[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4500&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-425E8350-6EE6-4160-BB7F-B3E64F7FD3D5", "internalArchiveId": "425E8350-6EE6-4160-BB7F-B3E64F7FD3D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bloc-notes", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727512", "imageURL": "http://www.rts.ch/9774830.image", "alternativeTitle": ["Bloc-notes du 06.10.2019", "Bloc-notes / BLO_2019-10-06T22:03:45_bloc-notes", "Bloc-notes du 06.10.2019", "Bloc-notes / BLO_2019-10-06T22:03:45_bloc-notes"], "variantIds": ["ece-10727513", "ece-10727512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-14T07:43:15Z", "speechToTexts": ["14.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:04) [98%] :\r\nBloc-notes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [88%] :\r\nL'Euro philat\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [74%] :\r\nLa po\u00e9sie s'en \u00e9tait h\u00e9 bien je la soup\u00e7onne d'\u00eatre pass\u00e9 j'pas chez toi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [91%] :\r\nLa po\u00e9sie qui s'en est all\u00e9, cette chanson a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e, 2 jours apr\u00e8s la disparition de L\u00e9onard Cohen, sign\u00e9 Dominique dont le visage est aur\u00e9ol\u00e9 d'une tendre lumi\u00e8re rouge sur son site internet, ses yeux sont toujours aussi m\u00e9lancolique et oeuvre \u00e0 la fois Dominique \u00e7a fait plus de 25 ans qu'on l'entend r\u00e9guli\u00e8rement le musicien a toujours aim\u00e9 se laisser porter par les \u00e9nergies qui circulent au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, il a \u00e9t\u00e9 l'un des fondateurs de ce qu'on appelait la nouvelle sc\u00e8ne fran\u00e7aise, je le rencontre aux Docks de Lausanne dans un petit salon quelques heures avant le concert qu'il s'appr\u00eate \u00e0 donner. \r\nN\u00e9 un 6 octobre Dominique An\u00e9 sera m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [83%] :\r\nOn commence avec Les Violons de la fanatique de Jacques Brel et la fl\u00fbte sacr\u00e9ment \u00e9vocatrice de Pierre et le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [76%] :\r\nAu sens dans les valeurs vous diront combien pour la valeur, j'ai chant\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [84%] :\r\nAlors une chanson en particulier, ce serait vraiment la fen\u00eatre de Jacques Brel qui est pas la chanson la plus notable de son r\u00e9pertoire, mais qui est celle qui m'a le plus marqu\u00e9, enfant parce que c'est presque une sc\u00e8ne cin\u00e9matographique, c'est un Genevois descendant, j'avais une chambre au grenier en fait qui est \u00e0 hauteur, quoi, et je me revois descendre les escaliers et je vois l'\u00e9lectrophone qui tourne, je pense que c'est mythifi\u00e9e en fait mais et il y a cette chanson qui passe, c'est une chanson d'amour, triste, voil\u00e0 je dirais qui c'\u00e9tait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toute suite bizarrement \u00e7a r\u00e9pondait \u00e0 une esp\u00e8ce de m\u00e9lancolie qui avait d\u00e9j\u00e0 enfant et \u00e7a me semblait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9confortant, savoir que la tristesse c'\u00e9tait partageable et partag\u00e9e et puis que la la la prescience que les histoires d'amour finissent mal en g\u00e9n\u00e9ral non, mais il y avait cette id\u00e9e -l\u00e0 il cette id\u00e9e aussi de 2 personnages est un la chanson est en fait un un amant d\u00e9\u00e7u un avant tromper quelqu'un finalement qui ne pla\u00eet pas longtemps et les quand j'\u00e9tais enfant, je ne voyais vraiment comme un vilain petit canard, je crois qu'inconsciemment j'\u00e9tais tout entier personnage m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [80%] :\r\nDans le salon, il y a. \r\nQui a marqu\u00e9 d'une Pierre blanche le 1er rapport \u00e0 agir \u00e0 la \u00e0 la chanson, c'est vraiment l'aider des g\u00e9n\u00e9riques de feuilletons il y avait une s\u00e9rie qui s'appelait Guy myst\u00e9rieuse qui \u00e9tait inspir\u00e9 du dernier avait, il y avait Belle et S\u00e9bastien, il y avait, il y avait ch\u00e9ri bibi qui m'a poursuivi quoi donc, c'\u00e9tait tr\u00e8s important de d\u00e9j\u00e0 dans le m\u00eame rapport \u00e0 la m\u00e9lodie d'un rapport aux accords mineurs aussi parce que c'\u00e9tait des Ginette qui \u00e9tait tr\u00e8s encore mineur. \r\nPierre et le loup, je ne peux pas entendre trucs ou le Louvre fait le canard, je peux pas, je peux pas cette musique eux- m\u00eame fait \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame effet que que les jumelles dans Shining, c'\u00e9tait un truc de traumatisant o\u00f9 je me revois tout seul dans une grande maison que dois des parents au milieu des champs isol\u00e9s dans un village et jamais sa seule et fuyant dans le jardin de la m\u00eame fa\u00e7on que quand j'ai vu apr\u00e8s Chanee. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [81%] :\r\nC'\u00e9tait pas est traumatis\u00e9e, je peux pas voir aujourd'hui des extraits de ce film sans, sans, sans faire des cauchemars imm\u00e9diatement la lutte suisse est syst\u00e9matique, donc il y a des choses comme \u00e7a qui sont offerts rouge quand on est enfant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [64%] :\r\nOui, il peut \u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [97%] :\r\nBloc-notes chaque dimanche un nouvel invit\u00e9 sera content de vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:37) [83%] :\r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [67%] :\r\nEt le point donc l'initiation c'\u00e9tait voil\u00e0 qui partira \u00e0 la vache pour nous par SMS, c'est pas, c'est pourquoi les dimanches au. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:09) [79%] :\r\nDirectement de la discoth\u00e8que \u00e0 papa et maman \u00e0 la nuit m\u00eame, en fait, Manuel, c'\u00e9tait alors le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 82, moi j'avais 13 14 ans, donc c'est le moment, \u00e9videmment, de formation, d'ind\u00e9pendance et et cette musique- l\u00e0, je l'ai prise pour moi quoi alors \u00e7a passait beaucoup par des groupes comme \u00e9videmment les les 2 grandes r\u00e9f\u00e9rences qui aurait d\u00fb visionner bon si je dois tout retenir une chanson \u00e7a sera \u00e7a sera l'occulter phare de j'aime parce que, en fait, c'\u00e9tait rigolo, mais \u00e0 l'\u00e9poque il y avait s'rapport \u00e0 la musique, j'ai disais \u00e9norm\u00e9ment la presse musicale Rock and Folk et Best, j'\u00e9tais tr\u00e8s friands de \u00e7a et en fait \u00e0 l'\u00e9poque quand on vivait dans une ville de province, une petite ville pour avoir acc\u00e8s aux musiques, c'\u00e9tait sur la radio, mais des \u00e9missions tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s qui passait tr\u00e8s tard, donc \u00e0 13 14 ans, je l'\u00e9coutais pas forc\u00e9ment autrement c'\u00e9tait vraiment d'avoir des, des, des rep\u00e8res journalistique presque litt\u00e9raire sur la musique des groupes avant d'\u00e9couter le son, les groupes et j'ai jeunes c'est un groupe donc je savais avant de l'\u00e9couter, j'avais aim\u00e9 parce que tout ce que je lisais me parlait et, surtout, il y avait un journaliste en parlait tr\u00e8s bien qui qui Assayas et on rien quand ma carri\u00e8re c'est parti j'essaie le jour j'entends r\u00e9fl\u00e9chie surtout et je vais tomber en p\u00e2moison, ce qui n'a pas manqu\u00e9 de se passer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [75%] :\r\n\u00e0 qui on s'\u00e9tait ouais, c'est un petit peu diff\u00e9rent, c'est un autre journaliste Fran\u00e7ois Gorin qui \u00e9crivait aussi folk mais \u00e7a s'est fait plus plus brutalement, je dirais, ou un jour j'ai vu un des autour, on avait quand m\u00eame quelques uns qui passait dans la dans la vie des disques et j'ai, j'ai pris j'ai pris sans savoir ce que j'ai \u00e9cout\u00e9, mais on \u00e9tait persuad\u00e9 que \u00e7a plaire et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:19) [77%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est pas la prison, des r\u00e9pliques, c'est ce qui s'appelle aux 4 agr\u00e8s, c'est sur l'album fait ici tr\u00e8s calme, en fait, qui est tr\u00e8s longue, il est 5 t\u00eates pour une m\u00e9lodie assez joli, chose assez enfantin, en fait, et un petit c\u00f4t\u00e9 Chambers glisse aussi c'est rigolo parce que j'ai pas du tout, et dans cette un ambiance l\u00e0 c'est \u00e9ducation, pas du tout religieux, \u00e7a c'est un peu \u00e0 interdit puisse dans le dans la famille on \u00e9tait plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [85%] :\r\nOh, je crois, au-del\u00e0 des beaut\u00e9s m\u00e9lancolique, vous avez un c\u00f4t\u00e9 a\u00e9rien web merci ben en fait, oui, je crois, oui et j'aime l'air dans les chansons, en fait, jamais, n'a jamais d'id\u00e9e qui est l'espace o\u00f9, en fait, l'\u00e9coute peut \u00eatre songeuse, on n'est pas pris en otage par le son par par quelque chose qui qui voir Paul violemment, je pr\u00e9f\u00e8re les choses plus a enfin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:12) [63%] :\r\nPoint quand m\u00eame c'est pointu \u00e0 passer et \u00e7a et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr \u00e7a pas l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:32) [96%] :\r\nPoint point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:14) [86%] :\r\nLove Will tient \u00e0 ce paradoxe : 400 au d\u00e9part de son album la fragilit\u00e9, il y a \u00e9crit Dominique, hein, une guitare acoustique, une guitare bon march\u00e9, us\u00e9 par les ann\u00e9es et les tourn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [81%] :\r\nD\u00e9but des ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait fascin\u00e9 par souvent acteur am\u00e9ricain qui s'appelle Daniel Johnston qui le pape de la lo-fi en fait de ce qu'on appelle la logique donc, par opposition \u00e0 la Hi-Fi c'est-\u00e0-dire musique enregistr\u00e9e sur les grille-pain et privil\u00e9giant l'\u00e9motion et la le, les prix du brut, c'est un type un, un texan moiti\u00e9 fou et qui qui vit chez ses parents et enregistr\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 enregistrait des cassettes sur le magn\u00e9tophone de ses parents, mais les chansons magnifiques tr\u00e8s m\u00e9lodique d\u00e9chirante avec un esp\u00e8ce de de ne pas tous sur la voie, pas du tout contr\u00f4ler la chanson arbres quoi il y avait avais d\u00e9j\u00e0 fait un 1er disque et je me disais mais la fa\u00e7on d'aller plus loin, \u00e7a serait \u00e0 vendre juste sur sur le mat\u00e9riel le plus le plus crapoteux qui soit dans les m\u00eames esp\u00e8ces de snobisme aussi. \r\nLa premi\u00e8re sc\u00e8ne, j'avais 14 ans je je faisais des coeurs avec un copain qui \u00e9tait les les Tiger, on faisait des reprises d'\u00e9trangleur Becchio d\u00e9j\u00e0 mais enfin bon, c'\u00e9tait mes copains qui \u00e9taient plus grands que moi non plus, et moi ce que j'ai les querelles j'avais juste, on a fait un morceau original je, je, je, prenez le micro et vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation pour moi, c'\u00e9tait vraiment une lib\u00e9ration totale ou bah le le cas typique du timide qui se r\u00e9v\u00e8le sur une sc\u00e8ne, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, j'ai su que oui, il y avait je vais c'est un espace de de libert\u00e9 la c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait un lieu de s\u00e9duction n'est pas pas dans l'id\u00e9e de de vie forc\u00e9ment une sorte jour avec quelqu'un du public, mais vraiment de de plaire, simplement une audience. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:20) [85%] :\r\nC'est la sc\u00e8ne am\u00e9ricaine a donc c'\u00e9tait des gens de 20 \u00e0 30 ans qui reprenait en quelque sorte l'h\u00e9ritage de la f\u00eate, musique am\u00e9ricaine avec un son plus contemporain, avec des, des gens qui, bien s\u00fbr, sur la sc\u00e8ne rock et notamment les gens comme il y a une dame non pas la seconde \u00e7a c'est vraiment une sc\u00e8ne qui m'a \u00e9norm\u00e9ment plu et influencer m\u00eame dans le son des guitares, j'ai beaucoup aim\u00e9, en fait, pourquoi pas le piano, parce que je suis un feignant et j'ai pas pris, piano, il y a un rapport aussi sc\u00e9nique, il y a une mobilit\u00e9 que permet la guitare et c'est vrai que la sc\u00e8ne am\u00e9ricaine des ann\u00e9es 90 les sons de guitare notamment tr\u00e8s r\u00e9verb\u00e8res et ou ou des frais tr\u00e8s sec avec des ambiances pas possible, \u00e7a a jou\u00e9 sur les j'ai j'ai cherch\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 d\u00e9velopper sur disque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [78%] :\r\nEt on en pas souvent Daniel Johnston Power on n'entend pas souvent non plus, \u00e0 la stupeur de The You El-Mismari ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:46) [91%] :\r\nChaque dimanche soir, un invit\u00e9 vous raconte les musiques de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:19) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00e7a fait m\u00eame, il a vraiment boulevers\u00e9, c'est une chanteuse fran\u00e7aise que vous connaissez peut-\u00eatre sa faute, pour r\u00e9sumer, on dira une Nina Hagen fran\u00e7aises, un petit peu un franco- marocaine, avec les 2 sources d'influences musicales y a son enfance \u00e0 la musique ancienne avec la chanson fran\u00e7aise, moi j'\u00e9tais \u00e0 j'avais 14 ans, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais fou, fou de foot belge des fous de son personnage de ce qui est racont\u00e9 de, de, de sa voix, une chanson qui s'appelle Amour absence que j'ai d\u00e9couvert par ce biais -l\u00e0, il faudrait passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, je suis tomb\u00e9 en p\u00e2moison et j'\u00e9tais un fan et moi ce que j'avais \u00e9cout\u00e9 apr\u00e8s les l'annuaire anglaise, j'ai vu qu'il y avait une voix qui \u00e9tait possible et \u00e7a faut a jou\u00e9 un r\u00f4le de 1er plan l\u00e0- dedans, dans le dans le m\u00eame genre, il y avait des champs, tout ce que j'aimais beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque il y avait, Armande Alta\u00ef, c'\u00e9tait apr\u00e8s la la coach dans la Star Ac au d\u00e9but la qui a fait de tr\u00e8s bons dit non, un duo avec Higelin sur une chanson, elle qui s'appelle un formulaire, donc il y a eu beaucoup de gens en France qui vont donner en. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:17) [68%] :\r\nEt d'\u00eatre \u00e0 la pointe de la dignit\u00e9, \u00e0 l'heure \u00e0 dire pour exporter \u00e7a mais \u00e0 2, au point m\u00eame savoir qu'il n'y a pas le rapport pointe il y a non \u00e0 monsieur le dopage l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:53) [83%] :\r\nJe lis beaucoup, puis des fois y a des journ\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 par un monde qui gar\u00e7on que oui, il y a pas de place pour la musique non et puis je, je, voil\u00e0, c'est rigolo parce que je, je, j'en \u00e9coute beaucoup en tourn\u00e9e, parce que je crois que j'ai besoin d'entendre autre chose que ma propre musique j'ai beaucoup disent qu'en Cor\u00e9e et les \u00e9coutilles encore grande ouverte dans quel type de paysage, vous vous sentez bien, \u00e7a d\u00e9pend, je peux me sentir bien dans une ville, hein, dans une ville bien apr\u00e8s, si vous voulez, c'est toujours la m\u00eame chose oui Adler j'adore l'id\u00e9e de devoir apr\u00e8s le voir au-del\u00e0 et d'aller jusqu'\u00e0 la ligne d'horizon qui 12 kilom\u00e8tres, simplement je ne supporte pas les vall\u00e9es encaiss\u00e9es pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:32) [82%] :\r\nLe musicien fran\u00e7ais Dominique partage avec nous, ses coups de coeur, ces voix f\u00e9minines pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es mauvais Song de Sapho Armande Alta\u00ef et moi les Djuric. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:41) [88%] :\r\nOui, c'est cela un peu. \r\nCharles et puis je me suis pas. \r\nOn a donn\u00e9, oui, h\u00e9 oui, qui, qui nous fera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:17) [83%] :\r\nBloc-notes des histoires de vie comme un cahier de souvenirs sonores. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:49) [79%] :\r\nMais dans les autres interpr\u00e8tes f\u00e9minines qui m\u00eame qui ont marqu\u00e9 Unico am\u00e9ricano- allemande en fait bien avec le b\u00e9b\u00e9 parce qu'on est un album et apr\u00e8s, qui a fait des albums qui sont ph\u00e9nom\u00e9naux par elle- m\u00eame de loin des artistes, c'est assez s\u00e9pulcral, hein, ce qui a \u00e9t\u00e9 une grosse t\u00eate influence pour les chanteuses Netcom succ\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9lodique en m\u00eame temps, moi j'aime bien, je quand je sens chez les gens vraiment consent le le rapport \u00e0 l'enfance et chez Nikos, on sent le rapport aux chansons en allemand, qu'elle apprenait si on perd l'enfant du futur impact passer une image d'Epinal mais c'est c'est vrai, je crois que si on n'a aucun lien avec l'enfant qu'on a \u00e9t\u00e9, on est, on est foutu, c'est affreux de s'\u00eatre adulte, la musique pour \u00e7a c'est bien bonjour de la musique et on joue avec la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:49) [62%] :\r\nPour Martine que souscrire \u00e0 que ni de tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:57) [83%] :\r\nBah, en fait, il y a, apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s inspir\u00e9 par les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, avec lesquels j'ai commenc\u00e9, c'est-\u00e0-dire des gens comme Philippe Katerine et comme comme Christophe Miossec on \u00e9tait \u00e0 la fois des qui, les uns pour les autres, parce qu'au d\u00e9but on n'\u00e9taient pas nombreux \u00e0 faire ce genre de musique un peu, il y aura dans un temps tr\u00e8s inspir\u00e9 par la chanson fran\u00e7aise classique, hein, en cherchant pas sonner rock le 1er album Miossec pour moi il reste voire 13 vraiment un chef-d'oeuvre et il ne Pierre angulaire quoi, de la musique en France et c'est rigolo, on a jou\u00e9, on a commenc\u00e9 la tourn\u00e9e \u00e0 Brest, donc la ville de Miossec et c'est fou quand je suis \u00e0 Brest, je, je, je me prom\u00e8ne dans les rues ai les chansons Miossec en permanence et c'est un indice qui m'a vraiment vraiment vraiment vraiment marqu\u00e9, qui m'a foutu une belle comme c'est pas permis et qui m'a fait me remettre en cause. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:09) [62%] :\r\nEt pour ceux qui peut donner de 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:13) [84%] :\r\nOn a eu d'autres dans le genre, il y a eu, alors \u00e7a, c'est pas ma ma g\u00e9n\u00e9ration, mais des gens comme l'aura, auteur de l'album de Murat, qui l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un plus large public, en 88 89 a \u00e9t\u00e9 un album tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour moi tr\u00e8s formateur parce qu'il m'a, il m'a d\u00e9montr\u00e9 qu'on pouvait chanter en fran\u00e7ais sans sans hurler que justement les Fran\u00e7ais \u00e9taient vraiment adapt\u00e9 \u00e0 quelque chose d'assez d'assez feutr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:15) [84%] :\r\nNico, femme fatale, ici avec le Velvet un de Ground d'anciennet\u00e9 mon vous avez entendu aussi la fille \u00e0 qui je pense de Miossec et amour d\u00e9butant de Jean-Louis Murat, des coll\u00e8gues des inspirateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:34) [88%] :\r\nC'est ici que nous laissons Dominique qui se r\u00e9jouit toujours de jouer, jouer de la musique et qui se garde bien de ne pas devenir trop adulte, ce sont quelques marrant d'\u00eatre un enfant. \r\nQue votre lui soit douce et on se retrouve la semaine prochaine en bloc \u00e0 la m\u00eame heure sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:14) [63%] :\r\nAvec le Mexique passe va travailler moins de ce qui est montagne magique Pasqua Ch va nous heures 30, le journal de nuit sign\u00e9 ce soir Vincent je te clean, bonsoir Vincent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T20:40:01Z", "program": {"href": "/programs/8AC39FED-FBF7-4ED3-9383-42F626B59ACF", "id": "8AC39FED-FBF7-4ED3-9383-42F626B59ACF", "name": "Bloc-notes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dominique A", "role": "chanteur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46958E53-9678-4397-B143-986A15462374", "internalArchiveId": "46958E53-9678-4397-B143-986A15462374", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 3418, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727283", "imageURL": "http://www.rts.ch/8375167.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes du 06.10.2019", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2019-10-06T20:03:00_derriere-les-notes", "Derri\u00e8re les notes du 06.10.2019", "Derri\u00e8re les notes / DLN_2019-10-06T20:03:00_derriere-les-notes"], "variantIds": ["ece-10727284", "ece-10727283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-14T08:16:07Z", "speechToTexts": ["14.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nTout juste derri\u00e8re les notes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [97%] :\r\nPoint Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:09) [90%] :\r\nC'est avec une p\u00e9tillante et charmante jeune femme que nous allons passer une heure sur option musique, on peut m\u00eame dire que rarement une interview aura \u00e9t\u00e9 aussi remplis d'enthousiasme, vous allez pouvoir juger vous- m\u00eame avec Hulot Doillon qui est notre invit\u00e9 une interview, alors il faut se remettre dans le contexte pour bien comprendre les propos que vous allez entendre le contexte, c'\u00e9tait le Pal\u00e9o Festival de Nyon le dimanche 28 juillet il se trouve que ce jour- l\u00e0, il y avait sur l'une des sc\u00e8nes de Pal\u00e9o Jane Birkin, la maman de l'eau Doyon, et puis l'eau Doyon, et m\u00eame un peu plus tard, ce qui rendait ce jour- l\u00e0, cette programmation Rendez ce jour l\u00e0, assez particulier dans la vie de la maman et de la fille l'voyons si vous avez envie de la voir sur sc\u00e8ne, \u00e7a sera possible et toujours au bord de la Cl\u00e9ment m\u00eame de chaque c\u00f4t\u00e9 de la Cl\u00e9ment elle sera le 1er novembre \u00e0 Morges, au Th\u00e9\u00e2tre de Beausobre elle sera le lendemain le 2 novembre \u00e0 Thonon-les-Bains, \u00e0 la Maison des arts et loisirs de Thonon Lou Doillon est notre invit\u00e9, vous allez passer une heure \u00e0 apprendre des choses bien s\u00fbr c'est le principe de cette \u00e9mission, \u00e0 \u00e9couter les chansons de Lou Doillon et surtout \u00e0 partager la joie, les sourires de cet artiste L ou Doillon est notre invit\u00e9 dans derri\u00e8re les notes sur option musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [81%] :\r\nBNP, c'est un peu \u00e7a. \r\nC'est ah c'est \u00e7a, c'\u00e9tait une belle merci oui c'est m\u00eame si, plus au nord, \u00e7a, \u00e7a oui, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:09) [55%] :\r\nC'est aussi la m\u00eame dynamique avec l'comme c'est-\u00e0-dire 10 morts dans quel homme que la chasse \u00e0 la guerre, c'est \u00e7a la semaine \u00e0 la une, si je t'aimerai bien se quotidiennement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [59%] :\r\n\u00e7a va demander oui ben ben oui nie tout c'est mais comme la voiture va disperser \u00e0 l'et il y a \u00e7a m'a un peu froid, alors voil\u00e0 suppl\u00e9mentaire, quelle est la meilleure et voil\u00e0, y a, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [50%] :\r\n\u00e7a ce matin et malgr\u00e9 ces comme c'est-\u00e0-dire demain alors pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [63%] :\r\nIsabelle et pas plus la messe pr\u00e9vue pour RFI, ce soir, OK, la SPA, \u00e7a monsieur, oui, je trouve, moi, j'\u00e9tais \u00e0 la marche, on veut pas \u00e9norme si on se h\u00e9 bien \u00e7a oui c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [56%] :\r\nVoyez ce qui permet bien c'est comme \u00e7a que ne se demande donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [79%] :\r\nBonjour le Doillon vous \u00eates habill\u00e9 festival ah oui, voil\u00e0, vous avez des des sur chaussures adapt\u00e9es \u00e0 Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:53) [80%] :\r\nExactement chez avec bac avec mes pompes de sc\u00e8ne, donc effectivement je me suis dit de les prot\u00e9ger un peu, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [91%] :\r\nOn vous avez pr\u00e9venu que la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:01) [87%] :\r\nMais surtout, c'est tellement contente, \u00e7a fait un mois et demi, je joue en canicule, je n'en pouvais plus, donc je suis tellement contente qu'il fasse quand j'ai vu 17 degr\u00e9s j'ai failli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [83%] :\r\nEt des choses, comment on fait pour jouer quand il fait 40 degr\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre terrible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [84%] :\r\nC'est un enfer juste parce qu'on parce qu'on aime, on est limit\u00e9 par par le physique, voil\u00e0 je m'amuse de plus en plus dense de plus en plus je p\u00e8te les plombs, de plus en plus sur sc\u00e8ne, donc effectivement il y a des moments donn\u00e9s 11\u00e8me et Bordas ce coeur va l\u00e2cher et non, non, pour l'instant, \u00e7a va, on a quand m\u00eame fr\u00f4l\u00e9, on a eu des concerts o\u00f9 vraiment je pensais tiendrait pas une chanson de plus mais \u00e7a cr\u00e9e quelque chose, de toute fa\u00e7on le le la, c'est pour pousser les limites de tous, donc \u00e7a c'est des limites assez assez dingue moindres pour les photographes opprobre courant premi\u00e8rement parce que la 2\u00e8me chance on \u00e9carlate, mais sinon, non, c'est toujours, c'est toujours excitant, mais on voit le public souffrir aussi, donc nous on souffre, on voit tout entrouvrir un peu et l\u00e0 on est j'ai envie que \u00e7a danse, donc on va danser, on va lancer dans la boue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [78%] :\r\nQuelle \u00e9tonnante cette programmation de ce dimanche, puisqu'il y Hadjenberg ne oui, une sc\u00e8ne et vous juste apr\u00e8s sur une autre sc\u00e8ne oui c'est, c'est rare, \u00e7a ne \u00e7a c'est la 1\u00e8re fois c'est la 1\u00e8re fois oui, oui, oui, \u00e7a c'est super VISA c'est un hasard ou \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment une, une demande de votre part ou pas, non, on ne va pas un salaire dans la mer durement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:15) [91%] :\r\nNon non non non non non non, c'est, c'est c'est la programmation qui est comme \u00e7a vous a surprise. \r\nNon parce que je pouvais, je pouvais imaginer que c'est que \u00e7a arriverait \u00e0 un moment donn\u00e9, mais non, c'est assez, c'est assez joyeux et puis et j'ai embarqu\u00e9 mon fils aussi, comme \u00e7a, on en fait une r\u00e9union non non c'est c'est joli, c'est joli, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [83%] :\r\nVous irez voir son concert au pas non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:39) [75%] :\r\nNon, c'est si elle jouait derri\u00e8re oui mais l\u00e0 en plus son festival en fait des formules plus courtes, donc moi je vais \u00eatre la la les 45 minutes avant info est avec, j'ai besoin d'\u00eatre avec mon groupe de commencer \u00e0 se met dans le truc quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:53) [89%] :\r\nOui, il y a une grande concentration quand vous montez sur sc\u00e8ne, \u00e7a, c'est du s\u00e9rieux, oui \u00e0 un m\u00eame si vous partez, comme vous l'd\u00e9tendez lire c'est quand m\u00eame \u00e0 aller au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:01) [91%] :\r\nExact, c'est seulement quand on est absolument assur\u00e9 de, de, de, de son travail et qu'on peut s'en lib\u00e9rer d'une mani\u00e8re donc il y a, effectivement, il y a une rigueur et une rigueur pour se mettre au service de la fantaisie et la libert\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [96%] :\r\nVous avez r\u00eav\u00e9 de \u00e7a, d'\u00eatre sur sc\u00e8ne devant un public, \u00e7a faisait partie des r\u00eaves de la jeune loup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:22) [87%] :\r\nAlors, \u00e9tonnamment je, je, je suis vraiment perdu maintenant parce que j'ai, j'ai commenc\u00e9 ces m\u00e9tiers tellement jeune, j'\u00e9tais tellement pas faite loin d'\u00eatre finie mais alors vraiment pas fait quand j'ai quand j'ai commenc\u00e9, qui effectivement je j'ai un peu comme un bateau fou avant d'avoir le temps d'avoir un m\u00e2t une voil\u00e0 j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 en train de partir sur les courants, donc je, je sais que quand je j'enregistre ma 1\u00e8re d\u00e9mo avec \u00c9tienne Daho et que lui ne voit sur sc\u00e8ne Saniman \u00e0 l'Olympia en disant regardez un jour qui sera sur sc\u00e8ne et j'ai un fou rire en disant jamais de la vie, donc, et je vais aller voir des groupes et j'\u00e9tais une \u00e9norme femmes d'Europe en particulier, alors que, pour \u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 une \u00e9norme fan de cin\u00e9ma, mais j'\u00e9tais femme en en me disant que c'\u00e9tait absolument pas ma place maintenant quand je commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et que je me rends compte que j'ai toujours tenu un journal intime dans lequel il y a bien plus de po\u00e9sie et de parole finalement que de d'intimit\u00e9 que j'\u00e9cris des chansons \u00e0 partir de 15 16 ans alors que j'avais pas compris que c'\u00e9tait des chansons et que la 1\u00e8re personne \u00e0 me filer un un plaisir et une d\u00e9charge dans la colonne vert\u00e9brale, c'est Catherine Ringer 4 5 ans dans la t\u00e9loche je me dis finalement quand m\u00eame, j'\u00e9tais les seuls posters c'\u00e9tait pi\u00e9g\u00e9 arriv\u00e9 c'\u00e9tait p\u00e2tissent Miss les seules personnes qui me faisait tripper c'\u00e9tait d\u00e9fier dans le rock, donc c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait l\u00e0 mais. \r\nInenvisageable inenvisageable de par la famille de par ce qui s'est pass\u00e9 autour de d'en tout cas et un respect trop grand pour les musiciens aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [84%] :\r\nVous avez cit\u00e9 Dao, il y a un instant oui quel a \u00e9t\u00e9 son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:02) [90%] :\r\nAssez hein alors c'est pas un terme, c'est pas forc\u00e9ment la m\u00e9taphore la plus belle du monde, mais c'est un accoucheur, il a, il a, il m'a permis de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:14) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:15) [88%] :\r\nD'accoucher de moi- m\u00eame, d'une certaine mani\u00e8re r\u00e9approprier et et de me faire confiance et en plus avec une \u00e9l\u00e9gance rare qui est qui m'a mis sur le chemin, et ensuite il s'est \u00e9clips\u00e9, donc sans, sans plus, devenir une sorte de Pygmalion qui d'une angoisse avec Gbagbo ou d'une d\u00e9pendance \u00e0 une autre d\u00e9pendance non il m'a mis sur cette route et puis il a disparu, il est \u00e9videmment encore l\u00e0 dans ma vie mais je veux dire il est c'est pas quelqu'un qui a mis en sc\u00e8ne le mon 1er show c'est pas quelqu'un qui m'a dit : comment monter sur sc\u00e8ne, c'est pas quelqu'un qui a m\u00eame assist\u00e9 \u00e0 une seule promo, une fois que l'album \u00e9tait fini 8 je suis parti il d\u00e9fend toute seule, et \u00e7a c'est un cadeau d'une r\u00e9elle g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 rare, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [99%] :\r\nIl est venu voir le 1er concert. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:57) [85%] :\r\nIl est venu au bout d'un moment, et pas le 1er non, non, il est venu, je crois que \u00e7a faisait au moins 4 mois j'\u00e9tais sur les routes, oui, c'est quelqu'un en plus ce qui un parcours que je trouve absolument insens\u00e9 que soit la nuit, il y a des musiques de films qu'a fait qui son ascension il y a des il a une capacit\u00e9 de d'curieux de d\u00e9couvrir syst\u00e9matiquement des des jeunes groupes des des groupes anglo- saxons, des groupes am\u00e9ricains de d'avoir une culture musicale absolument insens\u00e9 et Saint-Sauveur de femmes aussi, ce qui est assez insens\u00e9, il a sauv\u00e9 Dany il est il \u00e9tait dans le coin pour Fran\u00e7oise Hardy beaucoup il a, il a, il a, il \u00e9tait dans le coin pour Nico, il \u00e9tait dans le coin, enfin il y a plein de Brigitte Fontaine, aussi, para\u00eet -il, \u00e9tait derri\u00e8re elle \u00e0 \u00e0 la produire sur certains enfin, c'est quelqu'un qui, oui qui vient de remettre en lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:45) [82%] :\r\nC'est une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, \u00e0 votre avis c'est ou lui huile y trouve aussi du plaisir, il y avait, j'esp\u00e8re qu'il \u00e9tait du plaisir, j'esp\u00e8re et je pense, et l'altruisme ou quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:55) [94%] :\r\nJe pense et en m\u00eame temps je pense que que que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise pour lui aussi, de voir qu'il \u00e9tait un vrai producteur c'est le 1er album qui a produit en entier et je pense que que \u00e7a lui a fait \u00e9norm\u00e9ment de bien aussi que \u00e7a l'amener vers d'autres territoires oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [93%] :\r\nSi on avait \u00e9cout\u00e9 la une chanson d'\u00c9tienne Daho, quel serait votre choix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:16) [88%] :\r\nMoi j'aime beaucoup, beaucoup, le dernier album \u00e9videmment bon enfant, c'\u00e9tait le week- end \u00e0 Rome mais parce que bon je \u00e7a m'a tellement que que c'est \u00e7a qui me reste en t\u00eate mais le dernier album, je le trouve tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau, il y a 2 chansons notamment, et l\u00e0 je trouve c'est une dans un h\u00f4tel, c'est peut-\u00eatre un num\u00e9ro chambre que j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:56) [81%] :\r\nQui pointe, il n'est pas bien oui radiologie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:02) [88%] :\r\n\u00c9tienne Daho si on Music c'est un choix de Lou Doillon aujourd'hui dire en ce dimanche, qui tient le dimanche, \u00e0 quoi ils ressemblent chez vous, c'est un jour vous aimez le dimanche ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:11) [92%] :\r\nC'est un jour que j'ai appris \u00e0 aimer c'\u00e9tait mon c'\u00e9tait mon jour d\u00e9test\u00e9 pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et depuis quelques ann\u00e9es, c'est un jour que j'aime, bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:20) [82%] :\r\nPourquoi il \u00e9tait d\u00e9test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:22) [84%] :\r\n\u00e0 l'agglo cri du dimanche, l'agglo cri du dimanche ah oui une c'\u00e9tait le jour de la d\u00e9pression, ce qu'y avait quelque chose de, d'une grande tristesse, la vie s'arr\u00eate, les magasins sont ferm\u00e9s, les gens sont en amoureux \u00e0 la maison, donc oui, bonsoir, on n'ose pas d\u00e9ranger les films du dimanche soir, c'est la d\u00e9prime compl\u00e8te \u00e0 la radio, c'est la messe ce qui me d\u00e9prime assez voil\u00e0 tout \u00e9tait trop compliqu\u00e9 et maintenant c'est devenu un jour merveilleux parce que c'est le jour de de la famille recompos\u00e9e d'une mani\u00e8re donc je vais \u00e0 d\u00eener tous les dimanches soirs, c'est le march\u00e9 le dimanche matin, je passe environ 7 8 heures \u00e0 cuisiner dans la journ\u00e9e, Jacques Tord \u00e7a et des poules d\u00e9boule tous ceux qui d\u00e9testent le dimanche et donc vous avez maintenant une famille de tous ceux qui n'ont pas tr\u00e8s tra\u00een\u00e9 et tous ceux qui n'ont pas d'amour, tous ceux qui n'ont pas d'enfants tout \u00e7a, o\u00f9 les enfants sont partis parce qu'ils sont \u00e2g\u00e9s, tout ce qui est, voil\u00e0, tout le monde vient bouffer le dimanche soir \u00e0 la maison et \u00e7a fait que \u00e7a devient un jour merveilleux oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:21) [81%] :\r\nAlors, \u00e0 propos, vous parler un petit peu de la famille ah je ne sais pas laquelle \u00e7a ne fera pas dire dites -moi le Doillon, quels sont les souvenirs que vous avez de Gainsbourg, vous \u00e9tiez toute jeune malheureusement lorsqu'il est parti, vous aviez quoi 9 ans, \u00e7a, \u00e7a passe comme \u00e7a, quels sont les souvenirs, comme \u00e7a, qui, qui vous reviennent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:37) [86%] :\r\nRed\u00e9finir de dr\u00f4lerie, de dr\u00f4lerie, de et d'extr\u00eame mais de de quelqu'un qui, qui vous savez tr\u00e8s bien faire marrer les petits et qui, et qui se mettait au piano et qui racontait des blagues au piano, \u00e7a c'est les souvenirs les les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:48) [70%] :\r\nGergy raconter des blagues au oui bonjour oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:51) [78%] :\r\nOui, Qu\u00e9bec d'indiens, cow-boys notamment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:53) [86%] :\r\nAu piano oui commencer comment c'est possible, je ne peux pas vous le faire je ne sais pas, mais c'est extr\u00eamement dr\u00f4le la famille aussi du c\u00f4t\u00e9 de de votre papa oui, l\u00e0 c'est il y a pas d'il y a de la musique aussi de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 ou pas, il y a plus de musique, il y a plus de musique parce qu'lui chante pas, il compose par rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:10) [88%] :\r\nNon, non, non, mais c'est, mais finalement c'est un si on regarde le cin\u00e9ma de Doillon, c'est un cin\u00e9ma de 2 musiciens dans le sens o\u00f9 c'est quelqu'un qui, quand il faisait une prise la regarde pas, il la r\u00e9\u00e9coute et qui a toujours trouv\u00e9 que la voie \u00e9tait la chose qui montait le moins et que l'image montait un peu et que, et que finalement il y avait rien de plus beau que que les silences que les temps que les cassures, les donc moi il me faisait lire \u00e0 haute voix quand j'\u00e9tais petite, parce que la ponctuation, c'est de la musique, c'est lire c'est lire \u00e0 haute voix, en tout cas lire tout court si on lit Victor Hugo \u00e0 haute voix si on lit Proust \u00e0 haute voix ou si on lit C\u00e9line \u00e0 haute voix, on entend leur musique les les virgules, les mots, les temps tout \u00e7a c'est de l'ordre de la musique et il m'a appris \u00e0 voir la musique qui a partout, dans les pas, il y a la musique dans les le montage, c'est la musique et c'est quelqu'un qui \u00e9tait monteur avant d'\u00eatre r\u00e9alisateur, donc il a une notion absolue du du rythme et les plans s\u00e9quences de 8 9 minutes \u00e7a a \u00e0 voir avec le rythme, les signes d'aujourd'hui, les r\u00e9alisateurs ont trop peur du rythme, c'est pour \u00e7a qu'on coupe de partout et qu'on fait et compte sur l'eau, de, de, de montage parce qu'on fait l\u00e0 et qu'on met de la musique et qu'on met plein de choses pour essayer de recr\u00e9er la musique qui est inexistante, des dialogues finalement alors que quand on regarde le th\u00e9\u00e2tre quand on regarde les vieux films quand on aime la litt\u00e9rature, c'est de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:32) [89%] :\r\nJacques Doillon a eu un regard sur nos premi\u00e8res chansons ou un avis sur vos premi\u00e8res chansons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:37) [88%] :\r\nOui, il y a eu un, il a eu un avis, il a eu un Melvine sur vu \u00e7a en anglais, \u00e7a lui parle pas beaucoup parce qu'il sait pas quelqu'un qui est bilingue, mais effectivement j'ai, il a eu peur \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a m'a fait beaucoup de bien, je pense que seul le qui le 3\u00e8me album sort aussi de la du fait qu'il voulait que que j'insiste sur ma singularit\u00e9 et que quand j'\u00e9tais petit, il me disait que, que j'\u00e9tais une dr\u00f4le et que, et que j'\u00e9tais une vraie comique avec ce que \u00e7a comme comme les comiques qui, qui sont des gens qui ont conscience de la trag\u00e9die, voil\u00e0 qui est on fait rire les autres, parce qu'on a bien compris qu'on va tous crever que et que et clavier p\u00e9nible, donc il y a une politesse et y a une pudeur l\u00e0- dedans et une singularit\u00e9 et il avait peur \u00e0 un moment donn\u00e9 que \u00e7a devienne un peu lin\u00e9aire dans dans un c\u00f4t\u00e9 folk en trouvant que j'\u00e9tais plus dr\u00f4le que \u00e7a, que j'\u00e9tais plus violentes que \u00e7a aussi, et je pense que cet album il y langue pour la 1\u00e8re fois j'ai pu mettre toutes mes couleurs qui peuvent \u00eatre tragiques mais faut et puis dr\u00f4le et puis pas dr\u00f4le du tout et puis tr\u00e8s \u00e9gocentrique et puis assez g\u00e9n\u00e9raux ce cette \u00e9trange bordel comme on est tous des cr\u00e9atures singuli\u00e8res, il avait tr\u00e8s envie que la singularit\u00e9 y soit et et ce mot qui disait toujours la que que j'ai de la fantaisie et qui, et qui trouvait que quand \u00e7a devient un peu trop s\u00e9rieux, faut faire gaffe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:02) [74%] :\r\nPoint \u00e0 quelques pas de dire on et de voir doivent car il y a un mois. \r\nMaintenant que nous avions \u00e7a doit au point : pourquoi je suis pas du Royaume-Uni au oui, 40 on comme si tu te pointes qui ce et donc \u00e0 point au niveau du poids allez quoique parce que \u00e7a \u00e7a. \r\n\u00e0 l'homme, \u00e7a a dit c'est pas bien \u00e7a oui, j'ai tout aussi chaud et et pointe \u00e0 la fin de non, respect, voil\u00e0, on est \u00e0 poil sous point elle a gard\u00e9 \u00e7a lors de Merritt Ari\u00e8ge je vis \u00e7a mais on est poil oui, pas oui, mais sa valeur les termes comme 2 points. \r\nC'est pas parce on les de au point capable de se prononcer sur son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:56) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez option musique et l'\u00e9mission s'appelle derri\u00e8re les notes, notre invit\u00e9 aujourd'hui c'est Lou Doillon, on vous rappelle qu'elle donnera 2 concerts \u00e0 Morges le 1er novembre et un \u00e0 Thonon-les-Bains, le 2 novembre n'h\u00e9sitez surtout pas aller la voir sur sc\u00e8ne, comme vous l'avez peut-\u00eatre vu sur sc\u00e8ne \u00e0 Pal\u00e9o cet \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait le 28 juillet et ce ce jour- l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, que nous avons enregistr\u00e9 l'interview que l'on continue \u00e0 \u00e9couter Doyon sur option Musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:24) [70%] :\r\nToulouse : point sur Wiggins des votes moment d'une Burkinab\u00e9 oreille et l\u00e0 sur ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:34) [87%] :\r\nEt je vais aller est, elle, est tr\u00e8s \u00e9mouvante avec moi parce qu'elle est, elle est tr\u00e8s. \r\nElle \u00e9tait, elle est tr\u00e8s enthousiaste et surtout elle est, elle est tr\u00e8s fi\u00e8re de du c\u00f4t\u00e9, auteur, compositeur, voil\u00e0, on a, je pense que \u00e7a \u00e7a qu'une chanson comme un ici ou soit sorti de ma t\u00eate, c'est \u00e7a la bluff, ce qui est hyper mignon de cacher quand m\u00eame dit : mais tu te rends compte, tu as \u00e9crit un hymne \u00e7a quoi, j'ai dit oui, oui, je pense que tu es ma maman est en rajoute un peu mais, mais c'est vrai que j'ai l\u00e0 dessus je c'est quelque chose qui appartenaient au au masculin dans la famille, je joue les 2 r\u00f4les un peu comme oui, comme comme une sorte de Shiva je pense que je suis moiti\u00e9 moiti\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 avec des filles qui \u00e9taient les interpr\u00e8tes des fantasmes des hommes et j'ai fait un \u00e9trange cumul qui est que je me moto je m'auto- dirige d'une mani\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:34) [74%] :\r\nOn \u00e9coute cette chanson a ici ou \u00e7a s'\u00e9crit ici, c'est une oui point \u00e0 chaque fois et \u00e7a se prononce, je te vois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:42) [79%] :\r\nOui, et ce qui sous- entend, en fait, moi je l'avais fait parce que \u00e7a me faisait rire allusion rap pour des raisons personnelles de cette chanson et en fait c'\u00e9tait assez rigolo parce que mes potes anglais et am\u00e9ricains quand il entend du Mondial Asie donc quand m\u00eame Titi, tu vas loin et en fait un ici, c'est une cercueil honn\u00eate c'est le c'est le c'est les urgences en \u00c9tats-Unis les urgences \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:07) [82%] :\r\nOn apprend quelque chose, alors ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:34) [81%] :\r\nLes 2 filles de la terre au lyc\u00e9e \u00e0 monsieur c'est. \r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a que Darcy. \r\nVoil\u00e0, je vous dis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:06) [65%] :\r\nEnsemble sans ONG ou autres grands. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:20) [49%] :\r\n\u00c9ric \u00e7a commence pas parce qu'il mangent avec Jean. \r\nLes d'accord, \u00e7a \u00e7a suffit avec tout \u00e7a. \r\nDans ce match, comme c'\u00e9tait un McDo. \r\nIl avait bien \u00e7a commence \u00e0 monsieur avec \u00e7a. \r\nIl a v\u00e9cu 5 ans au Spa pas monsieur je avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:06) [86%] :\r\n\u00e0 essayer cette chanson s'appelle comme \u00e7a \u00e0 essayer aussi c'est et c'est Lou Doillon, qui est avec nous aujourd'hui, sur option Musique est -ce qu'on peut imaginer dans votre famille, puisqu'on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'un jour ou l'autre il y a une collaboration, je pense \u00e0 la famille chez Lidl oui ou Louis de Mathieu chez didn \u00e0 Chlef oui Joseph ont finalement, un jour ou l'autre absolument signifie absolument, c'est tr\u00e8s beau, mais est -ce qu'on peut imaginer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:32) [90%] :\r\nJe sais pas, parce que PESC. \r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, je pense qu'il a dit il y a des il y a des id\u00e9es qui serait, qui serait pas mal, mais je pense que, qu'on a des caract\u00e8res diff\u00e9rents qu'on parle d'une famille qui est une famille. \r\nD'une sorte de d'atomes ensemble, non, c'est beaucoup plus ambigu, c'est c'est plus compliqu\u00e9, moi Serge ce n'est pas mont\u00e9, oui, on veut absolument que \u00e7a le soit, mais \u00e7a l'est pas, j'ai pas le m\u00eame p\u00e8re que Charlotte j'ai pas le m\u00eame p\u00e8re que Kate j'ai pas le m\u00eame, j'ai pas la m\u00eame m\u00e8re que l'on la jette \u00e0 la mer que \u00c9lys\u00e9e j'ai pas la m\u00eame que l'jette pas la mer que Lazard donc donc donc tout son dans ce truc -l\u00e0, en plus, on fait des m\u00e9tiers qui d\u00e9pendent les uns des autres, on a des acteurs dans la famille on a des r\u00e9alisateurs on a d\u00e9mont\u00e9, on a donc tr\u00e8s petites enfants aussi les actrices attendaient \u00e0 tourner avec les r\u00e9alisateurs, on allait avoir tr\u00e8s mal et on doit apprendre moi \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile de pas faire les films de mon p\u00e8re, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile de pas faire le film d'Yvan Attal \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile de pas faire la fine de celle qui a pi\u00e9g\u00e9 au d\u00e9but, on pense que c'est nous, et en fait non, on apprend que on est tellement d'artistes dans cette famille, et on a tellement eu des vies diff\u00e9rentes et on a tellement le regard du public en plus ce que je pense que chacun a vraiment besoin pour pouvoir \u00eatre une famille le dimanche soir, que chacun fasse son truc dans son coin et et comme \u00e7a on peut nourrir les autres de \u00e7a, je pense que que il y a quelque chose quand m\u00eame de, de, de, oui, nous on a eu beaucoup de violences aussi dans cette famille, on a eu beaucoup de de choses tr\u00e8s, tr\u00e8s dur donc donc chacun essaye de son remettre comme il peut, d'une mani\u00e8re donc c'est peu, c'est pas la m\u00eame chose que d'une sorte de, de, de familles extr\u00eamement belle, joyeuse et et et positive comme les chefs des 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:21) [90%] :\r\nD'accord, mais il y a un point commun : il y a s\u00fbrement un endroit o\u00f9 vous retrouverez un jour peut-\u00eatre, vous savez c'est comme en math\u00e9matiques \u00e0 l'ensemble \u00e0 l'ensemble B l'ensemble, ces pays \u00e0 l'intersection oui il avait oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:31) [85%] :\r\nC'est possible, c'est possible, c'est que \u00e7a me \u00e7a m'oui, c'est absolument impossible et on est on est voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 rien de faire un festival, le m\u00eame jour, on va se croiser, c'est plut\u00f4t tr\u00e8s \u00e9mouvant et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:41) [68%] :\r\nCharlotte \u00e9tait \u00e0 apparemment oui marre des aliments. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:44) [91%] :\r\nAbsolument, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est un vrai bordel mais je, je pense que voil\u00e0, il y a besoin de de s\u00e9parer un peu les choses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:13) [62%] :\r\n\u00e7a me permet d'esp\u00e9rer \u00e0 Rhodia avait pas Casterman a a re\u00e7u comme un tranquillisant, l'id\u00e9e de ce j'un peu donc tout ce qui tourne. \r\nEt que dire de l'histoire et et demi et c'\u00e9tait le sommet sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:42) [70%] :\r\nL'int\u00e9rieur par et \u00e7a me pour que \u00e7a passe par la pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:03) [59%] :\r\nLe titre la semaine h\u00e9 bien oui, il \u00e9tait la Star. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:21) [71%] :\r\nEt \u00e0 leurs d\u00e9sirs, c'est pour ce qui est ce que la personne. \r\nMais ce qui veulent soit \u00e0 r\u00e9sister, l'avait respect\u00e9, je dois produire sur l'ouest pour esp\u00e9rer qui travaux place \u00e0 ce qu'a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:50) [66%] :\r\nC'est \u00e0 peine je suis et \u00e7a a fabriqu\u00e9 et ce qu'elle avait El-Sayyed, c'est lui qui m'a dit. \r\nPour monsieur, selon l'auteur de la situation de jeu puisque. \r\nInsurrection presque mais pas d'organiser chez jeunes et je sais que ce ne soit finalement lorsqu'il faire cette charte de tourisme qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:53) [69%] :\r\nDonc, et qu'est -ce que les pour le Galibier, la facture \u00e7a monsieur souhaiterait s'appelle -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:02) [66%] :\r\nAlors, le courant passe tr\u00e8s bien, qui peut dire aujourd'hui le Tibet, le sortir certes ce serait seulement d'un point donc conserver ce qu'on ce que tout SMS parce qu'on sportif progresse parce que la justice il y a presque parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:39) [87%] :\r\nOption l'ici c'est L\u00e9onard Cohen qui vous venez d'entendre sur option Musique et si on diffuse L\u00e9onard Cohen aujourd'hui alors qu'on re\u00e7oit, Lou Doillon, ce n'est pas un hasard, c'est parce que vous \u00eates une grande fan oui de Cohen oui qu'est -ce qui vous pla\u00eet chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:53) [84%] :\r\nSon \u00e9criture, son \u00e9criture me pla\u00eet beaucoup et elle n'a plus de ma petite enfance, pour le coup, j'ai j'ai comme beaucoup de gens, j'ai d\u00e9couvert Dylan en 1er et j'aime \u00e9norm\u00e9ment Dylan M\u00e9dina les quelqu'un qui, je trouve pas \u00e9tant anglo- saxonne que le le quand \u00e7a pique, Dylan est le, le plus grand des assassins \u00e7a quand il quand il a quelque chose \u00e0 dire qu'il \u00e9tait pas mais mon Dieu, tous aux abris, c'est-\u00e0-dire que c'est des chansons, mais \u00e0 2, c'est incroyable \u00e0 quel point il y va, il y a quelque chose de de c'est d\u00e9nonciateur d'une mani\u00e8re de, de, de choses de r\u00e9alit\u00e9 de et \u00e7a me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment par moment capable d'une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, mais y a quand m\u00eame quelque chose, on voit le personnage et troubles d'ailleurs Cohen ce qui est insens\u00e9, c'est le il y a une bienveillance tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnante moi le flash a \u00e9t\u00e9 petite une chanson qui s'appelle \u00e7a une hausse une et c'est une chanson qu'il \u00e9crit pour l'amant de sa femme jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:49) [68%] :\r\nAu Mans DN2 TSR. \r\nOuais avec Diana, je sens, c'est fait, mais que ceux qui sont dedans, on n'a pas ramen\u00e9 mieux- \u00eatre d'suivant c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:12) [92%] :\r\nEt c'est une chanson d'amour en disant : je te remercie d'\u00eatre pass\u00e9 dans sa vie parce que. \r\nEst ce que ce pays nous informera un bus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:22) [91%] :\r\nTu as fait partir la douleur de de ses yeux mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:25) [82%] :\r\nUn effort la hausse que de le d'que dans une avec Sa\u00efd voil\u00e0, moi, j'ai m\u00eame pas essay\u00e9 lui enlever parce que je pensais que est -ce que c'\u00e9tait l\u00e0 on cr\u00e9e pour moi et c'est un pote \u00e0 lui, c'est un pote \u00e0 lui en plus, s'est dit si jamais un jour tu reviens pour elle ou pour moi au milieu de la nuit pendant ton ennemi est endormi, sache que je te remercierai toujours d'avoir voil\u00e0 de l'avoir aim\u00e9 et de m'avoir aim\u00e9 et de nous avoir trahi et et je devais avoir 9 10 ans \u00e0 venir, j'ai encore la chaire de plongeon et je me suis mais c'\u00e9tait comme quelque chose de l'or du mystique et du religieux mais je qui est capable de \u00e7a, oui, qui est capable de \u00e7a, mais comme ce qui doit \u00eatre un sentiment que j'aime d'ailleurs, hein, c'est comme de par Tom qui est une chanson qui me flingue de dire de savoir parce que des si on a des cr\u00e9atures ambigu et assez terrible et quand elle dit les donne techno et m\u00eame que Zuckerberg c'est terrible parce que Sandy tellement sur les filles, la fille ne le veut pas, lui, Pascal, amoureuse, elle veut parce qu'elle peut et parce que potiron potentiellement \u00e7a d\u00e9gomme la fille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est incroyable et de chanter, de dire voil\u00e0 la nuit, il se r\u00e9veille, c'est ton nom, qui \u00e9tait \u00e0 la place du maire monde Dieu et de le chanter et de et de l'eau se r\u00e9approprier c'est comme un c'est un jeu \u00e9trange de composer et de et d'interpr\u00e8tes, parce qu'on on re\u00e7oit quelque chose qui nous fait mal, on est victime de quelque chose et, au bout d'un moment on retourne la chose d'une telle mani\u00e8re que, non seulement n'est plus victimes, et au bout d'un moment, on \u00e9tait assez pervers pour \u00eatre un peu content de ce qui nous est arriv\u00e9 parce que d'un coup, on arrive \u00e0 le chanter c'est, c'est une sorte de de ping-pong infernal et \u00e7a, \u00e7a m'a tout de suite plu oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:05) [90%] :\r\nDans vos chansons, il y a des choses comme \u00e7a parfois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:07) [81%] :\r\nTout le temps, a toutefois ah oui, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est s\u00fbr que vous allez aussi ainsi j'ai j'ai si je m'\u00e9tais pas fait exploser la t\u00eate ben aurait pas \u00e9t\u00e9 et je le dis d'ailleurs \u00e0 la fin je : je suis un hommage \u00e0 Cohen d'ailleurs de dire merci pour la la t\u00e2che que tu m'as mis dessus pour toujours parce que je la porterai et je suis attach\u00e9 \u00e0 la vie, mais c'est \u00e7a que c'est \u00e7a que je chante, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:32) [87%] :\r\nOui, si on parle d'une chanson comme bornes, par exemple, le single du dernier album, oui, de quoi elle parle cette chanson, on va l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:39) [88%] :\r\nBen, il y a quelque chose de, de la mise en garde de de se dire qu'il y a des caract\u00e8res comme \u00e7a et j'en fais partie, o\u00f9 il y a rien de plus attirant que la mise en garde et y a rien \u00e0 faire, voil\u00e0 moi je, je, je, je, oui, d'une mani\u00e8re terrible j'aime br\u00fbler, je suppose que je Jamy et ce qui va se passer, je m'en fous assez et si 15 personnes me disent : c'est une vraie connerie n'y va pas, n'y va pas, on ne peut pas m'arr\u00eater, j'ai et je et et et je pense qu'on a \u00e9norm\u00e9ment comme \u00e7a et que m\u00eame quand on est une maman on apprend \u00e0 faire gaffe de de pas des gros totem de danger parce que finalement \u00e7a ne cr\u00e9e que de l'attirance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:17) [84%] :\r\nEt si au bout du compte, c'\u00e9tait vraiment une connerie, dit allez vous vous en tirer une le\u00e7on ou pas sortir une chanson a une chance, on va \u00e9couter tout de suite Anne-Isabelle beurre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:29) [71%] :\r\nC'est que que \u00e7a, c'est ce que monsieur, de m\u00eame qu'\u00c9ric Roussel, un petit film de v\u00e9rifier \u00e0 un h\u00f4tel soit et pas de \u00e7a, combien l\u00e0 soit un succ\u00e8s, oui, mais que je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:52) [60%] :\r\nPoint de pas donc c'est juste et donc c'est c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a fait peur donc temps de cette citadelle un brutal d'interpeller les rebelles d'un bon d\u00e9but. \r\nTr\u00e8s grave et si on perd le match, c'est bien \u00e7a, 12 heures par semaine monsieur 2 types de auparavant au d\u00e9but, on ne dit pas familier. \r\nOuvert cela non plus, point c'est. \r\nDonc, comme ne cesse d'c'est l'objet soit d'un message c'est et \u00e0 la salle de ce culte de la RDC. \r\nPowell Omar, donc c'est pour et c'est c'est l'objet \u00e7a un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:24) [76%] :\r\nBrown a tir\u00e9 de l'album, alors dites -le la t\u00eate de l'album, c'est la lecture, voil\u00e0, je suis pas s\u00fbr de lire correctement, moi, \u00e7a veut dire quelque chose, c'est l'a\u00een\u00e9 qui a le solidarit\u00e9 bien s\u00fbr oui l'eau Doyon, vous aviez \u00e9voqu\u00e9 il y a un instant de par tonne oui est -ce que vos chansons, j'ose dire, de temps en temps, vont vers la grande prix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:41) [81%] :\r\nMais ce que j'aime dans la dans la la musique folklorique alors apr\u00e8s j'ai rien bluesman tr\u00e8s dr\u00f4le en janvier, non qui dit toute la musique et de la folk que musique j'ai jamais entendu un cheval chanter, ce qui est assez, assez vrai c'est dr\u00f4le parce qu'effectivement, c'est de la musique d'hommes, en gros, c'est au zoo son sommet femmes et c'est de la c'est la musique du sentiment, donc effectivement je je. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:07) [66%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:08) [84%] :\r\nLa musique populaire, c'est ce qui me pla\u00eet, j'aime la simplicit\u00e9 qu'il a dedans, j'aime la la place qu'il y a, pour s'y mettre, je, je trouve que c'est incroyable \u00e0 7 notes de musique et de la sont sortis toutes les milices des m\u00e9lodies qu'on conna\u00eet absolument insens\u00e9 et la m\u00e9lodie c'est ce qui c'est ce qui nous attache, c'est ce qui nous rattache alors effectivement j'aime toutes les musiques qui sont m\u00e9lodique je je suis quelqu'un qui n'est pas une affinit\u00e9 tr\u00e8s grande avec la techno, pas une affinit\u00e9 tr\u00e8s grande avec quoi il y a des choses o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 la musique contemporaine ou la musique \u00e9lectro par moments je je n'y retrouve pas beaucoup, par contre, le folk la contrit, l'\u00e9lu, le jazz maintes et plus ou moins c'est les chanteuses de jazz que j'adore, certains chanteurs mais les chanteuses de jazz, mais son but sont quasi m\u00e9chante mais sinon je d\u00e8s que \u00e7a devient un peu compliqu\u00e9e, exp\u00e9rimentale, \u00e7a me gonfle un peu, je j'ai j'ai une oreille simple l\u00e0- dessus j'aime je j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 avec des com\u00e9dies musicales avec voil\u00e0, j'aime, j'aime le comprendre leur et pouvoir le seul sifflet d'une mani\u00e8re moi j'ai toujours essay\u00e9 de faire des chansons qui sont siffla bleu si \u00e7a veut dire quelque chose, alors oui, tout ce qui ressemble \u00e0 \u00e7a, d\u00e8s que c'est tr\u00e8s alambiqu\u00e9e tr\u00e8s intellectuel tr\u00e8s \u00e7a me vexe en tant que public, si quelqu'un fait une musique qu'il a attend envie que je comprenne \u00e7a me vexe voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:28) [85%] :\r\nVous savez, c'est la 1\u00e8re fois qu'on se rencontrent et moi je sens en vous la une passion, je sens vous quelque chose de profond non seulement vous \u00eates artiste interpr\u00e8te, compositeur, mais vous \u00eates fan oui j'adore \u00e7a, je sens la passion de la musique en vous vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:41) [77%] :\r\nOui, ben ici, j'ai v\u00e9cu un des plus grands concerts de mal, juste apr\u00e8s avoir fini le mien il y avait un insens\u00e9 sa dette Yacine je pense Myriam. \r\nMyriam sur la grande sc\u00e8ne, quand l'orage a \u00e9clat\u00e9 en plein milieu de sa chanson sur le Store ou d'un coup il s'est avanc\u00e9, il s'est mis \u00e0 faire un solo l\u00e0 son chapeau s'est soulev\u00e9e par le vent a tourn\u00e9 au-dessus de la foule, on \u00e9tait tous tremp\u00e9 dans la foule, mais dans un \u00e9tat, \u00e7a s'est termin\u00e9 avec de la boue de partout, j'ai rarement \u00e9t\u00e9 aussi heureuse de ma vie, je, je, il nous a envoy\u00e9 quelque chose ou pas, je peux pas l'expliquer plus qu'avoir un sourire Cr\u00e9pin sur l'usage pendant quelques jours oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:19) [92%] :\r\nVous lisez quoi dans le dans dans les yeux des gens qui vous regardent, quand vous \u00eates sur sc\u00e8ne, vous les regardez beaucoup, oui, vous lisez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:26) [87%] :\r\nJ'aime, j'aime quand ils sont attentifs, \u00e9videmment, je crois qu'il y a plein de regard d'amour, il y avait beaucoup de regard de bienveillance, il y a des mais j'aime bien les \u00e9go\u00efstes, j'aime ce qui j'aime ceux qui prennent pour aller l\u00e0 o\u00f9 ils ont envie d'aller donc ceux qui se mettent \u00e0 chanter les paroles parce qu'en fait, c'est leur chance n'est pas la mienne, \u00e7a j'adore les gens qui se roulent des pelles Jeanne les gens qui dans ce cas d'or c'est c'est c'est mon petit traumatisme du th\u00e9\u00e2tre d'une mani\u00e8re au th\u00e9\u00e2tre les gens ont peur de faire du bruit, peur de tout s\u00e9pare d'\u00e9ternuer peur de d\u00e9ranger l'acteur par de ce qu'on ressent quand on est acteur sur sc\u00e8ne, on sent qu'il y a, il y a quelque chose de, de, de sacr\u00e9 et en m\u00eame temps de de, un peu de politique, ce que j'aime dans la musique c'est grands concerts c'est que c'est du sacr\u00e9, mais du sacr\u00e9 pa\u00efen, en fait, c'est une grande f\u00eate pa\u00efenne, il y a un moment donn\u00e9, si vous arrivez \u00e0 faire bouger les gens, ils vous oublie, vous \u00eates un vous \u00eates l\u00e0, si tout va bien et vous entendent \u00e0 la radio et vous devenez la BO de leur vie dans derri\u00e8re et vous accompagner comme une toile de fond, leur vie \u00e0 eux vous j'ai, j'aime l'id\u00e9e d'\u00eatre un d'\u00eatre un vecteur d'\u00eatre une antenne qui transmet quelque chose je ce que je fais, on sent bien, si tout va bien, on s'en fout en fait voil\u00e0, si les gens sortent du concert en \u00e9tant remplies et en \u00e9tant totalement \u00e9rotis\u00e9e par eux- m\u00eames, d'une certaine mani\u00e8re, par leurs sentiments, moi je, je, je crie au plaisir tout le temps je j'ai, il faut prendre du plaisir, partout o\u00f9 il faut prendre du plaisir, quand on lit et quand on \u00e9crit il faut faut se remplir toute la journ\u00e9e, on va, on va se, on va tous se \u00e7a, \u00e7a va finir mal, c'est le principe de l'\u00eatre humain, c'est pour \u00e7a qu'on fait de la on fait de l'art pour essayer d'avoir les petits moments de de des, des feux d'artifice avant avant le avant la grande nuit d'une mani\u00e8re alors alors oui prenons du plaisir et moi, si je peux \u00eatre un un ouvrier de du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:14) [98%] :\r\nQui est -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:17) [88%] :\r\nDu plaisir, tant mieux, le Doillon va devoir se quitter parce qu'on arrive au bout de cette \u00e9mission, la derni\u00e8re question, vous savez o\u00f9 vous allez, vous savez ce qu'il a devant vous, vous voyez la route comment elle est faite la dans les, dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:30) [82%] :\r\nAucune id\u00e9e, j'aime bien une phrase de Fiona \u00e0 Pau qui une de mais aussi une de mes chanteuses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es qui dit que c'est en se retournant d'arr\u00eat derri\u00e8re son \u00e9paule, quelle voix veilleront \u00e0 une Guillaume du absolument route qui a appris plein de 9 et plein d'chemin et je, je, je sais que c'est le paradoxe aussi de qui je suis et la raison pour laquelle on au-del\u00e0 m\u00eame de de la famille, je pense que je je fonctionne \u00e0 l'instinct je fonctionne au plaisir et je fonctionne aux aventures, alors quand on regarde mon CV, c'est pas tr\u00e8s clair, c'est pas tr\u00e8s clair, d\u00e8s qu'on comprend qu'en fait j'aime l'exp\u00e9rience plus que le r\u00e9sultat d'un coup, \u00e7a se clarifie, alors les prochaines exp\u00e9riences, j'aimerais que la musique soit port\u00e9e de plus en plus j'aimerais ne pas arr\u00eater d'\u00eatre sur les routes, j'aimerais que moi et que \u00e7a, que la musique passe \u00e0 la radio passe autour, quelles quelles qu'elles soient mang\u00e9es par l'agent le plus, ce que je fais peut \u00eatre mang\u00e9e par les jambes, plus 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:24) [89%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous, merci, et la musique continue \u00e0 passer \u00e0 la radio et c'est la v\u00f4tre, oui \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:31) [69%] :\r\nEt oui, une histoire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:16) [94%] :\r\nN'est -ce pas. \r\nOui. \r\nDe for\u00eat. \r\nComme si ce de ce stade -l\u00e0, qui a os\u00e9 la c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait et oui bon et \u00eatre souhait a fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:56:54) [67%] :\r\nIl y a tous les options musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T19:17:00Z", "program": {"href": "/programs/9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "id": "9C7CCE0C-6E73-4539-A68D-178EF3638FA2", "name": "Derri\u00e8re les notes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7FCC7C9-7059-479F-AE36-3FB97DE82057", "internalArchiveId": "E7FCC7C9-7059-479F-AE36-3FB97DE82057", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9odore de B\u00e8ze, r\u00e9formateur, r\u00e9volutionnaire", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Le successeur de Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve, s'il est moins connu, est pourtant \u00e0 l'origine d'une r\u00e9flexion politique qui aura marqu\u00e9 l'Europe enti\u00e8re. Dans son livre \"Le droit des magistrats\", Th\u00e9odore de B\u00e8ze s'attaque \u00e0 la monarchie absolue et d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du peuple... Un int\u00e9r\u00eat qui doit \u00eatre d\u00e9fendu les armes \u00e0 la main s'il le faut. Babel a demand\u00e9 \u00e0 l'historien Paul-Alexis Mellet de se pencher sur cette figure de la R\u00e9forme, dont on f\u00eate le 500e anniversaire cette ann\u00e9e.", "durationSec": 2331, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727444", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["histoire", "religion et croyances", "R\u00e9forme", "protestantisme", "16e si\u00e8cle"], "thematicPersons": ["B\u00e8ze, Th\u00e9odore de"], "alternativeTitle": ["Babel du 06.10.2019", "Babel du 06.10.2019", "Th\u00e9odore de B\u00e8ze, r\u00e9formateur, r\u00e9volutionnaire / BBL_2019-10-06T11:03:00_babel", "Th\u00e9odore de B\u00e8ze, r\u00e9formateur, r\u00e9volutionnaire / BBL_2019-10-06T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Le successeur de Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve, s\u02b9il est moins connu, est pourtant \u00e0 l\u02b9origine d\u02b9une r\u00e9flexion politique qui aura marqu\u00e9 l\u02b9Europe enti\u00e8re. Dans son livre \"Le droit des magistrats\", Th\u00e9odore de B\u00e8ze s\u02b9attaque \u00e0 la monarchie absolue et d\u00e9fend l\u02b9int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du peuple... Un int\u00e9r\u00eat qui doit \u00eatre d\u00e9fendu les armes \u00e0 la main s\u02b9il le faut. Babel a demand\u00e9 \u00e0 l\u02b9historien Paul-Alexis Mellet de se pencher sur cette figure de la R\u00e9forme, dont on f\u00eate le 500e anniversaire cette ann\u00e9e.", "Le successeur de Calvin \u00e0 Gen\u00e8ve, s\u02b9il est moins connu, est pourtant \u00e0 l\u02b9origine d\u02b9une r\u00e9flexion politique qui aura marqu\u00e9 l\u02b9Europe enti\u00e8re. Dans son livre \"Le droit des magistrats\", Th\u00e9odore de B\u00e8ze s\u02b9attaque \u00e0 la monarchie absolue et d\u00e9fend l\u02b9int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du peuple... Un int\u00e9r\u00eat qui doit \u00eatre d\u00e9fendu les armes \u00e0 la main s\u02b9il le faut. Babel a demand\u00e9 \u00e0 l\u02b9historien Paul-Alexis Mellet de se pencher sur cette figure de la R\u00e9forme, dont on f\u00eate le 500e anniversaire cette ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-10727445", "ece-10727444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-28T11:28:07Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [72%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nBabel Fabien une Berger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [85%] :\r\n\u00e0 bas le tyran \u00e0 bas le roi despotique, c'est en r\u00e9sum\u00e9 le plaidoyer de Th\u00e9odore de B\u00e8ze, un th\u00e9ologien r\u00e9form\u00e9 du XVIe si\u00e8cles, on va se pencher aujourd'hui dans Babel sur sa pens\u00e9e en compagnie d'un historien de la r\u00e9forme, une proposition de ne rien Rapin bienvenue dans Babel. \r\nNous viendra pas bonjour bonjour Fabien alors ne rien de ce matin vous nous pr\u00e9sentez un personnage de la r\u00e9forme qui est peut-\u00eatre un peu moins connu que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:43) [91%] :\r\nUn peu moins connu oui mais pas moins important, puisqu'il s'agit de Th\u00e9odore de B\u00e8ze c'est le successeur de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [92%] :\r\nCalvin \u00e0 Gen\u00e8ve, aucun successeur un peu dans l'ombre du p\u00e8re fondateur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [92%] :\r\nSans doute que l'histoire a plut\u00f4t retenu le nom des pionniers comme Calvin, Luther de Singly mais la g\u00e9n\u00e9ration suivante dans Th\u00e9odore de baisse fait partie donc a eu un r\u00f4le tout aussi essentiel, m\u00eame s'il \u00e9tait diff\u00e9rent pour eux, il a fallu consolider les fondations de la r\u00e9forme en Europe, d\u00e9velopper des id\u00e9es nouvelles, dans un contexte politique de guerre de religion et c'est exactement ce que Th\u00e9odore de paix \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\nVous avez des exemples, on l'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [93%] :\r\nAlors on sait que Th\u00e9odore de B\u00e8ze entretenu un r\u00e9seau dans tout le continent, gr\u00e2ce \u00e0 une correspondance assez consid\u00e9rable pour la petite histoire, elle tient en 43 volumes mais surtout Th\u00e9odore de B\u00e8ze qui \u00e9tait juriste de formation a publi\u00e9 un livre sur le droit des magistrats en 1574 un livre dans lequel il d\u00e9veloppe une th\u00e9orie politique tr\u00e8s original, son id\u00e9e c'est que les rois l\u00e9gitimes peuvent devenir des tyrans et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a le droit et m\u00eame le devoir de s'y opposer en bon juriste est il imagine un syst\u00e8me qui permet de pr\u00e9venir les d\u00e9rives du pouvoir, et vous le verrez, l'id\u00e9e a si bien fait son chemin, qu'on la retrouve sous diverses formes, \u00e0 des \u00e9poques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [94%] :\r\nTr\u00e8s diff\u00e9rentes et donc on annon\u00e7ait un sp\u00e9cialiste pour en parler, de qui s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [93%] :\r\nAlors ce sp\u00e9cialiste, c'est Paul Alexis Mellet, il est professeur d'histoire moderne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, membre de l'Institut de l'histoire de la reformation et dans ses recherches, il s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce fameux ouvrage le droit des magistrats, j'ai donc commenc\u00e9 par lui demander ce qu'il avait de particulier, mais avant cela, je vous propose d'en \u00e9couter un petit extrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [84%] :\r\nDepuis que le monde est monde m\u00eame en consid\u00e9rant les meilleurs qui ait exist\u00e9, il ne se trouve point de roi, qui n'est abus\u00e9 de son \u00e9tat. \r\nAinsi, il faut revenir \u00e0 ce que les philosophes ont bien su comprendre gr\u00e2ce \u00e0 leurs raisons naturelles, c'est-\u00e0-dire que le gouvernement monarchique et plut\u00f4t la ruine d'un peuple que sa conservation \u00e0 moins qu'il ne soit brid\u00e9e en telle sorte que les avantages puissent en \u00eatre et le grand mal emp\u00eacher puisque ce grand mal ne manquerait pas d'en sortir sans cela Th\u00e9odore de B\u00e8ze du droit des magistrats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [87%] :\r\nPaul Alexis Mellet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:56) [90%] :\r\nCe livre, il para\u00eet en 1573 et ensuite il est \u00e9dit\u00e9 en 1574 c'est-\u00e0-dire juste apr\u00e8s la Saint-Barth\u00e9lemy, alors quand on est un historien, on a tendance \u00e0 voir des causes et des effets, si vous voulez un petit peu de quand les \u00e9v\u00e9nements se succ\u00e8dent, on peut imaginer que Th\u00e9odore de B\u00e8ze a \u00e9crit ce droit des magistrats sur leur sujet, pour montrer que les magistrats n'ont pas tous les droits sur leurs sujets et que ce qui s'est pass\u00e9 en France au moment de la Saint-Barth\u00e9lemy disons de cette c'est que cette s\u00e9rie de d'assassinat des Huguenots et r\u00e9form\u00e9s fran\u00e7ais entre ao\u00fbt 72 et la fin de l'ann\u00e9e 72 \u00e0 Paris mais aussi dans d'autres villes du royaume, pr\u00e8s de 10000 personnes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es, ce qui \u00e9tait vraiment important \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien, on peut imaginer que le droit des magistrats une r\u00e9ponse si vous voulez \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, les magistrats n'ont pas tous les droits sur leurs sujets : les magistrats en France, le prince, le roi en l'occurrence n'amenait pas \u00e0 assassiner ou faire assassiner tous les protestants, bon c'est une interpr\u00e9tation possible \u00e0 mon sens le droit des magistrats, bien au-del\u00e0 de la seule question de la Saint-Barth\u00e9lemy en France, il s'inscrit dans un contexte de publication de livres qui sont pour certains ant\u00e9rieur \u00e0 la Saint-Barth\u00e9lemy comme la question politique de Jean aura ce 1569 ou la franco- Gallia de France qui est r\u00e9dig\u00e9 en 1570 je crois que ce qui est original \u00e0 dans le droit des magistrats, c'est quelque chose qui est beaucoup plus large qu'une simple r\u00e9ponse un feu de paille, si vous voulez \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement, ce qu'il y a de d'original, c'est le fait que Th\u00e9odore de B\u00e8ze tout comme ce qu'on appelle les monarques Mac invente \u00e0 ce moment -l\u00e0 pendant les conflits, une nouvelle mani\u00e8re de r\u00e9gir les relations entre le roi et les sujets une nouvelle mani\u00e8re si vous voulez de conduire la politique, ou m\u00eame on pourrait dire : c'est ce que je crois, une nouvelle monarchie ou de nouveaux r\u00e8glement politique et cette innovation, elle est d\u00e9terminante, terminant parce qu'on va la retrouver dans leurs th\u00e9ories \u00e0 eux avec des formules qui sont tout \u00e0 fait singuli\u00e8re \u00e0 le le peuple n'a pas \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 pour le prince mais le prince pour le peuple, etc, des choses qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s forte et je crois l'autre id\u00e9e, c'est que cette monarchie constitutionnelle l\u00e0 si vous voulez, elle va avoir beaucoup d'importance pour la suite, sans qu'on est conscient, bien \u00e9videmment, mais au 17\u00e8me si\u00e8cle, le 18\u00e8me si\u00e8cle on va prendre ces id\u00e9es -l\u00e0, elle va dire : tiens, l\u00e0, il y a quelque chose \u00e0 retirer de cette conception nouvelle Des relations le mot monarque Mac. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [87%] :\r\nIl est invent\u00e9 en 1600 donc, apr\u00e8s, tout le monde, si vous voulez, apr\u00e8s que tous soient morts pratiquement ou sortie de la vie politique et religieuse et pour les critiquer alors monarque Comac \u00e7a signifie \u00e7a le pouvoir d'un seul Mac Mac et ma le combat donc le combat contre le pouvoir d'un seul alors le combat contre Coinsins aberrant chose donc \u00e7a veut dire que Monaco et Monaco Mac, c'est lui qui s'oppose au pouvoir voir seul donc celui qui s'oppose \u00e0 la monarchie, autrement dit pour lui William Barclay qui a invent\u00e9 le mot celui qui veut renverser la monarchie, celui qui est, pour l'anarchie, autrement dit Mac, \u00e7a veut dire anarchiste mais prenons le mot dans un sens diff\u00e9rent Monod Arcos, celui qui a le pouvoir seul, peut-\u00eatre que c'est \u00e7a que les monarques conteste peut-\u00eatre que c'est le mot No si vous voulez si que que c'est l'id\u00e9e que le pouvoir, peut-\u00eatre dans les mains d'une seule personne est ce que ils vont promouvoir, c'est le r\u00f4le des assembl\u00e9es, le r\u00f4le de ce Parlement, h\u00e9 bien ces personnages vont \u00eatre associ\u00e9s au roi pour pouvoir ou au prince pour pouvoir diriger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:15) [90%] :\r\nLes monarques sont un groupe de penseurs et d'auteurs majoritairement fran\u00e7ais, le mouvement a d'abord \u00e9merger dans le contexte protestants au moment des violences entre confessions 16\u00e8me si\u00e8cles leurs id\u00e9es se sont diffus\u00e9s rapidement, elles ont \u00e9t\u00e9 aussi reprise par des penseurs catholiques les plus c\u00e9l\u00e8bres d'entre eux se sont notamment Th\u00e9odore de B\u00e8ze bien s\u00fbr, mais aussi son contemporain Fran\u00e7ois hautement un peu les listes fran\u00e7ais engag\u00e9s pour le calvinisme mais la question du rapport au pouvoir politique est ancienne, elle se pose, m\u00eame dans la Bible, notamment dans un passage tr\u00e8s discut\u00e9e au XVIe si\u00e8cle de l'\u00e9p\u00eetre aux Romains. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:51) [92%] :\r\nExtrait de l'\u00e9p\u00eetre de Paul aux Romains chapitre XIII, chacun doit se soumettre aux autorit\u00e9s qui exerce le pouvoir car toute autorit\u00e9 vient de Dieu, celles qui existent ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis par lui, ainsi celui qui s'oppose \u00e0 l'autorit\u00e9 s'oppose \u00e0 l'ordre voulue par Dieu, ce qui s'y opposent attireront le jugement sur eux- m\u00eames, en effet, les magistrats ne sont pas \u00e0 craindre par ceux qui font le bien mais par ceux qui font le mal d\u00e9sires tu ne pas avoir \u00e0 craindre l'autorit\u00e9. \r\nAlors fais le bien \u00eatre du recevra des \u00e9loges car elle est au service de Dieu pour t'encourager \u00e0 bien faire, mais si tu fais le mal craint la car ce n'est pas pour rien qu'elle a le pouvoir de punir, elle est au service de Dieu pour montrer sa col\u00e8re contre celui qui agit mal. \r\nC'est pourquoi il est n\u00e9cessaire de se soumettre aux autorit\u00e9s non seulement pour \u00e9viter la col\u00e8re de Dieu, mais encore par devoir de conscience. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:53) [82%] :\r\nVous parlez des monarques d'une tradition pr\u00e9existantes qui comptait notamment Fran\u00e7ois hautement est ce que ces monarques Max inspir\u00e9 de sources, il y avait une tradition ant\u00e9rieure qui portaient notamment des sources antiques ou philosophiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:07) [88%] :\r\nIl y a un certain nombre de textes sur lesquels ils s'appuient tous, on peut dire qu'il y a 3 grandes cat\u00e9gories : d'abord il y a des textes bibliques qui sont importants, notamment, de le 1er c'est le 1er livre de Samuel dans lequel Samuel d\u00e9crits au peuple \u00e0 d'Isra\u00ebl, ce qui l'attend s'il obtient un roi, comme il le demande et Samuel explique au peuple d'Isra\u00ebl que ce roi, il aura beaucoup de pouvoir et que ce pouvoir et pour en abuser, et qu'il devrait s'en m\u00e9fier, le 2\u00e8me texte biblique, c'est l'\u00e9p\u00eetre de Polo Romain chapitre XIII dans laquelle pardon on d\u00e9crit les conditions de l'ob\u00e9issance tout pouvoir \u00e9tant institu\u00e9 par Dieu, c'est lui qui s'oppose au pouvoir s'oppose \u00e0 Dieu, alors donc c'est plut\u00f4t un un texte biblique, si vous voulez, qui pr\u00f4ne la soumission politique en quelque sorte, hein, qui impose l'ob\u00e9issance 1er chant d'inspiration, le 2\u00e8me autre enfin le 2\u00e8me Champ d'inspiration pour c'est monarque, ce sont d'autres textes de la tradition depuis Aristote, si vous voulez, jusqu'au milieu du XVIe si\u00e8cle, donc \u00e7a va de de la critique ou la d\u00e9finition de la tyrannie par exemple chez Aristote ou grands juristes Bartol de sas, offert \u00e0 tous, qui a \u00e9crit un trait\u00e9 sur le tyran et qui, \u00e0 l'histoire de Gr\u00e9goire de Tours par exemple, que Fran\u00e7ois hautement utilise souvent hein, l'histoire des francs, tous ces textes -l\u00e0 viennent nourrir la r\u00e9flexion monarque mais il y a un 3\u00e8me ensemble, qui est un ensemble de textes de traditions qui sont contemporains des auteurs eux- m\u00eames, ils vont s'int\u00e9resser \u00e0 l'Allemagne par exemple, qu'est ce qui se passe en Allemagne, il y a une di\u00e8te imp\u00e9riale et il y a un empereur qui est \u00e9lu par cet \u00e9lecteurs des grands \u00e9lecteurs, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que ce syst\u00e8me d'\u00e9lection du chef du roi du prince est un bon syst\u00e8me est un syst\u00e8me int\u00e9ressant peut-\u00eatre qu'on devrait l'adopter, c'est la position de Fran\u00e7ois hautement il y a une h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, elle fait partie des lois fondamentales de la couronne, mais si on introduisait un peu d'\u00e9lection comme finalement, c'\u00e9tait le cas dans la Gaule, d'apr\u00e8s France hautement h\u00e9 bien on \u00e9lirait le meilleur des h\u00e9ritiers l\u00e9gitimes, voyez, donc un syst\u00e8me interm\u00e9diaire qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9, bien s\u00fbr, mais qui montre bien que il s'int\u00e9resse \u00e0 la tradition, il s'int\u00e9resse \u00e0 la Bible, mais il s'int\u00e9resse aussi \u00e0 ceux qui les entourent et essaie de prendre dans les mod\u00e8les qu'ils observent \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Europe, des cas de figure, qui pourrait \u00eatre implant\u00e9 pour avoir un meilleur r\u00e9gime possible parce que c'est \u00e7a leur souci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:09) [91%] :\r\nSelon la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale quand une condition est impos\u00e9e ou tacitement entendu celui qui contrevient \u00e0 cette condition -l\u00e0 rend l'autre ne peut la rompre, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 des oblig\u00e9s par celui qui a rompu le lien de l'obligation quand donc un souverain devient tyran et que le peuple use de son droit contre lui, c'est le souverain qui a d\u00e9li\u00e9, le peuple de son obligation par son parjure, pas le contraire, il n'est plus le roi l\u00e9gitime. \r\nTh\u00e9odore de B\u00e8ze du droit des magistrats. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:48) [96%] :\r\nQui sont les tyrans pour Th\u00e9odore de B\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:51) [91%] :\r\nDans le texte que vous venez de lire qui est un texte \u00e0 mon avis, est tr\u00e8s int\u00e9ressant, on voit, je prends un petit d\u00e9tour pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, on voit des termes appara\u00eetre th\u00e8me conditions terme obligations qui nous montrent que B\u00e8ze \u00e0 une formation juridique, ce n'est pas un un homme d'\u00e9glise comme Luther par exemple et comme Calvin, un homme qui a \u00e9tudi\u00e9 le droit quand il \u00e9tait jeune \u00e0 l'universit\u00e9 d'Orl\u00e9ans et il va s'int\u00e9resser \u00e0 la r\u00e9forme ensuite quitter la France, et si vous voulez cette dimension juridique, on va la retrouver ensuite dans sa pens\u00e9e et sa conception du tyran, j'en viens donc \u00e0 votre question, elle est inspir\u00e9 de cette dimension juridique, elle est li\u00e9e \u00e0 cette dimension juridique et bien s\u00fbr le tyran ce n'est pas le contraire du roi, le tyran ce n'est pas l'autre face de la m\u00e9daille, si vous voulez, d'un c\u00f4t\u00e9 le bon roi et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le tyran le tyran, c'est un roi, il y a entre le roi et le tyran il y a pas diff\u00e9rent, c'est un roi d'un roi l\u00e9gitime mais un roi qui exag\u00e8re mais un roi qui va trop loin sur ce point, mais un prince qui ne va pas respecter telle loi, etc, et donc il peut \u00eatre la\u00efc ou eccl\u00e9siastique, si vous voulez, \u00e0 partir du moment o\u00f9 un magistrat franchi les r\u00e8gles qui lui sont impos\u00e9es, il cesse d'\u00eatre roi, il a rompu la condition et donc il rompt toutes les obligations qui sont li\u00e9es \u00e0 cette condition, hein, c'est un vocabulaire juridique appliqu\u00e9 \u00e0 la politique appliqu\u00e9e \u00e0 la th\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:20) [90%] :\r\nQuelles sont les conditions du coup qui doivent \u00eatre r\u00e9unies pour qu'un roi reste un roi et ne soit pas un tyran, elle ne devienne pas un tyran. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:27) [89%] :\r\nC'est une question tr\u00e8s difficile Th\u00e9odore de B\u00e8ze lui- m\u00eame dans le droit des magistrats \u00e9crit que c'est un lieu fort glissant, donc il a il a conscience du du probl\u00e8me auquel il se trouve confront\u00e9s, je crois que il faut \u00eatre simple et r\u00e9pond simplement \u00e0 cette question, comme lui- m\u00eame, le fait, il dit il faut que le roi r\u00e9pondre aux tables de la loi, bon alors \u00e7a, c'est assez clair, comme d\u00e9finition, c'est le probl\u00e8me, c'est est -ce que dans l'histoire, c'est le cas et c'est toute la difficult\u00e9 \u00e0 partir de quand un roi devient -il un tyran je crois pour ma part que, en fait, le mot tyrans et surtout un terme pol\u00e9mique qui est utilis\u00e9 pour d\u00e9noncer un comportement ponctuel, il a pas plus de r\u00e9alit\u00e9 que \u00e7a : il est d'ailleurs utilis\u00e9 pendant la p\u00e9riode qui nous int\u00e9resse, XVIe, XVIIe si\u00e8cles un petit peu \u00e0 tort et \u00e0 travers, il est utilis\u00e9 par un quand il est utilis\u00e9 par l'autre Leterme est assez complexe \u00e0 d\u00e9finir, et du coup la r\u00e9alit\u00e9 qu'il recouvrait les comportements politiques qu'il d\u00e9crit le sont, eux aussi, je crois que le tyran on va consid\u00e9rer que c'est simplement le mauvais gouvernement le mauvais prince et que, en la mati\u00e8re, c'est surtout une question de point de vue qui va primer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:52) [91%] :\r\nLes peuples ne sont pas cr\u00e9\u00e9s pour les magistrats mais les magistrats pour les peuples, Dieu l'a express\u00e9ment confirm\u00e9 par la voix de Saint Paul quand il \u00e9crit ou Romain au nom de leur serment et de la conservation des lois, les magistrats inf\u00e9rieurs sont tenus, m\u00eame par les armes si faire ce peu de pourvoir au salut du peuple contre une tyrannie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:14) [85%] :\r\nCe passage fort glissant, je d\u00e9teste les s\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:32) [90%] :\r\nJ'en viens maintenant aux magistrats inf\u00e9rieures qui sont comme un degr\u00e9 subalternes entre le souverain et le peuple, je n'entends pas par l\u00e0, les officiers de la maison d'un roi plut\u00f4t rattach\u00e9 au roi royaume, je parle de ceux qui ont les charges publiques et de l'\u00c9tat plut\u00f4t du royaume que du roi, qui sont 2 choses bien diff\u00e9rentes. \r\nQuels sont aujourd'hui les ducs, marquis comte, vicomte Baron ch\u00e2telain qui ont jadis repr\u00e9senter l'\u00c9tat et la charge publique et dont la dignit\u00e9 est devenu h\u00e9r\u00e9ditaire n'a pas chang\u00e9 la nature de leurs droits et autorit\u00e9. \r\nIl faut aussi ajouter \u00e0 cela les officiers \u00e9lectif des villes telles que les maires Viguier consul capitaux syndic \u00e9chevins et autres semblables. \r\nTh\u00e9odore de B\u00e8ze du droit des magistrats. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:34) [90%] :\r\nTh\u00e9odore de B\u00e8ze a mis en place quelques garde- fous pour se pr\u00e9munir de la violence des tyrans parmi ces garde- fous, on trouve ces magistrats inf\u00e9rieure qui semble pouvoir \u00eatre \u00e9lu est -ce que c'est une pr\u00e9figuration d'une forme de d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:53) [93%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, on a affaire ici \u00e0 un raisonnement de la part de de baisse tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s original, mais bon il faut bien s\u00fbr ne compte que ce n'est pas la pr\u00e9figuration de la d\u00e9mocratie telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:09) [90%] :\r\nC'\u00e9tait dans le B\u00e8ze se m\u00e9fie des 2 extr\u00eames, il se m\u00e9fie des princes qui peuvent devenir des tyrans, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, il se m\u00e9fie aussi du peuple et il partage les r\u00e9serves de France hautement par exemple sur la capacit\u00e9 politique du peuple la la conscience politique du peuple, on pourrait dire dans une langue du XXe si\u00e8cle, si vous voulez, Th\u00e9odore lui s'int\u00e9resse \u00e0 c'est personnage interm\u00e9diaire entre le roi, le prince d'un c\u00f4t\u00e9 et le peuple de l'autre, qui ont un r\u00f4le collectif un r\u00f4le politique, \u00e9ventuellement un r\u00f4le d'officier qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, ou un baron ou un compte vous avez vu tout \u00e0 l'heure on parlait aussi des diff\u00e9rents des diff\u00e9rents degr\u00e9s de la noblesse et c'est \u00e0 eux qu'il va faire confiance, c'est \u00e0 eux qu'il va donner non seulement le droit de s'opposer au tyran mais le devoir de le faire, donc ce qui est int\u00e9ressant dans ce droit des magistrats sur leur sujet, le texte qu'on est en train de d'\u00e9voquer, h\u00e9 bien en fait que c'est un droit, mais aussi un devoir des magistrats de s'opposer au mauvais magistrat sup\u00e9rieur le prince, le roi en revanche pour ce qu'il ce qu'il appelle les simples particuliers, c'est-\u00e0-dire le peuple, il s'agit surtout pas de leur confier un r\u00f4le politique quelconque quand il dit : je d\u00e9teste de s\u00e9dition, c'\u00e9tait, il veut dire je d\u00e9teste Les actions qui sont conduites par le peuple qui se prend en main allumettes et depuis Luther jusqu'\u00e0 \u00e0 \u00e0 Simon Goulard \u00e0 la fin du du XVIe si\u00e8cle, tout le monde a en t\u00eate les anabaptistes des ann\u00e9es 1520 1530 qui en Allemagne se sont r\u00e9volt\u00e9s contre les autorit\u00e9s \u00e9tablies, il ne faut surtout pas laisser entendre que le droit des magistrats, la Franco- Gallia etc tous c'est tous ces textes -l\u00e0 d\u00e9fend d'un quelconque droit d\u00e9mocratique, c'est pas du tout la question. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:14) [92%] :\r\nComment est -ce qu'il con\u00e7oit les rapports entre un monarque et son peuple, puisqu'il dit un monarque est fait pour le peuple et non pas le peuple, pour le monarque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:24) [89%] :\r\nLa cette phrase est est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant d'abord parce qu'elle est tr\u00e8s frappante avec cette inversion, cette mani\u00e8re d'imaginer leur relation de pouvoir si vous voulez en une forme extr\u00eamement concise de cette fa\u00e7on -l\u00e0, donc on voit l\u00e0 aussi la ma\u00eetrise de la langue, un t\u00e9nor de B\u00e8ze et une formation humaniste et \u00e7a se voit dans des formules de ce type et puis, elle laisse entendre quelque chose d'important, elle laisse entendre que, il y a une hi\u00e9rarchie entre le peuple et le prince il y a d'abord une ant\u00e9riorit\u00e9 du Peuple par rapport au prince puisque le prince n'a pas \u00e9t\u00e9 le peuple n'a pas \u00e9t\u00e9 fait pour le prince mais le prince pour le Pape, c'est-\u00e0-dire que le prince pr\u00e9dispose une certaine fa\u00e7on au peuple comme dans un Samuele 8 dont on parlait tout \u00e0 l'heure, le peuple est l\u00e0 et Dieu accorde, il y avait accord\u00e9 un un roi \u00e0 ce peuple la 2\u00e8me chose c'est que il y a donc une sorte de de hi\u00e9rarchie chronologie en quelque sorte, mais il y a aussi du coup une hi\u00e9rarchie de dignit\u00e9 pour Th\u00e9odore de baisse dans cette phrase, il nous a dit que puisque le prince est fait pour le Peuple, h\u00e9 bien, c'est que le Peuple a une dignit\u00e9 sup\u00e9rieure au prince, on a dit tout \u00e0 l'heure que le peuple n'a pas pour autant un r\u00f4le politique en tant que telle, ce sont ces repr\u00e9sentants qui vont avoir un r\u00f4le politique mais il emp\u00eache que ses repr\u00e9sentants vont avoir une dignit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle du monarque et \u00e7a c'est tr\u00e8s nouveau, rares sont les auteurs politique du XVIe si\u00e8cle du 15\u00e8me si\u00e8cle, voire du 14\u00e8me si\u00e8cle, qui ont essay\u00e9 d'imaginer un syst\u00e8me dans lequel le pape n'est pas \u00e0 l'arri\u00e8re- plan si vous voulez, il faut se prendre soin du bien public et le bien public, c'est aussi le bien du peuple a le peuple est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, ici, le peuple est tr\u00e8s pr\u00e8s, le peuple, ce sont ses repr\u00e9sentants, c'est officier \u00e9lectif ces barons ses comptes tous ces magistrats inf\u00e9rieures qui finalement le repr\u00e9sente le constitue et ont une dignit\u00e9 et son digne, si vous voulez, de s'opposer \u00e0 \u00e0 Roissy Les d\u00e9faillant s'il devient, comme on le disait tout \u00e0 l'heure un tyran. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:49) [90%] :\r\nDonc Th\u00e9odore de B\u00e8ze Paul Alexis Mellet, en fait, il est en train de d\u00e9velopper un mod\u00e8le politique qui est compl\u00e8tement original. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:56) [91%] :\r\nCes armes, c'est ce que je crois, c'est quelque chose que les historiens n'aime pas beaucoup admettre qu'il s'agisse d'une monarchie constitutionnelle, en g\u00e9n\u00e9ral on r\u00e9serve \u00e7a \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, dans certains cas \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, dans d'autres, imaginez que la monarchie constitutionnelle et pu appara\u00eetre dans un conflit du XVIe si\u00e8cle, c'est quelque chose de de g\u00eanant ce qui est important de comprendre et m\u00eame du point de vue de la th\u00e9orie de l'histoire, si vous voulez, c'est que les conflits religieux du XVIe si\u00e8cle et, plus tard, a aussi son Des moments de destruction des moments d'assassinat des moments de Crime, on l'a vu tout \u00e0 l'heure avec la Saint-Barth\u00e9lemy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:35) [93%] :\r\nMais ce sont aussi des moments o\u00f9 il y a une grande inventivit\u00e9 conceptuelle, c'est aussi des moments o\u00f9 on essaie d'imaginer d'autres syst\u00e8mes qui pourrait fonctionner et qui pourrait mieux fonctionner et je crois que les monarques en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 cette \u00e9poque, au moment de ces conflits, h\u00e9 bien vont donner lieu, dans l'histoire de la th\u00e9orie politique a des nouvelles formes de repr\u00e9sentation des rapports de pouvoir entre le prince et le Peuple et je pense que cette dimension et tu as un apport tr\u00e8s important de la pens\u00e9e th\u00e9ologique et politique du XVIe si\u00e8cle \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 la suite de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:17) [91%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de roman 13 qui semble, comme vous le disiez plut\u00f4t plaid\u00e9 en faveur d'une soumission au pouvoir politique, les protestants de leur c\u00f4t\u00e9 ont plut\u00f4t la r\u00e9putation de s'\u00eatre appuy\u00e9 sur un pouvoir en place plut\u00f4t que de la voir contest\u00e9e est -ce que c'est \u00e9tonnant qu'un un th\u00e9ologien protestant et ce genre d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:38) [90%] :\r\nAlors non pas il est pas le seul \u00e0 l'\u00e9poque, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la traduction de Romain, 13 avec, c'est un texte grec dans la vulgate il est traduit en latin et on s'interroge : quel est le sens de ce texte donc certes il faut s'opposer, il faut se soumettre aux autorit\u00e9s, enfin il faut aussi rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, et s'il y a une transgression il faut bien y r\u00e9pond la 2\u00e8me mani\u00e8re de contourner Romain XIII et de faire de parenth\u00e8se, si vous voulez \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:13) [87%] :\r\nImp\u00e9ratif de de d'ob\u00e9issance politique c'est de reprendre le texte grec et de voir que peut-\u00eatre qu'il faudrait non pas l'entendre au singulier, mais au pluriel, je m'explique : tout magistrats \u00eatre institu\u00e9e par Dieu et qui s'oppose aux magistrats s'opposent \u00e0 Dieu, magistrats, dans ce cas, cela veut dire le plus haut des magistrats un seul magistrat le prince, le roi si on dit tous les magistrats sont institu\u00e9s par Dieu et qui s'oppose aux magistrats, avec un S, s'oppose \u00e0 Dieu, \u00e0 ce moment l\u00e0, tout change, c'est-\u00e0-dire que le roi est institu\u00e9e par Dieu, mais aussi le comte le baron les officiers \u00e9lectif dont Th\u00e9odore de B\u00e8ze parler autrement dit, ils ont aussi une origine divine, une institution divine, une dignit\u00e9 divine et donc gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction de la notion de magistrats qui est vraiment cru crucial j'Th\u00e9odore de B\u00e8ze h\u00e9 bien, il parvient \u00e0 introduire un moyen de contourner Romain et de faire une place \u00e0 une r\u00e9sistance arm\u00e9e l\u00e9gitime et encadr\u00e9, on n'est pas dans le cas d'une anarchie, on est dans le cadre d'une r\u00e9sistance arm\u00e9e encadr\u00e9e, qui a une vocation bien sp\u00e9cifique, c'est renverser le tyran, \u00e0 aucun moment on ne parle du le tuer, on parle de d\u00e9position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:47) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Paul Alexis, \u00e0 votre micro ne rien Europe1 alors on comprend en quoi ses id\u00e9es \u00e9taient original mais \u00e7a semble quand m\u00eame difficile d'imaginer qu'ils n'ont pas fait des remous \u00e0 leur sortie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:58) [94%] :\r\nEffectivement, ce sont des id\u00e9es potentiellement subversives des formulations un peu choc qui reste donc ce livre va marquer les esprits sur la dur\u00e9e, comme vous allez l'entendre mais aussi au moment de la parution, on a retrouv\u00e9 dans les archives du Conseil de Gen\u00e8ve, une petite r\u00e9solution sur ce qu'il convient de faire de cet ouvrage, je vous propose de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:18) [84%] :\r\nTh\u00e9odore de B\u00e8ze le livre qu'il a derni\u00e8rement pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e8s aurait magistrats, tout a \u00e9t\u00e9 vu et nous avons trouv\u00e9 qui ne contient que la v\u00e9rit\u00e9 toutefois pour le moment ils ne sont pas bons, qui sont imprim\u00e9s, d'autant qu'il serait fort scandaleux et pourrait causer plusieurs trouble \u00e9motion dans cette ville serait charg\u00e9, d'autant que le Style du 10 heures de B\u00e8ze est assez connu extrait des registres du Conseil de Gen\u00e8ve 10 ao\u00fbt 1573. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:47) [87%] :\r\nPaul Alexis Mellet quand est -ce que ces id\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:53) [90%] :\r\nL'extrait qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu du conseil de Gen\u00e8ve et tr\u00e8s int\u00e9ressant, je crois, il montre bien la la r\u00e9serve la retenue du conseil et il montre bien aussi que, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque, les pouvoirs sont bien distincts : il y a le pouvoir des pasteurs, d'un c\u00f4t\u00e9 et le pouvoir du des magistrats de la du Conseil de ville, de l'autre, le Conseil est emb\u00eat\u00e9e parce qu'ils voient bien que dans ce texte il y a une l\u00e9gitimation de l'usage des armes contre le tyran et ils sont tr\u00e8s pragmatiques, hein, Gen\u00e8ve est une ville qui \u00e9tait ind\u00e9pendante depuis peu, depuis les ann\u00e9es 1530 face \u00e0 la Savoie, elle n'est pas encore attach\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, allez un petit peu coinc\u00e9, si vous voulez entre l'Empire, la Savoie \u00e0 la France et donc on essaie de limiter de fa\u00e7on tr\u00e8s diplomatique, les scandales, les troubles pour reprendre des expressions de cet extrait pour \u00e9viter de la ville, dans la difficult\u00e9, donc on va demander \u00e0 \u00e0 Th\u00e9odore de B\u00e8ze de retirer son nom de retirer la mention de la Ville de Gen\u00e8ve pour prot\u00e9ger la ville et \u00e9viter tout probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:58) [90%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait des id\u00e9es qui sont un petit peu le soufre quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:00) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, et d'ailleurs que dans le B\u00e8ze en a lui- m\u00eame conscience quand il dit : mais c'est un lieu glissant, ils sont ici, tu sais bien que il avance sur un terrain difficile et d'ailleurs il va accepter ce que lui propose le Conseil de Gen\u00e8ve de publier ce texte sans s'y mettre son nom, il s'agit maintenant de consolider les rapports entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s r\u00e9form\u00e9es de l'Europe, c'est l'objectif et si il doit retirer son nom d'livre, peu importe, on ne on s'suit lire les conseils et les recommandations du Conseil de la ville, sans aucune difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:40) [95%] :\r\nEt puis plus largement en Europe, quel est l'\u00e9cho qu'ont re\u00e7u les id\u00e9es de Th\u00e9odore de B\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:46) [90%] :\r\nAlors c'est, c'est une belle question c'est tr\u00e8s difficile de r\u00e9pondre \u00e0 la question de la diffusion des id\u00e9es d'ailleurs, c'est difficile pour laquelle diffusion des id\u00e9es aujourd'hui aussi en g\u00e9n\u00e9ral pour l'histoire, on peut essayer de trouver certains moyens certains outils si vous voulez, pour essayer de r\u00e9pondre \u00e0 et r\u00e9sout ses difficult\u00e9s, d'abord il y a Les foire les foires \u00e0 Francfort puis \u00e0 Leipzig, \u00e0 partir de l\u00e0 du d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, sont des lieux o\u00f9 on vend les livres et donc si on arrive \u00e0 retrouver des catalogues de libraires dans ces foires on parviendra peut-\u00eatre \u00e0 voir si les ouvrages de Th\u00e9odore de baisses sont vendues et on poss\u00e8de les catalogues complets d'un libraire d'Augsbourg, qui nous montrent que les livres de Th\u00e9odore de B\u00e8ze, en fran\u00e7ais et en latin sont vendus \u00e0 Francfort jusqu'\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle est au courant du 17\u00e8me \u00e7a de ses moyens pour essayer de s'assurer ou mesurer la diffusion des id\u00e9es les catalogues des biblioth\u00e8ques les biblioth\u00e8ques commence \u00e0 s'\u00e9tablir, alors il y a toujours les biblioth\u00e8ques priv\u00e9es bien s\u00fbr qui sont constitu\u00e9s d\u00e8s que l'imprimerie est invent\u00e9 inventer et de fait B\u00e8ze en poss\u00e8de une, lui- m\u00eame, et puis il y a des catalogues des biblioth\u00e8ques de certaines grandes personnalit\u00e9s par exemple Richelieu \u00e9tabli une biblioth\u00e8que \u00e0 \u00e0 beaucoup de livres et essaye de mettre \u00e0 disposition de ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la lecture, et notamment \u00e0 la pol\u00e9mique religieuse, les ouvrages en question \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, il y a en Allemagne, le Duc de vol Fun Buttle qui s'int\u00e9resse beaucoup aux livres anciens et qui va acqu\u00e9rir, \u00e9norm\u00e9ment d'ouvrages qu'est ce qu'on d\u00e9couvre quand on \u00e9tudie les collections en fran\u00e7ais, en latin, et bien que le droit des magistrats a \u00e9t\u00e9 acquis par le DubLi Brunschvicg, \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle pour ses propres collections donc, l\u00e0 encore, on a un 2\u00e8me indicateur qui nous montre que, h\u00e9 bien, au XVIe si\u00e8cle au XVIIe si\u00e8cle, m\u00eame en Allemagne, luth\u00e9rienne, on a des gens qui s'int\u00e9ressent aux id\u00e9es de B\u00e8ze et qui veulent acqu\u00e9rir des ouvrages qui pourtant, pour eux, ont un si\u00e8cles donc l\u00e0 on a des petits \u00e9l\u00e9ments, je sais que c'est pas grand chose, hein, c'est un petit peu la difficult\u00e9 du travail d'historien du livre si vous voulez, mais qui nous sont des indicateurs quand m\u00eame de la diffusion d\u00e8s 2 ouvrages et du co\u00fbt de leurs id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:22) [86%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure que la th\u00e9orie politique de Th\u00e9odore de base se rapprocher de la monarchie constitutionnelle et vu le r\u00e9seau de diffusion manifestement assez attendu des livres du livre d'auteur de baisse est ce qu'on peut dire qu'il a influenc\u00e9 les les r\u00e9volutions britannique, am\u00e9ricaine, fran\u00e7aise ult\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:41) [90%] :\r\nAlors les auteurs monarque Mac en g\u00e9n\u00e9ral sont mentionn\u00e9s dans les cahiers de dol\u00e9ances des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de 1788 alors \u00e7a c'est quelque chose de tout \u00e0 fait stup\u00e9fiant de voir que, on va chercher des textes qui eux sont ant\u00e9rieurs de 200 ans pour les mentionner l\u00e0 si vous voulez, l\u00e0 le lien entre la r\u00e9forme et la r\u00e9volution et tentant \u00e0 faire en ce qui concerne la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la r\u00e9volution am\u00e9ricaine \u00e9galement, on va avoir certainement une influence de ces id\u00e9es -l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que ces textes vont continuer d'exister apr\u00e8s m\u00eame la disparition de la monarchie, alors qu'eux- m\u00eames, propose une monarchie constitutionnelle qui va \u00eatre instaur\u00e9e par exemple en France apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise, h\u00e9 bien on va les retrouver dans d'autres contextes plus tardif example r\u00e9\u00e9dition fran\u00e7aise du droit des magistrats 1968 en France, c'est-\u00e0-dire pendant les grands s'\u00e9v\u00e9nements de 1968 un auteur protestant du XVIe si\u00e8cle, qui \u00e9crit pour d\u00e9fendre la monarchie constitutionnelle, il est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 dans le contexte de 68, pas en plus une historienne du droit pourquoi sinon pour montrer que il est possible, il est l\u00e9gitime de se d\u00e9fendre par les armes en cas de tyrannie comme on avait le sentiment de le vivre en 68 il y aura une autre \u00e9dition en 70 juste apr\u00e8s qui s'inscrit, \u00e0 mon sens, dans ce m\u00eame courant de r\u00e9novation politique d'insistance sur la probl\u00e9matique des droits et de r\u00e9flexion sur les pouvoirs et surtout leur finitude leur limitation pour essayer de trouver ce que Th\u00e9odore de B\u00e8ze plaid\u00e9 brides des brides qui permettent, du d\u00e9but des freins qui permettent de limiter le pouvoir des autorit\u00e9s supr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:40) [91%] :\r\nDonc les id\u00e9es de Th\u00e9odore de B\u00e8ze finalement essaim\u00e9 jusqu'au 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:47) [87%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, est ce que ce sont celles de l'auteur de B\u00e8ze, est ce que sont, sont celles de ses relais post\u00e9rieur et puis est -ce que ce sont les siennes Alduy au d\u00e9part ou est -ce que ce sont des id\u00e9es partag\u00e9es au sein de ce groupe de Gen\u00e8ve entre Fran\u00e7ois hautement Simon Goulard, tout \u00e7a est un petit peu compliqu\u00e9 savez les g\u00e9n\u00e9alogies c'est toujours, toujours difficile, bien s\u00fbr, la tentation est grande de faire un lien, \u00e7a ne marche pas pour le peuple, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:18) [91%] :\r\nEt c'est important, puisque aujourd'hui nous sommes dans des d\u00e9mocraties, y compris lorsque c'est une monarchie qui est en place, je pense \u00e0 l'Angleterre par exemple, mais le principe de repr\u00e9sentants du peuple, qui sont au pouvoir, qui ont la possibilit\u00e9 de s'opposer aux actions du prince ou du chef de l'\u00c9tat, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il transgresse un pouvoir qui lui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gitimement accord\u00e9, c'est quelque chose qui rel\u00e8ve de la th\u00e9orie politique qui appara\u00eet dans le contexte de guerre de religion, \u00e0 mon sens, si vous voulez l'impeachment qui est engag\u00e9e contre Trump depuis quelques jours maintenant, h\u00e9 bien, rel\u00e8ve de cette cat\u00e9gorie -l\u00e0, il y a eu une transgression qui aurait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 au XVIe si\u00e8cle, tyrannie, si vous voulez, et on a donc des magistrats, ce sont les repr\u00e9sentants, c'est la chambre, enfin les 2 chambres am\u00e9ricaines, pardon, qui du coup sont en discussion pour pousser cette proc\u00e9dure pr\u00e9vue par la Constitution am\u00e9ricaine de d'impeachment, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est tr\u00e8s tentant de faire ces rapprochements, mais vous voyez, je le j'ai insiste encore une fois, \u00e7a fonctionne pour certains aspects, \u00e7a ne fonctionne pas pour d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:39) [91%] :\r\nC'est plus compliqu\u00e9, \u00e9videmment, on retiendra la le\u00e7on donn\u00e9e par Paul Alexis Mellet, merci beaucoup, ne rien Europe1 pour ce sujet, vous nous rappelez peut-\u00eatre les dates de l'Exposition sur Th\u00e9odore de baisse qui a lieu actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:52) [92%] :\r\nOui, une Exposition intitul\u00e9e Visages de Th\u00e9odore de B\u00e8ze au Mus\u00e9e international de la r\u00e9forme, qui aura lieu encore jusqu'au 27. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:59) [92%] :\r\nSabre c'est not\u00e9, merci beaucoup et si vous souhaitez r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e9mission, vous pouvez le faire sur notre site internet RTS religion Point CH ou encore vous pouvez passer par l'application sur smartphone, \u00e7a s'appelle simplement RTS et vous nous y retrouver. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:37:51) [70%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:22) [92%] :\r\nBabel c'est tout pour aujourd'hui, vous nous retrouverez dimanche prochain, merci beaucoup \u00e0 Fred Bernard pour la r\u00e9alisation en attendant vous avez rendez- vous avec Jean-Pierre et poussi\u00e8re d'\u00e9toiles bonne suite de matin\u00e9e \u00e0 vous sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:37) [91%] :\r\nLe jeudi 10 octobre Espace de vous fait revivre de moments forts de la 9\u00e8me \u00e9dition du festival des de Gen\u00e8ve, laissez -vous emporter par le g\u00e9nie et la voici juste de G\u00e9rard Depardieu, accompagn\u00e9 des musiciens. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T09:56:01Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rapin, Noriane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mellet, Paul-Alexis", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEDE16BB-C8A0-423B-BED5-959E39DA55DB", "internalArchiveId": "AEDE16BB-C8A0-423B-BED5-959E39DA55DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Denis Burdet, guide de montagne neuch\u00e2telois. - 2. Reportage dans le canyon de la Salanfe pr\u00e8s des Mar\u00e9cottes en Valais, en compagnie du guide Claude-Alain Gailland, pionnier du canyoning", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Son nom n'est pas forc\u00e9ment connu du grand public mais son parcours force le respect: le guide de montagne neuch\u00e2telois Denis Burdet est probablement l'un des meilleurs alpinistes suisses en activit\u00e9. Il a parcouru les montagnes du monde entier \u00e0 la recherche des voies les plus difficiles. Il vient nous parler de sa passion et de son r\u00f4le de chef du Team Expedition du Club Alpin Suisse, un groupe de jeunes grimpeurs tr\u00e8s forts, s\u00e9lectionn\u00e9s drastiquement pour int\u00e9grer l'\u00e9quipe, et qu'il a accompagn\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 sur les parois verticales de la Terre de Baffin, dans l'Arctique canadien.\r\nLe reportage nous emm\u00e8nera dans un milieu tr\u00e8s humide, le canyon de la Salanfe pr\u00e8s des Mar\u00e9cottes en Valais. Maya Chollet l'a parcouru en compagnie du guide Claude-Alain Gailland, l'un des pionniers de cette discipline -le canyoning- encore jeune et qui n\u00e9cessite un encadrement et un \u00e9quipement tr\u00e8s rigoureux pour en r\u00e9duire les risques objectifs. Le plaisir des plongeons dans les vasques est \u00e0 ce prix.", "durationSec": 3399, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10764562", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196185.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Les Mar\u00e9cottes", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["alpinisme", "canyoning", "guide de montagne"], "thematicPersons": ["Burdet, Denis"], "alternativeTitle": ["Altitudes du 06.10.2019", "L'ascension des Monts c\u00e9lestes", "S\u00e9quence 2 / ALT_2019-10-06T17:03:45_sequence-2", "S\u00e9quence 4 / ALT_2019-10-06T17:03:45_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / ALT_2019-10-06T17:03:45_sequence-5", "S\u00e9quence 3 / ALT_2019-10-06T17:03:45_sequence-3", "Altitudes / ALT_2019-10-06T17:03:45_altitudes", "Altitudes du 06.10.2019", "La chronique de Marc Decrey: Everest, Mont Blanc, Transat, Cap Horn: le business du mythe / ALT_2019-10-06T17:07:06_la-chronique-de-marc-decrey-everest-mont", "Altitudes / ALT_2019-10-06T17:03:45_altitudes"], "alternativeSummary": ["Le guide de montagne neuch\u00e2telois Denis Burdet est l\u02b9un des\nmeilleurs alpinistes suisses en activit\u00e9. Il a parcouru les montagnes du monde entier \u00e0 la recherche des voies les plus difficiles. \nAu Club Alpin Suisse CAS, il encadre un groupe de jeunes grimpeurs tr\u00e8s forts qu\u02b9il a accompagn\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 sur les parois verticales de la Terre de Baffin, dans l\u02b9Arctique canadien.", "Son nom n\u02b9est pas forc\u00e9ment connu du grand public mais son parcours force le respect: le guide de montagne neuch\u00e2telois Denis Burdet est probablement l\u02b9un des meilleurs alpinistes suisses en activit\u00e9. Il a parcouru les montagnes du monde entier \u00e0 la recherche des voies les plus difficiles. Il vient nous parler de sa passion et de son r\u00f4le de chef du Team Expedition du Club Alpin Suisse, un groupe de jeunes grimpeurs tr\u00e8s forts, s\u00e9lectionn\u00e9s drastiquement pour int\u00e9grer l\u02b9\u00e9quipe, et qu\u02b9il a accompagn\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 sur les parois verticales de la Terre de Baffin, dans l\u02b9Arctique canadien.\n\nLe reportage nous emm\u00e8nera dans un milieu tr\u00e8s humide, le canyon de la Salanfe pr\u00e8s des Mar\u00e9cottes en Valais. Maya Chollet l\u02b9a parcouru en compagnie du guide Claude-Alain Gailland, l\u02b9un des pionniers de cette discipline -le canyoning- encore jeune et qui n\u00e9cessite un encadrement et un \u00e9quipement tr\u00e8s rigoureux pour en r\u00e9duire les risques objectifs. Le plaisir des plongeons dans les vasques est \u00e0 ce prix.\n\nPhoto: Denis Burdet port\u00e9 par (de g. \u00e0 dr.) Louis Jacques, Johannes Konrad, Mathias Ulrich, Pierre B\u00e9trisey, sur un sommet vierge qu\u2019ils ont appel\u00e9 ' Willen Peak' et la voie 'Vigier b\u00e9ton' en terre Baffin, Canada.", "Vous avez tous sans doute \u00e0 l\u02b9esprit cette image de ces centaines d\u02b9alpinistes agglutin\u00e9s en mai 2019 dans un formidable bouchon sur l\u02b9ar\u00eate sommitale de l\u02b9Everest.\nOu des r\u00e9cits de Jean-Marc Peillex, maire de Saint-Gervais, dimanche 29 septembre 2019, \u00e0 propos de la cohue sur le Mont-Blanc.\nOn va voir qu\u02b9en mer aussi des lieux sont victimes du ph\u00e9nom\u00e8ne. \nIl y a l\u00e0 le syndrome du \"faut l\u02b9avoir fait\u2026\", une propension humaine qui g\u00e9n\u00e8re aussi un joli business.", "Son nom n\u02b9est pas forc\u00e9ment connu du grand public mais son parcours force le respect: le guide de montagne neuch\u00e2telois Denis Burdet est probablement l\u02b9un des meilleurs alpinistes suisses en activit\u00e9. Il a parcouru les montagnes du monde entier \u00e0 la recherche des voies les plus difficiles. Il vient nous parler de sa passion et de son r\u00f4le de chef du Team Expedition du Club Alpin Suisse, un groupe de jeunes grimpeurs tr\u00e8s forts, s\u00e9lectionn\u00e9s drastiquement pour int\u00e9grer l\u02b9\u00e9quipe, et qu\u02b9il a accompagn\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 sur les parois verticales de la Terre de Baffin, dans l\u02b9Arctique canadien.\n\nLe reportage nous emm\u00e8nera dans un milieu tr\u00e8s humide, le canyon de la Salanfe pr\u00e8s des Mar\u00e9cottes en Valais. Maya Chollet l\u02b9a parcouru en compagnie du guide Claude-Alain Gailland, l\u02b9un des pionniers de cette discipline -le canyoning- encore jeune et qui n\u00e9cessite un encadrement et un \u00e9quipement tr\u00e8s rigoureux pour en r\u00e9duire les risques objectifs. Le plaisir des plongeons dans les vasques est \u00e0 ce prix.\n\nPhoto: Denis Burdet port\u00e9 par (de g. \u00e0 dr.) Louis Jacques, Johannes Konrad, Mathias Ulrich, Pierre B\u00e9trisey, sur un sommet vierge qu\u2019ils ont appel\u00e9 ' Willen Peak' et la voie 'Vigier b\u00e9ton' en terre Baffin, Canada."], "variantIds": ["ece-10727593", "ece-10727587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T17:31:19Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [75%] :\r\nAux gens la possibilit\u00e9 de faire leur r\u00eave et sont, et chaque fois, fin de la saison et c'est vraiment donner du bonheur de Rabaska prend le r\u00e9cup\u00e8re aussi et il y a beaucoup de travail, qui donne cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue dans l'altitude, son nom n'est pas forc\u00e9ment connu du grand public, mais son parcours force le respect, de par sa diversit\u00e9 et son engagement, notamment aupr\u00e8s des jeunes g\u00e9n\u00e9rations, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il est parti ouvrier ou r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des voies extr\u00eamement difficile aux 4 coins de la plan\u00e8te, on peut affirmer sans risque de se tromper, qu'il est un des meilleurs alpinistes en activit\u00e9, bonjour Denis Burdet bonjour, c'est de vous qu'il s'agit, merci d'\u00eatre avec nous, c'est aussi vous qu'on vient d'entendre dans ce court extrait, qui a 3 ans \u00e0 peine, vous \u00e9tiez parti \u00e0 l'\u00e9poque, en 2016 effectue une exp\u00e9dition en Chine avec les jeunes athl\u00e8tes de la Team Exp\u00e9dition du Club alpin suisse avec escalade de sommets vierges \u00e0 la cl\u00e9 et quelques naus\u00e9es aussi, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce dimanche, Denis Burdet vous \u00eates guide de montagne, patron de salle d'escalade formateur vous avez v\u00e9cu cet \u00e9t\u00e9 une nouvelle aventure, \u00e0 la t\u00eate de cette Team Exp\u00e9dition vous \u00eates parti durant 5 semaines \u00e0 grimper les bigots, l'Inter de Baffin, c'est dans l'Arctique canadien d'immenses murs qui ressemble un peu \u00e0 ceux du du Yosemite mais beaucoup plus au nord, c'est \u00e7a, oui, la for\u00eat de une for\u00eat de bigotes pas trop froid pour grimper l\u00e0- aussi au nord, non non \u00e0 Stanstead magnifiques ann\u00e9es Metz comme dans les Alpes \u00e0 2000 m\u00e8tres de 3000 m\u00e8tres, juillet, ao\u00fbt, d'accord, voil\u00e0 pour la comparaison, vous nous raconterez \u00e7a plus en d\u00e9tail, vous \u00eates donc guide de montagne ou pratiquer l'escalade l'alpinisme la cascade de glace le ski et le canyoning est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait tiens non c'est jamais fait bon ben vous \u00e9coutez le reportage de Maya Cholet d'une activit\u00e9 assez relativement jeune sous nos contr\u00e9es, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, qui s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e Maya Cholet qui est all\u00e9 s'immerger en combinaison en n\u00e9opr\u00e8ne dans un camion de Walesa en compagnie d'un de vos confr\u00e8res, guide Claude-Alain Gailland, elle nous livrera ses sensations dans quelques minutes, bonjour marque de cr\u00e8me bonjour bient\u00f4t dire bonsoir chronique bient\u00f4t, bonsoir, c'est vrai, je profite votre chronique reviendra tout \u00e0 l'heure sur quelques lieux mythiques de la montagne et de la mer aussi et des lieux mythiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [87%] :\r\nQui se transforme en lieu de cauchemar \u00e0 vous avez sans doute tous \u00e0 l'esprit cette image incroyable de ces centaines d'alpinistes agglutin\u00e9s en mai dernier, sans un formidable de bouchons sur l'arr\u00eate sommitale de l'Everest ou encore vous avez en m\u00e9moire ces r\u00e9cits de Jean-Marc Peillex, le maire de Saint-Gervais, dimanche dernier, dans cette \u00e9mission \u00e0 propos de la cohue sur le Mont- Blanc, on va voir quand m\u00eame aussi bien \u00e0 certains lieux sont victimes du ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a l\u00e0 le syndrome du fonds l'avoir fait une propension humaine qui g\u00e9n\u00e8re aussi un joli bis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [90%] :\r\nOn s'en doute, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure vers 17 heures 45. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [81%] :\r\nOn a l'impression d'\u00eatre du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la fen\u00eatre, j'\u00e9tais l\u00e0 dedans il faisait beau jour d'aller dehors et puis j'\u00e9tais l\u00e0 o\u00f9 l'amour et je n'avais marqu\u00e9 un jour Benjamin du mauvais c\u00f4t\u00e9 de la fen\u00eatre et je voulais passer de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce mauvais c\u00f4t\u00e9 de la Fnac, c'est aussi vous, Denis Burdet c'est une archive assez r\u00e9cente d'il y a 2, 3 ans de la RTS, nos amis de la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait quoi ce mauvais c\u00f4t\u00e9s de de la fen\u00eatre, racontez -nous ce que vous vouliez dire \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [86%] :\r\nBen j'\u00e9tais Dermont ordinateur au boulot et je voyais mon ordinateur en arri\u00e8re- plan la fen\u00eatre, c'est vrai, de l'autre c\u00f4t\u00e9, un b\u00e2timent encore mais je voyais tout cette m\u00e9t\u00e9o et Cantona fasse beau temps souvent et quand on a la patience du 21, mince, je pourrais \u00eatre ailleurs, on a toujours l'impression de perdre notre temps, c'est un peu une id\u00e9e de se dire pourquoi pas risquer d'\u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9 de moins perd son temps vous aviez quel \u00e2ge et vous faisiez quoi j'avais avant de commencer ses 29 ans, et j'\u00e9tais ing\u00e9nieurs en microtechnique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [90%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait le labo, c'\u00e9tait le bureau c'\u00e9tait ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la fen\u00eatre exactement mais vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 un grimpeur confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [82%] :\r\nOui, souvent, les gens croient ou pense qu'on a commenc\u00e9 la montagne du moment qu'on fait guide mais souvent c'est avant que \u00e7a s'est pass\u00e9 donc, oui, la patience et la passion et \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 12 15 ans que c'est que c'\u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [85%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 un ch\u00e2teau oui d\u00e9but 71 donc, vous \u00eates -vous doit en fait moi neuch\u00e2telois est un Vaudois d'origine, c'est l\u00e0 que vous vous \u00eates dit ne pas sur le tard, mais 31 ans, c'est pas tout jeune non plus, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t 20 25 ans, quel a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic ce ce ce saut du c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre de la fen\u00eatre, vous l'avez effectu\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [86%] :\r\nVoyons des copains qui commen\u00e7ait \u00e0 en parler, ou qui l'ont fait carr\u00e9ment, et puis apr\u00e8s, je me suis dit ben tiens, pourquoi pas, et quand je m'\u00e9tais dit moi en tout cas, oui, oui, je pense, je m'\u00e9tais dit \u00e7a, jamais en tout cas au d\u00e9but, c'est s\u00fbr, jamais devenir guide, c'est-\u00e0-dire faire pour les autres, pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9go\u00efste quand m\u00eame et puis donc Gouyou des gens \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter tout dans les m\u00eames voies et tout \u00e7a, moi jamais tent\u00e9 et avec le temps, je me suis dit mais, en fait, on peut faire les 2 pays, et pourquoi pas essayer surtout, j'avais lu le temps de Lidl essayer ben j'ai essay\u00e9 pour pas regrett\u00e9 et apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler et \u00e7a m'a plu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [85%] :\r\nDonc l\u00e0 17 ans appr\u00e9cie fait le calcul suivant : en 2002, aucun regret, non encore agr\u00e9e si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, hein, c'est clair, je ferais comment la montagne et la haute montagne sont -elles venues avoue, j'ai vu que vous gardiez les vaches \u00e0 l'alpage durant l'\u00e9t\u00e9, quand vous \u00e9tiez plus jeune, c'est peut-\u00eatre par ce biais -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [79%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 et courir apr\u00e8s les vaches peut-\u00eatre j'essaie d'autres choses avec fed Motocross mais je trouve un peu violent comme \u00e7a et on allait dans la for\u00eat un peu Motocross, comment dire, il faut parfois j'entends \u00e7a, et ma foi, c'est \u00e7a, c'est \u00e9galement de votre part, \u00e7a c'est l'\u00e9poque des bogueys des v\u00e9lomoteurs viendra v\u00e9lomoteur qui allait mieux et qu'on n'avait pas l'\u00e2ge, ni rien, on est dans la for\u00eat, c'\u00e9tait plus des courses-poursuites coach aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [78%] :\r\nUniquement totalement incorrect maintenant Motocross. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [78%] :\r\nOui, totalement les coupes \u00e0 l'\u00e9poque aussi main disant voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a qui nous plaisait et puis apr\u00e8s, ben je crois que c'est le truc qui m'a qui m'a donc je crois que j'\u00e9tais pas tellement sportif dans le fond, j'arrive pas toujours pas entra\u00een\u00e9 d'ailleurs bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:59) [79%] :\r\nMais vous \u00eates grimpeurs tr\u00e8s fort voudrait pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [83%] :\r\nQue \u00e7a, alors je vais pas m'entra\u00eener, j'ai j'adore grimper laisser grimper le plus possible mais mais ben, apprendre, faire un exercice le r\u00e9p\u00e9ter tant de fois le lundi, mercredi, jeudi, \u00e7a j'arrive pas du tout, mais pas avant de grimper jusqu'\u00e0 la nuit sous la pluie, j'arrive, alors du coup, j'ai beaucoup fait, c'est \u00e7a qui a fait que je que je suis devenu moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [85%] :\r\nVous vous souvenez de votre 1er escalade. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [80%] :\r\n1er escalade dans les toutes premi\u00e8res, c'\u00e9tait avec un ami du demain, maman, la CCI voient les photos et je pense, quand on est tout petit, souvent on reconstruit le souvenir de la photo, puis apr\u00e8s c'est vachement un peu \u00e0 Colombier, justement, et puis l\u00e0 j'avais grimp\u00e9 on m'avait donn\u00e9 une corde et qu'elle commence le temps et puis j'\u00e9tais all\u00e9 grimper, j'ai v\u00e9cu avec des copains qui arrivent \u00e0 motiver, mais j'\u00e9tais en Bic Star en basket en aller comme \u00e7a, l\u00e0, j'ai bien un gars qui a donn\u00e9 en copains qui justement avec ses chaussons, il m'a dit mais tu veux pas essayer parce qu'voyait gratter parfois que les Big Star et puis bah, j'ai essay\u00e9 la voie est tr\u00e8s bien pass\u00e9, Emmanuel on m\u00eame dit vous pas continuer va tout de suite accroch\u00e9, puis apr\u00e8s on \u00e9tait all\u00e9 tout l'hiver et ainsi de suite, l\u00e0, vous aviez quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [82%] :\r\nL\u00e0 j'avais 16 ans par la 17 oui 16 oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [86%] :\r\nMais depuis, vous avez l\u00e2ch\u00e9 les Big Star acheter quelques paires de chaussons et plus jamais l\u00e2ch\u00e9 l'affaire en fait non c'est \u00e7a \u00e7a Denis toujours grandissante des lectures peut-\u00eatre Denis Burdet qui vous aurait donn\u00e9 le go\u00fbt des mod\u00e8les, des figures de la montagne de l'alpinisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [80%] :\r\nHonn\u00eatement, non au d\u00e9but je disais pas tellement de pas tellement tout court en fait ce qu'il va dire \u00e7a comme \u00e7a et puis c'est tout, par la suite, c'\u00e9tait juste une passion qui me qui me d\u00e9mangeait, mais j'ai dit la m\u00e9t\u00e9o Club alpin au d\u00e9but j'\u00e9tais un petit peu comme \u00e7a, c'est juste le truc qui me prenait j'arrivais pas tellement expliquer pourquoi et c'est apr\u00e8s que je me suis dit mais oui, mais c'est peut-\u00eatre int\u00e9ressant et puis en faisant des classiques ont voyons des noms nouveaux, une voix qui ont dit tiens, il y a de bonne qui est pass\u00e9 par l\u00e0 en diagonale, \u00e0 l'\u00e9poque tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:52) [90%] :\r\nMais c'est venu plus tard oui ce qui est argent de votre g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9but des ann\u00e9es 70, m\u00eame avant, qui ont \u00e9t\u00e9 berc\u00e9e des r\u00e9cits Lionel terribles Gaston R\u00e9buffat de Roger Frison-Roche ou des films \u00e0 l'\u00e9poque, tr\u00e8s beau film d'escalade, Patrick Berhault Patrick Edlinger La Vie au bout des doigts tout \u00e7a \u00e0 l'escale \u00e0 mains nues comme on disait tout ceci pas c'est pas mieux par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [75%] :\r\nNon Edlinger un peu par la force des choses peu, c'est un peu fatigant parce qu'en temps disait qu'on grimpeurs, tout le monde, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 a -t-il grimper avec une corde, ce matin, apr\u00e8s, c'est toujours \u00e7a et l\u00e0 il est grimp\u00e9 sans en solo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [73%] :\r\nOn disait sa mani\u00e8re les ann\u00e9es la loi cr\u00e9ant d\u00e9j\u00e0 maintenu comme si on les autres grimpent avec des gants de boxe exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:28) [85%] :\r\nCe qui est bien, honn\u00eatement, pour moi \u00e7a \u00e9tait la 1\u00e8re quand \u00e7a me poser les questions \u00e0 qui j'ai refus\u00e9 les choses en montagne, c'est refuser cette philosophie qui consiste \u00e0 dire que pour que ce soit valable, il fallait que le risque soit totale et que si tu tombes du pour moi, c'\u00e9tait pas une philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:41) [82%] :\r\nOui, le solo, le seul int\u00e9grale, c'est vrai, on n'en a pas mal parl\u00e9 cette ann\u00e9e parce que ce film Free seul aussi d'Alexander grimpeurs californien a obtenu le je veux dire, C\u00e9sar lanc\u00e9 l'Oscar du meilleur documentaire, il a grimp\u00e9 une voix de de 900 m\u00e8tres en c\u00f4t\u00e9 cette B 7 B Plus donc tr\u00e8s difficile tout \u00e7a rend en solo int\u00e9gral, vous vous admirez ce genre de choses vous o\u00f9 l'on en avait fait un peu de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:05) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [78%] :\r\nOui, j'ai gagn\u00e9 transpirer maintenant et dont parler oui, voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a la pour l'avoir fait, oui au Z\u00e9nith, justement, je me rends compte recettes b\u00e9 on peut en parler, mais en tant qu'Europ\u00e9ens, c'est que des fissures, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 les gens m\u00eame donne si \u00e7a comprennent d\u00e9j\u00e0 rien, vous, vous l'avez fait avec une corde, oui, bien s\u00fbr, \u00e0 l'\u00e9poque avec des copains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [81%] :\r\nC'est oui je moi j'respect total c'est hallucinant ce qu'ils font et ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [83%] :\r\nRespect, total, vous avez grimper jeune sur tous les continents, Denis Burdet, Am\u00e9rique du Sud Himalaya chinoise est all\u00e9 tr\u00e8s vite en terre de Baffin aussi, o\u00f9 vous avez guid\u00e9 cette exp\u00e9dition avec la Team Exp\u00e9dition du du Club alpin suisse c'\u00e9tait vous avez presque, j'ai envie de vous et presse d\u00e9couvert ces endroits avant les les 4000 des Alpes avant les grandes voix des Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:48) [82%] :\r\nClermont clairement que j'ai commenc\u00e9 guide ben je voulais faire quoi c'\u00e9tait aspirant guide et j'\u00e9tais plus stress\u00e9s, allez avec logis faire le sommet classique du Diemtigtal que d'aller faire n'importe quoi de logis ce c'est l'organisation, je vous avoue que moi, c'est les jeunes, et je n'\u00e9tais vraiment dans un sommet d\u00e9butants, on peut aller avec ses grands- parents, et l\u00e0 j'\u00e9tais Vert c'\u00e9tait nouveau pour moi et donc j'ai pas comment faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:10) [83%] :\r\nDonc oui clairement oui, j'ai fait un peu les choses \u00e0 l'envers, 8 compl\u00e8tement pour plus pour une marque de cr\u00e9dit, \u00e7a vous fait sourire, vous \u00eates pass\u00e9 par l\u00e0 aussi un peuvent \u00eatre \u00e9tiez aspirant guide \u00e0 l'\u00e9poque, oui, jusqu'au bout, \u00e7a vous, \u00e7a vous parle un peu ce que ce que dit votre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:25) [84%] :\r\nCadet oui et non, c'est-\u00e0-dire qu'en gros mou, moi je pense que la lecture, et d'autre part l'vous l'avez racont\u00e9 une fois j'ai il y avait une image qui m'avait amen\u00e9 \u00e0 la montagne, c'\u00e9tait vrai comment le le mythe de Bonatti, c'\u00e9tait la photo Donati dans le cerveau en plein hiver, vue sur la couverture de Paris Match et c'est donc une approche avait une au fond, je connaissais rien dans la montagne, j'avais des parents qui, lorsqu'il emp\u00eachera tabourets avait le vertige donc c'est pas avec eux, j'aurais commenc\u00e9 et que c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e tout d'un coup de de oui de de m'approprier quelque chose de dumping de me transformant Bonatti tout gamin et ce r\u00eave, j'ai jamais perdu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:00) [90%] :\r\nEt vous, c'\u00e9tait vous transformer en quoi Denis Burdet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:03) [79%] :\r\nJe pense pas tr\u00e8s bon \u00e0 faire la m\u00e9ditation comme \u00e7a : L \u00e0, c'est le truc qui m'a vid\u00e9 le toute la t\u00eate, je crois, je me domptait j'arrive pas dire vraiment pourquoi, ce qui m'a pris, mais c'\u00e9tait assez personnel mais c'est vraiment de l'activit\u00e9 qui m'a qui m'a juste prix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:16) [79%] :\r\nCanaliser votre trop plein d'\u00e9nergie, mouais schisme oui mon on est tr\u00e8s je sais pas, j'arrive pas \u00e0 dire, mais la m\u00eame maintenant 30 ans apr\u00e8s, vous avez toujours pas la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:25) [66%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [74%] :\r\nNon, mais je sais pas si cherche beaucoup les r\u00e9ponses, par contre, mais l'effet est toujours l\u00e0, par contre, oui je samedi chez moi, j'ai pass\u00e9 ici moulant l\u00e8ve je ne sais pas ce qui me reste, et \u00e7a continue d'ouvrir demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:37) [82%] :\r\nDonc, au 1er jour, vous \u00eates donc guide de montagne depuis 2002 Lead Ga\u00efd on dit \u00e7a en anglais doit -il Exp\u00e9dition du Club alpin suisse, elle, c'est le patron des, des, des jeunes et de la rel\u00e8ve, en gros c'est \u00e7a on en parlera pour trouver ce avec \u00e7a, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire vous \u00eates aussi athl\u00e8tes de d'une marque, voil\u00e0 d'habiller, il y a un peu titill\u00e9 l'avion historique exactement, oui \u00e7a \u00e7a d'\u00eatre une souris z\u00e9l\u00e9e d'\u00eatre athl\u00e8te dans un Pro Team, comme on dit en fran\u00e7ais, \u00e7a met une pression suppl\u00e9mentaire, au contraire, \u00e7a vous donne une libert\u00e9 que d'autres n'ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:10) [84%] :\r\nJe pense si on vit vraiment des m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire financi\u00e8rement, je suis s\u00fbr que \u00e7a met une pression enfin un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire, on a fait ce qu'on veut, mais c'est s\u00fbr, mais par exemple des exp\u00e9ditions, les 10 premi\u00e8res peut-\u00eatre qu'on a fait, on n'avait pas de sponsors, donc \u00e7a, \u00e7a change rien du tout, puis apr\u00e8s du coup plut\u00f4t rester dans cet esprit -l\u00e0 pass\u00e9 qu'on ne savait qu'on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:29) [85%] :\r\nVous avez grimpait avec des gens comme David la qui est d'ailleurs disparu cette ce ce ce printemps au Canada qui est athl\u00e8te comme vous de la de la m\u00eame marque la c'est quand vous faites une exp\u00e9dition avec ce genre de, de, de, de personnages qui d\u00e9cide du de l'objectif est -ce que c'est le sponsoring c'est vous qui en parlez entre vous, comment \u00e7a se s'organise tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:48) [83%] :\r\nNon, c'est une c'est nous qui d\u00e9cidons entre nous qui proposons plus la remarque la d'int\u00e9r\u00eat ou auquel participent dans un projet plus elle a besoin d'avoir des. \r\nDe savoir ce qu'elle va pouvoir ramener comme film, donc il faut que ce que ce soit dans une r\u00e9gion int\u00e9ressante sommet int\u00e9ressant etc, il faut que l'histoire lui plaisent, mais en g\u00e9n\u00e9ral on a libert\u00e9 totale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:12) [83%] :\r\nL\u00e0 vous sentez pas les mains li\u00e9es, non pas, non, pas cette pression -l\u00e0 qui pourraient \u00eatre n\u00e9fastes pas, on peut penser \u00e0 dont beaucoup ont dit il y a eu trop de pression de la part de ses divers sponsors pour aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:23) [78%] :\r\nNon je crois pas cela mettait lui l'annoncer \u00e0 tous ses records, apr\u00e8s les avoir fait donc \u00e0 la base il pas, \u00e7a change rien, personne ne savait rien, c'\u00e9tait une bonne un bonus, \u00e9crivain \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:31) [88%] :\r\nNon plus des m\u00e9dias ni d\u00e9ni des marques, il mettait la pression, je crois pas non, \u00e7a, c'est dit, hein oui ben oui beaucoup chez nous, oui Denis Burdet, vous \u00eates avec nous, non, mais c'est bien que vous soyez l\u00e0 est quelqu'un de l'int\u00e9rieur pour venir aussi d\u00e9mentir ce cas parce qu'aux yeux d'un journaliste et peut-\u00eatre une forme de de v\u00e9rit\u00e9 vous \u00eates neuch\u00e2telois pas d'origine avec vous voyez dans le canton de Vaud vous \u00eates patron d'une salle d'escalade \u00e0 Colombier, \u00e9videmment, pour commencer, on a choisi un disque neuch\u00e2telois, les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois 17 heures 10. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:03) [65%] :\r\nLa base honoraires la quand et pour moi la m\u00eame tonneau et voici la est confront\u00e9 danois, la b\u00eate noire de la branche tomb\u00e9e la bombe, voici la tr\u00e8s, tr\u00e8s haut et ce que nous verrons demain donc, voil\u00e0, allons voir le Grand Nord, les sourds, il y a pas longtemps quoi alors le pays du mythe les Fiorentina \u00e7a donc voil\u00e0, allons voir le et celui -ci son fleuron du poil, allons voir crispante du mouvement chef les tentes plant\u00e9es porte- bonheur point et cela souvent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:45) [72%] :\r\nPas jusqu'\u00e0 Rome et si, si, but de la d\u00e9livrance de regarder Basic Point \u00e0 pour ouvrir la vie point alors d\u00e9couvrir la ville. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:04) [64%] :\r\nDonne -moi un rappeur Tonnoy Ravelston BPI et David, 2 mois et l\u00e0 ben Togo ben de il a eau de Thonon \u00e0 la peine de mort \u00e0 tombe \u00e9puis\u00e9 et bon, quand m\u00eame, voici la maison, c'est ce que nous r\u00e9serve demain \u00e0 pourquoi pas voir en Afrique, plus fiable, \u00e7a va donc moi allons voir le Kilimandjaro, l\u00e0 \u00e7a va, que dire de l'empereur Am\u00e9rique Duruy du Nouveau Monde d'voil\u00e0 alors voir les pyramides, la cit\u00e9 des lits pour les temps qui courent dans tous points et cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:46) [63%] :\r\nSon annonce Vanessa jusqu'au Mississippi du Bled oui Boston garde partag\u00e9e \u00e0 l'Euro, d\u00e9couvrir la vie publique \u00e0 ouvrirait \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:06) [65%] :\r\n\u00e0 l'appel tellement \u00e0 la perche comme et David donc pas loin l\u00e0- bas seulement la quelconque qu'on peut tellement \u00e0 la baisse, donne -moi la il est d\u00e9j\u00e0 au monde voici la raison et ce que nous reste ben allons voir allons voir les gratte-ciel tous les nuages point allons voir la fourmili\u00e8re des vid\u00e9os commission d'ap\u00e9ro allant voir la nature qui nous absolument vrai Poitou alors comment allons voir la capitale toujours fran\u00e7ais. \r\nDonc, voil\u00e0 donc pour les pistes et le monde \u00e0 la baisse, donne -moi madame la c'est combien de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:00) [82%] :\r\nMoi la main, les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois qui sont neuch\u00e2telois, vous les connaissez de nuire, oui, oui, apr\u00e8s \u00e7a, on n'avait pas pr\u00e9par\u00e9 s'avait d\u00e9j\u00e0 vu en concert peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:10) [67%] :\r\nOui, mon ami travaille \u00e0 la grange Canada caf\u00e9- concert au Locle, elle agit avait d\u00e9j\u00e0 vu oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [82%] :\r\nAh bon, Ass\u00e9dic, \u00e7a vous correspondez bien donnez -moi la main pour les d\u00e9couvrir comment la Terre est ronde voil\u00e0 et parcouru les 4 la plan\u00e8te jeudi pour aller parcourir des voix ouvrir des voies r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des voix et quelle est peut-\u00eatre votre souvenir le plus marquant de ces 25 30 ans d'alpinistes, vous savez, c'est les questions de journalistes, il faut en choisir un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [82%] :\r\nPlus marquant, c'\u00e9tait justement ah bah enfin mais il y a 25 ans notre 1\u00e8re Expekt la grande canadien exactement, c'\u00e9tait bon, \u00e9videmment, l'arriv\u00e9e au sommet, il y a plein de Montmort quand je pense l\u00e0 l'arriv\u00e9e au sommet, c'\u00e9tait particuli\u00e8rement marquant donc, du coup, c'est la 2\u00e8me fois avec la 1\u00e8re fois n'\u00e9tait pas arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [83%] :\r\nVous aviez 23 24 ans, donc l\u00e0 c'est un sommet purement rocher c'est une un bi- oui et vous aviez ouvert une voie oui exactement, oui, oui, donc un stage, l\u00e0, c'est quand m\u00eame assez marquant de vivre ce genre de moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:03) [80%] :\r\nOui, mais on est parti un petit peu, telle est donc il faut, on a vu la photo dans un livre : Les 100 plus belles montagnes du monde les plus belles montagnes du monde et puis puis apprenait l'id\u00e9e a grandi de d\u00e9cider de partir oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:15) [96%] :\r\nAvec un peu de pr\u00e9paration au milieu quand m\u00eame au juste une photo dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:19) [82%] :\r\nPhotos dans la main, oui aux pr\u00e9parations n'avait plus dense du pas mal de capacit\u00e9, on n'avait jamais trop dormi dans une face, en tout cas pas tous ceux d'entre nous, du coup, l'on a dormi 15 jours dedans, donc \u00e7a c'\u00e9tait pas mal nouveau et puis pour le reste, ouais, je n'ai, je n'ai fou, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:35) [90%] :\r\nSans r\u00e9seaux sociaux sans GPS, sans sans t\u00e9l\u00e9phone satellite sans tous ses artifices. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:40) [76%] :\r\nUn 1000000 sont je plus comment l'avait trouv\u00e9 envoyer des Fax et puis ensuite envoy\u00e9 11 tonneau qui doit nous amener sur un point \u00e9crit sur la carte, c'\u00e9tait dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:50) [93%] :\r\nC'est un monde que vous regrettez, celui qui n'\u00e9tait pas encore aussi technologique que celui d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:54) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:55) [85%] :\r\nBonne bouffe, ben je sais pas, peut-\u00eatre parce qu'on vient de toute nostalgie qu'avec l'\u00e2ge mais et comme beaucoup de facilit\u00e9s maintenant et pour la montagne, pouvoir \u00eatre au fond d'une vall\u00e9e qui regarder sur Google Earth, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est quand m\u00eame aussi des outils hallucinant oui non quand m\u00eame sous la technologie les quand m\u00eame ben moi je suis un peu pour \u00e7a, j'ai un peu Geek je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:17) [88%] :\r\nBon, vous \u00eates ing\u00e9nieur \u00e0 \u00e0 oui formation c'est peut-\u00eatre ceux -ci venant peut-\u00eatre de cela on saute une \u00e9tape 2012, donc il y a 7 ans, c'est l'accident, racontez -nous o\u00f9 et comment cela s'est -il produit Denis Burdet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:29) [78%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 s'est emball\u00e9 dans une salle d'escalade, on voulait partir avec mon ami on montagnes pour un peu, s'entra\u00eener pour aller donc dans les grandes Jaur\u00e8s justement et puis voil\u00e0 m\u00e9t\u00e9o moyenne motivation aussi mais surtout mettez autant s'est dit : mais qu'est -ce qu'on fait on rentre maintenant, on va quand m\u00eame grimper \u00e0 une salle donc on allait grimper dans la salle de Saxon et puis, et puis voil\u00e0, l\u00e0 j'ai entre un programme qu'\u00e0 la fin, c'est fini, puis apr\u00e8s commencent \u00e0 discuter puisque coup dur fait vite une et puis voil\u00e0 je grimpe, et puis j'ai un peu \u00e9t\u00e9 optimiste comme j'ai tir\u00e9 la corde et puis du monde c'est un dimanche apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, ben pas enfin le final, ben je m'\u00e9crase tombe, puis je m'\u00e9crase au sol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:07) [64%] :\r\nDes effets quand m\u00eame du sud, 6, 8, c'est dur \u00e0 dire, moi je ne souviens pas tellement, mais je voyais pas mal de d\u00e9g\u00e2ts n'en place que vous tombez, j'ai fait le clou et fait oui, vous vous \u00eates enfonc\u00e9 dans le sommet enfin du groupe \u00e0 beaucoup, il \u00e9tait au sol est dur mais on bien verticales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:19) [90%] :\r\nBon, vous avez l'air d'\u00eatre assez en forme quand je vous vois aujourd'hui mais vous \u00e9tiez quand m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement bless\u00e9e, les 2 pieds les je suis cass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:25) [75%] :\r\nLes talons les de talons explos\u00e9 depuis pas mal de vert\u00e8bres tass\u00e9es avec le bassin aussi qui \u00e9taient fissur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:33) [86%] :\r\nEt l\u00e0, vous dites, pour ne pas dire que j'ai fait une b\u00eatise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:37) [85%] :\r\nOui, mais je souviens pas, je me souviens de quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 voler, je voyais presque arriv\u00e9 le sol mais je suis un pas de l'impact et la suite c'est apr\u00e8s donc, quelque part, moi, les souvenirs traumatisants lisez pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:46) [80%] :\r\nC'est fou pour un guide de montagne pour un alpiniste de votre niveau qui avait parcouru toutes ces voix absolument incroyable de cependant, pardon, de se planter dans une salle d'escalade sans aller arrive au meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:58) [79%] :\r\nOui, qui appelle 9a Vangu\u00e9lis il est mort dans un accident de voiture en rentrant d'un tournage, un Allemand exactement ah oui ben il doit c'\u00e9tait peut-\u00eatre une quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:08) [70%] :\r\nEt puis on a trouv\u00e9 oui exactement mais ce palais Wolfgang \u00e2ge \u00e7a ira tr\u00e8s connu ici, mais c'est une sorte d'Edlinger allemand en plus fort, h\u00e9 oui, oui, en plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:17) [81%] :\r\nPuis d'autres, ils tombent en allant installer des cordes et en fait on remarque souvent peu qui meurt en \u00e9tant dedans \u00e0 la pointe de son activit\u00e9, je dirais presque personne, question de concentration, je ne sais pas, c'est vrai que tous de grands Alpin et que c'\u00e9tait pas dans un une voix divine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:34) [83%] :\r\nEt il s'en est all\u00e9 sur la face d'une petite et il n'\u00e9tait pas en train d'essayer de faire la travers\u00e9e entre l'Everest et le laisser donc on pourrait supposer que quand on est 110 % concentr\u00e9s sur ce qu'on doit faire dans des choses extr\u00eamement difficiles, non, non pas parce qu'on n'a pas le droit, oui, la routine, c'est le plus dangereux quand le m\u00e9tier de Nietzsche pense aussi la routine, c'est le pire, vous \u00eates bien remis de cet accident de salle d'escalade. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:55) [84%] :\r\nOui, parfaitement oui apr\u00e8s ce que je sais plus si c'est l'\u00e2ge o\u00f9 c'est, c'est l'accident le fait les douleurs qui reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:03) [82%] :\r\nEn 2014, 2 ans apr\u00e8s, vous ouvrez une voie qui s'appelle seconde Life oui \u00e0 pousser le le la chance d'avoir une une seconde vie de grimpeur c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:11) [69%] :\r\nSeconde la 7\u00e8me \u00e0 ce qu'on dit oui c'est-\u00e0-dire d\u00e9marrer refait afin de pouvoir refaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:19) [81%] :\r\nD'ailleurs, de la grimpe aussi \u00e9quiper une nouvelle voie qui revient toute cette aventure, c'est porter des sacs de nouveaux ne sont pas tous dans la neige en \u00e9quipant cette voie et puis revenir tout \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait impensable, enfin, que j'\u00e9tais \u00e0 l'h\u00f4pital, on m'a souvent dit qu'on Jean-Marc pas, lui qui voulait d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 un pied, donc de pouvoir faire tout \u00e7a, c'\u00e9tait le r\u00eave bon visionnage de Mohammed VI Jean-Paul tromp\u00e9 heureusement oui mais on non et c'\u00e9tait le les pr\u00e9visions en allant me faire op\u00e9rer des 2 pieds, ils ont dit avoir bloqu\u00e9 hein, et quand je me suis r\u00e9veill\u00e9 mondiale ben finalement on a trouv\u00e9 tous les morceaux, donc on vous a fait les 2 pareils, on vous fait confiance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:50) [89%] :\r\nRacontez -nous aussi l'histoire de votre salle d'escalade, puisqu'on est dans le dans la th\u00e9matique salle d'escalade, on avait ouvert une il y a pas si longtemps que \u00e7a \u00e0 Colombier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Neuch\u00e2tel avec votre compagne, projet, parti en 2012, donc apr\u00e8s votre accident termin\u00e9 6 ans apr\u00e8s que ce qui est qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans ce laps de temps, alors d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:09) [80%] :\r\nDe 2012 j'ai sign\u00e9 le 1er plan pour le permis de construire, donc c'\u00e9tait \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 bien avant, en fait, ce parti que bah voil\u00e0 un jour avec mon ami, on va grimper, on on partait dans l'\u00e9glise, en ce qui et puis on s'est arr\u00eat\u00e9 vers Lance bourgade grimper dans une salle pied l'avait jamais vu une salle trop comme \u00e7a un peu du c'est g\u00e9nial, \u00e7a et apr\u00e8s, tout de suite en sortant et elle a dit : mais faut font construire une. \r\nEt du coup aux Grisons elle dormait plus, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en train de faire les plans du bar et compagnie, moi je dis non, mais quand m\u00eame, arr\u00eate un peu et puis moi, j'ai fait, j'ai des \u00e9chos de la freiner, mais je voulais absolument ce truc, elle a eu l'id\u00e9e l\u00e0 et je pense que j'ai une t\u00eate assez durement, alors elle sait quelque chose, donc 6 ans plus tard, il y a une salle de tout l'ann\u00e9e G\u00e9rard Nasser a lanc\u00e9 \u00e0 leur fille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:50) [71%] :\r\nOn la salue si elle nous \u00e9coute oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:53) [84%] :\r\nAlors voil\u00e0, donc elle la grande vents et mar\u00e9es se b\u00e2tit, un peu comme tout le monde ce soir le canton certains Pel\u00e9, je pense que les gens sont jaloux des gens qui entreprennent, elle a un petit peu subi \u00e7a voulait dire en Suisse dans ce je commande en Suisse romande, c'est s\u00fbr et puis ailleurs \u00e0 limite l\u00e0 o\u00f9 je sais pas, je ne sais pas, non, je pense par exemple aux \u00c9tats-Unis, c'est le contraire : les gens qui entreprennent, par contre, sont pouss\u00e9s en avant, chez nous, on aime bien nivel\u00e9 les choses et du coup les les piles et les t\u00eates qui d\u00e9passent, on a eu un peu la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:21) [89%] :\r\nDonc c'est c'est quoi, c'est 6 ans de d'embrouilles administratives pour r\u00e9sumer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:25) [85%] :\r\nOui, elle a toujours dit -il seul probl\u00e8me \u00e7a serait l'argent, mais l'argent, on a r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir, le reste c'est pas un probl\u00e8me, du coup, elle s'est toujours battue pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes avec ce cette motivation -l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:36) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:37) [91%] :\r\nC'est plus dur que de faire une grande voix sur un bigot l'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:40) [63%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:41) [82%] :\r\nOui, enfin, fait front, mais une veste ne c'est trop dur, ben non, peut-\u00eatre contourn\u00e9e, mais l\u00e0 on sait pas, vous avez quelqu'un qui vous dit dans les yeux quelque chose et qu'apr\u00e8s, en s\u00e9ance, pas de l'administration et qu'apr\u00e8s, dans une s\u00e9ance du tout au contraire toujours droit dans les yeux, on ne sait plus tellement \u00e0 qui on a affaire qui qu'est -ce qu'on peut croire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:57) [90%] :\r\nVous avez des vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9, l\u00e0 vous avez des rancoeurs quand m\u00eame contre certains personnages contre certaines personnes qui vous ont mis des b\u00e2tons dans la roue dans l'H\u00e9rault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:03) [81%] :\r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, on a, au d\u00e9but, on avait presque pas se r\u00e9jouir du d\u00e9but, enfin TF1 on \u00e9tait super contents qu'elle soit ferme, ils ont r\u00e9ussit presque \u00e0 casser notre motivation, mais ils ont pas march\u00e9 mais il y a un une \u00e9nergie incroyable qui est faite \u00e0 emp\u00eacher que les choses nouvelles un peu fra\u00eeche se fasse et que c'est un c'est un \u00e7a m'impressionne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:22) [91%] :\r\nDonc l\u00e0, vous tournez sur vos propres \u00e9paules enfin vous n'\u00eates soutenu par personne dans cette, dans cette salle d'escalade vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:27) [91%] :\r\nAlors bon, il y a des gens qui nous ont soutenus, mais sous forme des entrepreneurs ou comme \u00e7a mais l\u00e0 d'o\u00f9 on pourrait attendre les collectivit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:33) [82%] :\r\nPublic les communes : l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, etc, nous on a eu beaucoup de probl\u00e8mes sur tous les probl\u00e8mes et maintenant, la salle est ouverte depuis 2018 depuis maintenant Vernon oui et tout se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:43) [90%] :\r\nVoil\u00e0, parce que le public doit lui est content et je pense que les gens en g\u00e9n\u00e9ral que les choses se fassent, mais c'est vrai qu'entreprendre dans notre pays en tout cas c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:54) [85%] :\r\n\u00e0 m\u00e9diter br\u00fbl\u00e9 d'mais c'est par rapport \u00e0 la fois que que j'entends ce ce genre de discours \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:59) [76%] :\r\nOn ne serait -ce elle encore dans un un bar qui a d\u00fb fermer un ami qui a une brocante oh c'est quoi espace Martini \u00e0 Amara et il avait fait un superbe, magnifique bar Style d\u00e9cor et tout est pareil voulait. \r\nPour permis de construire les \u00e9norme et tout, il a jamais pu se mettre aux normes toilette etc et tout, c'est une rencontre avec des pi\u00e8ces de r\u00e9cup\u00e9ration peut pas \u00eatre comme le bar de la Migros et Nico pour financer sa qu'il aurait d\u00fb faire il arr\u00eat\u00e9 mais c'est des endroits magnifiques qui s'qui sont ferm\u00e9es, juste par toutes nos lois qui sont parfois quand m\u00eame aberrante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:31) [93%] :\r\nDenis Burdet, vous \u00eates, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 18 heures \u00e0 la t\u00eate du Team Exp\u00e9dition du Club alpin suisse comment c'est venu cette envie de former des jeunes ils ont entre 18 et 23 24 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, ce sont des gens tr\u00e8s forts, comment c'est venu cette envie de transmettre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:46) [83%] :\r\nAlors, j'ai toujours ador\u00e9 les exp\u00e9ditions et moins aim\u00e9 un petit peu l'alpinisme classique et puis l\u00e0, c'est de nouveau, mon ami, parce que moi j'parfois je, je, preuve de confiance en moi, j'ai de la peine entreprendre, il m'a dit : mais \u00e7a, c'est pour toi, n'avons pouss\u00e9 pour faire \u00e7a en disant mais c'est pour toi, puis moi je crois vraiment Guillaume, qui fait que \u00e7a, non mais tu penses donc c'\u00e9tait raconte toujours et puis bah du coup encore qui m'a \u00e9crit la lettre et tout et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0, j'ai envoy\u00e9 des CV pour la suite et c'est parti comme \u00e7a, le tout d'abord, c'est parti, la 1\u00e8re Exp\u00e9dition un copain qui \u00e9tait chef et il avait demand\u00e9 \u00e0 ses copains qui connaissait pour vraiment venir avec, et c'est l\u00e0 que je suis all\u00e9, \u00e7a m'a plu et apr\u00e8s pour vraiment postuler, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s la 1\u00e8re fois on a d\u00fb faire une aide cette fameuse que jamais, je vous ai pas \u00e9crire ce que tu crois bl\u00e2mable et je l'ai fait l'urgent, merci encore, parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s belle d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:39) [85%] :\r\nEst -ce que c'est difficile de c\u00f4t\u00e9 des jeunes comme \u00e7a qui sont pleins de s\u00e8ve plein d'un plein d'envies plein d'adr\u00e9naline qui vous ressemble un peu, il y a oui, il y a 20 ans, en quoi est -ce que c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:49) [82%] :\r\nSi j'et moi je crois que c'est des choses qui me convient bien, j'ai beaucoup d'chose qui sont sains pour les autres compliqu\u00e9 pour moi, mais par contre, celle -l\u00e0 elle est plut\u00f4t sain pour moi, je fais un petit peu comme avec des copains, je j'essaye de des fois je mets en garde tout petit peu depuis entier voir si c'est pas trop fou au fond comme je fais \u00e7a va avoir comme \u00e7a se passe, je suis content, mais c'est vraiment que, au fil, il n'y a pas vraiment de r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:10) [93%] :\r\nIls sont s\u00e9lectionn\u00e9s, comment j'imagine que \u00e7a doit \u00eatre assez drastique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:14) [79%] :\r\nOui et non, mais en super niveau pour leur \u00e2ge, mais cette cette s\u00e9lection -l\u00e0, on avait fait un week- end de s\u00e9lection et le soir on avait, on est l\u00e0 et, dans un camping dans le camping 27 en janvier, donc \u00e0 20 m\u00e8tres de neige et puis on avait fait prendre un sac de couchage sur 2 donc y en avait un sur 2, j'en ai fait des des groupes et puis dans le groupe enlev\u00e9s cuisiner, on avait des r\u00e9chauffistes pour dormir avec 3 sacs de couchage pour la torture st\u00e9phanois atteint, on avait l'examen pour l'affaire cascade de glace puis d'Hydra est lignes 5 les piolets et puis encore une randonn\u00e9e \u00e0 ski non est -ce pas la torture, ils adorent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:46) [84%] :\r\nMais l\u00e0, vous remarquez quoi en parce que vous, il est aussi expert pour les les examens du brevet, dites -vous, vous cherchez \u00e0 d\u00e9celer quoi d'abord la technique de l'individu d'abord son son comportement terrains difficiles, en gros, plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 psycho- plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 technique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:59) [71%] :\r\nAlors c'est plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 psycho, si on a quelqu'index avions \u00e0 ceux qui se lancent dans cette zone, non, non, mais dans la vie de de jeunes guides un gars qui est excellent, le meilleur, mais qui a antipathique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:11) [82%] :\r\nQui ne servira pas \u00e0 grand chose, sachant qu'on Exp\u00e9dition aussi passer une semaine, un mois, m\u00eame dans une tente donc faut aussi des gens qui sont pr\u00eats \u00e0 aider et \u00e0 faire pour les autres, qui aime se ambiance de groupe et ce postulat sera prise plus utile que le que le le fin limier, le meilleur, mais qui peut pas dormir, qui est toujours malade, qui aime pas le froid qu'il lui faut 3, veste ou je sais pas, on a ce c\u00f4t\u00e9 pratique, c'est souvent finalement : regarde le temps o\u00f9 on grimpe dans une exp\u00e9dition par rapport \u00e0 tous, donc on a eu entre organisations de voyager et tout, c'est tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:44) [86%] :\r\nEn 2007, vous \u00e9tiez parti en Chine dont un autre avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 dont avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 un film les monts c\u00e9lestes qu'on avait pu voir d'ailleurs sur la la RTS un film al\u00e9manique mais mais traduit d'ailleurs par notre ami Maya voulais qu'on va retrouver dans un instant, l\u00e0 cette ann\u00e9e, cette terre de Baffin c'est un peu l'inverse alors vous aviez tout pr\u00e9par\u00e9 en 2016 la en 2019 c'est, c'est c'est les jeunes qui ont qui ont organis\u00e9 en partie le voyage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:07) [72%] :\r\n2, c'\u00e9tait aussi, mais ce qui la diff\u00e9rence c'est que. \r\nOn \u00e9tait en Chine et qu'en Chine, on peut aller que \u00e0 travers une agence quelqu'un qui nous organiser surtout qu'on n'a pas, on va pas 3 mois, on va \u00e0 5 6 semaines Max, donc il faut que tout soit organis\u00e9, donc on avait notre cuisinier on avait les mules qui nous ont amen\u00e9s tous au camp de base peut-\u00eatre travail relativement m\u00e2cher, on avait, j'avais de la peine \u00e0 ressentir ce c\u00f4t\u00e9 aventure extraordinaire itou, \u00e7a paraissait presque normal, et \u00e7a, \u00e7a nous \u00e7a \u00e7a me semble bizarre en tant que guide la 1\u00e8re expert \u00e8s autant normal et, du coup, je m'\u00e9tais dit apr\u00e8s \u00e7a la suivante sur ses comptes, on fera pas une expert, comme le dit les pieds sous la table, on fait tout en repensant ma 1\u00e8re du coup oui mais j'ai voulu refaire comme ma 1\u00e8re c'est-\u00e0-dire on organise tout on porte tous se comportent pas en nourriture dans l'mangera pas, et caetera et c'est vrai, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la seule chose que je voulais pour cette nouvelle ce nouveau Team. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:01) [87%] :\r\nEt \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:03) [74%] :\r\nC'est un r\u00eave, du coup, 25 ans apr\u00e8s oui s'\u00e9tait ils ont alors ou des emportent des sacs lourds peut-\u00eatre 25 30 kilos et Direct apr\u00e8s portait d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 de la montagne sur le est parti, hein, c'est un monstre g\u00e9nial g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:16) [80%] :\r\nBen voil\u00e0 les lumi\u00e8res dans votre vie quand vous en parlez, c'\u00e9tait il y a, il y a 2 mois pour un autre mois Denis Burdet dans l'altitude 17 heures 34 vous aimez l'eau vous aimez vous jeter \u00e0 l'eau, s'il fait tr\u00e8s chaud, oui c'est vrai, bon l\u00e0 il suffisait pas tr\u00e8s choquant maillage sur alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:39) [78%] :\r\nJe viens de faire un saut de malade dans une cascade de 70 soit gliss\u00e9 ce qui est impressionnant, c'est la puissance de l'eau fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:53) [88%] :\r\nMoi ce saut, c'est donc notre maillage sur les nationales qui l'a effectu\u00e9 dans les vasques du canyon de la Salanfe en Valais juste en dessus des juste en dessous des Mar\u00e9cottes canyoning qui est une activit\u00e9 \u00e0 il y a pas si longtemps que \u00e7a 20 25 ans sous nos contr\u00e9es qui consiste \u00e0 parcourir un Canyon \u00e0 la descente en cheminant de vasques en Vasco de piscines en piscine ou de cascades en cascades, avec un \u00e9quipement \u00e0 mi- chemin entre celui de l'alpinisme solide, la plong\u00e9e, celui de la sp\u00e9l\u00e9ologie aussi le tout reste tr\u00e8s ludique, mais attention, il faut une bonne grosse dose de s\u00e9curit\u00e9 quand m\u00eame Maya, s'est rendu sur place avec un des pionniers du canyoning en Suisse, le guide valaisan Claude-Alain Gailland. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:34) [98%] :\r\nIl est 9 heures du matin j'arrive aux marigots. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:36) [81%] :\r\nD'achat les. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:39) [87%] :\r\nL'Avantage, c'est qu'il pleut \u00e0 la verticale, je suis d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement tromp\u00e9, donc de toute fa\u00e7on dans le Canyon, \u00e7a va pas changer grand. \r\n\u00e7a viendra salut et il fait un temps \u00e0 faire du gagnent leur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:54) [89%] :\r\nAlors certains effets y fait pas tr\u00e8s beau aujourd'hui, mais comme on aime bien dire \u00e0 nos clients, quand il fait beau, on peut faire du canyoning et quand il fait mauvais, on peut faire que du canyoning et bien s\u00fbr, il faut mettre entre guillemets, il faut quand m\u00eame que ce soit sous certaines conditions, dans certaines rivi\u00e8res parce que la plupart des rivi\u00e8res, on annule quand il fait mauvais, peut-\u00eatre pas de possibilit\u00e9 de dans les informations mettent fin sauvetage mais dans la r\u00e9alit\u00e9, on vous emm\u00e8ne aujourd'hui avec le groupe, on peut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:21) [81%] :\r\nVoil\u00e0 Gilles mon associ\u00e9, prend en charge le groupe et leur expliquer exactement ce qu'ils vont nous refaire faire donc il y a, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 pratique, comment on fait le paquetage et tout \u00e7a pour que ce soit un peu convivial aussi et puis on leur explique tout le mat\u00e9riel important. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:34) [88%] :\r\nIls vont recevoir quoi exactement, donc l\u00e0, on voit des bottes dans le hangar, on voit des combinaisons parce que moi je peux venir avec ma combinaison de jardinage ou de triathlon pour faire du Canyon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:44) [83%] :\r\nAlors non, chacun va partir notre mat\u00e9riel puisque d\u00e9j\u00e0 les contr\u00f4ler, il y a adapt\u00e9, divorce, voire une une protection thermique du n\u00e9opr\u00e8ne pantalon, veste chaussettes qui vont les tenir chaud, parce que malgr\u00e9 tout, on est dans de l'eau des glaciers ou de fonte des neiges bien degr\u00e9s on laisse toujours la surprise au client avant mais, dans, dans ce cas l\u00e0 on est dans l'eau vers 10 degr\u00e9s seulement donc c'est assez frais, \u00e7a c'est rafra\u00eechissant comme activit\u00e9 et puis apr\u00e8s, on leur donne tout de Mattel de techniques un baudrier harnais sp\u00e9cial pour du canyoning, un gilet de sauvetage et un casque. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:18) [91%] :\r\nSi originaire d'o\u00f9 le canyoning, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pas fran\u00e7ais et puis c'est s\u00fbrement pas des Mar\u00e9cottes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:23) [89%] :\r\nOn dit que l'origine du canyoning, c'est plut\u00f4t dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, o\u00f9 les rivi\u00e8res s'ass\u00e8chent aussi un tout petit peu les les premiers alpinistes aux sp\u00e9l\u00e9ologues ont commenc\u00e9 \u00e0 explorer ces gorges avec leurs techniques de montagne et puis rapidement ils ont rajout\u00e9 l'aspect aquatique, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 du mat\u00e9riel, donc pour l'Europe, en tout cas la France et l'Espagne sont un peu les berceaux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:45) [84%] :\r\nQuand il dit il faut peut donc moi \u00e7a m'impressionne, je pensais toujours que pour Leucan il fallait beaucoup d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:52) [84%] :\r\nNon, canyoning il faut pas beaucoup d'eau, ce qui nous int\u00e9resse, on le verra tout \u00e0 l'heure, c'est les piscines naturelles, donc dans une piscine naturelle, s'il y a beaucoup d'eau qui rentre, il y a beaucoup, qui sort, mais \u00e7a fait des gros mouvements d'eau et s'il a peu d'eau qui rend tr\u00e8s peu d'eau qui sort, mais le niveau de la piscine est quasiment toujours le m\u00eame, et puis quand on fait les rappels dans des cascades, il faut m\u00eame pas trop eau parce que \u00e7a, \u00e7a on peut se noyer dans une cascade en sera pas compte, donc on a mieux quand il y en a pas trop de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:17) [85%] :\r\nMais, avec aujourd'hui avec tout ce qui est plus sa valeur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:19) [86%] :\r\nAujourd'hui, \u00e7a va aller tr\u00e8s bien, donc nous, avant de d\u00e9marrer une journ\u00e9e enfin une analyse de risques, on conna\u00eet parfaitement tous les facteurs, \u00e7a va aller tr\u00e8s bien puisqu'on est dans ce qu'on appelle l'\u00e9tiage de base, il y a plus de fonte des neiges, donc on a le niveau r\u00e9siduel Kofler glacier et puis donc on a une marge \u00e9norme il peut pleuvoir pendant longtemps, \u00e7a va monter un petit peu, mais on sait que \u00e7a va pas monter trop si c'\u00e9tait la m\u00eame chose au mois d'avril quand il y a d\u00e9j\u00e0 de la fonte et que le niveau de base d'arriver a d\u00e9j\u00e0 au une pluie comme \u00e7a pouvait emp\u00eacher de le faire, c'est pour \u00e7a qu'ils aient aujourd'hui, on peut y aller sans graisse qui mais \u00e7a va \u00eatre assez sportif, \u00e7a va \u00eatre sympa. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:01) [80%] :\r\nAlors l\u00e0 on est dans le petit local presque Canyon, on entend bien la pluie l'de test. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:07) [89%] :\r\nOui, en effet, mais c'est une des raisons aussi pourquoi on peut le faire quand il pleut, parce qu'on peut accueillir les gens dans un endroit sec, on peut faire l\u00e0 le briefing s\u00e9curit\u00e9 dans un endroit sec, donc c'est un aspect s\u00e9curitaire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:17) [80%] :\r\nAlors briefing s\u00e9curit\u00e9 on le tue le ton coll\u00e8gue vient de faire \u00e7a avec le groupe qu'est -ce que je dois savoir quand je fais un. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:24) [85%] :\r\nIl y a plusieurs choses \u00e0 savoir quand enfin Canyon au niveau s\u00e9curit\u00e9, on explique d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 on est, on est dans le de la Salanfe on, explique un peu les lieux souvent les gens, ils se rendent pas contourner puissant int\u00e9ress\u00e9 surtout, ils ne savent pas par exemple que plus bas que dans cette rivi\u00e8re, \u00e7a la cascade de la pistache, donc on leur explique un petit peu, on a empil\u00e9 dans le Midi, etc, donc l'arriv\u00e9e de la Salanfe, c'est plusieurs techniques de progression pour 2 centres Canyon et on leur explique la technique pour les sauts, les toboggans, la natation en eau vive les descentes avec les cordes et la marche, la progression dans le lit de la rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:55) [94%] :\r\nAlors qu'est -ce que je dois faire moi pour faire juste. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:58) [80%] :\r\nIl y a des gestes \u00e0 faire, attendent les bras les poser sur le ventre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:01) [73%] :\r\nAlors attends la qui vient de ma\u00eetre bras un peu en mode 2 sarcophages. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0 on laisserait en fait, si les coudes de sont en dehors du corps, on pourrait heurter un rocher, donc si on les a tendu et pos\u00e9 sur le ventre, on n'a pas ce probl\u00e8me, on leur explique toutes sortes de petites choses comme \u00e7a et rester Bernard Yerles, explique que le gilet de sauvetage qu'on leur met, c'est pas que pour flotter, c'est surtout une protection dorsale qui est vraiment une pi\u00e8ce ma\u00eetresse dans le l'\u00e9quipement du camionneur c'est une protection du dossier en tombant d'importe quel moment c'est qu'une protection quand on fait des glissades en toboggan dans le canyoning, on s'appuie vraiment compte le rocher, c'est quelque chose qui nous sert de prise \u00e0 nous guide pour rediriger les clients pour \u00eatre droit dans la cascade, donc c'est hyper important. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:43) [81%] :\r\nEt puis l\u00e0 on vient de s'\u00e9quiper, donc moi je suis v\u00eatue d'une magnifique combinaison n\u00e9opr\u00e8ne de pi\u00e8ces et puis donne sur combinaison superbe violette, j'ai des chaussures sp\u00e9ciales, c'est les chaussures \u00e9tanches. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:55) [82%] :\r\nLa honte, honte a donn\u00e9 un mod\u00e8le qui est sp\u00e9cifique au canyoning avec une protection de la cheville et puis une super adh\u00e9rence et puis a ensuite entam\u00e9 harnais sp\u00e9cifique au canyoning avec une culotte de protection. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:06) [76%] :\r\nOui, j'allais dire qu'on dirait un groupe en Perse noir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:09) [80%] :\r\nC'est ce qu'il en ressort seulement favori des clients et on va mettre pas en personne, alors \u00e9videmment c'est pour aider \u00e0 glisser et puis c'est pour prot\u00e9ger le mat\u00e9riel lui- m\u00eame, mais \u00e7a aide aussi \u00e0 glisser et puis et sans oublier les pi\u00e8ces de protection hyper importante, c'est le cas, ce qu'elle sauvetage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:27) [67%] :\r\nVoil\u00e0 qui est dit Canyon, il y a plein d'argent qui est -ce qui a saut\u00e9 apr\u00e8s la 1\u00e8re dans l'eau pour aller voir si y avait pas dimanche au fond qui le moyen, donc, et puis bien. \r\nAlors, Burgalat qui revient de la p\u00eache, la d'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:51) [77%] :\r\nC'est \u00e0 la p\u00eache aux informations c'\u00e9tait aura c'est pas un bout de bois, par pr\u00e9caution, on a presque a pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:59) [88%] :\r\nQu'est -ce que je dois savoir faire pour faire du canyoning, au-del\u00e0 de l'aspect bien conna\u00eetre le site et puis les cascades et tout \u00e7a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:07) [100%] :\r\nAvec. \r\nDes bagage technique de d'alpinistes ont on a quelques bases qui se rapproche par contres les techniques pour descendre en rappel dans une cascade sans vraiment sp\u00e9cifique au canyoning, donc il faut quand m\u00eame suivre suivent des cours, donc c'est mieux de ne pas partir \u00e0 0, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s sp\u00e9cifique de canyoning. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:24) [89%] :\r\nJe pourrais pas descendre en rappel dans une cascade comme je fais dans une falaise. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:28) [89%] :\r\nOn peut pas descendre appelle dans une cassette comment Falaise parce qu'on peut se noyer dans une cascade si le descendeur se coince parce qu'en montagne, on n'a pas les m\u00eames contraintes, \u00e7a va pas, on l'utilise d'autres mat\u00e9riaux et et d'autres fa\u00e7ons de passer l'accord dans le sang de tr\u00e8s important de faire attention et on peut pas faire comme en montagne partout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:49) [64%] :\r\nParis est perch\u00e9 sur un caillou et il r\u00e9ceptionner le groupe qui sont transparence droit dans la mousse de la cascade. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:28) [88%] :\r\nBon voil\u00e0 Claude-Alain retour au sec. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:31) [72%] :\r\nPhoto : c'est que \u00e7a fait du bien, prennent belle aventure un dans cette belle rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:35) [91%] :\r\nJ'ai fait le toboggan, j'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la puissance de l'eau quand m\u00eame toi \u00e7a fait presque 30 ans que tu fais cette activit\u00e9 -l\u00e0 qu'est -ce qui a chang\u00e9, qu'est -ce qui a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:46) [91%] :\r\nBeaucoup d'\u00e9voluant en 30 ans, \u00e9videmment, heureusement d'ailleurs, au d\u00e9but, on faisait \u00e7a un peu \u00e0 l'instinct, on disait \u00e7a un peu avec la fougue aussi notre jeunesse, on a fait un apprentissage en Direct, on a eu des exp\u00e9riences plus ou moins bonnes, on a appris de nos erreurs et puis maintenant c'est aussi plus structur\u00e9e avant pouvait n'importe qui pourrait presque s'improviser guide de canyoning quasiment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:07) [90%] :\r\nC'est un accident de canyoning qui est \u00e0 l'origine d'une loi, la loi sur les activit\u00e9s \u00e0 risque un accident tr\u00e8s grave qui a eu lieu il y a 20 ans dans un camionneur pr\u00e8s d'une terre, laquelle Leucan unisexe, bah il y a eu 21 morts \u00e0 cause d'une crue qui a subitement des groupes qui \u00e9taient dans la rivi\u00e8re qu'est -ce que cet accident -l\u00e0 a chang\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour la pratique du canyoning, mais pour la pratique de la montagne en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:34) [88%] :\r\nPour la pratique des sports \u00e0 risques, comme il les appelle, ce qui a une semence est encadr\u00e9e maintenant par une loi et les soci\u00e9t\u00e9s qui veulent vendre ce genre d'activit\u00e9s doivent avoir plusieurs param\u00e8tres dans le canyoning rafting, avoir un Label de s\u00e9curit\u00e9 heureusement parce qu'avant, n'importe qui pouvait faire du canyoning. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:50) [90%] :\r\nComment on fait pour \u00eatre prof de canyoning et ce qu'il faut \u00eatre guide de montagne, ce qui est des formations. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:56) [84%] :\r\nAlors pour \u00eatre guide de canyoning a 2 formations en Suisse, soit en \u00e9quipe de montagne et puis c'est un un cursus d'une semaine ou 2 en plus pour faire cette sp\u00e9cialisation, soit on peut \u00eatre que guide de canyoning s'est d\u00e9livr\u00e9 par une une association suisse officiel et \u00e7a est s\u00fbr : minimum 2 ans avec des modules \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:14) [89%] :\r\nOu on apprend quoi par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:16) [78%] :\r\nTout ce qui est technique de base \u00e0 un techniques sp\u00e9cifiques au canyoning aussi comment amener un groupe et puis savoir justement localiser les dangers divers comme la g\u00e9ologie, l'hydrologie,etc. la m\u00e9t\u00e9o qui est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:30) [91%] :\r\nC'est bient\u00f4t la fin de la saison non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:34) [81%] :\r\nC'est jamais la fin de la saison parce que ici on arr\u00eate quand les conna\u00eet, il se font prendre par le froid, je ai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:42) [67%] :\r\nQuand tu finis le cadmium qui sont les plus puis fait la cascade de glace. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:46) [87%] :\r\nOn peut exactement exploiter les m\u00eames choses, une fois en canyoning, quelques mois plus tard dans une cascade de glace. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:52) [66%] :\r\nBouba, rendez- vous en hiver pour une cascade de glace et not\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:02) [82%] :\r\nReportage r\u00e9alis\u00e9 par David Colon maillage sur les t\u00eates avec Claude-Alain Gailland on retrouve Denis Burdet et marque de cr\u00e9er Denis Burdet guide de montagne comme Claude gagnant, vous le connaissez j'imagine oui le canyoning, \u00e7a vous n'en aviez jamais fait, vous nous l'avez dit dans les titres, il y a, il y a 46 minutes, \u00e7a vous tente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:19) [67%] :\r\nPourquoi pas, \u00e7a ne se l'c'est du canyoning dans ce pays, canyoning c'\u00e9tait nous travers\u00e9es de rivi\u00e8res en terre Baffin mais on en a tous nos sp\u00e9cialisation lundi et puis il va voir le pourquoi pas exact. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:30) [83%] :\r\nComme il l'avait n\u00e9anmoins Claude un gagnant \u00e0 bord d'un poids important, cet accident terrible \u00e0 20 heures du sac cette barre 20 morts qui d\u00e9bouche sur une loi, la loi sur les sports \u00e0 risque qui vous concerne, comme guide, c'est une bonne chose que que tout \u00e7a soit encadr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:41) [83%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:42) [79%] :\r\nJe pense \u00e0 son tout passe par l\u00e0, il y a toujours plus de lois dans tout, m\u00eame si vous aimez pas le piano, mais vous nous disiez \u00e0 propos de la cr\u00e9ation de votre salle de l'escalade, pas les lois, c'est ce qui les appliquent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:54) [80%] :\r\nMais elle est l\u00e0, alors voil\u00e0, c'est bien, il faut r\u00e9guler les choses un peu si je m'engage \u00e0 quelque part, j'aimerais que ce soit s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:01) [78%] :\r\nCela dit, le m\u00e9tier de guide un \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 bien r\u00e9gl\u00e9 avant le la nouvelle loi, elle a, elle a gard\u00e9 qui rajouter des, des, des secteurs mais le secteur de guide le soul\u00e8vement question surtout ces bouchons avec moi \u00e7a, \u00e7a date de bien avant, bien s\u00fbr, c'est un m\u00e9tier qui est tr\u00e8s r\u00e9gulier depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:16) [89%] :\r\nIl y a de moins en moins de jeunes et \u00e7a, ce sont les statistiques qui nous le disent pas \u00e9norm\u00e9ment moins, mais de moins en moins de jeunes qui, qui souhaite \u00eatre guide de haute montagne, en Suisse, c'est une r\u00e9alit\u00e9, vous comprenez \u00e7a comment Denis Burdet, vous qui \u00eates formateur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:29) [86%] :\r\nEn Suisse, la formation de guide, par exemple, on doit pouvoir d\u00e9j\u00e0 l'payer de sa poche, c'est-\u00e0-dire \u00e7a bien un peu pr\u00e8s \u00e0 30000 francs 28 peut-\u00eatre les 30000 francs sont sur 3 ans, il faut d\u00e9j\u00e0 avoir cet argent, ces nouveaux maintenant les comptons autre Valais participent aussi \u00e0 cette formation, donc \u00e7a d\u00e9pend chaque canton un peu ces r\u00e8gles, mais avant il y avait aucune participation donc faut d\u00e9j\u00e0 pouvoir payer \u00e7a, donc on ne fait pas un peu comment j'ai fait ouais ben pourquoi pas pour essayer, moi j'avais un boulot avant, donc j'avais l'argent, mais si on n'a pas, on ne fait pas juste pour essayer dans le fait que si on veut le faire et c'est du boulot, c'est pas toujours bien vendu peut-\u00eatre en sait c'est rude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:08) [88%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre un m\u00e9tier qui vient de plus en plus difficile, on voit aussi le r\u00e9chauffement climatique et ses cons\u00e9quences des parois qui qui s'effondre massif du Mont Blanc quasiment plus sortir le l'\u00e9t\u00e9 tout \u00e7a d\u00e9courage aussi peut-\u00eatre les vocations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:19) [84%] :\r\nJe sais, \u00e7a je pourrais pas le dire mais apr\u00e8s faut pas oublier que les m\u00e9dias parlent que du Mont- Blanc, l'impression toutes les montants de ces couleurs, c'est vrai que tout changement avec les m\u00e9dias actuellement d\u00e8s qu'il y a un probl\u00e8me quelque part, mais le probl\u00e8me c'est qu'on est au courant de tous les probl\u00e8mes de la plan\u00e8te, pis, donc on a que des probl\u00e8mes mais tiens, \u00e7a veut dire, r\u00e9seaux sociaux aussi exactement compl\u00e8tement, et \u00e7a, \u00e7a veut dire, on entend des choses en Malaisie, des choses -l\u00e0 et on associe tout plan dit le monde va mal mais, avant, on \u00e9tait concentr\u00e9 sur les Alpes et puis il y avait aussi des \u00e9boulements, mais peut-\u00eatre qu'on ne parlait pas en m\u00eame temps de l'Himalaya de Baffin machin, donc au final on \u00e9tait moins concentr\u00e9 sur les axes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:50) [87%] :\r\nEt dans lequel on vit dans un monde peut-\u00eatre plus angoissant, aussi je crois, oui c'est bas\u00e9 sur la peur comme \u00e7a, oui Marc de bah, justement, n'est pas tr\u00e8s loin de \u00e7a, y a plus, en plus de r\u00e9seaux sociaux qui nous parle de la montagne de plus en plus de gens sur les montagnes, c'est l'heure de votre chronique \u00e0 17 heures 49. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:07) [67%] :\r\n\u00e0 pratiquer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:12) [90%] :\r\nL'occasion de revenir avec vous marque sur l'une des images fortes de l'alpinisme de cette ann\u00e9e, celle de ce formidable bouchon qui s'est cr\u00e9\u00e9e en mai dernier sur l'arr\u00eate sommitale de la voie normale de l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:21) [88%] :\r\nO\u00f9 ils \u00e9taient 320 320 colonnes et sur cette Finaref reste oblig\u00e9s de faire la queue d'attendre, d'attendre encore, alors que la prudence la plus \u00e9l\u00e9mentaire commande \u00e0 cette altitude, rester le moins longtemps possible 320 alpinistes qui devait se demander s'il vivait alors un r\u00eave ou un vrai cauchemar alors sans vouloir s'attarder ou juger les raisons personnelles de chacun de alpinistes, on peut quand m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 le go\u00fbt du d\u00e9fi le besoin ou l'envie de se d\u00e9passer et reconna\u00eetre aussi qu'arriver, m\u00eame avec l'aide de l'oxyg\u00e8ne qu'arriv\u00e9 au sommet de l'Everest, n'est pas \u00e0 la port\u00e9e du 1er venu de quoi donc susciter l'envie de r\u00e9aliser cette ascension mythique, celle du plus haut sommet de la plan\u00e8te, jusque -l\u00e0 tout va bien, le go\u00fbt du d\u00e9fi, la recherche du d\u00e9passement de soi et ont de tous temps \u00e9t\u00e9 les moteurs des aventuriers et la nature de par ses difficult\u00e9s se charger de faire le tri, ainsi le nombre d'ascensions \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:15) [88%] :\r\nAlors, ce qui n'est plus le cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 l'on constate une vraie explosion du nombre d'exp\u00e9ditions bras \u00e0 des exp\u00e9ditions surtout commerciale, un salari\u00e9 de impasse. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:24) [91%] :\r\nAh oui, l'Everest n'\u00e9chappe pas \u00e0 la loi de l'offre et de la demande surtout que l'offre les exp\u00e9ditions commerciales donc que l'offre cr\u00e9e la demande avant entre les difficult\u00e9s techniques, administratives et logistiques, il y avait de quoi d\u00e9courager les moins motiv\u00e9s, mais aujourd'hui on vous offre tout sur un plateau, on vous encadre, on vous ravitailler en oxyg\u00e8ne vous transporte le mat\u00e9riel, bref, si vous avez les moyens, il y a pas de raison de vous en priver le marketing fait le reste : marketing des organisateurs, mais surtout le marketing social du 21\u00e8me si\u00e8cle qui a fait du slogan d'une marque les cam\u00e9ras vid\u00e9o, une forme de mantras Biaggi JO mais si vous ajoutez un autre slogan c\u00e9l\u00e8bre : faites -le si vous ajoutez 3 cuill\u00e8res de marketing touristique, une dose de selfies que vous mixez le tout dans le grand saladier des r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien, vous obtenez un avion qui se pose sur le Mont- Blanc avait cyclo- rameur au sommet du m\u00eame Mont-Blanc ou des bagarres au refuge du Go\u00fbter comme le mentionnait si bien, dimanche dernier, votre invit\u00e9 le maire de Saint-Gervais, Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:22) [90%] :\r\n\u00e7a, tout \u00e7a est vrai, enfin j'ai l'impression que j'\u00e9tais un peu en train ironiser Marc en l'occurrence le moi j'ai envie de vous renvoyer \u00e7a le go\u00fbt de l'aventure du d\u00e9passement de soi, la recherche des limites, que ce soit en montagne sur mer, vous en parlez le le dimanche, vous connaissez \u00e7a aussi vous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:38) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, est loin de Mad\u00e8re, l'id\u00e9e de condamner, bien au contraire, j'ai pas peur de me qualifier effectivement d'aventuriers \u00e0 mon niveau, \u00e0 ma fa\u00e7on, l'aventure pour moi au-del\u00e0 du simple d\u00e9passement de soi, de la recherche de mes limites, mais c'est aussi le go\u00fbt de la d\u00e9couverte de l'ailleurs et des autres, c'est aller hors des sentiers battus, et je suis d'ailleurs pas le seul, il y a des milliers d'alpinistes qui vivent leur r\u00eave dans les Alpes ou ailleurs, cela dit, nous emp\u00eache AP que les gros probl\u00e8mes de surfr\u00e9quentation ne concerne gu\u00e8re que l'Everest, le Mont- Blanc, le Cervin ou encore le le tri de Laval, le plus haut sommet de Slov\u00e9nie, dont parlait Caroline Christina dans sa chronique, dimanche dernier, sans d\u00e9nonce c\u00e9l\u00e9brissime dans l'imagerie populaire, car \u00e9videmment en disant que vous avez r\u00e9ussi l'ascension du Norden de du RIM Fischer nous-m\u00eames de lignes Minatd Minamata vous n'aurez pas la m\u00eame aura sur Facebook, sauf bien s\u00fbr aupr\u00e8s des connaisseurs, c'est donc pas pour rien que beaucoup un parmi de ceux qui se lancent \u00e0 l'assaut du du Mont- Blanc, le fond Anna Juan shot, une fois la cage cocher la case pardon cocher il passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:35) [79%] :\r\n\u00e0 autre chose, les nominations c'est bien s\u00fbr sur le c\u00f4t\u00e9 italien du mont Blanc du Mont- Blanc bien juste de nuit avait f\u00e9line Minatd ah oui, voil\u00e0, bon \u00e0 la meilleure marque, \u00e7a c'est aussi un de vos terrains d'exploration dans ce monde- l\u00e0 et ce qu'a aussi comme \u00e7a, des noms mythiques des navigations qu'il faut avoir fait la Toudou liste du marin brille Al Capone, j'imagine, dont on dit que c'est l'Everest des marins c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:59) [85%] :\r\nEl Capone les Cap-hornier ces marins qui disait que lorsqu'on a vu doubler le Horn, on avait le droit de pisser au vent dicton d'un monde longtemps masculin et macho qui, soit dit en passant, fait d\u00e9sormais une belle jambe aux femmes de plus en plus nombreuses, sur la mer, mais bon bas il y a pas encore de surfr\u00e9quentation le cap Horn c'est loin, surtout en voilier, les conditions m\u00e9t\u00e9o, il reste encore un peu s\u00e9lective, bon, vous pouvez toujours r\u00e9server une place sur l'un des voiliers qui propose des croisi\u00e8res au caporal en partant d'Ushua\u00efa, il y a l\u00e0 une dizaine qui propose \u00e7a, ou alors embarqu\u00e9 sur un navire de croisi\u00e8re mais bon l\u00e0 se dire Cap-hornier apr\u00e8s avoir franchi l'Euro sur un Crous chips, c'est comme s'il y alpinistes apr\u00e8s avoir survol\u00e9 le Mont- Blanc, entre un vol de Gen\u00e8ve \u00e0 Rome, donc pas de souci, OK pour nous, pour l'instant, par contre, on pourrait peut-\u00eatre parler de la Transat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:44) [85%] :\r\nAlors la Transat 6 jeux pour \u00e0 peu pr\u00e8s de quoi il s'agit tout sauf un sp\u00e9cialiste, la travers\u00e9e de l'enfer de l'Atlantique, oui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:52) [87%] :\r\nAntiquaire car bien s\u00fbr pas la course qui relie l'Angleterre \u00e0 Newport, aux \u00c9tats-Unis, non la Transat, c'est une travers\u00e9e dans celle de 80, donc je veux parler, c'est la fameuse travers\u00e9e dit des aliz\u00e9s c'est une travers\u00e9e vent dans le dos des \u00eeles Canaries, aux Antilles, c'est la route originelle de Christophe Colomb alors sans vouloir dire comme j'ai entendu un jour dans une conversation radio entre un navire, un voilier qui au milieu de l'Atlantique, suite \u00e0 un probl\u00e8me de gouvernail, les gars, si tu balances \u00e0 coups de pied dans une bo\u00eete de conserve sur la plage \u00e0 Dakar, elle finira aux Antilles alors calme toi mais bon, sans aller jusque l\u00e0, il faut dire, donc, la Transat ce n'est pas un exploit que techniquement, ce n'est pas une travers\u00e9e bien difficile, mais quand m\u00eame, pour qu'il n'en a jamais fait l'exp\u00e9rience, c'est quand m\u00eame une longue travers\u00e9e d'une vingtaine de jours, il va falloir ma\u00eetriser ce qui est sans doute le plus difficile dans ce genre d'exercice, l'autonomie, une fois au loin, loin des c\u00f4tes, plus de secours possible, en tout cas, rapidement et sans aller jusqu'au naufrage, il vous faudra r\u00e9soudre tous les petits probl\u00e8mes de mani\u00e8re autonome et supporter la pression oui la pression li\u00e9e \u00e0 cet isolement une pression \u00e0 ne pas sous- estimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:58) [82%] :\r\nPourtant, malgr\u00e9 \u00e7a, est quand m\u00eame pas mal de voiliers \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:00) [89%] :\r\nOui, oui, je n'ai pas trouv\u00e9 de de recensement r\u00e9cent mais les chiffres de 2005 donnez d\u00e9j\u00e0 plus de 1000 voiliers qui se lancer chaque ann\u00e9e entre octobre et d\u00e9cembre c'est la p\u00e9riode la plus favorable pour cette travers\u00e9e, on doit donc en \u00eatre aujourd'hui actuellement, j'imagine, \u00e0 1200 voiliers, c'est donc le d\u00e9fi n'est pas insurmontable mais que surtout comme pour l'Everest, le Business et dorment d\u00e9sormais de la partie avec l'arriv\u00e9e des organisateurs de Rallye, l'id\u00e9e c'est de naviguer en flottille car c'est rassurant et de plus, les organisateurs ce cube de toutes les formalit\u00e9s vous r\u00e9servez les places d'Europe hors d\u00e9lais par les places \u00e0 l'arriv\u00e9e aussi, ils vous fournissent la m\u00e9t\u00e9o en route chaque jour par e-mail, le tout pour 3 \u00e0 4000 francs selon le nombre d'\u00e9quipiers \u00e0 bord, bref, c'est simple, c'est rassurant et les organisateurs font leur beurre sur la trouille de leurs clients, \u00e7a marche, oui, oui, oui, \u00e7a marche : environ 400 bateaux sur les 1200 400 bateaux chaque ann\u00e9e 200 pour l'Rallye anglophone anglais et entre 150 et 200 pour le le Rallye des Iles du soleil, c'est un Rallye francophone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:00) [91%] :\r\n400 bateaux \u00e7a fait du monde, mais enfin bon, a priori, \u00e0 la place, sur l'oc\u00e9an, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:04) [89%] :\r\nSur le s\u00e9ant mais mais pas dans les ports, r\u00e9sultat, les organisateurs ont d\u00fb pr\u00e9voir 3 d\u00e9parts les 3 10 et 27 novembre cette ann\u00e9e 4 lieux diff\u00e9rents, d'arriver et pour ceux qui souhaitent vivre cette aventure autrement qu'en troupeau, ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 bien se renseigner sur les dates, car face \u00e0 la puissance de la face \u00e0 la puissance financi\u00e8re des organisateurs, h\u00e9 bien ils auront bien de la peine \u00e0 y trouver leur place musulman troupeau enfin vous semblez vous \u00eatre agac\u00e9 par tout \u00e7a, non, enfin oui, enfin, voil\u00e0 un peu, quoi, mais bon, surtout \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9sole, c'est c'est vraiment pour moi, l'anti- aventure par excellence, o\u00f9 l'on ne voyage pas, on est juste en vacances bien encadr\u00e9s, bien Cocoon et ce n'est pas encore de la croisi\u00e8re \u00e0 4000 sera paquebot mais on s'en approche, on retrouve l\u00e0 tous les travers du tourisme de masse, on ne voyage pas, on est entre soi, on consomme du r\u00eave et du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:49) [91%] :\r\nBon, un petit point tr\u00e8s positif quand m\u00eame, il y en a peut-\u00eatre m\u00eame ne serait -ce que la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:54) [86%] :\r\nOui, a peut-\u00eatre non, mais non, non, je crois que le bon c\u00f4t\u00e9 de la chose, finalement c'est comme en montagne, c'est que les gens, ce genre d'offre bienfaits abc\u00e8s de fixation, il suffit juste d'aller ailleurs, c'est pas Denis Burdet qui dira le contraire, la mer est grande et l'aventure est encore bien pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:08) [87%] :\r\nLa mer est grande, oui, belle conclusion et c'est s\u00fbr que dans les r\u00e9gions que vous fr\u00e9quentez vous risquez pas de rencontrer un de ces rallyes en troupeau, peut-\u00eatre pas pour l'instant o\u00f9 on croise les doigts, Denis Burdet l'Everest et cette file au sommet, vous avez vu cette photo \u00e9videmment oui, \u00e7a vous a fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:25) [80%] :\r\nBen, je savais qu'il y avait du monde, mais quand on voit l'image du monde, \u00e7a fait quand m\u00eame, on peut vous y \u00eates all\u00e9 au sommet, le vrai nom, vous irez alors l\u00e0 je pense pas non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:34) [78%] :\r\nC'est quoi votre montagnes de r\u00eave encore quels sont vos projets -l\u00e0 avait prochains mois \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:39) [72%] :\r\nDe r\u00eave, c'\u00e9tait vraiment, nous, on se retrouve en terre de Baffin, c'\u00e9tait la 1\u00e8re finalement \u00e0 cause d'\u00e9motion et c'est le moins ce une montagne, une sorte de grand la consommer tout plat des incroyable Maurice l\u00e0 o\u00f9 on sait pas pourquoi c'est \u00e7a que Samantha qui m'a fait le plus r\u00eaver je crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:55) [65%] :\r\nBon, Asghar \u00e0S. j'ai \u00e0 faire, h\u00e9 oui \u00e7a regarde logis quoi tous les sommets s'appelle Audin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:03) [83%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Denis Burdet, moi je me dis qu'il faudrait \u00e9crire en bouquins sur toutes vos aventures, vous avez sans pr\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:09) [83%] :\r\nUne amie m'a propos\u00e9, et sauf que le probl\u00e8me aussi d'une fois et apr\u00e8s j'ai je, je me dis toujours est -ce que vraiment est -ce que c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:18) [79%] :\r\nC'est, vous avez des choses \u00e0 dire, vous les avez lundi Terrena OK d'accord alors vouloir lance rappeler votre ami d'accord il ayez pas peur de la page blanche non narquois moi j'\u00e9crirai pas hein, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 alors merci \u00e0 vous, \u00e0 vous, merci, on voit vos marron, mais la route. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:41) [91%] :\r\nInfo trafic RTS on roule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:43) [86%] :\r\nPar \u00e0-coups sur les tron\u00e7ons suivants sur l'autoroute, Martigny Vevey entre Aigle et le tunnel de Glion en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:51) [84%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS homme poil \u00e0 cette \u00e9dition d'attitude termin\u00e9 : rendez- vous dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:01) [88%] :\r\n17 heures avec Charlie Buffet le patron, le directeur \u00e9ditorial des \u00e9ditions Gu\u00e9rin, vous savez ces petits livres de montagne rouge, un grand merci \u00e0 ma complice Nicole Fontaine a qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission \u00e0 la technique Bruno s\u00e9rie \u00e0 la r\u00e9alisation, David collant \u00e0 la programmation musicale Fran\u00e7ois Piton, un grand merci encore \u00e0 mon invit\u00e9 du jour, Denis Burdet au plaisir de vous trouver dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:25) [76%] :\r\nProchain \u00e0 17 heures leur avec le Mexique passe votera pas demand\u00e9 ce qui est montagne magique Pasqua Serge sur la 1\u00e8re il est tr\u00e8s exactement 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-07T08:37:19Z", "program": {"href": "/programs/4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "id": "4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "name": "Altitudes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chollet, Maya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burdet, Denis", "role": "guide de montagne, alpiniste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gailland, Claude-Alain", "role": "guide de canyoning", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5ECC4133-0954-4C67-8AFB-8B8F41561D47", "internalArchiveId": "5ECC4133-0954-4C67-8AFB-8B8F41561D47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Edmond Vullioud, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Sam\" (BSN Press, 2019)", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Sans doute s'agit-il d'un des plus beaux romans de la rentr\u00e9e. Le r\u00e9cit et la force de l'\u00e9criture d'Edmond Vullioud emportent le lecteur \u00e0 travers 400 pages dont on regrette de tourner la derni\u00e8re. On y suit, au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, la vie et le destin de Samuel, innocent mutique ou cr\u00e9tin du village selon les regards qui, \u00e0 l'adolescence, n'a pas su dire non \u00e0 Thomas. Plac\u00e9 en institution, Samuel d\u00e9couvre paradoxalement la libert\u00e9 et l'aquarelle, mais aussi la duplicit\u00e9 et le go\u00fbt de la vengeance et de la manipulation. Samuel devenu Sam s'appliquera \u00e0 changer le monde, il s'en donnera les moyens, jusqu'aux plus extr\u00eames.", "durationSec": 3588, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 06.10.2019", "Caract\u00e8res du 06.10.2019", "Edmond Vullioud: \"Sam\" / CAR_2019-10-06T13:30:00_caracteres", "Edmond Vullioud: \"Sam\" / CAR_2019-10-06T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["Sans doute s\u02b9agit-il d\u02b9un des plus beaux romans de la rentr\u00e9e. Le r\u00e9cit et la force de l\u02b9\u00e9criture d\u02b9Edmond Vullioud emportent le lecteur \u00e0 travers 400 pages dont on regrette de tourner la derni\u00e8re. On y suit, au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, la vie et le destin de Samuel, innocent mutique ou cr\u00e9tin du village selon les regards qui, \u00e0 l\u02b9adolescence, n\u02b9a pas su dire non \u00e0 Thomas. Plac\u00e9 en institution, Samuel d\u00e9couvre paradoxalement la libert\u00e9 et l\u02b9aquarelle, mais aussi la duplicit\u00e9 et le go\u00fbt de la vengeance et de la manipulation. Samuel devenu Sam s\u02b9appliquera \u00e0 changer le monde, il s\u02b9en donnera les moyens, jusqu\u02b9aux plus extr\u00eames.\nPar Anik Schuin\nLectures: Frank Semelet\nA lire: Edmond Vullioud: \"Sam\", BSN Press", "Sans doute s\u02b9agit-il d\u02b9un des plus beaux romans de la rentr\u00e9e. Le r\u00e9cit et la force de l\u02b9\u00e9criture d\u02b9Edmond Vullioud emportent le lecteur \u00e0 travers 400 pages dont on regrette de tourner la derni\u00e8re. On y suit, au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle, la vie et le destin de Samuel, innocent mutique ou cr\u00e9tin du village selon les regards qui, \u00e0 l\u02b9adolescence, n\u02b9a pas su dire non \u00e0 Thomas. Plac\u00e9 en institution, Samuel d\u00e9couvre paradoxalement la libert\u00e9 et l\u02b9aquarelle, mais aussi la duplicit\u00e9 et le go\u00fbt de la vengeance et de la manipulation. Samuel devenu Sam s\u02b9appliquera \u00e0 changer le monde, il s\u02b9en donnera les moyens, jusqu\u02b9aux plus extr\u00eames.\nPar Anik Schuin\nLectures: Frank Semelet\nA lire: Edmond Vullioud: \"Sam\", BSN Press"], "variantIds": ["ece-10727451", "ece-10727450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:47:51Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [79%] :\r\nEsp\u00e8ce de caract\u00e8re Jean-Marie F\u00e9lix caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nAutre rendez- vous litt\u00e9raire de fin de semaine avec Anik chemin, nous recevons aujourd'hui, Edmond Vullioud, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions PSN presse son titre Sam, soyez les bienvenus, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 14 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [91%] :\r\nBonjour Anik, bonjour Jean-Marie nous recevons aujourd'hui un homme de l'\u00eatre, doubl\u00e9 d'un homme de sc\u00e8ne oui, Edmond Vullioud, com\u00e9dien et \u00e9crivain, et vous l'avez dit et qui publie son 1er roman cela, ne pas dire qu'il a pas \u00e9crit avant c'est un 1er roman Sam aux \u00e9ditions BSN Press un roman tr\u00e8s fort, alors je le dis d'embl\u00e9e, c'est \u00e0 mes yeux et je crois que je ne suis pas la seule, un des tout beaux romans de la rentr\u00e9e, c'est un avis que je partage et Nancy en lice suit le destin de Samuel innocent mutique qui deviendra Sam, un artiste qui n'h\u00e9sitera pas \u00e0 prendre sa revanche sur le monde des hommes bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nEn Vullioud bonjour qu'est -ce qu'on est content de recevoir mais mais mais je suis ravi d'\u00eatre parmi vous, mais je suis un peu inqui\u00e8te parce que tous ces compliments pour quelles raisons personnelles, ce sont des compliments sinc\u00e8res, vous le savez bien, cela faisait longtemps Edmond Vullioud que j'attendais, enfin le moment de vous recevoir pour parler de ce 1er roman que vous m'annoncez depuis des ann\u00e9es, chaque fois que je croise dans une salle de th\u00e9\u00e2tre ou ici dans le Studio, lorsque vous faites des lectures, c'est-\u00e0-dire qu'il a fallu le m\u00e9rit\u00e9 puisque 6 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis votre recueil de nouvelles, les amoureux \u00e9trange, paru en 2013, \u00e0 l'\u00e2ge d'Homme et ce 1er roman est -ce \u00e0 dire que la r\u00e9daction de Sam a \u00e9t\u00e9 parsem\u00e9e d'emb\u00fbches, de p\u00e9riodes de doute de d\u00e9couragement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:49) [94%] :\r\nNon pas vraiment, j'ai quand m\u00eame publi\u00e9 \u00e9galement \u00e0 l'\u00e2ge de me une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre dans l'intervalle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [77%] :\r\nLuther attable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui m'a pris un peu de temps, mais non le roman, il est, il s'est fait petit \u00e0 petit le m\u00e9tier que je pratique me prend beaucoup de temps, donc je trouve des temps d'\u00e9criture le matin entre 6 et 8 heures du matin au 5 et 7 heures du matin en g\u00e9n\u00e9ral et puis apr\u00e8s, avec la fatigue, il y a des moments o\u00f9 il y a, il ne se passe rien, donc \u00e7a a pris du temps parce qu'en fait quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 le travailler, je ne savais pas tout \u00e0 fait ce que \u00e7a allait \u00eatre comme de bien entendu, hein, je ne sais plus quel auteur fran\u00e7ais disait que c'est comme un chien sur la table, on lui gratte un peu les oreilles on flacons plus le dos et tout et on sait pas quoi sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [86%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a qu'on se retrouve avec 450 pages de bac, je dirais plut\u00f4t bien construite autour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [88%] :\r\nJe crois, le sort de dessous-de-table c'est un chien, mais c'est pas celui qu'on croyait donc voil\u00e0, c'est pas un chien \u00e9cras\u00e9 ant\u00e9c\u00e9dents et puis il a fallu donc aussi beaucoup de relecture et beaucoup de corrections pour lui donner son rythme, il y avait au d\u00e9part 600 pages, je l'ai quand m\u00eame un peu r\u00e9tr\u00e9ci, si je puis dire, on va lui donner du rythme, \u00e7a c'est vous avez resserr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [92%] :\r\nVous avez \u00e9crit un livre, un recueil de de nouvelles c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des nouvelles assez forte cette pas des petites nouvelles en 3 pages, que l'on d\u00e9guste comme \u00e7a au coin d'une table justement Edmond Vullioud le roman \u00e7a vous semblait \u00eatre, comment dire, une ouverture normale apr\u00e8s ces nouvelles c'\u00e9tait une envie que vous aviez v\u00e9ritablement au-del\u00e0 du temps qu'il faut pour l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [92%] :\r\nJ'avais envie de faire un roman sans bien savoir sur quel th\u00e8me et j'avais une s\u00e9rie de th\u00e8mes de nouvelles oui justement de la l\u00e9gende familiale ma l\u00e9gende familiale, personnelle, donc la paysannerie au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle du si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent et puis je me dis mais \u00e7a va faire des petites nouvelles qui, pas d'autres int\u00e9r\u00eats que des anecdotes villageoises ou des choses comme \u00e7a, et donc je me suis dit \u00e0 un moment donn\u00e9 de quoi j'ai envie de parler. \r\nEn particulier, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait sur la question de la communication et de l'autisme et en m\u00eame temps de le placer dans un d\u00e9cor qui serait celui d'une l\u00e9gende paysanne familial que que je trouve int\u00e9ressante et amusante et donc le la mise en relation des 2 choses, a fait que voil\u00e0 c'est parti dans un une direction que je \u00e0 laquelle je ne m'attendais pas mais qui, en fin de compte, a un sens, c'est-\u00e0-dire qu'elle fait, \u00e7a m'a permis de parler de ce qui me pr\u00e9occupe, moi, c'est-\u00e0-dire la la difficult\u00e9 de communiquer, on dira. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [91%] :\r\nPublier un livre au moment de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire d'Automne dont on sait qu'elle est chaque ann\u00e9e aussi foisonnante, est que c'est un risque pour vous, Edmond Vullioud, d'\u00eatre noy\u00e9s dans la masse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, personnellement, je pr\u00e9f\u00e8re, il publie un peu plus tard autres \u00e9diteurs, Nick Brown, analyste r\u00e9sister n'\u00e9taient d'un avis diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [92%] :\r\nAnnick je vous confie la la mission de r\u00e9sumer en quelques lignes, cet \u00e9pais roman de plus de 400 pages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [87%] :\r\nOui \u00e9pais roman qu'on ne l\u00e2che pas, il faut le dire d'embl\u00e9e, il y a, comment dire, une tension narrative qui nous tient, on a envie d'en savoir plus, \u00e7a c'est toujours bien, franchement, un roman o\u00f9 on a eu les pages oui c'est, comment dire, Claude Blanc, donc je suis ses buts oui alors Feichter alors c'est son non j'ai oui il y a de \u00e7a, mais j'ai h\u00e9sit\u00e9 avec le nom, enfin c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a non plus ce n'est pas un polar alors au moment o\u00f9 s'ouvre le roman, on d\u00e9couvre Samuel Samuel adolescent qui a perdu la parole \u00e0 la mort de sa m\u00e8re, Edmond Vullioud je crois qu'il avait 2 ans \u00e0 peine, il commen\u00e7ait \u00e0 parler justement oui quand il quand sa m\u00e8re meurt, il perd donc la parole et il vit au domaine familial des auges avec son p\u00e8re au milieu de la paysannerie alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [90%] :\r\nOui, le mod\u00e8le, enfin le d\u00e9cor c'est la paysannerie vaudoise riche, la fin du 19\u00e8me d\u00e9but 20\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [92%] :\r\nSamuel innocent mutique ou cr\u00e9tin du village, selon les regards et je vous rappelle qu'on est au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle n'a pas su dire non \u00e0 Thomas, le fils du Pasteur, il est plac\u00e9 en institution et l\u00e0 ce n'est qu'une \u00e9tape de sa vie et de son destin, le jeune homme se d\u00e9couvrent la paradoxalement la libert\u00e9 et l'aquarelle, mais aussi et c'est un mot que je vous pique Edmond Vullioud la duplicit\u00e9 et le go\u00fbt de la vengeance et de la manipulation samuel devenu Sam, l'artiste s'appliquera \u00e0 changer le cours des choses et il va s'en donner les moyens, m\u00eame les plus extr\u00eames, alors voil\u00e0 400 pages, je vous le disais Une histoire saisissante et une \u00e9criture, il faut le souligner tr\u00e8s particuli\u00e8re, une \u00e9criture qui est \u00e0 la fois puissante, riche de par son vocabulaire, une fois ou 2 et d'ailleurs on va vite voir dans le dictionnaire de quoi il s'agit, mais de tout cela, h\u00e9 bien, nous en discuterons avec vous, Edmond Vullioud j'aimerais d'abord commencer par Samuel, vous disiez que tout cela vous concernait la communication, on a compris un peu Samuel \u00e0 un probl\u00e8me de communication qui passe d'abord par la parole, il communiquera autrement mais ce Samuel, de quoi est -il fait au fond de votre go\u00fbt, par exemple, et l\u00e0 je pense \u00e0 vous, nouvelle de votre go\u00fbt pour les \u00eatre d\u00e9cal\u00e9e de votre exp\u00e9rience, devrais -je \u00eatre plus simple qui est Samuel, d'o\u00f9 vient -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [89%] :\r\nSamuel, il vient en partie de mon fils Cl\u00e9ment qui est autiste et qui m'a pos\u00e9 tr\u00e8s clairement des questions rapidement et qui m'a ouvert des portes magnifique sur la la richesse de ce monde de l'autisme, c'est ainsi que j'ai d\u00e9couvert par exemple qu'il y a une des pathologies qui est celle de de l'arr\u00eat facult\u00e9 photographique \u00e0 dessiner \u00e0 reproduire le monde que j'ai attribu\u00e9 \u00e0 Saddam qui sont moyen de communication, en tous cas de ma\u00eetriser le monde c'est un enfant qui a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 au d\u00e9part qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [82%] :\r\nVous parlez de Sam de sa m\u00e9moire, pas de votre fils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [87%] :\r\nIl y a maintenant, oui, oui, soyons tr\u00e8s clairs dans Cl\u00e9ment va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il n'a pas \u00e9t\u00e9 abus\u00e9e, \u00e0 ma connaissance, enfin je le souhaite, du moins, mais pour \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 et donc il a. \r\nUne revanche \u00e0 prendre, il y a eu un besoin de gagner en dignit\u00e9 de d'assurer sa dignit\u00e9 d'homme en traversant diverses \u00e9preuves, quitte m\u00eame \u00e0 utiliser des moyens extr\u00eamement, extr\u00eamement les disons qu'qui ne sont pas dans l'ordre de, de la paix sociale et de des convenances et des convenances parfait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [89%] :\r\nAlors, cela fait partie de la trame du r\u00e9cit, un r\u00e9cit qui est aussi jalonn\u00e9e de violences et de mort, d'ailleurs le terme d'autiste que vous avez utilis\u00e9, Edmond Vullioud je, je n'aurais pas os\u00e9 l'utiliser tout de suite, d'abord parce qu'on est au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle parce que vous ne l'utilisez pas puisqu'au cas la c'est la presse dans le dernier chapitre, et l\u00e0 on est en quelle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [86%] :\r\nEt on est en 17917 en 1917 et le 1er, psychiatre \u00e0 l'utiliser, si en 15 ans j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentif \u00e0 \u00e7a, c'est aussi une des raisons du temps l'\u00e9criture assez lent, c'est que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentifs \u00e0 utiliser un vocabulaire qui est cr\u00e9dible dans cette tranche temporelle de 1er quart du XXe si\u00e8cle, le nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [79%] :\r\nPas de cr\u00e9er des anachronismes para\u00eet pas attache du vocabulaire, la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [90%] :\r\nAnachronisme de vocabulaire, parce que je, je, je trouve que ce compte \u00e7a se produit dans les livres ou les les textes qu'on peut dire \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise compl\u00e8tement l'adoration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:47) [95%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que c'est un sacr\u00e9 boulot aussi de documentation parce que j'imagine que cette langue moi les mots qu'on utilise tous les jours, aujourd'hui, doit \u00eatre difficile \u00e0 ma\u00eetriser, elle aussi, alors bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:57) [93%] :\r\nJ'ai une grande fascination pour la langue fran\u00e7aise de la fin du XIXe, les auteurs de la fin du XIXe, donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [89%] :\r\nCe que vous avez montr\u00e9, dans le recueil de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:06) [88%] :\r\nJ'donc quand j'essaye d'\u00e9crire en fran\u00e7ais, je suis plut\u00f4t tirer de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de notre langue, c'est-\u00e0-dire le fran\u00e7ais classique, vous ne qui fait p\u00e2le frigo, vous voil\u00e0 qui fait assez peu, cela \u00e9tant dit, si j'\u00e9tais capable d'\u00e9crire sur un une situation contemporaine, je m'appliquerai \u00e0 \u00e7a, alors j'ai beaucoup travaill\u00e9 avec le Didier Le Grand Larousse universel de 1912 qui est une d'abord une pure merveille, on peut s'\u00e9garer dedans et l\u00e0 on perd du temps, on a gagne, mais j'ai la chance d'avoir un ami qui m'a donn\u00e9 le Grand Larousse universel, c'est-\u00e0-dire \u00e7a fait un m\u00e8tre 52 2 livres sur 50 centim\u00e8tres de haut, enfin c'est chaque fois que j'avais un doute, j'allais v\u00e9rifier quoi et c'est peut-\u00eatre j'aurais pu faire \u00e7a sur internet mais c'est c'est mieux des dictionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [91%] :\r\nCe souci de la v\u00e9rification Edmond Vullioud peut-\u00eatre remonte -t-il assez loin dans votre enfance parce que vous nous confiez lorsque vous \u00eates venu parler de votre recueil de nouvelles, les amoureux \u00e9trange vous nous confie que vous avez \u00e9t\u00e9 dysorthographique pendant longtemps oui alors jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de jeunes adultes \u00e0 peu pr\u00e8s oui et puis ensuite, je n'ai, je n'ai pas \u00e9crit jusqu'\u00e0 40 ans donc ce souci du parler correct vous habite depuis les origines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est m\u00eame une une une angoisse, je veux dire ce ce ce, je vais pas trahir mais mais camarades ou mes coll\u00e8gues litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [89%] :\r\nAuteur, mais il y a toujours l'angoisse de la faute d'orthographe lors de lors de ces d\u00e9dicaces et des choses comme \u00e7a, et c'est \u00e7a reste oui un souci constant mais en m\u00eame temps \u00e7a me permet de \u00e7a me permet de \u00e7a m'a permis de d\u00e9couvrir \u00e0 quel point la langue est un un jeu fascinant et dr\u00f4le et amusant avec des exceptions fran\u00e7aises qui sont tr\u00e8s nombreuses, comme on le sait avec B\u00e2le \u00e9tant les temps narratif la concordance des temps, tout \u00e7a, je n'ai jamais, j'ai mis un temps fou \u00e0 comprendre que c'\u00e9tait amusant que c'\u00e9tait un plaisir de manipuler \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [88%] :\r\nAlors que pour lorsque vous \u00e9tiez plus jeune c'\u00e9tait une douleur, c'\u00e9tait une crainte, une crainte, crainte continuerait de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:02) [88%] :\r\nCette \u00e9criture pour que l'auditeur comprennent viable, on entendra tout \u00e0 l'heure un extrait qui nous mettra au parfum si vous le dire si \u00e7a n'a pas de c\u00f4t\u00e9 d\u00e9suet, non plus, c'est ce qui m'a frapp\u00e9 \u00e0 la fois c'est une langue, je ne sais pas comment l'appeler classique si vous voulez, avec des termes cherch\u00e9, j'ai pas envie de dire recherch\u00e9 parce que toute la diff\u00e9rence et laD.D. des termes donc choisi choisi pr\u00e9cis, voil\u00e0 qui nous font plaisir et en m\u00eame temps on se sent de s'pas tout \u00e0 fait de ce monde- l\u00e0, mais on n'est pas perdu, on n'a pas trouv\u00e9 le vieux bouquin de son grand- p\u00e8re, derri\u00e8re la biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0, mais je pense que \u00e7a tient au fait que je vis au 21i\u00e8me si\u00e8cle et que c'est bien que c'est comme \u00e7a, \u00e9videmment, c'est pas un fac-simil\u00e9 d'un roman de Eug\u00e8ne dessus ou des choses comme \u00e7a, c'est c'est juste, c'est que je crois qu'il est n\u00e9cessaire de d'appeler les choses par leur nom et d'\u00eatre pr\u00e9cis sur les objets qui sont mentionn\u00e9s comme il est n\u00e9cessaire, litt\u00e9rature, de leur donner \u00e0 mon avis, une couleur, une odeur, un poids et donc pour caract\u00e9riser l'\u00e9criture, c'est ce que j'essaye de, de produire, c'est \u00e7a, c'est une une \u00e9criture qui essayent d'\u00eatre pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [92%] :\r\nVous pensez \u00e0 cette phrase qui revient un peu comme un leitmotiv dans le le roman, ce qui vaut la peine d'\u00eatre fait m\u00e9rite d'\u00eatre bien faite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:21) [88%] :\r\nOui, c'est une phrase qui m'a accompagn\u00e9 dans mon enfance, \u00e7a c'est un souvenir personnel, cette m\u00eame une phrase qui a \u00e9t\u00e9 insuffl\u00e9e \u00e0 mon p\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole, donc il est n\u00e9 en 22 donc, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et c'est une phrase que j'ai retrouv\u00e9 dans les recherches que j'ai faite sur les instituts pour malades mentaux pour handicap\u00e9s mentaux au d\u00e9but du XXe parce que l\u00e0 aussi, j'ai voulu \u00eatre pr\u00e9cis et ne pas me tromper sur quelles \u00e9taient les m\u00e9thodes employ\u00e9es, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 et j'ai trouv\u00e9 dans l'est les livres qui traitent de \u00e7a, oui, les phrases qui s'est qui \u00e9tait inscrite au mur, celle -ci parmi d'autres, mais celle -ci est r\u00e9apparu et donc je me suis dit comme elle a un double sens, ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre fait m\u00e9rite d'\u00eatre bien fait mais qu'est ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:04) [87%] :\r\nEt ce qui vaut la peine d'\u00eatre faite, je crois que c'est \u00e7a, et si le disait Nicolas Poussin, je crois, oui, je crois, oui, oui, oui, non je ne crois pas, j'en suis s\u00fbr de v\u00e9rifier les jambes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:14) [90%] :\r\nJ'entends dans ce que vous dites, Edmond Vullioud un grand souci documentaire oui, exact, oui toujours r\u00eav\u00e9 et \u00e7a me fait penser \u00e0 cette phrase de Churchill que vous avez mis en en exergue, vous la connaissez par coeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:24) [92%] :\r\nOui, attendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:26) [93%] :\r\nEn fran\u00e7ais \u00e7a fait il vaut mieux \u00eatre irresponsable et juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [83%] :\r\nParce que responsables les forces oui mais alors \u00e7a, \u00e7a ressemble quand m\u00eame \u00e0 une th\u00e8se de Baccalaur\u00e9at, parce qu'on peut enfin cette phrase sur tous les Anglais et discuter longtemps oui elle rejoint votre mais si l'exactitude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:42) [86%] :\r\nC'est un type d'humour que je trouve assez charmant de Churchill \u00e9tait \u00e9galement, enfin certains commentateurs pensent qu'il \u00e9tait \u00e0 Berger, donc l\u00e9g\u00e8rement autiste et \u00e7a cr\u00e9e une forme d'esprit qui moi me parle directement, qui est assez proche aussi des aphorismes de Wilde ou des choses comme \u00e7a, o\u00f9 il y a ou du non- sens de l'humour britannique qui, par souci par l'une de statement tous ces choses -l\u00e0 qui sont et des formes d'expression, qui ne constitue m\u00eame si elles sont plaqu\u00e9es ou r\u00e9cup\u00e9rer parce qu'elle n'existe pas \u00e0 l'\u00e9tat natif c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [91%] :\r\n\u00e0 propos d'expression je crois qu'il est temps d'entendre maintenant 1er passage tir\u00e9 de Sam, Edmond Vullioud, le com\u00e9dien qui s'est impos\u00e9 pour lire votre prose, vous le connaissez bien : il est \u00e0 votre droite, c'est Frank semblait avec qui vous dites volontiers que vous avez une amiti\u00e9 de plateau, rappelez -nous ce que c'est qu'une amiti\u00e9 plateau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:35) [92%] :\r\nEh bien, c'est que quand nous travaillons ensemble, nous nous appr\u00e9cions et comme c'est le meilleur d'entre nous, j'ai pens\u00e9 qu'il \u00e9tait naturel de lui demander de de lire ces textes parce que moi, je suis s\u00fbr que je n'arriverai pas le faire, ils sont trop compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [90%] :\r\nFranck avait d\u00e9j\u00e0 l\u00e9g\u00e8rement la pression sur les \u00e9paules tout \u00e0 l'heure, est en train de ployer Anik je vous propose de nous situer le passage que vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:55) [89%] :\r\nAlors, Samuel et dans le domaine autour du domaine de son p\u00e8re, vous nous l'avez dit en territoire Vaudois c'est \u00e7a montre aux auteurs Barroso dans le fantaisie voil\u00e0, d\u00e9but du XXe et il est en compagnie de ceux d\u00e9j\u00e0 fameux Thomas, Thomas, lui, \u00e0 16 ans, donc ils ont 2, 3 ans d'\u00e9cart Thomas c'est le fils du Pasteur et ce Thomas l'entra\u00eene \u00e0 la d\u00e9couverte d'un temple, le temple de Bassan et il l'emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte aussi comment va -t-on l'appeler de jeux interdits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:23) [86%] :\r\nOui, de jeux, adolescents et donc dans une p\u00e9riode plus ou ces choses -l\u00e0 ne sont pas dites et o\u00f9 ils ne sont pas accept\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle s'est adolescent vit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:35) [82%] :\r\nFranck semblait nous livre ce passage en lecture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:40) [95%] :\r\nPass\u00e9 le portail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:42) [92%] :\r\nIl fallut t'attend \u00e0 vos yeux pour s'habituer \u00e0 la p\u00e9nombre de la nef. \r\nDans le fond du b\u00e2timent, la lumi\u00e8re tombait de la tour de croiser et les vitraux d'\u00e9b\u00e8ne, laisser passer qu'un petit jour. \r\nThomas avait pos\u00e9 son bras sur tes \u00e9paules. \r\nIl r\u00e9cit bient\u00f4t coup que tu ne parvenaient ni \u00e0 te d\u00e9gager t'\u00e9loigner dans la p\u00e9nombre du foot. \r\nTu ne pouvais que respirer son odeur m\u00eal\u00e9e de sueur et de d\u00e9sinfectants. \r\nToute honte conduisant vers l'abside il passait en revue les arcs en plein cintre et leur colonne centrale et montrer leur chapiteau historien exposant des monstres qui semblait tressaillir dans la p\u00e9nombre ou des sc\u00e8nes bibliques fr\u00e9missante dans le peu de clart\u00e9 descendue jusqu'\u00e0 elle. \r\nAlors que vous Avensis et dans l'alternance de pinceau de lumi\u00e8re qui traversait l'espace en diagonale de poussi\u00e8re rose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:41) [84%] :\r\nIl avait descendu avec n\u00e9gligence sa main sur fesse gauche alors que de \u00e7a Dextre il indiquait les vo\u00fbtes gris o\u00f9 l'on voyait reprenait -t-il quelques traces de polychromie. \r\nPuis la d\u00e9ambulation suspendu, se tournant vers toi dans un sourire splendide et tenant par la taille, il t'fait demander si tu as aim\u00e9 l'architecture. \r\nTu avais secou\u00e9 la t\u00eate des l\u00e8vres entrouvertes oui et d\u00e9sempar\u00e9s. \r\nSans savoir pourquoi tu \u00e9tais honteux de trouver la et sous l'emprise de cet \u00c9tat tu n'avait plus qu'un d\u00e9sir. \r\nFuir sortir et courir jusqu'\u00e0 la for\u00eat pour y cacher. \r\nApr\u00e8s avoir pos\u00e9 ses l\u00e8vres sur ton coup Thomas avait entra\u00een\u00e9 vers la sacristie. \r\nBien que tu pr\u00e9f\u00e8res \u00e9tant d\u00e9fendre tu n'avaient plus que le suivre agit\u00e9e de g\u00e8nes et d'inqui\u00e9tude et tu avais ob\u00e9it lorsqu'il avait ordonn\u00e9 de retirer ton chandail. \r\nAssis sur le banc qui bordaient de c\u00f4t\u00e9 de cette pi\u00e8ce, ou dans les armoires s'ouverte pour d\u00e9lit robes de son p\u00e8re, tu te retrouves les jambes enserr\u00e9e dans celle de ton copain qui, pench\u00e9 sur ton visage d\u00e9faisaient les boutons de ta chemise et les mains sous ses aisselles pour appuyer ses pousse sur tes seins. \r\nOppress\u00e9 tu regardais \u00e0 travers les carreaux de la fen\u00eatre \u00e9troite le feuillage immobile d'un ch\u00eane qui semblait pas sur un ciel qui palpite et \u00e0 la chaleur de l'\u00e9t\u00e9 finissant. \r\nAvais -tu balbuti\u00e9. \r\nEt dans le mouvement que tu avais fait pour te d\u00e9gager en te levant, tu ne sais comment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:30) [92%] :\r\nSa bouche avait fr\u00f4l\u00e9 la tienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:33) [94%] :\r\nTu avais d\u00e9tourner la t\u00eate tandis que lui, la main sur ta ceinture d'entra\u00eener par une porte basse vers l'escalier qui menait au clocher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:43) [90%] :\r\nUne vol\u00e9e de marches plus haut, il te faisait entrer dans un mur, o\u00f9 s'ouvrait a r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:49) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une sorte de chambre \u00e9troite closer \u00e0 plafond et murs de pl\u00e2tre gris ou la poussi\u00e8re \u00e9tait seule ma\u00eetresse. \r\nQuelques traces de pas isol\u00e9, disait qu'on avait autrefois foul\u00e9e ce parc est en faillite, d'improbables aux archives. \r\nThomas soudain press\u00e9 s'occuper \u00e0 d\u00e9faire ta braguette ta chemise. \r\nTu aurais du temps des fendre. \r\nEt pourtant, tu restes l\u00e0, stupide, a laiss\u00e9 faire. \r\nTu n'avait jamais su dire non. \r\nCe qui sortait de ta bouche n'\u00e9tait jamais accord\u00e9e \u00e0 ce que voulait ta cervelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:26) [86%] :\r\nTu ne pouvait que laisser filer des maux embarrass\u00e9 si improbable qu'ils ont devenait inutile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:32) [89%] :\r\nC'\u00e9tait cette infirmit\u00e9 quitte avait fait la ris\u00e9e des autres et le jouet de Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:38) [83%] :\r\nCependant, a bien le regarder ton tortionnaire n'\u00e9tait pas laid. \r\nSelon elle, les cheveux ondul\u00e9s roux presque dor\u00e9e, l'ovale du visage un peu aigu\u00eb le nez fin, les yeux verts et de longue main, tout cela le faisait charmant. \r\nIl exprimait en ce moment une autorit\u00e9, aussi peu ambigu que ses intentions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:00) [89%] :\r\nToi, tu avais la culotte sur les chevilles et les poignets et ferm\u00e9 de ta chemise \u00e0 moiti\u00e9 tir\u00e9e dans ton dos, tes bras. \r\nThomas. \r\nLes mains dans des affaires. \r\nNe te parler plus d'architecture occup\u00e9 qu'il \u00e9tait du r\u00e9veil de ta nature. \r\nTu poussaient un r\u00e2le toujours le m\u00eame, celui que tu utilisais d'ordinaire pour attirer l'attention et essayer de dire les choses, lui, tout \u00e0 son ouvrage de r\u00e9pondit que tout allait bien. \r\nTu repris en \u00e9cho. \r\nD\u00e9sesp\u00e9rant de ne jamais trouver de protestation utile de ne pas savoir comment \u00e9viter cette chose, de ne pas pouvoir dire que non, \u00e7a n'allait pas, du moins pas comme tu veux souhaiter. \r\nD\u00e9j\u00e0 sous les doigts de tourner mi- ton corps trahissait alors que le sien apparaissait dans sa gloire plus nue que la statue du Baptiste au portail. \r\nParfum tu enfin articuler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:01) [99%] :\r\nPeine perdue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:02) [90%] :\r\nDans son excitation, le fils du Pasteur s'\u00e9tait \u00e9loign\u00e9 de toute contingence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:08) [95%] :\r\nEt toi, tu avais perdu tout espoir d'\u00e9chapper \u00e0 ce rituel, on dit que la solitude rend complaisant. \r\nLa tienne \u00e9tait alors si compl\u00e8te que tu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fermer les paupi\u00e8res et toll\u00e9 s'est ralli\u00e9 \u00e0 la sensation, comme \u00e0 chaque fois, pour \u00e9viter de penser \u00e0 la suite de vos activit\u00e9s, tu t'\u00e9chapper dont \u00e0 tour de fumer. \r\nAu palais de nuages. \r\nLa forteresse imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:13) [82%] :\r\nJe vous vois tr\u00e8s \u00e9mu, Edmond Vullioud apr\u00e8s cette lecture lyonnais par Franck sommes lundi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:18) [88%] :\r\nC'est d'une part je trouve que Frank est un lecteur admirable, je suis encore pass\u00e9 un coup de Brossard, lui, mais vraiment je vous le saviez d\u00e9j\u00e0, elle est une confirmation et c'est toujours tr\u00e8s troublant d'entendre les m\u00eames parce que je, je ne dis pas mes textes en les \u00e9crivant mais enfin je vous n'avez pas votre gueuloir j'ai pas mon gueuloir mais j'ai quand m\u00eame une oreille qui, par le th\u00e9\u00e2tre et tout \u00e7a donc, et quant \u00e0 la musique change, je ne sais pas, j'imagine que pour un musicien quand l'interpr\u00e9tation change, \u00e7a doit \u00eatre assez \u00e9mouvant, et puis il y a une autre raison, c'est que ce 1er chapitre et en partie seulement en partie autos dites -nous tout : biographie g\u00e9ographique pour la la seconde partie, que nous n'avons pas \u00e0 lui s'et moi \u00e7a me touche toujours quoi, voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a reste non pas \u00e7a ni sensible ni douloureux mais \u00e7a m'\u00e9meut oui c'est des souvenirs d'un d'une petite enfance Kim qui m\u00eame c'est moi je suis public n'ait pas \u00e9t\u00e9 violent\u00e9e par le fils du Pasteur dans la dans l'\u00e9glise du village. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:22) [92%] :\r\nJustement, Edmond Vullioud cette sc\u00e8ne o\u00f9 il est question de ce qu'on appelle aujourd'hui \u00e0 un abus sexuels occupe presque l'int\u00e9gralit\u00e9 du 1er chapitre dont vous parliez chapitres du roman Sam, dont vous \u00eates l'auteur, c'est-\u00e0-dire que vous lui accordez quand m\u00eame une tr\u00e8s large place dans ce roman, c'est un th\u00e8me qui court tout au long du roman comme un un motif qu'on pourrait qualifier de fondateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:41) [87%] :\r\nOui, je veux parler de moi, c'est le plus simple c'est de commencer, j'avais envie vraiment de raconter une exp\u00e9rience que j'ai v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans avec un gar\u00e7on qui, devant l'avoir 14 ou 13, histoire de gamins et o\u00f9 il y a pages et ce qu'il a, on peut appeler l'UNSA, on a bu, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:01) [99%] :\r\nC'est la perception de Sam. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:02) [88%] :\r\nC'est la personne d'mais moi \u00e7a ne m'est arriv\u00e9 qu'une fois et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 accomplis dans sa totalit\u00e9, tandis que \u00e7a, il est abus\u00e9, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, donc c'est une situation beaucoup plus douloureuse et beaucoup plus difficile \u00e0 g\u00e9rer que je ne dont je peux t\u00e9moigner que par le biais de la litt\u00e9rature, nous n'ayons pas de de souvenirs de de ce type, en revanche, les gens entre gamins et tout \u00e7a, je trouve que dans la l'\u00e9poque actuelle, il y a une sorte de jugement moral sur tout \u00e7a, qui \u00e9tait beaucoup plus l\u00e9ger, ou tout cas beaucoup moins pr\u00e9sent dans le cours du XXe en g\u00e9n\u00e9ral et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, comme c'\u00e9tait des choses qui n'existaient pas, officiellement, on n'en parlait pas, or on sait que c'est des des jeux tr\u00e8s courant, mais je, je veux dire, m\u00eame dans la Suisse traditionnel, par exemple, les beaux verront dans les montagnes \u00e9taient souvent abus\u00e9 par c'\u00e9tait des choses qui \u00e9taient sinon entendu ou tol\u00e9r\u00e9, bien s\u00fbr que non, puisque la moralit\u00e9 plus stricte que celle que celle de nos jours, elles \u00e9taient tu elles existaient en tant que telle, sans attirer les foudres d'internet ou de la ou de la justice et donc voil\u00e0, ben, j'avais envie de parler de \u00e7a, et comme le point de d\u00e9part du roman, c'est l'impossibilit\u00e9 de Sam a communiqu\u00e9 \u00e0 cause d'un traumatisme initial, c'est devenu une chose qui m'a accompagn\u00e9 dans toute la r\u00e9daction jusqu'au moment m\u00eame o\u00f9 un moment donn\u00e9, Sam tombe amoureuse d'un gar\u00e7on plus tard et se dit : ah mais c'est donc que mon abuseurs avait compris qui j'\u00e9tais et c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait, qui avait raison et moi qui avais tort de de souffrir de \u00e7a et ce renversement l\u00e0 pour toutes sortes de choses dans la vie, c'est des choses qui arrivent souvent et qui, au niveau justement de la la dignit\u00e9 de la personne humaine sont un un sujet que j'avais envie de traiter, comment est -ce qu'on sort de \u00e7a, comment est -ce qu'on arrive \u00e0 vivre avec \u00e7a, ou \u00e0 le sublimer au contraire non comment est -ce qu'on en est victime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:59) [87%] :\r\nAnnick, vous avez expliqu\u00e9 ce choix du d\u00e9but du XXe, notamment par la langue, le choix de la langue, mais Sam Samuel plut\u00f4t avant Sam, quoique je me disais qu'il ne pourrait pas exister, que vous n'auriez pas pu l'\u00e9crire d\u00e9but 21\u00e8me si\u00e8cle vous auriez eu \u00e9t\u00e9 corset\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment dans des impossibilit\u00e9s, au fond, c'est lui donner une esp\u00e8ce de libert\u00e9 \u00e0 Sam par rapport \u00e0 son atteinte, comment dire, physique, comment on l'appelait l'autisme sans maladie, sans pathologie sa pathologie et aussi par rapport \u00e0 ce motif fondateur disait Jean-Marie qui courent pendant tout le roman, et qui est de l'ordre du traumatisme, pas tout \u00e0 fait, vous venez de nous l'expliquer tout \u00e7a, ben, on se dit 21\u00e8me si\u00e8cle quasiment pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:47) [91%] :\r\nC'est peut-\u00eatre possible, mais moi j'ai pas ni le talent ou le recul n\u00e9cessaire pour adapter cette histoire au d\u00e9but du 21i\u00e8me si\u00e8cle, puisqu'on est dans un si\u00e8cle de distance en revanche. \r\nPar exemple sur l'art de s'exprimer par le dessin ou la peinture \u00e0 l'huile mais finalement tout le d\u00e9but du XXe \u00e0 la fin du 19\u00e8me il y a est agit\u00e9 par des choses assez simples comme l'invention de la photographie qui replace le le dessin, la peinture, dans une perspective de libert\u00e9 totale d'exp\u00e9rience d'exp\u00e9rimentation, je pense qu'on a la m\u00eame chose maintenant avec internet, mais l\u00e0 je ne suis pas, je pensais \u00e0 la morale actuelle plut\u00f4t alors pour la morale actuelle oui effectivement c'est impossible possible parce que maintenant on l\u00e2che les gens sous des pr\u00e9textes divers quelquefois raison ou quelquefois \u00e0 tort, on ne sait pas bien mais enfin c'est s\u00fbr qu'au d\u00e9but du XXe, ces choses -l\u00e0 n'existaient pas, non pas qu'on qu'on l\u00e2che les gens mais mais pas comme \u00e7a, je veux dire c'est comme si tu c'est la morale \u00e9tait tellement forte que ce qui n'entrait pas dans le cadre moral du christianisme protestant, il faut bien le dire, h\u00e9 bien n'existait pas, simplement, on n'en parlait pas que \u00e7a existe, ou non, et \u00e7a existe dans les familles comme maintenant de toute fa\u00e7on, bien s\u00fbr, c'est une activit\u00e9 humaine mon Dieu qu'est pluri- mill\u00e9naire mais si c'est le fait de l'enfermement, fait que je pouvais en parler plus librement, c'est-\u00e0-dire, paradoxalement, paradoxalement, comme d'ailleurs l'histoire des 2 tentes qui intervient plus tard dans le roman de tentes de filles et de jeunes filles qui sont enferm\u00e9s dans une maison, parce qu'elles ont dit, ont eu un chagrin d'amour, c'est une histoire, c'est une \u00e7a fait partie de ma l\u00e9gende familiale mais je n'ai jamais eu d'autre explication que elles avaient un chagrin d'amour, donc ils ont v\u00e9cu enferm\u00e9s dans une seule pi\u00e8ce dans une maison, pr\u00e9cise : \u00e0 quand la ville et j'ai eu envie de le r\u00e9inventer une raison enfin de c'\u00e9tait dans le cadre des nouvelles et puis en fin de compte, \u00e7a entrer dans la question de la communication du refus de communiquer ou de ou du secret ou de de ce qui est cach\u00e9 ou du ce qui est indicible et donc voil\u00e0, c'est ainsi que le roman a commencer \u00e0 ressembler \u00e0 un autre chien que ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:53) [89%] :\r\nLe roman est \u00e9crit \u00e0 la 2\u00e8me personne du singulier qui, par la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:59) [86%] :\r\nPour moi, c'est Sam qui parle cette c'est un tutoiement qui est assez proche de celui de pardon c'est pr\u00e9tentieux, mais de Marc-Aur\u00e8le dans ces \u00e9crits philosophique, c'est-\u00e0-dire le comme si on se regarde dans le miroir et on dit h\u00e9 ben t'as une dr\u00f4le de t\u00eate ce matin ou qu'est -ce que t'es encore fait hier soir ou cette esp\u00e8ce de stores et je n'ai pas trouv\u00e9 d'autre moyen pour caract\u00e9riser une difficult\u00e9 d'expression, j'ai 16 ans un enfant mutique c'est-\u00e0-dire sauf \u00e0 l'int\u00e9rioriser en ce comme si c'\u00e9tait un monologue int\u00e9rieur c'est \u00e7a il s'en \u00e9chappe \u00e0 un certain moment il y a un chapitre o\u00f9 il y sont les JAP, mais \u00e7a on n'en parlera pas parce que c'est \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:39) [89%] :\r\nMais il y a beaucoup d'chose qu'on ne peut pas dire ce que je trouve int\u00e9ressant, tr\u00e8s int\u00e9ressant dans ce roman, c'est justement, je vous demande qui parle, moi j'en \u00e9tais pas s\u00fbr, \u00e7a pouvait \u00eatre Sam mais jusqu'\u00e0 quasiment la fin, je me suis dit c'est pas \u00e7a, mais plus bas et avoir il y a, il y a vous laisser planer le doute et souvent d'ailleurs dans ce qui arrive \u00e0 Sam et dans ce qu'il fait, on peut soit se projeter soi imaginer enfin, c'est cette mani\u00e8re que vous avez de ne pas fermer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:04) [88%] :\r\nImaginez tout simplement que c'\u00e9tait vous, Edmond Vullioud, l'auteur qui vous adresser \u00e0 votre personnage, \u00e7a me plaisait bien \u00e7a ou ceci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:10) [85%] :\r\nC'est une cette mais l\u00e0 encore il y a des ambigu\u00eft\u00e9s et puis je voudrais pas avoir des r\u00e9ponses \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, parce que, enfin, contient un critique qui appara\u00eet au moment o\u00f9 Sam commence \u00e0 produire des Oeuvres qui s'appelle botte ou Botha si on prononce une fa\u00e7on moderne, \u00e0 l'\u00e9poque, on pointe dans ses bottes, parce que leurs ne se pronon\u00e7ait pas au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, dans le canton de Vaud et ce, a fait l'objet de une petite citation dans l'index des noms propres, il meurt la \u00e0 l'heure est \u00e0 la date \u00e0 laquelle je n'ai donc \u00e7a pourrait \u00eatre un avatar de celui qui court message de relais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:49) [90%] :\r\nInt\u00e9ressant aussi de constater que ce texte est \u00e9crit majoritairement au pr\u00e9sent, oui, de temps en temps, il y a des petites discursive on au futur si on annon\u00e7ait comme \u00e7a des \u00e9v\u00e9nements qui allaient venir, mais il est au pr\u00e9sent, donc en effet il y a une grande proximit\u00e9 entre celui qui parle et le destinataire de cette parole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:07) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je pense que le la chance, c'est une chance, je voudrais pas donner l'impression d'\u00eatre un Th\u00e9nardier qui utilise son petit gar\u00e7on autiste pour faire des romans, mais, mais c'est vrai que \u00e7a m'a ouvert, le fait de vivre avec Cl\u00e9ment, \u00e7a m'a ouvert des portes sur l'imm\u00e9diatet\u00e9 le ici et maintenant et je crois que c'est une des choses typique c'est que s'il y a une projection dans un futur dans un pass\u00e9 chez Cl\u00e9ment c'est. \r\nApr\u00e8s un travail \u00e9norme autrement, il se contente d'\u00eatre l\u00e0 maintenant et d'essayer de survivre, lui c'est un enfant donc Cl\u00e9ment mon fils qui a un outil particulier parce qu'il est empathique et gentil bienveillant, ce qui est une chance aussi pour les parents de ne pas avoir de la Gr\u00e8ce il agressivit\u00e9 ou d'automutilation, ces choses -l\u00e0 qui sont terribles, c'est certains, dans certaines familles, h\u00e9 ben non, Cl\u00e9ment, il est en ouverture, il est, ils sont sages, c'est ce qu'on aurait dire ravi en Provence ou bien un innocent le ravi de la cr\u00e8che un innocent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:07) [89%] :\r\nCe n'est surtout pas un Manuel sur l'autisme l'autisme, vous appelez de votre fils, vous, si je comprends bien permis de vous ouvrir vous d'ouvrir votre \u00e9criture, \u00e0 la recherche d'entrer dans la son monde mais il figure n\u00e9anmoins sur la couverture de ce livre, vous ne vous en cachez pas non plus alors question au papa puisque Sam n'est pas l\u00e0, qu'est ce qu'il en pense, Sam de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:31) [89%] :\r\nAlors \u00e7a ne r\u00e9pondrait pas au micro et alors je ne sais pas ce qu'il en pense, je lui ai demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:36) [90%] :\r\nMais quand m\u00eame, il se voit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:37) [89%] :\r\nNon, il s'est vu, il \u00e9tait tr\u00e8s content de se voir, j'ai demand\u00e9 s'il \u00e9tait d'accord, c'est un photographe professionnel monsieur Duceppe, je crois qu'il a fait la photo, cet homme photographe magnifique qui a fait des films, des photos de plateau splendide, mais l\u00e0, il devait prendre ses un autiste, quelque chose d'intime, c'est donc parfaitement impossibles, \u00e7a a pris une heure et demie et Cl\u00e9ment s'est pr\u00eat\u00e9 de bonne gr\u00e2ce, parce que je viens d'expliquer de quoi il \u00e9tait question, et quand il a vu le r\u00e9sultat, il a montr\u00e9 sa photographie s'est montr\u00e9, lui il a fait le signe du pouce en l'air pour dire que c'est qu'il \u00e9tait content et il est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s content d'\u00eatre en librairie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:09) [88%] :\r\nIl parle le langage contemporain le pouce en l'air, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:11) [85%] :\r\nJ'ai privatis\u00e9 oui parce qu'il y a aussi toutes sortes de langage qui n'existe pas, au moment du roman, qui sont les les pictogrammes et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:19) [90%] :\r\nChristine votre fils oui, beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment, allez on va rouvrir votre livre Edmond Vullioud parce que ce narrateur qui s'adresse \u00e0 Sam raconte donc son histoire et peut-\u00eatre sa propre histoire, si c'est Sam qui s'adresse \u00e0 lui- m\u00eame et, parfois, il interrompt aussi son r\u00e9cit pour livrer quelques r\u00e9flexions profondes sur les choses de la vie, les choses de la mort, c'est ce qu'on va entendre dans un autre passage tir\u00e9 de de 5 que vous avez choisi Anik oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:40) [90%] :\r\nOui, premier acte, je le rappelle, Samuel vit au domaine familial des auges mais \u00e0 la mort de son p\u00e8re, h\u00e9 bien il va passer 2\u00e8me acte quelques mois \u00e0 la cure avec le Pasteur, la femme de Pasteur qui va d'ailleurs l'emp\u00eacher pour lui apprendre \u00e0 c'est en bonne chr\u00e9tienne protestant, il faut d'abord apprendre \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire, vous me direz que \u00e7a d\u00e9passe la chr\u00e9tient\u00e9 donc quelques mois \u00e0 la cure, au passage, on se dit Thomas ne devait pas \u00eatre tr\u00e8s loin, effectivement, et puis 3\u00e8me acte, on le met on l'envoie dans une institution o\u00f9 il se retrouve \u00eatre le pensionnaire le plus \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:15) [82%] :\r\nSans doute dans cette vie communautaire o\u00f9 tu \u00e9volue aujourd'hui dans cette section Zabulon ces travaux et c'est cette joyeuse diminuer toi Sablet reverdit le Jussi\u00e9 d'Aubois, le petit Jean Paul lui aussi muet, as -tu trouv\u00e9 de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans l'affection que tu leur porte et dans le sentiment de ta responsabilit\u00e9. \r\nTu suis avec application les recommandations de ton surveillant principal qui n'est autre que Rosell et que tu surprends parfois m\u00e9dus\u00e9s devant \u00e0 production constante de croquis, la nuit, quand tu cries rayonne solitaire ou que tu \u00e9coutes les chuchotements de Lens n'est venu rejoindre sa couche entre 2 occupations inavouables, tu fais aussi sur le sommet candide de tes fr\u00e8res bien aim\u00e9. \r\nTu penses au Pasteur Moreau. \r\nEt \u00e0 son obstin\u00e9 religion d'amour. \r\nAh ce gouffre qui s\u00e9pare la croyance des Nicole de la foi raisonn\u00e9e de ton directeur. \r\n2 dans celle -ci, aucune autre obligation que d'aimer et s'aimer comme on doit aimer en soi, l'image du cr\u00e9ateur \u00e0 la cure croire \u00e9tait un devoir et d\u00e8s lors, la foi ne pouvait \u00eatre qu'une servitude. \r\nIci \u00e0 mes couteaux la croyance comme la peur ou l'amour doit se comprendre, de la m\u00eame mani\u00e8re que nous comprenons les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et al\u00e9atoire, vent, pluie ou brouillard lorsqu'ils influe sur le cours de nos vies. \r\nAvant d'aller \u00e0 la fen\u00eatre froide. \r\nTu as observ\u00e9 \u00e9tait dormeurs. \r\nRelev\u00e9 une couverture ici ramasser la un oreiller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:00) [72%] :\r\nEt tu t'es trouv\u00e9 saisi de cette v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:03) [94%] :\r\nQue ce que tu veilles dans la magie de leur sommeil. \r\nNe sont rien moins que des dieux. \r\n\u00e0 travers la vitre, tu regardes la cour couverte de neige et les empreintes m\u00ealer des d\u00e9biles et des bien portants les unes couvrant les autres dans un ballet sans cesse r\u00e9p\u00e9t\u00e9es qui constituent le corps et l'essence de l'institution. \r\nNe cessons -nous pas de passer et repasser par nos propres sentent. \r\nEt c'est ainsi qu'on am\u00e9liore les idiots ou qu'on perd la trace des cr\u00e9tins. \r\nLes dieux, soupire dans le repos. \r\nIl se retourne dans la g\u00e9ographie nocturne de leur couchette et r\u00eave leurs cieux dans ses toiles. \r\nSont -ils plus d\u00e9rang\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 qui les exclut de ces f\u00eates et de ses labeur. \r\nPrince, o\u00f9 l'on s'efforce de d'\u00e9duquer, de de contraindre la civilit\u00e9 de tout confondre dans l'ordinaire collectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:02) [89%] :\r\nQui sont -ils, ceux -l\u00e0 qui croit faire le bonheur des fous en les r\u00e9glant sur leurs propres horloge qui peut pr\u00e9tendre conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:14) [98%] :\r\nQue sais -tu de ton propre myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:03) [88%] :\r\nVous \u00eates notre invit\u00e9 dans caract\u00e8res sur Espace 2, Edmond Vullioud, au moment o\u00f9 para\u00eet aux \u00e9ditions BSN Press votre 1er roman intitul\u00e9 Sam \u00e9crit en majuscules, il faut le pr\u00e9ciser, Sam comme Samuel Abel un gar\u00e7on un peu particulier emp\u00eacher lorsqu'il s'agit de de parler d'exprimer ses sentiments, mais tr\u00e8s dou\u00e9 lorsqu'il s'agit de reproduire son entourage avec ses pinceaux et sa bo\u00eete d'aquarelle, on le rappelle, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle dans une ferme vaudoise, sa m\u00e8re est morte en couches, son p\u00e8re alcoolique et d\u00e9missionnaire l'abandonner au Pasteur du village et \u00e0 son \u00e9pouse qui tenteront de de parfaire son \u00e9ducation avant de passer le relais \u00e0 une institution religieuse ouverte aux enfants et aux adolescents en difficult\u00e9 et pour donner une r\u00e9sonance musicale \u00e0 votre prose Lula par Franck semblait j'ai choisi des compositions du compositeur suisse F\u00e9lix hausse tir\u00e9 d'un album intitul\u00e9 mort ou je trouve ce titre en latin vous convient parfaitement et me semble aussi que ces consonances musical conviennent \u00e0 votre propos Anik. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:02) [91%] :\r\nL'institution Edmond Vullioud et l\u00e0 c'est un paradoxe, il y en a pas mal dans dans ce roman, d'ailleurs, cela permet \u00e0 \u00e0 Sam, de d\u00e9couvrir une certaine libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:12) [93%] :\r\nOui je j'avoue une chaussure l'institution je m'\u00e9tais dit qu'il y aurait un passage dans une institution et je voyais d\u00e9j\u00e0 un travail avec un d\u00e9cor \u00e0 la Dickens avec des enfants maltrait\u00e9s et tout, et donc j'ai effectu\u00e9 des recherches sur ce qui se faisait en Suisse romande, en particulier, et j'ai d\u00e9couvert que la Suisse romande, le canton de Vaud en particulier \u00e9tait tr\u00e8s en avance \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, sur les traitements inflig\u00e9s au aux handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:37) [83%] :\r\nOui la paillasse qui leur servait de lundi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:39) [87%] :\r\nTerrain pour la France, par exemple, voisine de la c'est c'est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise, l'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise et m\u00eame au r\u00e9veil et c'est une phrase que je mets dans la la la bouche du Pasteur mourant \u00e0 un moment donn\u00e9, quand il discute avec le tuteur de Sam 16 enfants nous ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s pour nous entra\u00eener \u00e0 l'amour et c'est effectivement ce qu'ils ont fait, alors on conna\u00eet des institutions c\u00e9l\u00e8bres comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:06) [87%] :\r\nDes par des diaconesse de Saint-Loup, ces gens -l\u00e0 avaient vraiment compris qu'est n\u00e9e, les handicap\u00e9s, \u00e9tait une bonne solution pour les am\u00e9liorer cette bluette comme d'am\u00e9liorer un de de r\u00e9introduire dans la soci\u00e9t\u00e9, ces enfants, on dirait r\u00e9ins\u00e9rer aujourd'hui et donc, oui, parce qu'il y a une ambigu\u00eft\u00e9 si on r\u00e9introduit \u00e9videmment mais voil\u00e0 donc cette institution, on faisait chanter les enfants, il y avait, on n'est pas loin de la m\u00e9thode Dalcroze et tout \u00e7a, il y a des vraies tentatives de d\u00e9velopper un inconfort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:38) [97%] :\r\nEt on lui permet les pinceaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:39) [90%] :\r\nEt on lui permet alors au enfin on lui permet les lui donne du papier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:43) [89%] :\r\nParce qu'un autre Pasteur qui le lui a interdit, il y a les protestants prennent aussi pour la Prada. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:48) [89%] :\r\nOui, ben moi oui parce que les l\u00e9gumes, moi je ne suis pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e dans le culte mais disons que j'ai oui j'ai eu une \u00e9ducation protestante assez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:54) [91%] :\r\nVous vos nouvelles aussi en t\u00e9moigne, on peut se dire le th\u00e8me de la religion du protestantisme est extr\u00eamement pr\u00e9gnant, j'aimerais qu'on reste quand m\u00eame un moment sur le dessin, ce qui m'a frapp\u00e9, que j'ai beaucoup aim\u00e9 aussi c'est tout d'un coup, ils d\u00e9couvrent le dessin d'imagination et l\u00e0, au fond c'est \u00e7a son regard sur le monde qui change. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:13) [90%] :\r\nQui change, je crois que c'\u00e9tait une r\u00e9v\u00e9lation s'il commence par \u00eatre victime de ce don absolu qu'est le dessin absolue le dessin photographique l'utilise comme un moyen de communication au d\u00e9part ou en tout cas de de d'encadrer le monde, c'est-\u00e0-dire d'essayer de comprendre le monde au moment o\u00f9 il se rend compte qu'il peut utiliser ses dessins pour influer sur la marche du monde et donc qu'il peut inventer le monde par son dessin, alors c'est un des pas en avant qui le m\u00e8ne, petit \u00e0 petit vers un \u00e9tat quasiment normal entre guillemets, enfin \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:47) [82%] :\r\nVoil\u00e0 fronti\u00e8re est floue, toujours l'dans votre roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:50) [90%] :\r\nLes les dans la vie en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:53) [89%] :\r\n\u00e9coutez adultes aussi devient plusieurs fois adulte oui mais \u00e0 quel moment, d'ailleurs, le narrateur, enfin la personne qui parle, qui prend la parole, dit, mais \u00e0 quel moment devenons nous adultes alors l'institution, on va dire que c'est un lieu qui lui permet effectivement de d\u00e9couvrir la libert\u00e9 de d\u00e9couvrir son pouvoir aussi oui Samuel, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:11) [85%] :\r\nSamuel, c'est son nom, est Dieu je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:14) [83%] :\r\nOui, tout simplement, c'est c'est ce n'est pas Gaza, non c'est pas un hasard, alors il d\u00e9crit comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:19) [87%] :\r\nComme ses petits camarades de jeu qui sont dans le lien entre endormir son d\u00e8s l'enfance, il y a, c'est peut-\u00eatre la nostalgie un peu un peu sotte, mais l'enfance c'est \u00e7a, on est des dieux, on n'a pas encore compris qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:31) [91%] :\r\nOn est le centre du monde, c'est la toute puissance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:33) [90%] :\r\nC'est la toute puissance infantile et tout, et donc moi \u00e7a me fascine, j'ai des souvenirs d'enfance o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:39) [90%] :\r\nMais quand on ne sort pas tout \u00e0 fait de l'enfance et qu'on croit \u00e0 cette toute puissance, h\u00e9 bien, les choses peuvent basculer vers le pire aussi l'institution qui lui apprend le meilleur lui apprend aussi le pire, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9sir de vengeance, la capacit\u00e9 de manipuler et comprend qu'il a un pouvoir aussi, alors nous on va dire n\u00e9faste, lui il pense qu'il a le pouvoir de changer le monde comme il veut, oui, c'est toujours la m\u00eame chose qui change le monde : la C\u00f4te-d'Ivoire, c'\u00e9tait normal c'est fracassant ce passage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:07) [92%] :\r\nEnfin, merci, j'esp\u00e8re, mais oui, je pense que c'est assez commun \u00e0 l'esp\u00e8ce dans des proportions qui sont relativement plus faible heureusement tout le monde devient pas dictateur aux g\u00e9nocidaires, bien s\u00fbr, ce qui n'est pas le cas de Sam je rassure tout de suite le public n\u00e9 il y a des choses qui naissent \u00e0 ce moment -l\u00e0 et cette prise de conscience l\u00e0 qu'on peut avoir de l'influence sur autrui d'une fa\u00e7on ou d'une autre, que ce soit par la parole, le dessin ou je crois que c'est c'est un moment important dans l'\u00e9volution de l'homme, sa f\u00e2che c'est des truismes mais c'est un peu, mais en tout cas moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9couverte importante et j'avais envie d'en parler quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:50) [91%] :\r\nEt on se pose la question en lisant, par exemple, il fait, il peut \u00eatre particuli\u00e8rement cruel, Sam ce qu'on ne sait pas, c'est ce qu'il s'en rend compte, en tout cas il est cruel, il est \u00e0 la mort d'un cheval, un cheval qui tient beaucoup \u00e0 coeur du valet de ferme de du domaine de son p\u00e8re, ce cheval meurt, il le vend au prix de la viande, c'est juste une petite phrase qui dit bien ce qu'elle veut dire le Valais lui pleure \u00e0 chaudes larmes et non seulement Sam s'en fout, il enfonce le clou : pas de d'utiliser des termes du XXIe, c'est tr\u00e8s bon, c'est c'est il n'a aucune empathie, alors on se dit -il est cruelle absence de morale traumatisme maladie. \r\nTout \u00e7a \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:30) [88%] :\r\nIl est tragiquement humain, je crois, je crois que alors ce qu'il associait les ligues, les barri\u00e8res sociales, l'\u00e9ducation, au fond, que ces choses -l\u00e0 sont quelquefois maintenu dans des barri\u00e8res supportable, mais quand on n'arrive pas \u00e0 \u00eatre \u00e9duqu\u00e9 ou qu'on est oblig\u00e9 de trouver des boues moyens compliqu\u00e9 pour s'inscrire dans une soci\u00e9t\u00e9, il y a une forme de libert\u00e9 dans l'autisme, pardon d'y revenir, mais qui est stup\u00e9fiante, c'est-\u00e0-dire qu'aucune r\u00e8gle de comportement ne utile, efficace, donc le comportement devient animal la folie, le terme est mal choisi, mais pur en quelque sorte, tout comme le le zen japonais pur quand on apprend des officiers a coup\u00e9 la t\u00eate de de leurs prisonniers, alors apr\u00e8s on peut, on peut avoir un jugement moral en tant qu'\u00eatre humain, sur la finalit\u00e9, mais l'acte en soi est quasiment artistique, je sais pas si je m'exprime clairement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:26) [91%] :\r\nVous exprimez parfaitement clairement et je pense qu'il me faudrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que vous dites, davantage que dans le cadre d'une \u00e9mission et tout l'int\u00e9r\u00eat de ce livre, l\u00e0 on est s\u00fbr au d\u00e9but, on vous voit venir et puis on vous perd et on vous suit, peu \u00e0 peu, on est surpris, on est troubl\u00e9 et on est, comment dire, peut-\u00eatre m\u00eame certains seront choqu\u00e9s aussi faut choqu\u00e9 par vos propos aussi oui, tout n'est pas tragiquement humain, c'est une question qui se pose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:54) [83%] :\r\nLe le monde c'est pas les bisounours ce que me pardon pour qu'une de de ce langage contemporain, mais il y a, il y avait il y a une dimension cruel dans la nature et dans la vie qui est moi me fascine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:05) [89%] :\r\nAlors pour se donner le temps de la r\u00e9flexion souhait\u00e9e par Anik je vous propose d'ouvrir une 3\u00e8me fois votre roman Edmond Vullioud et d'en \u00e9couter un un passage qui va toujours \u00eatre lu par Franck semblait ben c'est ce que vous avez choisi Anik oui le d\u00e9but du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:18) [89%] :\r\n20\u00e8me si\u00e8cle, c'est aussi le d\u00e9but d'un si\u00e8cle de violence, on a peu parl\u00e9 du contexte, comment dire, g\u00e9opolitique, j'ai envie de dire, et pour commencer, bien s\u00fbr, la Grande Guerre qui a d\u00e9truit les hommes mais qui s'en est pris aussi \u00e0 l'art, l'extrait et l\u00e0 je dois rendre \u00e0 C\u00e9sar, c'est Frank Sam qui a choisi cet extrait, un extrait qui commande la destruction de la cath\u00e9drale de Reims suite ce fameux incendie provoqu\u00e9 par un bombardement allemand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:45) [93%] :\r\nPeut -on sans r\u00e9sister, laisser se d\u00e9velopper une telle iniquit\u00e9 ou d'un seul coup d'obusiers un artilleur quelconque sans doute \u00e9duquer efface le souvenir de la main du sculpteur et l'emporte sur la perfection de sa m\u00e9moire de Pierre. \r\nCombien faut -il de minutes aux militaires pour faire sauter une merveille rayonnante \u00e9difiants, 3 si\u00e8cles. \r\nCombien d'ann\u00e9es faudra -t-il pour que cesse cette brasse camardes que d\u00e9cident les \u00c9tats-Majors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:11) [85%] :\r\nToi -m\u00eame Samuel si peu au fait des strat\u00e9gies Martial aussi claquemur\u00e9 que tu sois ch\u00e2teau tu avais reconnu la vaniteuse absurdit\u00e9 de cette suite d'allers et de retours des lignes de front de ces trac\u00e9s sans cesse perdu puis repris sur des cartes devenues folles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:30) [84%] :\r\nInnocent sacrifi\u00e9s qui pouvait percevoir la vacuit\u00e9 de ses op\u00e9rations dans les photographies de ces dizaines de milliers de na\u00effs assassin\u00e9 immoler sur l'autel de l'amour propre seulement distingu\u00e9 sur le noir, blanc, des photographies par l'atteinte plus ou moins fonc\u00e9 de leurs uniformes. \r\nSi d\u00e9bile soit tu aux yeux des autres tu ressentais vivement ta propre n\u00e9gation dans cette chose que m\u00eame la honte futur serait incapable d'effacer. \r\nPar bonheur loin de tes campagne cette guerre n'\u00e9tait faite en fin de compte que de combinaisons perverse de conjonction malheureuse et d'aussi monstrueuse qu'in\u00e9vitable co\u00efncidence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:12) [100%] :\r\nD'\u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:14) [85%] :\r\nSa violence \u00e9taient cousines de la sottise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:17) [87%] :\r\nToutes deux surgissent parfois parmi les hommes pour mieux les saborder les d\u00e9truire et balayer comme tu le fut nagu\u00e8re parce que tu avais saccager le jardin de Marthe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:27) [88%] :\r\nCaisse d'autres qui avaient pouss\u00e9 \u00e0 cette vilennie sinon ce qui entra\u00eenait aujourd'hui tant de mal dans cette m\u00eame orni\u00e8re o\u00f9 l'un ne peut rien faire sans que ses actes ou m\u00eame ses pens\u00e9es n'am\u00e8ne chez l'autre une r\u00e9action plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:44) [91%] :\r\nCette sorte de tyrannie ne pouvait conduire qu'\u00e0 l'ab\u00eeme actuel ou les nations se vautrer avec tant d'enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:41) [83%] :\r\nLa grande boucherie de la premi\u00e8re guerre mondiale, Edmond Vullioud va sensiblement influencer le destin de Sam et notamment son talent de de peintres et de dessinateurs, sans divulguer hach\u00e9 dites -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:53) [87%] :\r\nC'est ce sur la la question de la pr\u00e9cision de la repr\u00e9sentation et qui c'est qui a qui agite Sam et d'ailleurs, les peintres de son \u00e9poque, oui c'est c'est il y a plusieurs \u00e9coles mais lui pense que le r\u00e9alisme dans la reproduction est important au d\u00e9part et puis ensuite il se rend compte que pour t\u00e9moigner du monde qui est \u00e9mouvant, il faut peut-\u00eatre il vaut peut-\u00eatre mieux avoir une rumeur des repr\u00e9sentations concr\u00e8tes hein qui soit flou et la pratique de de, enfin, la lecture de journaux qui parlent du front de la guerre de 14, puis ensuite la rencontre avec des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 au front qui est racontent leur histoire, fait qu'il se convainc de plus en plus que le la repr\u00e9sentation id\u00e9ale de son monde est une r\u00e9ponse sation mouvantes une repr\u00e9sentation vont floues en mouvement et ne supposera abandonner la question de la repr\u00e9sentation de l'eau comment est -ce qu'on repr\u00e9sente Les les un \u00e9l\u00e9ment comme l'eau ou le feu en peinture et que c'est par le l'approximation et le et le fondu et le le glissement qu'on repr\u00e9sente mieux l'\u00e9tat du monde, et comme il est en pleine guerre de 14 \u00e9videmment que les photographies qu'on peut avoir sur Les Fran\u00e7ais c'est une sorte de m\u00e9lange de de Chair de bois de chevaux de Ferrari de il y a une sorte de de consomption des \u00e9l\u00e9ments qui, fin du d\u00e9cor de la vie, surtout de de d'informel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:28) [82%] :\r\nDonc il dira \u00e0 la guerre, \u00e0 sa fa\u00e7on de nouveau \u00e0 travers ces ces personnes et c'est l\u00e0 qu'il va commencer \u00e0 signer Sam s majuscule \u00e0 majuscule, \u00e7a c'est ce qu'il a pour non pas referm\u00e9 ce roman impossibles, mais quand m\u00eame quelques mots. \r\nSur l'intention par rapport aux autres personnages, on a beaucoup et on a parl\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s que de \u00e7a, mais on a l'impression qu'il y a des personnages qui passe en arri\u00e8re- plan, tr\u00e8s loin, mais il y a un p\u00e8re qui est o\u00f9 il est doux quand il boit, vous aimez bien inverser les choses, il y a un Pasteur tuteur de l'\u00e2me, pas tr\u00e8s sympathique, son \u00e9pouse qui lui enseigne \u00e0 Sam Samuel l\u00e0 qui lui enseigne l'\u00e9criture, il y a un affreux notaire tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s parlant, je le vois parfaitement au cin\u00e9ma lui un notaire qui est le tuteur tout court de Sam mais qu'il n'aura de cesse jusqu'\u00e0 un certain point quand Sam deviendra comment dire h\u00e9ritier, h\u00e9 bien il deviendra int\u00e9ressant aux yeux des notaires, il y a les femmes, on n'en a pas parl\u00e9 du tout, alors vous n'allez pas g\u00e2cher comme dirait Jean-Marie, c'est un terme tr\u00e8s XXIe si\u00e8cle voil\u00e0 il y a, il y a, il y a des femmes dont il sera n\u00e9anmoins le le jouet le roman aussi porte l\u00e0- dessus qui a le pouvoir sur l'autre, h\u00e9 ben il bascule le le pouvoir, les femmes n'ont pas, elles sont gaies, elles sont charmantes, elles sont oui mais alors, mais sans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:52) [84%] :\r\nOui, moi je j'ai, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s ou d'avoir comme tous mes personnages, quelques femmes sympathique m\u00eame la femme du Pasteur, elle est, elle est contrainte par une une \u00e9ducation et 2 mais elle veut le mieux pour lui, elle veut le mieux pour lui, la c\u00f4t\u00e9 maternel qui se r\u00e9v\u00e8le qu'il est plut\u00f4t sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:08) [83%] :\r\nC'est elle qui contribuent d\u00e8s le d\u00e9part \u00e0 son am\u00e9lioration, oui, vous dites oui, son \u00e9ducation la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:14) [81%] :\r\nJe trouve assez tonique, c'est un terme que j'ai trouv\u00e9 justement dans l'est, dans les les recherches que j'ai fait sur les instituts, on est l\u00e0 pour am\u00e9liorer les cr\u00e9tin bri\u00e8vement cette c'est c'est toujours ferm\u00e9e par le terme m\u00e9caniste tr\u00e8s surprenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:27) [93%] :\r\nMais cet enfant autiste, il est encore bien s\u00fbr et il en est beaucoup question aussi \u00e0 ma grande surprise, tout d'un coup, j'ai compris qu'il a Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:35) [76%] :\r\nOui, \u00e7a il l'avoue pas pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u, c'est \u00e7a, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:39) [96%] :\r\nMais \u00e7a tourne beaucoup autour du du corps \u00e9videmment avec Thomas mais aussi avec les femmes, son rapport \u00e0 lui au corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:45) [88%] :\r\nGr\u00e2ce aussi \u00e0 la d\u00e9couverte qu'il fait l'heure qu'il est enfant d'un livre d'anatomie humaine, \u00e7a aussi, \u00e7a compte beaucoup dans son d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:51) [85%] :\r\nOui, oui, c'est un peu soudain personnel, moi j'ai j'ai fait beaucoup de \u00e7a, j'en fais moins maintenant, mais j'en ai fait beaucoup et un des meilleurs souvenirs que j'essaie d'avoir qu'on travaillait sur des livres d'anatomie pour dessinateur mais qui, qui est, comme \u00e0 Lille, hormis m\u00e9dicale, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on d\u00e9taille le les muscles et tendons les le en g\u00e9n\u00e9ral et on nomme les choses et j', j'ai toujours moi toujours ce go\u00fbt des mots et de la sonorit\u00e9 et je trouve qu'il y a une grande po\u00e9sie dans le les les noms qui sont, eux, \u00e0 nous, \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9 physique quoi que ce soit le grand couturier ou ou les dentel\u00e9es ou le le radius surface et je trouve que c'est on faire des po\u00e8mes splendide si je savais faire, de la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:34) [88%] :\r\nMerci Edmond Vullioud d'avoir tourn\u00e9 les pages de ce 1er roman en outre Company, vous l'avez compris Anik et moi, et Frank sommes l\u00e0 aussi votre porte- parole aujourd'hui \u00e0 avant \u00e9norm\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9 ce livret, personnellement, j'ai l'impression depuis le 1er, recueil de nouvelles paru en 2013, les amoureux \u00e9trange et maintenant, avec ce roman que nous assistons \u00e0 l'\u00e9panouissement d'un vrai et d'un grand \u00e9crivain dans nos contr\u00e9es, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle pour les Lecteurs qui prendront le temps de vous lire, merci infiniment votre roman est intitul\u00e9 Sam \u00e9crit avec 3 majuscules et il a paru aux \u00e9ditions BSN Press bonne apr\u00e8s- midi merci. \r\nVoil\u00e0, nous allons refermer cet espace litt\u00e9raire du dimanche apr\u00e8s- midi, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, la semaine prochaine avec Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, nous recevrons Daniel match Getty, auteur d'un roman fra\u00eechement paru aux \u00e9ditions Zo\u00e9, une femme obscur merci \u00e0 Anik juin Madeleine cher Frank sommes et G\u00e9rald distant qui ont contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, je vous souhaite de passer un bel apr\u00e8s- midi dominical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:04) [74%] :\r\nQu'est ce qui fait, je fait dispara\u00eetre le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:06) [90%] :\r\nDans son nouveau film, le milieu de l'horizon Delphine Le h\u00e9riss\u00e9 raconte l'histoire d'un cataclysme v\u00e9cu par Gus, un jeune gar\u00e7on de 13 ans dans la ferme familiale \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 caniculaire de 1976 tu vois, tu peux prendre en compte que je n'ai pas parce qu'se passe une histoire forte et universelle sur la fin d'un temps, tir\u00e9 du roman du Lausannois Roland Buti \u00e0 d\u00e9couvrir dans nectar lundi 7 octobre \u00e0 12 heures sur Espace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:36) [95%] :\r\nCaract\u00e8re votre rendez- vous litt\u00e9raire c'est fini pour aujourd'hui, place maintenant \u00e0 la joute des critiques musicaux que le meilleur gagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T12:44:00Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Vullioud, Edmond", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vullioud, Edmond", "role": "com\u00e9dien, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-729B8AA2-C521-42A2-B58F-53EDB826CD7E", "internalArchiveId": "729B8AA2-C521-42A2-B58F-53EDB826CD7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte en direct de la Chapelle du Gottau \u00e0 Ch\u00e2tel-St-Denis (1/2)", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du Chapelle du Gottau, Ch\u00e2tel-St-Denis, avec Luc Hintze, pasteur, pour la pr\u00e9dication, Ludovic Papaux pour la liturgie et Nicolas Rouv\u00e9 pour les lectures. Avec la participation musicale du Choeur du Gottau, sous la direction de Jean-Louis Dos Ghali, et l'ensemble vocal Allegra sous la direction de Regula Bartels, avec Elio Coria au piano, ainsi que le Trio Pigaglio avec Chlo\u00e9 Pigaglio \u00e0 la fl\u00fbte, Blandine Pigaglio \u00e0 la harpe et Charlotte Pigaglio au violon. Lectures bibliques: Psaume, chapitre 80 , versets 8 \u00e0 20. 1 Jean, chapitre 3 , versets 16 \u00e0 24. Jean, chapitre 15 , versets 1 \u00e0 8. \"Sans moi, vous ne pouvez rien faire.\" En ce temps de vendanges, nous allons m\u00e9diter sur l'image de la vigne, du cep et des sarments, du vigneron. Que signifie cette image pour nous aujourd'hui?", "durationSec": 3416, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727453", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["religion et croyances", "protestantisme", "culte (c\u00e9r\u00e9monie)"], "alternativeTitle": ["Culte du 06.10.2019", "Culte du 06.10.2019", "Chapelle du Gottau, Ch\u00e2tel-St-Denis (1/2) / CUL_2019-10-06T10:03:00_culte", "Chapelle du Gottau, Ch\u00e2tel-St-Denis (1/2) / CUL_2019-10-06T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct du Chapelle du Gottau, Ch\u00e2tel-St-Denis, avec Luc Hintze, pasteur, pour la pr\u00e9dication, Ludovic Papaux pour la liturgie et Nicolas Rouv\u00e9 pour les lectures.\n\nAvec la participation musicale du Choeur du Gottau, sous la direction de Jean-Louis Dos Ghali, et l'ensemble vocal Allegra sous la direction de Regula Bartels, avec Elio Coria au piano, ainsi que le Trio Pigaglio avec Chlo\u00e9 Pigaglio \u00e0 la fl\u00fbte, Blandine Pigaglio \u00e0 la harpe et Charlotte Pigaglio au violon.\n\nPr\u00e9sentation: Noriane Rapin\n\nLectures bibliques: Psaume, chapitre 80 , versets 8 \u00e0 20\n1 Jean, chapitre 3 , versets 16 \u00e0 24\nJean, chapitre 15 , versets 1 \u00e0 8\n\n\"Sans moi, vous ne pouvez rien faire.\"\n\nEn ce temps de vendanges, nous allons m\u00e9diter sur l\u02b9image de la vigne, du cep et des sarments, du vigneron. Que signifie cette image pour nous aujourd\u02b9hui?", "Culte en direct du Chapelle du Gottau, Ch\u00e2tel-St-Denis, avec Luc Hintze, pasteur, pour la pr\u00e9dication, Ludovic Papaux pour la liturgie et Nicolas Rouv\u00e9 pour les lectures.\n\nAvec la participation musicale du Choeur du Gottau, sous la direction de Jean-Louis Dos Ghali, et l'ensemble vocal Allegra sous la direction de Regula Bartels, avec Elio Coria au piano, ainsi que le Trio Pigaglio avec Chlo\u00e9 Pigaglio \u00e0 la fl\u00fbte, Blandine Pigaglio \u00e0 la harpe et Charlotte Pigaglio au violon.\n\nPr\u00e9sentation: Noriane Rapin\n\nLectures bibliques: Psaume, chapitre 80 , versets 8 \u00e0 20\n1 Jean, chapitre 3 , versets 16 \u00e0 24\nJean, chapitre 15 , versets 1 \u00e0 8\n\n\"Sans moi, vous ne pouvez rien faire.\"\n\nEn ce temps de vendanges, nous allons m\u00e9diter sur l\u02b9image de la vigne, du cep et des sarments, du vigneron. Que signifie cette image pour nous aujourd\u02b9hui?"], "variantIds": ["ece-10727454", "ece-10727453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:08:07Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [79%] :\r\nEspace de Noriane rap. \r\nEn ce d\u00e9but du mois d'octobre, les feuilles perdent tranquillement leur couleur verte, elles vont bient\u00f4t rev\u00eatir leurs plus beaux habits rouges et or en m\u00eame temps et les vignerons le savent, c'est la p\u00e9riode de r\u00e9colter le raisin, h\u00e9 oui, cette ann\u00e9e, les vendanges, non pour une fois pas pris trop d'avance, c'est en ce moment m\u00eame que les ouvriers s'activent dans les vignes pour cueillir leur beau fruit l\u00e0 o\u00f9 les feuilles se fl\u00e9trit cette tombe l\u00e0 o\u00f9 les fruits sont destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre r\u00e9colt\u00e9s, il y a une chose dans la vigne qui perdure \u00e0 travers les saisons, c'est le cep et justement dans l'Evangile de Jean, chapitre 15 le Christ dit je suis le cep de quoi alimenter notre r\u00e9flexion ce matin aujourd'hui c'est Jos\u00e9 Michelot qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, aux commandes de la r\u00e9gie mobile d'espace de Christian Marrero assure la diffusion depuis la r\u00e9gie \u00e0 Lausanne et tous les 3, nous nous r\u00e9jouissons de vous accompagner pendant 7 heures de culte bienvenue \u00e0 toutes et tous. \r\nCe matin, ce n'est pas une communaut\u00e9 mais de qui vont vous accueillir pour c\u00e9l\u00e9brer, alors oui, nous sommes \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis et c'est bien la paroisse \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e de la veste qui offre son hospitalit\u00e9 mais la paroisse voisine de la glande s'est jointe \u00e0 la f\u00eate, les paroissiens sont venus pour faire partie aussi de l'Assembl\u00e9e, d'ailleurs c'est la paroisse de la glande qui a pr\u00eat\u00e9 son Pasteur pour la pr\u00e9dication, il s'agit de Luc Ukraine et qui a \u00e9t\u00e9 tout r\u00e9cemment \u00e9lu dans ce poste, il exer\u00e7ait auparavant dans le canton de Berne pour la liturgie, c'est le jeune Pasteur de Chatel, Ludovic Papaux, qui assurera le service originaire du canton de Vaud, il a fait son stage pastoral dans le canton de Fribourg et il est en poste \u00e0 Ch\u00e2tel depuis une ann\u00e9e, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 Pasteur il y a 2 semaines pour la lecture de la Bible, Nicolas Roover pr\u00eatera sa voix du c\u00f4t\u00e9 de la musique, le coeur du Gottau et l'ensemble vocal Al\u00e9gra pr\u00eateront main forte pour les cantiques sous la direction de Jean-Louis Dost Jean-Louis Dos Ghali et Regula Bartels s'ils seront accompagn\u00e9s de Elio Coria au piano et pour l'animation musicale, vous entendrez le Trio Pigaglio avec Chlo\u00e9 Blandine et Charlotte Pigaglio elles ouvrent d'ailleurs les feux tout de suite avec le trio des isma\u00e9lite de Berlioz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [88%] :\r\nLa gr\u00e2ce et la paix nous sont donner de la part de Dieu : notre p\u00e8re et de notre Seigneur J\u00e9sus-Christ Amen. \r\nBienvenue \u00e0 vous tous pour ce temps de culte. \r\nBienvenue \u00e0 vous paroissiens de La Veuve s et de la glane rassembl\u00e9s dans ce temple de Ch\u00e2tel-Saint-Denis. \r\nBienvenue \u00e0 vous auditeurs d'Espace 2. \r\nVous qui nous rejoignent et pour ce temps de c\u00e9l\u00e9bration. \r\nNous sommes heureux et honor\u00e9 de vous accueillir parmi nous. \r\nNous nous r\u00e9jouissons de prier et de chanter avec vous. \r\nL'Automne est la. \r\nEt apr\u00e8s la F\u00eate des Vignerons de cet \u00e9t\u00e9, voici venu le temps des vendanges. \r\nUn temps de travail parfois p\u00e9nible. \r\nMais c'est aussi le temps de la joie. \r\nOn r\u00e9colte les fruits du labeur de l'ann\u00e9e pour en tirer la boisson de la f\u00eate. \r\nOui, les vendanges, c'est la joie et la reconnaissance. \r\nEt le culte, h\u00e9 bien, c'est aussi un temps de joie et de reconnaissance v\u00e9cu dans la pr\u00e9sence de Dieu. \r\nPour entrer dans notre c\u00e9l\u00e9bration nous nous levons pour prier. \r\nNotre Dieu, notre p\u00e8re. \r\nJoie pour nous ce matin de nous tenir en ta pr\u00e9sence. \r\nJoie du dimanche comme un jour de vendanges o\u00f9 il nous est donn\u00e9 de contempler les fruits de notre semaine. \r\nDe savourer les fruits que tu nous a donn\u00e9 de porter pour les autres. \r\nEt pour nous-m\u00eames. \r\nQue ce dimanche soit une f\u00eate o\u00f9 nous saurons nous r\u00e9jouir de toutes les bonnes choses que nous recevons de toi. \r\nNous nous pr\u00e9sentons devant toi avec reconnaissance et nous te demandons de nous donner ou que nous nous trouvions la certitude que nous sommes tout pr\u00e8s de toi. \r\nTout pr\u00e8s de toi comme des sarments accroch\u00e9 sur le 7. \r\nOh que ces choses belles de te louer seigneur ta joie \u00e9tant mon coeur comme une aube nouvelle. \r\nNous poursuivons notre louanges en chantant ce Psaume 90 de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [80%] :\r\nQuantique num\u00e9ro 92 dans le all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [99%] :\r\nNous portons souvent de beaux fruits. \r\nC'est un sujet de joie. \r\nMais il nous arrive aussi de produire quelques fruits qui ne sont pas bons. \r\nPas bon ni pour nous. \r\nNi pour les autres. \r\nNi aux yeux de Dieu. \r\nCes fruits -l\u00e0 il vaut mieux les couper. \r\nAfin de laisser de la place pour que les bons fruits s'\u00e9panouissent pleinement. \r\nCe repentir, c'est reconna\u00eetre qu'il y a parfois de mauvais fruits que nous cultivons. \r\nC'est les d\u00e9poser devant Dieu afin de repartir plus l\u00e9ger. \r\nMoins encombr\u00e9e. \r\nTu nous compares seigneur un plant de vigne. \r\nToi le cep nous les sarments. \r\nNous reconnaissons que, parfois, nous avons tendance \u00e0 produire beaucoup de Bellefeuille pour \u00e9pater les autres. \r\nPour nous donner de l'importance. \r\nPour para\u00eetre grand. \r\nAlors qu'entre les feuilles de nos vies, il y a parfois peu de bons fruits. \r\nPardonne -nous notre orgueil. \r\nNous produisons parfois du fruit am\u00e8re. \r\nL'amertume de nos blessures qui ont de la peine \u00e0 gu\u00e9rir. \r\nNous produisons parfois du fruit acide. \r\nNos paroles ceux qui go\u00fbtent. \r\nPardonne notre agressivit\u00e9. \r\nSeigneur parfois nous gardons jalousement tous nos fruits pour nous. \r\nC'est la peur de manquer qui dirigent nos actions. \r\nNous voyons l'autre comme un rival nous consid\u00e9rons l'autre comme un danger pour nous alors que tu nous invitais simplement \u00e0 la joie du partage. \r\nPardonnez -nous notre avidit\u00e9. \r\n\u00e0 d'autres moments encore Seigneur nous pensons pouvoir nous passer de toi. \r\nNous pensons pouvoir produire seul du fruit, sans plus, recevoir la s\u00e8ve qui nous vient de toi. \r\nPardonnez -nous notre autosuffisance. \r\nNous nous confiant en J\u00e9sus Christ qui nous appelle \u00e0 demeurer dans son amour. \r\nJ\u00e9sus Christ, tu nous envoies pour porter beaucoup de fruits, nous chantons ce cantique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:16) [91%] :\r\nQuantique 36 09 dans le all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:39) [86%] :\r\nO\u00f9 trouver la compassion demande le Cantique cette aupr\u00e8s du Seigneur, que se trouve la source de la compassion. \r\nAccueillons les paroles de pardon, de la part de Dieu avec un extrait du Psaume IV. \r\nBeaucoup de monde qui nous fera voir le bonheur. \r\nSur nos seigneurs que s'illumine ton visage tu mets dans mon coeur, plus de joie que toutes les vendanges et les moissons en J\u00e9sus Christ, Dieu nous pardonne Dieu nous rel\u00e8ve Dieu nous renouvelle la promesse de son amour. \r\nAu moment de lire les textes de la Bible, donne -nous, Seigneur, ton esprit sain. \r\nQue ta parole nous rencontrent l\u00e0 o\u00f9 nous en somme. \r\nQue ta parole nous fortifie, si nous avons besoin de soutien. \r\nQuelle nous bouscule, si nous avons besoin d'\u00eatre secou\u00e9es. \r\nQu'elle nous lib\u00e8re de ce qui nous alourdi. \r\nQuelle nous console, si nous avons besoin de s\u00e9cher nos larmes. \r\nElle nous pousse en avant, si nous avons besoin d'\u00eatre remis en route. \r\nQue le Saint-Esprit ouvre nos coeurs et nos intelligences afin que cette parole produisent du fruit en abondance am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:04) [95%] :\r\nPour 180 nous lisons les versets 8 \u00e0 20. \r\nDieu de l'univers r\u00e9tabli nous fait nous bon accueil et nous serons sauv\u00e9s. \r\nTu as des plantes et d'\u00c9gypte, une vigne tu as chass\u00e9 des peuples pour la replanter, tu as fait place nette devant elle, alors elle poussa des racines occupa tout le pays, elle couvrit les montagnes de son ces au grand- p\u00e8re sur les plus grands c\u00e8dres elle \u00e9tendit c'est sarments jusqu'\u00e0 la mer et ses pousse jusqu'au fleuve. \r\nPourquoi as -tu d\u00e9fonc\u00e9, sa cl\u00f4ture, tu laisses ainsi les passants la piller le sanglier des for\u00eats, la ravagent les animaux sauvages viennent y brouter revient Dieu de l'univers du haut du ciel, regarde, voit ce qui arrive et intervient pour cette vigne prot\u00e8ge ce que tu as toi -m\u00eame plant\u00e9 ce fils que tu as fait grandir. \r\nQue ceux qui l'ont br\u00fbl\u00e9e et ras\u00e9 disparaissent devant et menace que ta main reste pos\u00e9e sur le roi, qui si\u00e8ge \u00e0 droite sur cet homme, que tu as fait grandir alors nous, nous nous \u00e9carterons plus de toit. \r\nTu nous rendra la vie. \r\nEt c'est toi que nous adoreront. \r\nSeigneur Dieu de l'univers r\u00e9tabli nous fait nous bon accueil et nous saurons sauver am\u00e8ne. \r\nNous lisons maintenant dans la 1\u00e8re \u00e9p\u00eetre de gens au chapitre 3 les versets 16 \u00e0 20 cas. \r\nVoici comment nous savons ce qu'elle l'amour J\u00e9sus Christ a donn\u00e9 sa vie pour nous, donc nous aussi, nous devons \u00eatre pr\u00eats \u00e0 donner notre vie pour nos fr\u00e8res. \r\nSi quelqu'un ayant largement de quoi vivre, voit son fr\u00e8re dans le besoin, mais lui ferme son coeur, comment peut -il pr\u00e9tendre qu'il aime Dieu. \r\nMes enfants ne m'ont pas seulement en paroles avec de beaux discours, faisons preuve d'un v\u00e9ritable amour qui se manifeste par des actes. \r\nVoil\u00e0 comment nous saurons que nous appartenons \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, voil\u00e0 comment notre coeur, pourra se sentir rassur\u00e9s devant Dieu, en effet, m\u00eame si notre coeur nous condamne, nous savons que Dieu est plus grand que notre coeur et qu'il conna\u00eet tout et si mes chers amis, notre coeur nous ne condamne pas, nous pouvons regarder radieux avec assurance, nous recevons de lui ce que nous demandons, parce que nous ob\u00e9issons \u00e0 ses commandements et faisons ce qui lui pla\u00eet, voici ce qu'ils nous commandent. \r\nC'est que nous croyons au nom de son fils J\u00e9sus Christ et que le nous aimions les uns les autres comme le Christ l'a ordonn\u00e9, celui qui ob\u00e9issait au commandement de Dieu demeure unie \u00e0 Dieu et Dieu est pr\u00e9sent en lui, voici comment nous savons que Dieu demeure en nous, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'Esprit Saint, qui nous a donn\u00e9 Amen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:44) [81%] :\r\nAdorons tous le Seigneur et sa parole \u00e9ternel adorons tous le Seigneur en chantant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:54) [92%] :\r\nQuand il 21 04 dans le all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:03) [98%] :\r\nC'est le temps des vendanges, les vignerons sont en train de r\u00e9colter le raisin et se r\u00e9jouissent maintenant d'en produire un tr\u00e8s bon vin. \r\nDonc ce matin j'ai amen\u00e9 une bouteille de vin. \r\nCar aujourd'hui, lors de cette pr\u00e9dication nous allons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la parole de J\u00e9sus qui a dit je suis la vraie vigne, je suis le vrai cette. \r\nJe vous lis dans l'Evangile de Jean, chapitre 15 les versets 1 \u00e0 8 J\u00e9sus et la vraie vigne. \r\nMoi je suis la vraie vigne et mon p\u00e8re et le vigneron. \r\nIl enl\u00e8ve tous sarments qui unis un mois ne porte pas de fruits. \r\nMais il taille il purifie chaque sarments qui porte du fruit afin qu'il l'emporte encore plus. \r\nVous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pu gr\u00e2ce \u00e0 la parole, que je vous ai dite demeurer unis \u00e0 moi comme je suis, il avoue. \r\nUn sarments ne peut pas porter de fruits par lui- m\u00eame, sans \u00eatre unis \u00e0 la vigne. \r\nDe m\u00eame, vous non plus vous ne pouvez pas porter de fruits, si vous ne demeurez pas unie \u00e0 moi. \r\nMoi je suis la vigne, vous \u00eates les sarments, la personne qui demeure une \u00e0 moi et \u00e0 qui je suis, il porte beaucoup de fruit car sans moi, vous ne pouvez rien faire. \r\nLa personne qui ne demeure pas une il y a un mois et jet\u00e9 dehors comme un sarments et elle s\u00e8che. \r\nSarments, c'est qu'on les ramasse, on les jette au feu et ils br\u00fblent. \r\nSi vous demeurez une \u00e0 moi et que mes paroles demeurant vous. \r\nDemandez ce que vous voulez et ce cela, ce sera fait pour vous. \r\nVoici comment La Gloire de mon p\u00e8re se manifeste quand vous porter beaucoup de fruits et que vous vous montrez ainsi mes disciples. \r\nJ'aime beaucoup cette image de la vigne et du vigneron. \r\nD'une part parce que moi- m\u00eame j'ai grandi dans le canton de Vaud dans une r\u00e9gion viticole, je me rappelle que sur mon chemin pour aller \u00e0 l'\u00e9cole, je veux passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vignobles. \r\nMais d'autre part, j'aime aussi cette image parce que j'aime beaucoup la nature. \r\nEt donc, quand J\u00e9sus explique des v\u00e9rit\u00e9s concernant le royaume de Dieu \u00e0 l'aide d'une image provenant de la nature. \r\nCela suscite mon int\u00e9r\u00eat. \r\nLes vignes sont des plantes qui ont besoin d'un soin intensif en \u00e9t\u00e9 comme en hiver. \r\nJe le suis pas un connaisseur dans ce domaine. \r\nIl faut avoir le savoir- faire, il faut avoir beaucoup d'exp\u00e9rience pour savoir comment soigner ces plantes comment les tailler les haies bourgeonner les ZEP, les p\u00e2lissait etc tout cela en visant \u00e0 obtenir du bon raisin. \r\nJ\u00e9sus se compare avec une vigne. \r\nSes disciples, eux, sont les sarments les rameaux verts que la vigne pousse chaque ann\u00e9e. \r\nEt qui porte du bon fruit. \r\nEt le vigneron c'est Dieu le p\u00e8re. \r\nJe me rappelle que dans ce vignoble \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel je passais pour aller \u00e0 l'\u00e9cole, il y avait des vignes qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vieille. \r\nEt leurs droits, le CEP avait de dr\u00f4les de forme, j'\u00e9tais toujours \u00e9tonn\u00e9 de voir que, chaque ann\u00e9e il y a de nouveau sarments qui poussait. \r\nMalgr\u00e9 tout, apr\u00e8s une trentaine d'ann\u00e9es, il para\u00eet que les vignes sont moins productives et c'est pourquoi les vignerons proc\u00e8de souvent \u00e0 de nouvelles plantations. \r\nEt ce vieux bois devient inutilisable, on ne peut m\u00eame pas en fabriquer un meuble, on peut juste l'utiliser peut-\u00eatre comme d\u00e9coration ou le br\u00fbler dans la chemin\u00e9e. \r\nJe trouve donc int\u00e9ressant que J\u00e9sus se compare avec un cep. \r\nEh oui, je crois que beaucoup de personnes pensent que ces histoires autour de J\u00e9sus. \r\nElles sont bien vieille et pleine de poussi\u00e8re, on ne peut plus rien faire avec ces histoires, il faut les jeter au feu. \r\nMais moi, je crois que cette vigne J\u00e9sus Christ peut encore aujourd'hui porter beaucoup de fruits. \r\nM\u00eame si au 1er abord cela ne sont pas \u00eatre le cas. \r\nMais si nous regardons plus pr\u00e9cis\u00e9ment cette image de la vigne, je trouve justement int\u00e9ressant que les fruits de pousse pas sur le 7 mai sur les sarments. \r\nEt les sarments, d'apr\u00e8s le texte, ce sont ses disciples autrefois mais aussi aujourd'hui. \r\nC'est nous les chr\u00e9tiens et chr\u00e9tiens qui sommes les sarments et c'est nous qui portons les fruits. \r\nEt afin que ce fruit puisse bien se d\u00e9velopper et \u00e0 m\u00fbrir le vigneron doit prendre soin de ses vignes pendant toute l'ann\u00e9e. \r\nC'est un travail important mais qui est n\u00e9cessaire si le vigneron aimerait avoir une bonne r\u00e9colte en Automne. \r\nQuand une plante est encore jeune, elle ne porte pas encore beaucoup de fruits. \r\nMais apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, si les vignes sont bien soign\u00e9s, il y en a toujours plus et c'est un vrai plaisir pour le vigneron de voir les magnifiques grappes de raisin dans son vignoble. \r\nJ\u00e9sus dit le vigneron, c'est son p\u00e8re, c'est Dieu. \r\nMais que sont ces fruits dont J\u00e9sus parle ici dans le texte. \r\nEn fait, il ne l'explique pas plus pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\nMais d\u00e9j\u00e0 dans l'Ancien Testament et dans le Juda\u00efsme antique, on a parl\u00e9 des fruits comme cons\u00e9quence des bonnes actions. \r\nOn disait celui qui agit avec justice porte du bon fruit. \r\nCelui qui n'agit pas avec justice porte du mauvais fruits. \r\nEt c'est dans l'\u00e9p\u00eetre au Galaxy dans le Nouveau Testament que Paul nomme les fruits qui naissent par l'esprit de Dieu, l'amour. \r\nLa joie, la paix, la patience l'amabilit\u00e9, la bont\u00e9, la fid\u00e9lit\u00e9, la douceur, la ma\u00eetrise de soi. \r\nEt ce fruit que nous portons en fait, c'est la multiplication de l'ADN qui ce qui se trouve dans la plante dans le set. \r\nIl n'y aura jamais des pommes qui pousseront sur la vigne, donc le fruit de l'amour, il provient de l'amour. \r\nDe ce cep de l'amour de J\u00e9sus, le fruit du pardon il provient du pardon de J\u00e9sus. \r\nMais si j'ai lu et ne parle pas plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les fruits, il explique tout de m\u00eame ce qu'il faut pour que nous puissions porter du fruit. \r\nAu versets quatre il dit demeurer en bois, et moi je demeureraient en vous. \r\nUn sarments ne saurait porter du fruit tout seul sans demeur\u00e9s attach\u00e9s aux 7. \r\nIl en est de m\u00eame pour vous si vous ne demeurez pas en moi, vous ne pouvez port\u00e9 aucun fruit. \r\nDonc le sarments est attach\u00e9 au 7 et c'est la s\u00e8ve qui circulent entre les 2 qui fait que les petits fruits puisse grandir et donc pour nous, chr\u00e9tienne et chr\u00e9tiens aujourd'hui, nous avons \u00e9galement besoin de cette liaison de cette relation avec le cep avec J\u00e9sus pour que nous puissions porter du fruit et c'est pourquoi J\u00e9sus dit celui qui demeure en moi et en qui je demeure portera du fruit en abondance. \r\nMais comment pouvons -nous demeurer en J\u00e9sus. \r\nComment pouvons -nous vivre dans cette liaison avec le 7. \r\nD'une part je crois qu'il faut que je m'int\u00e9resse \u00e0 la vie de J\u00e9sus, comment a -t-il v\u00e9cu qu'a -t-il enseign\u00e9 qu'est ce qui \u00e9tait important pour lui. \r\nIl faut que je fasse de plus en plus connaissance avec lui. \r\nEntre coll\u00e8gues de travail entre amis ou partenaires, c'est la m\u00eame chose. \r\nIl faut s'int\u00e9resser aux vis-\u00e0-vis pour pouvoir le conna\u00eetre de plus en plus. \r\nEt cela, d\u00e8s que possible, quand on se tourne vers lui. \r\nMais d'autre part demeur\u00e9 en liaison avec J\u00e9sus le cep veut aussi dire pour moi que je sois en communion avec mes fr\u00e8res et soeurs en Christ qui vivent \u00e9galement cette liaison avec J\u00e9sus. \r\nCette communion, nous pouvons la vivre pendant le culte mais aussi avant ou apr\u00e8s. \r\nNous pouvons la vivre dans les maisons, nous pouvons Lalive vivre \u00e0 l'\u00e9cole au cat\u00e9chisme. \r\nEt je crois qu'un signe tr\u00e8s particulier de cette communion et la Sainte C\u00e8ne que nous partageons r\u00e9guli\u00e8rement dans nos culte. \r\nEt finalement, pour soigner aussi notre liaison avec J\u00e9sus, nous avons la possibilit\u00e9 de prier donc de communiquer avec Dieu. \r\nPour J\u00e9sus, c'\u00e9tait une chose tr\u00e8s importante quand il a v\u00e9cu dans ce monde en priant, je peux dire adieu, ce qui me pr\u00e9occupe, mais question mais soucis mais doute mais aussi ma joie. \r\nEt je fais l'exp\u00e9rience que Dieu est un vrai vis-\u00e0-vis pour moi un vis-\u00e0-vis qui a une oreille ouverte et encore bien plus qui me comprend. \r\nJ\u00e9sus nous invite \u00e0 demeurer en lui. \r\nEt il nous promet aussi moi je demeureraient en vous. \r\nEt c'est par cette liaison r\u00e9ciproque entre le 7 et les sarments que le fruit peut se d\u00e9velopper et m\u00fbrir. \r\nQuelle chance je ne dois pas en produire par moi- m\u00eame, ce n'est donc pas \u00e0 ma performance qui compte mais simplement le fait d'\u00eatre li\u00e9 au cep \u00e0 J\u00e9sus. \r\nCette magnifique image de la vigne du cep et des sarments qui porte du bon raisin. \r\nEt l\u00e0 encore, un autre aspect qui est plus difficile \u00e0 comprendre. \r\nParce que le vigneron tout au cours de l'ann\u00e9e, il doit tailler sa vigne. \r\n\u00e0 la fin de l'hiver d'un bel arbuste avec une dizaine de Rameau verticaux, il coupe tous les rameaux sauf de. \r\nIls seront les nouveaux sarments sur lesquels vont pousser de nouveau rameaux porteurs de fruits. \r\nEt ensuite, en \u00e9t\u00e9, juillet et ao\u00fbt lorsque ces rameaux seront bien mont\u00e9 le vigneron entaille le haut est r\u00e9duit chaque rame porteurs de fruits \u00e0 2 yeux au-dessus du dernier raisin. \r\nEt m\u00eame en septembre encore, il arrache une partie des feuilles qui cache le soleil au raisin. \r\nDonc, en fait, le vigneron est toujours en train d'enlever quelque chose \u00e0 cette vigne. \r\nEt cela c'est quelque chose de difficile \u00e0 accepter pour nous aujourd'hui, vivant dans un monde qui veut juste \u00eatre en croissance. \r\nMais pourquoi le vigneron doit -il tailler sa vigne. \r\nEst -ce pour lui faire du mal, ou bien pour la limiter. \r\nNon, bien au contraire, l'objectif du vigneron, c'est d'obtenir un r\u00e9sultat \u00e0 la fin de la saison, c'est de pouvoir r\u00e9colter du raisin et d'en faire un bon vin. \r\nDonc, oui, peut-\u00eatre qu'aussi dans notre vie. \r\nNous avons des projets que nous ne pouvons pas r\u00e9alis\u00e9. \r\n10 oui qui sont bloqu\u00e9s, des voix qui se ferme. \r\nCe n'est pas \u00e0 cause de cela que nous sommes des perdants. \r\nMais parfois, il faut simplement pouvoir renoncer \u00e0 quelque chose pour obtenir quelque chose de plus pr\u00e9cieux. \r\nDonc aussi dans notre vie. \r\nDieu ne nous ne veut pas nous faire du mal, il ne veut pas nous limiter et nous enlever ce que nous aimons non il veut favoriser la r\u00e9colte la multiplier et en augmenter la qualit\u00e9. \r\nDonc, l'amour de Dieu du vigneron se montre dans la taille de sa vigne. \r\nS'il ne faisait rien du tout, s'simplement tout pousser la s\u00e8ve se perdrait dans ses longs rameaux et dans les feuilles et \u00e0 la fin, il n'y aurait pas de raisins et pas de 20. \r\nJe crois qu'il vaut la peine d'accorder sa confiance en Dieu qui s'occupent bien de nous tous. \r\nJe crois qu'il est un bon vigneron. \r\nPour finir, j'aimerais en revenir \u00e0 ma bouteille de vin que j'y amener ce matin, elle a une belle \u00e9tiquette et bien s\u00fbr le nom du producteur se trouve dessus. \r\nCette \u00e9tiquette repr\u00e9sente le produit qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur, si l'\u00e9tiquette ne fait pas une bonne impression alors personne n'ach\u00e8tera ce vin. \r\nMais si l'\u00e9tiquette a l'air bien les gens vont essayer et se rend tous contents de pouvoir boire un bon vin et le vigneron il en sera fier. \r\nTout \u00e0 la fin de notre passage dans l'Evangile de Jean, il est \u00e9crit : voici comment La Gloire de mon p\u00e8re se manifeste quand vous porter beaucoup de fruits et que vous vous montrez ainsi mes disciples, donc moi je m'imagine comment Dieu le p\u00e8re, le vigneron tient une bonne bouteille de vin entre ses mains, Eddy, c'est du bon fruit de mon vignoble que ce bon vin a \u00e9t\u00e9 fait et j'en suis fier. \r\nQue nous demeure ions, donc tout \u00e7a ce cep emportant beaucoup de fruits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:39) [88%] :\r\nEn r\u00e9ponse au texte biblique et \u00e0 la pr\u00e9dication, que nous avons entendu, nous voulons confesser notre foi nous le faisons en chantant nous croyons en Dieu le P\u00e8re, Seigneur du ciel et de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:54) [83%] :\r\nQuantique 61 8 de dans le all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:16) [96%] :\r\nOuvrons notre pri\u00e8re au monde. \r\nEt nous chantons -le r\u00e9pond de Th\u00e9s\u00e9e filles et vous en lui entre chaque intentions de pri\u00e8re. \r\nSeigneur, m\u00eame si les mots nous manquent pour prier, nous nous tenons devant toi avec tout ce qui fait notre vie. \r\nAvec nos petits bonheurs et nos marque de tendresse. \r\nAvec les questions et les doutes qui nous tiraill\u00e9 parfois. \r\nAvec ce d\u00e9sir insatiable que notre vie trouve son sens. \r\nQue ta parole nous donne l'esp\u00e9rance au quotidien. \r\nDevant toi, nous nous tenons avec les autres. \r\nCelles et ceux qui nous sont chers. \r\nCelles et ceux que nous ne savons pas aim\u00e9. \r\nCelles et ceux qui nous ont bless\u00e9s ou que nous avons bless\u00e9s. \r\nNous prions ce matin. \r\nPour celles et ceux qui sont au fond du gouffre et qui n'en peuvent plus d'appeler et d'attendre. \r\nPour ceux et celles qui ressentent la solitude comme une douleur. \r\nDans les h\u00f4pitaux en maison de retraite. \r\nSeuls chez eux. \r\nQue ta parole leur donne du soutien au quotidien. \r\nNous nous tenons ce matin avec celles et ceux qui subissent le poids des discriminations. \r\nPour les plus faibles qui n'ont aucun moyen de se d\u00e9fendre face aux pr\u00e9dateurs de toutes sortes. \r\nNous prions pour les migrants, les demandeurs d'asile, les enfants jet\u00e9s avec leur famille sur les routes de l'exil. \r\nPour sa parole, nous trouvons l'assurance que tu marches \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. \r\nEt ce matin, nous te prions pour nos paroisses. \r\nTous ceux et celles qui les font vivre. \r\nNous te confions aussi les auditeurs qui participent \u00e0 ce culte gr\u00e2ce \u00e0 la radio. \r\nSoit, avec chacun et chacune dans sa r\u00e9alit\u00e9. \r\nQue ta parole soit pour chacun signe de ta pr\u00e9sence au quotidien. \r\nNous te pr\u00e9sentons tous ceux qui se sont confi\u00e9s \u00e0 notre pri\u00e8re. \r\nC'est en communion avec eux que d'une m\u00eame voix, nous pouvons dire. \r\nNotre p\u00e8re, qui elles aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:17) [86%] :\r\n\u00e7a sanctifi\u00e9e que tomberait Vienne que ta volont\u00e9 soit faite sur la terre comme consid\u00e9r\u00e9 donne aujourd'hui notre de ce jour de 12 France annonce aussi \u00e0 ceux qui nous ont offens\u00e9s et de nouvelles laissera entrer en tentation mais et Renault, car c'est \u00e0 toi qu'appartiennent le r\u00e8gne, la puissance et la gloire au si\u00e8cle des si\u00e8cles \u00e0 Amen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:58) [83%] :\r\nLe Seigneur nous envoie porter du fruit et pour faire cela, il nous b\u00e9nit avant de recevoir la b\u00e9n\u00e9diction de la part de Dieu, nous chantons demeure partent \u00e0 Grasse les 5 trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:13) [91%] :\r\n162 78 dans le all\u00e9luia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:52) [92%] :\r\nC'est le moment de saluer les auditeurs d'Espace 2 qui ont partag\u00e9 ce temps de culte avec les communaut\u00e9s de la de la veuve, merci \u00e0 vous d'avoir fait halte avec nous, merci pour ce temps de c\u00e9l\u00e9bration partag\u00e9e et avant de nous s\u00e9parer, nous recevons ensemble une parole de b\u00e9n\u00e9diction. \r\nQue le Seigneur vous b\u00e9nisse et vous garde. \r\nQu'il vous fasse demeurer dans son amour, allez dans la paix et la joie du p\u00e8re, du fils et du Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:51) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, il est temps de quitter Ch\u00e2tel-St-Denis merci \u00e0 la paroisse de Chatel de l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Fribourg pour son accueil, merci aux musiciens, le coeur du Gottau et l'ensemble vocal Allegra pour les cantiques sous la direction de Jean-Louis Dos Ghali Regula Bartels Elio Coria l'accompagnement au piano et le Trio. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:10) [87%] :\r\nPigaglio avec Chlo\u00e9 Blandine et Charlotte Pigaglio merci \u00e0 Nicolas prouver pour les lectures merci enfin au Pasteur Ludovic Papaux pour la conduite de ce culte et Luc INSEE pour la pr\u00e9dication une pr\u00e9dication sur les fruits que les chr\u00e9tiens peuvent porter, qui sont les sarments Duceppe qu'est le Christ Jos\u00e9 Michelot et Christian Moreni h\u00e9ros \u00e9tait \u00e0 la technique radio Mittal \u00e0 l'assistanat, de production et nourrir Noriane Rapin, la production et aux commentaires comme toujours je ne pouvez revivre ce culte en nous demandant la pr\u00e9dication sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:41) [90%] :\r\nPapier ont le culte enregistr\u00e9s sur CD vous pourrez \u00e9galement trouver l'enregistrement et le texte sur internet c\u00e9l\u00e9brer Point CH et pour vos commentaires ou vos commandes le num\u00e9ro habituel 0 58 236 66 22 0 58 236 66 22 ou nous \u00e9crire \u00e0 Mediapro, Maison de la radio, avenue du Temple 40010 Lausanne dimanche prochain retour \u00e0 Saint-Denis avec la Pasteur Florence Blaser \u00e0 la pr\u00e9dication et le Pasteur Didier Meyer pour la liturgie sur Espace 2 apr\u00e8s les infos de 11 heures si vous restez avec nous, vous pourrez \u00e9couter Babel aujourd'hui, aujourd'hui, un dossier sur un r\u00e9formateur m\u00e9connu Th\u00e9odore de baisse un peu r\u00e9volutionnaire sur les bords, ce sera un entretien avec le professeur d'histoire Paul Alexis ce soir \u00e0 19 heures autre quand, sur la premi\u00e8re, un dossier consacr\u00e9 au Yoda au yoga d'aligner une nouvelle forme de spiritualit\u00e9 qu'on peut trouver, m\u00eame chez les chr\u00e9tiens, par exemple, chez les soeurs de la pelouse, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis, il est toujours vous \u00e9coutez toujours Espace 2 il est bient\u00f4t 11 heures c'est les informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T09:14:01Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rapin, Noriane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Hintze, Luc", "role": "pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rapin, Noriane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6C0C61D-6734-4091-B4AA-CB7DBD5E83EC", "internalArchiveId": "E6C0C61D-6734-4091-B4AA-CB7DBD5E83EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe en direct de l'Abbaye de Saint-Maurice", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Chanoine Guy Luisier. Animation musicale : Marie et Olivier Mottet. Directeur : Olivier Mottet.", "durationSec": 3408, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727447", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["religion et croyances", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "catholicisme"], "alternativeTitle": ["Messe du 06.10.2019", "Messe en direct de l'Abbaye de Saint-Maurice, VS / MES_2019-10-06T09:06:00_messe", "Messe du 06.10.2019", "Messe en direct de l'Abbaye de Saint-Maurice, VS / MES_2019-10-06T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Chanoine Guy Luisier\n \tAnimation musicale : Marie et Olivier Mottet\n \tDirecteur : Olivier Mottet\nPr\u00e9sentation : Bernard Litzler", "Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication : Chanoine Guy Luisier\n \tAnimation musicale : Marie et Olivier Mottet\n \tDirecteur : Olivier Mottet\nPr\u00e9sentation : Bernard Litzler"], "variantIds": ["ece-10727448", "ece-10727447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T10:58:04Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nLe corps. \r\nEspace de Bernard Litzler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [88%] :\r\nMadame monsieur bonjour, soyez les bienvenus sur Espace 2 c'est l'heure des offices religieux pr\u00e9par\u00e9 par 4 infos et Mediapro. \r\nDe Saint-Maurice qui nous accueille ce matin pour la messe et le Cut apr\u00e8s 10 heures nous emm\u00e8nera \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis Jean-Pascal majeur r\u00e8gle la r\u00e9gie ici \u00e0 Saint-Maurice, et Christian Morin est au Studio \u00e0 Lausanne. \r\nC'est le premier office de ce mois d'octobre, tr\u00e8s charg\u00e9e sur le plan religieux charg\u00e9 avec le synode des \u00e9v\u00eaques sur l'Amazonie, r\u00e9unis \u00e0 Rome cette r\u00e9union d'une centaine d'\u00e9v\u00eaques suscite pour commentaires charg\u00e9 aussi avec Edit 13 octobre la canonisation de Marguerite Bays et de 4 autres nouveaux saints une canonisation retransmise d'ailleurs sur RTS 2 \u00e0 10 heures 15 donc, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on s'en outre ce mois d'octobre est devenu, \u00e0 la demande du pape Fran\u00e7ois un mois extraordinaire de la mission moi de la mission, je vais en parler avec \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Sylvie Roman bonjour Sylvie Roman bonjour, vous \u00eates, vous travaillez pour mission et mission est l'organe qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par les \u00e9v\u00eaques suisses de conduire la campagne de ce mois, missionnaire extraordinaire \u00e0 le rappeler, rappelez -nous d'abord pourquoi ce mois d'octobre sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [84%] :\r\nEn tr\u00e8s bref, hein, pour inviter l'\u00e9glise \u00e0 \u00eatre davantage missionnaires encore chaque ann\u00e9e, le mois d'octobre et le mois de la mission universelle, mais cette ann\u00e9e, le pape nous invite \u00e0 m\u00eame remis sa m\u00e8re extraordinaire pour qu'il soit encore plus que d'habitude et, en fait, il a 2 objectifs, hein, c'est de raviver notre conscience de la mission Jeanne Tess vers les gens vers les Peuple et puis son 2\u00e8me si on s'formation Ferrer, de vie et de la pastorale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [93%] :\r\nIci, en Suisse, quelles actions concr\u00e8tes vont \u00eatre men\u00e9es durant ce mois, extraordinaire de la mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [86%] :\r\nAlors par exemple le 1er octobre il y a eu une ouverture officielle Riva San Vitale et au Tessin, o\u00f9 il y a le plus ancien baptistaire de Suisse, un concert six elle venus des quatre et Jean-Marc de \u00e7a et tr\u00e8s il y a d'autres trop 3 temps forts qui sont pr\u00e9vues, une ouverture le dimanche, la mission universelle qui permet \u00e0 l'\u00e9glise, dans le monde entier, d'\u00eatre solidaire avec les dioc\u00e8ses les plus pauvres et puis \u00e0 la fin du mois, l'id\u00e9e d'un envoi parce qu'en fait nous sommes tous tente baptis\u00e9e missionnaires et invit\u00e9 \u00e0 l'\u00eatre, bien entendu, bien au-del\u00e0 du mois d'actes bah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [89%] :\r\nEt vous- m\u00eame, Sylvie Romain, vous avez travaill\u00e9 dans des puits, une mission, vous avez \u00e9t\u00e9 notamment \u00e0 Madagascar et en Zambie alors la mission chr\u00e9tienne, on vient de l'entendre est universel, mais comment est -ce qu'on peut faire le lien entre ici en Suisse, et la mission dans les pays du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [89%] :\r\nJ'ai envie de dire que pour moi que cela la m\u00eame mission et et l'ici et l'ailleurs s'enrichir, d'ailleurs je serai probablement pas en train de vous parler maintenant, si j'avais pas v\u00e9cu des exp\u00e9riences fortes Madagascar bonjour. \r\nTout est li\u00e9, mon invit\u00e9 \u00e0 construire une fraternit\u00e9 mondiale et \u00e7a commence par ce que je fais ou ce que je transmets sur le pas de ma porte mais aussi jusqu'aux 4 coins du monde, je pense qu'on s'en rende compte de plus en plus aussi 6 9 sur la zizanie il Sciences du climat, la date aussi, tout est vraiment li\u00e9 et on est invit\u00e9 \u00e0 s'ouvrir \u00e0 se d\u00e9ployer dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [89%] :\r\nMerci beaucoup, ce roman je rap \u00eatre charg\u00e9 Miss donc l'organe, l'organe qui, lui- m\u00eame charg\u00e9 de d\u00e9velopper ce mois missionnaire extraordinaire, on peut retrouver d'autres rendez- vous sur le site de mission Point CH voil\u00e0, nous allons passer \u00e0 la messe de ce dimanche une messe pr\u00e9sid\u00e9e par le chanoine Guy Luisier c'est une chance car le chanoine, ancien recteur du Coll\u00e8ge de Saint-Maurice et, depuis quelques ann\u00e9es, lui aussi en terre de mission Go RDC il accompagne la fondation d'une communaut\u00e9 lors de Saint-Maurice pr\u00e8s de Kananga, dans la province du Kasa\u00ef Kasa\u00ef central il pr\u00e9side donc la messe de ce jour et fera l'hom\u00e9lie quant \u00e0 la partie chorale, elle est confi\u00e9e \u00e0 Marie et Olivier Mottet avec leur art et leur guitare, une messe qui fait d'ailleurs la part belle \u00e0 leurs propres compositions inspir\u00e9es de Th\u00e9r\u00e8se de l'Enfant- J\u00e9sus qui est la : pas d'\u00e9mission et nous entrons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent en c\u00e9l\u00e9bration avec le 1er Champ mes armes tir\u00e9e d'un texte de la petite Th\u00e9r\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:37) [79%] :\r\nC'est la c'est instable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [59%] :\r\nEuros seront \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [99%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit. \r\nLa gr\u00e2ce de J\u00e9sus notre Seigneur l'amour de Dieu le p\u00e8re et la communion de l'Esprit Saint soit toujours avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [92%] :\r\nMes soeurs, mes fr\u00e8res en ce 1er dimanche du mois, missionnaire extraordinaire, nous sommes ensemble ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [94%] :\r\nPour c\u00e9l\u00e9brer non pas Dieu lointain et qui g\u00e9rerait les relations et les ressources humaines et eccl\u00e9siale de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:00) [79%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [90%] :\r\nComme manager, tr\u00e8s comp\u00e9tent mais tr\u00e8s froid, le Dieu de J\u00e9sus se veut proche, proche de sa cr\u00e9ation, proche de toute humanit\u00e9 proche de chacun d'entre nous, comme nous l'enseigne \u00e0 Th\u00e9r\u00e8se de Lisieux, patronne des missions qui nous accompagne musicalement durant cette eucharistie c'est ce Dieu proche qui nous envoie en mission vers nos fr\u00e8res et soeurs, humain, c'est encore lui, que nous allons trouver en face dans ce visage \u00e0 humaniser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [90%] :\r\nEt \u00e0 d\u00eener, c'est avec les armes de notre foi de notre esp\u00e9rance et de notre amour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [92%] :\r\nAu d\u00e9but de cette liturgie, tournons -nous vers lui et laissons -nous faire par la proximit\u00e9 de son pardon. \r\nSeigneur accorde -nous ton pardon. \r\nMontre -nous ta mis\u00e9ricorde. \r\nQue Dieu tout puissant nous fasse mis\u00e9ricorde qu'il nous pardonne nos PC et nous conduisent. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:12) [93%] :\r\n\u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:18) [99%] :\r\nPrions le Seigneur. \r\nDans ton amour in\u00e9puisable Dieu \u00e9ternel et tout puissant du comble ce Kit implore bien au-del\u00e0 de leur m\u00e9rite et de leur d\u00e9sir r\u00e9pand sur nous, ta mis\u00e9ricorde en d\u00e9livrant notre conscience de ce qui l'inqui\u00e8te et en donnant plus que nous n'osons demander par J\u00e9sus-Christ ton fils, notre Seigneur notre Dieu qui r\u00e8gne avec toi et le Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:59) [97%] :\r\nLecture du livre du proph\u00e8te Abacus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:03) [84%] :\r\nCombien de temps Seigneur vais appeler sans que tu entends crier vers toi violence sont peu Tusseau pourquoi me fais -tu voir le mal est regard\u00e9e la mise devant moi, pillages et violences discorde se d\u00e9cha\u00eene. \r\nAlors le Seigneur ne r\u00e9pondit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:30) [98%] :\r\nTu vas mettre par \u00e9crit une vision clairement sur des tablettes pour qu'on puisse la lire couramment. \r\nCar c'est encore une vision pour le temps fix\u00e9 elle tendra vers son accomplissement et nos de sauvera pas si elle para\u00eet tard\u00e9 attend l\u00e0 elle viendra certainement son retard. \r\nCelui qui est insolent n'a pas la m\u00eame droit mais le juste vivra par sa fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:07) [91%] :\r\nDu Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:19) [87%] :\r\nLecture de la 2\u00e8me Lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre \u00e0 Timoth\u00e9e. \r\nBien aim\u00e9, je te le rappelle ravive le don gratuit de Dieu ce don qui est en toi depuis que jeter imposer les mains. \r\nCar ce n'est pas un esprit de peur que Dieu nous a donn\u00e9, mais un esprit de force d'amour et de pond\u00e9ration. \r\nN'est donc pas honte de rendre t\u00e9moignage \u00e0 notre Seigneur et n'est pas honte de moi, qui suis sont prisonniers. \r\nMais avec la force de Dieu prend \u00e0 part des souffrances li\u00e9es \u00e0 l'annonce de l'Evangile. \r\nTiens -toi au mod\u00e8le donn\u00e9s par les paroles solide que tu m'entendu prononcer dans la foi et dans l'amour qui est dans le Christ J\u00e9sus. \r\nGarde le d\u00e9p\u00f4t de la foi dans toute sa beaut\u00e9. \r\nAvec l'aide de l'esprit Saint qui habitent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:33) [89%] :\r\nDu Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:38) [99%] :\r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\nEvangile de J\u00e9sus Christ selon Saint-Louis. \r\nEn ce jour l\u00e0 les ap\u00f4tres dire au Seigneur augmentant en la fois. \r\nLe Seigneur r\u00e9pondit : si vous aviez de la foi, gros comme une graine de moutarde, vous auriez dit \u00e0 l'arbre que voici des racines toi et va te planter dans la mer et il vous aurait ob\u00e9i. \r\nLequel d'entre vous, quand son serviteur aura labourer ou garder les b\u00eates lui dira, \u00e0 son retour des champs, viens vite prendre place \u00e0 table. \r\nNe lui dira -t-il pas plut\u00f4t pr\u00e9pare moi \u00e0 d\u00eener mais toi, en tenue pour me servir le temps que je mange et boit ensuite tu mangera et boira \u00e0 ton tous. \r\nVa -t-il \u00eatre reconnaissant envers ce serviteur d'avoir ex\u00e9cut\u00e9 ses ordres. \r\nDe m\u00eame, vous aussi. \r\nQuand vous aurez tout ce qui vous a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e, dites nous sommes de simples serviteurs, nous n'avons fait que notre devoir. \r\nAlors que n'encore de de UE. \r\nNi Dieu ni ma\u00eetre. \r\nProclament les mouvements anarchistes depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle, plus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:32) [99%] :\r\nPas si simple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:34) [91%] :\r\nLibre oui mais la prise de conscience de notre libert\u00e9 passe par une bonne prise de conscience de notre relation avec ce qui nous est avec ce dont nous d\u00e9pendons mais selon mes fr\u00e8res, l'homme n'a pas beaucoup de choix : soit il serviteurs, soit il est esclave le service ennoblit le serviteur par les qualit\u00e9s que le ma\u00eetre irradie. \r\nL'esclavage, l'esclave par les d\u00e9fauts et les violences que le ma\u00eetre disent -ils. \r\nAlors plut\u00f4t que d'insister sur les m\u00e9faits de l'esclavage de l'esclavage, psychologique ou spirituelle d'aujourd'hui, penchons -nous un peu sur les joies, les \u00e9tonnements et les rayonnements du service. \r\nMais toi au service de Dieu. \r\nEt tu te faire grandir dans tes aspirations fondamentales. \r\nC'est un des r\u00e9sum\u00e9s possible du message g\u00e9n\u00e9ral de J\u00e9sus. \r\nMais bien s\u00fbr malheureusement ce r\u00e9sum\u00e9 ne re\u00e7oit un \u00e9cho tr\u00e8s relatif dans les structures du monde occidental o\u00f9 tout est fait pour que l'homme croit qu'il peut trouver en lui- m\u00eame ses propres raisons de vivre et d'avancer. \r\nOr, celle -ci se trouve toujours dans celui qui nous a fait et qui est \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s dans une ma\u00eetrise totale de l'univers et de l'histoire. \r\nMais \u00e7a, mes fr\u00e8res, dire que Dieu a une totale ma\u00eetrise de l'univers et de l'histoire para\u00eet totalement incongrue aujourd'hui et pourtant on sait bien que dire que l'homme \u00e0 une quelconque ma\u00eetrise de l'univers et de l'histoire est encore plus incongrue. \r\nSi humblement, nous acceptons que Dieu est le ma\u00eetre, et que notre salut est dans une relation de simplicit\u00e9 et de v\u00e9rit\u00e9 avec ce ma\u00eetre passionn\u00e9 de alors, nous sommes pleinement libre en voie d'un plein \u00e9panouissement j'ai mieux compris ce paradoxe lorsqu'on m'a racont\u00e9 cette jolie anecdote qui est en fait une sorte de parabole un jour un jeune gar\u00e7on veut rendre service \u00e0 son p\u00e8re en embellissant le jardin de la famille. \r\nOr, il y a bien \u00e0 faire apr\u00e8s l'attendent la taille et le soin des fleurs et des l\u00e9gumes, voil\u00e0 que notre gar\u00e7on veut d\u00e9placer une grosse jardini\u00e8res en b\u00e9ton pour la mettre \u00e0 un autre endroit. \r\nCe n'est pas facile. \r\nLe p\u00e8re qui le voit de loin, lui crie : ce sera difficile mais fait tout ce qu'il est tentant pour voir. \r\nAlors, le jeune s'\u00e9vertue \u00e0 pousser et \u00e0 attirer le grand r\u00e9cipient en b\u00e9ton qui ne bouge qu'un tout petit. \r\nLe p\u00e8re, lui crie de nouveau, c'est tout ce qu'il est tentant pour voir. \r\nAlors, le jeune va chercher des planches pour faire levier des rondelles de bois pour faire glisser mais c'est toujours l'\u00e9chec sous les yeux du p\u00e8re. \r\nAlors, humili\u00e9, le jeune s'assoit dans le gazon et pleure. \r\nLe p\u00e8re s'approche, lui met la main sur les \u00e9paules et lui dit doucement : je t'ai dit de faire tout ce qui \u00e9tait en temps pour voir. \r\nIl y a quelque chose qui \u00e9tait tentant voir et que tu n'as pas faire. \r\nC'est de me demander de TD. \r\nBelle le\u00e7on belle histoire belle parabole de notre relation \u00e0 Dieu ce monde c'est ensemble avec lui que nous devons le transformer nos vies, nos relations cet ensemble et avec lui que nous devons les transformer les bonifier les embellir les \u00e9panouir, or ce n'est pas facile d'avoir une relation simple avec Dieu souvent tout se bloque devant nos d\u00e9ception de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur mais qu'est ce que je dois faire pour arriver au bout de mon service qu'est, est-ce que je dois faire pour contenter du. \r\nLa question est fausse et c'est l\u00e0 que se trouve la fine pointe de l'Evangile d'aujourd'hui. \r\nDe m\u00eame, vous aussi, quand vous aurez ex\u00e9cut\u00e9, tout ce qui vous a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e, dites nous sommes de simples serviteurs, nous n'avons fait que notre devoir. \r\nNous n'avons fait que notre devoir, c'est-\u00e0-dire que nous avons accept\u00e9 que Dieu est le seigneur et ma\u00eetre de tout ce que nous faisons de tout ce que nous devrions faire et aussi de tout ce que nous n'arrivons pas \u00e0 faire ou \u00e0 bien faire, nous sommes de simples serviteur. \r\nPeut-\u00eatre savez -vous que les traducteurs, au su et pour trouver l'\u00e9pith\u00e8te qui conviennent, il y a en fait 5 possibilit\u00e9s serviteur inutile. \r\nServiteur quelconque disponible serviteur sans profit et simple serviteur qui est la traduction que nous propose la liturgie aujourd'hui chaque mot a quelque chose de juste mais traduit imparfaitement l'id\u00e9e de J\u00e9sus ce que J\u00e9sus a surtout devant les yeux, c'est la bont\u00e9 du ma\u00eetre souverain qui veut utiliser m\u00eame des serviteurs, sans profit pour lui six hein, voil\u00e0 six quel camp si inutile finalement face \u00e0 la grandeur de l'oeuvre. \r\n7 heures son oeuvre notre oeuvre, c'est de mener \u00e0 la lumi\u00e8re toutes les parcelles de la cr\u00e9ation, c'est de cela que nous devons \u00eatre missionnaire, inlassablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:05) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le chanoine, Guy Luisier, qui a comment\u00e9 ici \u00e0 Saint-Maurice, les textes de ce jour, si vous souhaitez recevoir le texte de cette hom\u00e9lie un num\u00e9ro 021 653 50 22 021 653 50 22 ou bien rendez- vous sur le site quatre Point CH c'est un th\u00e9 H Point CH sous l'onglet RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:01) [92%] :\r\nEnsemble, proclamons notre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:05) [98%] :\r\nJe crois en Dieu le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:07) [85%] :\r\nP\u00e8re tout-puissant, cr\u00e9ateur du ciel et de la Terre et en J\u00e9sus-Christ, son fils unique, notre Seigneur qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u du Saint-Esprit est n\u00e9e de la fili\u00e8re a souffert sur France la \u00e0 \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 est mort et a \u00e9t\u00e9 enseveli est descendu aux enfers, le 3\u00e8me jour est ressuscit\u00e9 des morts est mont\u00e9 aussi \u00eatre assis \u00e7a va cro\u00eetre de Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant, d'o\u00f9 il viendra juger les vivants et les morts je crois en l'esprit sain \u00e0 la sainte \u00c9glise catholique \u00e0 la communion de l'essence \u00e0 la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s \u00e0 la r\u00e9surrection de la Chair \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:03) [89%] :\r\nMes soeurs, mes fr\u00e8res, que la pri\u00e8re de nous tous ses serviteurs monte vers le ma\u00eetre souverain. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:22) [85%] :\r\nL'\u00e9glise est par nature servante et missionnaires, elle avance au milieu des \u00e9checs et des r\u00e9ussites pour qu'elle sache que son ma\u00eetre ne la l\u00e2chent jamais le ma\u00eetre souverain. \r\nLe monde est par nature appel\u00e9s \u00e0 servir Dieu. \r\nPour que le rayonnement de sa beaut\u00e9 soit un reflet de la beaut\u00e9 et de la bont\u00e9 de son ma\u00eetre, prix on le ma\u00eetre souverain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:22) [97%] :\r\nUne une autopsie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:39) [88%] :\r\nLes hommes doivent choisir entre le service et l'esclavage pour que le service simple d'autrui soit valoris\u00e9s dans nos soci\u00e9t\u00e9s sans ma\u00eetre prions le ma\u00eetre souverain. \r\nNous nous sentons souvent serviteur assez inutile et peu convaincant pour que nous sachions tirer notre efficacit\u00e9 de l'efficacit\u00e9 de notre ma\u00eetre seulement pris on le ma\u00eetre souverain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:46) [90%] :\r\nSeigneur, \u00e9coute nos pri\u00e8res et exauce dans l'offrande de de ton fils pour le salut de tous les hommes lui J\u00e9sus notre Seigneur \u00e0 main. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:07) [67%] :\r\nComment temps de passagers ma vid\u00e9s quand seule chose qui m'\u00e9chappe et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:26) [98%] :\r\nMa vie n'est qu'un instant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:22) [70%] :\r\nRFI canc\u00e9rig\u00e8ne qui m'm\u00e9chant, tu le sais, pour terminer sur notre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:38) [91%] :\r\nMa vie n'est qu'un instant une pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:42) [90%] :\r\nMa vie n'est qu'un seul jeu qui m'\u00e9chappe, tu le sais pour mon Dieu pour sur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:03) [96%] :\r\nPrions ensemble au moment d'offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\nAccepte seniors le sacrifice que tu nous as donn\u00e9 dans les myst\u00e8res que nous c\u00e9l\u00e9brons pour te rendre gr\u00e2ce sanctifie les hommes que tu as sauv\u00e9 par ton fils, lui qui r\u00e8gne avec toi pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\nLe Seigneur soit avait. \r\nRendons gr\u00e2ce au Seigneur. \r\nVraiment, il est juste et bon de te rendre gloire de t'offrir notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 toi P\u00e8re tr\u00e8s sain Dieu \u00e9ternel et tout-puissant son amour pour le monde est si grand que tu nous a envoy\u00e9 un sauveur, tu l'as voulu semblables aux hommes en toute chose, \u00e0 l'exception du p\u00e9ch\u00e9, afin d'aimer en nous ce que tu aimais lui nous avions rompu son alliance, nous la retrouvons dans l'ob\u00e9issance de ton fils, voil\u00e0 pourquoi ses Liens avec les anges et tous les saints nous proclamons ta gloire en son temps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:40) [79%] :\r\nLe ciel et la terre o\u00f9 sont remplis de tags, gloire au. \r\nB\u00e9ni soit celui qui vient. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:29) [88%] :\r\nToi qui est vraiment tout \u00e0 qui est la source de toute saintet\u00e9 Seigneur nous te prions sanctifie ses offrandes en r\u00e9pandant sur elle, ton esprit qu'elle devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:50) [75%] :\r\nAu moment d'\u00eatre livr\u00e9s et d'entrer librement dans sa passion, il le et le des gras et leur et le donneur, c'est le rendez- vous sont et manger tous ceux -ciM. encore les voudrait. \r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas et la de nouveau Lionel Randy gr\u00e2ce et la donne, c'est ici leur mort en relais et voeux en tout cas c'est -ci la coupe de monde son le sens de l'Alliance nouvelle et qui sera vers\u00e9e pour vos \u00e9paules a un multitude en r\u00e9mission, les p\u00eacheurs vont faire laisse. \r\nEt la et kremlin myst\u00e8re de la foi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:54) [84%] :\r\nFaisant ici m\u00e9moire de la mort et de la r\u00e9surrection de ton fils d'offres enseigner le pain de la vie et la coupe du salut et nous te rendons gr\u00e2ce car tu nous a choisi pour servir en sa pr\u00e9sence, humblement, nous te demandons qu'en ayant par cord\u00e9e et au centre du Christ nous soyons rassembl\u00e9s par l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:18) [94%] :\r\n\u00e7a en un seul corps. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:22) [71%] :\r\nSauviac, loi de dans l'\u00c9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le. \r\nC'est la grande erreur de la charit\u00e9 avec le pape Fran\u00e7ois nos trains des gens et tous ceux qui ont la charge de donc, souviens toi aussi de nos fr\u00e8res qui se sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection de tous les hommes qui ont quitt\u00e9 cette ville. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:40:44) [88%] :\r\nRe\u00e7oit les dans ta lumi\u00e8re aupr\u00e8s de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:48) [88%] :\r\nSur nous tous enfin nous implorons ta bont\u00e9 permet avec la Vierge Marie la bienheureuse m\u00e8re de Dieu avec Saint Joseph, son \u00e9poux, avec les imp\u00f4ts avec Sainte Th\u00e9r\u00e8se de l'enfant J\u00e9sus et les seins de tous les temps, qui ont v\u00e9cu dans ton amiti\u00e9 nous ayons pas \u00e0 la vie \u00e9ternelle et que nous chantions ta louange par J\u00e9sus-Christ ton fils. \r\nPar lui, avec lui, et en 2003, Dieu le p\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:20) [69%] :\r\nIls sont dans l'unit\u00e9 du Saint-Esprit tout tonnes donc vouloir pour la SNCF cr\u00e9e cigales. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:33) [96%] :\r\nComme nous l'avons appris du sauveur et selon son commandement nous osons dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:38) [86%] :\r\nNotre p\u00e8re, qui sont aussi que ton nom soit sanctifi\u00e9 que ton r\u00e8gne Vienne peut \u00e0 volont\u00e9 soit faite sur la terre comme aussi donne -nous aujourd'hui notre pain de ce jeu, pardonnez -nous nos offenses comme nous pardonnons, c'est aussi \u00e0 ceux qui nous sort d'offenser et ne nous laisse pas entrer en tentation mais d\u00e8s le d\u00e9but pour nous autres humains. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:10) [83%] :\r\nD\u00e9livre -nous de tout mal seigneur donne la paix un autre temps par ta mis\u00e9ricorde lib\u00e8re une du p\u00e9ch\u00e9, rassurez -nous devant les \u00e9preuves en cette vie o\u00f9 nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets et l'av\u00e8nement de J\u00e9sus, J\u00e9sus-Christ notre sauveur. \r\nSeigneur J\u00e9sus-Christ tu as dis \u00e0 tes ap\u00f4tre je vous laisse la paix, je vous donne ma paix ne regarde pas nos p\u00e9ch\u00e9s, mais la foi de ton \u00e9glise pour que ta volont\u00e9 s'complice donnez lui toujours cette paix et qu'on lui vers l'unit\u00e9 parfaite, toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles que la paix du Seigneur soit toujours avec. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:06) [88%] :\r\nEt l'Un\u00e9dic. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:06) [97%] :\r\nMes soeurs, mes fr\u00e8res dans la charit\u00e9 du Christ, donnez -vous la paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:20) [73%] :\r\nAgneau de Dieu qui on enl\u00e8ve le PSG. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:21) [91%] :\r\nHeureux les invit\u00e9s au repas du Seigneur, voici l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:48) [95%] :\r\nSylvie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:47) [80%] :\r\nPrions encore le Seigneur. \r\nAccordez -nous, Seigneur notre Dieu de trouver dans cette communion notre force et notre joie afin que nous puissions devenir ce que nous avons re\u00e7us le corps du Christ, lui qui r\u00e8gne avec toi et le Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:14) [92%] :\r\nSeigneur soit avec vous Maurice que Dieu tout-puissant vous b\u00e9nisse le p\u00e8re, le fils et le Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:24) [98%] :\r\nAllez dans la paix du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:07) [90%] :\r\nDe la souffrance, c'est de la. \r\n\u00e0 toi l'honneur de la victoire avec de l'arm\u00e9e bien \u00e0 toi la flamme on a de la gloire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:26) [88%] :\r\nUn dernier chant \u00e0 Notre-Dame pour cette messe du 20 7\u00e8me dimanche du temps ordinaire, nous allons donc quitter la basilique de Saint-Maurice un cordial merci \u00e0 Marie et Olivier Mottet pour l'accompagnement vocal et musical de s\u00e9jour des compositions personnelles \u00e0 partir des textes de Th\u00e9r\u00e8se de l'Enfant- J\u00e9sus, c'est le chanoine, Guy Luisier, qui a pr\u00e9sid\u00e9 cette eucharistique et qui a prononc\u00e9 l'hom\u00e9lie, une hom\u00e9lie disponible en appelant le 0 21 653 50 22 021 653 50 22 ou en consultant le site 4 Point CH sur l'onglet RTS religion, je rappelle que la production des messe radio et confi\u00e9e \u00e0 Gr\u00e9gory heraut, assist\u00e9 de Catherine Q Dries Bernard Litzler vous a accompagn\u00e9e par le commentaire avec Jean Pascal mage et Christian mourir ou la technique et je vous souhaite \u00e0 tous, bon dimanche, il est bient\u00f4t 10 heures et c'est presque l'heure du culte, nous allons prendre le chemin de Ch\u00e2tel-Saint-Denis, dans le canton de Fribourg le culte sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en la chapelle du go\u00fbt trop et il vous est pr\u00e9sent\u00e9 par nos Ryan Rapin bonjour rien je vous souhaite une bonne c\u00e9l\u00e9bration avec la communaut\u00e9 r\u00e9form\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:37) [96%] :\r\nBonjour Bernard bonjour \u00e0 vous qui \u00eates r\u00e9unis \u00e0 Saint-Maurice, nous allons retourner en Studio \u00e0 Lausanne pour un petit morceau de musique avant que nous reprenions l'antenne. \r\nC'\u00e9tait le concerto pour orgue et orchestre de Georg Friedrich Haendel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T08:26:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Luisier, Guy", "role": "chanoine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19F0EE07-507B-436E-9F76-5DF3217F39CB", "internalArchiveId": "19F0EE07-507B-436E-9F76-5DF3217F39CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de Jules Renard : 6 octobre 1906, 1907 et 1908", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 127, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727414", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "alternativeTitle": ["Journal de Jules Renard: 6 octobre 1906, 07, 08 / INI_2019-10-06T06:03:00_journal-de-jules-renard-6-octobre-1906-0", "Initiales du 06.10.2019"], "variantIds": ["ece-10727414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T12:19:14Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\n6 octobre 1906 j'aime passionn\u00e9ment la langue fran\u00e7aise je crois tout ce que la grand- m\u00e8re me dit et je savoure les exceptions o\u00f9 les irr\u00e9gularit\u00e9s de notre langue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [93%] :\r\n6 octobre 1907. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [94%] :\r\nLa politique devrait \u00eatre la plus belle chose du monde un citoyen au service de son pays. \r\nVoyage \u00e0 Bayonne, du 1er au 10 octobre 1908. \r\nLe jeu de pelote violent monotone et triste. \r\nUn pays presque noir, \u00e0 force de soleil trop de poussi\u00e8re sur les feuilles, les ensemble blanche et ce n'est pas d'aub\u00e9pine. \r\nJ'aime les Landes entre Bordeaux et Dax Faug\u00e8res s'est rouge clairi\u00e8re entre les c'est triste et chaud au coeur, ONU, avec un bouquet s\u00e9ch\u00e9 au bout dans les villes. \r\nCourses de taureaux triste noir et d\u00e9go\u00fbtant. \r\nLe matador lance d'un coup de t\u00eate sa calotte en arri\u00e8re avant de frapper le taureau au bon endroit, moments dangereux pour le public d'un coup d'\u00e9paule le taureau rejette les PMA mal enfonc\u00e9 qui retombe, o\u00f9 elle peut Edmond Rostand, assister \u00e0 la derni\u00e8re course, il s'\u00e9tait cach\u00e9 au fond de sa loge dans la peur de n'\u00eatre pas reconnus, je ne suis pas all\u00e9 le voir \u00e0 Cambo, il m'aurait peut-\u00eatre lu Chanteclerc \u00eatre seul \u00e0 conna\u00eetre cette pi\u00e8ce quel responsable. \r\nJules Renard journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-12T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Renard, Jules", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF88016B-5B06-46EA-90CB-92A544336F15", "internalArchiveId": "AF88016B-5B06-46EA-90CB-92A544336F15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art : Judith Pacquier, cornettiste", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727417", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["musique classique", "enfance"], "thematicPersons": ["Pacquier, Judith"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: Judith Pacquier, cornettiste / INI_2019-10-06T08:12:00_l-enfance-de-l-art-judith-pacquier-corne", "Initiales du 06.10.2019"], "variantIds": ["ece-10727417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T12:34:10Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [79%] :\r\nCarlos da l\u00e0 nous ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [89%] :\r\nJudith P\u00e2quier o\u00f9 avez -vous pass\u00e9 votre petite enfance, j'ai pass\u00e9 ma petite enfance dans la ville de Saintes Charente-Maritime est c\u00e9l\u00e8bre pour son festival de musique ancienne et donc plut\u00f4t la campagne que la grande ville plut\u00f4t plut\u00f4t la ville oui la campagne est \u00e0 nouveau la ville, quel est votre plus ancien souvenir musical alors mon plus ancien souvenir musical, j'ai le souvenir en fait de, \u00e0 l'\u00e9poque donc, ben \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre attach\u00e9 au Festival de Saintes, qui existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et se souvenir, c'est Marcel Pomsel avec son ange de bois \u00e0 l'entr\u00e9e de l'abbaye aux dames dans la ville de Saintes, donc avec son manche \u00e7a juste avec l'anche et c'est vrai qu'en fait il s'amusait \u00e0 faire rigoler les enfants dont je faisais partie et puis, bien \u00e9videmment, apr\u00e8s, c'est toutes ces cantates de donn\u00e9e par Herv\u00e9 qui \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 quand m\u00eame donn\u00e9 beaucoup de contacts, de bars et \u00e7a, j'ai vraiment un souvenir assez pr\u00e9coce, on va dire oui, ce festival de musique ancienne plut\u00f4t baroque, festival de musique ancienne vraiment musique ancienne plut\u00f4t baroque, \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement, mais pas que, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de choses et ce qui est un professeur qui vous a marqu\u00e9 \u00e0 vos tout d\u00e9but vous avez commenc\u00e9 par le cornet d\u00e9j\u00e0 alors je ai pas commencer par le corps, mais j'ai fait de la fl\u00fbte \u00e0 bec et m\u00eame avant \u00e7a, j'ai m\u00eame fait de l'orgue parce que c'\u00e9tait mon r\u00eave de jouer de cet instrument qui faisait tant de sont en m\u00eame temps, le professeur qui m'a marqu\u00e9, je pense que d'abord il y a eu mon professeur de fl\u00fbte avec Christian, qui \u00e9tait professeur \u00e0 Metz et puis apr\u00e8s \u00e7a, ben c'\u00e9tait William Dongois pour le qui m'a vraiment apport\u00e9 beaucoup, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 quel \u00e2ge le cornet \u00e0 bouquin \u00e0 19 ans donc pas si t\u00f4t que \u00e7a quand est -ce que vous \u00eates dit Judith papier que vous feriez de la musique, votre m\u00e9tier, je pense que je me suis dit \u00e7a plut\u00f4t assez tard, je crois que je voulais plut\u00f4t \u00eatre prof de sport en fait donc, mais c'est compl\u00e8tement rat\u00e9, m\u00eame apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 le cornet \u00e0 bouquin encore alors une fois que j'ai commenc\u00e9 le cornet \u00e0 bouquin effectivement en fait, c'\u00e9tait vraiment, j'ai choisi cet instrument peut-\u00eatre vraiment par passion, on va dire et donc l\u00e0 je pense que l\u00e0 pour le coup non apr\u00e8s une fois que j'ai vu que \u00e7a pouvait marcher, je me suis dit non en fait c'est \u00e7a que je veux faire ce que vous avez des enfants, j'ai 3 enfants, quelle est la premi\u00e8re musique que vous avez eu envie de leur faire entendre alors les bien malgr\u00e9 eux, ils ont bien \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de venir tr\u00e8s t\u00f4t au concert puisqu'ils m'ont suivi en tourn\u00e9e, les premiers mois et donc c'est vrai que par tr\u00e8s naturellement, ils ont entendu beaucoup de musique, m\u00eame quand on vous \u00e9tiez enceinte, j'imagine, et m\u00eame quand j'\u00e9tais enceinte, j'ai fait m\u00eame action voil\u00e0 toute bonne voil\u00e0, ils \u00e9taient plut\u00f4t assez calme dans le ventre pendant les jouets, on va dire, donc le r\u00e9pertoire tout au 17\u00e8me si\u00e8cle et d'autres instruments, ils ont beaucoup \u00e9cout\u00e9 de r\u00e9pertoire 17\u00e8me si\u00e8cle, voire m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, je joue avec douce m\u00e9moire donc \u00e0 mon avis, ils ont aussi beaucoup \u00e9cout\u00e9 de musique Renaissance. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T23:29:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pacquier, Judith", "role": "cornettiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB397D25-ED14-45A1-B802-4472BB246544", "internalArchiveId": "FB397D25-ED14-45A1-B802-4472BB246544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Magnifiques ! : Johannes Galliculus, Ludwig Senfl, Adrien Willaert", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 3026, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727415", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "cantique"], "thematicPersons": ["Willaert, Adrian", "Senfl, Ludwig", "Galliculus, Johannes"], "alternativeTitle": ["Magnifiques! Galliculus, Senfl, Willaert / INI_2019-10-06T07:06:00_magnifiques-galliculus-senfl-willaert", "Initiales du 06.10.2019"], "variantIds": ["ece-10727415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T13:42:03Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMagnifiques, c'est le titre de cette \u00e9mission entre 7 heures et 8 heures magnifiques que vous soyez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, la voix qui remontent un peu depuis la semaine derni\u00e8re et des Magnificat du XVIe si\u00e8cle, aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 des compositeurs n\u00e9s dans cette derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration du 15\u00e8me si\u00e8cle autour notamment du Suisse Ludvigsen fell qu'on entendra de nombreux compositeurs, connu pour avoir sign\u00e9 des magnifiques dans cette brillante \u00e9poque de la polyphonie n'ont malheureusement pas \u00e9t\u00e9 servi au disque mes recherches cette semaine dans le cadre de ces magnifiques donne des lacunes pour quelqu'un d'important comme Jean de riches \u00e0 fort dans le Requiem mais souvent enregistr\u00e9es mais pass\u00e9 diff\u00e9rents Magnificat dans ma liste des gens comme l'Oise et pi\u00e9tons dont je parlais la semaine derni\u00e8re Divies this ou sixties, dit un compositeur allemand aussi qui a fait le le le chemin inverse de Seine fait l'vous le verrez, puisque il \u00e9tait de naissance allemande et actif \u00e0 Saint-Gall \u00e0 la fin de sa carri\u00e8re, o\u00f9 il est mort en 1548 je parle de lui, Sixty tri on n'entendra pas sa musique, mais sachez qu'en 1535 il a publi\u00e9 une s\u00e9rie de de Magnificat Cocteau tonneau Rome \u00e0 4 voies, je lance un appel pour que cette oeuvre soit enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [85%] :\r\nC'\u00e9tait des \u00e9l\u00e8ves les plus importantes de Heinrich Isaac, qui lui n'a pas \u00e9crit sur le Cantique de Marie, qui \u00e9tait le ma\u00eetre aussi de sc\u00e8nes fait dont on parlera tout \u00e0 l'heure, je voudrais commencer d'abord avec un autre Allemand de cette p\u00e9riode domin\u00e9e par les franco- flamand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [84%] :\r\nIr\u00e8ne elle ne elle Uguali Coolus comme on le retrouve le plus souvent dans les textes Galles les coulisses le petit coq c'est la traduction de son nom, elle na\u00eet l'Allemand est n\u00e9 vers 1490 reste morts au milieu du XVIe si\u00e8cle \u00e0 Leipzig, il a \u00e9t\u00e9 th\u00e9oricien plus de compositeurs et Cantor de Saint-Thomas, \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0, ce fameux poste qui sera tenu juste 200 ans plus tard, par le c\u00e9l\u00e8bre Jean-S\u00e9bastien barre voici Magnificat du 5\u00e8me temps il nous ses 2 autres inconnus au bataillon \u00e7a enregistrement Joanes calicots douce, celui -ci est tr\u00e8s superbement dans un disque de musique de la Renaissance \u00e0 No\u00ebl par l'ensemble Boston Camerata de Jo\u00ebl Coen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [75%] :\r\nAnnie et puis quand moi devant lui, nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:39) [80%] :\r\nJ'esp\u00e8re que c'est tout sous sur l'\u00eele sont on entendait un d\u00e9sir, une promesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [94%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [93%] :\r\nOn est au au. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:19) [63%] :\r\nOh ach\u00e8vement, elle choisit non. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:29) [78%] :\r\nSahara son. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:51) [79%] :\r\nLe paysage Ricord simple si tu es bon, c'est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:05:04) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:05) [91%] :\r\nJe suis content. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:06) [79%] :\r\nNon, aussi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:20) [80%] :\r\nEt et et et mais mais aider. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:05:36) [83%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:45) [65%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:48) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [62%] :\r\nVous voyez contrainte reste, soit les 523. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:51) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [65%] :\r\nVous puis tu sors Powell Monceau qu'on et celle du saut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [77%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:16) [82%] :\r\nMais j'ai pas vot\u00e9, c'est vers humoriste le mais donc sans eau mais iPhone et en ce sens. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:46) [75%] :\r\nEt c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:00) [77%] :\r\nQue l'on triait 8 millions tout ils sont cons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [73%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:22) [78%] :\r\nOui, c'est un bon, et pour nous et le seront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [88%] :\r\nLa Boston Camerata de Jo\u00ebl Coen et cette musique pour No\u00ebl de la Renaissance, c'est le titre de cette anthologie qui permet de d\u00e9couvrir ce compositeur Yohann essai aussi NL qui a v\u00e9cu en Saxe au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle comme vous pouviez l'imaginer Herv\u00e9 \u00e9coutant sa musique qui ouvrait notre parti du Cantique de Marie des initiales, musique sacr\u00e9e autour du m\u00eame texte entre 7 heures et 8 heures tous les dimanches en octobre, comme pour les mois pr\u00e9c\u00e9dents, on est plut\u00f4t en Allemagne au d\u00e9but de cette \u00e9dition, apr\u00e8s avoir parcouru l'Espagne ou l'Angleterre renaissante voici il Ludvigsen Feld, hein, je vous parlais d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure, lui c'est un compositeur n\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, probablement, ou alors \u00e0 B\u00e2le et ayant v\u00e9cu son enfance \u00e0 Z\u00fcrich n'a pas de grand d\u00e9tail, c'\u00e9tait au tour de l'ann\u00e9e 1486 peut-\u00eatre un petit peu plus tard et c'est un des importants polyphonie c'\u00e9tait de ce 16\u00e8me si\u00e8cle une des gloires nationales, il Ludvigsen fait l'appeler le Z\u00fcrichois ou helv\u00e9tique o\u00f9 s'parfois dans des manuscrits qui concerne sa carri\u00e8re s'est plut\u00f4t fait du c\u00f4t\u00e9 de l'empire, la chapelle imp\u00e9riale de Maximilien Ier qui n'\u00e9taient pas souvent \u00e0 Vienne mais plut\u00f4t bas\u00e9e \u00e0 Augsbourg, du temps de sc\u00e8ne, celle qui est mort entre 1542 et 43 voici il n'y a pas non plus d'enregistrement officiel discographique de c'est magnifique, a -t-il en a laiss\u00e9 dans chacun des 8 ans voici un enregistrement de chez nous, r\u00e9alis\u00e9 par Espace 2 en public, c'\u00e9tait le choeur de chambre de l'Universit\u00e9 de Fribourg, dans le chef qui est un d\u00e9fricheur de domaine m\u00e9connu Pascal Mayer propos\u00e9 c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en 1987 ce magnifique du 7\u00e8me temps de l'dit que \u00e7a ne fait le couple d'ailleurs dans ce concert fribourgeois \u00e0 des Oeuvres de Victoria ou de Guilbert \u00e7a s'est termin\u00e9 avec Rachmaninov l'emmener dans un autre monde et pas celui des magnifiques et du dimanche matin dans initial. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:12) [83%] :\r\nMalmen\u00e9 depuis lors. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:24) [81%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:34) [69%] :\r\nOui la respecte Sudre militants la Menchu Cherrier Nymex du rang. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:28) [69%] :\r\nLui donner. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:50) [67%] :\r\nOui, il disait \u00e0 nouveau d'o\u00f9 sort ou autre, qui lui- m\u00eame du. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:15:12) [68%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:15:36) [58%] :\r\nBonjour 10 ans elle fondu. \r\nOn multiplient souvent dans un moment de son nouvel accord eldorado. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:11) [92%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:19:12) [66%] :\r\nNon, ondulant au Spirit Lucerne au. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:19:26) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:43) [82%] :\r\nEnregistr\u00e9 d'il y a 30 ans Fribourg au coll\u00e8ge Saint-Michel Pascal Mayer dirig\u00e9 et faisait les intonations de ce Magnificat de Ludvigsen notre compte patriotes avec le choeur de chambre de l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:56) [85%] :\r\nUne archive de notre Radio Suisse Romande qui est utile \u00e0 notre encyclop\u00e9die des Magnificat le dimanche matin puisque fait qui a laiss\u00e9 les 8 Magnificat de tous les temps dans son 16\u00e8me si\u00e8cle ne s'est que rarement vu enregistr\u00e9s au disque, c'est encore une version public que je vous propose maintenant avec 2 artistes fran\u00e7ais apr\u00e8s ce magnifique Tony \u00e0 4 voies de Seine fait le voici celui dans le 2\u00e8me temps mais interpr\u00e9t\u00e9 avec une voix solistes, celle de Marie beau soprano et c'est l'orgueil qui remplit les autres partis alors qu'on a l'habitude va \u00e0 capella ce r\u00e9pertoire de la polyphonie la Renaissance c'est un concert en octobre 2015 \u00e0 Saint-Eloi \u00e0 l'\u00e9glise de Fresnes, pr\u00e8s de Paris, avec la musique et de l'helv\u00e9tique Ludvigsen felt. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:15) [79%] :\r\nMagnifiques du 2\u00e8me tour de l'que \u00e7a ne ce qu'elle a interpr\u00e9t\u00e9 comme un magnifiques \u00e0 Korhogo, c'est-\u00e0-dire qu'elle est partie en polyphonie \u00e9tait jou\u00e9 par Jean-Luc sur l'orgue de l'\u00e9glise Saint-Eloi de Fresnes, en octobre 2015, un concert avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:29) [84%] :\r\nLa voix de Marie- Pierre Bost qui faisait les partis de plein Champ, c'est-\u00e0-dire les verser un p\u00e8re du Magnificat qui traditionnellement \u00e0 ce 15\u00e8me et 16\u00e8me si\u00e8cles comme on l'entend presque tous les dimanches sur Espace 2 ans initial, traditionnellement, \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9s au temps gr\u00e9gorien et non pas mis en figure comme on disait, compos\u00e9e par les auteurs, on va quitter l'Allemagne du compositeur suisse Ludvigsen fell et tout \u00e0 l'heure de Gallic pour un autre exemple de compositeurs de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, l'un des plus renomm\u00e9s c'est Adrien Ville Hart lui huile et de l'\u00e9cole principal du nord de la France et de la Belgique, l'actuelle qu'on appelle franco- flamande qui a essaim\u00e9 dans toute l'Europe et Willaert a \u00e9t\u00e9 l'un des compositeurs les plus importants de Venise dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XVIe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:12) [80%] :\r\nPar son importance, on trouve plus facilement des enregistrements je me plaignais tout \u00e0 l'heure de ces Magnificat de nous sont parvenus dans le recueil de 1555 Santy Salmi c'est quant \u00e0 Nov\u00e8s ce programme des psaumes sacr\u00e9 enfin \u00e0 chanter pr\u00e8s accomplie, la musique et de Willaert. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:30:34) [60%] :\r\nIl y un mais non. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:30:42) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:30:47) [69%] :\r\nSous les. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:31:14) [80%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:31:47) [89%] :\r\nSon. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:31:52) [75%] :\r\nOui, parce que les militants nous tirer les sous. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:32:02) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:32:06) [70%] :\r\nIl on sait au. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:32:15) [66%] :\r\nLe obsol\u00e8tes les. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:32:24) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:33:12) [87%] :\r\nMaison. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:33:18) [65%] :\r\nIl est utilis\u00e9 or pendant pendant le lit. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:33:29) [87%] :\r\nIl a maintenu les mots. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:33:39) [99%] :\r\nJe lisais. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:33:55) [96%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:34:14) [76%] :\r\n2 \u00e9coles dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:34:24) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:34:29) [97%] :\r\nAu contraire. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:34:37) [99%] :\r\nOui. \r\nIls ont. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:34:52) [84%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:34:55) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:35:01) [80%] :\r\nIllisible. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:35:04) [83%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:35:11) [74%] :\r\nEt de et \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:35:38) [82%] :\r\nOh c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:35:41) [55%] :\r\nOui, le Sunu. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:35:47) [72%] :\r\nOui, Brown Buzz, les corps sont. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:35:57) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:36:01) [66%] :\r\nSi nous. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:36:36) [80%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:36:45) [82%] :\r\nEt est. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:36:57) [74%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:37:03) [64%] :\r\nNon mise en arri\u00e8re suit au. \r\nIl a eu, ou \u00e7a oh. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:17) [82%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:19) [100%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:37:20) [90%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:37:44) [94%] :\r\nCe geste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:56) [84%] :\r\nL'AKP il y a flamenca pour un compositeur flamenco, le grand Adrian Villar dans ce magnifique, \u00e7a nous \u00e9coutions cette interpr\u00e9tation au disque, j'ai pas dire Snell lynx Willaert dont on sait peu d'chose on ignore son ann\u00e9e de naissance \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps que \u00e7a ne fait qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, mais ses jeunes ann\u00e9es sont tr\u00e8s m\u00e9connu, probablement qu'il est n\u00e9 \u00e0 Bruges, mais certains disent \u00e0 Rumbek et aussi en tout cas c'est \u00e0 Venise qu'il est mort comme d'autres c\u00e9l\u00e8bres compositeurs en d\u00e9cembre 1562 un des plus importants ma\u00eetre de chapelle de Saint-Marc de Venise, le flamand que nous retrouvons dans le 2\u00e8me de ses magnifiques AT Indian sont 2 \u00e0 nous \u00eatre parvenue qui vous permettra peut-\u00eatre d'entendre diff\u00e9remment c'est verser, je vous cite toujours la mani\u00e8re d'alterner le plein Champ et la polyphonie dans ses Oeuvres, en commen\u00e7ant par parler vers\u00e9 un p\u00e8re en mono dit et les plus ses pairs en polyphonie l'alternance est un peu diff\u00e9rent dans cet enregistrement, que l'on doit un ensemble italien Lucci S\u00e9r\u00e9na qui leur donner en public lors de No\u00ebl 2017, la f\u00eate de No\u00ebl est tr\u00e8s li\u00e9e au Magnificat bien s\u00fbr par la joie de l'annonce de la future naissance de son fils, par Marie bord Johnny dirige de sa voix de basse cet enregistrement \u00e0 4 voix par voie avec l'orgue aussi de Lorenzo, elle s'\u00e9tait donn\u00e9 en d\u00e9cembre 2017 \u00e0 la Chartreuse de bas pr\u00e8s de Vienne. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:40:49) [93%] :\r\n8. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:09) [79%] :\r\nQui dit : on a une histoire d'humains. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:41:18) [73%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:41:33) [71%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:42:00) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:42:08) [73%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:42:56) [75%] :\r\nSi pour nous au. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:43:03) [80%] :\r\nPlus la Suisse ou le bonus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:13) [94%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:43:48) [86%] :\r\nCe moment aussi. \r\nLe de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:44:01) [81%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:45:04) [87%] :\r\nAu stade au monde. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:45:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'ils sont au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:23) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:54) [80%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:45:54) [58%] :\r\nPour vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FT39 (00:46:05) [86%] :\r\nNon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-08T14:14:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE62CDA7-2DE2-4BA2-A115-A664735D7759", "internalArchiveId": "AE62CDA7-2DE2-4BA2-A115-A664735D7759", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alice et le Maire", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Pour son second long-m\u00e9trage de fiction, Nicolas Pariser confronte la politique \u00e0 la philo lorsque le maire socialiste de la ville de Lyon (Fabrice Luchini), us\u00e9 par 30 ans de vie politique, demande \u00e0 Alice Heimann, une jeune philosophe (Ana\u00efs Demoustier), de stimuler ses id\u00e9es. A suivre, les propos du cin\u00e9aste recueillis par Rafael Wolf \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 907, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10744355", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Alice et le Maire / BRA_2019-10-06T11:00:00_alice-et-le-maire", "Brazil du 06.10.2019"], "alternativeSummary": ["Pour son second long-m\u00e9trage de fiction, Nicolas Pariser confronte la politique \u00e0 la philo lorsque le maire socialiste de la ville de Lyon (Fabrice Luchini), us\u00e9 par 30 ans de vie politique, demande \u00e0 Alice Heimann, une jeune philosophe (Ana\u00efs Demoustier), de stimuler ses id\u00e9es. A suivre, les propos du cin\u00e9aste recueillis par Rafael Wolf \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10744355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T14:45:02Z", "webPublicationDate": "2019-10-04T09:50:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pariser, Nicolas", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F16392A4-1B45-4D54-B38A-B3B394527F21", "internalArchiveId": "F16392A4-1B45-4D54-B38A-B3B394527F21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'Irai ou tu Iras", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Deux sours qui ne se parlent plus, l'une aspirante chanteuse (G\u00e9raldine Nakache), l'autre th\u00e9rapeute pour personnages \u00e2g\u00e9es (Le\u00efla Bekhti), sont contraintes de se retrouver pour les besoins d'une audition \u00e0 Paris. A suivre, l'entretien de la r\u00e9alisatrice G\u00e9raldine Nakache que Rapha\u00eble Bouchet a rencontr\u00e9e lors du dernier Festival du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie, \u00e0 Bienne.", "durationSec": 965, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10744356", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["J'Irai ou tu Iras / BRA_2019-10-06T11:06:34_j-irai-ou-tu-iras", "Brazil du 06.10.2019"], "alternativeSummary": ["Deux s\u0153urs qui ne se parlent plus, l\u02b9une aspirante chanteuse (G\u00e9raldine Nakache), l\u02b9autre th\u00e9rapeute pour personnages \u00e2g\u00e9es (Le\u00efla Bekhti), sont contraintes de se retrouver pour les besoins d\u02b9une audition \u00e0 Paris. A suivre, l\u02b9entretien de la r\u00e9alisatrice G\u00e9raldine Nakache que Rapha\u00eble Bouchet a rencontr\u00e9e lors du dernier Festival du film fran\u00e7ais d\u02b9Helv\u00e9tie, \u00e0 Bienne."], "variantIds": ["ece-10744356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T14:45:02Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nDans ce Brazil sur Couleur3 ensuite j'irai o\u00f9 tu iras de G\u00e9raldine Nakache Les fins m\u00e9lomanes auront reconnu le titre emprunt\u00e9 \u00e0 la chanson de C\u00e9line Dion, en duo avec Jean-Jacques Goldman, l'histoire, quant \u00e0 elle, s'attache \u00e0 2 frangines d\u00e9pareill\u00e9es, il y a avait dit G\u00e9raldine Nakache \u00e0 l'\u00e9cran une chanteuse foireuses qui s'accrochent encore un r\u00eave que les ann\u00e9es \u00e9loignent irr\u00e9m\u00e9diablement elle vit hors de toute r\u00e9alit\u00e9 trop \u00e9motif pour supporter ce qui ne s'accordent pas \u00e0 son id\u00e9al, sa soeur cadette, Mina et th\u00e9rapeute pour personnes \u00e2g\u00e9es, responsable, s\u00e9rieuse, trop sans doute min\u00e9 par une rancoeur qu'elle contient, depuis des ann\u00e9es, le d\u00e9c\u00e8s de leur m\u00e8re \u00e0 \u00e9loigner les 2 soeurs qui ne se parlent plus et leur papa poule, jou\u00e9 par l'impeccable Patrick Thil site doit affronter une chimioth\u00e9rapie qui cache il demande alors Amina d'accompagner sa soeur \u00e0 Paris pour une audition qui d\u00e9signera les choristes de la prochaine tourn\u00e9e de C\u00e9line Dion, une chance unique pour valider un cauchemar pour sa soeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [79%] :\r\nC'est bizarre de vouloir \u00eatre choriste vouloir \u00eatre derri\u00e8re quelqu'un qui fait le m\u00eame m\u00e9tier quoi cach\u00e9 dans le noir, je trouve \u00e7a hyper et 30 janvier franchement avec Mina on dire je te d\u00e9range, je pose des questions, tu me r\u00e9pond que par oui pardon c'est calcaire referme un triple tort, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre les paroles d'une chanson de t\u00e9l\u00e9 ni revenu, vous vivez dans quel monde pas doit encore pas quoi, pas de pas probl\u00e8me, comparer, c'est que je pense comme vous, moi, moi je ne veux pas nous dire je vais pas vouloir nous prot\u00e9ger qui est malade, il est malade comme et nous on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [88%] :\r\nJ'irai o\u00f9 tu iras donner avec G\u00e9raldine Nakache qui reforme son duo avec Leila Bekhti duo \u00e9tincelant dans tout ce qui brille et prolong\u00e9e sans \u00e9clat dans le New York de film co- r\u00e9alis\u00e9 avec Herv\u00e9 mime rend la Nakache se lance en solo pour une com\u00e9die dramatique qui aurait pu fr\u00f4ler la cata tire- larmes, hein, papa, concert de soeurs, on ne peut plus opposer promises \u00e0 la r\u00e9conciliation et quand l'audition parisienne pour C\u00e9line Dion est retard\u00e9e en raison du d\u00e9c\u00e8s soudain de Ren\u00e9 oui lors Ren\u00e9 et que les candidats sont contraints de cr\u00e8che et ensemble dans une grande maison, on craint la mauvaise parodie de la Star Academy, et puis non, parce que tout est question d'\u00e9quilibre et que G\u00e9raldine Nakache sait doser, humour et \u00e9motion, son duo avec Leila Bekhti fonctionne l\u00e0 aussi sur un \u00e9quilibre id\u00e9al et incarne \u00e0 merveille ces 2 soeurs enferm\u00e9s dans les non- dits, avec une belle autod\u00e9rision Nakache s'amuse sans cynisme des r\u00eaves absurde et narcissique de son personnage et sous des dehors en apparence l\u00e9ger et incons\u00e9quent, la cin\u00e9aste Claire joliment ses petits et ses grands deuils que les 2 soeurs ont \u00e0 accomplir une com\u00e9die dramatique attachante, o\u00f9 il n'est pas inutile de se munir de boules Qui\u00e8s, mais aussi de Kleenex Rapha\u00eble Bouchet a rencontr\u00e9 G\u00e9raldine Nakache lors du dernier Festival du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie \u00e0 Bienne, elle lui a demand\u00e9 si la chanson l'avait fait r\u00eaver avant le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [88%] :\r\nJ'ai jamais envisag\u00e9 le Champ comme carri\u00e8re \u00e0 proprement parler, comme pour \u00eatre honn\u00eate, j'allais pas envisager le cin\u00e9ma non plus parce que c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas quand on \u00e9tait petit, dans le radar familial puis mon fr\u00e8re a ouvert la voie \u00e0 l'\u00e2ge adulte, ce qu'il avait plus de 25 ans, et du coup, du coup, c'est vrai que je me suis autoris\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 r\u00eaver \u00e0 \u00e7a parce que vous fr\u00e8re l'avait fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [86%] :\r\nDans le Champ, c'\u00e9tait plut\u00f4t c'\u00e9tait plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 mon quotidien c'est \u00e0 tu et souvent de la musique \u00e0 la maison, la radio quoi surtout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [89%] :\r\nEt puis ma passion pour les artistes interpr\u00e8tes, ma m\u00e8re m'a dit que quand j'allais \u00e0 des mariages, j'\u00e9tais coll\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne et je regardais les chanteuses de prestations priv\u00e9es parce qu'en fait, pour moi, je crois qu'il y a pas tellement diff\u00e9rence entre une valise que le personnage que j'interpr\u00e8te qui est chanteuse choristes et une C\u00e9line Dion, finalement, finalement, c'est des gens qui qui donne tout \u00e0 un moment qui donnent tout pour pour les gens, pour le plaisir des gens il faut parvenir \u00e0 la note, il faut \u00eatre l\u00e0 donner souffrir et finalement \u00e0 Las V\u00e9gas sous un mariage \u00e0 Nantes c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:01) [90%] :\r\nEt vous avez d\u00fb aussi tout donn\u00e9, on interpr\u00e9tant cette chanson de C\u00e9line Dion, qui donne le titre, qui donne son titre au film dans un morceau de bravoure quand m\u00eame au d\u00e9but du film, comment on se pr\u00e9pare \u00e0 chanter, jouer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:14) [86%] :\r\nAlors justement, c'est quand j'\u00e9cris, moi je me dis, la chanteuse de salle de Bains, que je suis va suivre le rythme et puis en fait, quand il doit quand on parle pr\u00e9paration ben l\u00e0, je m'aper\u00e7ois que. \r\n\u00e7a suffit pas et que, et que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en parler, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me lancer, donc il faut que j'y aille, donc je prends 6 mois de cours avec un coach, je vous avoue que. \r\nParfois, il y a des jours o\u00f9 je voulais pas y aller hein est venu chez moi cogner \u00e0 ma porte, je suis l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait douloureux parce qu'en dehors du fait que c'\u00e9tait \u00e9videmment technique, merci beaucoup, que c'\u00e9tait \u00e9videmment technique. \r\nJ'ai surtout je suis mais c'est surtout d'y voir quel investissement de j'ai pas attendu de faire ce film, pour avoir une passion pour les artistes interpr\u00e8tes, mais l\u00e0 vraiment, encore plus parce qu'il faut donner une partie de soi un endroit que j'avais, j'avais pas saisi enfin donner de sa voix, c'est donner de son coeur encore plus et et pour \u00eatre honn\u00eate, il aura pas d'album de G\u00e9raldine Nakache apr\u00e8s la sortie de ce film travailler ces 2 titres a \u00e9t\u00e9 pour moi, c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\nJe dirais presque douloureux parce qu'en fait il trouvait \u00e7a tr\u00e8s intime de chanter tr\u00e8s tr\u00e8s intime plus que 2 jours ben jouer, c'est dire les mots des autres ou les miens quand je lisais Crime en tout cas s'par un autre nom endosser le costume d'un personnage chanter, finalement, il y a moins d'apparat, quoi, et moins de costume. \r\nM\u00eame si vous \u00eates juste artiste p\u00e8re interpr\u00e8te vous donnez de votre voix, vous interpr\u00e9tez -vous je sais pas il y a quelque chose qui est le postulat de d\u00e9part est diff\u00e9rent, je trouve, mais je pense que le plaisir, pour le coup c'est c'est un point commun des 2, c'est-\u00e0-dire que c'est la diff\u00e9rence, je la vois pas la diff\u00e9rence, faire parvenir \u00e0 la note quand je quand on chante o\u00f9 o\u00f9 se o\u00f9 savoir \u00e0 la satisfaction d'un metteur en sc\u00e8ne qui vous dirigent et qui, \u00e0 ce qu'il veut au moment o\u00f9 vous jouez c'est tr\u00e8s grisant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [77%] :\r\nLes s\u00e9jours Gilles demain c'est fini Le mariage l\u00e0 on passe au stade sup\u00e9rieur, ma fille allait papa \u00e0 demain, je ne peux pas t'accompagner de marque j'moi j'y vais pas sans toi papa dernier j'aimerais bien que d'accompagner la ta soeur demain ce rendez- vous, merci ma fille \u00e9videmment que non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [86%] :\r\nFaut toujours c'est l'culturel c'est familial, on sait ce qu'on m'a appris \u00e0 faire du je pr\u00e9f\u00e8re voir le beau il y en a toujours un partout d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:37) [90%] :\r\nEt il y en a aussi dans votre film, par exemple dans le fait que la dramaturgie soit pas si attendu que \u00e7a, moi j'\u00e9tais surpris justement de voir ce morceau que vous interpr\u00e9tez au d\u00e9but du film, et non pas comme une comme un crescendo, comme quelque chose d'ascendant il y aurait la dramaturgie, un peu facile de du concours de la Star Ac quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:54) [93%] :\r\n\u00e7a me fait plaisir parce que c'\u00e9tait mon bagarre si j'ose dire, avec moi- m\u00eame au S\u00e9nat. \r\nC'est-\u00e0-dire il y a des films o\u00f9 il est n\u00e9cessaire que se termine comme \u00e7a en chanson envol\u00e9e, je pense, notamment pendant la Famille B\u00e9lier ou naturellement, on a envie de cette femme avec cette gamine qui chante et qui chante ces l\u00e0 et qui dit \u00e0 ses parents, mes chers parents je vole, il y a plein de films qui ont, voil\u00e0, je trouve, et je trouve \u00e7a juste pour le mien, je me disais : d'abord que c'\u00e9tait pas le sujet du film, et \u00e7a ne l'est pas, il s'agit de soeur il s'agit de la famille de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [61%] :\r\nDu de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [89%] :\r\nDu souvenir de la m\u00e9moire et de la communication aussi dans ce film- l\u00e0, donc finalement. \r\nLa chanson ne concerne finalement qu'un seul personnage, et puis en plus, pour moi ce personnage- l\u00e0, celui que j'interpr\u00e8te. \r\nFinalement, il se cache derri\u00e8re les mots des autres en chantant des chansons des autres, donc finalement c'est \u00e9vident que c'est le d\u00e9but du film, et pas la fin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:44) [79%] :\r\nEt est ce qu'\u00e0 propos de soeur et ce qu'il a des sortes de cin\u00e9ma qui vous ont influenc\u00e9, je pense, Isabelle Huppert et Catherine Frot dans l'essor f\u00e2ch\u00e9, je pense \u00e0 Catherine Breillat avec un ma\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:54) [74%] :\r\nAlors, l'investisseur des seuls sert de cin\u00e9ma qui m'ont. \r\nOui, qui me reste qui m'habite, qui se sont celles de Jacques Demy, ces 2 avait d'Orl\u00e9ans. \r\nApr\u00e8s les sort au cin\u00e9ma, je trouve que c'est un sujet intarissable, la famille de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a tellement \u00e0 dire \u00e0 faire, c'est tellement subjectif \u00e0 plein d'\u00e9gards et en m\u00eame temps universel que oui c'est magnifique, il sera au cin\u00e9ma, il y en a une multitude, mais celle qui me reste oui ces de navettes dans la pourquoi parce que Jacques Demy, parce que c'est une Madeleine peu pour moi parce que c'est le 1er crash cin\u00e9matographique c'\u00e9tait Cherbourg parce que c'est enchant\u00e9 parce que c'est en couleur, parce que si je sais pas, c'est vous savez c'est comme quand tout dit pourquoi, pourquoi, je suis tomb\u00e9e amoureuse de ce gala ce pas expliqu\u00e9e vraiment Thomas amoureuse d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [91%] :\r\nSur la 3 dans Brazil ensuite toujours j'irai o\u00f9 tu iras de G\u00e9raldine Nakache avec G\u00e9raldine Nakache et Leila Bekhti, l'histoire de 2 soeurs, l'une aspirante chanteuse l'autre th\u00e9rapeute pour personnes \u00e2g\u00e9es, une audition \u00e0 Paris pour C\u00e9line Dion, r\u00e9unit les frangines tr\u00e8s en froid mais la r\u00e9conciliation lanc\u00e9 vire \u00e0 la confrontation apr\u00e8s tout ce qui brille et New York, G\u00e9raldine Nakache retrouve pour la 3\u00e8me fois son actrice f\u00e9tiche, Leila Bekhti une amiti\u00e9 tr\u00e8s forte, unie, les 2 actrices et au dernier Festival du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie \u00e0 Bienne Rapha\u00eble Bouchet a tendu son micro \u00e0 G\u00e9raldine Nakache, pour savoir si elle arrivait \u00e0 expliquer pourquoi elle \u00e9tait tomb\u00e9e sous le charme de Leila Bekhti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:48) [98%] :\r\nC'est comme si on demandait pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:49) [86%] :\r\nMoi, j'aimais mon fr\u00e8re, c'est \u00e7a : c'est alors l\u00e0, c'est vrai qu'on s'est choisie avec les l\u00e0, c'\u00e9tait d'ailleurs le sujet de de tout ce qui aurait de copines qui s'choisissent donc du coup \u00e7a, \u00e7a m'a amen\u00e9 \u00e0 aussi \u00e0 avoir envie de raconter de soeurs qui par d\u00e9finition ne se sont pas choisi mais apr\u00e8s c'est vrai que c'est un secret pour personne, on est tr\u00e8s proches dans la vie mais je saurais pas dire pourquoi elle, pourquoi moi ce texte c'est comme c'est comme \u00e7a, \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:11) [89%] :\r\nPas souvent, quand \u00e7a arrive, c'est bien de se reconna\u00eetre, non c'est reconnu, je sais pas bien expliqu\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:17) [90%] :\r\nMais qu'est, est-ce que \u00e7a change dans le travail d'\u00e9criture et pr\u00e9paration d'un film d'\u00eatre aussi proches de la personne qui va jouer avec soi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:23) [97%] :\r\nCe que \u00e7a change, je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:26) [85%] :\r\nOn va est tr\u00e8s exigeante, l'une envers l'autre effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:30) [82%] :\r\nOn se dit les choses, on n'a pas de filtre moi ai j'ai vraiment f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0 plusieurs versions sans jamais dire non, mais c'est mon actrice principale c'est pas bien mais c'est pas bon de la trop t\u00f4t parce qu'elle pourra lasser du projet n'ont pas du tout je. \r\nEt puis quand elle m'a appel\u00e9, c'\u00e9tait pour me dire ce qu'il allait pas parce que ce qui va, par d\u00e9finition, c'est ce dont on ne va pas vous parler donc je sais pas \u00e7a, \u00e7a fait gagner du temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:50) [80%] :\r\nEt qu'est ce qu'elle a modifi\u00e9 \u00e0 son personnage ou qu'est ce qu'elle a modifi\u00e9 ou ou autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:54) [88%] :\r\nBah, je dirais que l\u00e0 rien modifi\u00e9, parce qu'elle me laisser ma place de metteur en sc\u00e8ne, mais c'est vrai qu'\u00e0 un moment, elle m'a dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:01) [86%] :\r\nTu laisses trop la place au personnage de Mina, c'est-\u00e0-dire aux siens et penser que je m'\u00e9tais un peu oubli\u00e9, mais je sais \u00e7a fasse \u00e7a para\u00eet un peu naturel, c'est-\u00e0-dire quand \u00e9crit pour quelqu'un, c'est vrai que c'est plus facile de donc, je crois, ont donn\u00e9, oui, elle a, elle m'a juste dit : Fais attention vous rend les choses un peu plus \u00e9quitable, parce que je trouve que j'en ai trop et que du coup, c'\u00e9tait pas tant pour \u00eatre Zorro c'est pas, c'est pas un truc de d'humidit\u00e9 absolue c'\u00e9tait m\u00eame si elle en a, c'\u00e9tait plus pour me dire : attention, du coup, c'est, c'est c'est plus le film que tu veux faire quoi donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:31) [81%] :\r\nDonc voil\u00e0 et puis plein de, plein d'chose quoi la main porter chose son oeil d\u00e9j\u00e0 son regard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:40) [84%] :\r\nMa vie dans la m\u00eame ville, c'est pour moi un an qu'on s'est pas vu quand on d\u00e9jeune une heure toutes les 2, on n'a rien \u00e0 se dire et l\u00e0- dessus nous demande de faire 4 heures de route ensemble ce dernier tour des auditions pour Les choristes francophones de C\u00e9line, hein MusicActu discipline pour ces lignes je pas dire Pascal s'appelle C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:12) [83%] :\r\nC'\u00e9tait une impulsion fatigu\u00e9, on a 4 heures de route, on va pas se parler pendant 4 heures, si c'est le 1er film que vous signez, \u00e7a, pourquoi \u00e7a parce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:24) [92%] :\r\nOui, il \u00e9tait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le moment aussi de de dire je de d'y aller, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait un moment aussi. \r\nVoil\u00e0, j'avais fait l'actrice avant, j'avais besoin d'y aller, bon j'ai j'ai fait mes 2 premiers films en bin\u00f4me avec Herv\u00e9 Laurent et je lui ai dit \u00e0 la sortie du second ne m'attend pas, j'ai besoin de faire l'actrice, en fait, j'ai besoin d'all\u00e9ger mais c'est ailleurs chez les autres pour les autres, et du coup je voulais pas qu'ils m'attendent et le hasard de calendrier, a fait qu'on a sortis de nos 2 premiers 3\u00e8me film quasiment je pas 6 8 mois d'intervalle marrant et et du coup, et rien n'arrive par hasard, c'est parce qu'il fallait que l\u00e0 je je je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:01) [85%] :\r\nJe prenne aussi ma place que j'ose le faire que j'admette que j'droit que je me m'autorise, apr\u00e8s je me suis autoris\u00e9 mais en mettant une une attelle au pied de 4 kilos que je retirerai pas entre les prises et le retour vid\u00e9o donc, du coup, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait marrant de voir caval\u00e9 emp\u00eacher comme \u00e7a par cette type et Norma tels que mon personnage \u00e0 vos pieds, oui, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s pratique pour diriger voil\u00e0 pour ma psy en tout cas c'\u00e9tait tr\u00e8s pratique analys\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:28) [79%] :\r\nEst ce que vous avez envisag\u00e9 un moment contact\u00e9e, la vraie C\u00e9line Dion il demand\u00e9 participe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:32) [90%] :\r\nAh, pour le film n'ont jamais parce qu'encore une fois, c'\u00e9tait pas le sujet du film parce que. \r\nC'est pas l'ADN du film et sa couleur n'est pas d'avoir un Cam\u00e9o du d'une Star, c'\u00e9tait pas le sujet, on moi je parlais de cette famille de ces gens l\u00e0, \u00e7a aurait peut-\u00eatre un peu m\u00eame peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 contreproductive tr\u00e8s contre- comme une balle dans le pied, C\u00e9line, il fallait qu'elle soit dans le film \u00e0 ce \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e0 cet endroit -l\u00e0, un peu comme un hologramme quoi comme. \r\nComment but qu'on veut atteindre et en fait on se rend compte que ce n'est pas celui -l\u00e0 le vrai but, \u00e7a a pris la forme de C\u00e9line Dion, mais c'est pas C\u00e9line Dion le but donc si j'allais aimer C\u00e9line Dion, je pense que, moi- m\u00eame en tant que metteur en sc\u00e8ne, je me serais tromp\u00e9, peut-\u00eatre m\u00eame si Jacques je l'adore et j'adorerais qu'elle voit le film, j'adorerais passer une soir\u00e9e avec elle \u00e0 d\u00eener, j'adorerais chose mais la aurait pas \u00e9t\u00e9 juste pour la narration pour l'histoire de mon film \u00e9videmment pour questions de droits juridiques pour les chansons pourcent voil\u00e0 pour le m\u00eame le titre du film on a Dieu lui demander, mais apr\u00e8s ce qu'elle est au courant apparemment. \r\nNon, vraiment moi en fait je me suis aper\u00e7u d'une chose, et c'est la m\u00eame chose quand je fais, j'irai o\u00f9 tu iras \u00e0 39 ans, c'est oui, je parle de C\u00e9line Dion, il y en a dans le film mais je mais je demande \u00e0 Camille de faire de de composer que le la musique originale du film parce que c'est des musiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes des artistes tr\u00e8s diff\u00e9rentes et pourtant \u00e7a me touche au m\u00eame endroit, en fait, j'ai l'impression que quand \u00e7a sonne pour moi de fa\u00e7on subjectif cancer r\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9sonner quelque chose quand \u00e7a fait \u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:52) [91%] :\r\n\u00e7a y est, \u00e7a marche comment dialogue finalement comme un dialogue de cin\u00e9ma, il faut juste que \u00e7a sonne juste \u00e0 mon oreille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:00) [81%] :\r\nEt en quoi, pour vous, Patrick transitent sonner juste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:02) [83%] :\r\nPour \u00eatre tr\u00e8s peur, c'est la bonne transition Patrick, c'est une voie, quoi, c'est d\u00e9j\u00e0 une voie. \r\nLe reconna\u00eetre son regarde d'un \u00e9cran Patricia Monsieur comme Leila Patrick c'\u00e9tait important qui \u00e9tait important pour moi, qu'il soit le ce p\u00e8re l\u00e0 j'aurais \u00e9t\u00e9 bien triste qui refusent parce que. \r\nParce qu'il a l'humour et la gr\u00e2ce qu'on lui conna\u00eet, mais il a quelque chose qui traverse son regard que j'avais saisi d\u00e9j\u00e0 en interview que j'avais vu m\u00eame dans certains films qui me bouleverse et je trouve qu'il a mis vraiment \u00e7a, service du film c'est : c'est un peu c'est c'est papa, l\u00e0 c'est exceptionnel, c'est un exceptionnel papa lance balade \u00e0 travers la France avec le film ce moment et il y a beaucoup de gens qui lui dit \u00e7a, qu'est ce qu'on aimerait vous avoir pour p\u00e8re, je trouve \u00e7a magnifique, quand on parle plus \u00e0 l'acteur et qu'on a le sentiment puisse adresse au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:58) [91%] :\r\nToi, G\u00e9raldine Nakache au sujet de J'irai o\u00f9 tu iras \u00e0 voir actuellement dans les salles. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nakache, G\u00e9raldine", "role": "Cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55002A8D-42C5-4397-8830-C9B64C9E4383", "internalArchiveId": "55002A8D-42C5-4397-8830-C9B64C9E4383", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Commentaire de Rafael Wolf et critique du film : \"Joker\"", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Todd Phillips dirige le sid\u00e9rant Joaquin Phoenix dans cette version ultrar\u00e9aliste, noire et poisseuse du fameux ennemi du Dark Knight. Pas d'effets sp\u00e9ciaux num\u00e9riques, pas de grosses sc\u00e8nes spectaculaires, pas de Batman. Juste le destin tragicomique d'un pauvre type, Arthur Fleck, qui endure toutes les humiliations avant de se muer en Joker, r\u00e9ponse cinglante, et subversive, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui l'a cr\u00e9\u00e9. Un brulot politique sur lequel revient Rafael Wolf.", "durationSec": 286, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10744357", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Joker / BRA_2019-10-06T11:35:30_joker", "Brazil du 06.10.2019"], "alternativeSummary": ["Todd Phillips dirige le sid\u00e9rant Joaquin Phoenix dans cette version ultrar\u00e9aliste, noire et poisseuse du fameux ennemi du Dark Knight. Pas d\u02b9effets sp\u00e9ciaux num\u00e9riques, pas de grosses sc\u00e8nes spectaculaires, pas de Batman. Juste le destin tragicomique d\u02b9un pauvre type, Arthur Fleck, qui endure toutes les humiliations avant de se muer en Joker, r\u00e9ponse cinglante, et subversive, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui l\u02b9a cr\u00e9\u00e9. Un brulot politique sur lequel revient Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-10744357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T14:53:01Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nDans ce Brazil, on \u00e9voque un autre film et pas des moindres : avoir d\u00e8s mercredi prochain dans les salles Joker de Todd Phillips, avec n'Phoenix dans le r\u00f4le d'un certain Arthur Fleck Arthur a pass\u00e9 quelque temps dans un asile fortement m\u00e9dicament et ils continuent \u00e0 fr\u00e9quenter une psy des services sociaux et vit dans un appartement miteux avec sa vieille m\u00e8re, une ancienne employ\u00e9e d'un certain Thomas Wayne papa de Bruce Wayne, richissime homme d'affaires sur lequel maman Fleck fait une fixette Arthur bosse comme clown de rue et pour les enfants dans les h\u00f4pitaux et les sujets \u00e0 des fous rires maladif provoqu\u00e9e par son \u00e9tat psychiatrique et r\u00eave de devenir un comique reconnu son idole Murray Franklin, interpr\u00e9t\u00e9 par Robert de Niro, l'animateur vedette d'un show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 ultra- populaire alors que Thomas White brigue la mairie de Gotham Arthur se met en t\u00eate, qu'il s'agit de son p\u00e8re biologique et glisse dans une spirale de folie qui va le transformer en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [88%] :\r\nJoker Arthur j'ai de mauvaises nouvelles provoque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [89%] :\r\nC'est la derni\u00e8re fois que nous, nos foyers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nPoser les m\u00eames questions chaque semaine. \r\nAvez -vous des id\u00e9es noires en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [76%] :\r\nTout ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [81%] :\r\nJe crois pouvoir faire mon boulot, \u00e9coutez un peu ce gala. \r\nEt que je disais que je voulais faire comique quand je serai grand, tout le monde riait de moi l\u00e0, il y a plus personne Thierry maintenant \u00e7a la dimension l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [88%] :\r\nJoker de Todd Phillips avec Wakim Phoenix une r\u00e9ussite massive et inattendue de la part du cin\u00e9aste potage de bad trip et de Starsky qui s'est m\u00eame offert le luxe de repartir du dernier festival de Venise avec le lion d'or, il faut dire que sa version du fameux ennemi de Batman tranche furieusement avec le film de super- h\u00e9ros lambda, pas d'effets sp\u00e9ciaux num\u00e9riques, pas de grosses sc\u00e8nes spectaculaires et en dehors, dans clin d'oeil, d\u00e9tourn\u00e9 au Batman de Tim Burton et de la mort des parents de Bruce Wayne Todd Phillips s'\u00e9loigne de la mythologie du Joker, son film est une com\u00e9die d\u00e9guis\u00e9 en trag\u00e9die, un drame noir r\u00e9aliste poisseuse, presque enti\u00e8rement tourn\u00e9 de nuit qui \u00e9pouse le glissement progressif de son anti- h\u00e9ros et lorgne du c\u00f4t\u00e9 de la valse des pantins et de Taxi Driver de Martin Scorsese et voire m\u00eame du justicier dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [92%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 toute ma vie, sans m\u00eame savoir si j'existais allemand. \r\nEh bien oui j'existe et les gens commencent \u00e0 son compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [89%] :\r\nJoker de t\u00eate Phillips avait quoiqu'il Phoenix amaigri, un stade presque pathologique, toujours \u00e0 cheval entre le rire et les larmes, l'acteur incarne de mani\u00e8re prodigieuse, l'instabilit\u00e9, la fragilit\u00e9 de son personnage, destructeur et autodestructeur, le film prend le temps de d\u00e9velopper la nature d'Arthur Fleck qui encaisse les humiliations jusqu'au point de non- retour, Arthur appara\u00eet comme le r\u00e9ceptacle de la m\u00e9chancet\u00e9 humaine un mythomane qui confond ses fantasmes avec le r\u00e9el, \u00e9laborent le Djoker comme une r\u00e9ponse cinglante et violente \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui l'a cr\u00e9\u00e9, Arthur Fleck, symbole des 12 heures des pauvres, des laiss\u00e9s-pour-compte des opprim\u00e9s de ceux qui vivent comme des rats s'accro\u00eet, il apporte jusque dans son nom Fleck en allemand, \u00e7a veut dire tache et si le film impressionne autant s'il fait preuve d'une telle singularit\u00e9, c'est sans doute parce que son h\u00e9ros inspire aux spectateurs un m\u00e9lange d\u00e9rangeant d'empathie et d'effroi la transformation finale et tardive d'Arthur Fleck en Joker \u00e0 Yvan presque comme une lib\u00e9ration, autant pour Arthur que pour Murray une toute petite requ\u00eate quand vous m'appellerez sur le plateau, vous pourriez me pr\u00e9senter sous le nom de Jacques R Joker de Todd Phillips ad\u00e9quat qui Phoenix un br\u00fblot politique travers\u00e9e par une poign\u00e9e de cette brutale qui nous ram\u00e8ne en 1981 au d\u00e9but de la Reagan et donc de l'ultralib\u00e9ralisme, le contexte n'est pas innocent Quercy Arthur Fleck futur Joker pr\u00e9tend ne pas faire de la politique, il devient de facto un symbole de la lutte des classes un Anonymous sans gilet jaune avant l'heure qui allume la m\u00e8che d'une insurrection globale et dont les actes entra\u00eenent le soul\u00e8vement du peuple contre les \u00e9lites et les nantis Edith ici clairement d\u00e9sign\u00e9es sous les traits de Thomas Wayne pour la politique et le capitalisme est demeur\u00e9 Franklin vedette de la t\u00e9l\u00e9 et incarnation de la puissance m\u00e9diatique rejetons d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s de Charlot cousin s\u00e9ditieux de Travis Beetle version prol\u00e9taires de am\u00e9ricaine Seiko ce Joker au visage terriblement humain path\u00e9tique et nihiliste projette le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9 au bord du gouffre et des films aussi subversif et offensif que celui -ci s'court les salles de cin\u00e9ma. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T09:54:03Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolf, Rafael", "role": "journaliste RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3FDB2A8-2A6C-423D-8E1E-031FA6F4C220", "internalArchiveId": "B3FDB2A8-2A6C-423D-8E1E-031FA6F4C220", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Question d\u00e9veloppement: le pica", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Le pica est un trouble du comportement alimentaire caract\u00e9ris\u00e9 par l'ingestion de substances non nutritives: craie, plastique, sable, papier, terre, bois, cailloux, herbe, excr\u00e9ments. Comment r\u00e9agir lorsque son animal de compagnie en souffre? Des pistes de r\u00e9ponses par nos deux v\u00e9t\u00e9rinaires de ce matin, Saskia Muskens et Lionel Bertholet.", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727530", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Question d\u00e9veloppement: le pica / MJA_2019-10-06T06:13:45_question-developpement-le-pica", "Monsieur Jardinier du 06.10.2019"], "alternativeSummary": ["Le pica est un trouble du comportement alimentaire caract\u00e9ris\u00e9 par l\u2019ingestion de substances non nutritives: craie, plastique, sable, papier, terre, bois, cailloux, herbe, excr\u00e9ments. Comment r\u00e9agir lorsque son animal de compagnie en souffre? Des pistes de r\u00e9ponses par nos deux v\u00e9t\u00e9rinaires de ce matin, Saskia Muskens et Lionel Bertholet."], "variantIds": ["ece-10727530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:46:38Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [83%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [83%] :\r\n8 heures et quart, question de d\u00e9veloppement concernant le PicaP. il sait \u00e0 quel est tout apr\u00e8s l'iPad tout le Pica, voil\u00e0 le pathos, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures moins un disque grosso modo la chronique devraient d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en lien \u00e0 \u00e0 la r\u00e9\u00e9coute sur notre page web peut-\u00eatre d'encore une ou 2 minutes mais \u00e7a arrive et maintenant donc le Pica alors c'est c'est l'ann\u00e9e \u00e9p\u00e9e pour les chiots si \u00e7a l'ann\u00e9e d'\u00e9p\u00e9e donc pratiquement au ticket \u00e0 fusionnel et parce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [87%] :\r\nLe Pica, c'est le fait de manger tout et n'importe quoi, donc des, des, des choses qui ne seront pas normalement pas comestible exemple digestive et digestive, exemple, \u00e7a peut \u00eatre des morceaux de tissu, \u00e7a peut \u00eatre de la terre, \u00e7a peut \u00eatre des cailloux, vous savez, tout peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [82%] :\r\nTout, vraiment tout \u00e7a, non, non, d\u00e8s que des cadres de porte les les soins qui qui fait se sont ai tout tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [85%] :\r\nToute l'\u00eele des lacets, ils sont incroyables, mais c'est aussi un comportement qui alors pathologique chez les humains, on a aussi du Pica chez les humains, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [93%] :\r\nVous voulez dire qu'on mange des choses qu'on ne devrait pas mourir, mais dans certains cas pathologiques, pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [77%] :\r\nOui, il est pakistano- chapitre en est pas l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [74%] :\r\n\u00e7a vous \u00eates \u00eatre m\u00eame les poils, hein, qui se l\u00e2che les points qui s'arrachent des poils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [80%] :\r\nEst ce que la qu'autrefois j'fait aussi partie du syndrome Pica. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [86%] :\r\nOui, c'est une sorte de Pica la comme prof \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [88%] :\r\nOk mais pas si leur th\u00e9matique, moi, d'accord, mais je sens que \u00e7a va, \u00e7a d\u00e9pend de quelle race on parle : OK, je sens que \u00e7a va \u00eatre simple, donc on parle de ce comportement de ce trouble du comportement alimentaire qui fait que l'on mange tout et n'importe quoi, quelles sont les animaux qui sont touch\u00e9s par ce Pica ce trouble l\u00e0 alors tous peuvent l'\u00eatre, donc on sait tous manger c'est tous les animaux, bon, quelles sont les rixes que vous allez me dire tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [89%] :\r\nL'air et 700 en fonction de ce qu'ils ont \u00e0 g\u00e9rer, \u00e7a peut \u00eatre une occlusion cr\u00e9er un corps \u00e9tranger, donc une occlusion intestinale ou de l'Est au niveau de l'estomac, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, les choses ne passent plus et puis apr\u00e8s, \u00e7a peut cr\u00e9er d\u00e8s des ulc\u00e9rations des n\u00e9croses de l'intestin de l'estomac ou autre et puis ben il y a des choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [96%] :\r\nLes les intoxications aussi peuvent \u00eatre une un r\u00e9sultat de la Pica. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [89%] :\r\nQu'est ce que vous avez dans vos cabinets, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu ce ce ce type de comportement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [88%] :\r\nOui alors \u00e7a on l'a r\u00e9guli\u00e8rement c'est un qui, selon vous, c'est un comportement qui qui est quasi normal chez les chiots et chez les les les chatons, ils ont aussi une phase comme chez les b\u00e9b\u00e9s o\u00f9 tout passe par la bouche et puis ils ont besoin de de mordiller de croquer et souvent, malheureusement il ils avalent dans le jeu, donc on avait, on a souvent des, des, des chats, des des jeunes animaux qui mangent des chaussettes qui mangent des jouets pour enfants, vous savez ces petits qu'on a oui, oh mon Dieu, je me rappelle bien, voil\u00e0, et donc celle de probl\u00e8mes avec \u00e7a, c'est toujours sympa de faire une radio de contrastes d'un chat, et de voir tout d'un coup un coeur au milieu des intestins qui se dessine avec votre contraste c'est c'est mignon moins quand il faut aller le chercher en ouvrant Cham. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [96%] :\r\nEt vous, de votre c\u00f4t\u00e9 Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [85%] :\r\nOui, alors je cette de gomme qu'on a au bout des crayons enfin ces esp\u00e8ces de d\u00e9coration, mais enfin j'ai eu, j'avais eu un coeur qui avait, qui avait perfor\u00e9 l'intestin du du chat, on avait eu enlever tout un un morceau apr\u00e8s il y a eu les cailloux qui avait \u00e9t\u00e9 DVD et morceaux de verre, j'entends, on peut imaginer tout et puis par contre effectivement, il y a le c\u00f4t\u00e9 qui peut \u00eatre dit passage ou apprentissage dans la vie d'un animal \u00e0 J\u00e9richo oui voil\u00e0 un mouche ou chatons et puis l\u00e0 on sait pas forc\u00e9ment sous la d\u00e9nomination Pica, plus un stage de stade de d\u00e9veloppement mais par contre, apr\u00e8s, vous avez ceux aussi qui ont qui font \u00e7a de fa\u00e7on r\u00e9currente et puis son p\u00e8re et de 3 \u00e0 4 fois, j'ai eu des fous les gens voulaient plus leur animal parce qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb le faire op\u00e9rer 3 fois parce qu'il avait mang\u00e9 \u00e7a peut \u00eatre difficile, \u00e7a peut \u00eatre aussi ou \u00e7a et et voulait plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [84%] :\r\nAlors c'est c'est important ce que vous dites c'est c'est vraiment, on ne parle pas du stade d'apprentissage des des petits non \u00e7a son instinct, \u00e7a c'est pas normal, voil\u00e0 \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me trouble mais par contre, alors que c'est un animal adulte, chats, chiens donc lapins, cobayes, c'est valable chez tout le monde, et s'ils en sont tous capables donc d'accord \u00e7a viendrait de quoi de nouveau tours de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [87%] :\r\nTout et de rien, chez certains, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me psychique avec un animal qui s'ennuie et puis qu'il trouve dans le fait de ronger quelque chose \u00e0 un apaisement \u00e0 son ennui, le fait de ma\u00eetre les de mastiquer, \u00e7a les \u00e7a les calme \u00e9norm\u00e9ment l'animal anxieux et livr\u00e9 \u00e0 lui- m\u00eame, \u00e0 avoir tendance \u00e0 vouloir mordiller quelque chose apr\u00e8s ben tant mieux pour lui, s'il a des jouets tr\u00e8s r\u00e9sistant et si \u00e7a r\u00e9siste pas, malheureusement, il finit par les ing\u00e9rer mais \u00e7a peut aussi \u00eatre des probl\u00e8mes qui sont pas psychique, mais qui sont -ils vraiment des probl\u00e8mes physiques, on avait eu le cas d'un chien qui avait mang\u00e9 un tapis Madame tapis, un tapis mais alors petit \u00e0 petit instant un tapis genre tapis avec des des gros morceaux de laine enfin assez \u00e9pais et il avait d\u00e9piauter le tapis tranquillement, gentiment parce qu'il avait en fait des ulc\u00e8res d'estomac, mais \u00e7a on ne l'avait pas compris tout de suite et ses br\u00fblures d'estomac, faisait qu'il avait besoin de manger en dehors de ses repas, matin et soir pour calmer ses ses ses aigreurs, il avait fini par on avait d\u00fb ouvrir, pour aller chercher les morceaux Tapie qui avait fini par faire une grosse boule assez indigeste au niveau de l'estomac et c'est constate rendu compte qu'il avait les sur avait des ulc\u00e8res important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [80%] :\r\nDonc, c'est pas le tapis qui a provoqu\u00e9 les ulc\u00e8res, mais c'\u00e9tait le m\u00e9dicament que le chien a trouv\u00e9 pour calmer ses pour calmer ses hussards au il Neil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [92%] :\r\nC'est pour \u00e7a je pense important, dire que le Pica, \u00e7a va plut\u00f4t \u00eatre un sympt\u00f4me, mais \u00e7a ne va pas du tout nous dire la cause et puis c'est vrai que dans beaucoup de cas, on va avoir tendance \u00e0 se dire c'est comportemental mais \u00e7a \u00e7a voil\u00e0, mais le probl\u00e8me c'est que si on part dans cette direction, on va occulter peut-\u00eatre un probl\u00e8me physique sur lequel on devrait une intol\u00e9rance alimentaire une pancr\u00e9atite des douleurs X ou Y qui font que l'animal pour essayer de se s'apaiser, va commencer \u00e0 manger n'importe quoi et c'est pour \u00e7a que l\u00e0 c'est important peut-\u00eatre de dire que la la d\u00e9marche, elle est peut-\u00eatre plus judicieuse de commencer par \u00e9liminer les choses qu'on peut plus facilement diagnostiqu\u00e9e, c'est-\u00e0-dire les probl\u00e8mes physiques, soit par une prise de sang, une \u00e9cographie autre pour apr\u00e8s, c'est tout \u00e7a est n\u00e9gatif se concentrer sur une th\u00e9rapie comportementale parce qu'il y a rien de plus d\u00e9l\u00e9t\u00e8re que de se dire trop vite c'est comportemental de donner des m\u00e9dicaments X ou Y pour le le comportement et puis que le probl\u00e8me physique va faire qu'empirer pendant cette p\u00e9riode, le temps qu'on se rende compte que \u00e7a marche pas et sache c'est aussi valable pour d'autres, comme les, les, les, chaque urine partout o\u00f9 des choses, des choses comme \u00e7a, mais c'est vraiment important de d'\u00eatre d'avoir une syst\u00e9matique dans ce diagnostic, donc c'est pas que le v\u00e9t\u00e9rinaire, il veut pas penser que c'est comportemental si vous propose de faire d'abord des examens pour \u00e9valuer le l'\u00e9tat physique de l'animal, mais c'est plus en vue de et puis pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [87%] :\r\nEt j'avais m\u00eame des chevaux, une sorte de Pica d\u00e9chu qui mangent de la terre, mais c'\u00e9tait vraiment typiquement \u00e0 certaines p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, qui correspondait en fait \u00e0 des p\u00e9riodes o\u00f9 il muet beaucoup, ils \u00e9taient carenc\u00e9s en vitamines et je pense qu'en mangeant la Terre ils essayaient de rechercher des, des, des sels min\u00e9raux, des vitamines qu'ils arrivent pas absorb\u00e9s par le ralliement parce qu'aussit\u00f4t qu'on est compl\u00e9mentaires ils arr\u00eater compl\u00e8tement cette cette manie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [88%] :\r\nAlors j'en j'en viens \u00e0 la co- prof agi parce que vous disiez oui et non, donc les soyons clairs, les animaux qui mangent leurs excr\u00e9ments chiens souvent on a beaucoup de questions l\u00e0- dessus effectivement, oui ou non alors dans quelle situation c'est dans tous les cas, le Hamas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [92%] :\r\nNon, non au cas par cas, de nouveau, \u00e7a c'est vraiment chaque cas qui est un un cas \u00e0 part enti\u00e8re et qu'il faut retravailler en fonction de, de, de l'animal qu'on a sous la main quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [87%] :\r\nLionel oui souvent une des questions qui revient avec la co- prof agit c'est est ce qu'il a une carence oui hein, c'est qu'il y a quelque chose qui va pas, alors il faut dire que par rapport aux nourriture qu'on peut trouver dans le commerce en g\u00e9n\u00e9ral, ces animaux -l\u00e0 hein vont pas avoir de carence parce qu'ils ont \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'ils ont besoin les portions sont \u00e9tudi\u00e9es et si il y a une carence qui a un autre probl\u00e8me derri\u00e8re, c'est pas parce qu'il manque quelque chose dans la nourriture qu'on peut trouver dans le commerce parce que g\u00e9n\u00e9ralement, elles sont plus ou moins tout \u00e9quilibr\u00e9 mais c'est parce qu'il y a peut-\u00eatre un autre probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre l'an\u00e9mie, \u00e7a peut \u00eatre pour les dix il y a des probl\u00e8mes de thyro\u00efde n'importe mais c'est pas qu'il est mal aliment\u00e9e que ce qu'on lui donne, si on donne des rations qu'on a dans le commerce qu'il manque quelque chose, bien s\u00fbr, si on commence \u00e0 faire soi -m\u00eame, la cuisine, l'animal peut se poser la question c'est est -ce qu'on a fait bien ou pas, mais en principe, ce que vous achetez comme nourriture, soins sachets ou de croquettes s'\u00e9quilibrer, donc vous dites -vous pas parce que vous donnez, telle ou telle marque, est ce qui lui manque de vitamines, comme \u00e7a, c'est l'animal est en bonne sant\u00e9, c'est pas tu sera pas d\u00fb \u00e0 la nourriture, c'est le manque quelque chose sera plus un probl\u00e8me de maladie autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [92%] :\r\nD'accord, alors allez allez faire le contr\u00f4le \u00e7a j'ai bien compris si on a un animal qui mange des choses qui ne sont pas normalement alimentaire donc sortent du cadre de l'alimentation de base, allez faire un contr\u00f4le pour savoir s'il y a pas un probl\u00e8me vermifuge Fugier ou je sais pas quoi peut on peut changer les aliments peut-\u00eatre donner des aliments qui sont pour des estomacs sensibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [85%] :\r\n\u00e7a aussi, mais \u00e7a d\u00e9pende vraiment la cour de la cause, oui, oui, \u00e7a d\u00e9pend de la cause, on avait eu un chien qui avait aussi manger des galets comme \u00e7a sur une plage et en fait on s'est rendu compte, on rediscute oncle propri\u00e9taire qui les mang\u00e9 galets pourquoi parce qu'il y a eu un barbecue que certainement du jeu le judiciaire, de la viande avait coul\u00e9 sur les galets, le chien avait voulu y aller \u00e0 cause de \u00e7a, c'\u00e9tait pas du tout de la Pica, c'\u00e9tait vraiment li\u00e9 \u00e0 quelque chose de bien pr\u00e9cis : oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [86%] :\r\nEt si vous posez vous savez un animal qui est sujet \u00e0 \u00e7a, c'est de bien veiller \u00e0 lui donner acc\u00e8s le moins possible \u00e0 tout ce qui pourrait ing\u00e9rer bien s\u00fbr par les sc\u00e8nes et les jouets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [91%] :\r\nComme avec des enfants en bas \u00e2ge le tenir en laisse, quand on se prom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [92%] :\r\nOui, les cas les plus graves, \u00e7a va jusqu'\u00e0 lui mettre une museli\u00e8re pour pouvoir l\u00e2cher pour pas qu'il puisse enfin pour le prot\u00e9ger de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ce que l'on pouvait dire de mani\u00e8re relativement g\u00e9n\u00e9ral sur le Pica, troubles du comportement alimentaire, caract\u00e9ris\u00e9 par l'ingestion de substances non nutritives par les ans \u00e0 votre v\u00e9t\u00e9rinaire si c'est le cas de votre animal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertholet, Lionel", "role": "v\u00e9t\u00e9rinaire", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muskens, Saskia", "role": "v\u00e9t\u00e9rinaire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E4E1038-EA54-4E3B-8A3C-86428D842A13", "internalArchiveId": "1E4E1038-EA54-4E3B-8A3C-86428D842A13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 07:06:03-07:06:28 / Infotrafic: 07:58:12-07:59:10 / Infotrafic: 08:28:55-08:29:16 / Infotrafic: 08:59:05-08:59:41 / * \r\n--P2 Chronique v\u00e9t\u00e9rinaire: mon chien a peur, dois-je le rassurer ou l'ignorer?\r\nChronique v\u00e9t\u00e9rinaire: mon chien a peur, dois-je le rassurer ou l'ignorer?\r\nEn situation de stress, l'humain qui accompagne un chien ne sait pas toujours comment r\u00e9agir correctement. Des pistes de r\u00e9ponses avec nos v\u00e9t\u00e9rinaires.\r\n--P4 Chronique v\u00e9t\u00e9rinaire: le patou\r\nChronique v\u00e9t\u00e9rinaire: le patou\r\nL'automne est une belle saison pour des balades en montagne. Peut-\u00eatre allez-vous rencontrer un patou, un chien qui prot\u00e8ge les troupeaux. Comment se comporter lors de telles rencontres? Explications et listes des alpages.\r\n--P5 Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nFran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nMigrateur stricte il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, le pigeon ramier est devenu s\u00e9dentaire gr\u00e2ce \u00e0 son adaptation aux milieux urbains qui le prot\u00e8gent probablement des pr\u00e9dateurs et au r\u00e9chauffement climatique. \r\nCe dimanche n'h\u00e9sitez pas \u00e0 participer \u00e0 l'une ou l'autre des activit\u00e9s que proposent \u00ab Les journ\u00e9es internationales des migrations \u00bb, plus d'information sur le site de Birdlife.\r\n--P6 Question d\u00e9veloppement: le pica\r\nQuestion d\u00e9veloppement: le pica\r\nLe pica est un trouble du comportement alimentaire caract\u00e9ris\u00e9 par l'ingestion de substances non nutritives: craie, plastique, sable, papier, terre, bois, cailloux, herbe, excr\u00e9ments. Comment r\u00e9agir lorsque son animal de compagnie en souffre? Des pistes de r\u00e9ponses par nos deux v\u00e9t\u00e9rinaires de ce matin, Saskia Muskens et Lionel Bertholet.\r\n--P7 Daniel Cherix: les cercopes, insectes h\u00e9mipt\u00e8res du groupe homopt\u00e8res\r\nDaniel Cherix: les cercopes, insectes h\u00e9mipt\u00e8res du groupe homopt\u00e8res\r\nLes insectes homopt\u00e8res sont tous phytophages et ont une aile d'un seul tenant et compl\u00e8tement transparente. Ce groupe est celui des cigales, des cercopes ou crachats de coucou, des fulgores et des cicadelles.  C'est le groupe des cercopes qui int\u00e9resse le plus les jardiniers car on y trouve les psylles, les mouches blanches, les pucerons et les cochenilles.", "durationSec": 3379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727531", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 06.10.2019", "Sujet 1 / MJA_2019-10-06T06:03:45_sujet-1", "Sujet 8 / MJA_2019-10-06T06:53:45_sujet-8", "Sujet 3 / MJA_2019-10-06T06:08:45_sujet-3", "Sujet 9 / MJA_2019-10-06T07:03:45_sujet-9", "Sujet 10 / MJA_2019-10-06T07:13:45_sujet-10", "Daniel Cherix: les cercopes, insectes h\u00e9mipt\u00e8res du groupe homopt\u00e8res / MJA_2019-10-06T06:13:45_daniel-cherix-les-cercopes-insectes-hemi", "Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2019-10-06T06:13:45_francois-turrian-le-quiz-nature", "Chronique v\u00e9t\u00e9rinaire: mon chien a peur, dois-je le rassurer ou l\u2019ignorer? / MJA_2019-10-06T06:08:45_chronique-veterinaire-mon-chien-a-peur-d", "Chronique v\u00e9t\u00e9rinaire: le patou / MJA_2019-10-06T06:13:45_chronique-veterinaire-le-patou", "Question d\u00e9veloppement: le pica / MJA_2019-10-06T06:13:45_question-developpement-le-pica", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-10-06T06:03:45_monsieur-jardinier", "Monsieur Jardinier du 06.10.2019", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-10-06T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Les insectes homopt\u00e8res sont tous phytophages et ont une aile d\u2019un seul tenant et compl\u00e8tement transparente. Ce groupe est celui des cigales, des cercopes ou crachats de coucou, des fulgores et des cicadelles.  C\u2019est le groupe des cercopes qui int\u00e9resse le plus les jardiniers car on y trouve les psylles, les mouches blanches, les pucerons et les cochenilles.", "En situation de stress, l\u2019humain qui accompagne un chien ne sait pas toujours comment r\u00e9agir correctement. Des pistes de r\u00e9ponses avec nos v\u00e9t\u00e9rinaires.", "L\u2019automne est une belle saison pour des balades en montagne. Peut-\u00eatre allez-vous rencontrer un patou, un chien qui prot\u00e8ge les troupeaux. Comment se comporter lors de telles rencontres? Explications et listes des alpages.", "Le pica est un trouble du comportement alimentaire caract\u00e9ris\u00e9 par l\u2019ingestion de substances non nutritives: craie, plastique, sable, papier, terre, bois, cailloux, herbe, excr\u00e9ments. Comment r\u00e9agir lorsque son animal de compagnie en souffre? Des pistes de r\u00e9ponses par nos deux v\u00e9t\u00e9rinaires de ce matin, Saskia Muskens et Lionel Bertholet."], "variantIds": ["ece-10727535", "ece-10727524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:46:39Z", "speechToTexts": ["13.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\nMonsieur Jardinier et des v\u00e9t\u00e9rinaires Christine Magro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nEt avec Adrien aura \u00e0 la technique, ce dimanche matin de v\u00e9t\u00e9rinaires et de jardiniers, comme il se doit, puisque nous sommes le 1er dimanche du mois d'octobre, Saskia qui n'aimait telle Bertholet C\u00e9dric Boda et Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique, nous allons passer un petit tour de table d\u00e9but d'\u00e9mission, puis nous vous proposerons des r\u00e9ponses aux questions que vous nous avez adress\u00e9 par courriel que vous nous avez adress\u00e9 sur Facebook \u00e0 propos sur Facebook, on a mis une s\u00e9rie de fruits de saison, vous avez \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s nombreux \u00e0 jouer le jour vous disait, lequel n'est pas le fruit de saison r\u00e9ponse bient\u00f4t vous allez bient\u00f4t le savoir mais pour l'instant qu'il est 6 heures 4 d'abord bonjour \u00e0 tous, bienvenue, merci d'\u00eatre l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9coute et merci aux 4 participants \u00e0 cette \u00e9mission, on commence par Lionel Bertholet bonjour Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [88%] :\r\nVous avez hier de r\u00eaver, donc je me dis : on va vous r\u00e9veiller non non j'\u00e9tais surpris qu'on commence par mois un pommier, j'aurais pu commencer par Saskia mais bon Lionel oui Turner dans vos cabinets qu'est -ce qui se passe dans, j'allais dire dans votre vie, non mais oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [87%] :\r\nOui, oui, il y a toujours beaucoup d'chose qui se passe non sent que l'Automne arrivent d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e0 dire les premiers frimas et puis, pensant que, alors, je pense, c'est un peu la m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mais gentiment dans les choses se sont un peu plus calme, peut-\u00eatre que dans votre cabinet aussi, oui, je trouve, au niveau en tout cas des \u00e9videmment l'\u00e9t\u00e9 on a beaucoup plus de blessures beaucoup les animaux sortent beaucoup plus son aussi les attend maintenant va plut\u00f4t pass\u00e9es, je pense, dans la phase des des st\u00e9rilisation castration parce qu'on a tous ces jeunes animaux qui sont n\u00e9s en d\u00e9but d'ann\u00e9e et qui qui maintenant arrivent \u00e0 maturit\u00e9 pour \u00eatre st\u00e9rilis\u00e9s, ce qui est une bonne chose pour \u00e9viter qu'ils se reproduisent \u00e0 tout va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [89%] :\r\nExcellente chose alors Saskia mesquin bonjour Saskia bonjour Christine v\u00e9t\u00e9rinaires aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [84%] :\r\nV\u00e9t\u00e9rinaires aussi, moi j'ai pass\u00e9 une partie de ma soir\u00e9e hier soir \u00e0 compter mes tortues parce que vu le le froid de ces derniers jours, je voulais juste m'assurer que tout le monde b\u00e9n\u00e9ficiait d'un petit coin chaud et sur six, mais il y a pas beaucoup un sursis que 5 1 et il m'a fallu impuissants moment on ne compte que la 6\u00e8me s'\u00e9tait mis en strates sous les 3 premi\u00e8res bien profond dans la terre, mais je l'ai retrouv\u00e9, donc je peux aller me coucher tranquillement sereine en sachant tout mon \u00e9tait au chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [81%] :\r\nEh ben c'est parfait, on a des questions dans le cours absolument pardon ciel au poids, r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, donc elles sont d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [84%] :\r\nAlors, elle s'enterrent la nuit elles que le le la chaleur diminue, mais d\u00e8s qu'il y a un petit rayon de soleil, elles sont les premi\u00e8res \u00e0 sortir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [82%] :\r\nM\u00eame celle qui est tout, tout vous croyez, je sais pas, j'esp\u00e8re un amant n'avait pas bien dormir, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 part \u00e7a, donc dans les cabinets, rien de particulier, comme Lionel, pas de de Ken surtout les cas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [86%] :\r\nUn vrai bonheur de revoir tous ses poils qui commencent \u00e0 tomber de partout parce que les animaux refont une mue maintenant pour pour pr\u00e9parer \u00e0 l'hiver et \u00e7a surprend toujours les gens qui pensent que la \u00e2me que, au printemps, mais non, il y a aussi une mue \u00e0 l'Automne et ils perdent vraiment ce poil tout enfin qui est le le poil d'\u00e9t\u00e9 pour passer un poil beaucoup plus \u00e9pais beaucoup plus du stent qui va les prot\u00e9ger durant l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [86%] :\r\nC'est surtout les animaux qui sort tous ces tous les animaux qui passent quand m\u00eame qui ont encore dans la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [86%] :\r\nAlors, malheureusement, on peut penser que les les les chats d'int\u00e9rieur ne sont pas touch\u00e9s par \u00e7a, mais si parce qu'ils r\u00e9agissent aussi au changement de luminosit\u00e9 au changement de au jour qui qui diminue beaucoup et du coup \u00e9change quand m\u00eame leur poids elle- m\u00eame s'ils sont sur le radiateur 365. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [87%] :\r\nLionel et peut-\u00eatre aussi que, \u00e0 pr\u00e9sent, ben les, les, les animaux m\u00eame dedans avec les chauffages, etc, ont tendance \u00e0 mener un petit peu toute l'ann\u00e9e parce qu'il d\u00e9fend, ils enl\u00e8vent leurs sous- poil puisqu'ils en permanence en chaleur enfin perdre et ils sont chauds, ils ont donc voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a explique aussi pourquoi il y a des gens qui viennent en consultation et qui nous disent : ah moi je comprends pas et perd tellement de poils mon animal toute l'ann\u00e9e, etc, ce qui a un probl\u00e8me et puis on va leur expliquer que c'est plut\u00f4t non, nos conditions de vie moderne, on va dire qui qui sont responsables de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [77%] :\r\nBon le Chanu, avec tous les probl\u00e8mes hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [79%] :\r\nTech or les allergies aussi semble -t-il oui merci donc \u00e0 Saskia Alien \u00e0 Lionel anneau de v\u00e9t\u00e9rinaires, les jardiniers, de leur c\u00f4t\u00e9, Ga\u00ebtan bonjour g\u00e9n\u00e9tique Ga\u00ebtan GMT. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [90%] :\r\nBonjour, Christine non, alors on a plut\u00f4t, en fait c'est pas encore tout \u00e0 fait le repos hivernal tant esp\u00e9r\u00e9, c'est plut\u00f4t la saison des r\u00e9coltes, on a les pommes, les poires, les noix dans les arbres, il y a encore beaucoup de fruits d'\u00e9t\u00e9 qui sont copains encore r\u00e9colter maintenant enfin les fruits et l\u00e9gumes, tomates, aubergines, poivrons qui sont encore en train de m\u00fbrir ce qui peut-\u00eatre s'il y a quelques ann\u00e9es, on aurait d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 tomber, l\u00e0, on peut encore compter un peu dessus mais bien s\u00fbr, on a aussi tous les probl\u00e8mes des premi\u00e8res nuits fra\u00eeches qui bloque la maturit\u00e9 ou qui les rendent dur \u00e0 coeur le manque d'eau qui les rendent aussi un peu plus petit, un peu plus dur, donc on a pas mal de probl\u00e8mes physiologiques li\u00e9s aux r\u00e9coltes et puis \u00e0 la saison qui est s'allonge pas mal et en fait la une grande partie des questions, c'est li\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [89%] :\r\nCette semaine, ouais, ouais, c'\u00e9tait clairement votre avis C\u00e9dric Bedin bonjour C\u00e9dric bonjour Christine m\u00eame chose oui tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:19) [89%] :\r\nD'affaires c'est un c'est exactement la m\u00eame chose apr\u00e8s vrai qu'on voit que les certains v\u00e9g\u00e9taux, alors c'est pas leurs poils mais c'est leur feuille qui commence \u00e0 tomber, gentiment, certains commencent \u00e0 prendre des couleurs aussi automnal, donc c'est vrai qu'on voit que l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 changer, ben on le voit aussi vis-\u00e0-vis de la nuit et du jour nuit un peu plus longue voil\u00e0 c'est c'est l'Automne qui arrive gentiment, on va dire et puis c'est vrai qu'avec ces quelques gouttes de pluie qui tombe, ces derniers jours, \u00e7a fait du bien aussi \u00e0 la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [77%] :\r\nC'est le port enfin sur les r\u00e9gions et non pas des masses a pas des mains d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [79%] :\r\n\u00e7a fait il faudrait \u00e9norm\u00e9ment d'apr\u00e8s ce qui est vrai, plusieurs semaines de pluie non- Stop ce on voudrait si on vous l'avait aliment\u00e9 les seuls mais c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, c'est d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [89%] :\r\nOn va prendre ce qu'on peut prendre un, on est d'accord, bien, bah \u00e9coutez, moi je vous remercie, ce qui veut dire donc, vous l'avez compris, m\u00eame si vous \u00eates encore sous la couette, bien au chaud, en train de nous \u00e9couter de jardiniers de v\u00e9t\u00e9rinaires, ce qui veut dire qu'on va par les questions jardiniers juste apr\u00e8s notre 1er disque de Luce rh\u00e9nan de Renan Luce dans l'eau dans le bon sens d'ailleurs et puis on en viendra aux questions v\u00e9t\u00e9rinaire tout \u00e0 l'heure aux alentours de 6 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [77%] :\r\nL'c'est rempli de ce qui tombe en pixels. \r\nAlain bient\u00f4t les cascades dans une aussi froid qu'on Sedec. \r\nBient\u00f4t au se refaire car ce chien qui bient\u00f4t reprendre sabrer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:44) [86%] :\r\nOh tout le Champ des chim\u00e8res grisant et gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [88%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t, au renouveau rh\u00e9nan Luce pour ouvrir cette \u00e9mission si vous aimez c'est ce chanteur cet artiste fran\u00e7ais, il a fait para\u00eetre en mai dernier, son 4\u00e8me album et puis il sera en concert le 7 novembre aux Docks \u00e0 Lausanne, qu'on se le dise, le choix musical est sign\u00e9 de Jean Baptiste romance alors les premi\u00e8res questions que nous abordons ce matin ce sont des questions Jardinier gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence de C\u00e9dric Bodin et de Ga\u00ebtan Genetti on commence C\u00e9dric avec une aide tuya de Claude qui nous dit clairement tout droit, nous avons une et de tuer \u00e0 qui entoure notre jardin, elle date de 30 ans environ cette ann\u00e9e, nous avons beaucoup de tiges et de branches qui jaunissent ou qui Bruni ou qu'qui sache on a trait\u00e9 avec 2 longueurs et avec un produit contre le Bruni sement, enfin il y a eu deux 3 traitements que vous avez sous les yeux et nous arrosons avec des bus pour le gazon des tuyaux perc\u00e9s pour les tuya et sous le nom, la m\u00e9t\u00e9o nous arrosons pendant 20 \u00e0 30 minutes 2 \u00e0 3 fois par semaine, \u00e0 charge pour le gazon, mais 3, 4 fois pendant l'\u00e9t\u00e9, que pensez -vous de ces p\u00f4vres tuya. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:42) [85%] :\r\nBon, ils sont pas si pauvres que \u00e7a parce qu'avec moi ce qu'il leur tout ce qu'il donne, il y a, il y a trop m\u00eame, je pense, apr\u00e8s c'est un avis personnel et m\u00eame la non, ils sont beaux, il faut, il ne faut pas trop s'inqui\u00e9ter donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [79%] :\r\nSur la photo g\u00e9n\u00e9ral allait Burn. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:55) [87%] :\r\nNon, non, non, c'est une tr\u00e8s belle et on voit les les poussive, enfin, les poussant parce que il l'avait pas encore tailler un moment de la photo donc tout, elle se porte super bien, je pense qu'elle est tr\u00e8s bien entretenu, qui est des petites branches qui s\u00e8che, un petit peu, ben c'est normal, \u00e7a fait aussi partie un peu de la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de des plantes, faut pas oublier que des fois les plantes ont besoin de des feuilles ont besoin de perte des aiguilles ont besoin de voil\u00e0 que que des petites branches s\u00e8ches, l\u00e0 il y a pas du tout une question de maladie ou de de parasites parce que ce sont souvent, on a des grosses branches de tuer a qui s\u00e8che, on pourrait penser que c'est du but reste qui est l\u00e0, mais l\u00e0 c'est pas du tout le cas, donc c'est vrai qu'il est aux petits soins, vraiment pour \u00e7a et moi je voil\u00e0, j'ai juste r\u00e9pondu qu'il ne fallait pas les repas s'inqui\u00e9ter l'engrais, c'est bien d'en ma\u00eetre, mais c'est pas forc\u00e9ment syst\u00e9matiquement toutes les ann\u00e9es qu'il est oblig\u00e9 de mettre 10 kilos, il peut aussi faire une alternance avec un peu de de compost, une ann\u00e9e sur 2, ou m\u00eame une ann\u00e9e sur 3 et puis ben tous ces traitements qui fait conflit Bruni sur le clip, cr\u00e9er un produit \u00e0 base de cuivre donc toutes ces choses -l\u00e0, moi je lui ai dit que c'\u00e9tait superflu pour ma part le tueur, c'est pas une plante qui demande \u00e9norm\u00e9ment de fin de traitement en soi -m\u00eame, pas du tout \u00e0 prouver, juste faire attention but presse mais quand il a du but reste en g\u00e9n\u00e9ral mais c'est trop tard, on ne peut pas faire grand chose de toute mani\u00e8re, couper les branches s\u00e8ches mais l\u00e0 franchement \u00e7a \u00e7a et elle est en tr\u00e8s bonne \u00e9tat, ce qui est important et ce qui peut faire, c'est de la taille et une \u00e0 2 fois par ann\u00e9e, une fois, je dirais au printemps et puis une fois fin ao\u00fbt, fin septembre, \u00e7a d\u00e9pend un petit peu de la il disait qu'il \u00e9tait \u00e0 propos de la taille non aux de du lieu, il aimait pas en fait non, on sait pas o\u00f9 ils sont, mais voil\u00e0, il peut la taille une \u00e0 2 fois par ann\u00e9e, ce qui va aussi permettre de la de la pousser un petit peu apr\u00e8s pour le, pour qu'elle pas pour qu'elle pousse encore mieux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:01) [85%] :\r\nOk et donc elle est en pleine forme, effectivement, et c'est pas une ou 2 petites branches pour ce qui est surprenant, c'est que \u00e7a fait 30 ans qu'ils l'ont, puis tout d'un coup, il parle de ses petites branches, \u00e7a a l'air d'\u00eatre la premi\u00e8re fois qu'il y a des bien s\u00fbr je voudrais une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:12) [89%] :\r\nApr\u00e8s 30 ans, voil\u00e0, c'est normal, il y a beaucoup de branches qui sont s\u00e8ches, de toute mani\u00e8re, au Centre, si on ouvre la et si on veut bien, \u00e7a c'est normal, c'est le manque de lumi\u00e8re, il suffit qu'il y ait un arbre aussi pas \u00e0 proximit\u00e9, ce qui fait que \u00e7a fait un peu plus d'ombre, on a eu quand m\u00eame des \u00e9t\u00e9s tr\u00e8s secs, m\u00eame si eux ils ont le syst\u00e8me d'arrosage qui est tr\u00e8s bien, soit un goutte-\u00e0-goutte au pied mais c'est vrai que le tueur, c'est aussi une plante qui se porte tr\u00e8s bien avec le sec, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:42) [86%] :\r\nEh ben merci pour la r\u00e9ponse, a clos 2 on a des fourmis pour vous Ga\u00ebtan des fourmis sur Rozier Anne-Marie nous dit je vous pr\u00e9sente mon jeune Pierre de Ronsard, donc le rosier, il a bien pass\u00e9 l'\u00e9t\u00e9, comme tous les rosiers d'ailleurs et le voil\u00e0 Souda ensabl\u00e9 colonis\u00e9 par des fourmis Les \u00e9nergiquement gicl\u00e9 directionnel tout \u00e0 l'heure et qu'est ce que je peux faire d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:08) [90%] :\r\nAlors c'est pas surprenant qu'il y ait des fourmis sur un rosier ou sur n'importe quelle plante si il y a des fourmis, g\u00e9n\u00e9ralement c'est parce qu'il y a des pucerons ou peut-\u00eatre en fin de saison d\u00e8s cochenilles, c'est ce qu'il est tr\u00e8s possible, c'est pas \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, \u00e7a ne va pas faire beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts sur les rosiers, donc il y a pas trop d'inqui\u00e9tude l\u00e0- dessus, il y a assez de ravages d'autres Well d'autres pr\u00e9dateurs des pucerons et cochenilles qui pourront s'en charger en fin de saison. \r\nUne chose qu'on peut faire pour limiter la pr\u00e9sence des pucerons ou d\u00e8s cochenilles \u00e0 l'avenir, \u00e7a serait c'est un truc assez efficace, \u00eatre plant\u00e9e de lavandes ou des nains au pied des rosiers, c'est joli, \u00e7a, \u00e7a fait une sorte de couverture du sol \u00e7a porte plainte choses positives, \u00e7a couvre le sol donc c'est d\u00e9coratif et puis \u00e7a limite un peu la la pr\u00e9sence non seulement des mauvaises herbes, mais aussi de certains insectes suceurs tout en attirant des insectes pollinisateurs c'est pas mal, \u00e7a tombe, \u00e7a veut dire que \u00e7a se sache, rel\u00e8ve chasserait les fourmis voil\u00e0 bah, par extension, parce que \u00e7a commence par \u00e9liminer les pucerons, puis les fourmis, mais l\u00e0, ce qui est assez \u00e9tonnant ce ces amalgames de sable, c'est vraiment des esp\u00e8ces de Denis de sable s'directement sur la tige, moi je pense qu'il peut y avoir des acariens ou une autre forme d'araign\u00e9e ou de, de, d'insectes tisseur qui je sais pas si elle collabore avec les fourmis ou pas mais c'est c'est tr\u00e8s marrant que le sable reste agglom\u00e9r\u00e9es sur la tige \u00e7a, personnellement, je n'ai jamais vu donc je pense que la meilleure m\u00e9thode, c'est effectivement de gicl\u00e9es de l'enlever physiquement une fois 2 fois faudra peut-\u00eatre le refaire quelquefois fois et surveill\u00e9 au printemps prochain, mais la raison pour laquelle \u00e7a s'agglom\u00e8re sur la tige, j'ai pas l'exacte explications mais c'est pas inqui\u00e9tant \u00e2pre \u00e0 premi\u00e8re \u00e0 bord comme \u00e7a, c'est \u00e0 surveiller, mais ce n'est pas inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:05) [89%] :\r\nEh bah tant mieux parce que c'est vrai que c'est surprenant oui et l'id\u00e9e d'avoir une araign\u00e9e qui permet aux fins de un fil qui permet de maintenir le sabre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:12) [87%] :\r\nMais \u00e7a peut \u00eatre des restes je il y a, il y a souvent des enfin c'est c'est j'ai pas d'explication, j'ai des pistes, mais c'est vrai que quand il y a eu, il y a probablement eu des acariens sur un rosier, m\u00eame si c'est pas une attaque importante des petites araign\u00e9es rouges qui font des des files o\u00f9 il y a eu peut-\u00eatre des, des, des, d'autres formes de Sony, qui sont, qui elle aussi this des des toiles et des files. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:35) [66%] :\r\nComment le sable monter l\u00e0 o\u00f9 passe mais alors \u00e7a, c'est Pierre et puis on a le long des tiges. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:39) [85%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est pass\u00e9 que le sable soient les formes, et \u00e7a, c'est l'un des 2, parce que ce qu'elles aiment bien faire c'est se mettre dans les endroits chaude chaud et sec, oh l\u00e0 oui et en plus elle a mang\u00e9, donc s'il y a des pucerons sur le raser, elle s'installe au pied du ros\u00e9 et puis elles creusent des galeries, elles sortent leur \u00e7a, le \u00e7a a souvent des petites taxes et en fait, elles peuvent l'avoir pris avec elle en montant sur l'ros\u00e9 et et puis, il a pu \u00eatre pris dans ses fils autour du la tige, c'est une hypoth\u00e8se dans tous les cas c'est pas, enfin c'est pas grave d'avoir de \u00e7a sur ses c'est \u00e9tonnant mais c'est pas grave, donc si on veut s'en d\u00e9barrasser, c'est bien de le faire au jet de mani\u00e8re physique d'ailleurs, c'est bien pour beaucoup dans beaucoup de situations de s'impliquer physiquement dans la lutte contre des probl\u00e8mes qu'peut survenir sur nos plantes mais la voil\u00e0 faudra surveiller et voir l'\u00e9volution, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si il y a une \u00e9volution qui va pas dans le m\u00eame sens que mes pr\u00e9dictions alors peut-\u00eatre faudrait ce drame redonner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:33) [86%] :\r\nMais pourquoi merci Ga\u00ebtan d'avoir jou\u00e9 un Charles comme \u00e7a par rapport assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:38) [89%] :\r\nPas de sable le long des tiges de Desrosiers de Dannemarie, autre question encore celle de Fabienne, mais l\u00e0 on parle de Connie acier C\u00e9dric, elle nous dit ceci : Fabienne je vous fais parvenir de photos de mais quoi, pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, tous les fruits sont attaqu\u00e9s par des vers que puis -je faire pour la r\u00e9colte 2020, j'habite dans la r\u00e9gion de Z\u00fcrich, je suis \u00e0 450 m\u00e8tres d'altitude alors que dire ce sont des coins qui sont si c'\u00e9tait une tomate, on dirait le cul noir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:06) [86%] :\r\nOuais, \u00e7a c'est exactement \u00e7a, mais \u00e7a peut \u00eatre un verre effectivement parce qu'on voit la tranch\u00e9e le le coin, oui, mais c'est vrai que les conseils il y a beaucoup de ravageurs, hein, qui peuvent, qui peuvent venir et puis aussi les maladies l\u00e0, c'est un fruit qui est souvent touch\u00e9e par la manie Nause et d'autres champignons et c'est vrai que la premi\u00e8re photo o\u00f9 on voit le coin avec cette grosse tache brune alors a pas les aur\u00e9oles Bruna trop grise, un peu de la monnaie H\u00e9lios, mais \u00e7a pourrait aussi faire ressembler \u00e0 \u00e7a, donc c'est vrai que ce que ce qu'elle peut faire, c'est faire des des traitements un peu divers enfin en hiver et \u00e0 la chute des feuilles ces traitements un peu dit bouillie bordelaise ces traitements divers un peu pour prot\u00e9ger les arbres, elle peut le refaire aussi au printemps, quand il y a les les bourgeons qui qui d\u00e9marre juste avant de d\u00e9marrer, je dirais qu'qui commencent l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 gonfler et puis autrement, ben les fruits malades, ce qui serait bien, ben, c'est de les ramasser, souvent ils sont tomb\u00e9s par terre parce que bah \u00e7a arrive, \u00e7a arrive parce que voil\u00e0 il plut\u00f4t Lewis des fois m\u00eame sur l'art, donc l\u00e0, faut faire aussi une intervention manuelle, comme disait Ga\u00ebtan avant, \u00e7a c'est important, avec des outils propres pour pas amener encore autre chose derri\u00e8re et d'enlever ses fruits de Les Bains de les jeter quoi, on peut pas tellement c'est la maladie c'est toujours d\u00e9licat de les Mets sur le compost surtout conc\u00e9d\u00e9 les maladies cryptogamie qu'et puis autre action aussi Manuel qui peut \u00eatre fait, c'est de de ramasser les feuilles qui sont, qui vont tomber en hiver : si l'arbre a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 durant la saison, ramasser les feuilles parce qu'il y a beaucoup de choses qui sont latents dans les feuilles, que ce soit et ravageur ou maladie, et puis dire sorte si on les laisse au sol sorte au printemps qui ressortent au printemps que la temp\u00e9rature augmente, donc c'est bien aussi de ramasser ses feuilles, de ne pas, surtout pas les composter les amener aussi \u00e0 la d\u00e9chetterie, puis des l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:12) [90%] :\r\nOk notez C\u00e9dric voil\u00e0 pour la question, enfin quoi de Fabienne et on a encore le temps de prendre les pommes de Marc Haneda qui nous dit : j'\u00e9coute votre \u00e9mission et savez -vous pourquoi on ne trouve plus les pommes que l'on appelait pomme des moissons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:29) [89%] :\r\nSur les march\u00e9s sur les march\u00e9s, j'ai pas \u00e9t\u00e9 jusqu'au de la presse : ah non, non, non, pardon, mais non les pardonnez mois sont m\u00fbres, d\u00e8s juillet, c'est \u00e7a, oui, oui, c'est \u00e7a le \u00e0 afin d'avant non mais c'est c'est int\u00e9ressant parce que c'est justement, on les trouve plus dans le commerce, \u00e7a c'est s\u00fbr, on peut les trouver parfois dans les march\u00e9s ou dans les ventes \u00e0 la ferme, les ventes directes parce que les fous, les pommes pr\u00e9coce comme des moissons, les sommes les gares Veinstein s'en trouve encore mais \u00e7a a aussi une pomme pr\u00e9coce qu'on trouve pas facilement, c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e9conomiquement pour plusieurs raisons, mais il faut se mettre un passe d'un producteur, en \u00e9t\u00e9 il y a des p\u00eaches, des abricots, des framboises, des primes, des frais variables tous les fruits qui sont juteux d\u00e9licieux de saison et qui ne se garde pas facilement, qui sont sur les march\u00e9s, donc c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 ce moment -l\u00e0, Playdom, on les garde pour l'Otan en Net donc c'est souvent les ces pommiers pr\u00e9coce, ils sont souvent dans les cultures un peu, il y en a un ou 2 autour de la ferme pour essayer pour pour en avoir un peu plus t\u00f4t pendant des mois sans \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire c'est la pomme qui passe la soif apr\u00e8s une journ\u00e9e de travail, \u00e7a fait du bien de croquer l\u00e0- dedans, mais c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 vendre en plus c'est rarement des pommes qui se conserve, donc on va pas, si on en produit plusieurs tonnes c'est pas pratique et puis produire des pommes c'est vraiment un m\u00e9tier difficile, \u00e7a j'ai vu ce que c'est que d'\u00eatre arboriculteurs c'est on travaille des hectares et des hectares et donc il faut, c'est normal qu'il y a une sorte de m\u00e9canisation des cultures qu'on doive partir dans des grandes quantit\u00e9s de produire des grandes quantit\u00e9s pour \u00eatre rentable et donc c'est plus int\u00e9ressant et c'est pour \u00e7a, le c\u00f4t\u00e9 un peu triste de l'affaire, c'est que, on perd beaucoup de vari\u00e9t\u00e9s parce qu'on ne peut pas s'y passer des heures et des heures \u00e0 faire un arbre apr\u00e8s l'autre, pour avoir toutes les vari\u00e9t\u00e9s possibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:14) [82%] :\r\nDonc ce qu'il faudrait c'est planter un pommier crois soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a ou alors vraiment parler enfin des plein de gens d\u00e9pendent des moissons d\u00e9g\u00e2ts Veinstein \u00e7a des vergers un peu laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon ou peu utilis\u00e9s oui chez des particuliers ou des petits producteurs, il y en a c'est c'est \u00e7a, on peut les trouver, mais voil\u00e0, il faut aller faut aller voir ailleurs, toutefois, les Verts qu'est -ce avec 13. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:37) [89%] :\r\nAlors je ne peux que vous renvoyez si vous allez sur notre page web RTS Point CH barres oblique monsieur Jardinier nous avons parl\u00e9 des fruits de saison, et particuli\u00e8rement des pommes et des poires avec Jean-Pierre Masclet la semaine derni\u00e8re aux alentours de 8 heures 20 entre les fruits qui sont de chez nous mais qui ne sont pas encore cueillir cette ann\u00e9e qui sont des r\u00e9coltes de 2018 les fruits de chez nous qui sont de la r\u00e9colte de cette ann\u00e9e, les diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s, lesquels se mange tout de suite, lesquels sont des vari\u00e9t\u00e9s de garde surtout toutes les pommes et les poires, on a fait en tout cas de 8 heures 20 ces ces derni\u00e8res semaines sur cette th\u00e9matique, et puis sur sur internet un an sur Facebook, nous avons mis une petite vid\u00e9o avec toute une s\u00e9rie de fruits arrang\u00e9 pour faire une jolie d\u00e9coration de fruits d'Automne et on vous demandait lequel de ces fruits n'est pas de chez nous, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux 45, merci beaucoup \u00e0 r\u00e9agir, alors il y en a qui, il y en a beaucoup qui ont dit la fraise en qui ont parl\u00e9 du potimarron, on dirait qu'il a un avocat non, il y avait pas d'avocat, on n'a pas mis d'avocats dans les fruits \u00e0 s\u00e9rie ce ne sont pas les coins les coinc\u00e9e bien des fruits de chez nous, le pruneau, h\u00e9 bien, fruit de chez nous, j'avais dit dans le texte final et puis a fix\u00e9 aussi hein, Josette, nous dit la figue non mais la figue pousse aussi chez nous et l\u00e0 en l'occurrence c'\u00e9tait des figues de chez nous, on aura tr\u00e8s clairement de de la r\u00e9gion de Martigny, en l'occurrence, et vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 dire la fraise comme fruit qui n'\u00e9tait pas de saison et pas chez nous, h\u00e9 bien, si donc le pi\u00e8ge, ce qu'il avait pas dans tous les fruits qui sont sur cette page Facebook sur ce petit hommage, ils sont tous 2 chez nous, donc, de Suisse et de saison et la fraise ou si elle venait d'art dans les fraises, donc quand on a tourn\u00e9, c'\u00e9tait mieux de la semaine derni\u00e8re des fraises, donc tous les fruits qui sont sur l'image, ce sont tous des fruits de chez nous et de 16 ans, aussi bizarre que \u00e7a paraisse, merci d'avoir jou\u00e9 le jeu et d'avoir particip\u00e9 avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:45) [75%] :\r\nPour nous joindre 0 58 236 36 37 mars de classement malgr\u00e9 une tueuse je contre grande bien mardi pour que si au pour arriver. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:07) [63%] :\r\nQue ce volet j'ai aim\u00e9 mea appuyer dessus bord barbel\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:17) [70%] :\r\nAviver au budget du un. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:29) [74%] :\r\nMais on on est mort, le dos et causant est ou je sais alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:54) [60%] :\r\nId\u00e9es d'eau et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:06) [69%] :\r\nMais on de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:13) [79%] :\r\n\u00e7a fait appel \u00e0 Budapest, c'\u00e9tait chant\u00e9 par Georges \u00c9vra et pour l'instant sur la premi\u00e8re, 6 heures et demie les titres Val\u00e9rie est cher. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:24) [92%] :\r\nEn athl\u00e9tisme aux Mondiaux de Doha le relais 4 fois 100 m\u00e8tres f\u00e9minin helv\u00e9tique a v\u00e9cu la m\u00eame cruelle d\u00e9sillusion que la Vaudoise, L\u00e9a, je prends gu\u00e8re la veille \u00e0 Del Ponte Sarah Atcho Mujinga comme bougies et Salom\u00e9 Kora ont d\u00fb se contenter hier soir de la 4\u00e8me place mais elle signe un nouveau record national en 42 secondes 18 centi\u00e8mes l'\u00c9thiopien Lelisa des Izards est devenu champion du monde du marathon pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, cette nuit \u00e0 Doha en 2 heures 10 minutes 40 secondes le Genevois ta d\u00e9c\u00e8s Abraham a d\u00fb se contenter de la neuvi\u00e8me place, l'ONU a appel\u00e9 hier \u00e0 la fin des violences en Irak au 5\u00e8me jour d'un mouvement de contestation un mouvement marqu\u00e9 par des violences qui ont fait au moins 100 morts depuis mardi, les contestataires r\u00e9clament le d\u00e9part du gouvernement, accus\u00e9 de corruption, pr\u00e8s de 2 millions d'\u00e9lecteurs renouvellent leur Parlement aujourd'hui au Kosovo apr\u00e8s la d\u00e9mission du 1er ministre Ramush Haradinaj, cet \u00e9t\u00e9, les futurs dirigeants du pays seront soumis \u00e0 une forte pression internationale pour r\u00e9gler leur conflit avec la Serbie, une des principales sources d'instabilit\u00e9 en Europe, les Tunisiens r\u00e9alise aussi aujourd'hui leurs d\u00e9put\u00e9s, un scrutin qui pourrait signer dans la m\u00eame dynamique que la pr\u00e9sidentielle, le rejet des partis \u00e9tablis ce qui pourrait conduire \u00e0 un Parlement \u00e9cartel\u00e9e entre une multitude de formations novice, les Portugais sont aussi appel\u00e9s aux urnes ce dimanche pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e9lections que le socialiste Antonio Costa devrait remporter sans majorit\u00e9 absolue, selon les derniers sondages, apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance \u00e9conomique solide, le tout nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne, a ouvert ses portes au public hier avec une premi\u00e8re Exposition Atlas cartographie du don, le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent pour d\u00e9couvrir pr\u00e8s de 400 Oeuvres issues principalement de donations en question la national Fribourg Gott\u00e9ron a renou\u00e9 hier soir avec la victoire en battant Rapperswil 4 \u00e0 1 victoire de Lausanne contre Andr\u00e9 Pouille Piotta 3 \u00e0 1 Gen\u00e8ve- Servette s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Davos, si sa 5\u00e8me s'est impos\u00e9 \u00e0 2 4 3 \u00e0 2 apr\u00e8s les tirs au but et Langnau a battu Lugano 4 \u00e0 3 \u00e9galement, apr\u00e8s les tirs au but et en football Super League Neuch\u00e2tel Xamax et Servette ont fait match nul 2 partout m\u00e9t\u00e9o plut\u00f4t nuageux, ce matin, avec quand m\u00eame quelques \u00e9claircies principalement en Valais, \u00e7a se g\u00e2te, cet apr\u00e8s- midi avec des averses d'abord sur le Jura, elles se g\u00e9n\u00e9raliseront en soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 9 degr\u00e9s ce matin, maximum 15 degr\u00e9s en plaine jusqu'\u00e0 17 en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:50) [94%] :\r\nLe jardin et vos animaux de compagnie ce matin sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:06) [78%] :\r\nAvais Mutar hors de l\u00e9g\u00e8res moi l'\u00e9chelle comme France voulu monter la premi\u00e8re et apr\u00e8s il y a tant de fa\u00e7ons de mani\u00e8re de dire les choses sans en parler, mais comme tu savais bien de faire tuer la sourire une main tendue par le jeu de transparence, il s'est fondu dans les plus du tissu qui balance s'agissait pas de monter bien au pied sur l\u00e8ve 1er barreau, j'ai senti glisser le manteau de la. \r\nOn n'a rien crever dans le marbre, mais j'avoue se voit on met pas en sc\u00e8ne chaque soir que Jean, d'autant que, \u00e9tant un proc\u00e8s de le voir quelqu'un a du le tendre s'il savait le mal que j'ai des sortes d'un ailleurs en suis je descendu de tous ces jeux de transparence, c'est dans le plus qui balance, j'ai trouv\u00e9 d'autres choses \u00e0 faire, et d'autres s'ouvrira \u00e0 creuser une aussi belle lumi\u00e8re jamais \u00e0 la vitesse o\u00f9 le temps passe, le miracle est que rien l'essence. \r\nVous \u00eates en vol dans l'espace, le sourire lors de la br\u00fbler \u00e0 la vitesse o\u00f9 le temps passe rien. \r\nJ'ai trouv\u00e9 d'autre chose \u00e0 faire, et d'un autre sourire \u00e0 la Croisette messieurs nocives. \r\nEt voil\u00e0 que du sort de pas son emprisonnement retard chercher ses portes qui vers le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:23) [91%] :\r\nVoici ce qui est vrai, la robe et l'\u00e9chelle, il est 6 heures 36 sur la premi\u00e8re, vous \u00eates bien \u00e0 l'\u00e9coute de monsieur Jardinier qui, le 1er dimanche de chaque mois, partage son temps entre les jardiniers et les v\u00e9t\u00e9rinaires en l'occurrence l\u00e0 jusqu'\u00e0 7 heures questions v\u00e9t\u00e9rinaire nous aborderons tout \u00e0 l'heure dans une petite dizaine de minutes, un probl\u00e8me de comportement li\u00e9 \u00e0 la peur des chiens, mais pour l'instant, quelques r\u00e9ponses \u00e0 vos questions, par exemple celle de Laurence qui nous parle de nourriture de chat Laurence nous dit : je viens de recueillir un achat d'une dizaine d'ann\u00e9es, castr\u00e9 environ 8 kilos, ma question est combien de sachets de 100 grammes et de croquettes, puis -je lui donner par jour, je lui donne 2 sachets et lui met une grosse poign\u00e9e de croquettes, mais il a toujours faim et j'ai vraiment l'impression qu'il n'a pas assez \u00e0 manger, qu'en pensez -vous Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:15) [88%] :\r\nAlors, ce qui serait int\u00e9ressant, dans, dans le cas pr\u00e9sent, serait d'avoir une photo du tout d'abord, parce qu'on n'a pas non mais par contre quand on dit ben voil\u00e0 mon animal fait 8 kilos ont fait 4 kilos, \u00e7a nous permet, pas forc\u00e9ment non plus de pouvoir dire il faudrait donner plus ou il faudrait donner moins 8 kilos s'assemble d\u00e9j\u00e0 un poids relativement \u00e9lev\u00e9 pour un chat et et c'est pas parce qu'il a toujours faim ou qu'il a l'air d'avoir toujours enfin qu'il est en sous- alimentation parce qu'\u00e0 8 kilos, je joue pour jouer, je connais pas beaucoup 8 kilos sont sont trop mais on va dire, mais c'est juste pour souligner que, surtout si on dit mon chat fait 4 kilos, un mois plus ou moins standard, vous avez des chats \u00e0 2 kilos 800 7 ao\u00fbt ce serait ce serait leur poids id\u00e9al et puis 4 kilos et seront trop gros et puis d'autres choix, effectivement, on pourrait faire 6 kilos et puis en font que quatre donc \u00e7a, \u00e7a nous permet, pas forc\u00e9ment toujours le poids lui- m\u00eame de nous dire c'est bien ou c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:06) [84%] :\r\n\u00e7a ne suffit pas, donc faut la photo et m\u00eame la race, bon l\u00e0 c'est, on n'a pas non plus la race puis c'est peut-\u00eatre un ch\u00e2teau routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:11) [82%] :\r\nLa race est un indice quand m\u00eame en plus aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:14) [88%] :\r\nD'accord, c'est \u00e7a non mais ne peut discuter oui justement \u00e7a et c'est exactement \u00e7a que je pensais, donc si vous avez des questions de ce type, prenez la peine de nous dire effectivement de nous envoyer une photo comme \u00e7a nous dire il est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:25) [78%] :\r\nQui pourront o\u00f9 il est plut\u00f4t maigre on si nous aident aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:29) [84%] :\r\nMais m\u00eame en consultation, \u00e7a arrive que d\u00e8s les gens on leur dit le poids sur la balance et swahili, \u00e7a c'est bien ou c'est trop gros alors que voil\u00e0 c'est c'est plus vraiment qu'on se rend compte son animal peut parfois \u00eatre maigre ou pas, d'autres c'est tr\u00e8s mais l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:42) [86%] :\r\nSinon \u00e7a si on sent les c\u00f4tes, par exemple, en caressant un chat on peut partir du principe qu'il est trop maigre, c'est encore une l\u00e9gende du bain urbaine non \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:51) [80%] :\r\nC'est un peu plus, enfin on va dire, si on laisse en sans normalement devrait pouvoir les sentir en appuyant pour dire qu'il est bien par contre sont laissant \u00e0 peine on touche hein, c'est qu'il est probablement trop maigre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:02) [86%] :\r\nSi on doit enfoncer ses lois dans le chapeau les sentir ainsi que vraiment il est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:05) [84%] :\r\nBonjour, \u00e7a c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:09) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re des choses hein apr\u00e8s ensuite quand on nous dit quelle quantit\u00e9, c'est pour nous, c'est part est intellectuel, impossible de dire, puisque, en fonction de la marque, vous allez donner la quantit\u00e9 va \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes, moi j'ai regard\u00e9 pour mon chien, une fois j'ai fait la la comparaison entre quelque chose de commercial et puis les Croquettes anguille mais premium qu'on pouvait avoir en cabinet la quantit\u00e9, alors je vous savez que j'ai un gros chien fluox\u00e9tine oui et mais j'avais regard\u00e9 qu'il faudrait lui donner 500 grammes des croquettes premium qu'au cabinet et puis si j'avais donn\u00e9 une autre marque dans le commerce par jour, on arrive presque \u00e0 1 kilo \u00e9taient ce qui veut dire qu'en fonction de la marque, \u00e7a va, \u00e7a peut varier du simple au triple, ce qui est \u00e9norme, donc si vous donnez la marque X du premium, promet, il faudra donner beaucoup moins, pourquoi, parce que c'est, c'est c'est nourriture, on va dire, haut de gamme sont extr\u00eamement concentr\u00e9s et c'est vrai que, des fois, bah on doit donner tr\u00e8s tr\u00e8s peu \u00e0 l'animal, il aura tout ce dont il a besoin, la seule chose des fois, je trouve qu'il pourrait manquer, c'est le sentiment de sati\u00e9t\u00e9 parce qu'on a donn\u00e9 tellement peu en fonction du du poids de l'animal etc que que c'est difficile, donc voil\u00e0 en fonction du nombre de marques, il y a, il y a autant de possibilit\u00e9s qu'il fallait donner 8 ans de grammes 100 grammes et caetera, ce que Madame nous dit : c'est vrai que c'est, c'est un peu ce qu'on fait de fa\u00e7on intuitive, ce que je trouve qu'il est pas forc\u00e9ment toujours mal, c'est un sachet ou demi, sachez -le, Mattel, puis des des Croquettes un peu pour la journ\u00e9e, c'est ce que j'aurais tendance \u00e0 dire : voil\u00e0, c'est ce que moi j'applique un m\u00e9chant mais par contre c'est pas forc\u00e9ment indiqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que vous avez du 1er employeur a peut-\u00eatre trop et puis apr\u00e8s il y a le comportement de l'animal effectivement comme Madame il a l'air d'avoir toujours faim mais vous avez des animaux qui ont l'air d'avoir toujours et puis un chat si on prend le cas du chien, \u00e7a va manger normalement un petit peu toutes les 2 heures, alors ce que c'est parce qu'ils r\u00e9clament un peu toutes les 2 heures et qui grignote toutes les 2 heures qu'elle a l'impression qu'il a tout le temps faim et puis vous avez d'autres chats aussi, c'est pour s'occuper, qu'il ils ont toujours envie de manger, c'est une forme de de boulimie, si on veut bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:15) [89%] :\r\nSaskia il y a aussi le l'individu l'individualit\u00e9 qui fait que certains sont des gros mangeurs et puis c'est d\u00e9j\u00e0 qui sont, qui vont se d\u00e9penser \u00e9norm\u00e9ment qui vont aller chasser, qui vont \u00eatre beaucoup d'or qui sont peut-\u00eatre tr\u00e8s comme on dit, tr\u00e8s, tr\u00e8s tendue et puis du coup qui vont br\u00fbler beaucoup plus de calories alors vous avez les pantouflards \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui eux mangent un tout petit peu et profite pleinement, enfin, un peu comme chez nous, hein, mais moi pleinement de ce qu'ils ont aval\u00e9, donc \u00e7a c'est aussi un facteur qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 comprendre et qui a int\u00e9gr\u00e9 dans le dans l'alimentaire dans la quantit\u00e9 d'alimentation qu'on va donner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:50) [86%] :\r\nLionel oui moi je rejoins ce on, j'aime pas souvent faire le parall\u00e8le avec l'humain mais on est oblig\u00e9 de le dire, sert m\u00e9tabolisme c'est comme nous les m\u00e9tabolisme qui consomment beaucoup, et puis d'autres mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:01) [88%] :\r\nMais qu'est ce que vous pensez de du fait de donner surtout puisqu'il s'agit d'un chat l\u00e0 Laurence nous parle de son chat 10 ans 8 kilos si on le laisse se servir donc coquette en libre service. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:12) [91%] :\r\nOn peut essayer et puis voir comment si vraiment c'est un choix qui va prendre du poids font ou si au contraire il va arriver lui- m\u00eame \u00e0 se r\u00e9guler au bout d'un certain temps en se rendant compte qu'il y a toujours dans sa gamelle et puis que, du coup, il peut venir tranquillement, manger et qui n'est pas oblig\u00e9 de se jeter dessus et tout vider en une fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:28) [86%] :\r\nJe pense, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup effectivement moi de du je rejoins Saskia, c'est bien d'observer un petit peu comment, comment se comporte le chat, vous avez des d\u00e9j\u00e0 effectivement beaucoup Tchad qui sont peu stimuler puis s'ennuie un peu, alors ils vont devenir boulimique et puis on gonfl\u00e9, puis vous avez d'autres chats qui qui arrive parfaitement \u00e0 se r\u00e9guler parce qu'ils sont un un \u00e9quilibre \u00e0 l'environnement qu'il l'aurait qui leur convient bien, et puis ils vont manger un petit peu toutes les 2 heures sans prendre trop de poids et puis la premi\u00e8re des choses c'est de voir un petit peu \u00e7a cette adaptation de son comportement alimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:00) [86%] :\r\nApr\u00e8s, il y a encore un autre truc d'Antoine, l\u00e0 on ne parle pas du tout dans la question, c'est est -ce que ce choix est en bonne sant\u00e9 ou pas, est ce qu'on n'a pas un probl\u00e8me de thyro\u00efde en dessous est ce qu'on n'a pas un probl\u00e8me de diab\u00e8te, qui sont aussi des maladies qui vont d\u00e9clencher un un app\u00e9tit beaucoup plus vorace d\u00e9j\u00e0 qui sont absolument sans oui c'est mon effectivement elle n'est pas des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:20) [87%] :\r\nUne dizaine d'ann\u00e9es, donc c'est un chat recueilli un environ 10 ans castr\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:25) [89%] :\r\nIl y a 10 ans n'Hyperthyro\u00efdie on ne peut commencer \u00e0 y penser aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:31) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est des maladies qui s'accompagne d'une perte de poids et puis ce qui est bien, c'est de savoir \u00e0 peu pr\u00e8s le poids de l'animal, puis de pouvoir le comparer dans la dur\u00e9e, \u00e7a m'a toujours le chiffre lui- m\u00eame qui int\u00e9ressant, c'est aussi l'\u00e9volution du chiffre vers le haut, vers le bas, stable, \u00e7a, \u00e7a nous aide aussi beaucoup, j'ai des fois des des chats qui sont un petit peu envelopp\u00e9, mais je vais pas forc\u00e9ment dire aux gens, ah oui, il faut tout changer, faut que vous fassiez perd du poids parce des fois oui, il y a d'une part que la la complaisance du propri\u00e9taire sera pas toujours l\u00e0, mais d'autre part, si j'ai un point qui est tr\u00e8s stable, des fois, je suis content parce que je me dis bon, moi j'ai lu. \r\nJ'ai j'ai mati\u00e8re je me souviens du du plus gros chaque j'avais dans la la consultation qui \u00e9tait, qui \u00e9tait vraiment gros hein, il faisait 13 kilos \u00e0 quelqu'un et c'\u00e9tait pas un chat \u00e7a et et ce chat- achats fantastique et je me souviens que c'\u00e9tait mes premi\u00e8res ann\u00e9es en tant que que v\u00e9t\u00e9rinaire et puis je faisais la morale \u00e0 la dame, l'\u00e9tude \u00e9coutez femme qui est pas \u00e9crit, etc, et je me souviens bien la dame disait toujours non, mais je lui donne \u00e7a : elle donne effectivement des petites quantit\u00e9s et c'est un chat qui sortaient, il allait manger, j'ai un peu partout \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, j'ai compris que voil\u00e0, fallait le prendre comme il \u00e9tait et il a d\u00e9velopp\u00e9 une Hyperthyro\u00efdie et c'est vrai que quand il est pass\u00e9 de 13 \u00e0 11 kilos au lieu de me r\u00e9jouir de ce que j'aurais recommand\u00e9 \u00e0 quelques ann\u00e9es auparavant, je me suis dit ah il doit y avoir un probl\u00e8me et puis on a fait la la prise de sang, puis \u00e7a il \u00e9tait en d\u00e9but de d'Hyperthyro\u00efdie T\u00e9r\u00e9os donc voil\u00e0 pourquoi le les variations de poids sont extr\u00eamement importantes, des fois plus que que le poids lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:08) [94%] :\r\nBah, je vous remercie de toutes ces pistes concernant la nourriture d'un chat, donc tout Laurence, vous allez recevoir tout cela par \u00e9crit, comme toutes les questions que nous recevons d'ailleurs et puis si vous avez une question de ce type, pensez \u00e0 nous envoyer une photo, \u00e7a nous aidera \u00e0 \u00eatre un petit peu plus pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:29) [99%] :\r\nPour nous joindre le 0 58 236 36 37. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:40) [74%] :\r\nC'est vous attendent. \r\nEt Wesley. \r\nLes fiouls lourds ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:52) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:07) [64%] :\r\nOui, c'est bien, mais exigeant, oui au bois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:52) [92%] :\r\nNous n'en Layt c'\u00e9tait Martinez Martinez, qui est d'ailleurs un chanteur helv\u00e9tique, cela \u00e9tant, nous allons aborder la chronique v\u00e9t\u00e9rinaire de la premi\u00e8re chronique donc la chronique de la premi\u00e8re heure \u00e0 propos du chien, nous avons des questions qui nous qui reviennent tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, c'est vrai que c'est une th\u00e9matique un peu en boucle \u00e0 propos d'un chien qui aurait peur et la question se pose de savoir comment r\u00e9agir en tant que \u00e7a, c'est vraiment purement comportemental, qu'est ce que l'humain peut faire face \u00e0 un chien qui a peur parce qu'on a l\u00e0 l'instinct de de le rassurer, de le calmer et puis on entend oui mais si vous l'calmez -vous ou vous lui dites : c'est bien d'avoir peur, donc il faudrait pas le calmer, il faudrait l'ignorer, donc voil\u00e0, qu'est ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:37) [81%] :\r\nEst ce qu'on commence par vous, Lionel alors probablement puisque \u00e7a tourne en boucle ce qu'il y a pas de vraies r\u00e9ponses, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui en merci de l'avoir dit -on pas \u00e7a, a dit non, vous avez que ce matin j'non mais vous allez raison mais avait absolument raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:51) [87%] :\r\nJe pense que c'est d\u00e9j\u00e0 au cas par cas, souvent par contre, on voit qu'il a soud\u00e9 mauvaise interpr\u00e9tation des gens sous la premi\u00e8re r\u00e9action des gens quand ils ont un chien qui est craintif c'est ouf, il a d\u00fb \u00eatre battus avant que je le prenne \u00e7a c'est vrai, \u00e7a, c'est la premi\u00e8re r\u00e9action qu'on voit le le plus fr\u00e9quemment alors par chance il y a plus de chiens comporte de je Mutsch comme Charlot qui s'en font peur que d'animaux qui sont battus, souvent c'est par ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 battus, la cause elle revient effectivement par contre au niveau de l'enfance de l'animal ou des premiers mois de vie et CDH animaux qu'ont pas \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s ou mis en situation pour s'habituer parce qu'on sait qu'un un chien, notamment dans les 4 5 premiers mois de sa vie, c'est l\u00e0 il doit avoir un maximum d'exp\u00e9rience, que ce soit des bruits et que ce soit de des camions, des bus, prendre le train, etc, tout ce qui va avoir pendant les premiers points de sa vie, il va l'int\u00e9grer beaucoup plus rapidement et on sait que passer cette c'est c'est ces feux d'artifice et feux d'artifice typiquement sec, pass\u00e9 ce moment -l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus difficile, il y a r\u00e9ellement un changement qui fait le chien va moins bien s'adapter, voire moins bien int\u00e9gr\u00e9 les choses et puis c'est important de savoir est -ce qu'on conna\u00eet le pass\u00e9 de l'animal ou pas, ce qui peut nous aider aussi \u00e0 le comprendre, je retiens le s', les 5 mois \u00e7a va vite, \u00e7a ce moi \u00e7a va vite, \u00e7a va tr\u00e8s vite et puis vous pouvez prendre n'importe, je prends des exemples puisque j'ai j'ai eu l'occasion de voir des animaux qui sont s\u00e9questr\u00e9s parce qu'ils sont arriv\u00e9s en Suisse, parce que ce sont des galaxies mais voil\u00e0 pour la rage sont s\u00e9questr\u00e9s alors \u00e7a prot\u00e8ge avec Clermont, la population, donc ne discute pas ces animaux qui vont \u00eatre peut stimuler au niveau de de la vie urbaine, ou la vie communautaire, on dira, ces animaux -l\u00e0 bon vont d\u00e9velopper froid plus de craintes parce qu'on a un peu le temps de l'autre, ils ont moins de contacts avec l'homme, etc, donc \u00e7a posera beaucoup de probl\u00e8mes, juste un clin d'oeil au trafic d'animaux Jean bien s\u00fbr qu'l\u00e9galement, mais c'est aussi des animaux, on sait pas o\u00f9 ils sont n\u00e9s soubresauts des l'esp\u00e8ce de fermes d'\u00e9levage aux tranquillisants ou d\u00e9chets ramass\u00e9s de la rue et puis ils auront pas eu toutes ces cet apprentissage qui devrait se faire, et puis \u00e7a n'aura des animaux craintifs, c'est juste pour aider les gens \u00e0 comprendre que, plus que des animaux battus, on a des animaux qu'on pas eu assez et c'est de d'\u00e9ducation dira de socialisation socialisation \u00e9tant petit et puis \u00e7a \u00e7a peut d\u00e9j\u00e0 juste dire ok \u00e7a nous de stress et puis parce que quand on se dit, mon chien \u00e9tait battu, on va avoir envie de le surprot\u00e9ger parce qu'on ira le p\u00f4vre alors on va encore renforcer \u00e7a effectivement apr\u00e8s de savoir ce qu'il faut le rassurer avec des paroles calme etc, \u00e7a peut \u00eatre une solution qui va aider dans certains cas, mais encore une fois, il y a et puis juste avoir une voix calme, c'est de le dire, voil\u00e0, et puis pas insist\u00e9 pendant une heure, calme -toi, calme -toi, calme -toi pas et c'est \u00e7a, \u00e7a n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:38) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, alors \u00e7a me fait penser \u00e0 l'attitude humaine de peur, c'est-\u00e0-dire conscient, on sait que le chien et de meute, donc il sent bien les les autres chiens autour et l'humain, et quand on voit des gens qui disent Crime clair quelqu'un comme toi on sent que c'est eux qui sont stress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:53) [90%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est \u00e0 \u00e7a que je voulais aussi revenir et tr\u00e8s souvent, ces gens qui vont avoir tendance \u00e0 \u00e0, sur rassurer ou \u00e0 vouloir sur rassurer la mal, c'est des gens qui, eux- m\u00eames des fois sans stress et on sait aussi que beaucoup de gens actuellement qui prennent des animaux, alors c'est encore une fois, c'est pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, mais beaucoup de gens, c'est des substituts affectifs \u00e0 la aux difficult\u00e9s qu'on peut rencontrer au quotidien et puis c'est, c'est c'est pas un mal en soi, mais par contre, c'est des gens qui vont aussi avoir tendance \u00e0 d\u00e9velopper un hyper attachement \u00e0 l'animal et r\u00e9ciproquement et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a va plut\u00f4t avoir un un effet de renforcer ce stress que l'animal peut sentir \u00e7a veut dire qu'on le caresse ou pas, pour finir, le chien qui a peu non je pense qu'il faut le faire, mais il faut \u00eatre tr\u00e8s \u00e0 l'aise et puis il faut aussi trouver un bon \u00e9quilibre entre le rassurer un peu, et puis le montrer, voil\u00e0 des fois de pas le le rassurer de Palu dire c'est bien, etc, \u00e7a va aussi l'aider \u00e0 ne pas stresser parce qu'il va dire : ben, mon ma\u00eetre n'est pas stress\u00e9 par rapport \u00e0 la situation, il a pas une r\u00e9action particuli\u00e8re par rapport \u00e0 cette situation, donc probablement que la situation n'est pas dangereuse, h\u00e9 ben on peut l'interpr\u00e9ter comme \u00e7a, \u00e7a va marcher dans certains cas c'est clair qu'il y a des cas aussi qui peuvent \u00eatre au-del\u00e0 de \u00e7a, puis pour lesquels on va peut-\u00eatre devoir faire une th\u00e9rapie comportementale ou avec des m\u00e9dicaments, on parlait des feux d'artifice, vous avez d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avec des feux d'artifice ou des choses comme \u00e7a, pour les aider \u00e0 s'habituer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:21) [99%] :\r\nC'est sympa en musique de fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:22) [69%] :\r\nDonc, voil\u00e0 l'affaire : 5 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:26) [88%] :\r\n\u00e7a peut aider, il y a des m\u00e9dicaments qui peuvent \u00eatre stressant, il y a, il y a beaucoup de de d'options, mais apr\u00e8s, je pense, c'est bien de d'en discuter avec le v\u00e9t\u00e9rinaire, simplement pour le vaccin ou pour qu'on lui donne des antibiotiques, mais c'est \u00e9galement de parler ce genre de de situation pour rapidement pouvoir am\u00e9liorer \u00e7a et puis pas de de se focaliser puis de renforcer sa parce qu'on voit souvent, c'est plut\u00f4t une esp\u00e8ce d'escalade ou ou l'un et l'autre ce stress et puis c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de sortir \u00e7a et il faut simplement l'esprit ouvert et puis prendre le temps aussi et puis pas certaines fois de dire : OK, c'est un certain point, on va pas y arriver juste avec 3 caresse parce qu'on voit que \u00e7a marche pas et puis il y a des animaux qui sont alors on va dire compl\u00e8tement flipp\u00e9, hein, moi qui allaitent qui fait voil\u00e0 et puis l\u00e0, certainement que les caresses, \u00e7a va pas \u00eatre suffisant, et puis il faut essayer de trouver des aides, des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:18) [87%] :\r\nSaskia il y a, il y a quelque chose qu'il ne faut pas sous- estimer, c'est l'\u00e9tat dans lequel ils peuvent se mettent quand ils sont stress\u00e9s, on a eu plusieurs fois des animaux qui qui qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s suite \u00e0 des stress hallucinant parce qu'ils ont saut\u00e9 par les fen\u00eatre s'parce qu'ils se sont pendus au bout de leurs cha\u00eenes ou leur laisse donc il faut vraiment si on sait qu'on a un chien qui va r\u00e9agir fort par exemple fait l'artifice ou \u00e0 leur \u00e2ge, essayer de tout faire pour pas renforcer cette part d'accord mais pour les ma\u00eetres, eux- m\u00eames, or pour les prot\u00e9ger de m\u00eame \u00e9viter qui s'enfuit \u00e9viter qui saute et faire attention \u00e0 tous ceux qui pourraient les entourer, avec lequel il pourrait se blesser en se rendant bien compte qu'ils sont plus enfin ils sont plus du tout conscient de enfin il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:59) [80%] :\r\nDe ce qu'ils font oui et ils sont hors d'eux- m\u00eames : Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:01) [86%] :\r\nEt puis une autre chose quand on veut la rassurer par des paroles c'est le timbre de la voix qu'il doit \u00eatre relativement pos\u00e9 d'o\u00f9 mais pas commencer \u00e0 \u00e0 lui parler pendant 15 minutes non mais tu verras \u00e7a va aller, faut pas etc, parce qu'il va le sentir, il va se stresser et \u00e7a ne va pas avoir l'effet seront un chien il va pas comprendre le dialogue que que vous avez pendant 15 minutes \u00e0 un son devoir, un calme, pond\u00e9r\u00e9, pas trop long, \u00e7a fera plus d'effet. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:49) [74%] :\r\nDu s'. \r\nSoit Star peut heurter souhait, d\u00e9c\u00e8s. \r\nJe serai affront\u00e9 souhait sport kanak Bernard. \r\nMoi, Star et au souhait du c'est un imp\u00f4t non. \r\nJe serai \u00e0 feuilleter et vos spoken qu'Bernard. \r\nJuste soin et oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:46) [90%] :\r\nNora Johnson nous proposait veut nous oui toi \u00e7a si vous voulez joindre l'\u00e9quipe des jardiniers et des v\u00e9t\u00e9rinaires ce dimanche matin, un seul num\u00e9ro, le 0 58 236 36 37 et vous avez bien entendu notre courriel \u00e0 disposition si le coeur vous en dit, mais pour l'instant sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 7 heures on se quitte le temps des informations et on se retrouvera de 7 heures et 7 heures et demie avec une demi- heure, jardiniers, pour l'instant, il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-03T12:16:05Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertholet, Lionel", "role": "v\u00e9t\u00e9rinaire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muskens, Saskia", "role": "v\u00e9t\u00e9rinaire", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2001750", "internalArchiveId": "AA1910001356", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La recette du taill\u00e9 de Goumo\u00ebns", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 219, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10777206", "imageURL": "http://www.rts.ch/10777200.image", "alternativeTitle": ["EDIAR", "La recette du taill\u00e9 de Goumo\u00ebns"], "alternativeSummary": ["Avec Madame Mivelaz, paysanne de Poliez-Pittet, d\u00e9couvrez la recette ancestrale du taill\u00e9 de Goumo\u00ebns."], "variantIds": ["ece-10777196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-04T11:48:32Z", "webPublicationDate": "2019-10-11T10:48:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE9810140139", "durationSec": 1140, "title": "TRADITIONS CULINAIRES DE NOEL - 67.12.25", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "HARDY, Georges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAEDERMANN, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CAVIEZEL, Armand", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910001422", "durationSec": 220, "title": "La recette du taill\u00e9 de Goumo\u00ebns"}], "program": {"href": "/programs/5124", "id": "5124", "name": "Edition Archives"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801379", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053228", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1931769", "internalArchiveId": "AA1909931338", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione re\u00e7oit, sur le plateau, l'ex-ministre de la justice fran\u00e7aise Christiane Taubira avec laquelle il \u00e9voque les in\u00e9galit\u00e9s sociales, la dignit\u00e9 humaine dans notre soci\u00e9t\u00e9, sa d\u00e9mission en 2016, la mont\u00e9e du populisme en Europe, la gauche et la droite en politique, la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires et la parution de son dernier livre \"Nuit d'\u00e9pine\".", "durationSec": 1504, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10759283", "imageURL": "http://www.rts.ch/10753708.image", "backgrounds": ["Plateau, Marcel Mione re\u00e7oit sur le plateau l'ex-ministre de la justice fran\u00e7aise Christiane Taubira."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "PARIS"], "thematicThemes": ["MINISTRE", "FEMME", "JUSTICE"], "thematicPersons": ["TAUBIRA, CHRISTIANE"], "alternativeTitle": ["Christiane Taubira: \"La gauche et la droite sont en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat\"", "Geopolitis", "Les prolongements de l\u2019\u00e9mission", "Geopolitis", "Christiane Taubira: \"La concentration obsc\u00e8ne des richesses rend le monde insupportable\"", "Geopolitis", "Christiane Taubira: \"Il ne faut pas confondre compromission et compromis\"", "Geopolitis", "Gilets jaunes, la r\u00e9volte des oubli\u00e9s", "Geopolitis", "Christiane Taubira, la loyaut\u00e9 rebelle", "Geopolitis", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e", "Combattre toujours, entretien avec l\u2019ancienne ministre de la Justice fran\u00e7aise.", "Christiane Taubira, femme r\u00e9volt\u00e9e"], "variantIds": ["ece-10759283", "ece-10759286", "ece-10759271", "ece-10759277", "ece-10759280", "ece-10759274", "ece-10759288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-07T16:25:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052511\r\nDate de transcription : 07-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:37) [93%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis : une \u00e9dition particuli\u00e8re extraordinaire car nous recevons aujourd'hui Madame Christiane Taubira, ancienne garde des Sceaux et ministre de la justice, nous \u00e9voquerons son exp\u00e9rience du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:37 > 0:00:40) [99%] : \r\nSon regard sur un monde qui ne tourne pas tr\u00e8s rond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:42 > 0:00:56) [87%] : \r\nCes inqui\u00e9tudes pour l'avenir de nos d\u00e9mocraties, marqu\u00e9e par le repli sur soi, d\u00e9mocratie o\u00f9 triomphe les populismes enfin nous \u00e9voquerons son dernier livre, quels sont ses nuits d'\u00e9pines qui ont inspir\u00e9 ce roman autobiographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:59 > 0:01:00) [96%] : \r\nBonjour, Christiane Taubira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:00 > 0:01:02) [81%] : \r\nBonsoir monsieur mignonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:02 > 0:01:21) [93%] : \r\nC'est un grand plaisir pour moi de vous accueillir sur le plateau de G\u00e9opolitis, d'autant que vous vous faites rare sur les ondes des radios et les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, nous allons manier quelques grands mots dans cet entretien comme humanit\u00e9, justice, dignit\u00e9 n'avaient pas le sentiment que ces grands mots sont de plus en plus inaudibles dans le brouhaha du monde aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:22 > 0:02:15) [92%] : \r\nIls sont sans doute inaudible dans le bavardage politique quotidiens, mais ils sont essentiels dans notre quotidien justement dans celui des personnes parce que la politique si elle n'a pas le soucis de la vie des gens chaque jour dans leur vie familiale, de ce qui peut les aider \u00e0 la vivre de la fa\u00e7on la plus harmonieuse possible l'ont \u00e9videmment en respectant toute leur souverainet\u00e9 sur leur vie familiale, dans leur vie professionnelle, mais aussi dans l'espace public, la circulation, le contact, la rencontre avec les autres, c'est \u00e7a la finalit\u00e9 de la politique, donc c'est essentiel de se souvenir que l'humanit\u00e9 est quand m\u00eame l'emprise principale qui doit inspirer nos id\u00e9es, nos d\u00e9cisions, la justice est capitale : c'est la colonne vert\u00e9brale de la d\u00e9mocratie et tout le reste, \u00e9videmment, concernent les gens et donc doit pr\u00e9occuper les politiques mais qu'ils ont appris de moins en moins en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:21) [88%] : \r\nEt humanit\u00e9 la dignit\u00e9 par exemple \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s et de migrants ce pas au centre des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:21 > 0:02:35) [93%] : \r\nNon pas du tour malheureusement pas du tout sauf que lorsqu'on nie l'humanit\u00e9 de l'autre lorsqu'on on viole la dignit\u00e9 de l'autre, nous mettent en p\u00e9ril les n\u00f4tres nous nous exposons nous-m\u00eames, donc il est temps que nous comprenions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:35 > 0:02:57) [93%] : \r\nQue nous appartenons \u00e0 une seule et m\u00eame esp\u00e8ce humaine et que l'autre a droit \u00e0 sa dignit\u00e9, la dignit\u00e9 et inali\u00e9nable, quelle que soit la situation mat\u00e9rielle, la situation provisoire physique difficile d'une personne sa dignit\u00e9 est inali\u00e9nable et si nous ne sommes pas capables de voir que la dignit\u00e9 de l'autre est le miroir de la n\u00f4tre, \u00e9videmment, nous nous mettons en p\u00e9ril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:57 > 0:03:03) [96%] : \r\nQu'est-ce qui vous choque le plus dans le monde d'aujourd'hui l'accaparement des richesses par certaines \u00e9lites les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:04 > 0:03:36) [95%] : \r\n\u00e9videmment, j'ai des engagements de gauche j'assume tr\u00e8s clairement que j'explore constamment que j'interroge et je pense justement que nous devons les renouveler, compte tenu de, des mutations profondes du monde mais c'est vrai que je ne supporte pas les in\u00e9galit\u00e9s, je ne supporte pas les injustices, je sais que les in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a fait partie de la vie, mais la correction des in\u00e9galit\u00e9s, c'est une des premi\u00e8res exigences sociales et politiques, donc il y a des in\u00e9galit\u00e9s dont on peut plus ou moins s'accommoder, mais cette concentration vulgaire, grossi\u00e8re obsc\u00e8ne des richesses dans le monde ces in\u00e9galit\u00e9s qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:36 > 0:03:48) [88%] : \r\nJe crois, c'est une maladie qu'on sait soigner, mais qu'on ne soigne pas, parce que les personnes malades ne sont pas solvables, tout cela \u00e7a rend le monde tr\u00e8s tr\u00e8s violent et et particuli\u00e8rement insupportable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:48 > 0:03:58) [88%] : \r\nVous \u00eates une femme port\u00e9 par des valeurs, alors peut-\u00eatre pour Les Suisses qui vous connaissent un peu moins, je vous propose ce portrait en 3 chapitres qui est sign\u00e9 Antoine avec Tib\u00e9ri au cachot lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:26) [91%] : \r\nC'est une femme de caract\u00e8re ou convictions humanistes revendiquant ce qu'elle nomme elle- m\u00eame son indiscipline de temp\u00e9rament, en 1999 Christiane Taubira est alors d\u00e9put\u00e9 et c'est elle qui porte la loi reconnaissant l'esclavage comme Crime contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:26 > 0:04:37) [82%] : \r\nL\u00e0 nous allons d\u00e9crire le Crime, l'oeuvre d'oublier le silence et dire les raisons de donn\u00e9es non et \u00e0 cette abomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:51) [94%] : \r\nJe note qu'il a \u00e9t\u00e9 oratrice de talent r\u00e9put\u00e9 mais aussi redout\u00e9e pour sa fermet\u00e9, Christiane Taubira restera pendant pr\u00e8s de 20 ans sur les bancs de l'Assembl\u00e9e nationale avant d'\u00eatre nomm\u00e9 ministre de la justice par Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:02 > 0:05:12) [95%] : \r\nDe la devenu garde des Sceaux, c'est elle qui porte le projet de loi sur le mariage pour des personnes de m\u00eame sexe un combat o\u00f9 elle s'illustrera \u00e0 nouveau par sa pugnacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:14 > 0:05:24) [98%] : \r\nEt en ouvrant cette institution r\u00e9publicaine aux couples de m\u00eame sexe nous reconnaissons tout simplement leur pleine citoyennet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:24 > 0:05:38) [92%] : \r\n\u00e7a vous choque les gens, certain nombre de choses, \u00e7a vous en conspu\u00e9 par une partie des parlementaires, elle devient \u00e9galement la b\u00eate noire des opposants au mariage pour tous mais, malgr\u00e9 la pression de la rue, la loi est finalement adopt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:38 > 0:05:51) [95%] : \r\nApr\u00e8s 136, heures et minutes de d\u00e9bat, l'Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 le projet de loi ouvrant le mariage aux couples de personnes de m\u00eame \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:55 > 0:06:03) [94%] : \r\nUne victoire pour Christiane Taubira, mais son mandat restera marqu\u00e9 avant tout par l'animosit\u00e9 qu'elle suscite autant \u00e0 droite que dans son propre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:10 > 0:06:20) [95%] : \r\n\u00e0 gauche, d'abord, beaucoup lui reprochent sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2002 et l'accuse d'avoir vol\u00e9 de pr\u00e9cieuses voix au candidat Lionel Jospin humili\u00e9s lors du 1er tour de l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:21 > 0:06:30) [99%] : \r\nJ'assume pleinement la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec et j'en tire les conclusions en me retirant de la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:30 > 0:06:36) [82%] : \r\nApr\u00e8s, apr\u00e8s la fin apr\u00e8s la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:36 > 0:06:38) [95%] : \r\nFin de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:39 > 0:06:56) [96%] : \r\nMais c'est surtout lors de son passage au gouvernement que Christiane Taubira exasp\u00e8re ses camarades, ses d\u00e9clarations contre la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, vont \u00e0 l'encontre des positions d\u00e9fendues par le gouvernement et la garde des Sceaux n'h\u00e9sitera pas non plus \u00e0 s'afficher avec les frondeurs du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:59 > 0:07:14) [92%] : \r\nMais les attaques les plus violentes viennent de la droite et surtout de l'extr\u00eame- droite femme ministre et elle cristallise la haine des plus r\u00e9actionnaires et devient r\u00e9guli\u00e8rement la cible d'insultes \u00e0 caract\u00e8re raciste comme sur cette une du journal nationaliste minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:16 > 0:07:22) [94%] : \r\nCe sont des propos d'une extr\u00eame violence parce que ces propos pr\u00e9tendent m'expulser de la famille humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:23 > 0:07:31) [93%] : \r\nOh, ni par l'opposition de plus en plus \u00e9loign\u00e9s de la ligne pr\u00f4n\u00e9e par le gouvernement, elle finira par d\u00e9missionner au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:35 > 0:07:38) [99%] : \r\nJe choisis d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:39 > 0:07:41) [97%] : \r\n\u00e0 mes engagements \u00e0 mes combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:43) [88%] : \r\n\u00e0 mon rapport aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:44 > 0:07:45) [94%] : \r\nFid\u00e8le \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:46 > 0:07:48) [78%] : \r\nQuelques jeunes ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:52 > 0:08:00) [93%] : \r\nEt c'est bien l\u00e0 l'empreinte que Christiane Taubira laissera dans les annales de la 5\u00e8me R\u00e9publique une femme engag\u00e9e, fid\u00e8le \u00e0 elle- m\u00eame, envers et contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:05 > 0:08:12) [88%] : \r\nChristiane Taubira, vous avez la r\u00e9putation de ne jamais l\u00e2cher votre Ross, mais l\u00e0, en janvier 2016 vous avez l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:13 > 0:09:03) [90%] : \r\nAlors, c'est au contraire j'ai tenu, j'ai l\u00e2ch\u00e9 l'illusoire, c'\u00e9tait le concernant, pour conserver l'essentiel alors le gouvernement n'\u00e9tudie pas le l'illusoire en soi parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s heureuse, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, j'\u00e9tais tr\u00e8s heureux de cette exp\u00e9rience, l'essentiel c'est la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 vos valeurs absolument, absolument pas, et c'est pour ne pas sacrifier l'essentiel que j'ai l\u00e2ch\u00e9 ce gouvernement j'en \u00e9tais malheureuse pour 2 raisons : d'abord parce que je voil\u00e0 ai et j'\u00e9tais bien dans ce gouvernement \u00e0 agir, ensuite parce que j'avais un projet de loi de d'am\u00e9lioration de la justice, des enfants qui avaient abouti, \u00e7a va \u00eatre une bataille de 2 ans et demi je venais d'obtenir une date de pr\u00e9sentation au Parlement, donc j'avais gagn\u00e9 aussi cette bataille-l\u00e0, mais je savais que si je ne la livr\u00e9e par mois, elle ne le serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:03 > 0:09:22) [88%] : \r\nMais alors pourquoi vous \u00eates parce que le temps mais je suis parti parce que ne m'\u00e9tait impossible de composer avec ce forfait ce forfait et j'mets une minuscule minable ce forfait de calcul politique qui consistait \u00e0 inscrire dans la Constitution la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour des Fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:22 > 0:09:27) [84%] : \r\nQuand bien m\u00eame certains avaient d\u00e9chir\u00e9 et br\u00fbl\u00e9 leur passeport devant les cam\u00e9ras, mais il s'agissait de Djihad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:27 > 0:10:07) [90%] : \r\nOui, bien entendu, mais justement, on mettait en p\u00e9ril des Fran\u00e7ais loyaux \u00e0 la R\u00e9publique pour soi-disant envoyer un signal \u00e0 des personnes qui n'en avait rien \u00e0 faire, on sacrifie non seulement un symbole \u00e0 ces personnes qui n'en avait rien \u00e0 faire et qui le montrait soit le montrer en s'explosant apr\u00e8s avoir tu\u00e9 les autres soit le montrait en br\u00fblant effectivement leur passeport, donc pour ces personnes-l\u00e0, on mettait au feu un symbole d'une part et on mettait en p\u00e9ril en danger des citoyennes et des citoyens fran\u00e7ais dans la Constitution, c'est-\u00e0-dire qu'on cr\u00e9e 2 cat\u00e9gories de citoyens : c'\u00e9tait absolument insupportable, inadmissible et totalement incompatible avec mes valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:07 > 0:10:16) [93%] : \r\nMais de toute fa\u00e7on l'exercice du pouvoir, vous y avait \u00e9t\u00e9 au coeur durant 3 ans, \u00e7a suppose qu'on fasse des compromis non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:16 > 0:10:39) [92%] : \r\nMais, forc\u00e9ment, on peut m\u00eame par rapport \u00e0 ses id\u00e9aux, on peut faire des compromis, d'abord, on doit pas faire des compromis honteux, on ne doit pas confondre les compromissions avec les compromis, un compromis, c'est l'acceptation que dans l'action collective, l'action commune en rabattre un petit peu ce qu'on avait envie de faire et qu'on \u00e9tait capable de faire tout seul, c'est \u00e7a un compromis, \u00e7a n'est pas honteux g\u00e9mit 20 ans 20 ans a acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:39 > 0:11:01) [94%] : \r\nC'est l'id\u00e9e du compromis et c'est parce que des amis politiques m'ont dit : tu n'as rien compris \u00e0 la politique quand tu parles de compromis, c'est comme si c'\u00e9tait insupportable, et j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai lu et j'ai accept\u00e9 difficilement son ex- physiquement souffert, j'ai accept\u00e9 difficilement l'id\u00e9e qu'effectivement pour avancer ensemble, il faut parfois accepter d'avancer un peu moins vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:01 > 0:11:05) [86%] : \r\nDans un pays tr\u00e8s coll\u00e9gial, comme la Suisse, vous vous seriez ennuyaient non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:05 > 0:11:41) [90%] : \r\nAh non, je ne pense pas, sans doute que je compose, je, je suis s\u00fbr qu'il y a des Suisses, femmes et hommes de m\u00eame temp\u00e9rament que moi de m\u00eame niveau d'exigence que mois non j'aurais probablement bouscul\u00e9 des choses, j'aurais sans doute d'\u00e9tonner aussi dans le paysage politique, je veux dire en terme de, de, de, de capacit\u00e9 \u00e0 faire le dos rond non je suis d'une infirmit\u00e9 totale sur cela, non, non, je pense qu'en tout cas, mes contacts avec les Suisses, ils sont brefs parce qu'\u00e0 chaque fois, je viens, je repars tr\u00e8s vite mais non non je, je pense que il y a moyen d'avoir une vie tr\u00e8s tr\u00e8s vive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:41 > 0:11:53) [87%] : \r\nEn Suisse, s'il veut le populisme triomphe et pas seulement en Europe de l'Est, hein, Trump aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 Bolsonaro en au Br\u00e9sil, en sont l'incarnation, c'est la faute \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:53 > 0:13:29) [90%] : \r\nEn tout cas, ces personnes-l\u00e0 ne en aucune fa\u00e7on ne repr\u00e9sente le peuple en aucune fa\u00e7on, ni du Dieu de leur parcours de vie avant d'arriver au pouvoir, ni dans leur exercice du pouvoir obtenu la majorit\u00e9 taux de ma oui absolument, absolument, et c'est \u00e7a la question qui nous est pos\u00e9e c'est sa question qui nous est pos\u00e9e : pourquoi cette d\u00e9magogue acc\u00e8de au pouvoir, ils acc\u00e8dent au pouvoir de la fa\u00e7on la plus l\u00e9gale et la plus l\u00e9gitime possible, \u00e7a c'est le plus inqui\u00e9tant, ces personnalit\u00e9s, il y en a, il y en a, il y en a des clones dans la soci\u00e9t\u00e9, ce qui est vraiment traumatisant pour nous, c'est que ces personnes arrivent \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l'appareil d'\u00c9tat, et donc Vienne en capacit\u00e9 de d'agir sur nos vies collectives et individuelles, donc l'inqui\u00e9tude, c'est vraiment ce qui arrive au peuple l'inqui\u00e9tude, c'est qu'est-ce qu'est ce qui se passe, quel est ce niveau de confusion pour que des peuples confie nos destins collectifs \u00e0 de telles personnalit\u00e9s qui avance d\u00e9masqu\u00e9 vraiment \u00e0 visage d\u00e9couvert, donc voil\u00e0, il y a cette confusion sur le populisme parce que moi je mets toujours des guillemets, parce que c'est un hold-up colossale qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 la sur le mot sur le mot c'est un hold-up sur le mot sur son contenu sur son histoire sur le sens m\u00eame de son \u00e9mergence de son Nyrup c'est le soulagement, c'est la parole du peuple absolument oui la pr\u00e9occupation du peuvent, c'est l'inqui\u00e9tude du peuple, apr\u00e8s il faut d\u00e9battre, qu'est ce que le peuple et le peuple politique il y a le peuple social et donc il faut, il faut le pr\u00e9ciser, mais le populisme lorsqu'il a surgi \u00e9tait beau parce que c'\u00e9tait un engagement, une prise de position en faveur du Peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:29 > 0:13:35) [91%] : \r\nMais comment on fait alors pour que la la d\u00e9mo gage la d\u00e9magogie n'arrive plus au pouvoir, qu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:35 > 0:14:35) [92%] : \r\nD'abord la combat donc d'abord on renouvelle ses propres id\u00e9es, on ne se contente pas de dire la gauche la droite etc, quel est le contenu, les id\u00e9aux ont \u00e9t\u00e9 ils ont \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9s d'une certaine fa\u00e7on, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 2 si\u00e8cles, le monde a beaucoup chang\u00e9, il a beaucoup chang\u00e9 ces 40 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il faut reprendre le contenu donc conserver les valeurs conserver l'ambition de justice sociale, d'\u00e9galit\u00e9, m\u00eame l'ambition qui para\u00eet compl\u00e8tement extravagant de fraternit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00eatre capable de reconna\u00eetre l'autre d'accepter l'autre et m\u00eame de de penser qu'il y a des choses \u00e0 faire avec l'autre qu'on peut penser un destin commun autre et aujourd'hui le destin commun, il est mondial, donc l'autre forc\u00e9ment il est dans le Champ et c'est \u00e7a qu'il faut faire cesser de perdre du temps et de l'\u00e9nergie soit \u00e0 critiquer les d\u00e9magogues soit \u00e0 aller sur leur terrain, a essay\u00e9 de piquer une ou 2 id\u00e9es ou un ou 2 soupirs et puis nous nous renforcer, nous consolider, et nous battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:35 > 0:14:42) [95%] : \r\nC'est presque un programme politique, ce que vous songez \u00e9ventuellement \u00e0 vous pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:42 > 0:15:04) [93%] : \r\nJe suis constamment pi\u00e9g\u00e9s mais constamment pi\u00e9g\u00e9s d'abord par ma passion de la politique parce que j'aime la politique, je ne m'en cache pas, mais pour moi la politique ce n'est pas que des mandats \u00e9lectifs, la politique, ce n'est pas que occuper un poste aussi noble soit la fonction ex\u00e9cutive, elle est tr\u00e8s belle, j'ai eu le privil\u00e8ge et je le vis comme \u00e7a le privil\u00e8ge d'exercer une fonction ex\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:04 > 0:15:09) [93%] : \r\nMais la pr\u00e9sidence, \u00e7a donne encore plus de place pour faire valoir ces valeurs ces valeurs qui vous anime non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:09 > 0:15:30) [87%] : \r\nOui, mais il faut en avoir envie, moi je j'aime surtout envie de r\u00e9fl\u00e9chir avec les gens, j'en envie de redessiner un id\u00e9al de vie, un id\u00e9al politique, j'ai envie d'\u00e9changer sur l'\u00e9tat du monde, j'ai envie de, de, de d\u00e9finir les d\u00e9fis de de mettre enfin de ces d\u00e9fis, les r\u00e9ponses, j'ai plus envie de \u00e7a que d'aller coinc\u00e9 parce qu'on est quand m\u00eame un peu coinc\u00e9 en aux fonctions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:30 > 0:15:42) [93%] : \r\nOui, vous avez suivi je pense de pr\u00e8s le mouvement des Gilets jaunes qui a secou\u00e9 la France durant des mois ce qu'avait d'ailleurs des gilets jaunes sur les ronds-points chez vous \u00e0 Cayenne aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:42 > 0:16:08) [88%] : \r\nNon, nous avons eu un mouvement social tr\u00e8s fort, 2 ann\u00e9es avant c'\u00e9tait en mars- avril 2017 qui ont ressemble \u00e0 une esp\u00e8ce de pr\u00e9figuration de cette mobilisation populaire multiforme polyphonique, comment vous l'expliquez, qu'est ce qu'il y a un moment, les gens, on a assez lorsqu'il n'y a pas de r\u00e9ponse politique aux probl\u00e8mes sociaux et \u00e9conomiques, les gens en ont assez et ils portent et font monter leurs paroles il y a, il y a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:08 > 0:16:13) [93%] : \r\nOui une d\u00e9sillusion face au macronisme face \u00e0 Emmanuel Macron, qui avait beaucoup promis de changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:13 > 0:17:20) [90%] : \r\n\u00e7a, je pense que c'est plus profond que cela les in\u00e9galit\u00e9s alors plus profonde injustice oui il y a manifestement l'ex\u00e9cutif en place en France n'a pas apport\u00e9 des r\u00e9ponses n'a pas apport\u00e9 non plus des paroles de nature \u00e0 renforcer la coh\u00e9sion \u00e0 apaiser, a aid\u00e9 \u00e0 attendre \u00e9ventuellement un peu parce que peut-\u00eatre que parfois, il faut dire aux gens, nous devrions avoir des r\u00e9sultats dans 2 ans, dans 3 ans, il faut, mais il faut leur donner des \u00e9l\u00e9ments, les gens ne sont pas des imb\u00e9ciles et puis ils sont confront\u00e9s au quotidien avec leurs difficult\u00e9s mat\u00e9rielles, lorsque les gens commencent \u00e0 compter le prix d'une baguette laissant centimes \u00e0 partir du 15 ou du vin, du mois, les gens sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s lorsque les gens travaillent en revenu et dorment dans leur voiture parce qu'ils ne peuvent pas payer un logement, ils sont confront\u00e9s aux difficult\u00e9s lorsque les gens doivent faire des kilom\u00e8tres et que le budget d'essence p\u00e8se sur leur budget familial et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est c'est concret donc les paroles simplement ne suffisent pas, mais il y avait de tout, dans ce mouvement, il avait du tr\u00e8s beau, il y avait du tr\u00e8s moche aussi qui a qui \u00e9tait persuad\u00e9 du Pommier la d\u00e9mo, il y avait, il y avait remerci\u00e9 petit mais \u00e0 la 3\u00e8me 4\u00e8me semaine d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:32 > 0:17:43) [90%] : \r\nS'enrichissent de plus en plus et, nous, ils ont, ils ont rien \u00e0 foutre de nous, ils vivent sur notre plan\u00e8te que nous souhaite pas notre pr\u00e9sident jamais gagn\u00e9 1300 balles par mois, ils savent pas ce que c'est que la pauvret\u00e9 et la mis\u00e8re des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:47 > 0:17:54) [90%] : \r\nDonc, il y en a qui gagnait, millions d'euros au bout d'un bureau et nous travaille 40 heures par semaine pour gagner 1500 balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:00 > 0:18:30) [95%] : \r\nAvec les gilets jaunes, c'est une France incomprise qui descend dans la rue, l'annonce d'une hausse de la taxe sur les carburants, a soulev\u00e9 une vague de m\u00e9contentement contre le gouvernement, Emmanuel Macron a tent\u00e9 de r\u00e9agir par plusieurs mesures et une consultation nationale, mais la col\u00e8re ne date pas de l'arriv\u00e9e du nouveau pr\u00e9sident, elle prend sa source dans la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s depuis les ann\u00e9es 90 \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, un certain Jacques Chirac avait th\u00e9matis\u00e9 la fracture sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:33 > 0:18:40) [97%] : \r\nPour une partie de la population, les fins de mois sont difficiles, le pouvoir d'achat est en baisse, le ch\u00f4mage menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:42 > 0:19:04) [95%] : \r\nLa frustration ne se limite pas aux plus modestes, elle a gagn\u00e9 peu \u00e0 peu les classes moyennes, elles voient leurs esp\u00e9rances s'envoler avec la pr\u00e9carisation de l'emploi et la faible mobilit\u00e9 sociale une des causes, c'est la stagnation des revenus, alors que les d\u00e9penses contraintes comme le logement, les assurances ou le transport ont plus que doubl\u00e9 en l'espace de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:07 > 0:19:29) [95%] : \r\nIl y a aussi l'immobilier qui flambe au coeur des grandes m\u00e9tropoles \u00e0 Paris depuis 2000, le prix moyen des logements a augment\u00e9 presque 2 fois plus que le revenu des m\u00e9nages avec ses prix trop \u00e9lev\u00e9, les classes moyennes les plus en difficult\u00e9 se d\u00e9place vers les zones p\u00e9ri- urbaines \u00e0 la fracture sociale s'en ajoute une autre : celle entre villes et campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:31 > 0:19:54) [96%] : \r\nEt puis entre les plus riches et les plus modestes, un foss\u00e9 se creuse en l'espace de 20 ans, l'\u00e9cart entre les 10 pourcent les plus riches et les 10 pourcent les plus pauvres a augment\u00e9 de pr\u00e8s de 25 pourcent, selon l'Observatoire des in\u00e9galit\u00e9s, la vague des gilets jaunes traduit l'exasp\u00e9ration et l'amertume d'une France oubli\u00e9e, elle peut faire parfois aussi le lit du populisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:59 > 0:20:04) [93%] : \r\nEt ce qui est encore une gauche et une droite, on peut se poser la question apr\u00e8s le mouvement des Gilets jaunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:04 > 0:20:48) [90%] : \r\nAlors en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, sans aucun doute en tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise et la gauche hein mais mais mais n\u00e9cessaire, sans doute, sans aucun doute aussi oui, moi je pense que dans les d\u00e9mocraties ou alors on change de r\u00e9gime et dans une d\u00e9mocratie, je pense qu'il faut une droite et une gauche d'abord, parce que c'est l'histoire des soci\u00e9t\u00e9s parce que la gauche, la droite c'est pas, c'est pas voil\u00e0 c'est c'est l'aboutissement de lutte de combat, on a fa\u00e7onn\u00e9 une fa\u00e7on de voir la soci\u00e9t\u00e9 par exemple en France, la gauche elle \u00e9merge un moment \u00e9videmment un peu avant la r\u00e9volution, et ce que pense la gauche, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 de castes doit \u00eatre cass\u00e9, il faut que tous les citoyens soient sur le m\u00eame plan, il faut r\u00e9fl\u00e9chir au droit de vote, sortir du droit du vote transitaires au suffrage universel, bon voil\u00e0, donc il y a 10 ans, l'associ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:48 > 0:20:56) [89%] : \r\nOui, mais, mais le parti qui incarne \u00e7a qui incarne cette histoire, il a fait, il fait aujourd'hui 8 pourcent des suffrages, le Parti socialiste Bourdieu Arte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:56 > 0:21:34) [90%] : \r\nAu mieux, au mieux, est incontestablement en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, oui, \u00e7a ne veut pas dire que les id\u00e9aux de gauche n'existe plus de qui ne soit pas n\u00e9cessaire, ils sont encore plus n\u00e9cessaire, nous avons parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la, de l'extraordinaire, extravagant, de concentration des richesses de l'accroissement ph\u00e9nom\u00e9nal des in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et c'est une tendance lourde dans le monde, le capitalisme mondial qui occupe aujourd'hui et j'ai vraiment le syst\u00e8me \u00e9conomique qui est sur la totalit\u00e9 de la plan\u00e8te, y compris dans des pays qui pr\u00e9tendent autrement, hein, je pense \u00e0 la Russie \u00e0 la Chine par exemple, ils pr\u00e9tendent autrement mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est une organisation capitaliste, le capitaliste est dans une phase mais les, les, les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:34 > 0:22:30) [90%] : \r\nOn parle beaucoup mieux dans une phase o\u00f9 il est d'une violence maximale, moi je suis l'accaparement des richesses absolument et ancien num\u00e9ro et puis une logique logique parce que le capitalisme financier qui est un capitalisme sp\u00e9culatif lui sa propre logique concernant d'abord d'envahir de plus en plus, vous savez qu'il y a de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, qui aurait pens\u00e9, bien plac\u00e9 pour savoir la Suisse nous voil\u00e0 donc on mettrait des paniers de portefeuilles sur les denr\u00e9es s'alimentaire, ce qui a provoqu\u00e9, par exemple, les \u00e9meutes de la famine de de l'ann\u00e9e 2008 dans une centaine de pays, donc c'est quand m\u00eame cette r\u00e9alit\u00e9 et cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ce qu'on s'en accommode non alors est-ce qu'on peut faire la grande r\u00e9volution, les grands bouleversements et et chanter des grands soirs, je n'en suis pas s\u00fbr parce que je n'en vois pas les signes dans le monde, mais sans doute qu'il y a une marche interm\u00e9diaire qui permettrait d'un, de, de, de, d'ass\u00e9ner : moins de violence \u00e0 la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de la population mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:30 > 0:22:43) [89%] : \r\nUn mot quand m\u00eame sur votre livre le dernier nuit d'\u00e9pines, quels sont ses nuits d'\u00e9pines, alors je sais j'ai lu que vos nuits sont f\u00e9condes mais il y a aussi eu des nuits difficiles voire cauchemardesque, on a peu de temps encore mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:43 > 0:23:24) [83%] : \r\nOui, j'ai eu des nuits tr\u00e8s tr\u00e8s malheureuse, mais je, je, je garde tout, je ne jette rien, les nuits malheureuse douloureuses sont des nuits qui alors dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, il y a l'\u00e9pine dorsale parce que manuellement allemand structur\u00e9 allemand d\u00e8s l'enfance, quand vous lisez en cash \u00e0 la h\u00e2te et vertical ils et mes nuits et bon allemand fait souffrir, hein, j'ai eu des de fortes blessures nocturne, mais tout \u00e7a aussi ma consolid\u00e9 m'a donn\u00e9 de l'assurance de la confiance, je sais que j'ai en moi des forces qui me permettent d'affronter, quelles que soient les difficult\u00e9s, et pourrait y avoir \u00e0 venir des difficult\u00e9s mais fois plus plus lourd, plus douloureuses, plus agressive que celle que j'ai v\u00e9cu, je sais que j'y survivrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:24 > 0:23:36) [93%] : \r\nMerci, Christiane Taubira, je vous laisse rejoindre les \u00e9tudiants qui vous attendent pour une master class, je sais pas comment on dit en fran\u00e7ais sur le th\u00e8me de d\u00e9mocratie et populisme, merci pour cet entretien stimulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:36 > 0:23:38) [82%] : \r\nMerci pour votre accueil, j'y vais avec bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:41 > 0:24:44) [90%] : \r\nSi vous souhaitez prolonger ce rendez- vous avec Madame Christiane Taubira, son dernier livre, dont nous venons de parler, paru chez Plon, ces nuits qui ont fa\u00e7onn\u00e9 sa personnalit\u00e9 lorsqu'enfant elle lisait en cachette en Guyane, ces nuits o\u00f9 l'esprit libre de nuit tragique aussi parfois \u00e0 propos des in\u00e9galit\u00e9s, des violences qui a d\u00e9ni\u00e9 r\u00e9volte Christiane Taubira \u00e0 un autre de ses livres, nous habitons la Terre un livre engag\u00e9 qui trace les axes d'un combat urgent, celui-ci est paru aux \u00e9ditions Philippe Rey, enfin, pour rebondir sur le th\u00e8me des in\u00e9galit\u00e9s et pour mieux comprendre les fractures \u00e9conomiques, sociales, g\u00e9ographiques, climatiques qui divise le monde, je vous recommande ce num\u00e9ro hors s\u00e9rie du Courrier International, cet Atlas des in\u00e9galit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au mois d'ao\u00fbt dernier, la semaine prochaine, toute autre chose dans G\u00e9opolitis Internet Intelligence artificielle physique quantique comment les nouvelles technologies transforment ou transformeront lors du monde passer toutes et tous, une excellente semaine sur la RTS et TV5 Monde \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-04T12:25:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910020820", "title": "GEOP_GILETSJAUNESCLEANFEED-TRA_20191007_1020", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le mouvement de protestation des Gilets jaunes en France.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910020821", "title": "GEOP_PORTRAITTAUBIRACLEANFEED-TRA_20191007_1025", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives portrait de l'ex-ministre fran\u00e7aise de la justice Christiane Taubira.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MINISTRE", "FEMME", "JUSTICE"], "thematicPersons": ["TAUBIRA, CHRISTIANE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798545", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052511", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D333D669-A987-4E28-8D3A-3307C8A8BE28", "internalArchiveId": "D333D669-A987-4E28-8D3A-3307C8A8BE28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Visions de l'enfer (4/5): Job", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "L'intellectuel et essayiste franco-suisse Herv\u00e9 Clerc s'est attaqu\u00e9 dans son nouveau livre aux diff\u00e9rentes facettes que pouvait rev\u00eatir l'enfer, que ce soit du point de vue de penseurs, de philosophes ou de religieux. Un voyage au coeur des t\u00e9n\u00e8bres avec la focale, dans ce quatri\u00e8me \u00e9pisode, sur Job. \r\nUne proposition de Laurence Desbordes.", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10727604", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "thematicThemes": ["eschatologie", "croyance religieuse", "enfer", "Bible"], "alternativeTitle": ["Visions de l\u02b9enfer - Job (4/5) / HFR_2019-10-06T19:51:09_visions-de-l-enfer-job-4-5", "Hautes fr\u00e9quences du 06.10.2019"], "alternativeSummary": ["L\u02b9intellectuel et essayiste franco-suisse Herv\u00e9 Clerc s\u02b9est attaqu\u00e9 dans son nouveau livre aux diff\u00e9rentes facettes que pouvait rev\u00eatir l\u02b9enfer, que ce soit du point de vue de penseurs, de philosophes ou de religieux. Un voyage au c\u0153ur des t\u00e9n\u00e8bres avec la focale, dans ce quatri\u00e8me \u00e9pisode, sur Job. \nUne proposition de Laurence Desbordes."], "variantIds": ["ece-10727604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-13T22:11:46Z", "speechToTexts": ["14.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nTitre zen haute fr\u00e9quence, le magazine, qui n'a pas froid aux yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [96%] :\r\nIl est maintenant l'heure de notre chronique o\u00f9 l'on retrouve l'intellectuel et essayiste franco- suisse Herv\u00e9 Clerc qui s'est attaqu\u00e9 dans son dernier livre aux diff\u00e9rentes facettes que pouvait rev\u00eatir l'enfer, un voyage au coeur des t\u00e9n\u00e8bres avec la focale dans ce 4\u00e8me \u00e9pisode sur Job. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [89%] :\r\nEst un homme riche, il a eu une ou plusieurs femmes, il a des enfants, il y a des brebis, il a des chameaux, il y a des tentes, c'est vraiment l'homme qui est arriv\u00e9 dans la vie, et en plus il est juste, c'est un homme bon, juste des riches un jour s'attend \u00e0 voir Dieu et lui dit : oui, tu te tente d'avoir un bon serviteur en Job mais tu lui on n'a pas fait voir des couleurs, c'est un peu facile pour lui d'\u00eatre juste depuis le d\u00e9but de sa vie, tu lui accorde tous les dons, toutes les chances, tous les privil\u00e8ges, laisse -moi peut le mettre \u00e0 l'\u00e9preuve et Dieu dit : d'accord Vasic. \r\nDonc le diable commence par Cher p\u00e9rir les brebis, les chameaux d\u00e9chir\u00e9 les tentes Job perd ses proches et il permet la sant\u00e9, il l'attrape la gale malheur sur malheur pour le pour Job il ne comprend pas du tout qu'est -ce qui se passe, on voit que le probl\u00e8me qui se pose \u00e0 Job et celui du mal comment un Dieu bon et tout-puissant peut -il tol\u00e9rer le mal radical comment \u00e0 Auschwitz se concilie -t-il avec l'id\u00e9e de ce Dieu, gardien de l'homme bon alors un certain nombre d'amis de jobs viennent le trouver et lui disent Job. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [90%] :\r\nJobs, arr\u00eate de te plaindre boucle tout simplement si tous ces malheurs tombe sur toi c'est que tu es pas au aussi juste qu'il y para\u00eet, et d'ailleurs qu'elle amenait du ventre d'une femme est -il pur et sain remets -toi toi -m\u00eame en question au lieu de remettre du en question mais Job ne les \u00e9coute pas, il est pas d'accord pourtant \u00e0 la longue, il finit par se calmer et il ne dicte rien, il se tait et l\u00e0 dans la nu\u00e9e Dieu appara\u00eet il lui appara\u00eet dans sa majest\u00e9 dans sa puissance et Job qui auparavant croyez en Dieu soudain \u00e0 la vision de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [85%] :\r\nC'est quelque chose de radicalement diff\u00e9rent, je vous lis quatre lignes : je ne te connaissais que par ou\u00ef-dire dit Job avait mais maintenant les yeux sont vus aussi je me r\u00e9tracte je m'ab\u00eeme dans la poussi\u00e8re et la Flandre. \r\nC'est que, j'en passe, dans cette exp\u00e9rience de l'approche dualiste de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [87%] :\r\nQui est l'approche des religions conventionnelle \u00e0 l'approche unique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [89%] :\r\nSi dans la mystique et la religion en g\u00e9n\u00e9ral, nous avons d'un c\u00f4t\u00e9 des individus plut\u00f4t minoritaire qu'on appelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [92%] :\r\nParfois mystique qu'on peut appeler autrement pour lesquelles Dieu appara\u00eet comme unit\u00e9 dans la religion. \r\nConventionnelles, que ce soit dans les monoth\u00e9ismes, que ce soit le Juda\u00efsme, le christianisme et l'Islam, Dieu est un \u00eatre ext\u00e9rieur, m\u00eame s'il est au fond de nous, mais c'est tout de m\u00eame un \u00eatre personnel compris dont on esp\u00e8re qu'il va nous venir en aide et qu'on croit comprendre et auxquels on met des attributs comme la bont\u00e9 comme la toute puissance comme la justice, Jean-Paul \u00e9tait comme \u00e7a et puis soudainement par cette exp\u00e9rience du malheur, il en vient \u00e0 une approche unitive de Dieu. \r\nIl y a certains versets de la Bible, qui peuvent \u00eatre entendus dans les 2 sens, \u00e0 la fois dans le sens dualiste et dans le sens Unity, je pense par exemple \u00e0 ces versets des psaumes des profundis AT clamavi depuis la profondeur de l'ab\u00eeme o\u00f9 je me trouve, je t'appelle, toi, Dieu, \u00e7a c'est l'approche de la liste, tu vois, je suis dans le dans le bourbier, je suis mal en point, j'ai mal partout, rien ne va, donc je t'appelle, et \u00e0 mon secours, c'est le moment on ne tarde pas le m\u00eame vers\u00e9 peut \u00eatre entendu autrement moi je t'appelle depuis la profondeur depuis l'ab\u00eeme o\u00f9 toi tu te caches. \r\nEt quand ce Dieu sort de l'ab\u00eeme, alors il n'y a plus rien que lui et comme dit Job je me r\u00e9tracte moi et le monde se r\u00e9tracte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [97%] :\r\nIl n'y a plus que poussi\u00e8res et cendres, il n'y a plus que toi l'unit\u00e9 parfaite du r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [95%] :\r\nC'\u00e9tait l'intellectuel et essayiste franco- suisse Herv\u00e9 Clerc au micro de Laurence Desbordes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [82%] :\r\nR\u00f4le de Varig et Walt Disney et vous Wanadoo \u00e0 Won du du et au regard. \r\nEt tout \u00e0 fait une gamme la gare 2 plus \u00e9gal Staline Gobry m'Watson. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T18:08:03Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clerc, Herv\u00e9", "role": "essayiste franco-suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desbordes, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABEDA073-BC30-4433-9EAB-5B177984CA3F", "internalArchiveId": "ABEDA073-BC30-4433-9EAB-5B177984CA3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les partis d'opposition favoris du scrutin anticip\u00e9 au Kosovo", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes partis d'opposition favoris du scrutin anticip\u00e9 au Kosovo  \r\n***C'est un scurtin tr\u00e8s suivi par les kosovars de Suisse...\r\nL'une des principales communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re du pays...\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es au Kosovo...\r\nLes bureaux de vote ont ouvert \u00e0 7h ce matin...\r\nPr\u00e8s de 2 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s pour renouveler les 120 d\u00e9put\u00e9s du parlement qui \u00e9lira lui le gouvernement...\r\nLes partis dirig\u00e9s par les anciens commandants de l'\u00e9poque de la guerre n'ont plus la c\u00f4te et sont accus\u00e9s de corruption. \r\nLaurent Rouy vous \u00eates notre correspondant dans la r\u00e9gion comment se d\u00e9roule le vote et peut il d\u00e9boucher sur un v\u00e9ritable changement ?\r\nMis a part l'ouverture en retard de presque 3% des bureaux de vote, le processus \u00e9lectoral se d\u00e9roule normalement dans la communaut\u00e9 albanaise. Toute la campagne a eu des airs d'opposition entre les anciens chefs de guerres, aux manettes depuis 1999, et deux forces r\u00e9formistes, la gauche nationaliste d'Autod\u00e9termination, d'Albin Kurti, et La Ligue d\u00e9mocratique du Kosovo, dont la campagne est pour la premi\u00e8re fois dirig\u00e9e par une femme, Vjosa Osmani. Mais le parti du pr\u00e9sident Hashim Thaci, le PDK, talonne les deux formations de t\u00eate, en s'appuyant sans doute sur un large \u00e9lectorat captif. Les rumeurs d'achats de voix de la part du PDK ont circul\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Le PDK, qui contr\u00f4le de nombreuses municipalit\u00e9s et donc des emplois publics, est accuse de faire pression sur ces \u00e9lecteurs pour gagner des suffrages. \r\n***Et du c\u00f4t\u00e9 de la population serbe, comment se d\u00e9roule le vote ?\r\nL'\u00e9lection cot\u00e9 serbe a, a contrario, \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e de nombreux incidents : ainsi \u00e0 Gotovusi et a Gracanica, de nombreux accompagnateurs ont suivi les \u00e9lecteurs, ce qui a m\u00eame oblige la commission \u00e0 interrompre le vote \u00e0 Gotovusi. On soup\u00e7onne ces accompagnateurs de surveiller les bulletins de vote, ce qui est compl\u00e8tement ill\u00e9gal. De plus, des autobus de r\u00e9fugi\u00e9s Serbes ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s dans les bureaux de vote, par le parti du pr\u00e9sident serbe aleksandar Vucic. Celui ci a multipli\u00e9 les pressions pour s'assurer autant que possible, que les votes des serbes du Kosovo aillent en faveur des candidats qu'il soutient. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les serbes du Kosovo, largement ignor\u00e9s par la les partis albanais, et sous la pression de Belgrade, ont bien peu de marge de manoeuvre pour exercer leur droit de vote l\u00e9gitime au Kosovo.\r\n***Laurent Rouy en diret de Belgrade...\r\nLes bureaux de vote fermeront \u00e0 19h...premiers r\u00e9sultats dans la nuit...", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10744166", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les partis d'opposition favoris du scrutin anticip\u00e9 au Kosovo / 12H30_2019-10-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.10.2019"], "variantIds": ["ece-10744166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "speechToTexts": ["12.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est un scrutin tr\u00e8s suivi par les Kosovars de Suisse, l'une des principales communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re du pays, les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es au Kosovo, les bureaux de vote ont ouvert ce matin \u00e0 7 heures pr\u00e8s de 2 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s pour renouveler les 120 d\u00e9put\u00e9s du Parlement qui \u00e9lira ensuite le gouvernement et les partis dirig\u00e9s par les anciens commandants de l'\u00e9poque de la guerre n'ont plus la cote, ils sont accus\u00e9s de corruption Laurent Rouy, vous \u00eates notre correspondant dans la r\u00e9gion, comment se d\u00e9roule le vote et ce qu'il peut vraiment d\u00e9boucher sur un changement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [91%] :\r\nAlors mis \u00e0 part, ouverture en retard de presque 3 pourcent des bureaux de vote ce matin, l'\u00e9lection se d\u00e9roule normalement, la campagne a oppos\u00e9 les anciens chefs de guerre aux manettes depuis 1999 \u00e0 2 forces r\u00e9formistes, la gauche nationaliste d'autod\u00e9termination d'Abidal une courte et la Ligue d\u00e9mocratique du Kosovo, pour la premi\u00e8re fois, dirig\u00e9e par une femme bio \u00e7a Osmani, qui est en t\u00eate des sondages mais le parti du pr\u00e9sident, Hashim Tha\u00e7i, le PDK talonne ces 2 formations, les rumeurs d'achats de voix de la part du PDK ont beaucoup circul\u00e9 ces derni\u00e8res semaines notamment le PDK qui contr\u00f4le, de nombreuses municipalit\u00e9s, et donc beaucoup d'emplois publics est accus\u00e9 de faire pression sur ses \u00e9lecteurs sur ses employ\u00e9es pour les forcer \u00e0 voter et ainsi gagner des sur Frachon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [87%] :\r\nEt le r\u00f4le du c\u00f4t\u00e9 de la population serbe, comment se d\u00e9roule le vote. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [93%] :\r\nEn racontant \u00e0 Rio, un c\u00f4t\u00e9 serbe, les incidents ont \u00e9t\u00e9 nombreux, par exemple \u00e0 Gotovusi des accompagnateurs ont suivi les \u00e9lecteurs, ce qui a oblig\u00e9 la Commission \u00e0 interrompre le vote, alors on a soup\u00e7onn\u00e9 ses myst\u00e9rieuses accompagnateurs d'imposer jusque dans l'isoloir le candidat pour qui voter \u00e9videmment une manipulation particuli\u00e8rement grossi\u00e8re par ailleurs des autobus de r\u00e9fugi\u00e9s Serbes ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s dans les bureaux de vote depuis la Serbie par le parti du pr\u00e9sident serbe Aleksandar Vucic, ce dernier a multipli\u00e9 les pressions pour s'assurer que les votes des Serbes du Kosovo aillent en faveur de ses candidats, alors d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, hein, les Serbes du Kosovo sont ignor\u00e9s par les partis albanais sont mis sous pression par Belgrade et ils ont en fait bien peu de marge de manoeuvre pour exercer leur droit de vote l\u00e9gitime au Kosovo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [97%] :\r\nLaurent Rouy en Direct de Belgrade, merci les bureaux de vote fermeront \u00e0 19 heures premiers r\u00e9sultats dans la nuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1853196", "internalArchiveId": "AA1907852706", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tous les buts 2019-2020", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation en musique des buts marqu\u00e9s lors de la 11e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de National League 2019 -2020, ainsi que de la 10e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "durationSec": 775, "genres": ["Autres sports enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10763045", "imageURL": "http://www.rts.ch/10763050.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "SUPER LEAGUE"], "alternativeTitle": ["10e journ\u00e9e: Sion - Lugano (1-2)", "Tous les buts !", "10e journ\u00e9e: St-Gall - B\u00e2le (0-0)", "Tous les buts !", "10e journ\u00e9e: r\u00e9sultats et classement", "Tous les buts !", "11e journ\u00e9e: Fribourg - Rapperswil (4-1)", "Tous les buts !", "11e journ\u00e9e: Lausanne - Ambri (3-1)", "Tous les buts !", "11e journ\u00e9e: Zoug - Bienne (2-3 tb)", "Tous les buts !", "11e journ\u00e9e: Langnau - Lugano (4-3 tb)", "Tous les buts !", "11e journ\u00e9e: Gen\u00e8ve - Davos (5-6)", "Tous les buts !", "11e journ\u00e9e: Zurich - Berne (3-2 ap)", "Tous les buts !", "11e journ\u00e9e: r\u00e9sultats et classement", "Tous les buts !", "10e journ\u00e9e: Thoune - Lucerne (0-2)", "Tous les buts !", "10e journ\u00e9e: Xamax - Servette (2-2)", "Tous les buts !", "10e journ\u00e9e: Zurich - Young Boys (0-4)", "Tous les buts !", "Tous les buts 2019-2020", "Tous les buts !"], "alternativeSummary": ["Football - Super League", "Football - Super League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Hockey - National League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League"], "variantIds": ["ece-10634006", "ece-10763045", "ece-10763047", "ece-10763049", "ece-10763025", "ece-10763027", "ece-10763029", "ece-10763031", "ece-10763033", "ece-10763035", "ece-10763037", "ece-10763039", "ece-10763041", "ece-10763043", "ece-10763051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T15:22:55Z", "webPublicationDate": "2019-10-27T15:57:03Z", "program": {"href": "/programs/4744", "id": "4744", "name": "Tous les buts"}, "medias": [{"id": "1792547", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051041", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1889611", "internalArchiveId": "AA1909889180", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2019 - 2020 : FC Sion - FC Lugano ENTOURAGE", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 8284, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-14T07:47:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910014633", "durationSec": 46, "title": "carlinhos", "excerpt": "Moments forts clip en musique du match entre le FC Sion et le FC Lugano lors de la 10e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1910014634", "durationSec": 32, "title": "ENTO 061019 CLIP DE FIN", "excerpt": "Victoire du FC Lugano, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le FC Sion sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 10e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910014635", "durationSec": 279, "title": "ENTO 061019 HIGHLIGHT", "excerpt": "Archives du footballeur suisse Valon Behrami lors de matches jou\u00e9s lorsqu'il \u00e9voluait avec le FC Sion, \u00e9quipe du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910014636", "durationSec": 24, "title": "ENTO 061019 IMAGES BEHRAMI", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC Lugano Fabio Celestini \u00e0 propos du d\u00e9but de la saison 2019 - 2020 de son \u00e9quipe en championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["BEHRAMI, VALON"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910014637", "durationSec": 86, "title": "ENTO 061019 ITW CELESTINI", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC Sion St\u00e9phane Henchoz suite au d\u00e9part du FC Sion du footballeur Valon Behrami.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910014638", "durationSec": 52, "title": "ENTO 061019 ITW HENCHOZ", "excerpt": "Itw de Christian Zock, footballeur du FC Sion, de Numa Lavanchy, footballeur du FC Lugano, et de Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion, suite au match entre leurs 2 \u00e9quipes lors du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910014639", "durationSec": 19, "title": "ENTO 061019 PC LUG SIO"}, {"internalArchiveId": "AA1910014640", "durationSec": 40, "title": "ENTO 061019 PC ZAKARIA EMBOLO"}, {"internalArchiveId": "AA1910020440", "durationSec": 10524, "title": "Championnat de Suisse Super League 2019 - 2020 : FC Sion - FC Lugano", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910020442", "durationSec": 925, "title": "ENTO 061019 ITW FIN DE MATCH", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910021182", "durationSec": 75, "title": "ENTO 061019 XAM SER VEILLE"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "RUEDIN, Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRUNET-MORET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "GRICHTING, St\u00e9phane", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797527", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052114", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2020834", "internalArchiveId": "AA1910020440", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2019 - 2020 : FC Sion - FC Lugano", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 10524, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-14T07:44:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909889180", "durationSec": 8284, "title": "Championnat de Suisse Super League 2019 - 2020 : FC Sion - FC Lugano ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du FC Lugano, qui a battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur le FC Sion sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 10e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "RUEDIN, Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRUNET-MORET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "GRICHTING, St\u00e9phane", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910014635", "durationSec": 279, "title": "ENTO 061019 HIGHLIGHT", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910014777", "durationSec": 153, "title": "SPDI 061019 FOOT SIO LUG", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801684", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU115452", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2020717", "internalArchiveId": "AA1910020323", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10762905", "imageURL": "http://www.rts.ch/10762897.image", "backgrounds": ["Elisabeth Logean peine \u00e0 prononcer le pr\u00e9nom de l'athl\u00e8te suisse \"Mujinga Kambundji\" (07:26:06:24)."], "alternativeTitle": ["France: les opposants \u00e0 l'extension de la PMA \u00e0 toutes les femmes dans la rue", "Forum", "Football: Sion perd face \u00e0 Lugano 1 \u00e0 2", "Forum", "Forum des m\u00e9dias - Doha, le fric avant tout", "Forum", "L\u2019invit\u00e9 sport - C\u00e9dric Borbo\u00ebn et Jonathan Michellod", "Forum", "Les chauffeurs de CarPostal expriment leurs craintes \u00e0 Del\u00e9mont: interview de David Eray", "Forum", "Foire du Valais, la recette du succ\u00e8s: interview de David Genolet", "Forum", "Vins suisses \u00e0 la peine: d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz et Willy Cretegny", "Forum", "Gratuit\u00e9 de la contraception pour les filles de moins de 15 ans? Interview de Martine Jacot-Guillarmod", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les journalistes Luis Lema, rubrique internationale pour Le Temps, Patrick Oberli, r\u00e9dacteur en chef adjoint des sports chez Tamedia Caroline Reymond, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS.", "Interview de C\u00e9dric Borbo\u00ebn, directeur du Rallye international du Valais et Jonathan Michellod, champion suisse de rallye en cat\u00e9gorie junior.", "Interview de David Eray, ministre jurassien des Transports.", "David Genolet, directeur de la Foire du Valais.", "D\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident de Swiss Wine Promotion et conseiller national (PLR/VD), et Willy Cretegny, vigneron, pr\u00e9sident de l\u2019association suisse des vignerons-encaveurs ind\u00e9pendants et candidat pour le Conseil des Etats.", "Martine Jacot-Guillarmod, m\u00e9decin associ\u00e9e au d\u00e9partement Femme, m\u00e8re, enfant au CHUV et responsable de la Consultation de gyn\u00e9cologie de l\u2019adolescence."], "variantIds": ["ece-10762905", "ece-10762915", "ece-10762917", "ece-10762919", "ece-10762907", "ece-10762909", "ece-10762911", "ece-10762913", "ece-10762921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T08:36:55Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053286\r\nDate de transcription : 15-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:00) [87%] : \r\nBonsoir, nous sommes le dimanche 6 octobre bienvenue dans Forum, toujours moins de 20 et toujours moins de suisse nous vignerons n'arrivent plus \u00e0 \u00e9couler leurs bouteilles stock plein et vendange abondante que faire 2 \u00e9lus et acteurs de la branche en d\u00e9battent inqui\u00e9tude aussi chez les Sopher de cartes postales dans le Jura, ils craignent pour leurs salaires avec la r\u00e9attribution des lignes et l'arriv\u00e9e possible de transporteurs \u00e9trangers, la r\u00e9plique ce soir du ministre jurassien David Eray.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:05 > 0:05:27) [91%] : \r\nLes opposants \u00e0 la PMA \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, ont cri\u00e9 leur col\u00e8re cet apr\u00e8s- midi dans les rues de Paris, ils demandent le retrait d'une loi parviendront-ils \u00e0 leur fins notre correspondant nous dit tout : les Mondiaux d'athl\u00e9tisme de Doha se termine aujourd'hui avec de belles performances pour nos athl\u00e8tes, mais des stades vides Doha le fric avant tout, c'est la question de notre Forum des m\u00e9dias \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:27 > 0:05:42) [95%] : \r\nOui, parce que les images que nous allons retenir c'est bien s\u00fbr la m\u00e9daille suisse, mais c'est aussi et peut-\u00eatre surtout celle d'athl\u00e8tes qui \u00e9touffe sous la chaleur de gradins vides alors le sport a-t-il vendu son \u00e2me au Qatar, nous poserons la question \u00e0 3 journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:42 > 0:05:54) [85%] : \r\nEt nos invit\u00e9s sportifs du dimanche, un jeune pilote et un organisateur de Rallye des courses automobiles \u00e9colo est-ce possible rendez- vous en fin d'\u00e9mission Forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re est sur place, RTS beurk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:18) [93%] : \r\n\u00e0 Paris, des milliers de manifestants oppos\u00e9s \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, sont descendus dans les rues cet apr\u00e8s- midi, ils exigent le retrait d'un texte particuli\u00e8rement d\u00e9battu d\u00e9battu au Parlement, Alexandre Habay, vous \u00eates notre correspondant dans la capitale fran\u00e7aise, vous avez observ\u00e9 le cort\u00e8ge cet apr\u00e8s- midi, ce qu'il y avait beaucoup de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:07:28) [92%] : \r\nAlors, la foule est impressionnante, hein, on attend encore le chiffre de la pr\u00e9fecture, mais ce sera sans doute en dizaine de milliers qu'on qu'on va les compter, visiblement, les anti- PMA \u00e9taient plus nombreux qu'attendu, la foule s'est dirig\u00e9e vers Montparnasse, elle \u00e9tait plut\u00f4t bourgeoise conservatrice, les gens avec qui j'ai j'ai parl\u00e9 venait des beaux quartiers de l'ouest parisien, mais il y avait aussi beaucoup de personnes venues des r\u00e9gions, beaucoup de familles et de personnes \u00e2g\u00e9es, donc des gens qui ne manifestent pas souvent le mot d'ordre, c'\u00e9tait : libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, paternit\u00e9, car l'absence de p\u00e8re, c'est le leitmotiv de ces manifestants contre la loi sur la bio\u00e9thique, celle-ci \u00e9largit l'acc\u00e8s \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e aux couples de femmes et aux femmes seules l'argument \u00e9thique \u00e9tait aussi tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les discours, avec en guise d'\u00e9pouvantails la GPA la gestation pour autrui soit le recours aux m\u00e8res porteuses, une pratique qui ne figure pas dans le texte et qui restera interdite en France, selon le gouvernement, mais pour les anti- PMA : c'est une offensive contre la famille traditionnelle par paliers et ils sont persuad\u00e9s que dans le futur, la GPA s'imposera une jeune manifestante dit par exemple aujourd'hui, ce sont les couples de femmes demain ce seront les couples d'hommes qui demanderont les m\u00eames droits et donc \u00e0 terme la GPA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:28 > 0:07:33) [88%] : \r\nAlexandr cette mobilisation est ce qu'elle est comparable avec celle du contre le mariage pour tous, il y a 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:35 > 0:08:23) [90%] : \r\nAlors pour l'instant pas hein, il faut se rappeler le le bras de fer tr\u00e8s dur \u00e0 l'\u00e9poque contre la loi Taubira c'\u00e9tait des centaines de milliers de personnes parfois plus d'un million qui \u00e9tait descendu plusieurs fois dans la rue le le mouvement avait dur\u00e9 des mois, il avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une v\u00e9ritable fracture culturelle dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, cette France, catholiques traditionalistes qu'on avait tendance \u00e0 ignorer peu visible dans les m\u00e9dias, qui s'\u00e9tait r\u00e9veill\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque avec force, mais 7 ans plus tard, le mariage pour tous est entr\u00e9 dans les moeurs et la droite parlementaire, h\u00e9 bien, semble beaucoup moins prompte \u00e0 jeter ses forces dans la bataille, mais aujourd'hui, \u00e7a para\u00eet plus plus tellement payant le le r\u00e9cent \u00e9chec du parti Les r\u00e9publicains aux \u00e9lections europ\u00e9ennes avec le conservateur Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy en t\u00eate de liste bien n'incite pas le parti \u00e0 poursuivre sur cette ligne, et d'ailleurs, \u00e0 part quelques d\u00e9put\u00e9s isol\u00e9s et bien les figures de la droite classique \u00e9tait absente du cort\u00e8ge aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:23 > 0:08:29) [91%] : \r\nAlexandre politiquement, est ce que les manifestants r\u00e9ussiront \u00e0 faire fl\u00e9chir le gouvernement sur son projet de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:29 > 0:08:59) [91%] : \r\nAlors sans trop prendre de risques, on peut dire non la R\u00e9publique en marche au pouvoir jouit d'une confortable majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, le gouvernement fait face, de mani\u00e8re certes chronique \u00e0 une fronde sociale mais semble mieux pr\u00e9par\u00e9e pour faire face \u00e0 une fronde soci\u00e9tal, le macronisme s'affiche comme progresser sur ces questions, et le pr\u00e9sident est soutenu par sa base la PMA \u00e9tait d'ailleurs une promesse de campagne d'Emmanuel Macron alors peut-\u00eatre que le camp conservateur se sent galvanis\u00e9 ce soir par cette mobilisation, mais un manifestant miser quand m\u00eame d\u00e9fil\u00e9, surtout pour l'honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:59 > 0:09:32) [90%] : \r\nAlexandre Habay \u00e0 Paris, merci, on part maintenant dans le Jura, o\u00f9 nous attend, David Eray, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates ministre durassien de l'environnement, vous avez lanc\u00e9 un appel d'offres r\u00e9cemment pour vous, lignes de bus qui \u00e9taient jusqu'ici exploit\u00e9es par CarPostal, cette nouvelle attribution cette future nouvelle attribution suscite des craintes chez les chauffeurs, ces craintes, h\u00e9 bien ils les ont exprim\u00e9 ce midi pr\u00e8s de Del\u00e9mont craintes de baisse de salaire de d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail, David Eray qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces chauffeurs qui craignent aujourd'hui de gagner moins \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:32 > 0:10:21) [92%] : \r\nAlors tout d'abord, je ferais un petit rappel, c'est que l'appel d'offres n'est pas r\u00e9cent puisque nous l'avons lanc\u00e9 et nous l'avons annonc\u00e9 avant qu'\u00e9clate le scandale CarPostal et ceci faisait suite finalement \u00e0 toutes et \u00e0 toutes les incompr\u00e9hensions que nous avions par rapport aux pr\u00e9tentions financi\u00e8res de carte postale, le fait est qu'il y a des craintes aujourd'hui, effectivement, il y a des craintes au niveau des des chauffeurs que nous que nous entendons que nous comprenons, c'est pourquoi nous avons \u00e9galement pris des pr\u00e9cautions dans l'appel d'offres pour qu'\u00e0 la fois nous puissions reprendre le commandement de ces de ce financement de de ce r\u00e9seau de bus qui co\u00fbte quand m\u00eame 20 millions par ann\u00e9e aux collectivit\u00e9s, aux collectivit\u00e9s publiques et pour eux aussi pouvoir d\u00e9velopper notre r\u00e9seau donc d\u00e9velopper l'emploi tout en garantissant des bonnes conditions selon les l\u00e9gislations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales en vigueur, ce que nous avons d'ailleurs partag\u00e9 avec les syndicats au d\u00e9but de cette ann\u00e9e \u00e0 satisfaction de toutes les parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:21 > 0:10:38) [92%] : \r\nDavid Eray il y avait une proposition qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 au Parlement jurassien qui demandaient que l'entreprise retenue \u00e0 la fin de cet appel d'offres n\u00e9gocient et signent une convention collective de travail, vous vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 ce texte, pourquoi ne pas obliger finalement, cette entreprise a sign\u00e9 une convention collective de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:39 > 0:10:54) [93%] : \r\nAlors ce qu'il faut comprendre, c'est que la motion \u00e9tait du niveau cantonal et l'adjudication de ce march\u00e9 est une comp\u00e9tence de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, donc c'est une comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale et nous ne pouvons pas au niveau du canton impos\u00e9s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration des exigences qui sont contraires \u00e0 aux l\u00e9gislations actuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:54 > 0:11:10) [89%] : \r\nAlors le syndicat Syndicom, qui, qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des chauffeurs estiment aujourd'hui que vous \u00eates, vous \u00eates rat\u00e9 en quelque sorte sur les crit\u00e8res que vous avez fix\u00e9es dans l'appel d'offres, je vous propose d'\u00e9couter Sheila Winkler, elle est secr\u00e9taire central du syndicat s'syndicom et c'est elle qui est en charge de 2 si on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:10 > 0:11:57) [90%] : \r\nLe canton a eu la possibilit\u00e9 de fixer ses bonnes crit\u00e8res, nous l'avons rendu attentif qu'il faut prendre en compte les salaires moyens et non seulement le salaire minimum dans la branche et il a pas fait et \u00e7a, \u00e7a risque de poser probl\u00e8me, oui, \u00e9norm\u00e9ment parce que il y a une diff\u00e9rence de salaire la de 25 pourcent et c'est clair que les entreprises par exemple \u00e9trangers : ils vont d\u00e9poser une appel d'offres avec le salaire minimum carte postal, ils sont oblig\u00e9s de faire leurs calculs \u00e0 Sion pour l'appel d'offres avec un salaire moyen de 70000 donc il est indiff\u00e9rence de 25 pourcent quand on sait que le personnel fait plus que la moiti\u00e9 des frais de la production, on sait qu'il y a un grand danger l\u00e0 que les autres entreprises pour gagner sur le dos du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:57 > 0:12:08) [89%] : \r\nDavid Eray, ministre jurassien, l'environnement, vous \u00eates toujours avec nous, alors un salaire de la branche fix\u00e9 trop bas qui laisse la porte ouverte \u00e0 du dumping salarial, c'est ce que dit Sheila Winkler, est ce que vous y voyez un risque vous ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:08 > 0:12:52) [92%] : \r\nAlors disons que dans ce que dit Madame Vincler tout n'est pas forc\u00e9ment injuste puisque nous parlons d'un salaire conformes aux usages de la branche et non pas d'un salaire minimum, donc l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 il y a un petit un petit hiatus entre ce qu'elle dit et ce qu'il a d\u00e9fini et d'ailleurs nous en avions parl\u00e9 justement avec les avec syndicaux mais avec un autre syndicat, le SEV et nous avions finalement r\u00e9ussi \u00e0 nous entendre et le communiqu\u00e9 du code du syndicat, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait satisfait de la fa\u00e7on dont l'appel d'offres \u00e9tait fait ceci, c'\u00e9tait au mois d'avril ou mai 2019 donc, \u00e0 pr\u00e9sent, il y a des arts et des inqui\u00e9tudes au niveau des des chauffeurs que nous pouvons entendre mais nous avons pris nos pr\u00e9cautions, comme je l'ai dit, pour que la les conditions de travail reste correct pour ces personnes qui sont pr\u00e9cieuses pour les transports publics de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:52 > 0:12:58) [92%] : \r\nLe fait est qu'une entreprise \u00e9trang\u00e8re semble montrer de l'int\u00e9r\u00eat pour votre votre r\u00e9seau de bus a voulu confirmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:58 > 0:13:18) [92%] : \r\nAlors je ne peux rien confirmer puisque l'appel d'offres est en cours, nous avons tout ce que je peux confirmer, c'est que l'appel d'offres \u00e9tait annonc\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur ces maps et le d\u00e9lai fix\u00e9 en fin novembre, donc c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que nous pourrons voir qui a soumissionn\u00e9 et \u00e0 ce moment-l\u00e0 que les, les, les, les \u00e9tudes des diff\u00e9rents dossiers pourront \u00eatre men\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:18 > 0:13:28) [94%] : \r\nMais imaginons qu'une entreprise \u00e9trang\u00e8re remporte le mandat que ce soit une entreprise \u00e9trang\u00e8re qui transporte des passagers et qui engagent des chauffeurs dans votre canton pas de pas de risque de dumping salarial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:28 > 0:13:51) [89%] : \r\nAlors, a priori pas \u00e9tant donn\u00e9 que nous avons, comme je l'ai dit, hein, en vertu de la loi f\u00e9d\u00e9rale et cantonale en vigueur met en place des des crit\u00e8res d'adjudication qui permettent de garantir des salaires corrects par rapport aux salaires usuels de la branche et de plus, nous avons, nous observons d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans les acteurs actuels qu'il y a des frontaliers, par exemple, qui travaillent, et cela ne semble pas causer de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:51 > 0:13:59) [94%] : \r\nMais pour autant, il y aura pas de salaire identique ou de conditions identiques avec le le nouvel employeur \u00e7a vous ne pouvez pas le garantir ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:59 > 0:14:10) [94%] : \r\nAlors ceci sera du ressort de l'entreprise qui qui sera ajout\u00e9 Patrice, mais ce n'est pas au canton de fixer le salaire de chaque employ\u00e9 de chaque entreprise qui qui d\u00e9croche un contrat avec le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:10 > 0:14:18) [88%] : \r\nIl y a des craintes aujourd'hui, on l'a entendu chez chez les chauffeurs de deux car dans votre canton le les prochaines \u00e9tapes, c'est quoi qu'est-ce que vous est-ce que vous pouvez dire pour les rassurer ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:19 > 0:14:38) [92%] : \r\nAlors tout ce que je peux dire, c'est ce que ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9chang\u00e9 ensemble nous avons partag\u00e9 les diff\u00e9rents crit\u00e8res d'adjudication en d\u00e9but d'ann\u00e9e qu'ils ont sembl\u00e9 vouloir confirmer comme \u00e9tant rassurant et aujourd'hui et jusqu'\u00e0 ce que les offres sont analys\u00e9s dit mais que le la d\u00e9cision soit prise, nous ne pouvons pas donner d'autres informations puisque nous n'en avons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:38 > 0:15:27) [89%] : \r\nDavid Eray, ministre jurassien de l'Environnement, merci beaucoup de nous avoir rejoint dans ce forum, je vous souhaite une une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e monsieur, merci, merci, bonne soir\u00e9e et \u00e0 18 heures 10 on part en Valais oui en Valais o\u00f9 se cl\u00f4t la Foire du Valais \u00e0 Martigny, une foire o\u00f9 on l'imagine, on a vu beaucoup de vin, on en reparlera tout \u00e0 l'heure avec nous nos invit\u00e9s cette foire, h\u00e9 bien elle ferme ses portes ce soir avec une fr\u00e9quentation en hausse de 133779 visiteurs exactement en 10 jours, c'est 3 pourcent de plus, une manifestation qui fait exception en Suisse puisqu'elle est une des rares Foire qui marche toujours et son directeur est avec nous, David Ginola, bonsoir messieurs, bonsoir, bilan donc positif chez vous l'ann\u00e9e derni\u00e8re 4 fois rond ont ferm\u00e9 leurs portes en Suisse vous en quelque sorte, vous encha\u00eenez les records, quel est votre votre recette du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:28 > 0:16:21) [90%] : \r\nMoi, je dirais que le succ\u00e8s de la de la Foire du Valais repose sur, sur 3 piliers : premi\u00e8rement, on essaye de maintenir une attractivit\u00e9 commerciale tr\u00e8s forte, \u00e7a c'est quand m\u00eame la base et pour \u00e7a, on essaye d'amener des clients int\u00e9ressants \u00e0 nous \u00e0 nos exposants, c'est pour \u00e7a qu'on travaille notamment en invitant plusieurs communes vaudoise et fribourgeoise chaque ann\u00e9e \u00e0 venir \u00e0 la Foire du Valais amener une client\u00e8le int\u00e9ressante les offres super prix que qui qui sont vraiment uniques dans le cas de la Foire, \u00e7a c'est le 1er pilier, le 2\u00e8me pilier, on a vraiment essay\u00e9 de faire de la Foire du baleine plateforme de rencontres, \u00e7a veut dire qu'on a plus de 80 conf\u00e9rences ou r\u00e9unions qui se passe durant la Foire on a 13 rendez- vous th\u00e9matiques et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s important parce que \u00e7a r\u00e9unit les acteurs du monde politique, \u00e9conomique, culturel, social, sportif, \u00e0 la fois et puis le 3\u00e8me pilier c'est celui sur lequel on a moins besoin de communiquer, c'est le c\u00f4t\u00e9 plus festif, animations, expositions culturelles mais qui marche tr\u00e8s bien aussi, donc c'est celle-l\u00e0 la synergie entre ces 3 piliers qui fait que la Foire fonctionnent bien aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:21 > 0:16:37) [88%] : \r\nEn tout cas, sur le rayonnement r\u00e9gional, le syndic d'Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo qui vient de nous rejoindre, ici en Studio pour le le prochain sujet est d'accord, il il acquiesce, mais tout de m\u00eame \u00e7a para\u00eet fou pourquoi-ce que vous r\u00e9ussissez l\u00e0 o\u00f9 d'autres n'arrivent pas \u00e0 maintenir leur leur fr\u00e9quentation et vous \u00eates intouchable en quelque sorte \u00e0 Martigny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:38 > 0:17:07) [86%] : \r\nNon, je ne crois pas qu'on est, on est intouchable, au contraire, on doit chaque ann\u00e9e, se remettre en question, monsieur Borloo, on s'est crois\u00e9 hier, on a, on a beaucoup de de gens du Chablais de de de Vaudois qui viennent par ici, \u00e0 la \u00e0 la Foire du Valais, \u00e7a c'est un travail qui s'est depuis de nombreuses ann\u00e9es, on a aussi une ouverture vers le haut Valais, on a plus de 150 personnes qui sont venues de Stalden depuis la ouverture donc, \u00e7a, c'est quelque chose d'unique et je pense qu'il faut vraiment veiller \u00e0 maintenir une ad\u00e9quation entre le besoin de visiteurs est ce qu'on peut lui offrir, c'est une remise en question perp\u00e9tuelle qui doit se faire vraiment chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:07 > 0:17:20) [89%] : \r\nOn dit souvent que c'est Foire finalement elles ne Servent plus \u00e0 grand- chose parce que les gens ne s'y rendent plus pour pour acheter parce qu'aujourd'hui sur internet on ach\u00e8te voil\u00e0 on en commerce en ligne chez vous c'est c'est pas le cas, comment est-ce que vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:20 > 0:17:48) [86%] : \r\nAlors c'est, c'est en partie le cas aussi, il ne faut pas se voiler la face, non plus le le digital, prendre la place, on doit aussi travailler avec ces, ces moyens-l\u00e0, on a des vendeurs de matelas ici chez nous, qui fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien mais ils doivent faire des offres diff\u00e9rentes qui doivent amener une plus- Value aussi pour le pour le visiteur on peut plus simplement se contenter d'\u00eatre d'\u00eatre passifs sur sur un instant, nous on a essay\u00e9 d'adapter aussi d'autres strat\u00e9gie digitale aussi pour accompagner les exposants dans le cas de cette nouvelle approche, la commercialisation, il est temps de visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:48 > 0:18:02) [90%] : \r\nEn temps, il ne faut pas se leurrer, votre votre votre manifestation, c'est surtout un \u00e9v\u00e9nement o\u00f9 on vient, on vient boire des verres qui plus est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, et l\u00e0 aussi, j'imagine que c'est pas Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo qui va me me contredire, je ne vous contredire David Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:02 > 0:18:15) [89%] : \r\nC'est, c'est effectivement un lieu de convivialit\u00e9 aussi \u00e7a fait partie de la recette du succ\u00e8s et on renie pas du tout ce ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 par compte, c'est aussi un est un lieu o\u00f9 on fait du du Business, des affaires, des rencontres dans un cadre particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:15 > 0:18:30) [86%] : \r\nPlus de 35 pourcent des visiteurs qui ne sont pas valaisan, hein, on y revient ce ce fait de, de, d'avoir cr\u00e9\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement qui soit, qui soit vraiment r\u00e9gional, on pourrait aussi se dire que c'est vous, en quelque sorte, qui avait qui avait tu\u00e9 en Guin\u00e9e d'autres si on pense par exemple au Comptoir suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:31 > 0:19:02) [87%] : \r\nNon je pense pas qu'il faut le voir comme \u00e7a, nous on n'est pas notre tube dans un esprit de concurrence d'opposition d'ailleurs aujourd'hui Richard Chassot du compteur helv\u00e9tique ici \u00e0 Martini nous aussi une foire peut fonctionner \u00e0 Lausanne une Foire fonctionne tr\u00e8s bien \u00e0 Gen\u00e8ve, on serait les premiers ravis parce qu'il faut voir la la Foire comme un axe de marketing \u00e0 moyens marketing et pour les exposants s'ils peuvent faire plusieurs fois et \u00e7a marche bien, c'est toujours mieux que 6 ils ont en un seul endroit qui fonctionnent, qui fonctionnent tr\u00e8s fort, \u00e7a peut peut-\u00eatre les inciter \u00e0 \u00e0 remettre en question cette m\u00e9thode marketing et \u00e7a c'est pas bien pour personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:02 > 0:19:12) [92%] : \r\nDavid je ne l'ai, directeur de la Foire du Valais \u00e0 Martigny, qui ferme ses portes ce soir, avec donc une fr\u00e9quentation en hausse, plus 3 pourcent monsieur merci beaucoup une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:12 > 0:19:13) [92%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:14 > 0:19:40) [90%] : \r\nEt je vous le disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 18 heures 14 dans forum va maintenant parler du vin, puisque les vendanges battent leur plein en Suisse romande, mais chez les vigneronnes les vignerons, l'heure n'est pas \u00e0 la joie certains peinent \u00e0 \u00e9couler leurs vins les prix chutent, la consommation de vin suisse est en baisse face \u00e0 cette situation, les cantons romands sont intervenus aupr\u00e8s de Guy Parmelin, pour que la Conf\u00e9d\u00e9ration soutiennent la promotion du vin indig\u00e8ne Camille Degoat, vous \u00eates \u00e0 Berne que r\u00e9pond le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie de Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:40 > 0:20:09) [92%] : \r\nEh bien, pas de promesses pour l'instant mais un signal d'ouverture d'\u00e9coute qui Parmelin a r\u00e9uni il y a peu, autour d'une table et diff\u00e9rents partenaires, les vignerons, la grande distribution et le secteur de la promotion et le ministre de l'\u00c9conomie l'a affirm\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut en principe mettent la main \u00e0 la poche pour soutenir la vente devant Suisse aujourd'hui le soutien \u00e0 la publicit\u00e9 pour le secteur viticole s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 3 1000000 200000 francs selon la NZZ la balle est d\u00e9sormais dans le camp de Suisse voit une promotion qui doit bient\u00f4t pr\u00e9senter un concept au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:09 > 0:20:13) [85%] : \r\nMais est justement avec nous le le pr\u00e9sident de Swiss Wine Promotion, c'est vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Boorlo rebonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:13 > 0:20:18) [90%] : \r\nBonsoir, je suis le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons, ce n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:18 > 0:20:31) [93%] : \r\nJe corrige F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons mais vous avez assist\u00e9 \u00e0 cette rencontre avec Guy Parmelin, ministre de l'\u00e9conomie, est ce que vous avez l'impression que la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle est pr\u00eate \u00e0 intervenir, elle est pr\u00eate \u00e0 soutenir la promotion des vins suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:31 > 0:21:01) [93%] : \r\nOui, je crois que l\u00e0 il y a une prise de conscience assez clair qui a \u00e9t\u00e9 faite par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, je dis pas qu'ils l'ont pas fait par le pass\u00e9, mais je crois qu'aujourd'hui, on doit constater qu'on est tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 ce que les nos voisins font en terme de promotion, y compris \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de leur pays si vous allez en France, bien vous ouvrez n'importe quel magazine, vous constatez qu'il y a la promotion en France pour les vins fran\u00e7ais, c'est pas le cas en Suisse, je crois qu'on doit aussi plus communiquer pour les vins suisses en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:01 > 0:21:04) [93%] : \r\nPourtant, on a l'impression que la pub pour des vins suisses il y en a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:04 > 0:21:32) [93%] : \r\nAlors je dis pas qu'il y en a pas, heureusement, il y a beaucoup de manifestations qui qui sont organis\u00e9es, et puis on parle, on parle bien s\u00fbr du vin mais globalement en comparaison internationale, on est quand m\u00eame inf\u00e9rieur et donc je pense que l\u00e0 il y a un effort \u00e0 faire un effort nouveau affaire qui doit s'axer sur sur plusieurs plans, notamment bien s\u00fbr la la la promotion g\u00e9n\u00e9rale mais il y a aussi une aide \u00e0 l'export pour qu'on soit un tout petit peu comp\u00e9titifs avec les vins \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a aussi une sensibilisation aupr\u00e8s des restaurateurs de l'h\u00f4tellerie par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:32 > 0:21:38) [94%] : \r\nEt une oreille attentive de la part de Guy Parmelin, vous l'avez senti concern\u00e9 par cette probl\u00e9matique lui- m\u00eame vignerons d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:38 > 0:22:05) [91%] : \r\nVoil\u00e0 alors indiscutablement concern\u00e9s par cette probl\u00e9matique, mais en tant, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, bien, bien s\u00fbr, il est, il peut agir dans un cadre qui est quand m\u00eame assez restreint, il y a, il y a des lois, des r\u00e8glements, on ne peut pas outrepasser cela, bien entendu, mais en tous les cas une certaine volont\u00e9 affich\u00e9e de, de, de faire quelque chose mais il faut que la branche se prennent en main, c'est ce que nous avons fait, \u00e7a fait des mois maintenant que nous travaillons justement sur cette probl\u00e9matique-l\u00e0 et nous avons aussi des propositions \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:05 > 0:22:21) [91%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo vous restez avec nous, on verra avec vous et avec le vignerons ville chr\u00e9tienne ici ce levier de la promotion est vraiment le bon mais parlons un peu du contexte g\u00e9n\u00e9ral du march\u00e9 du vin en Suisse, Camille de on vous retrouve \u00e0 Berne le le vin en Suisse, on peut parler aujourd'hui d'une vraie situation de crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:21 > 0:22:53) [90%] : \r\nMais bien les \u00e9t\u00e9s sont secs et chauds, la qualit\u00e9 du vin est excellente, les r\u00e9coltes abondantes et pourtant, et pourtant le monde viticole, s'alarme la part devant celui sur le march\u00e9 ne cesse de diminuer, elle attend aujourd'hui 35 pourcent de la consommation globale ce constat alarmant, c'\u00e9tait celui de 4 cantons romands, \u00e0 la mi- septembre, selon il y a un risque, non seulement pour les exploitations, mais aussi pour la p\u00e9rennit\u00e9 de tout le vignoble suisse d'ailleurs fa\u00e7on \u00e7a aux incertitudes du march\u00e9 Provins Valais a d\u00e9cid\u00e9 que le prix de la vendange 2019 ne serait annonc\u00e9 qu'une fois les pressoirs pour tenir compte de la r\u00e9colte et de la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:53 > 0:22:59) [87%] : \r\nAlors qu'Amiens, on a \u00e9voqu\u00e9 le soutien \u00e0 la promotion, est ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re de vin, elle peut faire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:59 > 0:23:25) [90%] : \r\nElle pourrait par exemple imposer qu'on poivre en priorit\u00e9 du vin suisse dans les bistrots, \u00e7a c'est ce que demande une motion du conseiller national UDC valaisan, Jean-Luc Addor, qui s'interroge \u00e9galement : vous avez une interpellation est ce que la Suisse ne devrait pas revoir les contingents d'importation du vin alors prendre des mesures pour prot\u00e9ger le march\u00e9 int\u00e9rieur, l'id\u00e9e fait aussi son chemin chez certains continueront encaveur de Suisse romande, mais du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on dit plut\u00f4t niet \u00e0 toute mesure protectionniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:25 > 0:23:52) [89%] : \r\nAlors que faire, c'est la question qu'on va se poser ce soir, Fr\u00e9d\u00e9ric Bulot, vous \u00eates toujours avec nous, je pr\u00e9cise que vous \u00eates aussi conseiller national PLR Vaudois, candidat d'ailleurs \u00e0 votre r\u00e9\u00e9lection et Jacques \u00e9galement Vulic retenir vignerons, pr\u00e9sident de l'Association suisse des vignerons encaveurs ind\u00e9pendants et candidat aussi, mais pour le Conseil des \u00c9tats dans le canton de Gen\u00e8ve bonsoir monsieur, bonsoir, il \u00e9crit t\u00e9l\u00e9 plus de Fr\u00e9d\u00e9ric Cretegny, plus de promotion, plus de 20 suisses dans les bistrots, \u00e7a peut, \u00e7a peut r\u00e9soudre la crise actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:52 > 0:25:05) [90%] : \r\nAlors j'aimerais commencer par dire que les vignerons encaveurs suisse, notre association a d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 en 2012 on posait une motion \u00e0 Berne, demandant l'attribution des par des contingents tarifaires, selon les les prestations \u00e0 la production suisse ce printemps, au mois d'avril, on a fait un communiqu\u00e9 de presse pour alerter, pour secouer un peu les organisations fa\u00eeti\u00e8res qui avaient de la peine \u00e0 \u00e0 reconna\u00eetre le probl\u00e8me et ensuite nous avons pris un rendez- vous aupr\u00e8s de Guy Parmelin, nous sommes all\u00e9s visiter, Guy Parmelin, le 25 juin avec des revendications qui sont tr\u00e8s clairs, c'est qu'il vous faut comprendre que le probl\u00e8me num\u00e9ro un c'est pas un probl\u00e8me de promotion le 1er probl\u00e8me le probl\u00e8me 1er probl\u00e8me c'est que on a perdu 40 millions de parts de march\u00e9 en 25 ans et les vins suisses dans le m\u00eame temps la l'importation a pratiquement pas boug\u00e9, on est rest\u00e9 stable autour de 180 \u00e0 185 millions de litres de, de, de 20 tout confondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:05 > 0:25:07) [96%] : \r\nIl faut des quotas \u00e0 l'importation, si je vous entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:07 > 0:25:49) [91%] : \r\nIl faut, et bien s\u00fbr parce qu'est-ce que vous vous seriez d'accord de travailler avec un coll\u00e8gue qui a pay\u00e9 4 fois moins que vous \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui risque de vous prendre votre place, nous on est dans cette situation o\u00f9 tous les jours on a sur le m\u00eame \u00e9talage que nous des vins qui sont \u00e0 des prix 4 \u00e0 5 fois plus bas, dans un courrier de \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons l'ont l'ont relev\u00e9 que 40 pourcent de l'importation est faite \u00e0 un prix plus bas qu'\u00e0 1 francs 50 le litre on est ce qu'on demande, c'est des conditions cadres qui nous permettent d'avoir des les m\u00eames conditions de comp\u00e9titivit\u00e9 que les vins \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:49 > 0:25:53) [86%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo m\u00eame conditions cadres donc des quotas \u00e0 l'importation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:53 > 0:27:35) [88%] : \r\nBon, alors je suis pas venu ici sur le plateau pour me battre contre vignerons suisses \u00e9videmment, mais, mais force est de constater que la question de la r\u00e9duction de des importations des contingentements a aussi un certain nombre de de probl\u00e8mes induire et puis ceux qui les d\u00e9fendent semble un tout petit peu Les les nier, alors il y a d'abord le 1er probl\u00e8me qui semble \u00e9vident, c'est que, et ce n'est pas du tout par rapport \u00e0 la d\u00e9fense de l'industrie, c'est par rapport \u00e0 la d\u00e9fense des produits agricoles, c'est qu'on ne va pas mettre les produits agricoles, les uns contre les autres, et \u00e7a c'est quelque chose qui est qui est \u00e9vident, c'est-\u00e0-dire que si vous avez des accords avec des pays environnants, vous touchez un tout petit peu ces accords au niveau frontalier, il y aura des cons\u00e9quences sur d'autres secteurs, Laurence et en l'occurrence, bah, imaginer que c'est la cons\u00e9quence, c'est moins d'exportations de fromage, h\u00e9 bien on sait tout simplement dans l'agriculture suisse en g\u00e9n\u00e9ral tir\u00e9 une balle dans le pied, donc pas de quota, selon vous, probl\u00e8mes \u00e7a c'est le 1er premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments peut-\u00eatre le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est simplement de dire que les vins bon march\u00e9, c'est un vrai probl\u00e8me concurrentiel pour la Suisse, les les vignerons suisses mais le contingent ne va pas emp\u00eacher les vins bon march\u00e9, de venir en Suisse et donc vous avez un ph\u00e9nom\u00e8ne assez sympt\u00f4me de m\u00e9canique \u00e9conomique que je vais essayer, c'est plus facile en la dessinant moi je vais d'expliquer en 2 mots aux auditeurs en 10 secondes, voil\u00e0, en disant, dr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire si vous avez la \u00e7a c'est moi, attendez, sont all\u00e9s le secr\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire que si vous avez dans le contingent des, des, des prix tr\u00e8s bas, vous allez la marge, elle restera la m\u00eame pour le celui qui vend le produit import\u00e9 par contre au niveau du vin suisse, h\u00e9 bien le produit import\u00e9, Pascal, un peu au prix du march\u00e9 et puis forc\u00e9ment la seule mani\u00e8re d'\u00eatre concurrentiel pour les vins suisses \u00e7a sera de baisser le prix, sauf qu'en face de nous, on aura des importations qui pourront baisser le prix, bien plus que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:35 > 0:27:40) [85%] : \r\nPas s\u00fbr que, on a compris, mais Cretegny en tout cas ce que nous dit Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, c'est que c'est une fausse bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:40 > 0:28:42) [89%] : \r\nC'est, c'est quelque chose, il y a pas seulement les vins qui se plaignent aujourd'hui encore ce matin au march\u00e9 hier matin au march\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, hein, on a des trois fleurissent qui reste encore \u00e0 produire \u00e0 Gen\u00e8ve mardi on est mort, les boulangers sont mont\u00e9s, il a dit il y a 15 jours \u00e0 Berne pour dire : on n'en peut plus, avec les importations, c'est un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est pas seulement dans le milieu de l'alimentaire, vous avez dans tous les autres milieux le de l'\u00e9conomie locale, ces m\u00eames probl\u00e8mes de distorsion de concurrence, je dis pas qu'on doit pas faire de la promotion, mais quand il y y a un probl\u00e8me de distorsion de concurrence, on doit \u00e0 quel point de distance le concurrence \u00e0 Gen\u00e8ve, on propose aujourd'hui de payer des vins 2018 \u00e0 80 centimes le litre, c'est une honte, on n'est pas on n'est plus en Suisse, on a \u00e9t\u00e9 ensuite dans un pays qui est respect\u00e9, a les choses aujourd'hui je d\u00e9nonce totalement cet aveuglement des des politiques qui ne veulent pas corriger ses probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:42 > 0:28:45) [92%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo 80 centimes le litre de la Corsa couvre pas les frais de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:45 > 0:29:43) [91%] : \r\nAlors peut-\u00eatre qu'on aurait d\u00fb commencer par l\u00e0, quelle est la situation actuelle, c'est une situation qui est compliqu\u00e9 pour les vignerons en gros en Europe, on a eu une tr\u00e8s grande r\u00e9colte sur tout le continent de qualit\u00e9, forc\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a met la pression, en particulier sur la Suisse et sur les prix suisses en plus, on a une diminution de la consommation dans toute l'Europe, alors \u00e7a dure la production suisse, donc, alors \u00e7a c'est une des th\u00e9ories nous on part du principe qu'il ne faut pas diminuer la production, il faut se battre pour garder des parts de march\u00e9, garder nos parts de march\u00e9, voire l'augmenter l\u00e9g\u00e8rement et pile \u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est pas les contingents \u00e0 l'entr\u00e9e qui peuvent r\u00e9gler \u00e7a, c'est bien la promotion, c'est la meilleure solution, qu'on a aujourd'hui et la politique est tr\u00e8s sensible aussi \u00e0 ces questions agricoles notamment questions viticoles, j'ai des, des, des coll\u00e8gues dans tous les cantons qui sont pr\u00eats \u00e0 intervenir, qui sont pr\u00eats \u00e0 appuyer des, des, des mesures au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il faut que ces mesures, elle soit solide, il faut qu'elle serve \u00e0 quelque chose, il ne faut pas avant de la poudre aux yeux aux vignerons qui aujourd'hui ont les difficult\u00e9s, je ne supporte pas \u00e7a fait 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:43 > 0:30:35) [89%] : \r\n\u00e7a fait le tennis l\u00e0 depuis 2 1000 ans qu'on qu'on r\u00e9clame des meilleures conditions vous pouvez reprendre tous nos communiqu\u00e9s depuis 2001, quand on est mont\u00e9 \u00e0 Berne, on a la m\u00eame demande par rapport \u00e0 la probl\u00e9matique de la distorsion de concurrence, la c'est un, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me qu'il faut r\u00e9gler la promotion, c'est une chose mais on r\u00e9pond pas au probl\u00e8me de la distance en concurrence par promotion, si vous regardez les mesures d'accompagnement pour les employer, on reconna\u00eet qu'on doit sauvegarder les salaires, les prot\u00e9ger avec des mesures aujourd'hui les produits du pays qui agricoles ou industrielles ou artisanales doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, \u00e0 Satigny, la commune o\u00f9 j'habite, ils ont fait, il vient de construire une une mairie provisoire, elle a \u00e9t\u00e9 construite uniquement par des Tch\u00e8ques, on est en train de d\u00e9railler, mais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:35 > 0:30:46) [89%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo, aujourd'hui on a des exploitations viticoles qui vont mal qui pourrait fermer, qu'est ce que vous qu'est ce que vous dites, qu'est ce que vous dites \u00e0 ces vignerons qui qui n'arriveront peut-\u00eatre pas finir l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:46 > 0:31:48) [92%] : \r\nBon alors d'une part effectivement comme je l'ai dit c'est c'est il y a des situations qui sont critiques, on le sait, on est, on est au courant de \u00e7a, j'ai eu beaucoup de t\u00e9l\u00e9phone ces derniers temps, \u00e0 la veille des vendanges de beaucoup de vignerons dans toute la Suisse romande qui sont inquiets par rapport \u00e0 \u00e7a, comme je l'ai dit, \u00e7a fait des mois que maintenant qu'on travaille et plus concr\u00e8tement encore gr\u00e2ce en fait \u00e7a fait c\u00e9l\u00e8bres dont on ne vont \u00e9chapper par le sans journal, Cr\u00e9teil et s'il vous pla\u00eet et et pr\u00e9cis\u00e9ment je pense que dans un 1er temps ce qui est pr\u00e9vu avec la promotion des vins suisses qui, la semaine prochaine, va faire des propositions concr\u00e8tes \u00e0 toute la grande distribution, que nous avons donc rencontr\u00e9 il y a quelques jours, ensuite j'ai eu des contacts avec le pr\u00e9sident de Gastro Suisse etc on va entamer la m\u00eame d\u00e9marche, avec tout ce qui est restauration et h\u00f4tellerie pour sensibiliser et augmenter la vente de vins suisses mais bien entendu \u00e7a prend, \u00e7a prend du temps, d\u00e9sol\u00e9 pour Monsieur Cretegny pour cette ann\u00e9e- l\u00e0, on travaille d'arrache-pied et toute la branche et l\u00e0- dessus depuis des mois, c'est quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:48 > 0:31:53) [89%] : \r\nWilly Cretegny en 10 secondes pour terminer : voil\u00e0, on le voyait des choses qui sont faites rassur\u00e9 quand m\u00eame un peu ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:53 > 0:32:00) [91%] : \r\nAlors, au niveau des contingents d'importation juste dire qu'\u00e0 l'Otan, le contingent de la viande a obtenu ce qu'on a demand\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:00 > 0:32:06) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 ce que vient de vous dire, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, du fait, sur le fait que des efforts sont faits aujourd'hui et qui seront faits dans les prochaines semaines cette quoi vous rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:06 > 0:32:48) [89%] : \r\nIl fallait alors il fallait que \u00e7a bouge beaucoup plus t\u00f4t, c'est, c'est en partie une bonne chose qu'il et de la promotion mais il faut savoir que en gros montant va permettre aux grands distributeurs de faire de la promotion, mais les prix vont rester au plancher l\u00e0 vous \u00e0 moi, j'ai plein de coll\u00e8gues, je suis, je pr\u00e9side la sur DVD Rocard Varces encaveur en Suisse, il y a plein de coll\u00e8gues qui vont devoir mettre la cl\u00e9 sous le paillasson parce qu'ils arrivent aujourd'hui en ils arrivent pas \u00e0 rentrer la r\u00e9colte parce qu'ils ont pas la place 2 ils arriveront pas \u00e0 payer leurs factures, alors c'est pas avec la promotion qui va avoir des effets bonjour, c'\u00e9tait qu'on va sauver les exc\u00e8s Fr\u00e9d\u00e9ric Morlot r\u00e9clame depuis des mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:48 > 0:33:39) [91%] : \r\nVous \u00e9tiez d'sur ce soir, merci beaucoup monsieur Cretegny merci, merci \u00e9galement \u00e0 vous monsieur Borloo, d'\u00eatre venu ce soir pour d\u00e9batte de ce sujet effectivement merci \u00e0 chaud et br\u00fblant des vins suisses et sans et syndicats vous bonne soir\u00e9e monsieur Borloo et se chiffre maintenant \u00e0 18 heures 28 dans Forum chaque ann\u00e9e 1000 filles de 12 \u00e0 14 ans tombent enceintes en France, elles sont contraintes dans la majorit\u00e9 des cas de recourir \u00e0 la contraception d'urgence ou contraintes d'avorter, d'o\u00f9 cette id\u00e9e dans l'Hexagone, la gratuit\u00e9 de la contraception pour les jeunes filles de moins de 15 ans et en Suisse, qu'en est-il, h\u00e9 bien nous, discute avec Martine Jacot Gouillard bonsoir Madame, bonsoir messieurs, vous \u00eates m\u00e9decin associ\u00e9e au d\u00e9partement Femme M\u00e8re enfant du CHUV et responsable de la consultation de gyn\u00e9cologie de l'adolescence, avant de parler de la Suisse quand m\u00eame ce chiffre \u00e0 1000 jeunes filles par ann\u00e9e, en France, qui tombent enceintes entre 12 et 14 ans, c'est un chiffre qui vous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:40 > 0:33:48) [87%] : \r\nC'est un chiffre qui doit surprendre c'est a priori vraisemblablement 1000 grossesses de trop, village des jeunes filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:48 > 0:33:52) [86%] : \r\nAlors 1000 en France, population de 67 millions d'habitants OK et en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:52 > 0:34:00) [94%] : \r\nEn Suisse, 9 cas de grossesses chez les jeunes filles de moins de 15 ans ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en 2018 sur l'ensemble de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:00 > 0:34:03) [89%] : \r\nEt au CHUV vous vous en avait rencontr\u00e9 ces jeunes filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:03 > 0:34:14) [89%] : \r\nOui, alors j'au su pardon, il nous arrive d'en suivre heureusement c'est relativement exceptionnelles mais cela arrive bien s\u00fbr que nous ayons nous occuper aussi de tr\u00e8s jeunes adolescentes enceintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:14 > 0:34:17) [90%] : \r\nQu'est ce qu'ils ont comme comme parcours, parcours de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:18 > 0:34:49) [88%] : \r\nDifficile de de g\u00e9n\u00e9raliser parce qu'il y a pas un profil type d'adolescente, qu'elle soit tr\u00e8s jeunes ou moins jeunes, qui va exp\u00e9rimenter une grossesse, il y a des facteurs socio- \u00e9conomiques qui peuvent entrer en ligne de compte qui favorise ces situations, mais ils ne sont pas seuls, ce qui a \u00e9galement, c'est qu'il y a diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques de grossesses adolescentes en fonction du contexte, notamment culturelles des familles, certaines cultures favori enfin valorisant la grossesse, des jeunes filles comme un un rite, un acte de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:49 > 0:34:53) [76%] : \r\nM\u00eame \u00e0 12 ans qu'on enfin 12, 14, 15 ans, \u00e7a arrive dans quelle culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:53 > 0:35:04) [94%] : \r\nAlors il y a certaines cultures notamment Roms qui ont une voil\u00e0 des rep\u00e8res qui sont diff\u00e9rents des n\u00f4tres, par rapport \u00e0 l'\u00e2ge de la maternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:04 > 0:35:14) [88%] : \r\nAlors on, on dit que la Suisse a un des taux les plus bas de 2 mineures enceintes, comment est-ce qu'on explique ce ce cet r\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 que que que finalement la Suisse bah voil\u00e0 conna\u00eet ce taux tr\u00e8s bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:17 > 0:35:53) [89%] : \r\nDisons qu'il a diff\u00e9rentes choses, probablement, je pense qu'une des caract\u00e9ristiques en Suisse et qui semble contribuer de mani\u00e8re tout \u00e0 fait favorable \u00e0 ce bon chiffre suisse est li\u00e9 au fait que nous ayons de de l'\u00e9ducation, sant\u00e9 sexuelle int\u00e9gr\u00e9 tout au long de la scolarit\u00e9 obligatoire, alors m\u00eame si \u00e7a para\u00eet dit de courtes et br\u00e8ves interventions sur l'ensemble de la scolarit\u00e9, compar\u00e9e notamment \u00e0, \u00e0 ce que vit la France, c'est probablement une des diff\u00e9rences qui pourrait expliquer nos taux plus r\u00e9jouissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:53 > 0:36:07) [90%] : \r\nPlus r\u00e9jouissant le la France qui qui parle donc de la de la gratuit\u00e9 de la contraception pour ces tr\u00e8s jeunes filles vous qu'on qu'on voulait rencontrer qu'est-ce que qu'est-ce que vous leur dites qu'elle conseille \u00e0 ce qu'on peut donner une jeune fille de 12 14 15 ans qui est enceinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:08 > 0:36:41) [93%] : \r\nAlors il y a pas de recommandation universelle chaque situation \u00e9tant \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rentes l'une de l'autre, ce qui est \u00e0 mon sens le plus important, c'est vraiment de leur offrir un espace, un accueil bienveillant et d'explorer avec la jeune fille, quelles sont ses repr\u00e9sentations si envie garder et ne pas garder toute grossesse n'est pas forc\u00e9ment une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e et m\u00eame \u00e0 des \u00e2ges tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, donc c'est vraiment l'important c'est de d'accompagner la jeune fille vers le choix qui sera le sien garder ou ne pas garder la grossesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:41 > 0:37:11) [91%] : \r\nMartine Jacot Guillermo vous \u00eates m\u00e9decin associ\u00e9e au d\u00e9partement Femme M\u00e8re enfant du CHUV et responsable de la consultation de gyn\u00e9cologie de l'adolescence ici avec nous pour commenter ce chiffre, 1000 filles de 12 \u00e0 14 ans qui tombent enceintes chaque ann\u00e9e en France, merci beaucoup et une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous aussi, merci un tout autre sujet maintenant 18 heures 32 du football, il y avait foule cet apr\u00e8s- midi avec notamment Sion, qui recevait Lugano Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates \u00e0 Tourbillon c'est la 3\u00e8me d\u00e9faite de suite pour les S\u00e9dunois, on peut dire que ceux qui sont montr\u00e9s plut\u00f4t d\u00e9cevants, cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:12 > 0:37:53) [89%] : \r\nOui, exactement, elles ont perdu 2 \u00e0 1 en manque d'id\u00e9es, de solution pas assez tranchant pauvre techniquement Sandrine Tas, les S\u00e9dunois ne se sont m\u00e9nag\u00e9 qu'une seule possibilit\u00e9 en premi\u00e8re p\u00e9riode face \u00e0 des Luganais souvent recroquevill\u00e9s en d\u00e9fense, si on comme absent en 2\u00e8me p\u00e9riode ne s'est rebell\u00e9 qu'apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 l'ouverture du score par balle Int vec chenilles \u00e0 la 78\u00e8me minute Sion qui \u00e9galise sur une t\u00eate der Meer les Miami \u00e0 la 82\u00e8me, avant d'encaisser un doubl\u00e9 du m\u00eame seuil 8 minutes apr\u00e8s, avec une d\u00e9fense d\u00e9pass\u00e9e, ce qui permet donc \u00e0 Lugano d'arracher cette victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:53 > 0:38:01) [86%] : \r\nPour Herv\u00e9, je suis oblig\u00e9 de vous poser la question parce qu'on sait comment \u00e7a se passe \u00e0 Sion, quand il y une s\u00e9rie de 2 d\u00e9faites, est ce que l'entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz est ce qu'il risque son poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:02 > 0:38:12) [91%] : \r\nEh ben \u00e9coutez, on pensait que c'\u00e9tait possible puisque Murathe Moratti Hakim a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 apr\u00e8s apr\u00e8s 3 d\u00e9faites, donc on a pos\u00e9 la question \u00e0 Christian Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:12 > 0:38:43) [82%] : \r\nBon, on ne pas la, la, de la d\u00e9cision qu'on doit prendre \u00e7a se bouge Rostoucher les marges, commenc\u00e9 \u00e0 jouer au foot, pr\u00e9parer les matches \u00e0 la maison comme dehors, parce que finalement, je m'aper\u00e7ois qu'on n'a pas les matches ici comme des matches amicaux, donc \u00e7a me convenait pas en faute ou peut-\u00eatre repenser la pr\u00e9paration du match aussi avant d'aller au Vert maintenant va plus Vert en s\u00e9rie, les quelques heures avant l'\u00e9t\u00e9, puis c'est le sentiment qu'enfin moi je je trouve qui dorment debout, alors je sais pas vous dire autre chose et ce qui a surtout \u00e0 14 \u00e0 ce qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la pause, ou par la peau s'empressera pas qu'on a fait trop mal de merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:44 > 0:39:11) [92%] : \r\nOui, ben rien a rachet\u00e9 6 mois excursion 4\u00e8me au classement \u00e0 un point de Saint-Gall, qui a conc\u00e9d\u00e9 le match nul 0 \u00e0 0 face \u00e0 B\u00e2le Young Boys s'est largement impos\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich 4 \u00e0 0 un mot tout de m\u00eame de Lugano qui retrouve la victoire apr\u00e8s 8 matches sans succ\u00e8s, c'est vous dire si ce soir, l'entra\u00eeneur de Lugano, qu'on conna\u00eet bien en Romandie, Fabio Celestini a sans doute sauv\u00e9 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:11 > 0:39:24) [93%] : \r\nEh bien Herv\u00e9 Borsier merci on aura not\u00e9 la franchise l\u00e9gendaire du pr\u00e9sident Constantin merci beaucoup Herv\u00e9 vous dire encore que dans les autres partis Young Boys s'est impos\u00e9 4 \u00e0 0 \u00e0 Z\u00fcrich, match nul 0 \u00e0 0 entre Saint-Gall et balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:30 > 0:39:38) [93%] : \r\n18 heures 35 Doha le fric avant tout, c'est la question notre Forum des m\u00e9dias alors que les championnats du monde d'athl\u00e9tisme prenne fin au Qatar \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:38 > 0:40:27) [90%] : \r\nOui, il y a bien s\u00fbr eu la m\u00e9daille de bronze de Mugie Ganda Moody gang Mudingayi vous le Djunga Mujinga comme bougie mais aussi les images d'athl\u00e8tes au bord de l'\u00e9vanouissement, sous l'effet de la chaleur, un stades climatis\u00e9s dernier cri mais vide les championnats du monde d'athl\u00e9tisme se termine ce soir \u00e0 Doha sur un bilan plus que mitig\u00e9, l'\u00e9dition 2019 soul\u00e8ve de multitudes de questions et \u00e0 3 ans de la Coupe du monde de football relance la pol\u00e9mique sur l'attribution de ces grands \u00e9v\u00e9nements alors Doha le fric avant tout nous allons en d\u00e9bat dans ce forum des m\u00e9dias avec 3 journalistes Caroline R\u00e9mond qui a suivi pour nous ces championnats du monde d'athl\u00e9tisme en Direct de Doha, Patrick Oberli, r\u00e9dacteur en en chef adjoint des sports c'est un m\u00e9dia et puis en Direct de Gen\u00e8ve Luis les journaliste de notre de la rubrique internationale pour le temps bonsoir \u00e0 vous 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:27 > 0:40:29) [79%] : \r\nOn saute ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:29 > 0:40:53) [88%] : \r\nAlors on se rend tout de suite \u00e0 Doha avec vous qu'avant, bien en ce Doha Caroline R\u00e9mond et on entend, on entend m\u00eame dire insens\u00e9, vous \u00eates un vous \u00eates dans ce ce fameux stade dernier cri climatis\u00e9, vous avez suivi toutes les comp\u00e9titions, pour nous, on a en t\u00eate ces images choc du du marathon ces gradins vides, c'est particulier pour pour une journaliste sportif d'assister \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:54 > 0:41:45) [91%] : \r\nOui, c'est particulier, m\u00eame si on s'y attendait, on savait tr\u00e8s bien qu'en allant au Qatar, il y avait pas \u00e9norm\u00e9ment de monde qui serait dans le dans le stade et on savait aussi que la chaleur et surtout l'humidit\u00e9 serait forte, m\u00eame si on organiser ces championnats du monde, plus tard dans la saison, en d\u00e9but de l'Automne et qu'on a fait courir les marcheurs et les marathoniens \u00e0 minuit, donc oui au d\u00e9part, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s \u00e9tonnant et on se posait la question ainsi c'est d'athl\u00e9tisme des vivres, un gros d\u00e9g\u00e2ts d'image en \u00e9tant ici \u00e0 \u00e0 Doha pour donner une image comme je suis arriv\u00e9 le jeudi donc, juste avant le d\u00e9but des des comp\u00e9titions, on \u00e9tait sur le stade, avec mes coll\u00e8gues et des b\u00e2ches \u00e9taient install\u00e9 sur le stade pour couvrir les les tribunes parce qu'on s'attendait effectivement \u00e0 tr\u00e8s peu de monde dans ce stade Al Khalifa et puis en ce moment m\u00eame, ces b\u00e2ches sont en train d'\u00eatre enlev\u00e9s parce que ce soir le stade va \u00eatre quasiment plein, donc on a des choses ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 pendant 2 semaines, on en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:41:45 > 0:41:58) [93%] : \r\nQuand on entend la ambiance effectivement dernier derri\u00e8re vous, Patrick Oberli, on a lu le mot humiliation pour le Qatar, nous y reviendrons mais aussi pour la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une humiliation pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:59 > 0:42:17) [93%] : \r\nMoi j'ai pas l'impression que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une humiliation, ils ont, ils ont choisi de d'aller l\u00e0- bas et \u00e0 vrai dire je pense qu'il s'y attendait aussi on a un tout petit peu apr\u00e8s, on entend n'a derri\u00e8re Caroline R\u00e9mond qu'il y a maintenant de l'ambiance g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:17 > 0:42:18) [96%] : \r\nC'est le dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:18 > 0:42:45) [93%] : \r\nC'est le dernier et g\u00e9n\u00e9ralement dans ces dons dans ces grands \u00e9v\u00e9nements, petit \u00e0 petit, on voit que les organisateurs arrive \u00e0 remplir les les stades, c'\u00e9tait le cas \u00e0 Sotchi avec une arm\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles qui \u00e9taient l\u00e0, qui \u00e9tait qui allait o\u00f9 il n'y avait personne, o\u00f9 il n'y avait pas de spectateurs visiblement \u00e0 Doha, le principe est le m\u00eame, on a commenc\u00e9 avec des stades vides pour terminer avec des soir\u00e9es avec des tribunes pleines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:45 > 0:42:56) [91%] : \r\nLuis Lema, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du monde arabe, vous vous \u00eates rendu plusieurs fois \u00e0 Doha quel t\u00e9l\u00e9spectateur, avez-vous \u00e9t\u00e9 de de ces championnats du monde d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:56 > 0:43:50) [90%] : \r\n\u00e9coutez la le, moi ce que j'ai ressenti, c'\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s grande tristesse face \u00e0 \u00e7a, on a l'impression que c'est un spectacle, un spectacle vide un vin avec cette c'est c'est coureur qui courent seul enfin voil\u00e0 Pierre, on arrive au bout d'une d'une logique d'une certaine mani\u00e8re ou peu importe la la r\u00e9alit\u00e9 de la pr\u00e9sence sur le enfin en Direct, tout est fait pour pour l'ext\u00e9rieur pour pour les pour les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision etc, puis, l\u00e0, dans ce cas-l\u00e0, c'est un c'est un monumental \u00e9chec parce que parce qu'on n'y a pas cru \u00e0 une minute l\u00e0 les les stades sont pleins, mais effectivement il y a, il y a beaucoup de beaucoup de figurants, voire carr\u00e9ment des, des gens qui sont pay\u00e9s pour venir remplir les stades comme comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas d\u00e9j\u00e0 pour les matches de foot, ces derniers, ces derniers temps et comme ce sera le cas pour la Coupe du monde, sans doute, y a pas assez de de spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:50 > 0:44:10) [90%] : \r\nCaroline R\u00e9mond, on n'y a pas cru une seule minute, c'est vrai que \u00e7a a d\u00fb \u00eatre difficile quand m\u00eame pour pour les athl\u00e8tes, il y avait pas, il y avait pas cette cette ferveur et puis on a m\u00eame entendu un des une L\u00e9a Sprunger qui a dit regretter que les les championnats du monde et lieu dans un pays sans culture de de l'athl\u00e9tisme est ce que les premi\u00e8res victimes, ce ne sont pas justement les athl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:12 > 0:45:27) [88%] : \r\nOui, ben, c'est vrai que l\u00e0 je conduirai la elle a critiqu\u00e9 toute l'organisation, parce que c'est vrai que le le Qatar n'est pas forc\u00e9ment non plus un en en en terme de transparence et de, de respect des droits de l'homme, effectivement, mais c'est vrai que quand on leur a pos\u00e9 la question aux athl\u00e8tes et se sont dit : ben non, finalement, on arrive \u00e0 performer, m\u00eame si le stade est pas compl\u00e8tement plein, m\u00eame si c'est vrai, hein, c'\u00e9tait les des images du 100 m\u00e8tres des dames et des hommes a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait vraiment triste de voir qu'il y avait absolument personne dans ce stade, mais ils font leur job, ils sont l\u00e0, bien s\u00fbr, il pr\u00e9f\u00e9rait \u00eatre chaque ann\u00e9e dans un stade comme \u00e0 Londres o\u00f9 ils c'\u00e9tait plan tous les soirs, il y avait une ambiance absolument formidables, mais le l'athl\u00e9tisme veut \u00eatre global et il va chercher des pays qui peuvent organiser des des championnats du monde, avec de l'argent et des infrastructures et et ce stade climatis\u00e9 qui a permis par exemple d'avoir des performances extraordinaires par rapport au au au public, moi j'aurais-je dire aussi il y a beaucoup de de billets qui ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s gratuitement via des ambassades, ce qui a permis \u00e0 de nombreuses personnes, un des des nombreuses personnes du Kenya, de l'\u00c9thiopie, de l'Ouganda, de venir dans le stade et c'est eux qui vraiment mettent de l'ambiance parce qu'ils sont les sont tout content d'\u00eatre d'\u00eatre l\u00e0, d'avoir ce billet gratuit et il y a, il y a moins de Qatari de souche, effectivement, mais parce que c'est aussi un pays qui d\u00e9montre d\u00e9mographie tr\u00e8s faire et on va y venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:45:27 > 0:45:42) [90%] : \r\nSuite mais mais mais juste avant, il y a un autre fait qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 en ce ce ce stade climatis\u00e9 dernier cri, le Qatar, c'est, c'est un des pays qui rejettent le plus de CO2 au monde, \u00e7a donne quand m\u00eame une image d\u00e9plorable du sport qui pollue, hein Patrick Oberli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:42 > 0:46:25) [90%] : \r\nOui, mais c'est, c'est bien le probl\u00e8me, c'est bien le probl\u00e8me du sport en fait je ne a peut-\u00eatre celui d'\u00e9voluer et je pense que le sport a \u00e9t\u00e9 pris de vitesse l'attribution de la Coupe du monde au au Qatar ou ou m\u00eame de c'est mon Dieu, oh, c'\u00e9tait en 2014 la Coupe du monde, c'est en 2010 \u00e0 ce moment-l\u00e0 la vague verte en fait n'existait presque pas encore en tout cas c'est pas en Picardie Auduit je crois pas que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un crit\u00e8re les les f\u00e9d\u00e9rations Les international et c'est de prendre en compte cela aujourd'hui m\u00eame l'UEFA dit que pour son son Euro en 2020, ils vont planter 70000 arbres etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:25 > 0:46:27) [84%] : \r\nMais l'attribution au Qatar, aujourd'hui, ce serait plus possible apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:28 > 0:46:37) [88%] : \r\nNon je pense pas, je pense pas que le Qatar aurait aujourd'hui il la Coupe du monde, s'il devait repasser en fait par un foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:37 > 0:46:43) [90%] : \r\nJ'ai alors \u00e7a en reste du du fait que les, les, les conditions ont chang\u00e9 : aujourd'hui, les conditions d'attribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:43 > 0:47:30) [89%] : \r\nAlors oui, je pense pas que c'est \u00e0 cause de la, de l'Afrique verte qui n'aurait pas l'attribution en 2009 Cotes le Qatar a obtenu la Coupe du monde, il n'y avait que 24 personnes qui votaient dans les f\u00eates, il y en a eu 22 42 ont \u00e9t\u00e9 exclus, quelques jours avant le vote du du 2 d\u00e9cembre aujourd'hui la FIFA \u00e0 r\u00e9former son son processus d'attribution, c'est le congr\u00e8s qui attribue la Coupe du monde, comme on l'a vu l'ann\u00e9e derni\u00e8re on en Russie c\u00f4te c'est c'est les \u00c9tats-Unis, le Canada et le Mexique qui a obtenu la la Coupe du monde, donc le Congr\u00e8s c'est c'est 200 9 de 110 votants, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de 22 ou 24 personnes \u00e0 courtiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:47:30 > 0:47:43) [92%] : \r\nAlors on va y venir un sur ces ces, ces soup\u00e7ons de corruption mais d'abord j'aimerais juste faire un petit coup de projecteur sur ce sur le Qatar avec vous Luis Lema c'est une monarchie absolue, c'est un territoire grand comme comme la Suisse romande, hein, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:43 > 0:48:09) [87%] : \r\nOui, oui, c'est un tout petit, c'est un tout petit point de terre dans le dans le Golfe Persique, mais tr\u00e8s qui est, qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s riche, qui a le le niveau de de fin de richesse par habitant qui est le plus \u00e9lev\u00e9 du monde mais qui est cette si un \u00c9tat qui a la particularit\u00e9 d'\u00eatre dans une dans une r\u00e9gion du monde disons compliqu\u00e9es, entour\u00e9 de grands voisins qui sont pas tout \u00e7a tr\u00e8s conciliants et tr\u00e8s rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:48:09 > 0:48:37) [92%] : \r\nEt puis c'est un puissant acteur du march\u00e9 gazier c'est le le 4\u00e8me, producteur de gaz naturel, le Qatar s'est fix\u00e9 comme but d'organiser 50 comp\u00e9titions internationales d'ici 2030 alors qu'il y a bien s\u00fbr \u00e0 la la Coupe du monde de football en 2022, mais il y a eu la la Coupe du monde de handball de cyclisme d'athl\u00e9tisme puis de il y aura de natation en 2023 pourquoi c'est si important pour le Qatar d'organiser ces grandes manifestations sportives Louise les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:37 > 0:49:28) [90%] : \r\nPour le pour le Qatar, c'est simplement une une assurance- vie en fait c'est un c'est un un pays qui a pris une d\u00e9cision strat\u00e9gique fondamentale, il y a quelques d\u00e9cennies, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s le l'invasion du Kowe\u00eft par l'Irak de Saddam Hussein, donc le le le Kowe\u00eft a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque mais il aurait tr\u00e8s bien pu dispara\u00eetre comme une province irakienne et \u00e0 partir de l\u00e0, le Qatar s'est dit pour exister pour que, es d'exister, il faut avoir une projection nation internationale mondiale et d\u00e9velopper une sorte de sas Power qui passe par le bas, voil\u00e0 par le sport par sa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision tr\u00e8s tr\u00e8s devenu tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre Al-Jazira enfin voil\u00e0, c'est un pays dont on parle maintenant beaucoup plus que Bacon on parlait du Kowe\u00eft \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 envahi par l'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:28 > 0:49:31) [78%] : \r\nLa Caroline R\u00e9mond, hein, toutes ces op\u00e9rations de s\u00e9duction, vous les sentez \u00e0 Doha.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:34 > 0:50:15) [87%] : \r\nSans effectivement non ce qu'on avait l'impression, en tout cas en d\u00e9but des championnats, c'\u00e9tait que la porte cette eau cette d'avoir ces championnats par exemple ces championnats de de d'athl\u00e9tisme ce moment et le fait que le stade soit vide, le fait que les gens si un peu de son, c'est pas si important que \u00e7a, hein, c'est vrai que l'attribution qui qui compte, mais maintenant on a l'impression que \u00e7a change aussi un petit peu parce qu'il y a eu quand m\u00eame des d\u00e9g\u00e2ts d'image hein sur cette cette semaine ses 10 jours de comp\u00e9tition les les portes des stades ont \u00e9t\u00e9 ouverts m\u00eame impression que le Qatar maintenant est en train de de changer et de vouloir un peu chang\u00e9 : donner une autre image, parce que peut-\u00eatre que pendant la Coupe du monde 2022, ce serait vraiment terrible ainsi les les stades de football, elle \u00e9tait vide, on sent quand m\u00eame un petit changement de de flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:50:15 > 0:51:08) [91%] : \r\nJuste une toute petite remarque si vous vous permettez, on parle maintenant beaucoup en raison du du de la mauvaise, la mauvaise exp\u00e9rience qu'ont subi nos athl\u00e8tes au 100 m\u00e8tres 200 m\u00e8tres, voire sur le marathon, il faut aussi penser au aux dizaines de milliers de travailleurs qui ont construit ces ces stades et donc \u00e7a, \u00e7a a provoqu\u00e9 beaucoup d'\u00e9moi ou au d\u00e9but mais ensuite, on en a plus entendu parler, c'est eux, donc c'est pas des athl\u00e8tes de haut niveau, c'est des travailleurs qui viennent et qui doivent remplir, c'est enfin construire ces installations par par une 45 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre, si, si, il y avait de l'ombre parce qu'il y en a simplement pas et donc le le d\u00e9mettre de d\u00e9g\u00e2t d'image et maintenant voil\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 mais c'est quelque chose dans les syndicats dans les organisations internationales No\u00ebl dont Amnesty International et d'autres organisations parle depuis les anime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:08 > 0:51:20) [87%] : \r\nOui alors d\u00e9g\u00e2ts d\u00e9g\u00e2t d'image il y a eu Patrick Oberli en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des des soup\u00e7ons de corruption, hein, parce qu'il en est des soup\u00e7ons, donc pour l'attribution et de ces championnats d'athl\u00e9tisme et pour la Coupe du monde de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:20 > 0:51:30) [91%] : \r\nQuand on voit cette \u00e9dition, on ne peut pas s'emp\u00eacher de se dire dans le fond, ben oui, \u00e7a donne raison quand m\u00eame \u00e0 ceux qui disent qu'il y a eu corruption dit mais pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:30 > 0:53:01) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est la \u00e7a c'est la grande question depuis depuis le le 2 d\u00e9cembre 2009, je pense qu'on on se pose, on se pose la question : pourquoi est-ce qu'on est ce qu'on va l\u00e0- bas, maintenant les les soup\u00e7ons de corruption, \u00e7a fait, \u00e7a fait 10 ans qu'on essaie de de les d\u00e9noncer, c'est g\u00e9n\u00e9ralement les mythes par les m\u00e9dias que que que \u00e7a commence, il y a quelquefois des petites suites judiciaires, il y a des instructions qui sont ouvertes en France par rapport \u00e0 ces championnats du monde ou contre le le l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, il y en a en Suisse contre dignitaires notamment le le pr\u00e9sident du du PSG et la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Be in qui qui est aussi un instrument, il faut bien voir que c'est un travail global qui qui se passe pas que un \u00e9v\u00e9nement, \u00e7a passe par par les droits TV, \u00e7a passe par des relations directes entre personnages plus ou moins puissant du du monde du sport, et maintenant on a apr\u00e8s disons il y a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de proc\u00e9dures en route, certaines en Suisse depuis 4 ans, mais on a toujours dit vu aboutir, on a vu avec l'affaire la Aubert, qui a \u00e9t\u00e9 dessaisie des des \u00e9l\u00e9ments de la FIFA, qu'on va plut\u00f4t vers un prolongement des choses et des proc\u00e9dures voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:01 > 0:53:05) [96%] : \r\nVous avez assez peu d'espoir dans le fait qu'on qu'on aboutisse dans ces proc\u00e9dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:05 > 0:53:29) [89%] : \r\nMais m\u00eame si on n'aboutit maintenant \u00e7a sera \u00e7a sera tellement \u00e0 tous les dirigeants actuels du du monde du sport n'\u00e9tait pas l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, donc ils ont beau jeu de dire : ben \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait avant moi, c'\u00e9tait : il faut tourner la page toutefois son on n'a plus le choix, et m\u00eame si \u00e7a aboutit \u00e7a aboutit pourquoi g\u00e9n\u00e9ralement c'est un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau, plus personne ne s'en souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:53:30 > 0:53:41) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci \u00e0 tous d'\u00eatre d'\u00eatre venus d\u00e9battre de cette question ce soir, peut-\u00eatre juste, on se rend \u00e0 Doha Caroline Reymond parce qu'il aurait eu un record du monde, me dit-on, et \u00e7a serait plus \u00e7a expliquerait l'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:44 > 0:53:48) [92%] : \r\nJe vous ai pas attendu et il y aurait eu un record du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:49 > 0:53:57) [87%] : \r\nDans le monde et c'est Timothy Cheruiyot qui a, qui a gagn\u00e9 tout \u00e0 l'heure le le le 1500 m\u00e8tres d'accord, alors voil\u00e0, j'ai une mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:57 > 0:54:03) [93%] : \r\nMerci en tout cas merci, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre d'\u00eatre venus d\u00e9battre ce soir de cette question, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:04 > 0:54:05) [97%] : \r\nUne seule soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:54:10 > 0:54:42) [93%] : \r\n18 heures 49 places \u00e0 nos invit\u00e9s ce sport sport automobile ce soir \u00e0 10 jours du Rallye International du Valais qui vivra cette ann\u00e9e sa 60\u00e8me \u00e9dition, quel avenir pour ce sport, le sport automobile, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la voiture n'a plus la m\u00eame cote d'amour que par le pass\u00e9, 2 invit\u00e9s sont avec nous, C\u00e9dric Bourgoin directeur de ce Rallye International du Valais depuis 3 ans et Jonathan Michelot pilote, vous venez d'\u00eatre sacr\u00e9 champion suisse en cat\u00e9gorie junior bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir \u00e7a avec nous \u00e9galement J\u00e9r\u00f4me Germain vous nous pr\u00e9sentez bri\u00e8vement, nos 2 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:54:42 > 0:55:46) [89%] : \r\nOui, tout d'abord, Jonathan Michelot, on peut dire que vous \u00eates tomb\u00e9 dans la marmite du Rallye, quand vous \u00e9tiez petit puisque votre votre papa \u00e9tait navigateur copilote votre 1er Rallye, vous le faites \u00e0 20 ans, vous en avez 25 aujourd'hui, vous venez d'obtenir une belle cons\u00e9cration avec ce titre de champion de Suisse junior faut pr\u00e9ciser que c'est une cat\u00e9gorie qui va jusqu'\u00e0 28 ans, et que vous allez rouler dans 10 jours, justement sur les routes valaisannes aux c\u00f4t\u00e9s de votre copilote qui sa peine St\u00e9phane feu et C\u00e9dric Bourbon, alors j'ai gard\u00e9 cet apr\u00e8s- midi vous savez 19000 relations surligne Dean c'est juste oui, alors autant dire que vous \u00eates un homme de r\u00e9seau \u00e0 un m\u00e9diateur, un cr\u00e9ateur entremetteur dans le monde de l'\u00e9conomie, d'ailleurs c'est vous qu'aviez cr\u00e9\u00e9 le le Forum \u00e9conomique Romand touche-\u00e0-tout autodidactes, vous avez fait vos gammes dans le milieu bancaire et puis vous avez d\u00e9cid\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, de cr\u00e9er votre entreprise dans l'\u00e9v\u00e9nementiel, vous avez repris le Rallye du Valais, il y a 3 ans, avec cette ambition, c'est justement d'en faire un, un \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9cis\u00e9ment qui qui rayonne au-del\u00e0 on va dire du petit cercle des passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:46 > 0:55:58) [87%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me, vous restez avec nous, le Rallye a l'air de de la vague verte C\u00e9dric Bardon, qu'est ce qui motive un entrepreneur comme vous \u00e0 investir dans le Rallye en 2019 en sport qui polluent, est ce que c'est vraiment un secteur d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:55:59 > 0:56:37) [90%] : \r\nAh c'est c'est un secteur je dirais bah de comp\u00e9tition, de toute fa\u00e7on la voiture et et comp\u00e9titive, maintenance, c'est vrai qu'en reprenant Rallye International du Valais, il y a 3 ans, l'\u00e9v\u00e9nementiel \u00e9tait pas du tout d\u00e9velopper, c'est d'ailleurs \u00e7a ce qui nous a int\u00e9ress\u00e9s avec avec notre \u00e9quipe quand on a, on a d\u00e9cid\u00e9 de, de, de le reprendre et puis maintenant c'est c'est quelque chose qu'on essaye de de valoriser \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce qui nous permet, pour l'instant, financi\u00e8rement parlant, donc la partie \u00e9v\u00e9nementielle de pouvoir continuer l'organisation de la comp\u00e9tition parce qu'aujourd'hui je pense que la comp\u00e9tition en elle- m\u00eame, avec un Rallye, tels que le Rallye International du Valais serait tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 financer par elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:37 > 0:56:42) [95%] : \r\nMais vous reconnaissez que quand on parle de de gr\u00e8ve pour le climat, c'est un peu contradictoire d'organiser un \u00e9v\u00e9nement comme \u00e7a o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:56:42 > 0:57:24) [88%] : \r\nNon, pas du tout, on peut le voir, de, de, de, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je provoque un peu c'est c'est mais mais b\u00e9b\u00e9 bien vieillards, bien entendu, c'est clair qu'on n'est pas si pollueurs que que que cela non plus, en entrant dans le milieu, la FIA travaille aussi sur sur ce point- l\u00e0, on en discutait en pr\u00e9parant l'\u00e9mission tout \u00e0 l'heure, la FIA par rapport au Rallye en respectant national de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'automobile travaillent d\u00e9j\u00e0 pour avoir un petit peu quelque chose d'hybride au niveau de, au niveau des voitures pour en tout cas, parcourir les, comment dire, les les routiers, les liaisons entre les sp\u00e9ciales en \u00e9lectrique en hydrog\u00e8ne ou d'une autre mani\u00e8re et puis continuer la sp\u00e9ciale avec la motorisation qu'on conna\u00eet \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:24 > 0:57:37) [91%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jonathan Michelot qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9, vous et comment est-ce qu'on devient pilote de Rallye alors qu'on a 20 ans, certains n'ont m\u00eame pas le permis et puis vous vous roulez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, peut-\u00eatre pas mais sur sur des routes sinueuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:57:37 > 0:58:07) [86%] : \r\nOui, alors c'est une passion avant tout la m\u00e9canique, le sport automobile pr\u00e9voit, j'ai eu la chance d'habiter en Valais et puis avoir le Rallye International du Valais qui passait devant la maison, alors \u00e7a \u00e0 expiration, moi, c'est aussi \u00e7a, elle s'est un petit peu, et puis depuis toujours \u00e0 suivre toutes les courses, j'en ai fait mon travail en \u00e9tant m\u00e9canicien d\u00e8s que j'ai pu avoir mon permis, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire quelques petites courses, de fil en aiguille, avoir ma licence, et puis apr\u00e8s un viol l'attaquer dans Rallye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:07 > 0:58:11) [92%] : \r\nBon, moi j'ai appris quelque chose, c'est qu'on pouvait \u00eatre pilote de Rallye, sans avoir le permis, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:12 > 0:58:14) [90%] : \r\nOui, enfin, avoir le permis, le permis leur mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:14 > 0:58:21) [83%] : \r\nMais dire non en tout cas pendant ces cinq pas en crise, bon alors d'accord, je dirais qu'on aller maintenant, on peut m\u00eame pas \u00eatre assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans la voiture est un bon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:21 > 0:58:36) [87%] : \r\nHerv\u00e9 Jonathan Michelot, on en revient \u00e0 ce ce ce que je disais tout \u00e0 l'heure, cette saga cette vague verte, vous \u00eates jeune, certains de, de, de vos copains peut-\u00eatre son sont justement descendus dans la rue, ils manifestent pour le climat, vous avez des critiques parfois, ils vous disent non mais \u00e9coutons l\u00e0 franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:37 > 0:58:44) [88%] : \r\nNon, alors dans mon entourage, c'est \u00e0 une r\u00e9gion aussi beaucoup pour enfin vie pour \u00e7a, c'est une habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:45 > 0:58:58) [95%] : \r\nTout le monde aime une bonne partie de mes connaissances en tout cas la la vraie m\u00e9canique, le bruit d'un moteur, c'est \u00e7a qui fait vraiment \u00e0 vibrer la passion et puis du coup on en parle tr\u00e8s peu de de l'\u00e9lectrique J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:59 > 0:59:16) [89%] : \r\nEst ce qu'on doit quand m\u00eame prendre en compte cette cette pr\u00e9occupation mais c'est c'est C\u00e9dric Bourbon \u00e0 vous me le disiez en en pr\u00e9parant ce cette \u00e9mission en fait c'est c'est plus compliqu\u00e9 qu'on pense, notamment pour des raisons d'assistance si on voulait introduire des des voitures \u00e9lectriques, par exemple, ce serait extr\u00eamement compliqu\u00e9, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:16 > 1:00:04) [90%] : \r\nPour des normes de pour des normes de s\u00e9curit\u00e9, bien entendu, \u00e0 l'heure actuelle, on n'a aucun commissaire sur sol suisse qui est form\u00e9 pour intervenir sur des voitures, notamment \u00e9lectrique ou hydrog\u00e8ne, \u00e0 savoir que si je reprends le le cas de la la formule et qui a eu lieu \u00e0 Berne, cette ann\u00e9e, c'est des commissaires allemands qui sont venus faire la la s\u00e9curit\u00e9 et on parle d'un circuit, donc on parle de 400 km et on parle de la m\u00eame voiture pour toutes les \u00e9curies, imaginez en Rallye, s'il y a une voiture qui a un accident, c'est une voiture \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, ces voitures \u00e9lectriques ou \u00e0 ou thermique qui a eu l'accident et pour l'intervention donc l\u00e0 au niveau de, au niveau de la s\u00e9curit\u00e9, on n'est absolument pas, on n'est absolument pas pr\u00eats et je pense, \u00e7a va demander encore beaucoup d'adaptation par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire qu'on doit pas y arriver, hein, l'\u00e9lectrique, l'hydrog\u00e8ne, c'est certainement une partie de notre futur, on devra composer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:05 > 1:00:13) [90%] : \r\nMais \u00e7a me tenterait de conduire une voiture \u00e9lectrique vous Jonathan comme jeune pilote ou bien vous aimez la m\u00e9canique que vous aimez peut-\u00eatre la l'association le bruit, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:14 > 1:00:27) [91%] : \r\nAlors \u00e0 ce moment m\u00eame, je dirais que \u00e7a me tenterait pas du tout apr\u00e8s elle n'a pas vraiment le choix, c'est un peu l'avenir, comme on le voit, alors \u00e7a peut tr\u00e8s bien \u00eatre aussi attractif et aussi sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:27 > 1:00:33) [83%] : \r\nMais qu'est-ce qui change entre autres une voiture disons normale et une voiture \u00e9lectrique quand on la quand on l'a conduit en en mode Rallye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:34 > 1:00:56) [87%] : \r\nBon, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent avec les mod\u00e8les qui font maintenant, v\u00e9hicules \u00e9lectriques, c'est pas vraiment des voitures sportives avec une vraie bo\u00eete \u00e0 vitesse c'est vraiment plus quelque chose voiture citadine pas cr\u00e9\u00e9 pour faire de la course automobile alors avoir par la suite, s'ils arrivent \u00e0 faire quelque chose d'int\u00e9ressant en m\u00e9langeant les les domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:56 > 1:01:02) [91%] : \r\nMais ce sera in\u00e9luctable, vous pensez qu'on va y arriver un jour, on va vous demander de de rouler de de faire du Rallye en voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:04 > 1:01:17) [84%] : \r\nC'est, c'est c'est difficile \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais un jour ou l'autre, les moteurs thermiques vont diminuer, on aura Nyasha bien pas et puis, puis on fera avec ce qu'nous propose \u00e7a sera peut-\u00eatre pas l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:17 > 1:01:30) [85%] : \r\nUn mot peut-\u00eatre le sur la s\u00e9curit\u00e9 pour Simon, c'est un sport dangereux mais C\u00e9dric Bourgoin, vous avez mis en place notamment et des zones sp\u00e9cifiques d\u00e9di\u00e9s aux spectateurs pour essayer de, de mieux ma\u00eetriser cette s\u00e9curit\u00e9, comment \u00e7a se passe, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:30 > 1:02:05) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on se veut, c'est aussi la partie \u00e9v\u00e9nementielle, on veut aussi accessible \u00e0 \u00e0 plus de plus de public \u00e0 proximit\u00e9 grimper \u00e7a c'est \u00e7a c'est c'est tout \u00e0 fait juste apr\u00e8s, am\u00e9nager des zones o\u00f9, en toute s\u00e9curit\u00e9, nos spectateurs puissent aller sur les sp\u00e9ciales, je rappelle qu'on a plus de 100 kilom\u00e8tres de sp\u00e9ciale dans les montagnes, donc on ne peut pas s\u00e9curiser chaque chaque ma\u00eetre on peut pas aussi contr\u00f4l\u00e9 chaque personne o\u00f9 elle va se se tenir si elle au bon endroit ou pas, \u00e7a c'est le travail, bien entendu, nos commissaires mais mais oui, \u00e7a c'est important pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:02:05 > 1:02:15) [85%] : \r\nMais le fait est qu'on ne va pas voir un Rallye comme on va voir un match de foot ou non, \u00e7a joue ou non tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait juste est-ce que quelles consignes est ce qu'on peut donner au aux spectateurs qui qui souhaiteraient venir sur les routes valaisannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:15 > 1:02:52) [87%] : \r\nAlors nous, ce qu'on a ce qu'on a mis en place depuis la reprise, c'est, c'est qu'on anime : la place des casernes la la la la place militaire des casernes \u00e0 Sion, cependant, pendant les 2 jours de de la comp\u00e9tition non Stop a des animations, il y a, il y a le Rallye Motor Show \u00e9motion qui fait des d\u00e9monstrations, on arr\u00eate, on arr\u00eate les d\u00e9monstrations pour laisser passer le le Rallye International du Valais la comp\u00e9tition aux temps modernes que v\u00e9hicule historique de comp\u00e9tition et apr\u00e8s on reprend les animations et le but \u00e9tant de pouvoir accueillir un maximum de public sur cette enceinte, l\u00e0 o\u00f9 justement on ma\u00eetrise le Parking on ma\u00eetrise tout ce qui est foutraque, l'accueil et la s\u00e9curit\u00e9 de notre public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:52 > 1:03:07) [91%] : \r\nEt il y en a pour tous les go\u00fbts, ceux qui aiment les bons vieux moteurs thermiques ou les moteurs \u00e9lectriques, c'est \u00e7a peut \u00eatre l'avenir un jour C\u00e9dric Bourboin directeur de ce Rallye International du Valais et Jonathan Michelot pilote, vous \u00e9tiez avec nous ce soir, merci beaucoup, messieurs une bonne soir\u00e9e, c'est assez 18 heures 58 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:03:09 > 1:03:14) [98%] : \r\nDemain le temps sera bien ensoleill\u00e9 avec encore des nuages en d\u00e9but de matin\u00e9e en Valais et le long des Pr\u00e9alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:03:16 > 1:03:19) [81%] : \r\nOn moment info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:20 > 1:03:31) [94%] : \r\nEt puis, la circulation est dense et ralentie sur l'autoroute Vevey Lausanne entre lutheries et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne et sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et Coppet en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:33 > 1:04:13) [91%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission \u00e0 la technique, ce soir, Yannis Bordas, Alexandre Davoine, Mathieu, ponts et Sandro Lisci Arnaud de maison \u00e0 l'enrichissement image merci \u00e9galement \u00e0 notre attach\u00e9 de production Val\u00e9rie Lepage vous dire encore que, demain, un forum sera en mode grand d\u00e9bat grand d\u00e9bat des pr\u00e9sidents, ne manquez pas l'\u00e9mission, j'aurai le plaisir de la coanimer avec Esther, Coco, les pr\u00e9sidents des 5 plus grand parti de Suisse seront l\u00e0, vous pouvez assister \u00e0 l'\u00e9mission au si\u00e8ge de la radio \u00e0 Lausanne, on vous y attend \u00e0 17 heures 30, mais vous pouvez aussi poser vos questions en Direct et en amont via WhatsApp ou SMS au 0 79 890 00 voil\u00e0 tout est dit dans une poign\u00e9e de secondes 19 heures pass\u00e9es une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:04:16 > 1:04:22) [91%] : \r\nJean-J\u00e9r\u00f4me en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-06T17:58:34Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026234", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw David Eray, conseiller d'\u00c9tat jurassien.", "id": "2026622", "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026241", "summary": "Duplex Martigny : itw David Genolet, directeur de la Foire du Valais.", "id": "2026629", "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026242", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des vignerons, et Willy Cretegny, pr\u00e9sident de l'Association des vignerons-encaveurs ind\u00e9pendants.", "id": "2026630", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026243", "summary": "Itw Martine Jacot-Guillarmod, m\u00e9decin associ\u00e9e en gyn\u00e9cologie au CHUV.", "id": "2026631", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026245", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat du forum des m\u00e9dias entre Patrick Oberli, r\u00e9dacteur en chef adjoint des sports pour Tamedia, Luis Lema, journaliste pour Le Temps, et Caroline Reymond, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS Sports \u00e0 Doha.", "id": "2026633", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LEMA, LUIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026246", "summary": "Itw C\u00e9dric Borboen, directeur du rallye international du Valais, et Jonathan Michellod, pilote de rallye.", "id": "2026634", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNIN, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801681", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053286", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1823704", "internalArchiveId": "AA1904823255", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de Tha\u00eflande 2019 - Moto2", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 6300, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-10T10:17:53Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "GANTNER, Herv\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781331", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048277", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1823705", "internalArchiveId": "AA1904823256", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de Tha\u00eflande 2019 - Moto GP", "publicationDate": "2019-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 5563, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-10T10:18:50Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "GANTNER, Herv\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1781332", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048278", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 4500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer vEpyOKG1OP3DF1hINvA9hiihjx2E"}]