[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=27500&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=27525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=27475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-39DB3FAF-83A9-41B3-BA63-B2D15CBC19C6", "internalArchiveId": "39DB3FAF-83A9-41B3-BA63-B2D15CBC19C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fausse excuse 11.02.2019", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 110, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190031", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["La fausse excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-02-11T06:15:00_la-fausse-excuse", "La fausse excuse / EALG_2019-02-11T06:15:00_la-fausse-excuse"], "variantIds": ["ece-10190050", "ece-10190031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:13:13Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [76%] :\r\nEt aussi les vernis, il y a un probl\u00e8me, alors bonjour quand il veut savoir comme comme un comme un Indien devrait ge\u00f4liers comme on aventuri\u00e8re a comme un aventurier dire qu'malade non, j'allais dire comme un aventurier avait Kisselev le lundi matin, voil\u00e0 je vais pas dire \u00e7a veut dire bien et pourquoi Tintin ce matin 6 heures 10 c'est oui, on aime \u00e7a, je suis d\u00e9sol\u00e9, moi qui est, pardon, j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis, ah oui, j'\u00e9tais au go\u00fbt vermillon ah oui c'\u00e9tait invit\u00e9 si vous \u00eates invit\u00e9s Howard et puis du courage t'as de la chance, oui, h\u00e9 ben on a gagn\u00e9, on a gagn\u00e9 2 3 prix donc c'est cool, je vais pouvoir avait une belle robe oui moi je porte surtout les tr\u00e8s, tr\u00e8s beaux talons ah oui et comment ils \u00e9taient, ils \u00e9taient tr\u00e8s beau, c'\u00e9tait grand comme \u00e7a et vraiment les l\u00e9gumes par exemple. \r\nYann quelques pose plus t\u00f4t au stade de La Poste, puisque d'apr\u00e8s a eu ce qui ceux qui nous \u00e9coutent, ah oui, ben oui, ses \u00e9coute, opine et et au-del\u00e0 de \u00e7a, non, se trouve vite ou bien re\u00e7u, j'ai pris l'avion, on a eu du retard en fait \u00e0 l'escale \u00e0 1300 peut-\u00eatre, vous me dites oui, ah oui pass\u00e9 parce avait Everywhere de ce c'\u00e9tait le 1er avion pour plus arriver \u00e0 l'heure donc, un \u00e9tat de la censure, cette signature, le d\u00e9calage horaire du coup ben j'ai pu rattraper les heures que j'ai perdu qui va vraiment pouvoir voir Johnson, on est en Direct du pain tu bois tranquille, ben on a un tarif Paris et il boit en parler. \r\nAucune g\u00eane, j'\u00e9tais au Gremio donc voil\u00e0 une fois qu'on a \u00e9t\u00e9 aux Grammy Awards, on peut tout faire, alors la marmotte \u00e9met chocolat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T05:24:01Z", "program": {"href": "/programs/C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "id": "C4CB9813-4E26-469C-975D-BC6FB7AB6D7B", "name": "La fausse excuse"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0E66328-530A-426E-B286-EC8DF554BC5B", "internalArchiveId": "F0E66328-530A-426E-B286-EC8DF554BC5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps 11.02.2019", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 234, "genres": ["Jeu radiophonique"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190039", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Oeil pour Oeil, Temps pour Temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-02-11T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps", "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps / EALG_2019-02-11T08:10:00_oeil-pour-oeil-temps-pour-temps"], "variantIds": ["ece-10190047", "ece-10190039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:15:22Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [100%] :\r\nOn va pouvoir jouer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [61%] :\r\nEt pour oui pour tous. \r\nEt tenter de gagner aujourd'hui ainsi depuis dire avait de Prodigy et une banane estampill\u00e9 enfin aujourd'hui, aujourd'hui c'est Quentin qui s'y colle bonjour Quentin bonjour couleur quoi celui qui va bien, \u00e7a va bien merci qui \u00e7a va tu as -tu imposer le volant, la plainte est pr\u00eat \u00e0 jouer, oui, oui, on dira aujourd'hui, c'est une s\u00e9rie trouver Quentin oui d'accord pour \u00e7a je sais pas ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9cout\u00e9 le qui doit \u00e9couter la description de Yoann, suite de cette s\u00e9rie, et \u00e0 chaque fois, une proposition de r\u00e9ponses, tu nous dit Stop, on arr\u00eate le chrono, tu fais ta proposition et si c'est la bonne, tant mieux et si c'est la mauvaise on relance le chrono et continue sa description et puis ainsi de suite jusqu'\u00e0 ce que tu trouves la bonne un mort est -ce que break entame pr\u00eat alors pour une s\u00e9rie, on est parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nSi je dis 236 \u00e9pisodes qui devrait trouver tr\u00e8s vite non je crois pas de guimauve tr\u00f4ne pour qui 236 comptabilise nombre de personnages dans un seul \u00e9pisode r\u00e9v\u00e8le une s\u00e9rie o\u00f9 les personnages ne sont pas aussi nombreux, heureusement, parce qu'on ne serait pas sorti de l'auberge, d'ailleurs, en parlant des oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [76%] :\r\nWendy non non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [84%] :\r\nD'ailleurs, en parlant des personnages, c'est s\u00fbr qu'on a tous eu cette discussion autour de qui on aurait pu \u00eatre si on avait pass\u00e9 le casting, un peu comme toutes celles qui marchent, la s\u00e9rie est am\u00e9ricaine, oui, parce que bon, plus belle la vie, c'est sympa, mais surtout quand \u00e7a passe sur une cha\u00eene qui \u00e9tait pas en train de regarder, bref, la s\u00e9rie d'ange de Balanais \u00e9norme succ\u00e8s, les ann\u00e9es 90 et 2000 et quand je dis elle oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [96%] :\r\nMalcolm non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [82%] :\r\nMais quand je dis \u00e9norme succ\u00e8s je pense la chanson Ghanam stage ne sera pas la chanson installe mais d'un succ\u00e8s, avec un S majuscule et surtout le casting a aid\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran ni a pu voir avec Baldwin, George Clooney, Danny DeVito John Favreau Jeff veulent Bloemfontein et j'en passe, c'\u00e9tait pas les personnages principaux, mais le fait de les avoir tous invit\u00e9s, bah \u00e7a participe \u00e0 l'essor de la s\u00e9rie, \u00e7a a tellement bien fonctionn\u00e9 que les acteurs principaux ont eu tr\u00e8s peu de peine \u00e0 d\u00e9crocher des autres r\u00f4les parce que comme un leggings avec apr\u00e8s une s\u00e9ance de sport leurs personnages leur collait \u00e0 la peau, les lieux sont peu nombreux, parmi lesquels un caf\u00e9 qui s\u00fbrement son chiffre d'affaires au personnage tant ils ont vis\u00e9 les canap\u00e9s de ce petit espace cosy situ\u00e9s dans la Grande Pomme, si je fais un portrait chinois, tous les personnages, on a de tout, de la briseuse de coeurs l'ancienne ob\u00e8se de scientifiques et de l'\u00e2ge de Pierre, le dragueur, beau gosse, qui r\u00eave de voir son \u00e9toile sur les routes, boulevard le mec qui fait des blagues et quand il sonne \u00e0 la porte, \u00e7a fait Bing, la blonde qui \u00e0 loyer sur la Lune et la m\u00eame bonne version suisse sera appel\u00e9 les amis et cette ann\u00e9e, les aventures de Chandra Monique Joe. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:39) [63%] :\r\nPhilippines Jos\u00e9 a adopt\u00e9 tr\u00e8s jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [81%] :\r\nOui, comme tu dis oh mais bravo t'as trouv\u00e9 et on va parler, oui, oui, mais c'\u00e9tait pas \u00e9vident alors c'est vrai, c'est le oui mais ne pas en fait \u00e0 jamais, enfin du fait partie de ces 4 personnes au monde qui ont g\u00e9r\u00e9 la personne \u00e0 la exactement mais \u00e9coute, mais dans ce cas, qui a fait un super score pour quelqu'un qui ne conna\u00eet pas la s\u00e9rie qui vient de deviner oui c'est vrai c'est quoi, c'est, c'est FIB il quitte \u00e0 donner l'eau \u00e0 la bouche, quitte \u00e0 donner le la puce \u00e0 l'oreille et je confonds tout financement doit venir, c'est les ateliers oui la traduction, bon h\u00e9 bien quant \u00e0 tu es le meilleur jusqu'\u00e0 demain, en tout cas, et qui sait, peut-\u00eatre que la semaine sera hyper difficile pour les autres candidats et tu gagneras quand m\u00eame ce ces de c\u00e9der cette banane en tout cas, on te remercie d'avoir particip\u00e9 et puis qu'est -ce qu'on doit te souhaiter aujourd'hui pas loin, bon alors une excellente journ\u00e9e \u00e0 toi ah oui, bye oh oui, pourtant c'est toujours \u00e0 la gr\u00e8ve, je peux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T07:27:04Z", "program": {"href": "/programs/8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "id": "8F82E951-1072-4C75-8FD3-C4103E8990EE", "name": "Oeil pour Oeil, Temps pour Temps"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FC9A2E2-590D-4677-B0A7-878838B3EFC7", "internalArchiveId": "4FC9A2E2-590D-4677-B0A7-878838B3EFC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conscience qui es-tu?", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce que la conscience? Cette question a longtemps occup\u00e9 les philosophes, aujourd'hui, les neurosciences s'y int\u00e9ressent de plus en plus.\r\nSteven Laureys, directeur du Coma Science Group au Centre de Recherche du cyclotron \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, nous explique les endroits dans le cerveau o\u00f9 se niche la conscience. Un sujet de Huma Khamis.", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172494", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Conscience qui es-tu? / CQFD_2019-02-11T10:04:15_conscience-qui-es-tu", "CQFD du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["Qu\u02b9est-ce que la conscience? Cette question a longtemps occup\u00e9 les philosophes, aujourd\u02b9hui, les neurosciences s\u02b9y int\u00e9ressent de plus en plus.\n\nSteven Laureys, directeur du Coma Science Group au Centre de Recherche du cyclotron \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, nous explique les endroits dans le cerveau o\u00f9 se niche la conscience. Un sujet de Huma Khamis."], "variantIds": ["ece-10172494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:42:18Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nQu'est -ce que la conscience au Mac Miss si cette question a longtemps occup\u00e9 les philosophes aujourd'hui les neurosciences s'y int\u00e9ressent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nEt la question a toute son importance en m\u00e9decine on a souvent l'impression que soit on est conscient soit le cerveau est en quelque sorte, \u00e9teint, mais enfin, en r\u00e9alit\u00e9, on passe par toute une s\u00e9rie d'\u00c9tats de la conscience quand on est r\u00e9veill\u00e9 par exemple ou quand on dort ou m\u00eame quand on est dans le coma et pendant longtemps on a confondu la conscience avec l'attention en tant que telle, mais \u00e7a ne se r\u00e9sume pas qu'\u00e0 \u00e7a, on le sait aujourd'hui, il y a toute une palette de niveau de conscience n\u00e9anmoins cette conscience qui nous est si ch\u00e8re et assez difficile \u00e0 appr\u00e9hender, d'un point de vue scientifique alors en fin d'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai rencontr\u00e9 Steven Lloris Steven Lloris directeur du Coma Science Group pas l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, gr\u00e2ce \u00e0 lui, on va en apprendre un peu plus sur les endroits dans le cerveau se cache la conscience mais vous verrez que m\u00eame lui, n'a pas encore fait le tour de la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\nPersonne, aujourd'hui, peut expliquer la conscience et c'est \u00e7a qui est fascinant, c'est, c'est tellement important, on le voit bien en clinique quand vous perdez votre conscience lors d'une blessure au cerveau dans le coma ou ses \u00e9tat modifi\u00e9 de conscience apr\u00e8s c'est tellement important et pourtant tr\u00e8s longtemps, la science a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait trop compliqu\u00e9 que c'\u00e9tait m\u00eame un tabou, je pense qu'il faut quand m\u00eame aussi rester humble et juste \u00e9merveill\u00e9s devant ce myst\u00e8re qui reste la conscience humaine, on a pu d\u00e9montrer qu'il y a 2 r\u00e9seaux de la conscience tout d'abord une conscience du monde ext\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire ce que vous entendez en ce moment m\u00eame, tout ce qui passe par vos sens ce qui est perception d\u00e9pend d'un r\u00e9seau devant derri\u00e8re au niveau des 2 c\u00f4t\u00e9s du cerveau, donc il y a un r\u00e9seau de la conscience du monde ext\u00e9rieur et puis il y a un 2\u00e8me r\u00e9seau d'un monde int\u00e9rieur, c'est cette petite voix qui vous parle en ce moment m\u00eame, ce qui vous permet d'avoir de l'imagerie mentale d'avoir d\u00e9terr\u00e9 Evry la journ\u00e9e tout ce qui est ind\u00e9pendant d'une stimulation ext\u00e9rieure ce monde int\u00e9rieur d\u00e9pend d'une activit\u00e9 d'une connectivit\u00e9 une interaction d'un autre r\u00e9seau qui se trouve plus \u00e0 l'int\u00e9rieur et donc c'est \u00e7a la force du cerveau c'est c'est des milliards de neurones de cellules mais surtout chaque cellule et connect\u00e9 \u00e0 des milliers d'autres et donc c'est cette complexit\u00e9 -l\u00e0 et il faut dire, personne ne comprend comment mais on pense que de de cette complexit\u00e9 de cette interaction qui, en permanence, est en train de changer donc cette interview aussi va changer votre cerveau, un petit peu si on retient quelque chose et donc c'est en permanence en mouvement et justement mieux comprendre c'est r\u00e9seau de la conscience et comment on peut les influencer, en particulier en cas de blessure de blessures tr\u00e8s graves en cas de traumatisme d'h\u00e9morragie, nous permettent de mieux soigner et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut parler d'une recherche translationnelle c'est-\u00e0-dire de de traduire la connaissance scientifique neuroscientifique vers une meilleure prise en charge des patients dans nos h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [91%] :\r\nAujourd'hui, on dispose de moyens pour l'observer, plus ou moins directement, qu'est ce qu'on observe au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [94%] :\r\nAlors, gr\u00e2ce \u00e0 ces scanners la r\u00e9sonance magn\u00e9tique fonctionnelle, par exemple, on peut pas uniquement faire des photos du cerveau, mais aussi de son fonctionnement avec le PET Scan on peut injecter du sucre radioactif et voir comment ce cerveau consomme \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie ou pas, en cas de coma, ce qui aide \u00e0 nouveau les cliniciens et donc c'est des ordinateurs tr\u00e8s puissants pour essayer de, de, justement, traduire la connaissance actuelle et ces nouvelles technologies vers une meilleure prise en charge dans nos h\u00f4pitaux de ces personnes avec des blessures tr\u00e8s graves au cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [94%] :\r\nComment vous savez que je suis consciente, l\u00e0 maintenant, pendant que je vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [90%] :\r\nAlors c'est c'est vrai que c'est c'est pas si \u00e9vident, en fait, on va r\u00e9duire ce qu'on appelle la complexit\u00e9 de la conscience de dimensions tout d'abord, je vais v\u00e9rifier que vous \u00eates bien \u00e9veill\u00e9 et l\u00e0 vous savez les yeux ouverts, \u00e7a, \u00e7a a l'air bon parce que la conscience est ce que vous perdez quand votre niveau d'\u00e9veil diminue quand vous tombez dans un sommeil profond, h\u00e9 bien vous perdez conscience de ce qui se passe autour de vous, on voit d\u00e9j\u00e0 aussi le le probl\u00e8me parce que pendant le sommeil, vous pouvez aussi r\u00eaver et donc, vu de l'ext\u00e9rieur il semble vous \u00eates inconscients alors que vous avez quand m\u00eame r\u00eave cette activit\u00e9 onirique tr\u00e8s r\u00e9elle et donc les mesures cliniques de la conscience en fait sont bas\u00e9es sur un comportement, une r\u00e9ponse : vous me dites ce que vous voyez ce que vous percevez le probl\u00e8me, c'est que les personnes dans le coma, ben ils peuvent plus parler m\u00eame une communication non verbale n'est pas possible, alors on va interpr\u00e9ter des mouvements et parfois \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me notre test de la conscience il il a un peu simple, c'est, c'est, je vais vous demander de de faire quelque chose, Bala serrez -moi la main, vous le faites bien, j'ai la preuve que vous \u00eates consciente, vous ne le faites pas, ben l\u00e0 il y a beaucoup d'autres raisons qui peuvent expliquer que peut-\u00eatre vous ne bougez pas, mais votre cerveau a quand m\u00eame encore une certaine activit\u00e9 qui a encore un esprit un fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral r\u00e9siduel et donc je pense que, historiquement, on a commis l'erreur de consid\u00e9rer quelqu'un dans le coma, il bouge pas, il r\u00e9agit pas donc il est pas conscient, certaines personnes dans et apr\u00e8s cet \u00e9tat ont des \u00e9motions, des perceptions, et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces techniques en heures et imagerie qu'on a pu le d\u00e9montrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [94%] :\r\nAlors on se rend bien compte qu'il y a diff\u00e9rents stades de conscience, on per\u00e7oit ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur, soit on per\u00e7oit son corps quand on perd la conscience on meurt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [93%] :\r\nNon, on peut vivre une syncope copains tomb\u00e9 dans les pommes, c'est un moment transitoire o\u00f9 il y a pas assez de sang d'oxyg\u00e8ne qui va vers le cerveau et alors oui, vous perdez sa fonction principale qui est de vous donner une conscience en cas d'arr\u00eat cardiaque, l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 plus d\u00e9licat mais on devient de plus en plus fort l\u00e0 aussi de r\u00e9animer ici le corps le probl\u00e8me, c'est que le cerveau, il a quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 et parfois lui prend beaucoup plus de temps \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer et donc l\u00e0 je pense qu'il faut essayer d'augmenter nos efforts pour donner \u00e0 tous ces personnes qui ont perdu conscience, en particulier \u00e0 pr\u00e8s d'un traumatisme cr\u00e2nien, par exemple, mais aussi des h\u00e9morragies l'arr\u00eat cardiaque, comme on vient de dire leur donner toutes les chances de r\u00e9cup\u00e9ration d'aller le plus loin possible, c'est \u00e9videmment une discussion difficile, l\u00e0 on parle aussi des d\u00e9cisions d'arr\u00eat de traitement et donc il faut prendre tout le temps pour \u00eatre nuanc\u00e9 dans ce d\u00e9bat complexe et respecter les sensibilit\u00e9s individuelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [89%] :\r\nEn tant que m\u00e9decin qu'est -ce que vous vous cherchez consciemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [89%] :\r\nComme m\u00e9decin, comme soignant avec l'\u00e9quipe, le coma du groupe \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de de Li\u00e8ge, on essaie de mieux soigner des cerveaux bless\u00e9s d'essayer de r\u00e9duire l'incertitude au niveau du diagnostic et ceux qui sont conscients ou pas apr\u00e8s le commun au niveau du pronostic et ceux qui vont r\u00e9cup\u00e9rer ou pas au niveau th\u00e9rapeutique est -ce qu'on peut faire pour les aider, entre autres avec la stimulation \u00e9lectrique, donc \u00e7a c'est, c'est le d\u00e9fi clinique, ensuite je mets ma casquette de chercheurs et l\u00e0, on regarde le fonctionnement du cerveau, mais on comprend pas comment \u00e9mergent quelque part la subjectivit\u00e9 les pens\u00e9es et la perception des \u00e9motions et donc la conscience qui reste, il faut le dire vraiment N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [82%] :\r\n\u00e9tant le cas des maladies psychiatriques, elle part o\u00f9 cette conscience, on le sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:34) [92%] :\r\nIl y a beaucoup \u00e0 apprendre des des maladies psychiatriques, personnellement je l'impasse cette division artificielle entre la neurologie \u00e0 la psychiatrie mais on a quelque part d\u00e9fini une fronti\u00e8re la neurologie, c'est la psychiatrie on comprend pour moi la psychiatrie et ces maladies -l\u00e0 ben, \u00e7a se passe aussi dans le cerveau, justement, ces technologies, ces ces scanners du cerveau nous aide \u00e0 nouveau \u00e0 mieux comprendre et donc \u00e0 mieux traiter mais \u00e0 nouveau le cerveau humain l'esprit humain et ces maladies de l'esprit du cerveau sont parfois beaucoup plus complexe qu'on le pense, je suis tr\u00e8s content que ces connaissances ont permis de d\u00e9velopper des m\u00e9dicaments, de faire des chirurgies au niveau du cerveau, mais il y a aussi beaucoup d'autres choses qu'on peut faire comme l'autohypnose la m\u00e9ditation en pleine conscience qui vont prendre beaucoup plus de temps d'efforts mais qui sont pas moins efficace et j'aimerais souligner leur importance, parce que les \u00e9tudes scientifiques montrent qu'il y a un effet et je pense que c'est encore trop peu utilise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [90%] :\r\nLa conscience c'\u00e9tait Steven Laureys directeur donc du Coma Science Group pas l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge rencontrer pour CQFD par Huma Khamis \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T10:47:06Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laureys, Steven", "role": "director, Coma Science Group, University and University Hospital of Li\u00e8ge,  chercheur belge au Coma Science Group", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73A9B83F-CB7B-4481-AE32-BCFA9CF85163", "internalArchiveId": "73A9B83F-CB7B-4481-AE32-BCFA9CF85163", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un test diagnostic de la tuberculose sur cinq est erron\u00e9", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, un test diagnostic de la tuberculose sur cinq est erron\u00e9. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude men\u00e9e sur des patients de plusieurs pays d'Afrique, d'Asie et d'Am\u00e9rique du sud. Or, dans le cas de cette maladie, qui dit mauvais diagnostic dit traitement inad\u00e9quat. avec des cons\u00e9quences souvent fatales. \r\nLes d\u00e9tails avec Marie Ballif, chercheuse \u00e0 l'Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive de l'Universit\u00e9 de Berne, interrog\u00e9e par C\u00e9cile Gu\u00e9rin.", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172492", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Un test diagnostic de la tuberculose sur cinq est erron\u00e9 / CQFD_2019-02-11T10:04:15_un-test-diagnostic-de-la-tuberculose-sur", "CQFD du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["Dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, un test diagnostic de la tuberculose sur cinq est erron\u00e9. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude men\u00e9e sur des patients de plusieurs pays d\u02b9Afrique, d\u02b9Asie et d\u02b9Am\u00e9rique du sud. Or, dans le cas de cette maladie, qui dit mauvais diagnostic dit traitement inad\u00e9quat\u2026 avec des cons\u00e9quences souvent fatales. \n\nLes d\u00e9tails avec Marie Ballif, chercheuse \u00e0 l\u02b9Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive de l\u02b9Universit\u00e9 de Berne, interrog\u00e9e par C\u00e9cile Gu\u00e9rin."], "variantIds": ["ece-10172492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:42:19Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nDans les pays du Sud, la tuberculose r\u00e9sistant aux m\u00e9dicaments et mal d\u00e9tect\u00e9, or cette maladie qui touche 10 millions de personnes dans dans le monde, h\u00e9 bien elle reste un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique \u00e0 cause des souches de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes, des chercheurs de l'universit\u00e9 de Berne ont r\u00e9alis\u00e9 une large \u00e9tude sur des patients de plusieurs pays d'Afrique, d'Asie et d'Am\u00e9rique du Sud, C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [90%] :\r\nEt le r\u00e9sultat publi\u00e9 dans le Land, cette maladie infectieuse montre qu'un test diagnostic sur 5 est erron\u00e9, or, qui dit mauvais diagnostic dans le cas de la tuberculose dit traitement inad\u00e9quat, avec des cons\u00e9quences fatales dans cette \u00e9tude parmi les patients qui souffrent de tuberculose r\u00e9sistante aux antibiotiques qui ont \u00e9t\u00e9 mal diagnostiqu\u00e9 la moiti\u00e9 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [92%] :\r\nBonjour, Marie Ballif, bonjour, merci de nous rejoindre dans dans CQFD vous \u00eates chercheuse \u00e0 l'Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne, en charge de de cette \u00e9tude, qui a dur\u00e9 4 ans, dans quel pays \u00eates -vous allez combien de de patients, avez -vous rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [90%] :\r\nDonc je ai pas visiter toutes les cliniques avec lesquels on a collabor\u00e9, mais je suis all\u00e9 en voir quelques-unes en Afrique, notamment en Afrique du Sud au Kenya et en C\u00f4te d'Ivoire, j'ai vu comment les patients sont trait\u00e9s et quels sont les tests qui sont \u00e0 disposition pour diagnostiquer la tuberculose mais surtout aussi les r\u00e9sistances aux m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nEt au total donc, combien de de patients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [92%] :\r\nDonc dans notre \u00e9tude, on a recrut\u00e9 environ 600 patients 634 pour exc\u00e8s pour \u00eatre exact, dans toutes ces cliniques en Afrique et aussi au P\u00e9rou et en Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [89%] :\r\nEt ensuite vous avez compar\u00e9 les r\u00e9sultats de terrain avec les diagnostic qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'universit\u00e9 Z\u00fcrich, donc, une fois sur 5, les r\u00e9sultats sont diff\u00e9rents, c'est-\u00e0-dire que le germe d'\u00e9t\u00e9, enfin qui est r\u00e9sistant aux antibiotiques n'a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, donc dans les cliniques du sud qu'on a s\u00e9lectionn\u00e9s pour cette \u00e9tude, il y a quelques tests qui sont disponibles pour d\u00e9tecter ces r\u00e9sistances aux m\u00e9dicaments, mais nous avons constat\u00e9 que dans un cas sur 5, ils \u00e9taient soit erron\u00e9s, soit incomplets et c'est pour cela justement qu'on a fait les tests dits standard a dur\u00e9 que pour pouvoir faire cette comparaison et \u00e9tablir les diff\u00e9rences qu'il avait eu entre les tests locaux et les tests standard et \u00e7a \u00e7a quelles cons\u00e9quences de de r\u00e9aliser cela la cons\u00e9quence \u00e0 la plus directe, c'est quand un patient pour lequel on conna\u00eet pas les r\u00e9sistances aux m\u00e9dicaments ne sera pas forc\u00e9ment traiter avec les bons m\u00e9dicaments, on va lui donner un traitement peut-\u00eatre standard o\u00f9 on a traitement l\u00e9g\u00e8rement adapt\u00e9 sur la base des r\u00e9sistants, des r\u00e9sultats disponibles sur le terrain, mais comme on n'a pas vu toutes les r\u00e9sistances, certains des m\u00e9dicaments seront compl\u00e8tement inutile et donc il vendait des CD voil\u00e0 ou alors simplement avoir des difficult\u00e9s \u00e0 \u00eatre soign\u00e9s, \u00e9ventuellement oui d\u00e9c\u00e9d\u00e9 parce qu'on a vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [87%] :\r\nVous avez observ\u00e9 qu'il y avait des germes multi- r\u00e9sistants extr\u00eamement r\u00e9sistant dans dans quelles proportions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [87%] :\r\nDonc c'est c'est non un peu bizarre multi- r\u00e9sistants extr\u00eamement r\u00e9sistant sont des d\u00e9finitions tr\u00e8s pr\u00e9cise de l'OMS en fait pour d\u00e9finir, mais des cas o\u00f9 les traitements ne sont pas efficaces donc multi- r\u00e9sistants, \u00e7a veut dire que les 2 m\u00e9dicaments les plus efficaces sont inutiles dans ces patients -l\u00e0 extr\u00eamement r\u00e9sistant, \u00e7a veut dire que m\u00eame les m\u00e9dicaments 2\u00e8me ligne ceux qui sont inject\u00e9s vont non plus pas fonctionnait bien, donc nous on a aussi observ\u00e9 dans notre \u00e9tude, environ 26 pourcent je crois de de souches r\u00e9sistantes multir\u00e9sistantes dites multir\u00e9sistantes et 5 pourcent de extr\u00eamement r\u00e9sistante, maintenant il faut savoir qu'on a un peu cherch\u00e9 dans cette \u00e9tude \u00e0 avoir suffisamment de cas r\u00e9sistants pour pouvoir, justement, on a \u00e9tudi\u00e9 les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [90%] :\r\nEst ce que ces chiffres correspondent, on va dire aux chiffres OMS on va dire plus g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [92%] :\r\nQui sont alors les chiffres OMS g\u00e9n\u00e9raux comme vous dites, ben il s'ils sont un petit peu dans cette fourchette -l\u00e0 mais ils ne sont pas du tout, a obtenu de la m\u00eame mani\u00e8re, c'est fait sur toute la population, c'est pour donner une id\u00e9e de quelle est l'ampleur de la r\u00e9sistance dans un pays donn\u00e9, et selon pays \u00e7a va varier beaucoup, on a des cas extr\u00eames en Europe de l'Est avec jusqu'\u00e0 50 pourcent des nouvelles infections qui sont multi- r\u00e9sistantes en Afrique, c'est pour avoir une heure d'id\u00e9es bon en Suisse, c'est beaucoup, beaucoup moins, on a environ 500 cas par ann\u00e9e, quelques cas de de r\u00e9sistance aussi, maintenant, il faut savoir qu'en Suisse, les cas de tuberculose sont souvent des cas import\u00e9s donc selon d'o\u00f9 vient la personne elle pourra avoir des souches tr\u00e8s r\u00e9sistante parce qu'elle vient d'une r\u00e9gion o\u00f9 ces souches l\u00e0 sont fr\u00e9quentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [91%] :\r\nComment soigne -t-on une tuberculose, voil\u00e0 qui est r\u00e9sistante aux antibiotiques, c'est plus long, c'est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [92%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s long et tr\u00e8s difficile, il faut d\u00e9j\u00e0 savoir que le traitement de base le plus normal pour la tuberculose, c'est 6 mois donc c'est vraiment tr\u00e8s long avec jusqu'\u00e0 quatre antibiotiques \u00e0 prendre tous les jours que c'est vraiment le meilleur des cas et une souche r\u00e9sistante aux m\u00e9dicaments va demander un traitement de 18 \u00e0 18 mois \u00e0 2 ans, voil\u00e0 donc, avec aussi des m\u00e9dicaments inject\u00e9s, donc tr\u00e8s lourd et des m\u00e9dicaments qui sont moins efficaces et dont les effets secondaires sont aussi pas les moindres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [87%] :\r\nAlors vous qui avez \u00e9t\u00e9 sur le terrain quand m\u00eame dans certaines cliniques, quel est le souci finalement c'est les moyens diagnostic, ce ne sont pas d\u00e9velopp\u00e9s ou pas efficace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [88%] :\r\nAlors bon dans les cliniques o\u00f9 on est all\u00e9, il y avait certains diagnostic a utilis\u00e9 pour d\u00e9tecter les r\u00e9sistances, mais certains de ces tests ne d\u00e9tectent pas les r\u00e9sistances \u00e0 tous les m\u00e9dicaments disponible le test, par exemple, plus facile \u00e0 utiliser dans des cliniques du sud d'\u00eatre r\u00e9sistance \u00e0 un seul des m\u00e9dicaments, ce qui est une information tr\u00e8s importante, mais elle ne donne aucune information sur est ce que les autres et d'autres m\u00e9dicaments vont avoir quelconque utilit\u00e9 pour ce patient l\u00e0 donc finalement le traitement se retrouve quand m\u00eame \u00eatre plus ou moins empirique, avec aucun moyen de contr\u00f4ler et d'adapter le traitement au patient en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [87%] :\r\nQuel serait le le test id\u00e9al finalement standard, \u00e7a serait un test ADN Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [89%] :\r\nAlors, un test ADN, nous, on pense effectivement que \u00e7a serait tr\u00e8s utile, parce que \u00e7a \u00e9viterait surtout de devoir cultiver la bact\u00e9rie, il faut savoir que la tuberculose est une bact\u00e9rie \u00e0 une bact\u00e9rie qui pousse extr\u00eamement lentement m\u00eame en Suisse, la culture de la bact\u00e9rie de la tuberculose va prendre 6 \u00e0 8 semaines, donc la question est vraiment mais qu'est ce qu'on fait avec ce patient pendant ces 6 \u00e0 8 semaines, comment est -ce qu'on le traite en attendant donc un test ADN qui pourraient \u00eatre fait directement sur l'ADN de la bact\u00e9rie dont le crachat du patient \u00e9viterait ces sites 6 \u00e0 8 semaines s'il pouvait d\u00e9tecter les r\u00e9sistances, donc ceux qui sont en fait des mutations au niveau de l'ADN \u00e0 toutes les tous les m\u00e9dicaments, ou du moins tous les m\u00e9dicaments principaux \u00e7a permettrait tr\u00e8s rapidement de traiter le patient de mani\u00e8re ad\u00e9quate et on est encore loin d'untel test alors certains justement existent et simplement, ils se sont concentr\u00e9s sur les m\u00e9dicaments les plus importants, nous qui sont limit\u00e9es, l'autre th\u00e8se disons le plus complet serait de s\u00e9quencer tout le g\u00e9nome de la bact\u00e9rie \u00e0 \u00e7a demande quand m\u00eame des laboratoires assez sophistiqu\u00e9, mais quelques outils qu'on appelle Point of Care, \u00e7a veut dire qu'ils peuvent \u00eatre utilis\u00e9s dans n'importe quelle clinique n'importe quel endroit avec tr\u00e8s peu d'infrastructures sont serait l'id\u00e9al, serait en train d'\u00eatre d\u00e9velopper mais sont pas encore disponible, il y a des cliniques qui les utilisent d\u00e9j\u00e0 on a alors re\u00e7u non \u00e7a, dire que du s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome peut \u00eatre utilis\u00e9, si un grand laboratoire, un h\u00f4pital universitaire ou un institut de recherches \u00e0 proximit\u00e9, \u00e7a existe dans certains pays, notamment en Afrique du Sud, maintenant la c'est pas la clinique o\u00f9 la petite clinique o\u00f9 les patients seront trait\u00e9s aurait au quotidien, donc il y a encore un petit peu cette distance entre le test id\u00e9al, et puis la r\u00e9alit\u00e9 de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [90%] :\r\nEt dans la r\u00e9alit\u00e9, tous les jours si on avait ce test id\u00e9al dans quelques ann\u00e9es peut-\u00eatre est -ce que le probl\u00e8me est serait r\u00e9solu ou est -ce qu'il y a d'autres probl\u00e8mes que vous avez bon alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [86%] :\r\nBien s\u00fbr qu'avoir le test id\u00e9al, c'est une chose mais savoir l'utiliser \u00e0 avoir les r\u00e9actifs dans les d\u00e9lais de p\u00e9remption \u00e0 avoir donn\u00e9 \u00e0 la formation aux laborantins ou au m\u00e9decin, m\u00eame pour qu'ils puissent l'utiliser et \u00e0 interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats, \u00e7a demande une approche globale au niveau des syst\u00e8mes de sant\u00e9 qui est essentiel, en fait, pour l'efficacit\u00e9 finalement dans test qu'on d\u00e9velopperait m\u00eame parfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [93%] :\r\nEt la tuberculose, finalement est -ce qu'elle est un pro comment on va dire ce qu'elle est tout simplement pas une priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [88%] :\r\nAlors je crois qu'elle est laide, elle le devient, elle est compl\u00e8tement reconnu maintenant comme un comme un un probl\u00e8me graveS. sp\u00e9cialement depuis l'\u00e9mergence de du VIH donc la tuberculose, la premi\u00e8re maladie infectieuses que les partitions en compte voyages vont attraper parce que leur syst\u00e8me militaire si bas mais la tuberculose a souffert un petit peu dans dans retard en fait dans le d\u00e9veloppement et dans la recherche parce qu'elle est plus tellement une maladie dans nos pays o\u00f9 la recherche fait donc il y a eu comme \u00e7a un petit d\u00e9calage et je crois que maintenant quand m\u00eame on est sur la bonne voie, on esp\u00e8re que \u00e7a se passe mieux dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [89%] :\r\nOui, Marie Ballif, l\u00e0, dit -il, la tuberculose, qui n'est pas assez il et bien trait\u00e9s, en quoi votre \u00e9tude qui fait donc ce constat va pouvoir faire changer la donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [90%] :\r\nMoi, ce qu'on esp\u00e8re surtout avec cette \u00e9tude, c'est qu'elle a mis, elle a mis en valeur d\u00e8s des donn\u00e9es vraiment du terrain, l\u00e0 o\u00f9 les patients sont soign\u00e9s, pas des donn\u00e9es de d'essais cliniques qui sont super standardis\u00e9s fait dans des conditions id\u00e9ales et c'est pour surtout important pour nous de voir, mais quelle est la situation que ces clinicien et finalement que ses passions, \u00e0 laquelle ils font face dans la vie de tous les jours, l\u00e0 o\u00f9 ils sont trait\u00e9s dans les pays du Sud parce que c'est l\u00e0 que la tuberculose fait des ravages, parce que finalement ces \u00e9tudes de terrain, elles sont, elles sont rares, elles sont rares, elles sont aussi souvent un petit peu trop anecdotique ou mal pas tr\u00e8s bien mis en valeur le fait d'avoir un protocole commun relativement standardis\u00e9 dans plusieurs cliniques du sud \u00e0 sa force et sa valeur, une petite question, vous avez \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par qui, pour cette \u00e9tude alors diff\u00e9rentes sources de financement en fait on a financ\u00e9 en partie par les \u00c9tats-Unis et aussi par le Front national suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T10:47:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballif, Marie", "role": "chercheuse, Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive, Universit\u00e9 de Berne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92B6DBBE-0DE1-4673-AFA3-C27C5AD2420C", "internalArchiveId": "92B6DBBE-0DE1-4673-AFA3-C27C5AD2420C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9quence1", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 816, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190067", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence1 / PNY_2019-02-11T10:32:13_sequence1", "Pony Express du 11.02.2019"], "variantIds": ["ece-10190067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:44:18Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [85%] :\r\nInterview ce matin pour parler de la 8\u00e8me \u00e9dition de la Nuit de la photo qui a lieu ce samedi 16 f\u00e9vrier \u00e0 La Chaux-de-Fonds et pour nous expliquer tout \u00e7a et nous d\u00e9rouler le programme, on accueille Andr\u00e9 Moser Morel bonjour Andr\u00e9 bonjour alors vouloir expliquer, vous \u00eates en charge des relations avec les photographes, puisque tout le monde s'occupe de programmation, on va expliquer aussi un petit peu comment \u00e7a fonctionne, pr\u00e9cisait d\u00e9j\u00e0 que la vie de la photo, c'est enti\u00e8rement gratuit, \u00e7a le reste cette ann\u00e9e n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:30) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est gratuit, et surtout les lieux il y a eu, lui, lieux diff\u00e9rents dans la ville, il y a 13 \u00e9crans les gens se d\u00e9placent d'un endroit \u00e0 l'autre selon son bon vouloir ou en suivant le petit plan et le petit plan programme qui re\u00e7oivent partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [91%] :\r\nAlors la sp\u00e9cificit\u00e9 de ce festival de la photo, bah c'est que \u00e7a se passe sur une seule nuit, une seule soir\u00e9e, oui, pourquoi vous avez pens\u00e9 faire comme \u00e7a au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:59) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on en f\u00e9vrier donc il fait nuit t\u00f4t \u00e7a permettait des projections longtemps \u00e0 partir de 6 heures il fait d\u00e9j\u00e0 nuit les projections commence \u00e0 7 heures et s'il nous semblait que c'\u00e9tait une p\u00e9riode de l'ann\u00e9e o\u00f9 les gens avaient peut-\u00eatre plus le temps que en pleine ST et on a choisi f\u00e9vrier bon tout d'abord parce que la 1\u00e8re \u00e9dition a eu lieu en m\u00eame temps que la 70\u00e8me Biennale d'art contemporain au Mus\u00e9e des Beaux-Arts et donc l\u00e0 c'\u00e9tait en janvier, c'\u00e9tait encore plus t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, on s'est coll\u00e9 \u00e0 cette manifestation et puis on a gard\u00e9 ce moment de l'ann\u00e9e, la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [84%] :\r\nVous pr\u00e9ciser quelque chose d'assez sp\u00e9cifique \u00e0 la nuit de la photo, c'est que c'est pas des des expositions statiques, si on veut bien, c'est que ce sont des projections de photos en fait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:55) [91%] :\r\nExactement sur des \u00e9crans de tr\u00e8s grands \u00e9crans de l'\u00e9cran g\u00e9ant, \u00e7a permet de voir beaucoup d'chose financi\u00e8rement parlant, et administrativement parlant, si on veut bien, c'est plus facile que d'organiser des expositions avec des tirages, \u00e7a on peut voir \u00e7a dans les galeries dans les lyc\u00e9es, on a choisi la projection parce que c'est dynamique parce que moi, \u00e7a demande beaucoup de travail pour une seule nuit, mais c'est un moyen convivial de pr\u00e9senter la photographie tr\u00e8s diverses, on n'a pas un th\u00e8me particulier, ici \u00e0 la Chaudefond pendant une grande soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [87%] :\r\nJustement, l'il y a beaucoup de photographes qui sont pr\u00e9sent\u00e9s, j'ai pas compt\u00e9 combien avait mais n'a pas mal qui viennent de beaucoup de pays, on va en parler, comment vous les s\u00e9lectionnez tous ces photographes puisque il y a pas de th\u00e8mes en fait \u00e0 la nuit de la photo. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:50) [87%] :\r\nNon, il y a pas de syst\u00e8me c'est petit \u00e0 petit, au fur et \u00e0 mesure de la programmation que d\u00e9gage certaines lignes imm\u00e9diat bapt\u00eame on rencontrent facilement rencontrent facilement les photographes, beaucoup de photographes \u00e0 pendant la 1\u00e8re semaine des rencontres de la photographie \u00e0 Arles, c'est un peu l'\u00e9quivalent de Cannes pour le cin\u00e9ma par les rencontres et pendant la 1\u00e8re semaine de cette manifestation, qui dure jusqu'en septembre, tous les photographes qui qui expose \u00e0 Arles sont l\u00e0, de m\u00eame que passablement d'autres photographes parce que c'est tr\u00e8s important, il y a des galeries, il y a des commissaires d'expositions, etc, et l\u00e0 on peut rencontrer facilement, on peut les aborder, on peut leur parler et leur proposer de venir enfin d'envoyer leur travail \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [70%] :\r\nJustement, il y en a qui sont pr\u00e9sents \u00e0 la Chaudefond. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:48) [86%] :\r\nAlors oui, il y aura une dizaine de photographes on les invite pas pour des raisons financi\u00e8res, par contre, ce qui nous disent qu'ils sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 venir \u00e0 ce moment -l\u00e0, on les accueille, on les loge et il y aura je sais pas, autre il aura une quinzaine, une quinzaine en 13 et 20, photographe qui seront pr\u00e9sents, c'est difficile \u00e0 dire parce que les photographes qui ne viennent de pas trop loin, Gen\u00e8ve, Lausanne qui vont venir sans nous demander les loger, donc je pense qu'il y aura une vingtaine de photographes pr\u00e9sents ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [80%] :\r\nEn programme tr\u00e8s large et tr\u00e8s riche pour cette 8\u00e8me \u00e9dition de la Nuit de la photo, \u00e7a se passe ce samedi 16 f\u00e9vrier \u00e0 La Chaux-de-Fonds et c'est gratuit, on continue \u00e0 explorer la programmation avec vous Andr\u00e9, ce sera beaucoup plus bas, juste apr\u00e8s que London ce qui invite Intel assure ce qui \u00e9tait un papier qui un peu de tous les bons coups, j'ai l'impression d'\u00eatre dessus, voici un les milieu d'Anthony Express et on vient donc \u00e0 pr\u00e9sent parler de cette nuit la photo \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [72%] :\r\nIl sort \u00e0. \r\nBen voil\u00e0 une lib\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire \u00e7a pourquoi pas. \r\nEt savoir exactement la candidature c'est pas vous et qui ont bien \u00e7a allait Patrick et de sa alors je vous dis pas. \r\nBonne utilisation au oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [88%] :\r\nLa nuit doivent 8\u00e8me \u00e9dition \u00e7a se passe samedi 16 f\u00e9vrier la Chaux-de-Fonds un \u00e9v\u00e9nement gratuit qui sort un peu de l'ordinaire, puisque l'id\u00e9e c'est : pas de d\u00e9ambuler dans les photos accroch\u00e9es au mur, mais au contraire de de d'admirer des projections ces photos, on parle donc de ce festival avec Andr\u00e9 Moser Morel qui est toujours avec nous au bout du t\u00e9l\u00e9phone en discuter avant du fait qu'il n'y a pas de th\u00e8me particulier \u00e0 cette nuit de la photo, par contre, vous mentionnez quand m\u00eame le fait qu'il y a des grandes lignes qui se d\u00e9gage alors, ce sont lesquelles cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:25) [98%] :\r\nAlors il y a lieu, qui parle de Cuba. \r\nHenri a 4 photographes de qui sont des r\u00e9trospectives, c'est Agn\u00e8s Varda et Luc et de qui parle de Cuba actuellement. \r\nC'est notamment le voyage fun\u00e9raires descendre de Fidel Castro de la vanne jusque \u00e7a San Tiago des coups bas, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9, et puis c'est un travail qui parle de la vie des travailleurs de la canne \u00e0 sucre industrie qui \u00e9tait tr\u00e8s florissante il y a quelques temps mais qui maintenant p\u00e9riclite compl\u00e8tement, il y a un autre lieu qui montrent des photographes lituanien enfin oui lituanien principalement P\u00e9tra, les travaux sont faits en Lituanie, on a contact assez \u00e9troit avec un festival de Lituanie Onassis et on va sur place pour participer \u00e0 un jury et l\u00e0 on a aussi l'occasion de rencontrer beaucoup de photographes lituanien ou m\u00eame qui viennent d'autres pays, l\u00e0 on a 4 photographes qui viennent de l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [88%] :\r\nIl y a 1000 ans oui je je me demandais justement il y a, il y a beaucoup de photographes europ\u00e9ens disons et Mayenne aussi d'autres notamment et des photographes qui viennent de Chine ou du Japon, il y a des pays comme l'Ukraine, l'Iran, c'est : on sait que les pays o\u00f9 la libert\u00e9 de parole et pas forc\u00e9ment aussi large que chez nous est -ce que \u00e7a se remarque dans les photographies que vous exposez. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:02) [83%] :\r\nAlors oui, \u00e7a se remarque notamment en Chine, on expose une jeune Chinoise qui travaille sur les la la pression sociale sur les femmes c\u00e9libataires apr\u00e8s 25 30 ans, si on est c\u00e9libataire en Chine, femme on n'a plus grand avenir au niveau social, donc elle montre un travail dans son travail des maires qui essayent en mettant des petites annonces dans les jardins publics de placer leur fille carr\u00e9ment pour qu'elle soit pour que se marient pour qu'elles puissent se marier, non, l'autre travaille d'un Chinois, il travaille pour le gouvernement, photographe, donc il y a peu de libert\u00e9 d'expression dans son travail, par contre, en dehors de ce travail s'est attach\u00e9 \u00e0 montrer toutes les choses bizarres qui peut rencontrer dans son pays des gens qui ont des attitudes bizarres KilianD. v\u00eatements bizarres d\u00e9crit maquisards plus l\u00e9ger que la photographe chinoise elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:11) [86%] :\r\nIl y a aussi toujours une conf\u00e9rence qui les festivit\u00e9s, la vie, la photo cette ann\u00e9e, c'est Yves Marchand et Romain Meffre, les laur\u00e9ats de la 7\u00e8me \u00e9dition donc l'\u00e9dition de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, de quoi \u00e7a va parler qu'est -ce qu'on va pouvoir entendre d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:11:25) [83%] :\r\nAlors, ils ont gagn\u00e9 le prix du public avec en travaille sur les ruines de Detroit donc Fedayines industrielle contemporaine et poursuit ce travail sur les th\u00e9\u00e2tres, les salles de cin\u00e9ma qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s florissante assez grandiose aux \u00c9tats-Unis \u00e0 une certaine \u00e9poque, il faut maintenant de laisser, on va beaucoup moins au cin\u00e9ma, et ils vont parler de leur travail, ils travaillent \u00e0 la Chambre, il travaille les 2 ensembles avec un seul appareil, ils vont nous parler de ces travaux -l\u00e0 des des d\u00e9marches \u00e0 faire administrative des c\u00f4t\u00e9s techniques de la valeur pour eux de ce travail de m\u00e9moire en quelque sorte, on verra, on entendra tout \u00e7a \u00e0 5 heures au Club 44. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:13) [90%] :\r\nLa 8\u00e8me \u00e9dition de la Nuit de la photo donc ce samedi 16 f\u00e9vrier \u00e0 la Chaudefond c'est gratuit, vous d\u00e9ambuler dans 8 lieux diff\u00e9rents et vous admir\u00e9 les projections, on pr\u00e9cise quand m\u00eame Andr\u00e9 que l'organisation est faite par une association et vous \u00eates tous b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:12:28) [98%] :\r\nC'est \u00e7a exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:29) [87%] :\r\nVous \u00eates tous tout \u00e0 fait courageux et valeureux et Booba tant pour l'avenir, la photo. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:12:34) [86%] :\r\nLa Suisse a oui sauf que on est int\u00e9ress\u00e9 par la photo passionn\u00e9s, et puis on sent oui on s'accroche, on cherche des fonds principalement les lieux, on a une bonne collaboration avec tous les lieux culturels de la ville, \u00e7a, \u00e7a nous pose aucun probl\u00e8me, on a eu lieu suppl\u00e9mentaires cette ann\u00e9e, c'est l'ancien man\u00e8ge un habitat collectif et que le la coop\u00e9rative \u00e0 m\u00eame qui s'est approch\u00e9 de nous en nous proposant, donc l\u00e0 on n'a pas de probl\u00e8me, on a passablement engouement de soutien, \u00e7a demande beaucoup de travail mais c'est agr\u00e9able de savoir si il soutien citoyen en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:19) [89%] :\r\nEt le soutien citoyen de ceux -ci, d'aller participer \u00e0 celui de la photo, puisqu'en plus c'est gratuit, vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s aucune excuse pour ne pas y aller, \u00e7a se passe samedi \u00e0 la Chaudefond merci beaucoup Andr\u00e9 Moser Morel. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:13:31) [81%] :\r\nMais je vous en prie, et peut donner la vie et aussi donc merci Monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T09:53:07Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C84EE1DD-F515-48DE-BFED-ACE68D584830", "internalArchiveId": "C84EE1DD-F515-48DE-BFED-ACE68D584830", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le questionnaire \u00e0 deux boules 11.02.2019", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 65, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190034", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Le questionnaire \u00e0 deux boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-02-11T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules", "Le questionnaire \u00e0 deux boules / EALG_2019-02-11T06:45:00_le-questionnaire-a-deux-boules"], "variantIds": ["ece-10190045", "ece-10190034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:08:58Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [82%] :\r\nAlors on va commencer par un petit interrogatoire de routine, \u00e7a va le calmer le questionnaire \u00e0 de Gaulle pr\u00e9nom Franck Fran\u00e7ois m\u00e9tier ethno- musicologue \u00e0 Couleur 3 cas encore les papillons dans le ventre, oui, j'ai toujours des papillons dans le ventre dans le ventre d'ailleurs pas client \u00e7a gratte partout o\u00f9 \u00e7a gratte, il faut gratter quand on gratte, c'est bon s'glisse Annie glisse toujours un une alliance avec grand plaisir si nous raconte la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait o\u00f9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait il y a 8722 jours 4 et 12 minutes je consid\u00e8re bien c'\u00e9tait avant d'avoir un enfant pour contre s'attacher la f\u00eate on ce questionnaire \u00e0 fond, que du plaisir dans la t\u00e2che non pousser ses limites, ce sont les limites, elles sont faites pour \u00eatre repouss\u00e9es non telle itin\u00e9raire pour le point G oui, apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de recherche et les itin\u00e9raires pour \u00e0 peu pr\u00e8s tous les points et c'est bien parce que on on trouve tout l'alphabet, d'ailleurs, il faut toujours faire l'alphabet avec sa longue quand on fait un ami la lutte voil\u00e0 \u00e7a r\u00e9pondre questions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "id": "EC4088E2-FD78-435E-8696-27203DDC7EA0", "name": "Le questionnaire \u00e0 deux boules"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E661D45-B462-43AB-BC6E-CDA6E373D542", "internalArchiveId": "2E661D45-B462-43AB-BC6E-CDA6E373D542", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos excuses 11.02.2019", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 87, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190042", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["Nos excuses", "Nos excuses / EALG_2019-02-11T08:55:00_nos-excuses", "Nos excuses / EALG_2019-02-11T08:55:00_nos-excuses"], "variantIds": ["ece-10190048", "ece-10190042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:06:50Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEn attendant, la gloire ou alors sobrement de nous excuser de vous permet de vous plaindre oui parce qu'en 3 heures 20 on en dit un peu des b\u00eatises et peut-\u00eatre quand avec oui, rencontre avec ses si tu travailles dans un vestiaire de bo\u00eete de nuit avec malheureusement ma chronique te rappeler que, il y a des gens qui perdent leur ticket. \r\nVoil\u00e0 avec les clefs de d'or tu. \r\nOn peut peut-\u00eatre vex\u00e9, c'\u00e9tait un os polaire jeune conducteur petite rencontre que tu vas devoir manger du russe et que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de prendre la route apr\u00e8s oui situ\u00e9 italo- fran\u00e7ais et qu'\u00e0 la maison, c'est compliqu\u00e9 parce que tu peux pas prendre parti, ce qui est un maire interdit tout, interdit de parler \u00e0 ton p\u00e8re et tu demandes qui, ce qui entra\u00eene des et l'autre, et enfin vous citez amateurs de bonne musique et que tu es tomb\u00e9 sur notre clip disponibles sur la ou de Couleur 3 ce scrutin vraiment mais vraiment le droit de te plaindre voil\u00e0 oui et comme donc voil\u00e0, si vous \u00eates de ceux -l\u00e0, vous pouvez effectivement nous insulter \u00e0 en attendant la gloire RTS pas Ch par contre les autres, h\u00e9 bien vous pouvez. \r\nUne permanence qui dure pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [83%] :\r\nOui est o\u00f9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T08:02:01Z", "program": {"href": "/programs/D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "id": "D21F4F4D-14D1-4AE3-A51F-53BF7BD47B5B", "name": "Nos excuses"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2565134F-9C45-445E-844A-23FA8FF241CF", "internalArchiveId": "2565134F-9C45-445E-844A-23FA8FF241CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Imp\u00f4ts (3/5): J'adore remplir ma d\u00e9claration!", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec un jeune contribuable bernois qui se fait chaque ann\u00e9e une joie de remplir son devoir fiscal. Chez lui, l'imp\u00f4t est un sujet de discussion familial tandis que de leur c\u00f4t\u00e9, les services cantonaux des contributions s'efforcent depuis des ann\u00e9es \u00e0 expliquer le r\u00f4le et l'utilit\u00e9 des imp\u00f4ts. Un dossier pr\u00e9par\u00e9 par Xavier Bloch.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172559", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Nouveaut\u00e9s fiscales 2018: canton de Berne / OEP_2019-02-11T09:18:00_sequence-4", "On en parle du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["Quelles sont les nouveaut\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration 2018 des personnes physiques dans le canton de Berne? Les explications de Tanja Bertholet, porte-parole du service des contributions du canton de Berne au micro de Xavier Bloch."], "variantIds": ["ece-10172559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:30:01Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAlors il y a pas de nouveaut\u00e9, \u00e7a fait presque depuis 2 ans qu'il y a aucune nouveaut\u00e9 \u00e0 un bon niveau du contenu de la d\u00e9claration de l'\u00e9tat \u00e0 retenir pour les contribuables par contre peut-\u00eatre comme petit rappel par exemple pour le pli et 3 \u00e0 si vous avez alimenter votre pilier 3 vous pouvez d\u00e9duire jusqu'\u00e0 6768 francs par an, en ce qui concerne les dons dresser la liste taill\u00e9 de chacun de vos dons tendre, tout est clair, ration d'imp\u00f4ts et puis le montant d\u00e9ductible au titre de dons est plafonn\u00e9e \u00e0 20 pourcent de votre revenu Net et puis quant aux frais de formation de perfectionnement professionnel depuis 2016, les frais de formation et de perfectionnement sont fiscalement d\u00e9ductible et puis il est plafonn\u00e9e \u00e0 12000 francs par an, alors cette ann\u00e9e, pour remplir sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, on peut profiter de de nouveaut\u00e9s, c'est lorsqu'on la remplir en ligne, ce qui est nouveau, c'est que s'remplissant la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts Online vous pouvez directement t\u00e9l\u00e9 verser les justificatifs n\u00e9cessaires et \u00e0 la fin, vous pouvez aussi envoyer et valider votre d\u00e9claration d'imp\u00f4ts en ligne : tiens vous n'avez plus besoin de d'imprimer la validation la signer et puis l'envoyer \u00e0 votre commune. \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, dans le canton de Berne, il y a plus de 350000 personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 rempli leur d\u00e9claration Online c'est la moiti\u00e9 de lutter contribuable exactement oui alors cette ann\u00e9e, dans le canton de Berne, le d\u00e9lai pour rendre \u00e0 la d\u00e9claration d'imp\u00f4t et jusqu'au 15 mars 2019, et vous pouvez toujours faire une prolongation en ligne c'est gratuit jusqu'au 15 septembre si vous faites par \u00e9crit, que ce soit mais au t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a vous co\u00fbte 10 ou 20 francs alors dans le canton de Berne, les contribuables re\u00e7oivent 3 bordereau au mois de mai avril et octobre, on peut faire des paiements anticip\u00e9s par contre le taux de r\u00e9mun\u00e9ration h\u00e9las pour 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [88%] :\r\nTanya Bertholet, porte- parole du Fisc bernois qui nous pr\u00e9sentait donc les particularit\u00e9s cantonale de la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2018 oui Bernanke ou les contributions des personnes physiques repr\u00e9sentent 84 pourcent des rentr\u00e9es fiscales. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T08:48:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5482790A-9FF7-416A-AB47-52A079DE6123", "internalArchiveId": "5482790A-9FF7-416A-AB47-52A079DE6123", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conflits d'int\u00e9r\u00eats: 12,5 millions vers\u00e9s aux m\u00e9decins par les pharmas", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "L'industrie pharmaceutique publie depuis 2016, sur une base volontaire, les prestations p\u00e9cuniaires vers\u00e9es aux m\u00e9decins. Mais la transparence n'est de loin pas optimale, le syst\u00e8me mis en place par l'industrie permettant aux m\u00e9decins de rester anonymes. Pour l'ann\u00e9e 2017, selon notre classement, c'est l'entreprise Bayer qui a effectu\u00e9 le plus de versements anonymes, \u00e0 savoir 865'000 fr. sur un total de 1.4 million. \"\u00c7a a clairement une influence sur les prescriptions, qui sont g\u00e9n\u00e9ralement plus larges, plus on\u00e9reuses, et souvent hors indication donc potentiellement plus risqu\u00e9es\", d\u00e9nonce Anne Chailleu, vice-pr\u00e9sidente de l'association fran\u00e7aise Formindep. Une enqu\u00eate d'Yves-Alain Cornu et Bastien von Wyss.", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172556", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Conflits d'int\u00e9r\u00eats: 12,5 millions vers\u00e9s aux m\u00e9decins par les pharmas / OEP_2019-02-11T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["L'industrie pharmaceutique publie depuis 2016, sur une base volontaire, les prestations p\u00e9cuniaires vers\u00e9es aux m\u00e9decins. Mais la transparence n'est de loin pas optimale, le syst\u00e8me mis en place par l'industrie permettant aux m\u00e9decins de rester anonymes. Pour l'ann\u00e9e 2017, selon notre classement, c'est l'entreprise Bayer qui a effectu\u00e9 le plus de versements anonymes, \u00e0 savoir 865'000 fr. sur un total de 1.4 million. \"\u00c7a a clairement une influence sur les prescriptions, qui sont g\u00e9n\u00e9ralement plus larges, plus on\u00e9reuses, et souvent hors indication donc potentiellement plus risqu\u00e9es\", d\u00e9nonce Anne Chailleu, vice-pr\u00e9sidente de l'association fran\u00e7aise Formindep. Une enqu\u00eate d'Yves-Alain Cornu et Bastien von Wyss."], "variantIds": ["ece-10172556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:30:01Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuels sont les conflits d'int\u00e9r\u00eats qui lient les m\u00e9decins \u00e0 l'industrie pharmaceutique depuis 2016 les pharmas d\u00e9clare sur une base volontaire, les montants vers\u00e9s \u00e0 chaque m\u00e9decin pour la participation \u00e0 des congr\u00e8s, par exemple, mais la transparence de ses d\u00e9clarations est toute relative Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nOui, nous en parlions d\u00e9j\u00e0 en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec la r\u00e9v\u00e9lation des tout premiers chiffres et on s'\u00e9tait vite aper\u00e7u que pour savoir combien chaque m\u00e9decin touch\u00e9 de l'industrie, \u00e7a allait \u00eatre compliqu\u00e9, chaque entreprise publie ses chiffres dans un format diff\u00e9rent, c'est quasi impossible de les additionner mais surtout cette d\u00e9claration volontaire \u00e0 une \u00e9norme faiblesse laisse la possibilit\u00e9 aux m\u00e9decins de ne pas indiquer leur nom \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des montants vers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [91%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e, avec notre recherchiste Bastien von Wyss, vous avez laiss\u00e9 de de c\u00f4t\u00e9 le classement individuel des m\u00e9decins pour vous concentrer sur les entreprises dont les versements sont les plus opaques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nOui, c'est pas inint\u00e9ressant non plus pour les derniers chiffres d\u00e9clar\u00e9e ann\u00e9e 2017, donc les 3 pharmas qui ont effectu\u00e9 les plus gros versements anonymes sont Bayer 865000 francs vers\u00e9s \u00e0 des m\u00e9decins incognito sur un total de1,4 1000000 de r\u00e9tribution MSD et Sanofi suivent avec environ 300000 francs anonymes sur un total d'un demi-1000000 chacune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [96%] :\r\nDonc si je vous comprends bien Yves-Alain ces entreprises ont vers\u00e9 plus d'argent anonymement que nominativement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [89%] :\r\nOui, la situation g\u00e9n\u00e9rale n'a quasi pas \u00e9volu\u00e9 depuis l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente sur le total de12,5 millions donn\u00e9s aux m\u00e9decins en 2017, un tiers sont toujours anonymes, seuls 3 pharmas ont vers\u00e9 aucun argent \u00e0 des m\u00e9decins, pas les plus connus,H.A. nordiques et SFL nous avons fait les comptes des 56 entreprises pharmaceutiques participantes des plus ou moins opaque, tout est visible sur notre page RTS CH Slash on en parle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [91%] :\r\nEt comment l'industrie pharmaceutique qui pr\u00e9tend vouloir \u00eatre transparente, explique -t-elle, ces mauvais chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [92%] :\r\nL'association fa\u00eeti\u00e8re industrie nous explique justement que, juridiquement, elle ne peut pas forcer les m\u00e9decins \u00e0 laisser leur nom \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des montants vers\u00e9s, mais elle aimerait bien que les entreprises refusent de payer ceux qui ne jouent pas le jeu, Bayer que je viens de citer a d'ailleurs annonc\u00e9 en 2018 vouloir collaborer uniquement avec les m\u00e9decins qui approuve la divulgation des noms, on verra donc dans le prochain rapport si cet engagement est tenu et du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9decins qu'est -ce qu'on en dit la FMH, F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses reconna\u00eet le risque de conflit d'int\u00e9r\u00eats et salue les efforts de transparence de l'industrie, en clair, elle aimerait bien que tous ses membres refusent l'anonymat lorsqu'ils per\u00e7oivent de l'argent de l'industrie, en revanche, la FMH ne contestent pas ces versements en soi et donc la participation \u00e0 des congr\u00e8s, organis\u00e9 par l'industrie, c'est selon elle je cite une collaboration qui contribue \u00e0 une bonne prise en charge m\u00e9dicale et \u00e0 une meilleure diffusion du savoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [91%] :\r\nDonc pour la FMH, il n'y a, conflits d'int\u00e9r\u00eat que si les paiements ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s, en toute transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [90%] :\r\nEt c'est un discours qui choque Anne j'aille, vice- pr\u00e9sidente de l'association fran\u00e7aise Formindep qui milite pr\u00e9cis\u00e9ment pour une formation et une information des m\u00e9decins totalement ind\u00e9pendante de l'industrie, h\u00e9 oui, il faut aller \u00e0 l'\u00e9tranger pour avoir un regard critique sur le syst\u00e8me, la Suisse est un des rares pays \u00e0 ne pas avoir d'association pour l'ind\u00e9pendance des m\u00e9decins Anne s\u00e9rieux, donc, nous explique le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [90%] :\r\nLe 1er probl\u00e8me c'est celui de la transparence qui est important, il faut que les patients, il faut que les autorit\u00e9s sanitaires soient au courant des Liens qu'entretiennent les professionnels de sant\u00e9, avec l'industrie pharmaceutique \u00e0 des fins d'avoir plus la possibilit\u00e9 de qualifier leur opinion quand, par exemple, vous voyez un m\u00e9decin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui s'exprime sur un produit de sant\u00e9, c'est important de savoir si est r\u00e9tribu\u00e9 par ce laboratoire, auquel cas il n'a plus vraiment un discours de scientifique, mais un discours de commercial, et \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s important de pouvoir distinguer les 2 choses, ce qu'il faut savoir qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de ces Liens qui en fait concerne de la promotion des m\u00e9decins qui sont pay\u00e9s pour aller promouvoir un produit aupr\u00e8s de leurs confr\u00e8res dans des conf\u00e9rences dans des congr\u00e8s dans des formation m\u00e9dicale continue ou sur des plateaux de t\u00e9l\u00e9 et de radio, etc, donc \u00e7a cette premi\u00e8res esp\u00e8ces la transparence apr\u00e8s le 2\u00e8me, aspect, c'est l'ind\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire une fois que vous avez d\u00e9clar\u00e9 et rendue public un lien d'int\u00e9r\u00eat \u00e7a n'annule pas cet effet, et \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important \u00e0 garder en t\u00eate, c'est que la transparence ne va pas annuler l'influence que ces Liens ont sur les prises de d\u00e9cisions publiques par exemple l'inscription pour l'autorisation de mise sur le march\u00e9, par exemple, la d\u00e9cision sur la fixation du prix d'un produit donc le la transparence est un outil, mais c'est un outil diagnostic c'est pas un outil, le directeur de l'influence \u00e9ventuellement n\u00e9faste que ces Liens peuvent avoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [93%] :\r\nDes Liens n\u00e9faste dont certains m\u00e9decins ne se rendent m\u00eame plus compte alors que l'industrie selon Anne, c'est tr\u00e8s bien ce qu'elle fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [88%] :\r\nQuel est l'int\u00e9r\u00eat de l'industrie pharmaceutique \u00e0 maintenir ces Liens, il est tr\u00e8s simple, c'est que c'est un outil de marketing, \u00e0 savoir des visites commerciales, donc de 2 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s commerciaux qu'on appelle des visiteurs m\u00e9dicaux qui viennent d\u00e9marcher les m\u00e9decins proprement voir les produits et aussi un important chapitre qui est la formation m\u00e9dicale continue, qui est financ\u00e9e par les laboratoires, souvent de fa\u00e7on \u00e0 privil\u00e9gier les th\u00e9matiques et une optique toujours favorable aux produits qu'ils cherchent \u00e0 \u00e0 promouvoir parce que les m\u00e9decins finalement d\u00e8s l'universit\u00e9 de leur formation initiale, le plus jeune \u00e2ge sont baign\u00e9s dans ses contacts permanents avec l'industrie pharmaceutique \u00e0 T\u00e9l\u00e9star m\u00e9dicaux g\u00e9n\u00e9ralement dans les facult\u00e9s, dans les h\u00f4pitaux et finalement ne nous voient plus le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [95%] :\r\nMais concr\u00e8tement, justement, le probl\u00e8me il est o\u00f9 Yves-Alain parce qu'on peut imaginer que les m\u00e9decins savent faire la part des choses, ce n'est pas parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s pour participer \u00e0 un congr\u00e8s m\u00e9dical qu'ils vont forc\u00e9ment faire une promotion acharn\u00e9e des nouveaux m\u00e9dicaments qu'on leur a pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [91%] :\r\nEh bien non, Philippe, les m\u00e9decins sont des \u00eatre s'humains comme tout le monde et l'influence que l'industrie p\u00e8se sur eux est incontestable : Anne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [92%] :\r\n\u00e7a clairement une influence sur les prescriptions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 par des \u00e9tudes, le conseil constitutionnel fran\u00e7ais a jug\u00e9 que la transparence de ses Liens d'int\u00e9r\u00eats \u00e9tait une question de sant\u00e9 publique que ces Liens effectivement avait un effet sur la sant\u00e9 publique et il y a une \u00e9norme litt\u00e9rature scientifique qui montre qu'effectivement les Liens d'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9decins sont associ\u00e9s \u00e0 des prescriptions de plus mauvaise qualit\u00e9, ce sont des prescriptions g\u00e9n\u00e9ralement plus larges, plus on\u00e9reuses et souvent aussi plus hors indication et donc potentiellement plus risqu\u00e9es, donc \u00e7a n'a pas un bon effet sur la sant\u00e9 des patients ni sur la sant\u00e9 des r\u00e9gimes sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [92%] :\r\nAnne Shire, vice- pr\u00e9sident de l'association Formindep ne bl\u00e2me pas pour autant l'industrie mais plut\u00f4t les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [93%] :\r\nAlors les industriels, ils font leur m\u00e9tier, leur m\u00e9tier, il ne faut jamais le oubli\u00e9, c'est de produire avec le moins de risques possible des produits en les vendant dans les plus gros volume possible au prix le plus \u00e9lev\u00e9 possible, c'est tout simplement une entreprise \u00e0 but commercial, donc l'entreprise pharmaceutique fait son m\u00e9tier lorsqu'elle cherche \u00e0 maximiser son profit le probl\u00e8me il est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9decins et des pouvoirs publics qui eux ne font pas correctement leur m\u00e9tier parce ils n'encadrent pas suffisamment l'exercice du du march\u00e9 pharmaceutique pour l'aligner sur l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral sur l'int\u00e9r\u00eat des patients ou des syst\u00e8mes sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [90%] :\r\nIl faudrait donc davantage encadrer les rapports entre m\u00e9decins et entreprises pharmaceutiques en Suisse Yves-Alain on garde pour l'instant, ce syst\u00e8me d'auto- d\u00e9claration volontaire avec la possibilit\u00e9 d'anonymiser les les noms des m\u00e9decins qui le souhaitent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [89%] :\r\nOui, en Suisse, on est toujours tr\u00e8s frileux lorsqu'il s'agit de contrarier l'un des plus gros secteur industriel du pays, cela \u00e9tant, la Conf\u00e9d\u00e9ration est en train de prendre les choses en main, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique entend limiter d\u00e8s 2020, donc l'an prochain, d\u00e9j\u00e0 les paiements faits aux m\u00e9decins \u00e0 un maximum de 300 francs \u00e0 Menton, consid\u00e9r\u00e9 comme prestations de valeur modeste et sans influence sur les prescriptions m\u00e9dicales et des contr\u00f4les pourront m\u00eame \u00eatre effectu\u00e9s par l'OFSP donc pour v\u00e9rifier qu'il y a pas eu de versements sup\u00e9rieurs j'ajoute : peut-\u00eatre que sur les 13 millions qui sont vers\u00e9s chaque ann\u00e9e par les pharmas aux m\u00e9decins, on ajoute encore plus de 100 millions qui sont vers\u00e9es au cabinet au laboratoire de recherche dans lesquels ces m\u00eames m\u00e9decins travaillent donc on a des montants quand m\u00eame un peu plus important, en revanche, bien que l'OFSP voil\u00e0 veuille faire un peu plus de transparence et limiter les montants vers\u00e9s, toujours pas de fichiers publics \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [91%] :\r\nEt c'est pour cela justement qu'on enqu\u00eate, merci beaucoup Yves-Alain, Cornu, c'est donc avec grand int\u00e9r\u00eat que nous reviendrons sur le sujet l'an prochain Yves-Alain vous aviez r\u00e9alis\u00e9, vous avez r\u00e9alis\u00e9 cette cette enqu\u00eate avec le concours de notre recherchiste Bastien von Wyss et l'adresse ou vous pouvez retrouver le d\u00e9tail de cette enqu\u00eate, c'est RTS Point Serge barre oblique, on en parle, le d\u00e9tail donc \u00e0 savoir notre classement des entreprises pharmaceutiques les plus opaques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T08:15:10Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2C66C99-2B16-4A80-BDA4-6B3F6A551BCA", "internalArchiveId": "B2C66C99-2B16-4A80-BDA4-6B3F6A551BCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "QuestiOn en parle: se re-garer \u00e0 la m\u00eame place de stationnement", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Aidez les journalistes de l'\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Didier Bonvin la question mise en image par Paul Boutilly et Lucas Creton, Ecole romande d'arts et communication - Eracom.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172557", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["QuestiOn en parle: se re-garer \u00e0 la m\u00eame place de stationnement / OEP_2019-02-11T08:59:26_sequence-2", "On en parle du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["Aidez les journalistes de l\u2019\u00e9mission \"On en parle\" \u00e0 relever les d\u00e9fis qui leur sont propos\u00e9s chaque lundi, en vid\u00e9o, par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'art romandes! Gr\u00e2ce \u00e0 votre aide et vos commentaires, ils m\u00e8nent leurs enqu\u00eates et nous livrent leurs r\u00e9ponses le vendredi sur La 1\u00e8re. Aujourd'hui, d\u00e9couvrez avec Didier Bonvin la question mise en image par Paul Boutilly et Lucas Creton, Ecole romande d'arts et communication - Eracom."], "variantIds": ["ece-10172557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:30:01Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPlace maintenant \u00e0 la question, on en parle de la semaine, c'est une question choisie est pos\u00e9e par les \u00e9tudiants des \u00e9coles d'arts visuels romandes et cette question, a la particularit\u00e9 d'\u00eatre pos\u00e9e sous la forme d'une vid\u00e9o l'un ou l'une de nos journalistes la d\u00e9couvrent le lundi et \u00e0 une semaine pour y r\u00e9pondre, et aujourd'hui c'est vous dites et Bonvin qui vous d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 cette t\u00e2che, je suis bien oblig\u00e9, non mais vous \u00eates bien oblig\u00e9, vous \u00eates bien oblig\u00e9, je vais vous donner donc la tablette sur laquelle vous allez, tu vas voir, je vais demander o\u00f9 j'allais voir cette vid\u00e9o, il y a pas d'\u00e9cran il y a une tablette voil\u00e0 et voil\u00e0, \u00eatre avec d\u00e9j\u00e0 une image dessus mais pour le moment, elle est fig\u00e9e qui voil\u00e0 donc cette question, la question de la semaine, elle nous vient de Paul Boutilly et Lucas Creton, 2 \u00e9tudiants de l'air, comme c'est l'\u00e9cole romande d'arts et communication, alors je vais vous laisser la d\u00e9couvrir, vous \u00eates pr\u00eats, oui j'alors pr\u00eats \u00e0 l'organisation Playe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [82%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y y a des petites voitures. \r\nEnfin, une coccinelle qui se retourne et de la musique, voil\u00e0 la coccinelle tourne toujours dans un sens ou dans l'autre Coccinelle, c'est une voiture, donc oui, une petite voiture jouer un peu r\u00e9p\u00e9titif elle ce parc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0 magnifique bon l'\u00e9cran est noir, \u00e0 la fin d'un temps de stationnement peut -on retourner dans le trafic, faire un tour de p\u00e2t\u00e9 de maisons et ce regard et au m\u00eame endroit en repartant \u00e0 0 pour la p\u00e9riode de temps, point d'interrogation, vous avez compris la question, oui je vital changer mon disque sur Mars serait alors \u00e7a c'est une autre question, c'est une autre question effectivement me regard en ayant fait un tour de Path\u00e9, la r\u00e9ponse : non, c'est l'exp\u00e9rience, \u00e7a vous avez PV, les gens \u00e9taient coll\u00e9s et et pourtant j'avais, j'avais fait le tour du p\u00e2t\u00e9 de maison, donc je pense pas que ce soit autoris\u00e9e mais \u00e0 v\u00e9rifier avec la police : Xavier plus la police m'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [88%] :\r\nOn s'est sp\u00e9cialis\u00e9 avec des petits appareils enfin \u00e0 d\u00e9velopper une technologie je crois m\u00eame qu'on photographie les rues o\u00f9 les places de Parking et on v\u00e9rifie les photos toutes les toutes les heures ou toutes les 2 heures, alors j'esp\u00e8re que pour Gen\u00e8ve en le faisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re pouvoir creuser \u00e0 pourrait r\u00e9v\u00e9ler des secrets de police mais je sais pas si, s'ils sont pr\u00eats \u00e0 les r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 la presse, oui, ah il y a le fameux secret, c'est le trombone qui qui serait pos\u00e9es sur le pneu pour voir si la voiture a boug\u00e9, alors quand on va changer le disque alors l\u00e0 sans faire le tour de p\u00e2t\u00e9 de maisons au aux \u00c9tats-Unis circulent avec des petits v\u00e9hicules \u00e9lectriques avec un un immense b\u00e2ton une Marc les roues, donc si la Rua pas bouger ou \u00e0 bouger enfin c'est comme \u00e7a qu'qui peut d\u00e9terminer si si le v\u00e9hicule s'est d\u00e9plac\u00e9 500 \u00e7a sent la \u00e0 Durban, \u00e7a, je les ai vus et d'apr\u00e8s ce que vous dites, vous aviez vous aviez bouger et vous avez, vous avez re\u00e7u une amende quand m\u00eame aller manger chez ma maman que je sache, sur place, puis chez ce monsieur plus ou moins mon droit et j'ai eu un PV Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [83%] :\r\nCe qui m'int\u00e9resse, c'est la m\u00e9moire des contractuels, parce qu'avant l'apparition des, des, des appareils num\u00e9riques certains, je suis s\u00fbr qu'il se souvenait Parker de des plaques peut-\u00eatre min\u00e9ralogiques ou du type de voiture qui \u00e9tait parqu\u00e9e a -t-elle endroits avant le trombone, et puis il a cr\u00e9\u00e9 un qui a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 ici, dans le canton de Vaud tout cas de Dandong pendant nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [90%] :\r\nJe pourrais tester puis je mets toutes mes amants dans notre de fra\u00eeche pour cet accord, je ne suis pas s\u00fbr que la maison soit d'accord, de vous rembourser Didier mais en tout cas \u00e7a ouvre pas mal de questions cette cette question, on en parle, on peut aussi se poser par exemple la question de de de parquet de pouvoir parquer juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la place, ceci est une place de libre, hein, si on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, est ce que \u00e7a fait une diff\u00e9rence voil\u00e0 alors l'la question est pos\u00e9e appel aussi aux auditeurs aux et aux auditrices si vous nous \u00e9coutez, si vous avez une exp\u00e9rience \u00e0 ce sujet \u00e0 ce sujet, vous pouvez aussi nous faire part de votre exp\u00e9rience, soit sur les r\u00e9seaux sociaux ou cette vid\u00e9o est en ligne \u00e0 partir de maintenant ou par e-mail \u00e0 notre adresse, on en parle At RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T08:19:18Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3F2C67F-BCBE-477E-8B91-7415F57D04AA", "internalArchiveId": "C3F2C67F-BCBE-477E-8B91-7415F57D04AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet ECCG-S\u00e9n\u00e9gal", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nC'est dans le cadre du cours d'enseignement par projet de la maturit\u00e9 p\u00e9dagogique de Monthey que 13 \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole de Commerce et de Culture G\u00e9n\u00e9rale de Monthey, accompagn\u00e9es de 3 enseignants, se rendront du 7 au 18 mars 2019 au S\u00e9n\u00e9gal pour animer divers ateliers au sein de l'\u00e9cole Mahawa S\u00e9mou Diouf, dans la ville de Kaolack. A la demande de Djibril Ndao, enseignant, ma\u00eetre formateur et conseiller p\u00e9dagogique au sein de cette \u00e9cole s\u00e9n\u00e9galaise, elles animeront des ateliers qui sont difficiles \u00e0 mettre en place lorsque l'enseignant est seul face \u00e0 une classe de 60 ou 70 d'\u00e9l\u00e8ves (les 712 \u00e9l\u00e8ves que comprend aujourd'hui cette \u00e9cole ne sont en effet r\u00e9partis que dans 12 classes!) Afin de pr\u00e9parer et soutenir au mieux ce projet, deux \u00e9tudiants de l'ECCG de Monthey ont particip\u00e9 derni\u00e8rement au jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \"C'est ma question\" et les 2500.- qu'ils y ont gagn\u00e9s serviront \u00e0 acheter sur place des fournitures scolaires pour les 712 \u00e9l\u00e8ves s\u00e9n\u00e9galais afin de faire tourner l'\u00e9conomie locale et de n'apporter de Suisse que ce qui est strictement n\u00e9cessaire et introuvable. De plus, Djibril Ndao a fait part de son envie d'installer une biblioth\u00e8que et une ludoth\u00e8que au sein de l'\u00e9cole ainsi que de la doter d'\u00e9quipements de football pour les cours d'\u00e9ducation physique et les tournois. Chacune des 13 participantes \u00e0 ce voyage ayant le droit d'emmener avec elle 46kg de bagages en soute, l'objectif est donc d\u00e9sormais de r\u00e9colter au plus vite du mat\u00e9riel de sport, de lecture ainsi que des jeux afin d'en faire profiter les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole Mahawa S\u00e9mou Diouf de Kaolack au S\u00e9n\u00e9gal. \r\nDEMANDE:\r\n- Des jeux facilement transportables (jeux de cartes classiques, UNO, Dooble, 7 familles, etc.)\r\n- Des jeux sans piles et peu volumineux (Memory, loto, puzzles, etc.)\r\n- Des livres pour enfants de 4 \u00e0 14 ans (romans, BD, premi\u00e8res encyclop\u00e9dies, Monsieur et Madame, etc.)\r\n- Des \u00e9quipements de football pour jeunes de 6 \u00e0 14 ans (maillots, baskets, chaussures \u00e0 crampons, jambi\u00e8res)      \r\n- Des ballons de football d\u00e9gonfl\u00e9s\r\n\r\n* * C'est dans le cadre du cours d'enseignement par projet de la maturit\u00e9 p\u00e9dagogique de Monthey que 13 \u00e9l\u00e8ves de l'Ecole de Commerce et de Culture G\u00e9n\u00e9rale de Monthey, accompagn\u00e9es de 3 enseignants, se rendront du 7 au 18 mars 2019 au S\u00e9n\u00e9gal pour animer divers ateliers au sein de l'\u00e9cole Mahawa S\u00e9mou Diouf, dans la ville de Kaolack. A la demande de Djibril Ndao, enseignant, ma\u00eetre formateur et conseiller p\u00e9dagogique au sein de cette \u00e9cole s\u00e9n\u00e9galaise, elles animeront des ateliers qui sont difficiles \u00e0 mettre en place lorsque l'enseignant est seul face \u00e0 une classe de 60 ou 70 d'\u00e9l\u00e8ves (les 712 \u00e9l\u00e8ves que comprend aujourd'hui cette \u00e9cole ne sont en effet r\u00e9partis que dans 12 classes!) Afin de pr\u00e9parer et soutenir au mieux ce projet, deux \u00e9tudiants de l'ECCG de Monthey ont particip\u00e9 derni\u00e8rement au jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \"C'est ma question\" et les 2500.- qu'ils y ont gagn\u00e9s serviront \u00e0 acheter sur place des fournitures scolaires pour les 712 \u00e9l\u00e8ves s\u00e9n\u00e9galais afin de faire tourner l'\u00e9conomie locale et de n'apporter de Suisse que ce qui est strictement n\u00e9cessaire et introuvable. De plus, Djibril Ndao a fait part de son envie d'installer une biblioth\u00e8que et une ludoth\u00e8que au sein de l'\u00e9cole ainsi que de la doter d'\u00e9quipements de football pour les cours d'\u00e9ducation physique et les tournois. Chacune des 13 participantes \u00e0 ce voyage ayant le droit d'emmener avec elle 46kg de bagages en soute, l'objectif est donc d\u00e9sormais de r\u00e9colter au plus vite du mat\u00e9riel de sport, de lecture ainsi que des jeux afin d'en faire profiter les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole Mahawa S\u00e9mou Diouf de Kaolack au S\u00e9n\u00e9gal. \r\nDEMANDE:\r\n- Des jeux facilement transportables (jeux de cartes classiques, UNO, Dooble, 7 familles, etc.)\r\n- Des jeux sans piles et peu volumineux (Memory, loto, puzzles, etc.)\r\n- Des livres pour enfants de 4 \u00e0 14 ans (romans, BD, premi\u00e8res encyclop\u00e9dies, Monsieur et Madame, etc.)\r\n- Des \u00e9quipements de football pour jeunes de 6 \u00e0 14 ans (maillots, baskets, chaussures \u00e0 crampons, jambi\u00e8res)      \r\n- Des ballons de football d\u00e9gonfl\u00e9s", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172594", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 11.02.2019", "Projet ECCG-S\u00e9n\u00e9gal / CPT_2019-02-11T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 11.02.2019", "Projet ECCG-S\u00e9n\u00e9gal / CPT_2019-02-11T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est dans le cadre du cours d\u02b9enseignement par projet de la maturit\u00e9 p\u00e9dagogique de Monthey que 13 \u00e9l\u00e8ves de l\u02b9Ecole de Commerce et de Culture G\u00e9n\u00e9rale de Monthey, accompagn\u00e9es de 3 enseignants, se rendront du 7 au 18 mars 2019 au S\u00e9n\u00e9gal pour animer divers ateliers au sein de l\u02b9\u00e9cole Mahawa S\u00e9mou Diouf, dans la ville de Kaolack. A la demande de Djibril Ndao, enseignant, ma\u00eetre formateur et conseiller p\u00e9dagogique au sein de cette \u00e9cole s\u00e9n\u00e9galaise, elles animeront des ateliers qui sont difficiles \u00e0 mettre en place lorsque l\u02b9enseignant est seul face \u00e0 une classe de 60 ou 70 d\u02b9\u00e9l\u00e8ves (les 712 \u00e9l\u00e8ves que comprend aujourd\u02b9hui cette \u00e9cole ne sont en effet r\u00e9partis que dans 12 classes!) Afin de pr\u00e9parer et soutenir au mieux ce projet, deux \u00e9tudiants de l\u02b9ECCG de Monthey ont particip\u00e9 derni\u00e8rement au jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \"C\u02b9est ma question\" et les 2500.- qu\u02b9ils y ont gagn\u00e9s serviront \u00e0 acheter sur place des fournitures scolaires pour les 712 \u00e9l\u00e8ves s\u00e9n\u00e9galais afin de faire tourner l\u02b9\u00e9conomie locale et de n\u02b9apporter de Suisse que ce qui est strictement n\u00e9cessaire et introuvable. De plus, Djibril Ndao a fait part de son envie d\u02b9installer une biblioth\u00e8que et une ludoth\u00e8que au sein de l\u02b9\u00e9cole ainsi que de la doter d\u02b9\u00e9quipements de football pour les cours d\u02b9\u00e9ducation physique et les tournois. Chacune des 13 participantes \u00e0 ce voyage ayant le droit d\u02b9emmener avec elle 46kg de bagages en soute, l\u02b9objectif est donc d\u00e9sormais de r\u00e9colter au plus vite du mat\u00e9riel de sport, de lecture ainsi que des jeux afin d\u02b9en faire profiter les \u00e9l\u00e8ves de l\u02b9\u00e9cole Mahawa S\u00e9mou Diouf de Kaolack au S\u00e9n\u00e9gal. \nDEMANDE:\n- Des jeux facilement transportables (jeux de cartes classiques, UNO, Dooble, 7 familles, etc.)\n- Des jeux sans piles et peu volumineux (Memory, loto, puzzles, etc.)\n- Des livres pour enfants de 4 \u00e0 14 ans (romans, BD, premi\u00e8res encyclop\u00e9dies, Monsieur et Madame, etc.)\n- Des \u00e9quipements de football pour jeunes de 6 \u00e0 14 ans (maillots, baskets, chaussures \u00e0 crampons, jambi\u00e8res)      \n- Des ballons de football d\u00e9gonfl\u00e9s", "C\u02b9est dans le cadre du cours d\u02b9enseignement par projet de la maturit\u00e9 p\u00e9dagogique de Monthey que 13 \u00e9l\u00e8ves de l\u02b9Ecole de Commerce et de Culture G\u00e9n\u00e9rale de Monthey, accompagn\u00e9es de 3 enseignants, se rendront du 7 au 18 mars 2019 au S\u00e9n\u00e9gal pour animer divers ateliers au sein de l\u02b9\u00e9cole Mahawa S\u00e9mou Diouf, dans la ville de Kaolack. A la demande de Djibril Ndao, enseignant, ma\u00eetre formateur et conseiller p\u00e9dagogique au sein de cette \u00e9cole s\u00e9n\u00e9galaise, elles animeront des ateliers qui sont difficiles \u00e0 mettre en place lorsque l\u02b9enseignant est seul face \u00e0 une classe de 60 ou 70 d\u02b9\u00e9l\u00e8ves (les 712 \u00e9l\u00e8ves que comprend aujourd\u02b9hui cette \u00e9cole ne sont en effet r\u00e9partis que dans 12 classes!) Afin de pr\u00e9parer et soutenir au mieux ce projet, deux \u00e9tudiants de l\u02b9ECCG de Monthey ont particip\u00e9 derni\u00e8rement au jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \"C\u02b9est ma question\" et les 2500.- qu\u02b9ils y ont gagn\u00e9s serviront \u00e0 acheter sur place des fournitures scolaires pour les 712 \u00e9l\u00e8ves s\u00e9n\u00e9galais afin de faire tourner l\u02b9\u00e9conomie locale et de n\u02b9apporter de Suisse que ce qui est strictement n\u00e9cessaire et introuvable. De plus, Djibril Ndao a fait part de son envie d\u02b9installer une biblioth\u00e8que et une ludoth\u00e8que au sein de l\u02b9\u00e9cole ainsi que de la doter d\u02b9\u00e9quipements de football pour les cours d\u02b9\u00e9ducation physique et les tournois. Chacune des 13 participantes \u00e0 ce voyage ayant le droit d\u02b9emmener avec elle 46kg de bagages en soute, l\u02b9objectif est donc d\u00e9sormais de r\u00e9colter au plus vite du mat\u00e9riel de sport, de lecture ainsi que des jeux afin d\u02b9en faire profiter les \u00e9l\u00e8ves de l\u02b9\u00e9cole Mahawa S\u00e9mou Diouf de Kaolack au S\u00e9n\u00e9gal. \nDEMANDE:\n- Des jeux facilement transportables (jeux de cartes classiques, UNO, Dooble, 7 familles, etc.)\n- Des jeux sans piles et peu volumineux (Memory, loto, puzzles, etc.)\n- Des livres pour enfants de 4 \u00e0 14 ans (romans, BD, premi\u00e8res encyclop\u00e9dies, Monsieur et Madame, etc.)\n- Des \u00e9quipements de football pour jeunes de 6 \u00e0 14 ans (maillots, baskets, chaussures \u00e0 crampons, jambi\u00e8res)      \n- Des ballons de football d\u00e9gonfl\u00e9s"], "variantIds": ["ece-10172595", "ece-10172594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:34:18Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous retrouver ce lundi matin pour une nouvelle semaine de chacun pour tous et je vous emm\u00e8ne au S\u00e9n\u00e9gal c'est \u00c9liane cr\u00e9tin Hackett \u00e9tudiante qui a pris contact avec nous, parce qu'elle va partir avec 12 de ses camarades dans le cadre d'un cours d'enseignement de la maturit\u00e9 p\u00e9dagogique de Monthey ce sont des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de commerce et de culture g\u00e9n\u00e9rale qui sera accompagn\u00e9 de 3 enseignants qui vont se rendent du 7 au 18 mars au S\u00e9n\u00e9gal dans une \u00e9cole dans la ville de Kaolack pour animer des ateliers et pour apporter du mat\u00e9riel, mais l'histoire d\u00e9marre au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 avec une professeur de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole de commerce elle culture g\u00e9n\u00e9rale de Monthey, Rosalia l'qui participent au projet enseignants sans fronti\u00e8res et retourne du c\u00f4t\u00e9 de cette ville proche de Kaolack, situ\u00e9e \u00e0 200 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Dakar \u00e0 plusieurs reprises, elle r\u00e9colte des fonds avec ses \u00e9l\u00e8ves chaque ann\u00e9e sur place en ach\u00e8te du mat\u00e9riel et puis \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire 2009, des \u00e9tudiants qui ont grandi, qui sont \u00e2g\u00e9s de 18 ans vont sur place pour savoir ce que r\u00e9ellement il est advenu de l'argent r\u00e9colt\u00e9, elles font l\u00e0 aussi une r\u00e9colte de fonds, elles sont plus soutenir 850 \u00e9coles, enfants de l'\u00e9cole avec du mat\u00e9riel scolaire et 10 ans plus tard donc il \u00e0 ce voyage qui se pr\u00e9pare un voyage qui permettra \u00e0 ses futurs \u00e9tudiante en Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de s'exercer, donc dans des classes, pas des classes o\u00f9 il y a 65 \u00e9l\u00e8ves, si vous voyez ce que je veux dire c'est un petit peu plus et surtout d'apporter ou d'acheter sur place des fournitures scolaires pour plus de 700 \u00e9l\u00e8ves, alors il y a bien s\u00fbr ce qu'on ach\u00e8te sur place avec l'argent r\u00e9colt\u00e9 en particulier doit participer au jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 c'est ma question, ces jeunes filles ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter 2500 francs, elles ont rajout\u00e9 un petit peu d'argent ici ou l\u00e0, mais elles vont partir avec des valises, elles ont 46 kilos de bagages en soute possible, donc elle voudrait emmener avec elle des jeux facilement transportables, jeu de cartes classiques ou nos etc etc, des jeux sans piles et peu volumineux memory Loto au Plaza l'des livres pour enfants de 4 \u00e0 14 ans donc, romans, BD encyclop\u00e9die, monsieur, madame, enfin etc aussi des \u00e9quipements de foot pour jeunes de 6 \u00e0 14 et \u00e0 14 ans maillot basket chaussures crampons et puis des ballons de football d\u00e9gonfl\u00e9s voil\u00e0 oui 0 58 236 16 00 0 58 236 00, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller sur RTS Point CH Slash chacun pour tous, pour en savoir un peu plus sur ce projet, retrouvez la liste de mat\u00e9riel, merci d'avance, bonne journ\u00e9e, bonne semaine \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T08:44:07Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-00F9C92B-EC4C-4D4F-A468-A825D512E142", "internalArchiveId": "00F9C92B-EC4C-4D4F-A468-A825D512E142", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 11.02.2019", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 179, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190079", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2019-02-11T10:16:39_rvd2", "RVD2 / PNY_2019-02-11T10:16:39_rvd2"], "alternativeSummary": ["."], "variantIds": ["ece-10190100", "ece-10190079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:36:19Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [65%] :\r\nCouleur 3 pr\u00e9sente Herv\u00e9 des demain. \r\n2\u00e8me jour du poids, chef du vendredi doivent pour autres dans cette loi, tout est un robot salut que tous les lieux Herv\u00e9 de \u00e0 programme pour toute la famille, interdit aux moins de 16 ans pr\u00e9c\u00e9demment donc invit\u00e9 de points et mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [68%] :\r\nEt bien \u00e0 Tunis et oui oui Lancelot, c'est quoi cette m\u00e8re beaucoup cette musique de d\u00e9biles pour une multitude difficilement redonne pas tu m'\u00e9tonnes, t'es con comme un tapis \u00e0 quelque 700 \u00e7a c'est mon r\u00e9veil un peu de quelques mois, qui du r\u00e9veil, ben oui, pourquoi le courrier au fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [80%] :\r\nHerv\u00e9 des 2 idiots et un robot. \r\nPas moi non, la vraie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [82%] :\r\nC'est pas pour Lancelot, quoi, on sait jamais, avec un peu de chance, il va croire qu'on est plus l\u00e0, il va partir \u00e0 tout jamais Monique oui des occupations. \r\nC'est cela, \u00e7a, tu as bien dormi apparemment oui bon, vous \u00eates pr\u00eats, il y a un petit d\u00e9jeuner apparent\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ception de l'h\u00f4tel du bateau ne parle qu'au prix de 12 \u00e0 peu pr\u00e8s le T\u00e9l\u00e9thon sous les douches \u00e0 chaque fois que je reproche suite au courrier Jacques Barrot. \r\nJe comprends pas leur oui, moi non plus de douleur, c'est un peu le principe de la dose de Fenouillet pour se laver, oui, mais l\u00e0 j'ai pas d'autres vagues donc cyberespace entre les comment pourquoi tes v\u00eatements Fred pas parce que quand on se lasse avec de l'eau au volant, bon, tu as quel \u00e2ge de glace temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [82%] :\r\nMais pourquoi tu baisse ton pantalon pour vous dire quel \u00e2ge oui, chaque nouvelle ann\u00e9e, je me fais un petit trait sur la cuisse \u00e0 la lame de rasoir, comme \u00e7a, apr\u00e8s il y a plus qu'\u00e0 qui est donc il se scarifier pour faire un pense-b\u00eate alors selon les petites cicatrices, j'ai 12 ans c'est pas possible ce double Fabien plus ben oui, mais il y a plusieurs ann\u00e9es o\u00f9 je me suis pas parce que \u00e7a faisait trop baltes, donc tu ne sais pas, quel \u00e2ge tu as pas pr\u00e9cis\u00e9ment au nom du p\u00e8re pourquoi tu bordage parce qu'apparemment tu ne sais toujours pas comprend pas sa douche comment \u00e7a pour se mettre \u00e0 poil pour se laver couillons ah bon, c'est un oui tu sais tr\u00e8s envie de frapper avec violence \u00e0 base de pas homme l'avait jamais dit le forfait par \u00c9lodie quand m\u00eame oui ben moi j'ai pas envie de tout lu, il y a des gens qui pourraient boire tu passes ton temps \u00e0 baisser ton pantalon, oui, mais c'est ainsi que pour toi, j'en peux plus, l\u00e0, en plus, c'est tr\u00e8s court votre histoire parce qu'il faudrait aller dans la bouche donut puis ensuite ses affaires dans une machine \u00e0 laver l'\u00e2ge bienvenue dans l'air moderne alors que si on se lavait dans la douche tout habill\u00e9 en frais d'une paire de coups, c'est quand m\u00eame mieux pour la plan\u00e8te, mais vu Num\u00e9rama oui ben \u00e7a l'\u00e9cologie \u00e7a vous passe au dessus \u00e9videmment oui, oui, \u00e7a doit \u00eatre sympa, moi je m'emb\u00eate m'avait \u00e9nerv\u00e9 ton pantalon pour le relever quand tu t'en vain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [82%] :\r\nHerv\u00e9 d\u00e9but des idiots et aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T14:30:01Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F425C49-FA23-48C8-A2B2-CF2D91601D45", "internalArchiveId": "2F425C49-FA23-48C8-A2B2-CF2D91601D45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveaut\u00e9s fiscales 2018: canton de Berne", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertholet, Tanja\r\nQuelles sont les nouveaut\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration 2018 des personnes physiques dans le canton de Berne? Les explications de Tanja Bertholet, porte-parole du service des contributions du canton de Berne au micro de Xavier Bloch.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172560", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Nouveaut\u00e9s fiscales 2018: canton du Valais / OEP_2019-02-11T09:30:00_sequence-5", "On en parle du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["Quelles sont les sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales en mati\u00e8re d\u2019imp\u00f4ts dans le canton du Valais et les nouveaut\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9claration 2018? Les explications de Nicolas Mathys, responsable de la formation et de l\u2019information au service cantonal valaisan des contributions, au micro de Marie Tschumi."], "variantIds": ["ece-10172560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:30:02Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors pour la d\u00e9claration en aller la nouvelle d\u00e9claration qui va donc \u00eatre comme il y a pas eu de modification de la l\u00e9gislation, nous n'avons aucun changement sur le plan purement fiscal pour la d\u00e9claration 2018, par contre, le plan informatique l\u00e0 chaque ann\u00e9e, notre service a m\u00eame des am\u00e9liorations au niveau du programme DS Stax pour remplir la d\u00e9claration, on am\u00e8ne aussi des innovations pour l'application telle taxe cette application, elle a \u00e9t\u00e9 introduite l'ann\u00e9e derni\u00e8re et elle permet de scanner \u00e0 l'aide de son smartphone les pi\u00e8ces justificatives et des joints directement la dans VSD Dax depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc il est possible de d\u00e9poser la d\u00e9claration sans papiers, sans signature et il y a quand m\u00eame 42 pourcent des contribuables qui ont choisi cette option, on esp\u00e8re encore bien progress\u00e9 dans ce domaine gr\u00e2ce aux am\u00e9liorations constantes apport\u00e9es \u00e0 ces diff\u00e9rents programmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:50) [91%] :\r\nCanton du Valais, les principales particularit\u00e9s se concentre principalement sur les d\u00e9ductions sociales par exemple, on a les frais de garde de ses propres enfants jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans, les frais d'internat de familles d'accueil pour le degr\u00e9 secondaire, les frais de logement pour les \u00e9tudiants du de la tertiaire les aidants b\u00e9n\u00e9voles des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es qui demeurent \u00e0 leur domicile au lieu de s\u00e9journer dans un MS ou dans d'autres structures d'accueil et puis aussi, on peut citer les gains de loterie qui sont impos\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment avec un abattement de 50 pourcent l\u00e0, on a pu relever que beaucoup de millionnaires de la loterie sont d'ailleurs venus s'\u00e9tablir en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [87%] :\r\nAlors on va. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:27) [90%] :\r\nPierre de charges fiscales le Valais a fait beaucoup pour les familles avec enfants et c'est c'est l'effort l\u00e0, on a constat\u00e9 qu'on peut le dire, maintenant on est \u00e0 un niveau exceptionnel puisqu'on est \u00e0 la 2\u00e8me place sur l'ensemble de la Suisse, par contre pour les c\u00e9libataires et mari\u00e9 sans enfant, cela d\u00e9pend bien s\u00fbr des tranches de revenus, on est l\u00e9g\u00e8rement meilleur march\u00e9 que les autres cantons romands mais l\u00e0 la diff\u00e9rence, elle est moins marqu\u00e9 mais c'est principalement, je dirais, pour les familles que le le la diff\u00e9rence est qu'est assez importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [86%] :\r\nNicolas Matisse du service cantonal valaisan des contributions, il r\u00e9pondait \u00e0 Marie Schumi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T09:42:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-247FE1F9-B0C0-4A17-8B97-607A527605D9", "internalArchiveId": "247FE1F9-B0C0-4A17-8B97-607A527605D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Go\u00fbt 11.02.2019", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172207", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196906.image", "alternativeTitle": ["Option Go\u00fbt", "Option Go\u00fbt / 09-12_2019-02-11T11:30:00_option-gout", "Option Go\u00fbt / 09-12_2019-02-11T11:30:00_option-gout"], "variantIds": ["ece-10172210", "ece-10172207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:32:14Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nSalvatore Adamo aujourd'hui qui \u00e9tait pass\u00e9s nous voir pour une \u00e9mission et qui est \u00e0 l'honneur : toute la semaine dans derri\u00e8re les notes au micro de Carine, il est aussi avec nous pour la s\u00e9quence option Go\u00fbt Salvatore Adamo, est ce que vous aimez manger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nJ'aime bien manger, mais la compagnie est aussi importante que la nourriture, si j'ose dire, manger des choses extraordinaires, tout seul, \u00e7a ne me dis pas : j'aime autant manger des choses moyenne en bonne compagnie et, l\u00e0, est ce que vous faites \u00e0 manger non j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 capable, un moment donn\u00e9, la dalle de me faire cuire un oeuf parce que m'avait invit\u00e9 \u00e0 part, \u00e7a peut \u00eatre une omelette \u00e7a je pourrais le faire et des salades, des salades j'ose Jos\u00e9 m\u00e9lange un peu improbable, mais \u00e7a va, quel est votre plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, j'aime beaucoup les Sardes Allbaeck Fico qui sont une recette sicilienne dans le roman, j'ai \u00e9crit une quinzaine d'ann\u00e9es je j'avais un peu usurp\u00e9e, les qualit\u00e9s de mon h\u00e9ros qui dans le dans le roman pour pour me bon me venger de la vie \u00e9tait bon cuisinier, donc j'avais trouv\u00e9 cette recette, mais je l'avais surtout go\u00fbter le bec Afrique est un oiseau qui qui picorent les figues et donc je pense qu'il y a de la pulpe de figue avec la sardine et c'\u00e9tait une association qui m'avait frapp\u00e9 de non, c'\u00e9tait bon avec le le risotto un idole qui est un plat Toscan, le risotto \u00e0 la moelle \u00e9pini\u00e8re, j'en ai mang\u00e9 \u00e0 monter Katyn et ce n'est pas oubli\u00e9 encore option musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T10:34:01Z", "program": {"href": "/programs/65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "id": "65A31A6A-DE92-46D7-AB1C-0275A76B2202", "name": "Option go\u00fbt"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16A5353B-51F1-42A2-AD2C-B8107D52E057", "internalArchiveId": "16A5353B-51F1-42A2-AD2C-B8107D52E057", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son 11.02.2019", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "\"Kinky Afro\" du groupe Happy Mondays", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190077", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son", "La Machine \u00e0 remonter le Son / PNY_2019-02-11T09:15:00_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son / PNY_2019-02-11T09:15:00_la-machine-a-remonter-le-son"], "alternativeSummary": ["\"Kinky Afro\" du groupe Happy Mondays", "\"Kinky Afro\" du groupe Happy Mondays"], "variantIds": ["ece-10190096", "ece-10190077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T17:30:00Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nOui, oui, oui, dans le Mondial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [81%] :\r\nEt la machine \u00e0 remonter le sont tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [79%] :\r\nVers la fin des ann\u00e9es 80 Manchester s'enflamme int\u00e9gralement pour l'ecstasy et le clubbing Manchester vide musical par excellence, avait engendr\u00e9 une jolie jeunes de folle Besm\u00e9 seniors 2 heures le Label Factory oui car le club l'Hacienda, mais \u00e0 l'approche des ann\u00e9es 90, elle est la m\u00e8re d'une nouvelle sc\u00e8ne par de Happy Mondays tout d'abord, et les Stones is ensuite d'un chef de file, que suivra toute une sc\u00e8ne de folie psych\u00e9d\u00e9lique et groovy ce mouvement sera pactiser Mad Chester, ce sont les rappers Mondays ce qui nous int\u00e9resse aujourd'hui vers Happy Mondays ce compos\u00e9 des 2 fr\u00e8res Ryder et du mythique baisse qui n'est autre que leurs dealers qui qui faisaient partie int\u00e9grante du groupe comme danseur, ce sont leurs sont pi\u00e9montaise \u00e9tait du jamais entendu, c'est une sorte de m\u00e9lange de funk, de un, ces 2 mineurs de handball leurs locaux s'\u00e9tait du jamais vu, reprenant les codes des prol\u00e9taires, pas de verser veste en velours c\u00f4tel\u00e9 le tout hyper large, ce sera le fameux look Baghi. \r\nOn peut dire que les r\u00e9primander ce ne ressemblait \u00e0 rien de connu pour l'auteur, John Robb leurs chanteurs journaux Rider \u00e9tait un petit peu iconoclaste, \u00e9l\u00e9gant et roublard, totalement en avance sur son temps, qui disait, je cite, j'ai toujours eu mon propre look je me souviens de ma gueule parce que je portais des blousons L\u00e9vy un et putains de et Lidge belge, ce que tout le monde s'est mis \u00e0 porter 2 ans plus tard et si c'est trop improbable pour faire une image, on vous propose ce matin un retour dans le monde et Happy de match after avec sans doute l'un de leurs meilleurs titres \u00e0 flot, surtout ne ratez pas le clip de Kim qui afro, le groupe s'est fait plaisir, comme on dit, et un qu'engager un chapelet de top, qu'ils ont fait danser durant tout le clip tandis que m\u00eame font ce qu'ils savent faire de mieux, non n'avoir rien \u00e0 battre du g\u00e9nie. \r\nQui, qui a fr\u00f4l\u00e9 rapidement n\u00e9erlandaise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [70%] :\r\nChine \u00e0 remonter le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T08:35:53Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81D408F5-B0D8-4A47-80B3-F6B5B08B5EBB", "internalArchiveId": "81D408F5-B0D8-4A47-80B3-F6B5B08B5EBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "PLASTIQUE 1/5 - Un mat\u00e9riau mondialis\u00e9", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Avec le prix du p\u00e9trole en baisse, la production de plastique continue sa progression aussi bien en Am\u00e9rique et en Asie qu'en Europe. Pourtant, la cote d'alerte concernant la pr\u00e9sence de plastique dans les oc\u00e9ans et l'environnement est d\u00e9pass\u00e9e. Si la Suisse appara\u00eet comme un bon \u00e9l\u00e8ve dans la gestion des d\u00e9chets plastiques, elle n'est pas \u00e0 l'abri de ses r\u00e9sidus dans les eaux et les sols. Jean-Bernard Lachavanne, de l'Association pour la Sauvegarde du L\u00e9man, veut en savoir davantage sur les 50 tonnes de micro et de nano-plastiques retrouv\u00e9s dans le lac L\u00e9man. Quant \u00e0 David Azoulay, il agit sur la fili\u00e8re plastique, de la production jusqu'aux d\u00e9chets, au sein de l'ONG Center for International Environmental Law (CIEL). \r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction  Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Avec le prix du p\u00e9trole en baisse, la production de plastique continue sa progression aussi bien en Am\u00e9rique et en Asie qu'en Europe. Pourtant, la cote d'alerte concernant la pr\u00e9sence de plastique dans les oc\u00e9ans et l'environnement est d\u00e9pass\u00e9e. Si la Suisse appara\u00eet comme un bon \u00e9l\u00e8ve dans la gestion des d\u00e9chets plastiques, elle n'est pas \u00e0 l'abri de ses r\u00e9sidus dans les eaux et les sols. Jean-Bernard Lachavanne, de l'Association pour la Sauvegarde du L\u00e9man, veut en savoir davantage sur les 50 tonnes de micro et de nano-plastiques retrouv\u00e9s dans le lac L\u00e9man. Quant \u00e0 David Azoulay, il agit sur la fili\u00e8re plastique, de la production jusqu'aux d\u00e9chets, au sein de l'ONG Center for International Environmental Law (CIEL). \r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction  Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172514", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 11.02.2019", "PLASTIQUE 1/5 - Un mat\u00e9riau mondialis\u00e9 / VAC_2019-02-11T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 11.02.2019", "PLASTIQUE 1/5 - Un mat\u00e9riau mondialis\u00e9 / VAC_2019-02-11T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Avec le prix du p\u00e9trole en baisse, la production de plastique continue sa progression aussi bien en Am\u00e9rique et en Asie qu\u02b9en Europe. Pourtant, la cote d\u02b9alerte concernant la pr\u00e9sence de plastique dans les oc\u00e9ans et l\u02b9environnement est d\u00e9pass\u00e9e. Si la Suisse appara\u00eet comme un bon \u00e9l\u00e8ve dans la gestion des d\u00e9chets plastiques, elle n\u02b9est pas \u00e0 l\u02b9abri de ses r\u00e9sidus dans les eaux et les sols. Jean-Bernard Lachavanne, de l\u02b9Association pour la Sauvegarde du L\u00e9man, veut en savoir davantage sur les 50 tonnes de micro et de nano-plastiques retrouv\u00e9s dans le lac L\u00e9man. Quant \u00e0 David Azoulay, il agit sur la fili\u00e8re plastique, de la production jusqu\u02b9aux d\u00e9chets, au sein de l\u02b9ONG Center for International Environmental Law (CIEL). \n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction  Laurence Dif\u00e9lix", "Avec le prix du p\u00e9trole en baisse, la production de plastique continue sa progression aussi bien en Am\u00e9rique et en Asie qu\u02b9en Europe. Pourtant, la cote d\u02b9alerte concernant la pr\u00e9sence de plastique dans les oc\u00e9ans et l\u02b9environnement est d\u00e9pass\u00e9e. Si la Suisse appara\u00eet comme un bon \u00e9l\u00e8ve dans la gestion des d\u00e9chets plastiques, elle n\u02b9est pas \u00e0 l\u02b9abri de ses r\u00e9sidus dans les eaux et les sols. Jean-Bernard Lachavanne, de l\u02b9Association pour la Sauvegarde du L\u00e9man, veut en savoir davantage sur les 50 tonnes de micro et de nano-plastiques retrouv\u00e9s dans le lac L\u00e9man. Quant \u00e0 David Azoulay, il agit sur la fili\u00e8re plastique, de la production jusqu\u02b9aux d\u00e9chets, au sein de l\u02b9ONG Center for International Environmental Law (CIEL). \n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction  Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10172515", "ece-10172514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T18:23:30Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [94%] :\r\nDepuis 5, 6 ans, on voit des investissements \u00e0 hauteur de plusieurs centaines de milliards de dollars, dont le r\u00e9sultat va \u00eatre une augmentation de la production de plastique brut d'environ un tiers, 30 \u00e0 35 pourcent d'ici 7 ans, c'est \u00e9norme, on parle de 100 millions de tonnes de plastique en plus produites par an en plus des centaines de millions de tonnes de plastique, on produit aujourd'hui qu'on ne sait pas g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [88%] :\r\nEncore \u00e0 l'\u00e2ge du plastique V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [93%] :\r\n100 millions de tonnes de plastique produites en plus par an, vous l'avez bien entendu quand on parle de plastique, les chiffres donnent le tournis, pourtant ce mat\u00e9riau est tout r\u00e9cent : avant les ann\u00e9es 50, souvenez -vous, il \u00e9tait absent de nos maisons de nos poubelles et de notre environnement et puis, il est apparu, pratique, l\u00e9ger et color\u00e9, flexible et avec lui la modernit\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, mais voil\u00e0 qu'aujourd'hui le plastique est en crise, sur les 8 milliards de tonnes produites depuis l'invention des plastiques, seuls 10 pourcent ont \u00e9t\u00e9 recycl\u00e9s et \u00e0 peine 20 pourcent incin\u00e9r\u00e9s, faites le compte plus de 5 milliards de tonnes se retrouvent dans la nature, dans nos lacs et dans nos oc\u00e9ans des d\u00e9chets qui prennent la forme de bouteille de sacs de sachets mais aussi de micro ou de nanoparticules dont nous connaissons encore mal les risques pour l'environnement et pour notre sant\u00e9, alors que faut -il faire, faut -il r\u00e9glementer la production ou la consommation des plastiques, faut -il les interdire, en partie, comme l'a fait en d\u00e9cembre dernier la Commission europ\u00e9enne qui s'est attaqu\u00e9 \u00e0 10 objets \u00e0 usage unique dont les paniers et les petites touillette \u00e0 caf\u00e9 Faut -il sensibiliser les consommateurs ou au contraire faire confiance aux industriels pour qu'ils mettent en place de nouvelles technologies qui nous promettent des plastiques biod\u00e9gradables, vous l'entendrez durant toute cette semaine, le sujet est chaud, les fili\u00e8res sont complexes et les enjeux financiers sont colossaux, aujourd'hui nous avons rendez- vous \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l\u00e0 que milite David Azoulay, de l'ONG si elle le centre pour une loi internationale de l'environnement, mais avant cela, nous nous rendons au bord du lac, rive droite, entre la perle du lac et les Bains des P\u00e2quis, c'est l\u00e0 que nous attend Jean-Bernard Lachavanne de l'Association pour la sauvegarde du L\u00e9man, voici un mat\u00e9riau mondialis\u00e9, un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9ribat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [81%] :\r\nVotants frisquet, mais \u00e7a va la faveur choisit toujours non, vous avez dit le port s'allonge la voie il y a d'accord. \r\nBon, l\u00e0, en fait, c'est une toute petite gr\u00e8ve de 20 m\u00e8tres de longueur, mais l\u00e0 il y a une quantit\u00e9 d\u00e9c\u00e8de c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [87%] :\r\nEt encore, c'est ce que vous me dites, Jean-Bernard Lachavanne, c'est que ces gros d\u00e9chets, les micro et les nano- plastiques qui sont dans le lac, \u00e7a, on les voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [85%] :\r\nNon les voit pas, on les mesure mais on ne les voit pas \u00e9videmment la bise \u00e0 apporter beaucoup de plastique qui sont plus l\u00e9gers, il y avait canettes aussi il y a diff\u00e9rents, il y a des bouchons, il y a tout ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [86%] :\r\nOn regarde un petit peu plus pr\u00e8s service en plastique, c'est bizarre parce que juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est tout propre hein et Le Caire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [91%] :\r\nL\u00e0 c'est une, c'est le d\u00e9but de la digue de la du par Wilson et l\u00e0 il y a une gr\u00e8ve est \u00e9videmment le vent et les vagues rejette les d\u00e9chets l\u00e0 \u00e7a c'est la toute petite partie vous savez qu'on parle du 7\u00e8me continent avec cette masse de d\u00e9chets dont la superficie est 3 fois la France une monstre d\u00e9charge flottante de plastique et autres, alors \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [85%] :\r\nDans le monde, alors on se dit oh en selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [92%] :\r\nC'est les oc\u00e9ans, mais dans les lacs, enfin partout dans les rivi\u00e8res, dans les lacs, on se rend compte aujourd'hui que, gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9tudes, notamment de l'\u00c9cole polytechnique en 2017, c'\u00e9tait pour le compte de la de la Cypel la Commission internationale pour la protection des eaux du L\u00e9man oui ce rendu compte dans le fond que on trouvait du plastique partout sur les plages \u00e0 la surface dans l'eau dans les s\u00e9diments, donc on voit que c'est un probl\u00e8me vraiment g\u00e9n\u00e9rale dont on sait tr\u00e8s peu occup\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et ce m\u00eame culte de l'Association pour la sauvegarde de allemand depuis sa cr\u00e9ation en 1980 et nous menons diff\u00e9rentes actions et les d\u00e9chets depuis quelques ann\u00e9es, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'op\u00e9ration Net Le Mans en 2 mots, c'est une op\u00e9ration qui consiste, lors d'une journ\u00e9e \u00e0 ramasser tous les d\u00e9chets rejet\u00e9s sur les rives du lac, alors \u00e0 la fois \u00e0 terre, mais \u00e0 la fois aussi avec des plongeurs et on ressort des tonnes de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [88%] :\r\nLa derni\u00e8re op\u00e9ration, vous avez ressenti une toile de plastique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [91%] :\r\nVoil\u00e0 exactement une tonne de plastique, mais 5 tonnes de d\u00e9chets autre CA, donc on voit que c'est un probl\u00e8me vraiment g\u00e9n\u00e9rale alors donc nous suite \u00e0 cette \u00e9tude de l'\u00c9cole polytechnique, l'ASL, on a voulu en savoir plus, alors on a mandat\u00e9 un chercheur sp\u00e9cialiste Julien Bouchet de nous faire une \u00e9tude sur le le moment d'avoir une id\u00e9e non seulement de la concentration de microplastiques dans les diff\u00e9rents compartiments de l'environnement, mais \u00e9galement d'avoir une id\u00e9e des flux d'o\u00f9 vient le plastique combien transportait, quels sont les les processus par lesquels le plastique se retrouvent dans les rivi\u00e8res et dans le lac, et donc il nous a fait une \u00e9tude, elle prend en compte 2 approches compl\u00e9mentaires, une approche de mesures in situ et puis l'extrapolation \u00e0 l'ensemble des lacs et puis une autre approche, je dirais par mod\u00e9lisation en utilisant \u00e0 ce moment -l\u00e0 les donn\u00e9es socio- \u00e9conomiques en termes d'utilisation d\u00e9plac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:29) [65%] :\r\nCombien produits plastique plut\u00f4t bien, on en utilise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [94%] :\r\nLa population etc etc et donc \u00e7a nous donne des r\u00e9sultats assez similaire, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:37) [86%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 au chiffre de 50 tonnes de plastiques par an qui arrive dans la Cl\u00e9ment 50 tonnes, \u00e7a semble \u00e9norme parce qu'on se dit : ben le plastique, normalement il est incin\u00e9r\u00e9 ou alors recycl\u00e9es ou alors exporter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [92%] :\r\nOn a de la peine \u00e0 \u00e0 \u00e9valuer si c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, moyennement important ou pas, compte tenu du fait qu'on a quand m\u00eame un avec 89 milliards de m3 donc effectivement dans tous les cas de figure, vu les risques encourus par ce type de pollution, notamment je pense aux oiseaux, aux poissons qui arrivent \u00e0 s'\u00e9trangler avec des morceaux de plastique, donc pour eux ils confondent avec leurs proies et finalement on a des images o\u00f9 on voit tr\u00e8s bien que des oiseaux ont la gorge compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [86%] :\r\nPrise dans des plastiques et et c'est s\u00fbr que c'est que ces individus meurent apr\u00e8s quelque temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [92%] :\r\nOn n'a pas l'impression, en voyant ce Beaulac que les poissons et les mouettes du plastique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:33) [90%] :\r\nC'est beaucoup d'une des microplastiques hein, donc pratiquement invisibles \u00e0 l'oeil nu, c'est des particules de moins de 5 millim\u00e8tres de diam\u00e8tre, mais il y a aussi les ce qu'on appelle les nano- plastiques qui ont une taille encore beaucoup plus petite,0,0 0 1 millim\u00e8tres donc cette invisibles \u00e0 l'oeil nu et temps on pourrait pas imaginer de nettoyer en mais le lac de ces ces plastique c'est pas possible, on peut pas rep\u00eachant tr\u00e8s seule solution, c'est la lutte \u00e0 la source, \u00e7a c'est clair, si vous voulez le la, qui joue le r\u00f4le de pi\u00e8ges, hein, pour tout ce qui est apport\u00e9 par les affluents alors toutes ces particules, certaines d'entre elles vont s'alimenter et vont s'accumuler sur le fond. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:13) [92%] :\r\nEt le reste ce qu'il y en a qui repartent par le Rh\u00f4ne oui mais enfin maire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:17) [90%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente seulement le 10 pourcent de ceux qui rentrent ce plastique dans la qui vient d'o\u00f9 il y a beaucoup de l'usure des pneus, donc c'est des fibres synth\u00e9tiques qui sont lessiv\u00e9s sur les salles et par ruissellement arrive dans les eaux du lac ou des rivi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [74%] :\r\nLe num\u00e9ro 2 c'est les emballages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [93%] :\r\nAlors il y a les emballages, c'est extr\u00eamement important, donc les emballages tout ce qu'on en subit avait dire quand on ach\u00e8te un produit ou des fois il y a 3 enveloppes de plastique, l'une sur l'autre, alors bon, je veux bien croire qu'il y a des raisons sanitaires pour prot\u00e9ger les aliments, mais l\u00e0 il y a vraiment une exag\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [84%] :\r\nEt comment s'est -il que les emballages se retrouve apr\u00e8s dans l'eau, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:56) [85%] :\r\nOn va pas dans une y a il y a une partie qui veut, il y a une partie qui c'est dans l'eau, il y a le vent qui peut emporter les maquereaux \u00e0 les sacs en plastique en 3\u00e8me les d\u00e9chets de construction, effectivement, il y a pas de plastique utilis\u00e9 dans la construction, donc autrement les autres partis, c'est, c'est moins de d'une tonne, alors on voit les cosm\u00e9tiques, peinture de route, activit\u00e9s nautiques \u00e9paisse industrie plastiques parce qu'il faut savoir que dans le bassin de il y a pas de fabrique de plastique, mais on a des transformations de plastique, l'industrie plastique, elle p\u00e8se, moi je dirais dans notre r\u00e9gion qu'ailleurs, o\u00f9 il y a des grandes usines de production. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:35) [90%] :\r\nLe reste c'est quoi, \u00e7a peut \u00eatre le textile commence \u00e0 main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [92%] :\r\nAlors il y a les sites textile aussi bon, on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 mesurer tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment non il y a encore \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 \u00e0 prendre pour se faire une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de la probl\u00e9matique, \u00e7a c'est certain, on sait par ailleurs quand m\u00eame que les plastiques en se d\u00e9gradant, donne naissance \u00e0 des \u00e0 des substances dangereuses, comme des m\u00e9taux lourds, cadmium, plomb, mercure etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [91%] :\r\nDonc on on retrouve des plastiques, des anciens plastiques parce qu'aujourd'hui il y a plus le droit de faire des plastique avec du mercure mais \u00e7a veut dire que les plastiques d'y a 50 ans, on retrouve encore leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:12) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai pas d'informations tr\u00e8s pr\u00e9cises sur les \u00e9tudes qui a r\u00e9alis\u00e9 le le PFL l\u00e0, ils auraient \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait l'Institut Forel il y a aussi l'institut oui pardon, enfin on voit en tout cas \u00e7a monte que on commence \u00e0 s'occuper de Maillard un peu plus s\u00e9rieuse de ces plastiques pour voir non seulement d'o\u00f9 ils viennent, comment ils sont transport\u00e9s, mais quel est leur impact r\u00e9el sur l'environnement et l\u00e0, c'est un grand point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:37) [89%] :\r\nLe moment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:51) [91%] :\r\nDonc, j'ai quitt\u00e9 les rives du lac, pas tr\u00e8s loin, on va dire, dans le centre de Gen\u00e8ve, j'arrive \u00e0 la maison des associations o\u00f9 je vais rencontrer David Azoulay David Azoulay, qui est le responsable ici, pour la Suisse d'une ONG internationale pour le tournoi environnemental, et je le rencontre \u00e0 la Maison des associations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:24) [93%] :\r\nBonjour, je viens justement d'aller au bord du lac pour regarder les quantit\u00e9s de d\u00e9chets plastiques qui sont dans le lac et j'arrive sur votre bureau David Azoulay, o\u00f9 il y a un magnifique calendrier de d'aucune oeuvre artistique, les nouveaux oiseaux du L\u00e9man qui sont faits qu'avec des d\u00e9chets r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans le lac. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:42) [88%] :\r\nVoil\u00e0, il y a de paille des cuill\u00e8res, une petite fille qui ressemble \u00e0 une brosse \u00e0 ongles des d\u00e9chets plastiques ind\u00e9termin\u00e9e et avec chacun de sera, elle, ben voil\u00e0, elle cr\u00e9e des oiseaux, donc elle lit en m\u00eame temps, la prise de conscience et alors elle \u00c9milie cr\u00e9tin et elle explique Alain petit texte introductif au d\u00e9but o\u00f9 elle explique o\u00f9 elle a pass\u00e9 pas mal de temps \u00e0 ramasser \u00e0 faire des op\u00e9rations de nettoyage dans des zones prot\u00e9g\u00e9es justement pour la protection de la la vie faune, les oiseaux autour du lac, donc voil\u00e0, je trouvais l'initiative tr\u00e8s belle non j'en ai bien et j'en ai offert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:14) [80%] :\r\nEt l'autre Livres qui a sur votre bureau, \u00e0 part un ordinateur c'est plastiques toxiques la Story si c'est votre livre de chevet ou qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:22) [92%] :\r\nNon, c'est un livre que j'ai sur mon bureau parce que j'essaye de lire depuis longtemps, mais en m\u00eame temps, j'essaye de pas ramen\u00e9 trop de travail \u00e0 la maison, donc je le je le lys on travaille en ce moment sur un rapport qui met en lumi\u00e8re tous les impacts sur la sant\u00e9 publique du plastique tout le long du cycle de vie tr\u00e8s souvent quand on parle du plastique on parle juste des objets en plastique et parfois de leur \u00e9limination, nous notre approche dire mais le plastique, il a une vie avant de devenir du plastique, c'est du p\u00e9trole qu'on extrait du sol il faut le transporter vers des pipelines, il faut le raffiner, il faut le transformer, il faut le cr\u00e9er, il faut l'utiliser ensuite qui se r\u00e9pand dans l'environnement et \u00e0 chaque \u00e9tape du cycle de vie, il y a des impacts sur la sant\u00e9, en fait, on est en train de pr\u00e9parer 2 rapports chez ciel qui adopte la m\u00eame approche de de cycle de vie totale, un qui va mettre en lumi\u00e8re les impacts sur la sant\u00e9 publique, \u00e0 chaque \u00e9tape du cycle de vie, et l'autre qui va regarder les impacts en terme de climat les impacts climatiques \u00e0 chaque \u00e9tape du cycle de vie parce que trop souvent on discute de solutions \u00e0 la crise des plastiques, on se dit : ben une fois qu'on les a \u00e9limin\u00e9s ou une fois qu'on a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me qu'on le voit plus, c'est pas un probl\u00e8me mais on oublie trop souvent, tous les autres stades du cycle de vie, qui font partie de l'histoire du plastique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:36) [88%] :\r\nComment vous \u00eates tomb\u00e9 dans le plastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [89%] :\r\nOn a des programmes qui travaillaient pendant longtemps sur les questions de climat \u00e9nergie et un programme qui est li\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 environnementale et donc on travaillait beaucoup sur l'est et les produits chimiques et leur impact sur la sant\u00e9 humaine et se trouve que le plastique, c'est la combinaison parfaite de ces 2 sujets puisque le plastique, qu'est ce que c'est, c'est un polym\u00e8re qui est en fait le r\u00e9sultat du raffinage d'un hydrocarbures, p\u00e9trole ou gaz ou autres, combin\u00e9 avec des substances chimiques qui sont elles aussi issues du p\u00e9trole pour donner certaines propri\u00e9t\u00e9s au plastique nous la raison pour laquelle on a voulu s'impliquer dans cette question, et regarder la caution plastique c'est qu'on s'est dit on en regardant le plastique que sous l'angle des d\u00e9chets, on risque de mettre en place des solutions qui ne sont pas des solutions qui vont cr\u00e9er d'autres probl\u00e8mes types plus tard principalement ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 comment traiter les d\u00e9chets plastiques via le recyclage ou via l'incin\u00e9ration mais chacune de c'est technique, ces technologies ont aussi des impacts sur la sant\u00e9 publique et il c'est aussi important de voir que, comme je vous dis donc le plastique c'est du p\u00e9trole et des produits chimiques et donc ce p\u00e9trole, il faut l'extraire et de plus en plus de plastique aujourd'hui et cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de gaz de schiste qui est extrait \u00e0 partir de Fra King transporter Fran\u00e7ois des pipelines, il faut le transporter, il faut le raffiner, faut le transformer et il y a des impacts sur la sant\u00e9 des impacts climatiques des impacts sur les \u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 chaque stade de ce cycle de vie, et donc si on ne regarde que l'aspect d\u00e9chets on risque de se dire : bah, il suffit de les incin\u00e9rer, il suffit de les recycler, mais on loupe tout Internet qui sont les producteurs de plastique, aujourd'hui ce sont essentiellement les grands p\u00e9troliers c'est-\u00e0-dire Exxon, Shell et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:20) [85%] :\r\nParce qu'ils utilisent finalement il fabrique le plastique \u00e0 partir d'une fraction de leur p\u00e9trole qui n'a pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en dit la fraction l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:28) [93%] :\r\nC'est juste, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait juste jusqu'\u00e0 un certain temps mais il y a eu un vrai changement syst\u00e9mique au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, qui \u00e9tait justement l'explosion du gaz de schiste aux Etats-U nis parce que, \u00e0 travers le gaz de schiste on extrait essentiellement une grande proportion d'Ethan et ce type de gaz en particulier est extr\u00eamement utile ou c'est plus facile de transformer en plastique qu'en autre chose et la combinaison de cette explosion du gaz de schiste et de la pression de plus en plus importante sur les p\u00e9troliers pour limiter leur transformation en carburant, a donn\u00e9 lieu \u00e0 une strat\u00e9gie tr\u00e8s transparente de la part de ces entreprises qui \u00e9taient dire puisqu'on ne peut plus faire \u00e7a, notre prochaine source de profit, notre r\u00f4le est de profits, \u00e7a va \u00eatre de produire plus de plastique depuis 5, 6 ans, on voit des investissements \u00e0 hauteur de plusieurs centaines de milliards de dollars, dont le r\u00e9sultat va \u00eatre une augmentation de la production de plastique brut d'environ un tiers, 30 \u00e0 35 pourcent d'ici 7 ans, c'est \u00e9norme, on parle de 100 millions de tonnes de plastique en plus produites par an en plus des centaines de millions de tonnes de plastique, on produit aujourd'hui qu'on ne sait pas g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:38) [88%] :\r\nCe plastique va \u00eatre produit aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:40) [90%] :\r\nAlors c'est essentiellement aux \u00c9tats-Unis, en tout cas la la plus grosse proportion \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, mais c'est un mouvement qui est global, il y a par exemple une soci\u00e9t\u00e9 qui est bas\u00e9e en Europe qui s'appelle, In\u00e8s, hausse qui a mis en place toute une cha\u00eene d'approvisionnement et de ils ont d\u00e9velopp\u00e9 des bateaux, etc, pour emporter le gaz de schiste, des \u00c9tats-Unis, le jusqu'\u00e0 l'Angleterre ou jusqu'au B\u00e9n\u00e9lux pour le transformer en plastique, \u00e7a la soci\u00e9t\u00e9 d'Arabie Saoudite, l'exploitation du p\u00e9trole est aussi en train de d\u00e9velopper des \u00e9normes installations de production de plastique, la Chine, elle le g\u00e8re \u00e7a d'une d'une autre mani\u00e8re, c'est qu'eux ils ont des \u00e9normes r\u00e9serves de charbon alors produire du plastique \u00e0 partir de charbon, c'est possible, c'est plus cher, c'est plus polluant, mais ils ont tellement charmant qui peuvent de moins en moins br\u00fbl\u00e9 comme source d'\u00e9nergie qu'ont d\u00e9velopp\u00e9 une fili\u00e8re de production d'augmentation de leur production de capacit\u00e9 plastique \u00e0 partir de charbon, donc on voit que le mouvement est n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis en tout cas c'est vraiment nourri de cette explosion du gaz de schiste mais c'est vraiment un mouvement global. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:42) [90%] :\r\nAlors comment vous voulez faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:46) [93%] :\r\nAlors notre angle d'approche, c'est d'essayer de travailler pour mettre en place les r\u00e8gles qui vont amener \u00e0 une limitation de la production de plastique, c'est extr\u00eamement ambitieux, certains vont dire que c'est un petit peu illusoire mais l'id\u00e9e de mettre fin ou de r\u00e9duire la production de certains types de substances \u00e7a aidait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait par le pass\u00e9 au niveau international, notamment avec le protocole de Montr\u00e9al sur les les gaz qui est attaqu\u00e9, la couche d'ozone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:16) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:17) [89%] :\r\nIl faudrait un autre protocole et ce qu'il y a d'autres protocoles qui existent pour pouvoir interdire \u00e7a me semble, enfin, c'est la premi\u00e8re fois que j'entends \u00e7a, interdire la production de plastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:26) [92%] :\r\nAlors l'id\u00e9e et et pas forc\u00e9ment de l'interdire compl\u00e8tement parce qu'il y a un certain nombre de plastique, donc aujourd'hui on ne peut pas se passer ce protocole ou cette convention internationale n'existe pas encore, mais justement c'est un des sujets sur lesquels on travaille largement qui est de d\u00e9velopper les outils et les m\u00e9canismes juridiques internationaux qui limiterait la production d\u00e8s polym\u00e8re \u00e0 proprement parler et de tout un tas de d'additifs qui sont aujourd'hui utilis\u00e9es qui sont rajout\u00e9s au plastique pour lui donner des propri\u00e9t\u00e9s qu'on conna\u00eet dur mou transparent \u00e9tanche \u00e0 l'oxyg\u00e8ne ou \u00e0 l'eau, et caetera, qui font que le plastique et justement une devant, une substance qui est tr\u00e8s largement r\u00e9pandue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:08) [88%] :\r\nMais alors du coup, vous faites comment cette convention, moi je veux tout savoir est -ce que \u00e7a, \u00e0 savoir comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:13) [91%] :\r\nOn est tous en train de se pr\u00e9parer pour la prochaine r\u00e9union de l'Assembl\u00e9e environnemental des Nations unies qui aura lieu d\u00e9but mars \u00e0 Nairobi et l\u00e0 univers et l'organe qui a le pouvoir de lancer une n\u00e9gociation formelle international ce qu'on sent, c'est parce qu'il y a encore de l'une opposition tr\u00e8s formelle d'un certain nombre de pays, il est peu probable qu'on aie la cr\u00e9ation d'un mandat pour n\u00e9gocier ce trait\u00e9 international qui, \u00e9lu en mars, mais on est en train de penser \u00e0 quelles sont les parts qu'il faut prendre aujourd'hui pour avancer le plus possible et, pour commencer \u00e0 faire le travail qui va nous permettre d'arriver \u00e0 cette convention internationale. \r\nPlus optimiste, il faut normalement entre un et 10 ans pour n\u00e9gocier une nouvelle convention internationale celle -l\u00e0, elle va \u00eatre un petit peu compliqu\u00e9 : il faut un petit peu temps au mandat en \u00e9tant tr\u00e8s optimiste, on tape sur une convention qui serait finalis\u00e9 d'ici 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:06) [91%] :\r\nOu plut\u00f4t, parce que derri\u00e8re il y a des tels enjeux et en plus derri\u00e8re les industriels, ils vont pas vous regardez juste faire votre convention tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:15) [94%] :\r\nJuste pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, hier ou avant- hier, il y a justement, je crois, une centaine de soci\u00e9t\u00e9s dans le monde qui ont lanc\u00e9 une initiative donc c'est des soci\u00e9t\u00e9s qui s'\u00e9tale sur tout le cycle de vie du plastique depuis les p\u00e9troliers jusqu'aux utilisateurs finaux, les Nestl\u00e9 Procter and Gamble, ils ont lanc\u00e9 une initiative \u00e0 hauteur de1,5 milliard de dollars, en tout cas, c'est ce qui promettent pour traiter le probl\u00e8me du plastique, alors quand on regarde ce qu'il vise, c'est effectivement pour d\u00e9velopper les syst\u00e8mes de gestion des d\u00e9chets pour d\u00e9velopper les technologies de meilleurs incin\u00e9ration mais \u00e9videmment derri\u00e8re \u00e7a il y a l'id\u00e9e que \u00e7a veut dire qu'on va pouvoir continuer \u00e0 produire de plus en plus qu'on va pouvoir continuer \u00e0 Aix \u00e0 extraire de plus en plus de gaz de schiste et produire de plus en plus de plastique, oui, ils vont faire tout ce qu'ils peuvent pour \u00e9viter de mettre en place cet instrument. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:00) [87%] :\r\nOn sent l\u00e0 il y a une grande crise des plastiques avec ses milliards de tonnes qu'on retrouve dans l'environnement, etc, donc du coup il y a une prise de conscience, il y a des \u00e9l\u00e9ments juridiques qui pourraient permettent de faire changer les choses : est ce que, parmi les derniers \u00e9l\u00e9ments aussi actuelle hein qui qui se sont pass\u00e9s il y a eu cette fameuse interdiction volont\u00e9 d'interdire des de l'Union europ\u00e9enne, les 10 produits jetables qu'on retrouve dans les oc\u00e9ans, donc les entre autres les touillette les coton-tige \u00e9tait Tera vous avez \u00e9t\u00e9 surpris s'soit \u00e0 accepter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:34) [94%] :\r\nSurpris, oui et non, nous on a on travaille aussi avec l'Union europ\u00e9enne ont fait parti de coalition d'ONG qui ont travaill\u00e9 sur ce texte, m\u00eame depuis plusieurs ann\u00e9es, donc on n'\u00e9tait pas vraiment surpris de savoir qu'il avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 parce qu'on a suivi tous les \u00e9l\u00e9ments du processus, on a essay\u00e9 de l'influencer pour le le plus ambitieux possible par contre une chose qui est surprenante, c'est la vitesse \u00e0 laquelle la prise de conscience se traduit en actes juridique au niveau international, moi je fais du droit international depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, j'ai jamais vu un processus qui allait aussi vite que \u00e7a, alors \u00e7a peut para\u00eetre un peu bizarre qu'on a vu les \u00e9chelles de temps dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais \u00e7a va pas vraiment tr\u00e8s vite, mais il faut voir qu'il a certains trait\u00e9s internationaux qui ont \u00e9t\u00e9 en gestation pendant 20, 25, 30 ans et qui sont toujours pas adopt\u00e9 ou qui sont toujours pas finalis\u00e9 ou qui sont toujours pas en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:20) [91%] :\r\nL\u00e0, c'est quand m\u00eame un pas majeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:21) [95%] :\r\nOui, l\u00e0, on voit une une prise de conscience qui va \u00e0 une vitesse incroyable, on voit que cette prise de conscience se traduit par une volont\u00e9 politique tr\u00e8s forte, c'est la chose qui me rend optimiste et qui me fait croire que c'est possible, m\u00eame si \u00e7a a l'air vraiment presque na\u00eff dans son niveau d'ambition, c'est parce que je vois l'ampleur de la prise de conscience et la vitesse \u00e0 laquelle cette prise de conscience se r\u00e9pand dans la soci\u00e9t\u00e9, dans les milieux des d\u00e9cisionnaires dans laquelle \u00e7a se traduit en acte juridique contraignant, \u00e7a donne de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:04) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a l'air d'\u00eatre un morceau de jouer sont des ailes je ramasser aussi c'est quoi une piste fait m\u00e9dical qui contient du de l'eau sal\u00e9e, je pense qu'on retrouve sur la plage, c'est encore un bouchon, il y a des bouchons de toutes les couleurs, j'ai peut-\u00eatre les ramener. \r\nJe sais pas ce que c'est assez c'est un face \u00e0 un monde, c'est un monde juste sur une mini- gr\u00e8ve qui fait 5 m\u00e8tres sur 2 sur le quai Wilson de Gen\u00e8ve, un petit bout de tuyau de tuyaux, on va dire bleu, je pense \u00e0 un duo peut-\u00eatre pour une gaine de dans le b\u00e2timent, cela tient une et un autre briquet, il a tenu, je pensais pas faire autant de plastique l'. \r\nTiens une t\u00e9tine d'enfants. \r\nUn couvert un morceau de parents plastique une t\u00e9tine un autre couvert de briquets 3. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:22) [95%] :\r\nPlusieurs petits bouchons du polystyr\u00e8ne, un bout de tuyau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:31) [95%] :\r\nC'est des macros Plastics et ce n'est que la pointe de l'iceberg. \r\nIl y a un signe qui viennent nous voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:40) [84%] :\r\nC'est une pollution \u00e0 part ici sur cette petite plage qui est en g\u00e9n\u00e9ral un visite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:44) [80%] :\r\nVoil\u00e0 que vive la c'est la pointe de l'iceberg. \r\nCette visite impressionnante \u00e7a c'est d\u00e9gueulasse Pfeiffer, bon, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ce qu'il y a dans cette mar\u00e9e de de d\u00e9chets flottants de plastique flottant dans le fait en pacifique heureusement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:05) [90%] :\r\nVous aussi vous \u00eates inquiet pour l'eau de nos lacs, dites -le -nous au 0 58 236 236 0 vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'agir en participant au nettoyage et en ramassant les d\u00e9chets qui flotte, votre t\u00e9moignage nous int\u00e9resse au 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marty Laurence Dif\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane du faux C\u00e9cile Gu\u00e9rin et Bruno S\u00e9ribat demain, nous nous glisseront au coeur de la fili\u00e8re du recyclage du PET, en Suisse et nous rencontrerons ceux qui mettent sur le march\u00e9, les milliers de bouteilles que l'on retrouve dans nos oc\u00e9ans, ceux -l\u00e0 m\u00eames qui pense que l'industrie saura trouver les r\u00e9ponses \u00e0 la crise du plastique et dans les pays o\u00f9 on pense qu'il y aura absolument pas de syst\u00e8me de collecte, on travaille en recherche et d\u00e9veloppement sur une bouteille qui soient biod\u00e9gradables dans les oc\u00e9ans pour \u00e9viter que que la bouteille il faut croyez \u00e0 une bouteille qui pourrait regarder de l'eau et qui soient biod\u00e9gradables dans les oc\u00e9ans, vous y croyez, technologiquement parlant, vous y croyez oublie technologiquement parlant, on y croire, donc on est en-de\u00e7\u00e0 de recherche et d\u00e9veloppement sur la bouteille, le Label et le bouchon, vie et mort d'une bouteille en PET, ce sera demain dans vacarme \u00e0 \u00e9couter d\u00e8s 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T12:46:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2825BA2C-1DDB-4683-9437-A9EC38C106D1", "internalArchiveId": "2825BA2C-1DDB-4683-9437-A9EC38C106D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La maquequette : Damien Studer pr\u00e9sente de la \"litt\u00e9rastreet\"", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 237, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190041", "imageURL": "http://www.rts.ch/10112031.image", "alternativeTitle": ["La maquequette", "La maquequette / EALG_2019-02-11T08:40:00_la-maquequette", "La maquequette / EALG_2019-02-11T08:40:00_la-maquequette"], "variantIds": ["ece-10190055", "ece-10190041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T08:14:16Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nCette manne, on attend donc sur la 3 on va faire une 1\u00e8re fois ah le site, on peut faire une fois mis la pression, mais on peut pas faire 1000 fois une premi\u00e8res impressions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [79%] :\r\nEn milieu de semaine, aux mains des petites annonces dans le journal parce qu'on a besoin de main d'oeuvre \u00e0 la 3 et on re\u00e7oit aujourd'hui un r\u00e9pondant \u00e0 ces petits Damien Studer qui ne pr\u00e9sente une maquette, la famille embrasser Laurent premi\u00e8res fois que l'autre radio se contente, c'est, c'est c'est lourd ah oui pardon tendresse, donc l'autre radio si je suis peut-\u00eatre braquage avait 14 ans, du coup, j'ai une radio mais j'avais jamais me fait \u00e7a c'est \u00e0 il y a 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [73%] :\r\nParler de litt\u00e9rature aujourd'hui en donc ce qui vient, comme on dit homme qu'il est \u00e0 moiti\u00e9 hors de la structure, donc l\u00e0 vous verrez les allez je vous pr\u00e9senter de la litt\u00e9raire Street d'alarme \u00e0 quelques parfois munis d'Arzak \u00e9tait m\u00eame pas on est l\u00e0, on va lire, voil\u00e0, voil\u00e0 un autre la Street c'est pas genre Lise Armand a \u00e9t\u00e9 toujours c'est pas les genres, les livres, ils utilisent les pages pour faire des tons Arthur parlant nonobstant cette v\u00e9ritable m\u00e9prisant sujet j'ai d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent vous faire part de mes coups de coeur litt\u00e9raire, la famille croit pas, moi, je n'ai pas des raves techno alors pour le 1er vol et j'ai choisi de parler de l'Alchimiste de Paulo Coelho char aux fr\u00e8res et les cr\u00e9dits d'\u00c9tat et justement dans la chimie Gateway cherche comment on transforme le plomb en emploi et et on Drive genre vient de la vall\u00e9e de entre du genre, d'apr\u00e8s lui apprend quoi franchement, moi j'ai kiff\u00e9 en parce que d\u00e9j\u00e0 ce qui peut transformer le plomb en or que dire qui peut transformer les fleurs rouges et surtout moi j'\u00e9crivais en parce que les plaintes disquettes soient genre que des phrases qui peut dire \u00e0 des et c'est s\u00fbr tu Kate AKP Jean, personne ne peut fuir son coeur, c'est pourquoi il vaut mieux \u00e9couter ce qu'il dit sur elle, a -t-on qu'dit de me donner ton num\u00e9ro, je te jure, je l'entends l\u00e0 j'entends donne ton num\u00e9ro jour apr\u00e8s la 2\u00e8me, fr\u00e8re, j'ai choisi de m'arr\u00eater sur une BD de joie parce que les PDC lourd un vrai du Chili et si t'as pas compris, a quand m\u00eame les images du roi s'selon elle \u00e0 la dans 6\u00e8me 2\u00e8me tour, je veux dire Jean Le Titeuf de Nadia d\u00e9bat et de pour juste et moi nous disent rentrez des courses de naissance jouera donc j'ai peur, franchement la fermeture et Brendan Vienne, \u00e7a parle de situer pas gentil avec les arts fr\u00e8res les arbres, votent, mettent mal -toi et sois plus respirer, apr\u00e8s on a non, belle m\u00e9taphore de comme on traite l'environnement encourageant le traite comme une tout comme j'aurais la nous a balanc\u00e9 non alors qu'on voudrait la nature, c'est le cerveau de l'op\u00e9ration doit donc maintenant dans la station de recyclage ou alors de p\u00e9tards avec du PET sont il la famille pour conclure, j'ai parl\u00e9 d'une s\u00e9rie de livres que si t'as pas lu, c'est s\u00fbr que si vous allez en enfer manger desservent la crise pour l'\u00e9ternit\u00e9 les familles scell\u00e9 \u00e0 Ris Potter aspect l\u00e9gal non mais c'est lourd, voil\u00e0 c'est le seul apport critique que je peux faire sur ce livre dinguerie fr\u00e8re franchement ce qui avait des \u00e9toiles \u00e0 Metz je mettrai toute forme 5 je me sentis \u00e0 12 \u00e9toiles d'\u00e9cluser 3 cl\u00f4ture, je veux dire, voil\u00e0 l'\u00e9tat Street la lecture en mars \u00e0 la semaine prochaine pour les \u00e9pisodes suivants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [71%] :\r\nEt au-del\u00e0 de \u00e7a, tous ceux qui trouvent ce monsieur, ce que je peux mettre en vente, donc ne pas acheter prise je de Fabius et c'est, c'est aussi l'internat 4 la fin au r\u00eave de ce que se situe propose toujours de de 30 milliards d'accord parce qu'il faut toujours donc oui \u00e7a fait quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s grande famille de gros Damien dans cette maquette du monde un boycott, on ne nous sommes le 12 ans il y a quand m\u00eame une grande grande litt\u00e9rature ben fr\u00e8re moi je mets en bouche, moi je suis un jour la Chambre des champions : OK, je m'en bouche du kif continue, ce qui veut pas battu jette ben \u00e9coute Damien contrat appellera. \r\nC'est \u00e7a, \u00e0 quelques toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T07:51:01Z", "program": {"href": "/programs/3248EAD5-D659-45B6-A705-2175AEEB141A", "id": "3248EAD5-D659-45B6-A705-2175AEEB141A", "name": "La maquequette"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD82B4EA-F15C-433D-AEC8-08906E94FD46", "internalArchiveId": "DD82B4EA-F15C-433D-AEC8-08906E94FD46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 11.02.2019", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172213", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-02-11T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-02-11T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-10172218", "ece-10172213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T11:14:41Z", "webPublicationDate": "2019-02-11T16:22:02Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D939AC36-D3FC-43E1-AB8F-4216AA73F4DF", "internalArchiveId": "D939AC36-D3FC-43E1-AB8F-4216AA73F4DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien ", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172214", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-02-11T15:26:50_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-02-11T15:26:50_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10172215", "ece-10172214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-18T11:14:42Z", "webPublicationDate": "2019-02-11T15:46:45Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D96DB62E-7B3C-4EB2-BF31-8054219F698C", "internalArchiveId": "D96DB62E-7B3C-4EB2-BF31-8054219F698C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande: Michel, 84 ans, Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Suivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 800, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172539", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Michel, 84 ans, Gen\u00e8ve / ALA_2019-02-11T15:24:40_humans-of-suisse-romande-michel-84-ans-g", "A l'abordage du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["Suivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10172539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T09:52:52Z", "webPublicationDate": "2019-02-11T15:32:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96179077-7C7B-4E44-B37F-E5086E7377B0", "internalArchiveId": "96179077-7C7B-4E44-B37F-E5086E7377B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: on les appelait les nomades des mers", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Les Bajaus vivent en Asie le long des c\u00f4tes indon\u00e9siennes, malaysiennes, philippines et du petit Etat de Brunei. Il s'agit d'un peuple de voyageurs qui a fait de la mer sa raison d'\u00eatre. A bord de leur bateau, parfois une simple pirogue, ils vont et viennent au gr\u00e9 des courants marins et de la pr\u00e9sence du poisson. Mais les Bajaus sont de plus en plus souvent pouss\u00e9s \u00e0 la s\u00e9dentarisation par des r\u00e9gimes qui voient d'un mauvais oeil un peuple sans adresse fixe. Sur la partie malaisienne de l'\u00eele de Born\u00e9o, les Bajaus repr\u00e9sentent 13% de la population. Sous la pression des autorit\u00e9s, ils ont troqu\u00e9 leur mode de vie nomade contre des villages sur pilotis, construits \u00e0 proximit\u00e9 de la c\u00f4te, o\u00f9 d\u00e9sormais ils demeurent le plus clair de l'ann\u00e9e. Coup\u00e9s de leur mode de vie ancestral et rejet\u00e9s par les citadins, les Bajau peinent \u00e0 trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9 moderne.\r\nReportage: Marion Touboul \r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut", "durationSec": 2262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172536", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: on les appelait les nomades des mers / ALA_2019-02-11T15:10:30_point-de-fuite-on-les-appelait-les-nomad", "A l'abordage du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["Les Bajaus vivent en Asie le long des c\u00f4tes indon\u00e9siennes, malaysiennes, philippines et du petit Etat de Brunei. Il s\u02b9agit d\u02b9un peuple de voyageurs qui a fait de la mer sa raison d\u02b9\u00eatre. A bord de leur bateau, parfois une simple pirogue, ils vont et viennent au gr\u00e9 des courants marins et de la pr\u00e9sence du poisson. Mais les Bajaus sont de plus en plus souvent pouss\u00e9s \u00e0 la s\u00e9dentarisation par des r\u00e9gimes qui voient d\u02b9un mauvais oeil un peuple sans adresse fixe. Sur la partie malaisienne de l\u02b9\u00eele de Born\u00e9o, les Bajaus repr\u00e9sentent 13% de la population. Sous la pression des autorit\u00e9s, ils ont troqu\u00e9 leur mode de vie nomade contre des villages sur pilotis, construits \u00e0 proximit\u00e9 de la c\u00f4te, o\u00f9 d\u00e9sormais ils demeurent le plus clair de l\u02b9ann\u00e9e. Coup\u00e9s de leur mode de vie ancestral et rejet\u00e9s par les citadins, les Bajau peinent \u00e0 trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9 moderne.\nReportage: Marion Touboul \nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-10172536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T09:52:51Z", "webPublicationDate": "2019-02-11T15:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F1BA473-69EA-41FD-B7D6-06B925080951", "internalArchiveId": "6F1BA473-69EA-41FD-B7D6-06B925080951", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mon Papa (roi de l'Olympe), ou les tr\u00e9pidantes aventures d'Herm\u00e8s", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "La mythologie grecque, son monde des origines, sa beaut\u00e9 foisonnante: Murielle Szac a publi\u00e9 plusieurs ouvrages qui mettent cette mythologie en feuilleton, des feuilletons destin\u00e9s avant tout aux enfants, et qui rencontrent un tr\u00e8s grand succ\u00e8s. Au Petit Th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 Lausanne, jusqu'au 24 f\u00e9vrier 2019, on peut se r\u00e9galer d'une version propos\u00e9e par la compagnie Ruya connection: ce sont les tr\u00e9pidantes aventures d'Herm\u00e8s, et toute sa g\u00e9n\u00e9alogie.", "durationSec": 381, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172402", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["th\u00e9\u00e2tre pour enfants", "mythologie"], "alternativeTitle": ["Mon Papa (roi de l\u02b9Olympe), ou les tr\u00e9pidantes aventures d\u02b9Herm\u00e8s / NTR_2019-02-11T12:06:00_mon-papa-roi-de-l-olympe-ou-les-trepidan", "Nectar du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["La mythologie grecque, son monde des origines, sa beaut\u00e9 foisonnante: Murielle Szac a publi\u00e9 plusieurs ouvrages qui mettent cette mythologie en feuilleton, des feuilletons destin\u00e9s avant tout aux enfants, et qui rencontrent un tr\u00e8s grand succ\u00e8s.\nAu Petit Th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 Lausanne, jusqu\u02b9au 24 f\u00e9vrier 2019, on peut se r\u00e9galer d\u02b9une version propos\u00e9e par la compagnie Ruya connection: ce sont les tr\u00e9pidantes aventures d\u02b9Herm\u00e8s, et toute sa g\u00e9n\u00e9alogie. \n\nMureille Szac est au micro d\u02b9Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-10172402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:02:06Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va se pencher tout de suite sur la mythologie grecque son monde des origines sa beaut\u00e9 foisonnante Murielle Zac a publi\u00e9 plusieurs ouvrages qui mettent cette mythologie en feuilleton des feuilletons destin\u00e9s avant tout aux enfants et qui rencontrent un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, pourquoi, parce que, selon elle, ont rencontr\u00e9 \u00e0 travers ces mythes toutes les questions existentielles de l'humanit\u00e9 et que les enfants comme les adultes d'ailleurs en sont tr\u00e8s friands au Petit Th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne jusqu'au 24 f\u00e9vrier on peut se r\u00e9galer d'une version propos\u00e9e par la compagnie \u00e0 connection, ce sont les tr\u00e9pidantes aventures d'Herm\u00e8s, en voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [86%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 charm\u00e9 par par la reine des vaches apr\u00e8s avoir go\u00fbt\u00e9 \u00e0 son lait sucr\u00e9 grimper sur son dos confortable caresser sa robe fra\u00eeche Herm\u00e8s finit par se prendre d'amour pour elle, l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [82%] :\r\nJ'aime cette vache \u00e0 qui est cette vache \u00e0 moi, c'est ma il me vient une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [87%] :\r\nCar il lui vient une id\u00e9e, il ne veut plus se s\u00e9parer de la reine ruminants et d\u00e9cide de l'emmener elle et tout son troupeau avec lui quelqu'un semble prendre grand soin de ce troupeau aussi propre et s'illustrer quelqu'un de grand et peut-\u00eatre m\u00eame de 2 redoutables mais Herm\u00e8s, tout \u00e0 sa bonne id\u00e9e pr\u00e9f\u00e8rent ne pas se soucier de ce que ce quelqu'un dirait si le retrouver \u00e0 son retour un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [93%] :\r\nTr\u00e8s vite, Herm\u00e8s, c'est celui qui commence, votre trilogie qui va bient\u00f4t s'enrichir d'un 4\u00e8me volet si j'ai bien compris Murielle Zac, pourquoi commencer par Herm\u00e8s parce qu'en fait c'est un personnage qui arrive assez tard dans l'histoire de la mythologie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [88%] :\r\nEt il choisit Herm\u00e8s parce que je trouve que c'est celui qui est le plus proche de mes Lecteurs au d\u00e9part, il est curieux comme les enfants le sont, ils se posent des questions sans arr\u00eat et et en plus, a une essentiellement fabuleuse \u00e0 peine et se met \u00e0 marcher, \u00e0 parler, \u00e0 courir va vol\u00e9 des vaches, celle de son fr\u00e8re, enfin c'est quand m\u00eame magique, donc j'avais envie d'un fil conducteur parce que mon personnage dans chacun des feuilletons, c'est le fil conducteur, voil\u00e0 et puis dans les dieux c'est certainement celui qui a le plus de 2 possibilit\u00e9s parce qu'il est pr\u00e9sent dans beaucoup d'histoires, il est messager des dieux, donc il se m\u00eale de tout, il s'occupe de tout, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour l'identification en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [90%] :\r\nLes difficult\u00e9s, j'imagine, c'est comme dans une une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 par exemple ces de suffisamment caract\u00e9ris\u00e9s chaque personnage pour qu'on se souvienne qui est qui, quels sont ses Liens avec toute cette n\u00e9buleuse de la mythologie grecque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a, \u00e7a a super bien march\u00e9 parce qu'en fait, moi, je leur mets des caract\u00e8res qui sont aussi comment moi je vois tous les dieux de l'Olympe, mais aussi l'h\u00e9ros mais aussi les monstres et imm\u00e9diatement, j'ai l'impression, c'est quelque chose qui marche Ath\u00e9na, la d\u00e9esse de la sagesse, j'aurais pu choisir de parler plut\u00f4t de la guerre, mais c'est la d\u00e9esse de la sagesse et puis c'est la grande soeur, la complicit\u00e9 entre Art\u00e9mis Herm\u00e8s voil\u00e0, toutes ces choses -l\u00e0, \u00e7a l'est en tout cas les Lecteurs mais ils retiennent tellement vous savez qu'ils savent mieux que moi, souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [93%] :\r\nVous avez pris des libert\u00e9s par rapport \u00e0 la mythologie orthodoxe oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [91%] :\r\nEt d'autant plus que il y a en fait de mythologie orthodoxe justement au d\u00e9but quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler l\u00e0- dessus, j'\u00e9tais inqui\u00e8te plus au sud, il doit y avoir quelque chose comme les tables de la loi, quelque chose a pas transgresser et en fait, bien s\u00fbr que non, je me suis aper\u00e7u que toute personne, tout \u00e9crivain qui a travaill\u00e9 sur la mythologie a rajout\u00e9 des choses \u00e0 modifier des choses, a fait sa propre mythologie et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque quand c'\u00e9tait raconter \u00e0 l'Oral, il y avait plein de versions possibles, donc \u00e7a m'a lib\u00e9r\u00e9, \u00e7a m'a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de choisir la version qui m'int\u00e9ressait le mieux et aussi d'inventer des choses bien entendu et j'ai eu besoin d'inventer plus pour les raisons a de narration de rythme, le fait que ce soit d\u00e9coup\u00e9e en feuilleton en fait \u00e0 chaque fin d'\u00e9pisode il y a un suspense une question \u00e0 suivre pour que mon personnage soit pr\u00e9sente dans toutes les histoires que je vous raconter, y compris celle o\u00f9 en r\u00e9alit\u00e9 il n'\u00e9tait pas, j'ai eu du beau, recours \u00e0 des petites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [81%] :\r\n2 des arrangements qui sera largement voil\u00e0 \u00e9tait tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [90%] :\r\nDonc les nourrices, par exemple dans le feuilleton d'Herm\u00e8s qu'on voit tr\u00e8s bien dans mon papa, roi de l'Olympe, les trois nourrissent, on va dire que j'ai un tout petit peu tirer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [90%] :\r\nEst ce que vous pensez que le fait que ce soit des histoires tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s ancienne, \u00e7a exerce un charme particulier sur les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [92%] :\r\nOui, ce qu'ils en ont conscience aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [90%] :\r\nJe pense que ce qui les rassure, c'est quand on leur dit tu vois dans toutes ces histoires, \u00e7a pose des questions que tu te poses, toi aujourd'hui, et des gens avant toi toute se les poser, donc tu as raison de les poser, donc le fait que \u00e7a Vienne de loin, \u00e7a les rassure mais apr\u00e8s mes Lecteurs que je croise beaucoup quand m\u00eame depuis toutes ces ann\u00e9es, je vois bien qu'ils n'ont pas un rapport \u00e0 quelque chose d'anciens, il y a une telle modernit\u00e9 dans les probl\u00e9matiques qui sont port\u00e9es par la famille des dieux et h\u00e9ros entre tous ceux qui cherchent leur p\u00e8re se conna\u00eet probl\u00e8mes avec leur belle-m\u00e8re, enfin etc donc, en fait, ils les voient pas non plus comme des vieilles choses du pass\u00e9, donc il y a les 2, il y a cette r\u00e9assurance que \u00e7a fait longtemps qu'on raconte ses histoires et, donc, mais si \u00e7a questionne la vie, la mort, l'amour, le bien, le mal, donc les questions que je me pose : mon enfant, aujourd'hui j'ai raison, puisque d'autres les poser \u00e0 vous et en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps je crois que pour eux c'est terriblement moderne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [87%] :\r\nLes actes qu'est -ce que \u00e7a ajoute \u00e0 votre avis, d'\u00eatre mont\u00e9 sur une sc\u00e8ne dans cette histoire, votre histoire, votre texte sur Herm\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:30) [89%] :\r\nJ'aime beaucoup l'id\u00e9e que j'offre une mati\u00e8re \u00e0 des cr\u00e9ateurs qui ont seul approprient et en font quelque chose avec leur forme d'expression qui n'est pas la mienne, alors il y a des des choses, bon moi dans mes livres, on a des images symboliques, \u00e7a veut dire que les enfants, les Lecteurs se font leur repr\u00e9sentation dans leur t\u00eate, l\u00e0 on est sur sc\u00e8ne, et donc il faut repr\u00e9senter, donc il y a un pari que je trouve particuli\u00e8rement r\u00e9ussi avec la compagnie voil\u00e0 Connection, c'est-\u00e0-dire comment va comment vous raconter la naissance du monde d\u00e8s la naissance, comment on comment Gaillard Yoann hausse cr\u00e9\u00e9 le monde, l\u00e0 on vient de le voir sur une sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, donc je trouve qu'il y a quelque chose de diff\u00e9rent et c'est assez magique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [85%] :\r\nMuriel Zac auteur rencontr\u00e9 dans les coulisses du Petit Th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la compagnie connection offre jusqu'au 24 f\u00e9vrier mon papa, roi de l'Olympe pour tout public d\u00e8s 6 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T11:30:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Szac, Murielle", "role": "\u00e9crivain, journaliste, \u00e9ditrice et r\u00e9alisatrice de documentaires fran\u00e7aise., \u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6398064D-CDBE-4EBA-B752-3432DC87A880", "internalArchiveId": "6398064D-CDBE-4EBA-B752-3432DC87A880", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Beaut\u00e9 peut-elle sauver le monde?", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Il se dit \"obs\u00e9d\u00e9 par la beaut\u00e9\". Le Fran\u00e7ais Yann Arthus-Bertrand pr\u00e9sente jusqu'au 31 mars 2019 \u00e0 la Fondation Opale de Lens \"Legacy\", une vaste r\u00e9trospective de son travail photographique et cin\u00e9matographique. L'auteur de \"La Terre vue du ciel\" et de \"Home\" y d\u00e9voile de grands tirages de ses plus beaux clich\u00e9s, entre vues a\u00e9riennes spectaculaires, animaux sublim\u00e9s et portraits sensibles d'anonymes. Celui qui a longtemps contempl\u00e9 la nature de haut pour en r\u00e9v\u00e9ler les beaut\u00e9s m\u00e8ne aujourd'hui son combat sur le terrain de l'humain et des relations entre les \u00eatres. Le Romand Julien Perrot, lui, a toujours eu \u00e0 coeur de montrer les beaut\u00e9s de la nature pour la faire aimer. Le fondateur de La Salamandre offre une grande place dans ses publications \u00e0 l'illustration sur le terrain, au croquis, \u00e0 l'aquarelle ou au fusain, fort de l'id\u00e9e que le regard des artistes permet de r\u00e9v\u00e9ler au mieux l'essence de la vie naturelle. A l'heure o\u00f9 la pr\u00e9occupation climatique se r\u00e9pand dans les rues du monde entier, que peut encore une image? La beaut\u00e9 de la nature, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les artistes, a-t-elle un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le combat qui vient? Regards crois\u00e9s.", "durationSec": 1634, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172403", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["exposition d'art", "\u00e9cologie", "photographie"], "alternativeTitle": ["La Beaut\u00e9 peut-elle sauver le monde? / NTR_2019-02-11T12:06:00_la-beaute-peut-elle-sauver-le-monde", "Nectar du 11.02.2019"], "alternativeSummary": ["Il se dit \"obs\u00e9d\u00e9 par la beaut\u00e9\". Le Fran\u00e7ais Yann Arthus-Bertrand pr\u00e9sente jusqu'au 31 mars 2019 \u00e0 la Fondation Opale de Lens \"Legacy\", une vaste r\u00e9trospective de son travail photographique et cin\u00e9matographique. L'auteur de \"La Terre vue du ciel\" et de \"Home\" y d\u00e9voile de grands tirages de ses plus beaux clich\u00e9s, entre vues a\u00e9riennes spectaculaires, animaux sublim\u00e9s et portraits sensibles d'anonymes. Celui qui a longtemps contempl\u00e9 la nature de haut pour en r\u00e9v\u00e9ler les beaut\u00e9s m\u00e8ne aujourd'hui son combat sur le terrain de l'humain et des relations entre les \u00eatres. \nLe Romand Julien Perrot, lui, a toujours eu \u00e0 c\u0153ur de montrer les beaut\u00e9s de la nature pour la faire aimer. Le fondateur de La Salamandre offre une grande place dans ses publications \u00e0 l'illustration sur le terrain, au croquis, \u00e0 l'aquarelle ou au fusain, fort de l'id\u00e9e que le regard des artistes permet de r\u00e9v\u00e9ler au mieux l'essence de la vie naturelle. \nA l'heure o\u00f9 la pr\u00e9occupation climatique se r\u00e9pand dans les rues du monde entier, que peut encore une image? La beaut\u00e9 de la nature, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les artistes, a-t-elle un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le combat qui vient? Regards crois\u00e9s. \n\nUne th\u00e9matique propos\u00e9e par Nicolas Julliard."], "variantIds": ["ece-10172403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:04:40Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa beaut\u00e9 peut -elle sauver le monde, c'est la question qui vous est venu Nicolas Julliard en d\u00e9couvrant l'Exposition consacr\u00e9e au travail de Yann Arthus-Bertrand \u00e0 voir en ce moment \u00e0 la Fondation Opale \u00e0 Lens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nUne magnifique Exposition baptis\u00e9e l\u00e8gue si l'h\u00e9ritage en fran\u00e7ais un titre \u00e0 prendre de 2 fa\u00e7ons : l'h\u00e9ritage d'une vie de photographe d'abord de cin\u00e9astes de militants \u00e9cologistes, on y d\u00e9couvre de grands tirages de diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de Yann Arthus-Bertrand de ses premi\u00e8res photos animali\u00e8res au Kenya jusqu'\u00e0 ces portraits les plus r\u00e9cents, en passant par les c\u00e9l\u00e9brissimes photographies de la Terre vue du ciel, ce corpus qui est devenu depuis sa parution en 1999, le livre illustr\u00e9 le plus vendu du monde figurez -vous plus de 4 millions d'exemplaires \u00e0 se joindre et puis l'autre sens du mot h\u00e9ritage, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre le contenu de ces clich\u00e9s de ses films, c'est-\u00e0-dire ce que l'humain laisse de la nature, aux g\u00e9n\u00e9rations futures et l\u00e0, le bilan est tout de suite moins glorieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [93%] :\r\nMais difficile de visiter une Exposition comme celle -l\u00e0 sans se dire qu'elle tombe \u00e0 pic, hein, au moment o\u00f9 l'\u00e9cologie devient un sujet de d\u00e9bat majeur dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [92%] :\r\nOn l'a constat\u00e9 la question \u00e9cologique est au centre des mobilisations qu'on a connu ces derni\u00e8res semaines, y compris en Suisse romande, mais vous aurez remarqu\u00e9 Isabelle qu'on parle essentiellement de climat dans ces mouvements de r\u00e9chauffement de gaz \u00e0 effet de serre alors bien s\u00fbr c'est le sympt\u00f4me le plus anxiog\u00e8ne, peut-\u00eatre de notre emballement industriel mais en m\u00eame temps \u00e7a quelque chose d'abstrait, de parler de degr\u00e9 d'\u00e9mission carbone de sc\u00e9narios plus ou moins \u00e0 plus ou moins long terme, une autre fa\u00e7on de sensibiliser les gens \u00e0 l'importance du combat \u00e9cologiste, c'est aussi de remettre la nature au centre des d\u00e9bats et dans cette perspective, h\u00e9 bien, les artistes ont aussi des choses \u00e0 nous dire et la beaut\u00e9 de la nature quand on la r\u00e9v\u00e8le quand on la magnifie par l'objectif photographique ou par le dessin, cette beaut\u00e9 a peut-\u00eatre un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer dans la transformation du mentalit\u00e9, c'est dans cet esprit que j'ai voulu interroger ceux qui s'emploient \u00e0 nous montrer la nature \u00e0 travers le regard artistique Yann Arthus-Bertrand pour commencer et puis ensuite, Julien Perrot, le fondateur de La Salamandre, le magazine des curieux de nature, qui publie ce mois -ci son 200 50\u00e8me num\u00e9ro accorde une grande importance \u00e0 l'image, la photographie bien s\u00fbr mais aussi et surtout le dessin le croquis de nature et on verra quel r\u00f4le il accorde \u00e0 cette d\u00e9marche artistique aujourd'hui mais d'abord on se rend \u00e0 Lens pour y rencontrer Yann Arthus-Bertrand, qui se d\u00e9clare d'embl\u00e9e obs\u00e9d\u00e9 par la beaut\u00e9 alors la beaut\u00e9, c'est quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [86%] :\r\nLa beaut\u00e9, c'est m'\u00e9voque tout ce qui est autour de moi, quand on regarde plus ce matin, j'\u00e9tais sur la route, j'aurais arrivais ici m\u00eame et qu'est ce que c'est l'\u00eatre aussi en regard, je suis quelqu'un qui est un peu obs\u00e9d\u00e9 par la beaut\u00e9 peut-\u00eatre que ma culture naturaliste de de me promener d'avoir v\u00e9cu au Kenya, cette pi\u00e8ce de beaut\u00e9 \u00e9vidente, c'est plus de beaut\u00e9s naturelles, je suis toujours un petit peu, il y a pas tr\u00e8s longtemps, j'\u00e9tais dans un visiter un mus\u00e9e d'art contemporain Lacoste l\u00e0 dans le Lub\u00e9ron, il y a plein d'Oeuvres contemporaines au milieu de la for\u00eat, je me disais mais ses Oeuvres, elle ne elle ne vont pas l\u00e0 quoi allez un arbre, c'est tellement beau cette \u00e7a \u00e9crase tout quoi, c'\u00e9tait un grand ch\u00eane dans un Champ pour moi est une beaut\u00e9 tellement forte et cette boutique, on ne regarde plus, on ne la voit plus un cheval qui court O'Galop dans un Champ, un arc-en-ciel des nuages plus envie dans la montagne, ici, la beaut\u00e9, la autour de toi et on ne la regarde plus, on est dans une fondation qui est mont\u00e9 des Oeuvres contemporaines et souvent j'ai alors \u00e7a m'int\u00e9resse bien s\u00fbr que je regarde, je suis acad\u00e9micien aux Beaux-Arts et plein d'artistes contemporains et souvent, je veux dire que je ne je dis tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je ne comprends pas \u00e0 quoi j'ai j'ai j'pense que la beaut\u00e9 m'attire le dans le jeu, quand on a des photographes en insultant \u00e0 cette recherche de m\u00eame de pollution, on essaie de faire bon qu'on essaye de faire, esth\u00e9tique, donc la beaut\u00e9 \u00e9tant inscrit dans nos t\u00eates et envahi, j'aime pas faire moche quoi la beaut\u00e9 fait vraiment partie int\u00e9grante de ma vie, en tout cas la beaut\u00e9 qui nous entourent et d'\u00eatre photographe, c'est d'essayer de trouver cette beaut\u00e9 o\u00f9 les autres ne la voit pas quelque part, peut-\u00eatre, enfin je ne sais pas si nous ne changeons pas de mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [88%] :\r\nLe p\u00e9trole liquide risque -t-il de ne manquer qui pouvons extraire un p\u00e9trole m\u00e9lang\u00e9 au sable bitumineux du Canada. \r\nPlus gros camions du monde des places, le sable par milliers de tonnes on brasse on chauffe on d\u00e9cante on d\u00e9pense des millions de m\u00e8tres cubes d'eau pour s\u00e9parer le bitume du sable, la d\u00e9pense d'\u00e9nergie est colossale, mais la pollution catastrophique, rien ne semble plus urgent que de vider toutes les poches de soleil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [91%] :\r\nVous dites que vous n'arrivez pas \u00e0 faire moche Yann Arthus-Bertrand, je vais vous donner un exemple concret : dans le film Home vous filmez les sables bitumineux de l'Alberta, au Canada, qui est une abomination \u00e9cologique mais l'image est magnifique, comment vivez -vous avec cette contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [88%] :\r\nSi on c'est dr\u00f4le que vous dites \u00e7a parce qu'il y a pas tr\u00e8s longtemps, on a fait une vente aux ench\u00e8res pour ma fondation et j'ai vendu une photo comme la photo de sa b\u00eate imminent, j'ai \u00e9crit en gros sur la photo, c'est beau mais c'est de la merde, et c'est l'\u00e9crit vraiment tr\u00e8s gros et c'est vraiment pour moi, c'est un symbole, comme la pollution des peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, c'\u00e9tait quoi votre question, d'ailleurs, c'est d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [93%] :\r\nOui, comment, comment vivre avec cette contradiction entre une belle image et ce qu'elle veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [86%] :\r\nD'autres, vit aujourd'hui dans une contradiction totale en permanence tous les jours un veut changer la plan\u00e8te en continuant \u00e0 prendre l'avion, continuant bonjour de la viande pour nos bagnoles dans ses contradictions, c'est une contribution parmi d'autres, donc on vit dans des contradictions en ce moment terriblement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [87%] :\r\nEst ce que c'est de la beaut\u00e9 qui est n\u00e9 votre sens \u00e9cologique Yann Arthus-Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [88%] :\r\nJe ne sais pas, mais moi j'ai, j'\u00e9tais un gar\u00e7on des villes, il y a 20 ans, j'ai une histoire incroyable, c'est c'est tomb\u00e9 amoureux de la mer de mon meilleur ami et donc je suis parti vivre avec elle dans 10 ans, dans l'Allier, le dans la for\u00eat dans un vieux ch\u00e2teau beaucoup de dettes et qu'on a r\u00e9ussi, on a cr\u00e9\u00e9 une r\u00e9serve zoologique et cette vie que j'ai eue dans la pr\u00e8s des animaux pr\u00e8s de de la for\u00eat ou monter un cheval, \u00e7a va, j'ai d\u00e9couvert quelque chose dans lequel je me sentais bien, je suis quelqu'un qui se sent bien dans la nature, je me sens pas bien en ville en fin de compte, j'ai besoin de faire pipi dehors je vous Pusan marcher pieds nus sur la terre, c'est, c'est c'est ridicule ce que je dis mais c'est vraiment fort pour moi et des et des copains qui d\u00e9testent la campagne qui aime que le b\u00e9ton, moi je me sens bien \u00e0 la campagne et peut-\u00eatre que je ne sais pas si c'est la beaut\u00e9, une esp\u00e8ce de ressentiment profond que je fais partie de la nature, il y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 la nature pour le c\u00f4t\u00e9 l'homme que je fais partie compl\u00e8tement de me sent bien Bull nature m\u00eame si la ville, c'est aussi la nature parce que le b\u00e9ton, tout \u00e7a c'est \u00e7a vient de la nature, mais cette nature vierge \u00e0 cette nature en tout cas un touch\u00e9 ou du mois puis qu'est ce que c'est que la beaut\u00e9 il y a pas de c'est ce qui a laiss\u00e9 l'\u00e9motion quoi qu'est -ce que vous aimez et certainement qu'aujourd'hui la beaut\u00e9 la plus forte pour moi, c'est la beaut\u00e9 des paroles, on a fait ce film Human on fait ce film sur les femmes et je pense que cette beaut\u00e9 de ce que disent les gens, ce que vous qui vous transperce le coeur, c'est plus fort que tout, plus fort que la musique plus fort que je en tout cas moi, je suis capable de pleurer en \u00e9coutant quelqu'un et je suis, je, je, j'ai du mal \u00e0 pleurer devant une musique ou devant une peinture, m\u00eame si on peut amener l'\u00e9motion par compte, quelqu'un qui me dit quelque chose sur sa vie qui me touche va me faire pleurer, je pense que l'humain est certainement la chose sa plus belle si on veut parler d'beaut\u00e9 que qu'on a fait et et c'est pas moi, parce que c'est ce que les gens disent qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 capter et il n'a qu'\u00e0 voir ce petit film qu'on a fait sur des femmes ici en Valais, je vois l'\u00e9motion qu'il y a quand les femmes la regarde et si on en train de monter le film bien s\u00fbr sur les femmes qu'on fait avec Anastasia Mycorama, colza, triste, j'\u00e9tais hier soir de regarder un teaser fait on \u00e9tait tous les 2 en pleurs et en pas forc\u00e9ment pleurs d'ailleurs de d'\u00e9motion tout simplement et \u00e7a c'est la vraie beaut\u00e9 quoi c'est la c'est cette beaut\u00e9 qui vise, je r\u00e9p\u00e8te, qui vous transperce le coeur peut-\u00eatre que la beaut\u00e9 de l'homme est plus fort que tout, parce que le parce que vous \u00eates un homme et que vous ressentez ce que vous ressentez la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [92%] :\r\n\u00e7a dit bien l'\u00e9volution de votre parcours de photographe, de cin\u00e9aste qu'on voit dans cette Exposition ici \u00e0 Lens, parce que ce qu'on conna\u00eet de vous principalement en tout cas, ce qui a fait votre succ\u00e8s internationalement, c'est la Terre vue du ciel, ces photographies extraordinaires, vu du ciel, mais on se rend compte que peut-\u00eatre qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, pour vous, \u00e7a n'a plus suffi de contempler les choses de haut et que vous \u00eates descendu sur terre et au niveau de de l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [90%] :\r\nMais si on est comme moi, passionn\u00e9 par l'environnement, changement climatique est compos\u00e9 de comprendre pourquoi, voil\u00e0 c'est pas dans la beaut\u00e9 de la for\u00eat, que je vais trouver la r\u00e9ponse vraiment dans l'\u00e9coute des autres, donc c'est vrai que je me humaine, les gens sont beaux sont tous bons, il y a, il y a pas de gens moches, \u00e7a n'existe pas, alors que dans l'avion, plusieurs \u00e9lus il est pas terrible tout ou voil\u00e0 mais la beaut\u00e9 dans tous ces gens, il y a personne la le moment je n'existe pas et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant c'est quand vous \u00eates vous avez cette empathie cette compassion qui sont des valeurs que je trouve qu'on travaille pas assez \u00e0 l'\u00e9cole, voil\u00e0 c'est peser valeurs chr\u00e9tiennes, parce que je sais pas quoi, je ne crois pas en Dieu, mais c'est \u00e7a la beaut\u00e9 de l'autre quoi et et c'est tr\u00e8s souvent, on me l'a dit que tous les gens \u00e9taient beaux dans Human mais vraiment beau et et cette beaut\u00e9 -l\u00e0, c'est la plus forte au monde \u00e0 la beaut\u00e9 de de l'autre, voil\u00e0, j'ai, moi j'y crois beaucoup en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [90%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, faire ce travail, avoir cette obsession de la beaut\u00e9 qui est la v\u00f4tre, Yann Arthus-Bertrand, c'est aussi \u00e0 lutter d'une certaine fa\u00e7on, contre le cynisme parce que la beaut\u00e9 sauvera le monde, c'est l'Idiot de Dosto\u00efevski, qui dit \u00e7a, c'est un personnage au grand coeur mais qu'pour un imb\u00e9cile et aujourd'hui encore, ce que vous dites sur les \u00e9motions sur la beaut\u00e9 et tout \u00e7a, on vous a sans doute reproch\u00e9 d'\u00eatre un peu bisounours c'est d'avoir un c\u00f4t\u00e9 un peu nunuche non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [88%] :\r\nD'abord, je pense que c'est pas la beaut\u00e9 qui sont vraiment, c'est l'amour qui sauvera le monde, je pense, un beaut\u00e9 bien s\u00fbr fait partie, c'est un peu la m\u00eame chose, mais c'est vrai qu'on m'a reproch\u00e9, Lib\u00e9ration m'avait une page tr\u00e8s m\u00e9chante sur sur le c\u00f4t\u00e9 minus que j'avais, mais j'assume \u00e7a, \u00e7a me d\u00e9range pas, il y a un moment o\u00f9, en plus, Lib\u00e9ration c'est mon journal alors qu'un jour vous aurez votre journal Evelyne page entier sur vous, vous traite de grand idiot, \u00e7a vous \u00e7a vous g\u00eane un petit peu et j'\u00e9tais tr\u00e8s en col\u00e8re, et puis il se trouve que le m\u00eame jour, j'ai perdu ma belle-m\u00e8re, j'aimais beaucoup, donc \u00e7a ma fait relativiser les choses, j'ai compl\u00e8tement oubli\u00e9, j'y pensais plus et j'ai souvent \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par le monde artistique, je suis toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un journaliste et non pas comme un artiste, donc peut-\u00eatre que c'est moi qui l'ai d\u00e9cid\u00e9 mais ce c\u00f4t\u00e9 c'est de de simplifier les choses, en fin de compte, d'aller \u00e0 l'essentiel, de plus en plus oui je et j'aimerais en enlever la m\u00e9chancet\u00e9 qu'on a tous entre nous que j'aimerais supprimer \u00e7a, je pense que c'est plus facile d'avancer dans leur en aimant les gens qu'on les d\u00e9teste en quoi et d'ailleurs on est entour\u00e9 de m\u00e9chancet\u00e9 la banalit\u00e9 du mal qui nous entoure est nous, et c'est plus facile d'\u00eatre m\u00e9chant quand critique \u00eatre gentil en fin de compte de d\u00e9molir et et \u00e7a m'int\u00e9resse, moi je j'\u00e9coute beaucoup le masque et la plume de cette \u00e9mission, voil\u00e0 et \u00e7a et je trouve que les gens souvent tr\u00e8s m\u00e9chant quoi tr\u00e8s m\u00e9chant et quand on voit tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait derri\u00e8re et que de voir, on balaye \u00e7a d'un coup, et moi je l'ai v\u00e9cu sur son et \u00e7a fait mal \u00e0 l'\u00e9quipe et ses moins mal \u00e0 moi parce que je suis habitu\u00e9 un peu les attaques et puis en m\u00eame temps. \r\nPourquoi est aim\u00e9 par tout le monde, \u00e7a c'est normal et moi je sais que humain est un grand film, m\u00eame si on a des gens qui n'ont pas aim\u00e9 \u00e9copa je sais que c'est un film important pour moi et ce qui est important c'est d'\u00eatre droit dans ses bottes de de passe plus de de pas douter sur ce qu'on a fait sur Human je doute pas une seconde qu'on a fait un bon film voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:28) [78%] :\r\nMon mari a de les polygamie il allait aux femmes oui et si l'on S\u00e9n\u00e9gal tu vois la polygamie, il y a des gens qui ont Calfan. \r\nIl y a des gens qui ont 3 enfants, il y a, t -on 200 meilleurs qui ont que que une seule femme, c'est le choix, moi moi moi moi \u00e0 cause nous \u00e9tions compliquera apr\u00e8s lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [67%] :\r\nEt oh moi je Moul\u00e8ne. \r\nIl on ont cess\u00e9 en probl\u00e8me en moins. \r\nEt on Amar Omar air non mais \u00e7a le m\u00eame selon le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:10) [65%] :\r\nL'invit\u00e9 du Madame consent Archibald trop et Debitel chez les supporters non non non il facile les radio ondes g\u00e9raniums est lui Professional et \u00e0 force, en quelques femmes si les radios \u00c1ngel inscrit dans celle qui m\u00e8ne pas comme nous et dans les tout plus difficile \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:33) [68%] :\r\nBen non creuseurs verront qu'on a kiosquier r\u00e9sout gros Ravon scones John nous dire crochus bizarre, on croit qu'on a d'un gourou chute Fort Gouraud Kodjo. \r\nAlors que Diane avant. \r\nDans le micro, nagu\u00e8re que Raonic Mans. \r\nG\u00e9rard Verhaegen Frechon a gamers ont. \r\nLe g\u00e2chis tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [89%] :\r\nUn extrait du film humaine de Yann Arthus-Bertrand, alors on a entendu l'artiste \u00e0 votre micro Nicolas Julliard et on comprend que pour lui le combat \u00e9cologiste passe 2 heures, mais plus par l'humain par les relations entre les \u00eatre que par la photographie de nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:10) [93%] :\r\nOui, et c'est vraiment un cheminement dans son travail qu'on fait aussi quand on parcourt les salles de cette Exposition \u00e0 la Fondation Opale de Lens o\u00f9 l'humain, l'animal et la nature dialogue de fa\u00e7on constante, ce qui frappe dans ses travaux et qui assure l'unit\u00e9 de l'ensemble, c'est la beaut\u00e9 plastique de son regard de ses tirages les paysages sont sublimes avec des jeux de formes et de couleurs qui tendent vers l'abstraction et ses portraits ses portraits d'animaux de ferme de Stars ou de citoyens ordinaires sont tous d'une vivacit\u00e9, d'une puissance impressionnante quand on les voit dans les dimensions de ses tirages et dans les g\u00e9n\u00e9reuses, espace de la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:44) [96%] :\r\nC'est une Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 31 mars \u00e0 Lens pour parler de la beaut\u00e9 et de son pouvoir dans le combat \u00e9cologiste on va maintenant rencontrer un autre militant de la beaut\u00e9 naturelle, c'est Julien Perrot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:57) [92%] :\r\nJulien Perrot fondateur directeur de La Salamandre, la revue des curieux de nature, on a souvent racont\u00e9 l'histoire de ce gar\u00e7on de 11 ans qui lance tout seul sa revue qui a on admirait comme \u00e7a l'\u00e9volution, les d\u00e9veloppements de la Salamandre en 35 ans d'existence qui se d\u00e9cline aujourd'hui en 3 \u00e9ditions pour tous les \u00e2ges la Salamandre la Salamandre junior et la petite Salamandre qui publie \u00e9galement des livres, des films qui a son festival tous les automnes \u00e0 Morges et dans tout \u00e7a, ce qui frappe, c'est l'importance que Julien Perrot a toujours accord\u00e9 \u00e0 l'image \u00e0 l'illustration, l'aquarelle, la peinture, la photographie, le film dans la Salamandre, il donne une grande place \u00e0 l'interpr\u00e9tation artistique de la nature et \u00e7a, c'\u00e9tait une \u00e9vidence pour lui d\u00e8s le d\u00e9part, Julien Perrot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:38) [90%] :\r\nOui, parce que je crois que le dessin naturaliste et observ\u00e9e sur le terrain, le mouvement d'un animal capter avec un crayon et une feuille de papier, c'est quelque chose de compl\u00e8tement magique, la photo de la nature, c'est aussi tr\u00e8s beau mais je pense que le le dessin, l'aquarelle, c'est encore plus fort, quelque part, parce que chaque chaque parcelle de couleur, chaque trait a vraiment d\u00fb \u00eatre pens\u00e9s ressenti et je trouve que c'est quelque chose de tr\u00e8s fort et qu'on cultive dans les pages de la revue La Salamandre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:05) [89%] :\r\nVous l'avez fait d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s votre 1er num\u00e9ro en 1983 \u00e0 11 ans oui, c'est vous qui faisiez les dettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [85%] :\r\nOui, alors au d\u00e9but, oui, c'est vrai qu'a des dessins, donc ce n'est pas, il est extr\u00eamement ferme, mais enfin bon, c'est moi qui les qui les faisait \u00e0 l'\u00e9poque et puis petit \u00e0 petit, j'ai trouv\u00e9 d'autres amis qui dessinaient mieux que moi, et puis apr\u00e8s, ben j'ai rencontr\u00e9 des peintres animaliers bah notamment Robert Hainard et puis aussi jacquerie mais Pierre Bogaert et d'autres, ils m'ont beaucoup marqu\u00e9 et c'est vrai que ce ce regard sur la nature, qu'il est d'autant plus pr\u00e9cieux aujourd'hui qu'on on vit dans un monde o\u00f9 il y a un an \u00e0 untel d\u00e9ferlement de d'images instantan\u00e9 de photos, de vid\u00e9os, que c'est c'est aquarelle si croquis si essence et des images qui sont plus lentes et \u00e7a fait du bien en fait presque th\u00e9rapeutique comme la nature d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:48) [92%] :\r\nOui, c'est devenu une d\u00e8s une des marques de fabrique, on peut dire de la Salamandre, avec des expositions aussi lors du festival Salamandre quand vous avez lanc\u00e9 ce ce magazine en 83 c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment quelque chose qu'on voyait beaucoup, il y avait peut-\u00eatre l'exemple de La Hulotte en France avec cette personne qui cr\u00e9e sa revue qui fait ses dessins, il y avait Robert Hainard vous l'avez dit, qui est un grand nom de ce domaine, mais peut-\u00eatre que c'\u00e9tait quelque chose qu'on ne voyait plus beaucoup en v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:15) [88%] :\r\nMais en tout cas c'est quelque chose qui me tient tr\u00e8s \u00e0 coeur, et l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a f\u00eat\u00e9 les 35 ans de La Salamandre et justement, on a eu un beau projet qui s'est tap\u00e9 la for\u00eat les Salamandre avec un film d'ailleurs aussi, vous pouvez voir ce notre site Salamandre Point Net on a r\u00e9uni en fait 10 peintres animaliers 9 peintres et une c\u00e9ramiste animalier animali\u00e8re dans une tr\u00e8s belle for\u00eat du canton de Gen\u00e8ve, o\u00f9 il y a encore beaucoup d'Salamandre et en fait, pendant une semaine, ces artistes observer la nature, c'\u00e9tait au mois d'avril, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, c'\u00e9tait le printemps, la for\u00eat se r\u00e9veillait et tous les oiseaux qui chantait les Salamandre \u00e9tait l\u00e0, \u00e9videmment, et ils ont peint, ils ont dessin\u00e9 pendant une semaine et de tout ce travail collectif de cette r\u00e9sidence d'artistes, on a fait une grande Expo Festival Salamandre en octobre, qui \u00e9tait donc beau sobre et c'\u00e9tait tr\u00e8s beau de voil\u00e0, de rendre un peu hommage \u00e0 la diversit\u00e9 de ses regards de tous ces artistes, la nature. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:04) [92%] :\r\nAlors moi ce que j'aime, c'est vraiment dehors. \r\nDonc je suis tr\u00e8s souvent un carnet de croquis avec moi et que j'emm\u00e8ne presque partout et puis moi, \u00e7a me surprend toujours, en fait, le fait de de dessiner comme \u00e7a, m\u00eame pour des esp\u00e8ces que je connais bien le dessin en fait oblige \u00e0 se fasse \u00e0 exerce l'oeil c'est une gymnastique de l'oeil comme \u00e7a et puis \u00e7a \u00e7a permet de voir des choses que j'aurais jamais eu autrement en fait en faisant attention \u00e0 certains d\u00e9tails en regardant certaines esp\u00e8ces en essayant de de croquer certains comportements moi sur lesquels on s'attarderai pas forc\u00e9ment simplement en passant 11 malades en dit qu'on dessinons un animal ou un milieu o\u00f9 o\u00f9 une plante ben forc\u00e9ment la regarde diff\u00e9remment et on voit plein d\u00e9tails qu'on n'aurait jamais vu sinon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:50) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:53) [91%] :\r\nComment est -ce que vous voulez s\u00e9lectionnez -vous les d\u00e9nicher, c'est vous qui faites ce travail Julien Perrot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:58) [89%] :\r\nAlors bon, aujourd'hui on est toute une \u00e9quipe, hein, on est, on est en tout, on est 20 personnes parce qu'on fait la Salamandre dans ce site de revues pour les enfants, on fait des livres, on fait des films comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 il y a le festival encore, donc voil\u00e0 le l'\u00e9poque o\u00f9 je faisais toute mon crayon cet appareil photo est r\u00e9volu, donc voil\u00e0 ben les peintres naturalistes, en fait, il y en a pas beaucoup, contrairement \u00e0 aux gens qui se sont mis \u00e0 la photo animali\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facilit\u00e9e par le le digital et num\u00e9rique, en fait, il y a tr\u00e8s peu de peintres animaliers, il y en a 4 5 en Suisse romande, je pense, une vingtaine en France, je parle de ce vraiment qui dessinent sur le terrain, oui, parce que je trouve que c'est une valeur particuli\u00e8re par rapport \u00e0, on peut faire aussi des tr\u00e8s belles illustrations \u00e0 la maison au chaud en d\u00e9cale quand des photos sur Google oui mais enfin c'est quand m\u00eame un peu diff\u00e9rent et un autre, donc en fait, ils sont tr\u00e8s peu nombreux et avec la plupart d'entre eux, on a une relation voil\u00e0 un peu de complicit\u00e9 de collaboration plus ou moins r\u00e9guli\u00e8re en fonction des projets des rites de chacun et c'est un r\u00e9seau qui est tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:54) [88%] :\r\nIl faut dire, peut-\u00eatre qu'il y a aussi un lien historique avec le travail des biologistes notamment, parce qu'on aurait pu penser que la photographie que le cin\u00e9ma allez balayer les illustrations des livres sur les animaux, les eaux sur l'Irlande, or c'est l'illustration reste majoritaire dans ses ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:12) [86%] :\r\nOui, alors, pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que, d'ailleurs on \u00e9dite aussi donc des guides, hein, de d\u00e9termination des plans des oiseaux etc et en fait on voit que, dans un ouvrage, on vous apprend par exemple par conna\u00eetre je pas b\u00eatement les fruits Desarbres ou bien les plumage des oiseaux avec un dessin, on arrive \u00e0 bien mieux mettre en valeur je dirais les les crit\u00e8res de distinction de telle ou telle esp\u00e8ce qu'avec une photo tout est un petit peu noy\u00e9s dans un dessin, on peut faire une esp\u00e8ce de synth\u00e8se finalement de diff\u00e9rents individus etc et c'est pour \u00e7a que pour nous c'est tr\u00e8s important et puis, de m\u00eame \u00e9videmment pour tout ce qu'on produit pour les enfants, notamment les 2 revues La Petite Salamandre \u00e0 La Salamandre junior il aussi beaucoup d'illustration parce que l\u00e0, l'id\u00e9e c'est que l'image justement faites \u00e0 la main, je pense qu'am\u00e8ne une un autre degr\u00e9 d'enchantement aucune photo, aussi belle soit -elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:56) [87%] :\r\nEt ce qu'il y a une esth\u00e9tique la Salamandre Julien Perrot est -ce que vous avez le sentiment que, de par l'histoire de cette revue se d\u00e9gage un Style quelque chose qui suscite peut-\u00eatre aussi des vocations chez des artistes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:07) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre je ne sais pas, mais je oui, je crois qu'il y a un Style d\u00e9j\u00e0 dans la maquette de la plupart de nos productions, on est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 une certaine sobri\u00e9t\u00e9, je pense \u00e0 une certaine rigueur dans la typographie dans l'agencement des \u00e9l\u00e9ments pour leur donner plus de sens de forces possibles et puis c'est vrai que toutes les photos toutes les illustrations sont choisis qu'\u00e9norm\u00e9ment de soins, enfin il y a vraiment tout un travail iconographique qui est important, je pense qu'aujourd'hui et voil\u00e0 nos 3 revues imm\u00e9diat papier c'est quelque chose qui devient pr\u00e9cieux et singulier au XXIe si\u00e8cle et je pense qu'elles ont beaucoup d'avenir, parce qu'elle v\u00e9hicule une grande qualit\u00e9 qui est li\u00e9e justement \u00e0 la force de ces images dont on n'est pas les auteurs, pas nous, on est, on est des passeurs pour 6 photographes pour ces dessinateurs et c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:52) [89%] :\r\nCe sont des artistes Julien Perrot qui r\u00e9v\u00e8le la beaut\u00e9 de la nature qui a la saisisse sur l'instant, est ce qu'on ne la voit pas cette nature d'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:03) [92%] :\r\nAlors, en tout cas, si on veut en parler, je pense qu'on se doit de le faire avec le plus d'ouverture, \u00e0 la beaut\u00e9 possible, c'est ce \u00e0 quoi on met beaucoup de notre coeur cette beaut\u00e9 ben je pense qu'on y un petit tendance, on s'en \u00e9loigne un petit peu par le fait qu'aujourd'hui la majorit\u00e9 de la population du monde entier d'ailleurs vit dans les villes et que on est de plus en plus aspir\u00e9 par des \u00e9crans de toutes sortes qui peuvent aussi, d'ailleurs nous montrer de la nature, mais forc\u00e9ment pas de mani\u00e8re directe et je trouve que cette cette triste, c'est que c'est inqui\u00e9tant et que \u00e7a peut nous d\u00e9tourner du vrai sens des choses et que \u00e7a peut nous d\u00e9tourner aussi de certaines priorit\u00e9s qui sont essentiels par rapport \u00e0 l'avenir de notre civilisation, finalement, donc c'est important d'\u00eatre ouvert \u00e0 la beaut\u00e9 du monde \u00e0 la beaut\u00e9 de la nature, \u00e7a peut \u00e9norm\u00e9ment enrichir \u00e9gayer notre quotidien, on peut aussi puiser beaucoup de force et je trouve que \u00e7a peut nous donner du sens pour oeuvrer \u00e0 la gu\u00e9rison du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:53) [93%] :\r\nVotre credo \u00e0 La Salamandre, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 de dire que, en montrant la nature on l'aime, et donc on a envie de la prot\u00e9ger, donc c'est aussi une d\u00e9marche \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:02) [93%] :\r\nCompl\u00e8tement, cela \u00e9tant dit, aujourd'hui, vu l'urgence de toutes sortes de d'enjeux, on va pas plus loin et on est d\u00e9termin\u00e9, toujours en en pr\u00e9sentant cette beaut\u00e9 a d\u00e9velopp\u00e9 d'autres moyens compl\u00e9mentaires pour faire encore plus envie aux gens d'agir concr\u00e8tement tout autour de chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:20) [92%] :\r\nCe qui est assez frappant d'ailleurs \u00e0 cet \u00e9gard, c'est que, on l'a vu ces derniers temps avec ces mobilisations d'\u00e9tudiants, de 2 jeunes gens pour le climat il y a vraiment un mouvement qui se mettent en route, enfin, enfin, et notamment en Suisse romande, mais on parle climat plus que nature et c'est quelque chose d'assez abstrait, le climat finalement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:38) [91%] :\r\nLe climat oui alors en fait je pense que la d\u00e9t\u00e9rioration du climat fait peur, c'est ce que dit Greta Thannberger, tr\u00e8s clairement, \u00e7a fait peur, donc \u00e7a lib\u00e8re beaucoup d'\u00e9nergie, parce qu'on n'a pas envie de finir tous dans un four micro- ondes, la d\u00e9gradation de la nature, c'est quelque chose qui est plus haut, difficile, je pense \u00e0 percevoir le fait que dans nos campagnes aujourd'hui et plus papillon, il y a quasiment plus d'oiseaux, je pense que \u00e7a touche justement moins les gens qui sont compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9s de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, pourtant, c'est un sujet dramatique \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te \u00e0 l'\u00e9chelle aussi de notre petit pays et c'est tr\u00e8s li\u00e9, et c'est vrai que \u00e7a donne lieu \u00e0 des questions voil\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables donc pour moins d\u00e9gag\u00e9 de CO2, on envisage de ma\u00eetres des \u00e9oliennes sur nos derniers paysages sauvages, on envisage de r\u00e9duire les d\u00e9bits minutes des rivi\u00e8res qui sont d\u00e9j\u00e0 mises \u00e0 mal par de nombreux barrages donc abandonn\u00e9, il y a une tension entre cette exigence \u00e9nerg\u00e9tique et la protection de ce qui reste de notre nature qui moi me para\u00eet fondamental, donc l\u00e0 il y a des arbitrages, il faudra peut-\u00eatre plus malin, il faudra peut-\u00eatre arr\u00eater mais des \u00e9oliennes partout, tant qu'on n'aura pas mis des panneaux solaires sur tous les toits de nos maisons et nos b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:45) [92%] :\r\nEst -ce que c'est plus difficile pour vous aujourd'hui Julien Perrot gr\u00e2ce pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette urgence de gardez votre cap de dire avant tout dans la Salamandre on expose les beaut\u00e9s de la nature, on d\u00e9fend sa diversit\u00e9, ses splendeurs et de mener malgr\u00e9 tout un un engagement peut-\u00eatre plus radical sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:06) [94%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 pas sur le plan politique, hein, \u00e7a c'est pas mon m\u00e9tier, mais oui, un engagement plus fort, \u00e7a c'est s\u00fbr et je pense que la cl\u00e9 c'est de rester positif parce que on vit dans un monde qui est d\u00e9j\u00e0 terriblement anxiog\u00e8ne, la nature justement peut nous donner beaucoup de force et d'\u00e9nergie et de et de joie, donc il faut rester concentr\u00e9 dans cette joie et en m\u00eame temps on peut avoir de la col\u00e8re, moi c'est mon cas, j'en ai beaucoup et cette col\u00e8re, elle peut nous donner beaucoup de force et d'\u00e9nergie pour nous battre et pour nous engager, donc je dirais pour moi le la cl\u00e9 de \u00e7a, c'est la joie, et en m\u00eame temps, la col\u00e8re qui nous fait agir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:38) [88%] :\r\nOn est parti de la question de la beaut\u00e9 Julien Perrot peut-\u00eatre une beaut\u00e9s naturelles qui vous \u00e9meut encore et toujours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:46) [89%] :\r\nBen en arrivant sur le Parking de la RTS \u00e0 Lausanne, le Champ d'un petit rouge- gorge juste avant la \u00e7a m'a, \u00e7a marrant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:52) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:29) [87%] :\r\nLe rouge gorge de la Sala et Julien Perrot, fondateur de La Salamandre, donc vous avez le dernier num\u00e9ro, sous les yeux, Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:35) [89%] :\r\nOui, pour bien illustrer ce dont on parle, on trouve dans ce dernier num\u00e9ro, num\u00e9ro 250 consacr\u00e9 \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 dans le monde animal et v\u00e9g\u00e9tal de tr\u00e8s beaux exemples du travail de la Salamandre, avec des photographies des perce-neige sign\u00e9 Carole Reboul et des aquarelles de paysages des Vosges par l'artiste franco- cor\u00e9enne Gijon, le parc entre autres illustrations alors voil\u00e0, je sais pas si la beaut\u00e9 sauvera le monde, mais en tout cas ce serait un Crime de sang priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:00) [92%] :\r\nEt je rappelle le point de d\u00e9part de cette th\u00e9matique, c'est l'Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Yann Arthus-Bertrand Legacy, qui est \u00e0 voir jusqu'au 31 mars \u00e0 la Fondation Opale \u00e0 Lens, merci Nicolas, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T11:49:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arthus-Bertrand, Yann", "role": "photographe, reporter, r\u00e9alisateur, Photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrot, Julien", "role": "r\u00e9dacteur en chef de la revue naturaliste La Salamandre", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-227E5684-4EE7-4015-945E-3E923F075EB2", "internalArchiveId": "227E5684-4EE7-4015-945E-3E923F075EB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de V\u00e9ronique Ovald\u00e9, \u00e9crivaine: \"Personne n'a peur des gens qui sourient\"", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "summary": "Au d\u00e9but du roman, Gloria fait ses bagages, prend une arme, va chercher ses deux filles \u00e0 l'\u00e9cole, et s'enfuit avec elles. On ne sait \u00e0 quoi veut \u00e9chapper cette jeune femme aux abois, mais on la suit. Dans un texte \u00e0 la structure impeccable, V\u00e9ronique Ovald\u00e9 nous raconte la vie pass\u00e9e de Gloria, son enfance et son adolescence, et sa vie aujourd'hui, planqu\u00e9e incognito dans la maison de sa grand-m\u00e8re, \u00e0 \u00e9lever tant bien que mal ses filles en se gardant toujours d'un danger possible. Ce nouveau roman de l'auteure de \"Ce que je sais de Vera Candida\" est construit comme un polar, et tient son lecteur jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re page, On y retrouve tous les th\u00e8mes chers \u00e0 Ovald\u00e9, comme la transmission ou la non transmission d'un h\u00e9ritage familial, et surtout on retrouve son sens de l'humour. La romanci\u00e8re nous offre ici un de ses plus beaux personnages f\u00e9minins, Gloria l'h\u00e9ro\u00efne qui fait ce qu'elle peut et se r\u00e9v\u00e8le bien plus complexe qu'on aurait pu l'imaginer. \r\nPar Sylvie Tanette\r\nLectures: St\u00e9phanie Kohler\r\nA lire: V\u00e9ronique Ovald\u00e9: \"Personne n'a peur des gens qui sourient\", Flammarion", "durationSec": 2169, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10172380", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "alternativeTitle": ["V\u00e9ronique Ovald\u00e9: \"Personne n'a peur des gens qui sourient\"", "V\u00e9ronique Ovald\u00e9: \"Personne n'a peur des gens qui sourient\" / VSS_2019-02-11T09:07:26_versus-lire-et-penser", "V\u00e9ronique Ovald\u00e9: \"Personne n'a peur des gens qui sourient\" / VSS_2019-02-11T09:07:26_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["Au d\u00e9but du roman, Gloria fait ses bagages, prend une arme, va chercher ses deux filles \u00e0 l'\u00e9cole, et s'enfuit avec elles. On ne sait \u00e0 quoi veut \u00e9chapper cette jeune femme aux abois, mais on la suit. Dans un texte \u00e0 la structure impeccable, V\u00e9ronique Ovald\u00e9 nous raconte la vie pass\u00e9e de Gloria, son enfance et son adolescence, et sa vie aujourd'hui, planqu\u00e9e incognito dans la maison de sa grand-m\u00e8re, \u00e0 \u00e9lever tant bien que mal ses filles en se gardant toujours d'un danger possible. Ce nouveau roman de l'auteure de \"Ce que je sais de Vera Candida\" est construit comme un polar, et tient son lecteur jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re page, On y retrouve tous les th\u00e8mes chers \u00e0 Ovald\u00e9, comme la transmission ou la non transmission d'un h\u00e9ritage familial, et surtout on retrouve son sens de l'humour. La romanci\u00e8re nous offre ici un de ses plus beaux personnages f\u00e9minins, Gloria l'h\u00e9ro\u00efne qui fait ce qu'elle peut et se r\u00e9v\u00e8le bien plus complexe qu'on aurait pu l'imaginer. \n\nPar Sylvie Tanette\nLectures: St\u00e9phanie Kohler\nA lire: V\u00e9ronique Ovald\u00e9: \"Personne n'a peur des gens qui sourient\", Flammarion", "Au d\u00e9but du roman, Gloria fait ses bagages, prend une arme, va chercher ses deux filles \u00e0 l'\u00e9cole, et s'enfuit avec elles. On ne sait \u00e0 quoi veut \u00e9chapper cette jeune femme aux abois, mais on la suit. Dans un texte \u00e0 la structure impeccable, V\u00e9ronique Ovald\u00e9 nous raconte la vie pass\u00e9e de Gloria, son enfance et son adolescence, et sa vie aujourd'hui, planqu\u00e9e incognito dans la maison de sa grand-m\u00e8re, \u00e0 \u00e9lever tant bien que mal ses filles en se gardant toujours d'un danger possible. Ce nouveau roman de l'auteure de \"Ce que je sais de Vera Candida\" est construit comme un polar, et tient son lecteur jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re page, On y retrouve tous les th\u00e8mes chers \u00e0 Ovald\u00e9, comme la transmission ou la non transmission d'un h\u00e9ritage familial, et surtout on retrouve son sens de l'humour. La romanci\u00e8re nous offre ici un de ses plus beaux personnages f\u00e9minins, Gloria l'h\u00e9ro\u00efne qui fait ce qu'elle peut et se r\u00e9v\u00e8le bien plus complexe qu'on aurait pu l'imaginer. \n\nPar Sylvie Tanette\nLectures: St\u00e9phanie Kohler\nA lire: V\u00e9ronique Ovald\u00e9: \"Personne n'a peur des gens qui sourient\", Flammarion", "Au d\u00e9but du roman, Gloria fait ses bagages, prend une arme, va chercher ses deux filles \u00e0 l'\u00e9cole, et s'enfuit avec elles. On ne sait \u00e0 quoi veut \u00e9chapper cette jeune femme aux abois, mais on la suit. Dans un texte \u00e0 la structure impeccable, V\u00e9ronique Ovald\u00e9 nous raconte la vie pass\u00e9e de Gloria, son enfance et son adolescence, et sa vie aujourd'hui, planqu\u00e9e incognito dans la maison de sa grand-m\u00e8re, \u00e0 \u00e9lever tant bien que mal ses filles en se gardant toujours d'un danger possible. Ce nouveau roman de l'auteure de \"Ce que je sais de Vera Candida\" est construit comme un polar, et tient son lecteur jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re page, On y retrouve tous les th\u00e8mes chers \u00e0 Ovald\u00e9, comme la transmission ou la non transmission d'un h\u00e9ritage familial, et surtout on retrouve son sens de l'humour. La romanci\u00e8re nous offre ici un de ses plus beaux personnages f\u00e9minins, Gloria l'h\u00e9ro\u00efne qui fait ce qu'elle peut et se r\u00e9v\u00e8le bien plus complexe qu'on aurait pu l'imaginer. \n\nPar Sylvie Tanette\nLectures: St\u00e9phanie Kohler\nA lire: V\u00e9ronique Ovald\u00e9: \"Personne n'a peur des gens qui sourient\", Flammarion"], "variantIds": ["ece-10172386", "ece-10172380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:39:39Z", "speechToTexts": ["18.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\nBonjour Sylvie Annette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:07) [94%] :\r\nBonjour David Collin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [87%] :\r\nOh miracle de la technologie, vous \u00eates bien \u00e0 Paris et \u00e7a marche alors Sylvie aujourd'hui, vous \u00eates en compagnie de V\u00e9ronique Ovald\u00e9 bonjour V\u00e9ronique Ovald\u00e9 bonjour, bienvenue dans notre Studio de Paris et si vous qui investit dans ce Studio de Lausanne par la la magie des ondes en Bourse aujourd'hui parce que vous venez de publier, personne n'a peur des gens qui sourient, je disais que c'est un beau titre effectivement publi\u00e9 chez Flammarion, c'est votre 10\u00e8me roman d\u00e9j\u00e0, on ne va pas tous les citer, serait bien ce serait long, ce serait malheureusement mais bien \u00e7a, c'est bon d'autre chose qu'on oublierait par ailleurs mais on se souvient certainement du 1er le sommeil des poissons, paru au Seuil en 2000, ce que je sais de Vera Candida \u00e0 l'Olivier, c'\u00e9tait en 2009, ou l'avant- dernier, soyez imprudent, les enfants, un bon conseil, publi\u00e9 chez Flammarion en 2016, vous \u00e9crivez aussi pour la jeunesse et vous \u00eates \u00e9ditrice alors \u00e0 ce titre, vous allez oui c'est s\u00fbr, c'est bien de cumuler les r\u00f4les et les casquettes et d'\u00eatre d'avoir un \u00e0 ma foi un bureau chez un \u00e9diteur et en m\u00eame temps d'\u00e9crire des romans ou peut-\u00eatre bien, oui, c'est mon 5\u00e8me colonne en fait oui c'est \u00e7a \u00eates infiltr\u00e9 la chez LU chez \u00e9diteur et donc au titre d'\u00e9ditrice, vous allez dans quelques jours, quitter le le groupe du seuil qui a d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup d'embard\u00e9es de voyager, notamment chez La Martini\u00e8re et vous allez rejoindre l'\u00e9quipe d'Albin Michel ce qu'est ce que \u00e7a change pour vous qu'est ce que vous allez faire chez Albin Michel, c'est pas trop indiscret dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [86%] :\r\nFerran, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent parce qu'en fait, au Seuil, je travaillais pour point qui est une maison de poche etJ. anim\u00e9 d'ailleurs d\u00e8s des collections des tr\u00e8s belles collections \u00e9quations de po\u00e9sie, par exemple l'et l\u00e0, en fait, chez Albin Michel, je vais m'occuper de litt\u00e9rature fran\u00e7aise, donc de litt\u00e9rature, donc ce sont voil\u00e0, c'est de la lecture des autres, l'accompagnement des auteurs, voil\u00e0 quelque chose que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait il y a quelques ann\u00e9es et j'aime bien faire \u00e7a en fait, j'aime bien ce travail de j'allais dire de de de cabinets de laboratoire l\u00e0 sur les textes des autres, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [88%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9j\u00e0 avec quelques auteurs dans votre poche, ou bien c'est un petit peu \u00e0 l'aveugle, pour l'instant non, j'ai quelques auteurs qui qui m'accompagne, bon, on verra \u00e7a on suivra \u00e7a si je me voil\u00e0, cela dit, c'est pas pour \u00e7a qu'on vous accueille donc je je m'arr\u00eaterai sur ce point de de l'\u00e9dition, c'est surtout comme romanci\u00e8re qu'on vous rencontre aujourd'hui avec Sylvie as Net et Sylvie justement, \u00e7a tombe bien, vous avez beaucoup aim\u00e9 ce roman de V\u00e9ronique Ovald\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [88%] :\r\nAh oui, j'ai beaucoup aim\u00e9 le roman de V\u00e9ronique Ovald\u00e9 qui le roman d'une fille en cavale \u00e7a d\u00e9bute au bord de la mer, sur la C\u00f4te d'Azur, Gloria, une jeune femme, une jeune m\u00e8re de famille fait ses valises, elle va chercher ses filles \u00e0 l'\u00e9cole, et elle les embarquent pour des vacances anticip\u00e9es impr\u00e9vu en Alsace, dans sa maison dans la maison de sa grand- m\u00e8re maternelle et nous, on sait que dans ses valises, h\u00e9 bien, elle a un flingue alors Gloria fuyant danger on sait pas lequel V\u00e9ronique Ovald\u00e9, vous avez construit votre roman en alternant 2 \u00e9poques le moment pr\u00e9sent que de Gloria essaie tant bien que mal d'organiser en se d\u00e9brouillant ses filles dans cette vieille maison au fond de la for\u00eat et puis le pass\u00e9 de Gloria, et on va prendre petit \u00e0 petit, qu'elle a longtemps v\u00e9cu entour\u00e9e d'hommes, son p\u00e8re qui l'a \u00e9lev\u00e9e, et les 2 vieux amis de son p\u00e8re Lucas Durban Ang\u00e9li dit tonton Joe pour les intimes, et puis l'avocat Pietro Santini et tous les 300 Corse a peut-\u00eatre reconnu ou non, et puis il y avait, Samuel, le p\u00e8re de ses filles, qui est mort tr\u00e8s jeune, alors comment vous avez d\u00e9marr\u00e9 ce roman V\u00e9ronique Ovald\u00e9, d'abord en pensant \u00e0 la cavale ou en construisant le pass\u00e9 de Gloria. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [87%] :\r\nMoi oui, non je ne Fran\u00e7ais la cavale, j'ai vu cette femme, j'ai vu la silhouette de cette femme dans cette, dans cet appartement et qui vraiment la premi\u00e8re sc\u00e8ne du roman et je construis souvent mes livres comme \u00e7a alors avant, c'\u00e9tait une premi\u00e8re phrase maintenant c'est inesp\u00e9r\u00e9, une forme de visions en quelque sorte, je vois 16 femmes qui, avec ses valises et qui est pr\u00eate \u00e0 \u00e0 d\u00e9serter et qui est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9serter parce qu'elle se sent menac\u00e9 et qu'elle sent que ses enfants sont menac\u00e9s, elle va les chercher et je les vois toutes les 3 partir sur les routes et s'en aller, s'en aller vers vers un lieu cach\u00e9 puisqu'en fait, elles se sentent vraiment elle est tr\u00e8s inqui\u00e8te et elle veut se sauver et sauver sauver ses enfants, elle veut les prot\u00e9ger de, de, de la brutalit\u00e9 finalement de de du monde et donc elle va, elle va les emmener pour s'isoler dans une dans une for\u00eat on nombreuses. \r\nMais c'est pas, c'est comme \u00e7a que je vois, c'est \u00e7a, mais c'est quand m\u00eame assez angoissant, c'est \u00e7a que je veux dire, oui, c'est \u00e7a qui est en train de s'enfuir oui absolument, je, je, je voyais quelque chose de donc l\u00e0 vous voyez historique cette menace dont je parlais, c'est \u00e7a en fait qui m'importait au d\u00e9but et et puis comme j'ai d\u00e9cid\u00e9 de le construire, en effet, en alternance avec le pr\u00e9sent, comme vous le disiez, et puis le pass\u00e9 de Gloria et pour savoir comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est quand m\u00eame quand on \u00e9crit, c'est comme comme percer une \u00e9nigme, il y a une enfin c'est comme \u00e7a que je fais, il y a une premi\u00e8re sc\u00e8ne comme \u00e7a qui qui surgit qui qui qui arrivent dans, dans, dans, dans ma t\u00eate et nomm\u00e9 et dans et, au bout de mes doigts, on va dire c'est tr\u00e8s particulier, comme l'\u00e9criture, soit je me dis, en fait, on part de rien il y a quelque chose comme \u00e7a, il y a une esp\u00e8ce de cr\u00e9ation \u00e0 partir de rien, donc \u00e7a demande une une forte concentration, il me semble, une grande attention et et donc l\u00e0 j'avais \u00e7a, et puis cette cette s'enfin cette premi\u00e8re image et puis apr\u00e8s comme je suis all\u00e9 en en arri\u00e8re, je suis retourn\u00e9e, je regarde dans le r\u00e9troviseur, on va dire de de de Gloria, peu \u00e0 peu elle l\u00e0, elle s'est incarn\u00e9e, peu \u00e0 peu, elle a pris, elle a pris cher L \u00e0, et du coup, elle est devenue de plus en plus complexes, de plus en plus ambigu et de plus en plus int\u00e9ressante aussi, donc c'est comme \u00e7a, en fait, que GM que j'ai goupill\u00e9 mon affaire, je puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [86%] :\r\nJe pique les c'est juste une petite question, je pourrais pas gliss\u00e9 apr\u00e8s excusez -moi si vite Annette mais \u00e7a m'a quand m\u00eame fait rudement cette Gloria en cavale avec un flingue dans le sac \u00e0 une autre, Gloria, tourn\u00e9 par John Cassavettes \u00e7a original Hollande dans le rouge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [83%] :\r\nOui, c'est un petit hommage quand m\u00eame assez \u00e0 Gloria magnifique de Cassavettes saccageant extraordinaire non, ben oui elle extraordinaire puis elle et voil\u00e0 les bougonne : elle est pas, elle est pas bien aimable au d\u00e9but du du film et puis, et puis elle se elle se d\u00e9ploie, j'adore ce film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [88%] :\r\nOui, mais justement comment on construit un personnage si on va lire vos livres, V\u00e9ronique Ovald\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pour vos personnages il me sent bien une construction ces femmes toujours, comme beaucoup, on en arrive \u00e0 construire un personnage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [87%] :\r\nComment on en a rien bah, en fait, comme je disais table il y a d'abord quelque chose qui est comme une silhouette plaque CleanSpace autant de dimension et c'est l'impression comme je disais, l'incarner \u00e7a vraiment du la remplir de quelque chose, on a rempli de quoi on la remplit de, comme je disais mais on la remplit de son pass\u00e9, de ses et de ses souvenirs, on a rempli de ces, de ses d\u00e9sirs de donc, et peu \u00e0 peu, il y a chez voisin \u00e7a se tient debout, vous voyez, c'est un petit peu parce que ces personnages, c'est ces esp\u00e8ces de ballon qu'on gonfle, et qui sont tout \u00e0 plat, au d\u00e9but, puis apr\u00e8s \u00e0 papa \u00e7a se \u00e7a se \u00e7a devient, \u00e7a devient verticale, et \u00e7a se met \u00e0 tenir debout, donc, et j'aime profond\u00e9ment, je pense profond\u00e9ment, les gens qui n'ont pas l'air d'\u00eatre ce qu'il qui n'ont pas l'air d'\u00eatre ce qu'ils sont r\u00e9ellement et et et du coup cette profondeur cette \u00e9tranget\u00e9 quelque chose que j'aime comme je disais, chez les gens, mais c'est quelque chose que j'aime, \u00e9labor\u00e9, on va dire dans les personnages besoin vraiment en accompagnant un personnage pendant pendant pendant tellement d'heures des milliers d'heures pendant tellement de moi j'ai besoin quand m\u00eame de m'attacher profond\u00e9ment \u00e0 ce personnage avec toutes ses failles, ses bizarreries \u00e7a mais j'ai besoin d'\u00eatre d'\u00eatre au plus proche et et d'avoir plaisir \u00e0 la retrouver en fait chaque matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [91%] :\r\nJ'imagine oui effectivement Gloria va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante, mais on va pas tout raconter, et surtout pas raconter la fin mais si on reprend vos personnages f\u00e9minins de livre en livre qu'est ce qui les relie toutes ces femmes, c'est souvent bien jeune femme souvent menac\u00e9 par quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [88%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est un motif r\u00e9current, on va dire, mais de fa\u00e7on, je me dis souvent le, le, \u00eatre une femme au monde, c'est quand m\u00eame, je veux dire un truc un peu Thierry \u00e2me, je veux dire c'est \u00eatre menac\u00e9, c'est-\u00e0-dire va dans le sens o\u00f9 quand on est une petite fille on vous pr\u00e9vient tout de suite de la dangerosit\u00e9 du monde en long, pr\u00e9vient sans doute que vous \u00eates un gar\u00e7on mais on vous pr\u00e9sente encore plus quand vous \u00eates une petite fille, puisqu'on vous dit m\u00eame de faire attention aux gar\u00e7ons et les les m\u00e8res et les p\u00e8res d'ailleurs nous disent : attention, le monde est dangereux, c'est plut\u00f4t un Champ de mines et prends garde \u00e0 toi et donc \u00e7a, c'est quelque chose qui me qui me m'int\u00e9resse en fait beaucoup, qui me qui me captive m\u00eame la relation qu'on va entretenir avec le monde ext\u00e9rieur quand on est une petite fille, une jeune femme, une femme et qu'on vous a tellement, tellement convaincu Redhead tellement on a tellement tenter de vous convaincre qu'il fallait vraiment faire tr\u00e8s attention, je me dis c'est c'est c'est et la menace vous la sant\u00e9 et puis en plus, la menace, elle est et elle existe, enfin du en effet comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est pas tout \u00e0 fait un champion qui colle le monde dans lequel nous vivons et on est nombreuses d'ailleurs \u00e0 \u00e0 avoir tendance \u00e0 fignoler un abri anti- temp\u00eate pour soi et pour sa propre prog\u00e9niture, donc il y a quelque chose comme \u00e7a qui m'int\u00e9resse beaucoup et et puis les les ce qui relie je pense les personnages f\u00e9minins dans mes livres, c'est qu'elles ont, elles, ont une c'est qu'est -ce que ce sont des femmes qui luttent en fait je pense \u00eatre des r\u00e9sistantes voil\u00e0 ce sont des r\u00e9sistantes, elle r\u00e9siste et \u00e7a c'est pas toujours des guerri\u00e8res mais elle, elle r\u00e9siste, elle r\u00e9siste en effet \u00e0 la peur \u00e0 la menace \u00e0 un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, on va dire, elle r\u00e9siste \u00e0 la famille, elle r\u00e9siste et r\u00e9siste \u00e0 toute tentative chose en fait voil\u00e0, ce sont les r\u00e9sistances mais h\u00e9ro\u00efne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [86%] :\r\nC'est vrai, V\u00e9ronique Ovald\u00e9 en m\u00eame temps vous gardez d'en faire des femmes exceptionnelles ah ben oui, voil\u00e0, oui, non, non, c'est pas des superwomen, c'est pour \u00e7a qu'elle nous touche aussi, c'est qu'elle, elle se d\u00e9bat dans 1000 difficult\u00e9s et elles ne sont pas ce qu'on pense ce qu'on pourrait penser qu'elles sont, finalement, \u00e7a, c'est peu, c'est constant chez vous, oui c'est un instant, c'est vrai, mais comme je disais, c'est \u00e7a que je trouve passionnant mais \u00e7a Gloria alors revenant \u00e0 Gloria hein pourquoi elle, elle a v\u00e9cu comme \u00e7a, entour\u00e9e d'hommes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [88%] :\r\nAlors pourquoi elle a v\u00e9cu, entour\u00e9e d'hommes, je pense que, elle les appelle ses bonnes f\u00e9es ces hommes- l\u00e0, C\u00e9cile \u00e9lites comme elle nourrit les envoyer sur oui ils ont veill\u00e9 sur elles ont tous veill\u00e9 sur elle, donc ils ont alors justement, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s bienveillant mais bienveillant mais aussi dans un discours quand m\u00eame aussi assez parano\u00efa quand m\u00eame ce que le monde est dangereux quand m\u00eame pour pour pour pour ces hommes et il faut qu'elle fasse attention, donc, en veillant sur elle, ils ont cette cette tentation de la sauver de voil\u00e0 sauver et qui ne tuent dans une tentation, la tentation du sauveur, c'est une tentation commune chez les hommes il sauver les femmes parce qu'ils savent que c'est dangereux, justement ce ce petit monde dans lequel nous vivons et et en fait le l', j'avais des hommes comme \u00e7a qui l'entouraient et parce que les, les, les, pas parce que je sais pas si c'est parce que, d'ailleurs, mais il parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, il y avait des figures f\u00e9minines, sa m\u00e8re et sa grand- m\u00e8re qui \u00e9tait absolument pas ce qu'on n'attende une m\u00e8re est une grand- m\u00e8re et \u00e7a aussi c'est, c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s perturbant fait les maires d\u00e9faillante, parce qu'on attend quand m\u00eame d'une m\u00e8re qu'elle soit protectrice, tendre attentionn\u00e9, enfin toutes ces merveilleuses qualit\u00e9s et quand elles ne sont pas l\u00e0 o\u00f9 elle on les attend, d'ailleurs, elles ne sont pas parfois vraiment \u00e0 leur corps de fonds \u00e0 leur corps d\u00e9fendant, c'est que c'est, c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s triste, c'est c'est un c'est un qui passe, c'est un aveu d'\u00e9chec terrible cette se rendent compte qu'on n'est pas \u00e0 la hauteur en fait tout ce que tout ce que nous, nous-m\u00eames, on attend de \u00e7a, de ce de ce r\u00f4le et puis tout ce que tout le monde attend de nous attend au tournant en fait sur est ce qu'on va \u00eatre \u00e0 la hauteur de ce prix de ce voil\u00e0 de ce coup de ce grand grand grand r\u00f4le qui ondoie quand doit tenir dans cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:50) [83%] :\r\nEt parlez -nous donc de cette ligne, enfin, parce que dans mon r\u00e9sum\u00e9 \u00e9videmment j'ai pas tout raconter, j'ai un peu appel \u00e0 la m\u00e8re et sa grand- m\u00e8re m\u00eame totalement V\u00e9ronique Ovald\u00e9 ses ant\u00e9c\u00e9dents de de de Gloria alors envi World petit inverse ce qui s'est pass\u00e9, c'est assez terrible de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:04) [85%] :\r\nComment il a entonn\u00e9 Demongeot la grand- m\u00e8re terribles va terrible, j'allais pas terrible, elle est juste distance toujours froide, s\u00e8che et c'est ce genre de personnes quand tu quand il y a une petite fille qui vient qui vient lui lui lui montrer son dessin, elle dit oui, tu me with qui montrera Sawicki montrera \u00e7a il y a jamais jamais disponible et et puis il y a la m\u00e8re Nadine qui, au d\u00e9but, est une femme, jeune femme toutes d'ailleurs, oui, elle tombe amoureuse du p\u00e8re de de de Gloria, alors qu'elle est toute petite fille, donc c'est une petite fille amoureuse d'une jeune fille amoureuse et puis le jour o\u00f9 elle devient m\u00e8re elle se retrouvent, comment dire, accabl\u00e9 par cette fatalit\u00e9 familiale des r\u00e9p\u00e9titions, des choses qu'en effet, ben voil\u00e0, elle va pas, elle va pas pouvoir va devenir, elle aussi, elle va pas pouvoir \u00eatre une m\u00e8re telle qu'elle l'esp\u00e9rait, donc elle va \u00eatre malheureuse \u00e7a bien s\u00fbr et et elle va pas bien m\u00e9chante, en fait, vous savez, c'est \u00e7a qu'est -ce que je trouve, c'est pour \u00e7a s'quand je vois les ambigu\u00eft\u00e9s, c'est que c'est pas des, des, des, des femmes m\u00e9chantes, \u00e7a semble elles souffrent d'une, elle souffre d'une d'une fracture en fait d'une vuln\u00e9rabilit\u00e9 particuli\u00e8re l\u00e0- dessus d'une d\u00e9faillance et d'un d\u00e9faut de constitution et et donc elles sont elles vont faire comme elles peuvent avec \u00e7a, on fait tout ce comme on peut avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [86%] :\r\nOui on d\u00e9faillant, comme on peut, mais on a l'impression que de Gloria, justement, elle va briser \u00e7a elle s'occupe d'elle veut \u00e7a et elle veut absolument qu'elle veut s'en occuper et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'elle a donc de filles, une qui est petite, qui, \u00e0 l'\u00e9cole primaire et une autre qui est coll\u00e9giennes et je trouve que c'est tr\u00e8s beau dans ce roman, la fa\u00e7on dont vous \u00e9crivez, vous d\u00e9crivez, c'est 2 \u00e2ges diff\u00e9rents, la petite fille et l'ado et la m\u00e8re qui est face \u00e0 ces 2 \u00e2ges diff\u00e9rents et qu'doit se d\u00e9brouiller, qui doit \u00eatre un peu multiforme pour faire face \u00e0 ses 2 filles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:49) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose de de comment dire de de captivant justement de de qui m'interrogeait la la relation d'une, de cette, de cette femme avec les Les 2 de ses 2 enfants, ses 2 filles, sachant que la y en a une qui est en pleine m\u00e9tamorphose et la pleine m\u00e9tamorphose mais \u00e0 l'adolescence, elle est en train de l\u00e2cher ses oripeaux d'enfants est en train de devenir une femme, elle est pas tout \u00e0 fait, une femme, elle n'est plus tout \u00e0 fait une une enfant et et elle, elle a vraiment pas envie n'allait s'isoler dans une maison en pleine for\u00eat, en Alsace, ce qu'on peut comprendre, je vous connais pas beaucoup d'adolescentes qui aimeraient faire \u00e7a et surtout en plus, il n'y a pas de connexion, donc \u00e7a c'est terrible et, en revanche, la petite Loulou, elle a 6 ans donc Loulou, elle est, elle est enfin c'est comme les souvent les petits enfants de 6 ans, vous leur proposez de sortir, de faire quelque chose, qui sont toujours enthousiaste qui l'inverse quand m\u00eame du du de l'adolescent Kirchen elle tra\u00eene les pieds, comme un for\u00e7at quand on vous lit, demandez vous le proposer quelque chose de Passy, pas si horrible affaire donc il y avait \u00e7a, mais \u00e0 la fois je, je, j'ai \u00e7a m'int\u00e9ressait de d'explorer des personnages qui pourrait \u00eatre qui pourrait sembler comme \u00e7a quand j'en parle un peu arch\u00e9type au mais comme je le disais j'aime bien \u00e7a, et \u00e9videmment que \u00e7a soit plus riche que simplement \u00e7a et donc l'adolescente un peu compliqu\u00e9, elle \u00e9tait de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 une enfant compliqu\u00e9, donc on n'est pas Jean Zay le moment idyllique de l'enfance qui tout \u00e0 coup s'assombrit terriblement au moment de la pubert\u00e9, c'est tout son c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une enfant compliqu\u00e9 puisque le 1er, mot qu'elle a su dire Stella, qu'elle a se prononcer c'\u00e9tait tranquille quand on voulait le r\u00e9veiller le matin, donc c'est ce genre de ce genre de personne, mais j'aime beaucoup, regardez -les, les enfants et les jeunes gens les regarder les les observer, c'est \u00e7a en fait, si plus d'observation pointilleuse de des, des, des, des enfants et qui qui donne, qui dit beaucoup qui nous qui nous qui dit beaucoup et qui en plus r\u00e9active des r\u00e9actifs, des choses chez nous en fait de l'enfant, on \u00e9tait donc \u00e7a \u00e7a m'c'est quelque chose de que que j'aime, que j'aime, rendent le plus le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible le plus justement possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:02) [92%] :\r\nAlors, on va assister \u00e0 la rencontre de Gloria avec un personnage dont on n'a pas encore parl\u00e9, c'est Samuel, le p\u00e8re de ses filles, David si vous \u00eates d'accord, peut-\u00eatre qu'on peut lire en public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [83%] :\r\nC'est de ce roman avec grand plaisir, ce ne sera pas moi, mais ce sera St\u00e9phanie col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:18) [76%] :\r\nGloria revende sa pause furieuse et d\u00e9pit\u00e9. \r\nElle ouvrit la porte \u00e0 la vol\u00e9e, tout \u00e9tait devenu humide dehors et puis dedans, ses cheveux s'\u00e9tait recroquevill\u00e9e autour de son chignon serr\u00e9, serr\u00e9, ils avaient quelque chose de vivant et de pr\u00e9dateurs si cheveux l\u00e0, pouvez -vous mordre ah non pas douter. \r\nElle ne r\u00e9ussissait pas \u00e0 changer son temp\u00e9rament, alors qu'elle avait, comme nous le savons toujours souhait\u00e9 \u00eatre une cr\u00e9ature inoffensive mais magn\u00e9tique dont toute la posture crieraient sauve moi, surmoi -moi de cette maison en feu. \r\nVit que le gar\u00e7on \u00e9tait au comptoir Elvis son dos la courbe de son sa l\u00e9g\u00e8re scoliose, les vert\u00e8bres sous sa chemise, un, 2, 3, je peux compter tes osselets et elle se demande \u00e0 mais pourquoi la vue de cette chemise sur ce d\u00f4me chavire telle. \r\nEt elle a pris d'un coup ce que signifiait le d\u00e9sir et l'attirance est ce qu'ils induisait. \r\nElle pense \u00e0 tournebouler je ne vais tout de m\u00eame pas capituler. \r\nEt puis il se retourna parce que Jessica qui essuyait un verre derri\u00e8re le comptoir avez vu Goria surgir ses yeux c'\u00e9tait riv\u00e9s sur la toute petite fille, en col\u00e8re, il y avait de la stup\u00e9faction dans ce regard montures de quoi est capable cette fille et quand Gloria compris qu'il attendait qu'il attendait qu'elle d\u00e9barque dans le caf\u00e9 de Tonton JO m\u00eame toute poisseuse d'iode m\u00eame malodorantes, elles se sont infiniment soulag\u00e9 et flatt\u00e9 et rayonnante, il se dit advienne que pourra. \r\nC'est \u00e9tonnant d'assister \u00e0 un coup de foudre, c'est comme \u00eatre pris dans un mouvement de foule dans un couloir du m\u00e9tro, un samedi pendant une p\u00e9riode d'attentats, vous \u00eates embarqu\u00e9 et vous abandonnez toute d\u00e9fense vous regarder passivement ce qui se d\u00e9roule, vous attendez que \u00e7a s'arr\u00eate, et vous vous dites : ah, c'est donc cela dont tout le monde parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:40) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la chanson Gloria de Morrison que vous avez certainement reconnu tu parmi les tubes des miracles au miracle ici \u00e0 Lausanne, alors que la chanson commence, il commence aussi \u00e0 neiger dehors, bon c'est comme \u00e7a, c'est la radio, et c'est le Direct, on est \u00e0 la fois \u00e0 Lausanne et \u00e0 Paris avec vous si vite Annette et surtout vous V\u00e9ronique Olmi, \u00e7a va bien, V\u00e9ronique ovale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:00) [82%] :\r\nIl faut valoriser c'est lundi, c'est \u00e7a fait toujours rire avec V\u00e9ronique Olmi c'est qu'on nous confond souvent confuses, on voit, non, non, de V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:08) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, et puis c'est mon c\u00f4t\u00e9 dyslexique c'est normal, c'est pour \u00e7a que j'anime cette \u00e9mission alors cette musique n'ait pas \u00e9t\u00e9 choisie par hasard d'ailleurs, V\u00e9ronique Ovald\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 choisie parce que c'est une r\u00e9f\u00e9rence importante de votre roman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:22) [87%] :\r\nOui, parce que le p\u00e8re de 2, Gloria l'appelle ainsi \u00e0 cause de la chanson de Van Morrison alors d\u00e9but d'ailleurs, j'avais \u00e9crit qu'il appelait comme \u00e7a \u00e0 cause de la du film de Cassavettes comme nous en parlions tout \u00e0 l'heure, mais je me suis dit que cet homme- l\u00e0, je le voyais plus \u00e0 \u00e9couter Van Morrison, donc, et, et, je le voyais bien en tout cas, secouer la t\u00eate, hein, en \u00e9coutant cette chanson g\u00e9nial, donc, et puis il doit il doit appeler sa fille, th\u00e9oriquement, il doit l'appeler Antoinette comme la comme la grand- m\u00e8re, la terrible grand- m\u00e8re mais \u00e9videmment comme aucun p\u00e8re n'a envie que boire, on avait envie d'appeler sa fille comme une affreuse une affreuse vieille dame pas tr\u00e8s sympathique finalement il dit comme \u00e7a, moi, acte de r\u00e9bellion grand acte de r\u00e9bellion, ils d\u00e9cident de la, de l'appeler Gloria, ce qui va absolument d\u00e9- plaire \u00e9videmment \u00e0 sa femme et et \u00e0 la vieille Antoinette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:13) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais il aurait pu choisir le titre d'Umberto Tozzi non, oui, il aurait pu donc vous avez c'est vrai parce qu'il \u00e9tait dans la main alors justement ces ces hommes, ces personnages masculins, vous nous avez dit comment vous avez construit votre h\u00e9ro\u00efne, mais eux ils arrivent comment dans l'histoire, V\u00e9ronique Ovald\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:29) [87%] :\r\nAlors ils arrivent comment ils arrivent dans ce roman, en particulier, j'avais besoin d'une flop\u00e9e de personnages masculins bienveillant et comme disait tout \u00e0 l'heure, il faut qu'qui veille sur elle et j'aimais bien \u00e7a cette le fait qu'ils sont quand m\u00eame des, des, des bonnes f\u00e9es assez branques hein, tous autant qu'ils sont, mais ils sont, ils sont plut\u00f4t gentils, ils sont assez sentimentaux et et alors \u00c9lise voil\u00e0, ils sont tous tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres, on a donc le p\u00e8re, qui est malheureux parce que sa femme est partie, elle a quitt\u00e9 pour pour son dentiste et elle a tout quitt\u00e9 et lui il est, il est un immense chagrin d'amour et il pleure tout le temps, voil\u00e0, il est malheureux tout simplement et sans mais pas voil\u00e0 ce que \u00e7a arrive parfois, parfois on ne se remet pas d'un chagrin d'amour, quand on a le coeur bris\u00e9, c'est comme \u00e7a, mais il va s'occuper prendre soin vraiment de sa petite fille ce qu'il reste seul avec elle, elle a 8 ans, je crois, quelque chose comme \u00e7a et puis on a tonton Joe aucun passage que moi qui m'int\u00e9resse beaucoup qui m'importe parce que il est il repr\u00e9sente celui qui celui qui a, qui croit \u00e0 la menace permanente, c'est, il est ce ce ce genre d'Omar se m\u00e9fier tout il est ce genre d'homme \u00e0 \u00e9couter des \u00e9missions sur les perturbateurs endocriniens et il est, il se met en face parce qu'ils habitent de devant la M\u00e9diterran\u00e9e et c\u00f4t\u00e9 continent pas c\u00f4t\u00e9 Corse que tous ces gens -l\u00e0 sont Corse comme vous le disiez, ils sont, il est l\u00e0 en train de regarder avec ses jumelles il s'installe pour regarder l'horizon parce qu'ils pensent qu'une menace va venir de l'horizon, donc il est, il est comme \u00e7a et et comme il va prendre soin de de Gloria, je sais la m\u00e9fiance quand m\u00eame la m\u00e9fiance et, l\u00e0, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s contagieux et je pense, c'est l'une des choses les plus contagieuse qui soit, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par des gens tr\u00e8s m\u00e9fiants et je sais que j'ai lutt\u00e9 contre \u00e7a : l'une, mais lutter farouchement contre la m\u00e9fiance, moi j'ai vraiment je maintenant je je pars du principe que je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre trahi que de ne pas faire confiance et mais \u00e7a c'est pas quelque chose qu'on vous dit de faire comme vous \u00eates tr\u00e8s jeune, et particuli\u00e8rement dans dans la famille o\u00f9 j'ai j'ai v\u00e9cu vous g\u00eaner, o\u00f9 je suis n\u00e9, o\u00f9 mon p\u00e8re \u00e9tait plut\u00f4t du genre conservateur et une esp\u00e8ce de visionnaire apocalyptique, toujours en train de vous pr\u00e9dire le pire et le pire finit toujours par arriver, donc c'est assez, c'est assez tranquille ont priori et il faut voir cela veut bien dire : voil\u00e0, moi, \u00e7a c'est mais \u00e7a veut, \u00e7a je venais il cette cette m\u00e9fiance ancestrale dans votre famille c'est sc\u00e8nes comment lui je sais pas, je sais pas, et j'esp\u00e8re que \u00e7a mais enfin, lui, je sais, c'est quelqu'un qui est n\u00e9 en 1134 donc il n'est juste avant la Seconde Guerre mondiale, dans une famille extr\u00eamement pauvre en banlieue parisienne, il vient de ils viennent d'Espagne sont basques espagnols et et apr\u00e8s il se retrouve \u00e0 20 ans donc il sort d'une guerre, il y a 20 ans, il se retrouve en Alg\u00e9rie pendant 5 ans, donc \u00e0 faire la guerre, de nouveau, donc je pense que \u00e7a ne \u00e7a n'aide pas pour se construire un une relation va dire sereine au monde, un contexte de ce genre, et apr\u00e8s il a eu, il doute, c'\u00e9tait \u00e7a, moi je vous train de vous raconter ma vie, il y a eu une volont\u00e9 a eu finalement de filles, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame pour lui, l'horreur absolue dans de filmer ou le pas d'enfant \u00e9videmment dans ce monde- l\u00e0, je suis trop, c'est trop dangereux, et finalement il a eu 2 filles donc assez tardivement et alors l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait terrible pour lui, parce que le d\u00e9fi ben l\u00e0 c'est encore plus, c'est encore plus vuln\u00e9rables, donc il est, je pense que c'est il s'est beaucoup inqui\u00e9t\u00e9 de tout \u00e7a et il a, il avait peur de tout ce que qui a peur des \u00e9trangers pour des maladies, peur, peur des piq\u00fbres d'orties perdu tout quoi peur n\u00e9e des et la mer, vous savez pas contrebalancer randonneurs terrible, c'est de l'alimenter non l'pas du tout, mais, mais c'est difficile de lutter contre \u00e7a, enfin, un quatre de tout, tout le temps, vous savez, en venant de la biblioth\u00e8que municipale fallait qu'on s'en serait r\u00e9cure les mains parce qu'il y avait des microbes, enfin c'\u00e9tait, il avait peur de toute intrusion donc donc mon tourne jour dans mon histoire, il n'est pas aussi fou que mon p\u00e8re, mais il a, il a quelques quelques traits on va dire quelques traits communs et j'et lui, je le voulais le rendre aussi quand m\u00eame \u00e9minemment sympathique, parce que tout tourne Gio parce que, au-del\u00e0, il a renonc\u00e9 \u00e0 tout ce qui \u00e9tait dangereux alors il boit du th\u00e9 Vert, elle appelle \u00e7a du foin Gloria ill\u00e9gaux du th\u00e9 Vert dans son bureau, il collectionne les, les, les bo\u00eetes et les, les, les bo\u00eetes \u00e0 musique et \u00e7a me le rendait merveilleusement attendrissant cet homme qui passe son temps, qui tient son son son son caf\u00e9, son Radan en fait tiens rades pourris sur les bords de mer, et il a appel\u00e9 parce que \u00e7a me faisait bien rigoler, il a appel\u00e9 la tra\u00een\u00e9e qui n'est pas, \u00e9videmment, c'est pas la dame c'est c'est la la pouss\u00e9e a\u00e9rodynamique d'un navire, mais donc \u00e7a les c'est c'est \u00e7a l'amusait, donc il a une voil\u00e0 ce qui me plaisait chez lui c'est qu'il est assez dr\u00f4le, il est plein d'autod\u00e9rision, il est bougon, il dispute souvent \u00e0 Gloria, ils sont la gueule, ils se parlent plus, et puis il lui en gros du dit que si elle ne l'\u00e9coute pas le pire va lui arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:50) [93%] :\r\nEt \u00e7a aussi c'est une constante chez vous, il me semble, V\u00e9ronique Ovald\u00e9, on peut aussi trouver. \r\nUn lien entre les personnages masculins chez vous dans le David oiseaux il y avait aussi ce personnage d'homme qui veut sauver oui \u00e7a mais enfin voil\u00e0, il y a souvent ce cet homme bienveillant qui fait ce qu'il peut pour essayer de sauver une femme oui dans ce au moins avec une il y avait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:12) [84%] :\r\nIl y avait oui \u00e9tait un homme sauver mais ce qu'on fait, et je me dis que s'il est il il existe enfin c'est c'est un peu rapide comme \u00e7a, de dire \u00e7a, mais il y a des typologies, on en a tous ce n'des typologies en a des lieux communs et en Inde et des on va dire des silhouettes commune et le et ces hommes dans dans mon propre \u00e0 ceux qui habitent \u00e0 l'int\u00e9rieur de ma petite t\u00eate, ils ont cette tentation dont je parlais, cette tentation de \u00eatre des sauveurs, vous savez, je trouve, je vois souvent chez les hommes autour de moi qui veulent qui, voil\u00e0 qui peut le ceux qui veulent sauver ces petites cr\u00e9atures fragiles gazelle l\u00e0 qui ne demande pas la sauv\u00e9 d'ailleurs, enfin, personnellement j'ai -t-on pas besoin qu'on sauve mais j'ai rencontr\u00e9 en pas mal d'hommes qui voulaient me sauver et parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a aussi des hommes terrifiant, \u00e9videmment, qui n'ont aucune envie de souffler les femmes qui ont plut\u00f4t envie de les rat\u00e9s bois\u00e9e, donc \u00e9videmment l\u00e0 C\u00e9cile c'est l'exc\u00e8s \u00e9videmment de de chacun des d\u00e8s sa qui ne des, des, des, des silhouettes de ces, de ces personnages -l\u00e0, mais c'est vrai qu'on que j'aime bien parfois ma\u00eetre rencontrer ces hommes un peu Candida en fait aussi ces hommes candide et et et et tendre attendrissant et et d\u00e9licieusement sentimentaux qu'il peut y avoir qu'on peut rencontrer \u00e0 droite \u00e0 gauche, ces hommes qui pleurent, qui sont, qui ne sont pas tr\u00e8s bien dans aussi dans ce monde- l\u00e0 et qui sont inad\u00e9quates, voil\u00e0, il y a quelque chose qui, chose de l'inad\u00e9quation tr\u00e8s c'est ce qui fait la coh\u00e9rence de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:37) [90%] :\r\nDe votre travail finalement la la r\u00e9surgence de ces hommes et et comme les femmes, effectivement ils correspondent jamais exactement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, les gens ne correspondent jamais on va \u00e9couter un autre passage si vous \u00eates d'accord David de r\u00e8glement tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:51) [91%] :\r\nOn l'aura compris, Antoinette Demongeot n'\u00e9tait pas une grand- m\u00e8re qui vous coupe votre jambon en morceaux, vous file des chips sont douces vous propose de l'aider \u00e0 faire de la gel\u00e9e de groseille vous supplie d'endosser une petite laine quand vous sortez, s'inqui\u00e8tent de voir fatigu\u00e9 en pensant que vous n'avez pas assez mang\u00e9 tricote en \u00e9coutant la radio, il vous apprend \u00e0 identifier le Champ de la grive quand il imite Merlin. \r\nMais la m\u00e8re de Gloria, qui avait toujours souhait\u00e9 plaire \u00e0 sa propre m\u00e8re emmenait r\u00e9guli\u00e8rement sa fille \u00e0 15 heures Rahim \u00e9venter \u00e0 la vieille femme les m\u00e9rites de Poussin si gentille, si douce, si belle et si dou\u00e9 en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:30) [91%] :\r\nAntoinette Demangeot souriaient en retour en disant : il faudra que tu me racontes \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:36) [91%] :\r\nFascinante l\u00e8vre sup\u00e9rieure avec son maillage de rides verticales que Gloria ne pouvait s'emp\u00eacher de scruter dans le but de les compter quand sa grand- m\u00e8re se pencher pour parfois s'adressera et l\u00e0. \r\nLa m\u00e8re de Gloria Nadine avait rencontr\u00e9 le p\u00e8re de Gloria Roberto Marc Agi alors qu'elle n'avait que 5 ans et lui enfin. \r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, elle int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s autant qu'un bobsleigh captive une \u00e9crevisse, ce qui n'avait rien d'extravagant, bien entendu, c'est l'inverse qui eut \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9tant. \r\nElle n'\u00e9tait que la jolie petite fille Robin smok\u00e9es couette sautillante qui habitait dans la maison pr\u00e8s de la for\u00eat maison voisine \u00e0 la mode alsacienne, distantes de pr\u00e8s d'un kilom\u00e8tre et qu'il apercevait fugacement la petite pas la maison quand il rendait visite bon gar\u00e7on qu'il \u00e9tait \u00e0 sa famille expatri\u00e9 en Alsace. \r\nRoberto vivait en effet sur la c\u00f4te, comme on disait alors, mais gard\u00e9 l'habitude d'aller s\u00e9journer r\u00e9guli\u00e8rement quelques jours chez ses cousins alsacien ainsi qu'il le faisait d\u00e9j\u00e0 enfant pendant les petites vacances et une bonne partie des grandes lorsque sa m\u00e8re ne pouvait pas s'occuper de lui. \r\nLa famille Market y \u00e9taient \u00e9parpill\u00e9s entre l'Alsace et la Lorraine, mais la m\u00e8re de Roberto, qui n'avait jamais r\u00e9ussi \u00e0 s'habituer aux hivers n\u00e9gatif avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'installer dans le sud, sur la c\u00f4te Val narguent o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 couturier retouches et avait gagn\u00e9 suffisamment d'argent pour son fils, et elle- m\u00eame de P\u00e8re-MarquetteJ. n'\u00e9tait pas revenu de la guerre, la seconde, celle qu'on esp\u00e8re encore ultime. \r\nMais tout cela est vraiment une autre histoire qui risquerait de nous entra\u00eener fort loin, on pourrait d'ailleurs s'installer confortablement et remont\u00e9e d'un couple mal assorti \u00e0 un autre couple mal assorti d'une vie bien \u00e0 une autre vie pas folichonne et on arriverait en plein XVe si\u00e8cles en Corse dans les Ch\u00e2taigneraie avec des hommes rudes mais bon et des femmes possessive et toujours de noir v\u00eatu. \r\nJe m'abstiens de r\u00e9torque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:05) [90%] :\r\nAT Corsica de Vrigny \u00e7a donne de bonnes vibrations dans Versus pour \u00e9voquer, personne n'a peur des gens qui sourient, V\u00e9ronique Ovald\u00e9, publi\u00e9 chez Flammarion avec vous, Sylvie tenait encore pour quelques minutes \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:19) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, je sais que vous \u00eates l\u00e0, c'\u00e9tait une course compl\u00e8tement mythique, \u00e7a pourrait \u00eatre l'Italie finalement on ne sait pas tr\u00e8s bien, c'est quelque chose de reconstruire, V\u00e9ronique Ovald\u00e9 alors je sais pas si c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:31) [88%] :\r\nOui, c'est une course mythique, mais parce que la la Corse c'est quoi, ce qui ne Corto une course aussi mythologiques parce que la Corse ne c'est une mythologie, vous avez en Corse, je vais beaucoup et j'ai beaucoup d'amis corses, il y a une forme de, comme souvent les peuples insulaire, il y a une forme de de oui de mythologie, en fait de l\u00e9gende, on est dans la l\u00e9gende on on arrive encore son on rentre dans la l\u00e9gende et les Corses alimentent eux- m\u00eames la l\u00e9gende autour d'eux, donc, donc c'est quelque chose qui me qui qui me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment et je voyais donc c'est toutes ces tous ces hommes et cette Gloria avec avec porteur en tout cas de cette, de cette ancestrale culture dans sa rivale UBS et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:15) [85%] :\r\nOuais, mais il me semble que les lieux chez vous, c'est forc\u00e9ment la l\u00e9gende, quoi que \u00e7a soit m\u00eame l'Alsace ou ou la Corse, oui c'est vrai, c'est vrai, d\u00e8s maintenant, c'est vrai, c'est le fantasme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:24) [88%] :\r\nC'est du fantasme et aussi parce que ses fantasmes aussi parce que c'est tr\u00e8s pratique d'inventer si je puis dire davantage les lieux, m\u00eame si ils ressentent tr\u00e8s tr\u00e8s fortement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a me donne une immense libert\u00e9 Kaiser Ha\u00efm existe pas me ressemble \u00e0 tout un tas de petits villages d'Alsace \u00c9va le nargue n'existe pas mais et mais en fait c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Nice, je le vois bien l\u00e0 avec le canon qui sonne \u00e0 midi et j'ai voil\u00e0 donc c'est c'est \u00e7a, \u00e7a a le go\u00fbt de la r\u00e9alit\u00e9, c'est un peu comme le Canada Dry, quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:52) [89%] :\r\nBon, gardez votre libert\u00e9 d'inventer mais Monique Ovald\u00e9 merci d'\u00eatre venu, merci bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:58) [95%] :\r\nMerci \u00e0 vous et merci pour Personne n'a peur des gens qui sourient, le titre de votre dernier roman publi\u00e9 chez Flammarion et puis bon vent chez l'autre \u00e9diteur alors du coup, pour le coup, merci \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T08:56:05Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Ovald\u00e9, V\u00e9ronique", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Kohler, St\u00e9phanie", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ovald\u00e9, V\u00e9ronique", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC8536DA-8A1F-4149-AD42-CA5837531671", "internalArchiveId": "FC8536DA-8A1F-4149-AD42-CA5837531671", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Metissage 11.02.2019", "publicationDate": "2019-02-11T00:00:00Z", "durationSec": 486, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10190105", "imageURL": "http://www.rts.ch/8878667.image", "alternativeTitle": ["Chronique Metissage", "Chronique Metissage / CALM_2019-02-11T15:30:00_chronique-metissage", "Chronique Metissage / CALM_2019-02-11T15:30:00_chronique-metissage"], "variantIds": ["ece-10190120", "ece-10190105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T17:53:11Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [64%] :\r\nPetrus. \r\nC'est pour \u00e7a qu'il ramasse, voil\u00e0 au succ\u00e8s la par SOS peut-\u00eatre l'a dit que Jones est avec nous et il a suivi un petit peu quand m\u00eame, c'est comme si elle attaque Laigle mis au bout Reitzaum Cellino quelque chose encore \u00e0 foutre bio dans les gens comme moi qui t'entends \u00e7a s'en inqui\u00e8te, non pas vraiment, mais vous savez, c'\u00e9tait donc hier soir avec l'agent f\u00e9minine en for\u00e7ant puisque apr\u00e8s l'\u00e9lan tout de l'ann\u00e9e derni\u00e8re suite \u00e0 pas mal de plaintes non seulement, ils \u00e9taient plus repr\u00e9sent\u00e9s cette ann\u00e9e, mais ils ont aussi, \u00e0 juste titre gagn\u00e9 plus de victoire m\u00eame si \u00e7a fait longtemps que l'\u00e9quit\u00e9 aurait d\u00fb \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ce qui est fr\u00e9quent puisqu'en mati\u00e8re d'in\u00e9galit\u00e9s, il y a 30 ans, les repr\u00e9sentants Hip-Hop de l'\u00e9poque \u00e9tait public et cela ne peut pas, qui ne pla\u00eet jazzy diaphanes fra\u00eeches avaient boycott\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie puisque le comit\u00e9 des grains mise refus\u00e9 de diffuser \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 leur remise de prix alors qu'elle faisait pourtant partie de la c\u00e9r\u00e9monie, bref encore un public sur TF1, pas, ou \u00e0 la fois \u00e0 papa, enfin bref rien nouveau, un pays du pays orange du coup cette ann\u00e9e, la repr\u00e9sentation f\u00e9minine a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse, en commen\u00e7ant par les prestations Camila Cabello Djamel monnaie budget Lomas et les services, et m\u00eame l'ancienne 1\u00e8re dame \u00e9tait l\u00e0 pour faire pencher la balance, sans oublier d'pour un hommage \u00e0 Aretha Franklin le toutes anim\u00e9es par Alice qui en ma\u00eetresse de c\u00e9r\u00e9monie quelques unes des nomm\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9s comme qui grise pour l'ann\u00e9e, annuler l'album de l'ann\u00e9e Djoliba, pas pour la meilleure artiste L\u00e9vy GaGa pour la meilleure performance pop Ariana Grande et pour le meilleur album vocal pop car, pour le meilleur album de rap mais une seule d'entre elle est repartie avec 2 grammes et il s'agit de qu'il y a, elle, en a gagn\u00e9 2 1 pour le le meilleur album en rugby et l'autre pour la meilleure performance de ce morceau Best prend acte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [77%] :\r\nOui, c'est cela aussi, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [78%] :\r\nJe y vois tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, tu dis corps H E Point point, pas d'accord parce qu'il mais un groupe de 5 Fran\u00e7ais absolument pas un engin qui, en fait, having everything Olivier, hein, d'accord, mais son vrai nom en fait c'est Gabriella Wilson, elle a 21 ans, elle est sign\u00e9e depuis 14 est consid\u00e9r\u00e9e comme une prodige de la musique depuis qu'elle a jou\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, une chanson d'Alicia ils au piano quand elle avait 12 ans vous h\u00e9 oui, la fille, 8 ans plus tard, elle sort son 1er album intitul\u00e9 Un simplement 1 H Point pour Herv\u00e9 qui sont, rappelons ce disque, alors il est sorti il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, simple mais efficace, c'\u00e9tait le le morceau qu'on va l'\u00e9couter baisse pas oui, vient de sortir, \u00e9tait -il donc sur cet album- l\u00e0, mais en fait c'\u00e9tait pas un vrai album et rassembler ses 2 premiers REP, Elie OPA les encha\u00eene puisqu'apprennent \u00e0 peine 6 mois apr\u00e8s la sortie de son album soit en ao\u00fbt 2017, elle en sort un nouveau de paix a lieu sous nos volume 1. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [64%] :\r\nOu que ce soit, sauf que c'est tout cadeau, mais Paris \u00e7a c'est parce que nous suspendons et pour alors oui pour aller Benzarti aussi l'\u00e9quipe, il va devenir des films dans l'ann\u00e9e, les mouvements de gr\u00e8ve qui voit une sc\u00e8ne d'individus pour une fois, je vais au moins bien dans les Carabins, c'est m\u00eame zone aujourd'hui les Fran\u00e7ais aujourd'hui, 3 mois, d'o\u00f9 les jeunes qui vont c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [84%] :\r\nL'astuce au-dessus de Didier scratch, \u00e7a fait forc\u00e9ment penser \u00e0 l'ONU avant, c'est un clin d'oeil \u00e0 la chanson de No\u00ebl c'est l'extrait de son 3\u00e8me P dans les paroles sont comme les autres, \u00e9crite par un tandis que la production musicale voient d'un panel de producteurs se faire plaisir, autant sur le 1er volume que sur le 2\u00e8me celui -ci, sorti en novembre dernier, savoir et de moyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [52%] :\r\nBastia c'est parti au revoir parce il avait oui en gare, point et m\u00eame la et depuis la fin d'une \u00e7a \u00e7a manquait ai les points. \r\nLa \u00e7a oui, pour moiti\u00e9 prix et on voit partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [79%] :\r\nDu bien d'entendre havrais sont a un vrai son de batterie, puis une vraie sans au-dessus, au-dessus, sur leur qui chante, qui ma\u00eetrisent Carry-le-Rouet fait donc partie de YouTube non le volume de que je vous conseille vivement, c'est morceau qu'on a beaucoup pass\u00e9 dans les m\u00e9tissages cet artiste vaut clairement le d\u00e9tour et les prolifiques sur ce coup, les gramin\u00e9es ne sont pas planter et vu la vitesse de production de la jeune fille, on esp\u00e8re un vrai album parce que, selon elle, n'a toujours pas sorti un digne de ce nom d'ici peu, oui, \u00e7a ne devrait tarder mais comme il ne cesse de baisser, a sorti vendredi dernier un nouveau morceau quand m\u00eame sur la BO du film mais non moins avec Paradis Pickens tuer si Morgane alors pas certain que le film soit un carton en revanche le morceau de l'Europe, hommage \u00e0 Aretha Franklin en reprenant un classique sans vergogne, il s'agit de 5 il y a 6 ans en d\u00e9coudra merci beaucoup du sont, on retrouve ce soir dans le mixage avant va reparler de retour, oui s\u00fbrement au possible, ce qui est est partie avec 2 grammes ils h\u00e9 bien franchement il faut il faut l'\u00e9couter la jeune qui devrait faire \u00e0 sur Couleur3, ce serait l'unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [83%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [86%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a pas idiot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [53%] :\r\nNon j'bien parce qu'on sait que parce qu'il fait \u00e7a d'de policiers, la soci\u00e9t\u00e9 les auditeurs il faut \u00e7a. \r\nEt bien non, les noctambus Al-Qa\u00efda sentir que point on reste sur ce point qui est, quand on est au plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [66%] :\r\nDonc il flambe, nous esp\u00e9rons bien au moyen oui ici sur Mars, histoire d'efficacit\u00e9 voil\u00e0 oui, ben on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T14:49:01Z", "program": {"href": "/programs/C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "id": "C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "name": "Chronique M\u00e9tissage"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jiggy Jones", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 27500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer EmveGrM62W5xJkdZpEMoJEENjEAw"}]