[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6700&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=6675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B72765FA-BD19-474A-98E0-B5CA534A2B30", "internalArchiveId": "B72765FA-BD19-474A-98E0-B5CA534A2B30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 16.09.2019", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677439", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-09-16T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-09-16T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10677442", "ece-10677439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T06:21:59Z", "webPublicationDate": "2019-09-16T05:40:03Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BA2EA83-6462-4777-9EF1-EF4FE6E0C062", "internalArchiveId": "5BA2EA83-6462-4777-9EF1-EF4FE6E0C062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 16.09.2019", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 69, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677440", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-09-16T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-09-16T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10677447", "ece-10677440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T06:21:48Z", "webPublicationDate": "2019-09-16T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEA86E51-2C8A-4452-91D0-8E2BC3EF3C77", "internalArchiveId": "CEA86E51-2C8A-4452-91D0-8E2BC3EF3C77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mission B 16.09.2019", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677466", "imageURL": "http://www.rts.ch/10375386.image", "alternativeTitle": ["Mission B", "Mission B / 09-12_2019-09-16T11:30:00_mission-b", "Mission B / 09-12_2019-09-16T11:30:00_mission-b"], "variantIds": ["ece-10677471", "ece-10677466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:57:51Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nMission B, une premi\u00e8re, une premi\u00e8re op\u00e9ration de vos radios nationales, qui a commenc\u00e9 le 21 mars pour se d\u00e9terminer le 21 septembre pr\u00e8s de 800000 m2 ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s, destin\u00e9 \u00e0 la biodiversit\u00e9 dans le cadre de ce projet, alors on \u00e9tait tout pr\u00e8s du 1000000, on est tout pr\u00e8s du 1000000 1 parce c'est pas encore fini mission serait fini le 21 septembre mais c'\u00e9tait notre objectif, mais finalement c'est qu'un chiffre, l'essentiel c'est qu'on parle de la nature de ses besoins et qu'on la remette au centre de nos pr\u00e9occupations sur option Musique on a soutenu ce projet de bout-en-bout en essayant de vous apporter du tr\u00e8s concret et ce gr\u00e2ce \u00e0 Fabrice puis cela enseignant \u00e0 9 pour les apprentis horticulteurs et paysagistes pour cette derni\u00e8re \u00e9dition avant un petit bilan la semaine prochaine, quelque chose que tout le monde pourra faire si vous avez un petit jardin, c'est l'Otan branche mais encore faut -il savoir o\u00f9 le ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nOr le branches dans le jardin, il est \u00e0 ma\u00eetre je dirais dans un espace qui va pas nous g\u00eaner dans dans le dans les d\u00e9placements du jardin, id\u00e9alement, \u00e7a doit \u00eatre sous la et vive pour qui permettent justement \u00e0 diff\u00e9rents insectes \u00e0 diff\u00e9rents mammif\u00e8res comme le h\u00e9risson d'ailleurs de pouvoir s'y d\u00e9velopper, de pouvoir se trouver des caches \u00e0 l'int\u00e9rieur,etc. on peut aussi avoir le crapaud commun qui se qui s'y cachent durant la belle saison pour \u00e9viter les les fortes chaleurs, ce qui pourrait aussi \u00eatre int\u00e9ressant d'int\u00e9grer dans le jardin, c'est l'\u00c9tat de Pierre de tas de pierres lui va accumuler de la chaleur et va permettre aux l\u00e9zards enfin \u00e0 tous les les reptiles de pouvoir emmagasiner cette chaleur et pouvoir se d\u00e9velopper aussi dans un jardin, ils font aussi partie de la biodiversit\u00e9 et il ne faut pas en avoir peur, l\u00e9zard c'est assez cr\u00e9atif m\u00eame une vip\u00e8re en soi, c'est aussi cr\u00e9atifs, donc de leur permettre d'avoir aussi un petit peu des solariums pour qu'ils puissent emmagasiner cette chaleur pour que leur sens se r\u00e9chauffe et puis qui sont actifs, \u00e7a peut \u00eatre aussi une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [94%] :\r\nEt s'il y avait 3 questions \u00e0 se poser \u00e0 propos de son jardin, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [90%] :\r\nLes 3 bonnes questions \u00e0 se poser quand on regarde son jardin c'est qu'est -ce que je dois faire et ce qu'il faut le faire et pourquoi je le fais, si vous regardez un arbuste, puis vous vous dites : ah ben, il faudrait peut-\u00eatre, je m'en occupe, demandez -vous pourquoi voulez vous en occuper et qu'est ce que vous voulez faire, si c'est pour le rajeunir rajeunir, c'est le \u00e0 la base, en coupant les vieilles branches et ne lui coup\u00e9 par la t\u00eate sur les branches du haut parce que vous allez faire un effet inverse, vous alliez rajeunir \u00e0 8 ans au lieu de le rajeunir au niveau du sol donc, posez -vous toujours ces questions moi j'aimerais faire \u00e7a, mais \u00e0 quoi \u00e7a sert et qu'est ce que \u00e7a va amener \u00e0 la plante, qu'est ce que \u00e7a va amener \u00e0 mon jardin, de le faire, je pense que \u00e7a c'est les les questions essentielles pas faire les choses par habitude, sans se poser de questions, mais vraiment, se faire faire les choses importantes, en lien avec le besoin du v\u00e9g\u00e9tal et le besoin d'une autre nature vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [79%] :\r\nMerci Fabrice puis pour r\u00e9entendre mission B Rendez -vous sur option musique Point CH sur Lucie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T09:38:03Z", "program": {"href": "/programs/16748298-48F3-46D5-ABA6-B5C080F0EED9", "id": "16748298-48F3-46D5-ABA6-B5C080F0EED9", "name": "Mission B"}}, {"id": "sound-F5D5BCBA-9374-4543-86E7-93985594BFDC", "internalArchiveId": "F5D5BCBA-9374-4543-86E7-93985594BFDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Memoria 1979", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Une s\u00e9quence qui va vous faire retourner dans le temps gr\u00e2ce aux archives de la Rts.\r\nNous d\u00e9couvrirons chaque jour, une ann\u00e9e qui se d\u00e9clinera en chanson et en sons d'archives afin de d\u00e9couvrir les moments forts, chez nous en Suisse et dans le monde.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677465", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667400.image", "alternativeTitle": ["Memoria 1979", "Memoria 1979 / 09-12_2019-09-16T10:29:50_memoria", "Memoria 1979 / 09-12_2019-09-16T10:29:50_memoria"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9quence qui va vous faire retourner dans le temps gr\u00e2ce aux archives de la Rts.\nNous d\u00e9couvrirons chaque jour, une ann\u00e9e qui se d\u00e9clinera en chanson et en sons d\u02b9archives afin de d\u00e9couvrir les moments forts, chez nous en Suisse et dans le monde.", "Une s\u00e9quence qui va vous faire retourner dans le temps gr\u00e2ce aux archives de la Rts.\nNous d\u00e9couvrirons chaque jour, une ann\u00e9e qui se d\u00e9clinera en chanson et en sons d\u02b9archives afin de d\u00e9couvrir les moments forts, chez nous en Suisse et dans le monde.", "Une s\u00e9quence qui va vous faire retourner dans le temps gr\u00e2ce aux archives de la Rts.\nNous d\u00e9couvrirons chaque jour, une ann\u00e9e qui se d\u00e9clinera en chanson et en sons d\u02b9archives afin de d\u00e9couvrir les moments forts, chez nous en Suisse et dans le monde."], "variantIds": ["ece-10677469", "ece-10677465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:57:51Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [90%] :\r\nMemoria 1979 et cette ann\u00e9e- l\u00e0, on entend partout, Julie Pietri et le titre Magda. \r\nMais c'est surtout le 1er succ\u00e8s de Francis Cabrel avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [91%] :\r\nJe n'\u00e9tais rien et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, je suis le gardien du sommeil de ses nuits d'une m\u00eame origine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [97%] :\r\nNous sommes le 17 octobre 1979 et M\u00e8re Teresa obtient le prix Nobel de la paix pour son aide aux d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [81%] :\r\nM\u00e8re Teresa, qu'est ce qu'elle le plus important \u00e0 dire aux gens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [83%] :\r\nTout pr\u00e8s de foot fait et se fait prier, parce que le fruit de la pri\u00e8re et la foi Anne Le de photos fait et cela Anne de foot Havlat et savait s'\u00e9l\u00e8ve oui de la foi et l'amour est le fruit de l'amour et le service. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nServir et prier 3 mots qui d\u00e9finit bien la vie de m\u00e8re Teresa et des soeurs de sa congr\u00e9gation les Missionnaires de la Chari. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [93%] :\r\nEt cette ann\u00e9e- l\u00e0 en Iran, c'est la victoire et l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'ayatollah Khomeyni qui annonce la victoire de la r\u00e9volution, et prend le pouvoir, il fonde ainsi une r\u00e9publique islamique bas\u00e9 sur le retour \u00e0 la puret\u00e9 religieuse et sur le rejet de l'occidentalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [81%] :\r\nLes comit\u00e9s islamiques font alors r\u00e9gner le nouvel ordre en Iran, les partisans du chat sont arr\u00eat\u00e9s, la presse censur\u00e9 : l'alcool interdit les prostitu\u00e9es et les homosexuels incarc\u00e9r\u00e9 et m\u00eame fusill\u00e9 les femmes doivent porter le voile traditionnel tchador. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [96%] :\r\nEn 1979 c'est l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura et ce sera aussi cette ann\u00e9e- l\u00e0, le 1er canton de Suisse \u00e0 ouvrir un bureau de la condition f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [97%] :\r\nMais on est au coeur du discours cette ann\u00e9e en 1979 et villages people vous fait danser avec YMCA difficile. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T08:38:00Z", "program": {"href": "/programs/CE8C763A-DA1F-4F5F-A86C-1F7361A2EBA0", "id": "CE8C763A-DA1F-4F5F-A86C-1F7361A2EBA0", "name": "Memoria"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19BC3EF6-BB89-4EAA-93E9-7ADE93A98B27", "internalArchiveId": "19BC3EF6-BB89-4EAA-93E9-7ADE93A98B27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pony Music - Techno Rebels, les pionniers de la techno 1/5", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Cyrille Rivallan a traduit le classique de Dan Sicko \"Techno Rebels\"", "durationSec": 1016, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694186", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Pony Music - Techno Rebels, les pionniers de la techno 1/5 / PNY_2019-09-16T09:25:08_pony-music-techno-rebels-les-pionniers-d", "Pony Express du 16.09.2019"], "alternativeSummary": ["Cyrille Rivallan a traduit le classique de Dan Sicko \"Techno Rebels\""], "variantIds": ["ece-10694186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T08:25:01Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [77%] :\r\nSi on voit les feuilletons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [79%] :\r\nDe la semaine, bonjour Cyril, bonjour H\u00e9l\u00e8ne Cyril c'est la 2\u00e8me fois en duplex sur Couleur3 pour son travail de traducteur, il y a des environs, tu ne parler d'un bouquin fondamentale qui avait traduit la semaine Didier cette Malev de Bill Procter et bretonne, c'\u00e9tait sur l'histoire du guide Jennings et autres trouve cette semaine pour la traduction de Techno alors comment est -ce que t'en est venu \u00e0 \u00e0 traduire ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [86%] :\r\nAlors il y a une histoire tr\u00e8s amusante par rapport \u00e0 au projet \u00e9ditorial, c'est-\u00e0-dire que moi, je m'int\u00e9resse \u00e0 la techno antipersonnel depuis tr\u00e8s longtemps et sp\u00e9cifiquement \u00e0 la techno Detroit qui a un courant tr\u00e8s particulier et dont on peut dire qu'il est vraiment \u00e0 l'origine de tout ce qu'on appelle la Techno aujourd'hui qui est beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rale et Techno : c'est le seul bouquin \u00e0 ma connaissance consacr\u00e9 exclusivement \u00e0 la techno, les 3 il y a beaucoup de publications consacr\u00e9es aux musiques d'Electronic Arts de la de la techno, Detroit, mais l'ouvrage de Dan Sicko on a sous- titr\u00e9 les pionniers de la techno, Detroit, c'est vraiment le seul qui s'int\u00e9resse exclusivement \u00e0 assez musiciens l\u00e0 et donc c'est il y a quand m\u00eame une vingtaine d'ann\u00e9es pour la 1\u00e8re \u00e9dition, c'est \u00e9videmment la 2\u00e8me qu'on a qu'on vient de publier chez Allia et moi je voulais monter le le projet \u00e9ditorial parce que, en discutant avec les journalistes de la presse musicale en France, \u00e7a paraissait un manque dans l'offre \u00e9ditoriale qu'on peut avoir en librairie et j'avais commenc\u00e9 \u00e0 monter un projet \u00e9ditorial avec une autre maison d'\u00e9dition pourrait tout \u00e0 fait honn\u00eate et on m'a dit : bah non c'est pas possible c'est Alia, qui a achet\u00e9 les droits et comme j'avais rep\u00e9r\u00e9 quelques toutes petites erreurs factuelles donc dans le bouquin, mais parce que je connais \u00e7a par coeur, donc moi je suis du genre \u00e0 corriger la r\u00e9f\u00e9rence de disques si c'\u00e9tait 0 0 5 on voudrait sur le macaron du vinyle et qu'en fait c'\u00e9tait 0 5 le signal, je m'\u00e9tais permis de d'\u00e9changer avec un lien en leur disant \u00e9coutez, je suis au courant, vous avez publi\u00e9 Techno, moi je vais rep\u00e9rer quelques petits d\u00e9tails comme \u00e7a qui m\u00e9ritaient d'\u00eatre corrig\u00e9s, ces cadeaux, \u00e7a me fait plaisir et en fait, de fil en aiguille, on est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9changer, ils m'ont propos\u00e9 traduire le livre donc finalement moins j'ai j'ai pu me consacrer \u00e0 ce moteur qui me tenait \u00e0 coeur sur la la technique des 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [85%] :\r\nIl est sign\u00e9 en anglais par Dan Sicko, qui cesse d'Annecy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [78%] :\r\nOu alors ben Sicko c'est un habitant des 3 tout simplement qui est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9, donc on n'aura pas l'occasion de discuter avec lui de l'interviewer, lequel donc la sortie fran\u00e7aise de 2 semaines ouvrages c'est un fan de musique qui travaillent essentiellement comme agent de publicit\u00e9 en fait la ligne \u00e9t\u00e9 directeur d'une agence, il dit pas de b\u00eatises, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il publiait des articles consacr\u00e9s \u00e0 la techno dans des des revues que je connaissais pas, j'avoue, genre par bah j'en j'avais pas entendu parler, a -t-il personnel, il a sign\u00e9, dont plusieurs articles dans dans plusieurs revues et peut-\u00eatre m\u00eame quelques fanzines aux \u00c9tats-Unis et au bout d'un moment, il est apparu comme une \u00e9vidence que il fallait pas se contenter de publier ses articles par- ci par- l\u00e0, mais donc faire un livre pour rendre hommage et justice parce que c'est vraiment un enjeu ce livre pour pionniers de la techno, Detroit et cela la Hall de pour demain, on a \u00e9labor\u00e9 \u00e7a on les avec leur programme grand soit au prologue de ce courrier chez nos traitements alors ouest de l'hiver, donc nous on a beau en musique qui prouve que tout est intitul\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:31) [79%] :\r\nLa demande pour \u00e9voquer la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:46) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:02) [66%] :\r\nPoint \u00e0 l'affaire du tribun peut-\u00eatre double du Paris d'une baguette d\u00e9but il \u00e9tait pas bien du d\u00e9bat et d'un peu de points de base et puis de du point de de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:32) [66%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est \u00e7a, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et parce que son pass\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, c'est pas \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, il a particip\u00e9, pourquoi fait- on du se passer ce \u00e7a c'est \u00e7a, oui, parce que c'est c'est ce point sur sont aussi, \u00e7a c'est tout c'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:47) [61%] :\r\nDonc, il y aurait donc comme partout dans Paris, donc, tout comme dans toute entreprise qui aurait donc donc partout, pas partie du donc tout le temps, tout comme pour ceux qui auraient donc surtout partout dans Paris aura qui tout le temps tout donc faire tourner tout partout dans Paris du donc autour tout pour qui auraient donc donc comme partout dans Paris, qui donc sont tout le temps, tout peut poursuivre donc donc, donc il y aura une tension tout tout compatriotes occidentaux comme partout dans Paris, Lyon, donc c'est tour du tout, tout, donc surtout donc il y aurait donc entendu tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:18) [66%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est pas \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est pas \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [86%] :\r\nKevin Sanderson Bobryshev, date o\u00f9 on aussi on poursuit notre discussion avec Cyril Rivalan autour de la traduction du bouquin Techno Wimbledon \u00e9crit par Dan Sicko en 1999, le feuilleton de la semaine, le livre, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 99, c'est-\u00e0-dire il y a 20 ans est -ce qu'on peut dire o\u00f9 en \u00e9tait la techno \u00e0 ce moment -l\u00e0, en 99. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:54) [84%] :\r\nAlors on 99 \u00e0 la quand m\u00eame globalement explos\u00e9 par rapport au tout d\u00e9but, puisque les premiers titres musiciens \u00e9v\u00e9nements relat\u00e9s par Dan Sicko dans : Techno Rebels, on est quand m\u00eame au milieu des ann\u00e9es 80, donc l\u00e0 sont 15 ans il s'est pass\u00e9 plein de choses, on n'est pas encore au summum de l'explosion de la techno si on va tr\u00e8s loin, \u00e7a va para\u00eetre exag\u00e9r\u00e9e ou aux oreilles de beaucoup, mais ce qu'on appelle aujourd'hui le DM \u00e9lectronique Dennis Music, on a parl\u00e9 des productions, David Guetta, laquelle Pie ce genre de choses \u00e7a n'aurait jamais eu lieu si y avait pas eu la la techno avant et c'est vrai que, aujourd'hui, aux \u00c9tats-Unis, tout ce qui Music The Electronic comme produit d\u00e9riv\u00e9 de la de la techno d'origine, c'est un peu actuellement qu'on est au summum, mais en 99 on est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 la techno, c'est bien fait conna\u00eetre surtout \u00e0 Detroit et j'aime raconter une anecdote qui en dit -on, qui explique aussi pourquoi c'est qu'Dan Sicko a voulu r\u00e9diger ce ce livre pour rendre justice, comme je disais \u00e0 quelques instants o\u00f9 on musiciens alors l\u00e0 l'histoire est relat\u00e9e dans un autre ouvrage de Michelangelo Matthaus appelle vient de quoi massive qui est pas qui est pas disponible en langue fran\u00e7aise, mais elle est extr\u00eamement \u00e9difiante sur la situation des des musiciens, des 3, c'est un budget \u00e9cossais qui s'appelle j'ai dit oui, qui \u00e9tait tr\u00e8s connu dans les r\u00eaves d'Angleterre faut Royaume-Uni au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 90, \u00e7a je crois qu'anecdote se d\u00e9roule en 1992 donc c'est quand m\u00eame avant 1999, comme on l'\u00e9voquait et il se retrouva \u00e0 Linz et \u00e0 Detroit et donc ce qu'il fait en 1992 by 10 de Didier de Techno et unique de la techno, Detroit et l\u00e0, il se passe ce truc absolument ahurissant, c'est que le public est venu le voir les mandants c'est g\u00e9nial talmudiques, elle vient d'o\u00f9 il s'est rendu compte que le public des des soir\u00e9es techno Detroit, l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait all\u00e9 donc en 1992 ne connaissait pas les musiciens du cru. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [89%] :\r\nC'est assez incroyable, ahurissant, est ce qu'on peut reposer juste le contexte de la naissance de la techno. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [83%] :\r\nLa techno, telle que la pr\u00e9sente, Dan Sicko, c'est l'\u00e9volution de de courant, on va dire l'\u00e9lectro et l'italo- disco, c'est un peu r\u00e9ducteur, \u00e7a va pas \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9cis de de pr\u00e9senter les choses comme \u00e7a, donc, l'italo- disco, c'est une \u00e9volution de du disco dans les ann\u00e9es 80 et il y a certains titres majeurs qui vraiment dans les soir\u00e9es \u00e9tudiantes, les soir\u00e9es, on dansait \u00e0 Detroit, dans le m\u00eame temps l'\u00e9lectro, mais l\u00e0 je vais \u00e9voquer un morceau culte donc 3 plan\u00e8tes d'Afrique Bata de sol Sonic simple la r\u00e9union de ces 2 sont l\u00e0 qui qui va influencer, je sais pas du tout le le le son que \u00e7a va donner, mais ces ces 2 courants musicaux l\u00e0 qui vont influencer les premiers musiciens \u00e0 faire ce qu'on appelle aujourd'hui la techno pas conduit aujourd'hui, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas des dames en 99 mais au milieu des ann\u00e9es 80, c'est \u00e9videmment pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:49) [69%] :\r\nBonsoir, voil\u00e0, il y a rien dit pour la personne. \r\nOui et non de l'point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [68%] :\r\nDe cesser de jouer sa partie, donc moi \u00e7a, \u00e7a sera TF1 point viennent y avoir ce bulletin ici dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [82%] :\r\nAlors il y a un d\u00e9bat justement, c'est quel est le tout 1er morceau de de Techno il y en a 2 qui se tiendra \u00e0 la bourse parce que c'est vraiment sur une p\u00e9riode de temps extr\u00eamement restreinte, ils sortent un peu en m\u00eame temps que l'autre, \u00e9videmment, il y en a un qui sort avant l'autre, mais le il y a moins qui fait moins de bruit, le 1er donc et petite confusion mais donc il y a \u00e0 la isolation Marine de Sa\u00ebb Antoine, d'un c\u00f4t\u00e9 donc \u00e7a un un groupe de Juan Atkins, ce qu'on appelle le parrain de la techno. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [73%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [80%] :\r\nEt dans le m\u00eame temps, il y avait un groupe de qui s'appelait Na\u00efm The qui \u00e9tait tr\u00e8s prot\u00e9iforme, donc un homme un flingue, c'est un certain nombre de non c'est parce qu'en fait ils \u00e9taient tellement nombreux, ils savaient, ils avaient pas trouv\u00e9 non pour leur groupe c'est alors d'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:37) [81%] :\r\nPassage \u00e0 la radio dans l'\u00e9mission de Charles Johnson, plus connu sous le nom de ville et puis enfin une moto qui se retrouver \u00e0 se surnommer ainsi un morceau qui s'appelle charivari. \r\nEt donc ces 2 morceaux ont vraiment \u00e9t\u00e9 fondateur du mouvement s'\u00e0 partir de l\u00e0 qu'il se passe quelque chose et quand je dis qu'il se passe quelque chose, c'est qu'commenc\u00e9 un mouvement musical \u00e0 techno qui se distinguent \u00e0 ce moment -l\u00e0 de la race de Chicago qui pr\u00e9dateurs, donc il avait d\u00e9j\u00e0 Chicago de la la hausse Music \u00e9tait produite un peu dans les m\u00eames conditions, quand j'ai produit dans les m\u00eames conditions \u00e0 ce Music, c'est aussi la musique qu'on fait \u00e0 la maison sans passer par des studios tr\u00e8s on\u00e9reux et Dieu sait que dans les ann\u00e9es 80, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, aujourd'hui, n'importe qui peut produire un morceau \u00e0 succ\u00e8s qui va circuler partout dans le monde, m\u00eame sur les ondes de sa chambre, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est tr\u00e8s rare \u00e7a commenc\u00e9 un \u00e9quipement rudimentaire et des musiciens qui la plupart du temps quand ils ces disques l\u00e0 n'ont aucune comp\u00e9tence musicale, ils ont pas forc\u00e9ment enfin aucune sont pas forc\u00e9ment suivi de cours de solf\u00e8ge, ils savent pas forc\u00e9ment jouer d'un instrument qui il bricole avec les bo\u00eetes \u00e0 rythme et les synth\u00e9s, donc il y avait d\u00e9j\u00e0 la la hausse \u00e0 Chicago et l\u00e0 avec les morceaux que j'\u00e9voquais et ce qui se passe \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, ainsi que les musiciens comme mais qui avait 1102 seuls et Juan Atkins, que j'ai \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques instants, il se d\u00e9marque un tout petit peu d\u00e9j\u00e0 avec moins de voix, c'est les premiers indices de Techno il y a quasiment pas de voix ou en tout cas pas de chance, c'est plut\u00f4t comme \u00e7a qu'il faudrait pr\u00e9senter la la chose, c'est pas des morceaux sur lesquels on entend des gens, chanter, il y en a eu, il y en aura tr\u00e8s vite sur les morceaux de Kingston d'sous le avec son opinion City mes chers d'\u00c9ric, mais on n'est plus du tout dans le m\u00eame registre, ont plus que je qualifierais de joyeux pour l\u00e0 aussi Music parce que c'est une musique qui est tr\u00e8s plus entra\u00eenante, etc sur la techno de Detroit quand on la cantonne vraiment \u00e0 cette g\u00e9ographie -l\u00e0, l'une des caract\u00e9ristiques les plus marquantes : c'est une m\u00e9lancolie dans son qui refl\u00e8te un peu l'\u00e9tat des balles \u00e0 Bromont de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:53) [69%] :\r\nPoil poste a point\u00e9 ce secteur plus \u00e0 l'autorit\u00e9 point presse. \r\nPoint ce qu'il faut esp\u00e9rer pointer ce qui, donc, ce qui est correspondance parce qu'il quelconque c'est-\u00e0-dire donc c'\u00e9tait il faut expliquer, \u00e9t\u00e9 efficace beaucoup des facilit\u00e9s et sur ce point, c'est ceux qui ont \u00e9t\u00e9 obtenus, ce qui peut dire et ce qui peuvent faire t\u00e9moigner point doit se quitte intercept\u00e9 laisse pas point\u00e9 de la semaine, c'est-\u00e0-dire des. \r\nTous ceux qui connaissent de points et et puis nous esp\u00e9rons qu'il fasse tomber ce qui perdure t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\nAlors qui \u00e9tait Espinasse politique c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on passe \u00e0 l'instabilit\u00e9 merci, c'est ce qui et au m\u00eame point, c'est-\u00e0-dire qu'elle est, c'est-\u00e0-dire c'est Staline celle RTS politique, c'est-\u00e0-dire du t\u00e9l\u00e9spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:57) [66%] :\r\nPoint et d'donc compter tent\u00e9 d'incendier bien entendu chanter, donc tout \u00e7a depuis 15 donc, ici, pour d\u00e9cider si si si si oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:29) [80%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on peut laisser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:31) [80%] :\r\nEst-ce que Mozart, c'est \u00e7a, si elle l'avait eu sous la main, \u00e7a fait voil\u00e0, DVD 303 808 de ses 15 heures et compagnie, franchement, personne ne peut le dire ici, c'\u00e9tait th\u00e9orique, mais avec un tr\u00e8s grand classique de la techno, c'est une Zevlakov s'\u00e9tait, en 1908 en fait demain on retrouve Cyrille Rivalan pour nous raconter la vie et l'histoire des pionniers de la techno. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T07:49:03Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rivallan, Cyrille", "role": "traducteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6836524-7140-4454-85E9-9A931D52461F", "internalArchiveId": "C6836524-7140-4454-85E9-9A931D52461F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Machine \u00e0 remonter le Son 16.09.2019", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694200", "imageURL": "http://www.rts.ch/9896645.image", "alternativeTitle": ["La Machine \u00e0 remonter le Son", "La Machine \u00e0 remonter le Son / PNY_2019-09-16T10:15:00_la-machine-a-remonter-le-son", "La Machine \u00e0 remonter le Son / PNY_2019-09-16T10:15:00_la-machine-a-remonter-le-son"], "variantIds": ["ece-10694210", "ece-10694200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T08:11:30Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOuais, \u00e7a on le savait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [89%] :\r\nLa machine \u00e0 remonter le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [92%] :\r\nCe matin, je vous propose de piocher dans la grande famille des musiques jama\u00efcaines, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un genre baptis\u00e9 le besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [66%] :\r\nC'est avec optimisme les enfants et qui a personnellement illustration qui a fait qui une bonne id\u00e9e parce que j'ai une alarme dans ah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [88%] :\r\nCoinc\u00e9 entre d'un c\u00f4t\u00e9 le Rock Steady juste avant, et puis le reggae, juste apr\u00e8s le Laurence Roques n'est \u00e9videmment pas du rock, comme vous avez pu l'entendre \u00e0 l'instant, mais une sorte de respiration langoureuse exclusivement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'amour et \u00e0 rien d'autre en Jama\u00efque, l'\u00e9volution des styles musicaux et tout particuli\u00e8rement li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution politique et sociale du pays, le \u00e9tait porteur d'espoir au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 au moment de l'ind\u00e9pendance, tandis que le rock s'\u00e9tait dit lui a explos\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard, dans un contexte de d\u00e9sillusion de tension et de mont\u00e9e de la criminalit\u00e9, repr\u00e9sent\u00e9e par le mod\u00e8le du bout de \u00e0 la fois craint et admir\u00e9, on raconte aussi de fa\u00e7on plus politique que le rocksteady seraient en ce qui a ralenti pour que les plus vieux puisse aussi danser plus tard, le reggae apportera, quant \u00e0 lui la dimension spirituelle et politique du rastafarisme, que l'on conna\u00eet, sur laquelle je vous propose de ne pas revenir sp\u00e9cifiquement aujourd'hui le leverage Rock, lui, est aussi une r\u00e9action quotidien d\u00e9sesp\u00e9rant de la Jama\u00efque en se faisant l'expression d'un ras le bol du contenu politique, de la musique, c'est vrai que quand on fait les comptes, en terme de musique jama\u00efcaine dans les ann\u00e9es 70 on peut facilement comprendre que si on ne parle pas ni de violence ni de Babylone il Boeing Dodger rastafari, h\u00e9 ben, il ne reste pas grand- chose : que reste -t-il alors, h\u00e9 bien il reste l'amour. \r\nLeur sera class\u00e9e donc le cha\u00eenon le manquant entre le cr\u00e9puscule du Vox Teddy et l'homme du reggae dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 70 avec des artistes comme Ken 12 th\u00e8me Alton Ellis ou John qui porte le genre au-del\u00e0 de l'\u00eele en Angleterre, les non ah c'\u00e9tait peu sort du lot car pl\u00e9biscit\u00e9 par Bob Marley in self- celui de tennis Brown. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [58%] :\r\nInhabituel, il a point tous les m\u00e9dias pour une et nous verrons bien a 2000 points il c'est pas comme \u00e7a, il est ce qu'on a interdit parce qu'il y a ce que doit \u00eatre que le 1er tour mais enfin on c'est quoi ou d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour donner ciboires ne on concourra presque rang\u00e9 dans une armoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Marvin Gaye, si on cherche un petit peu la carri\u00e8re de Dennis Brown d\u00e9marre \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans et il est tr\u00e8s rapidement surnomm\u00e9 le Mail que Jackson Jama\u00efcain et tout comme Ken Jackson, h\u00e9 bien il ne sait pas dire non, r\u00e9sultat : en 30 ans de carri\u00e8re espoir n'enregistre plus de 78 album sur 37 labels diff\u00e9rents pour une moyenne de 6, cet album par ann\u00e9e au sommet de sa production ainsi cet album par ann\u00e9e, des centaines de milliers de disques vendus, mais un seul site class\u00e9 en Grande-Bretagne, l'inoubliable et d\u00e9vastateur Monique in my Pockett, sorti en 1977 \u00e0 la mort de Bob Marley en 80 Denis Brown fut d\u00e9sign\u00e9 comme son digne successeur, malheureusement pour lui, l'homme qui ne savait pas dire non n'a jamais su se d\u00e9barrasser de son addiction \u00e0 la coca\u00efne suffit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [63%] :\r\nDe l'\u00e9glise quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [62%] :\r\nLe d'paniqu\u00e9es maman qui acquis \u00e0 ce th\u00e8me, il y a du terrorisme, la d'money-time apprend-on pataqu\u00e8s laquelle qui a quand m\u00eame tout tout tout \u00e0 quoi de bon d'accord, et ben vous en souvenir, c'est une 20 internautes qui ne lui est pas au point, je suis et quand Chirac, vous pouvez \u00eatre ceux qui voient nous est de cibler et pas d'ailleurs la monnaie mozzarelle, elle donne \u00e0 au boulot le sort \u00e0 leur tour, bonjour le cerveau alors mieux demander et bah parce qu'il battait tierce telle Internet heureuse on au dans un \u00e0 part qu'elle, il y a la chose va au-del\u00e0 de ben possible oui, bonjour la Turquie va bient\u00f4t \u00eatre \u00e7a apr\u00e8s tout c'\u00e9tait bien peu d'artistes au un peu d'encore des Turkm\u00e8nes surtout les un peu de vigueur si on va dire d'absurde qui oui bien d'pour aujourd'hui, d'autant qu'il est \u00e0 ce point d'surtout et et demi. \r\nC'est-\u00e0-dire de tout Patrick je ne critique pas, et pourquoi pas d'actes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [75%] :\r\nFranchement il \u00e9tait pas bien ce petit tour de p\u00e2t\u00e9 avec du laveur s'il \u00e9tait bien c'\u00e9tait et Niort, une maille Pockett. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T08:23:06Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-022FFC85-1065-4CDB-A715-87471079B425", "internalArchiveId": "022FFC85-1065-4CDB-A715-87471079B425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Ensemble Eole", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nFortes de leurs diverses exp\u00e9riences professionnelles et de leur formation en master de p\u00e9dagogie instrumentale, Emilie, Eva et Mathilde, les trois membres de l'Ensemble Eole cr\u00e9\u00e9 fin 2016 ont d\u00e9sormais pour objectif d'offrir une exp\u00e9rience musicale \u00e0 des enfants entre 4 et 12 ans afin de les amener \u00e0 d\u00e9couvrir la musique, mais pas seulement. Concr\u00e8tement, elles souhaitent proposer \u00e0 des jeunes de diff\u00e9rentes communes de l'arc l\u00e9manique des ateliers qui m\u00ealeront plusieurs domaines artistiques comme le th\u00e9\u00e2tre, le dessin et l'\u00e9criture, sous forme de stages. Propri\u00e9taire depuis peu d'une roulotte qui deviendra son lieu de stockage et d'enseignement, l'Ensemble Eole souhaiterait amener ces jeunes \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 s'\u00e9vader par la musique et pourquoi pas leur apporter  des moments de coh\u00e9sions sociale, de rencontres et d'apprentissage artistique en mettant sur pied des repr\u00e9sentations dans des \u00e9tablissements \u00e9ducatifs, des h\u00f4pitaux ou des EMS. \r\nAfin que ce projet de \"roulotte des sons\" puisse voir le jour dans les mois \u00e0 venir, ce trio de musiciennes et professeures engag\u00e9es dans des actions sociales et humanitaires a divers besoins autant pour sa nouvelle roulotte que pour les futurs ateliers qui y seront propos\u00e9s.\r\nDEMANDE: \r\n- Une place dans un terrain pour stocker la roulotte d'octobre \u00e0 juin quand elle n'est pas utilis\u00e9e\r\n- Un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte (tracteur ou 4x4 par ex)\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de la roulotte (sablage et peinture par ex)\r\n- Du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure (t\u00f4le)\r\n- Des tubes de PVC\r\n- Une perceuse\r\n- Du fil de p\u00eache\r\n- Des vieux archets de violons, violoncelles etc.\r\n- Des chevilles de violons, altos ou violoncelles\r\n- Des vieux becs de saxophones, clarinettes\r\n- Des vieilles embouchures de trombone, trompette, euphonium etc.\r\n- Du mat\u00e9riel de peinture (pinceaux de toutes tailles, tubes de peinture et toiles)\r\n- Un piano \u00e9lectrique\r\n\r\n* * Fortes de leurs diverses exp\u00e9riences professionnelles et de leur formation en master de p\u00e9dagogie instrumentale, Emilie, Eva et Mathilde, les trois membres de l'Ensemble Eole cr\u00e9\u00e9 fin 2016 ont d\u00e9sormais pour objectif d'offrir une exp\u00e9rience musicale \u00e0 des enfants entre 4 et 12 ans afin de les amener \u00e0 d\u00e9couvrir la musique, mais pas seulement. Concr\u00e8tement, elles souhaitent proposer \u00e0 des jeunes de diff\u00e9rentes communes de l'arc l\u00e9manique des ateliers qui m\u00ealeront plusieurs domaines artistiques comme le th\u00e9\u00e2tre, le dessin et l'\u00e9criture, sous forme de stages. Propri\u00e9taire depuis peu d'une roulotte qui deviendra son lieu de stockage et d'enseignement, l'Ensemble Eole souhaiterait amener ces jeunes \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 s'\u00e9vader par la musique et pourquoi pas leur apporter  des moments de coh\u00e9sions sociale, de rencontres et d'apprentissage artistique en mettant sur pied des repr\u00e9sentations dans des \u00e9tablissements \u00e9ducatifs, des h\u00f4pitaux ou des EMS. \r\nAfin que ce projet de \"roulotte des sons\" puisse voir le jour dans les mois \u00e0 venir, ce trio de musiciennes et professeures engag\u00e9es dans des actions sociales et humanitaires a divers besoins autant pour sa nouvelle roulotte que pour les futurs ateliers qui y seront propos\u00e9s.\r\nDEMANDE: \r\n- Une place dans un terrain pour stocker la roulotte d'octobre \u00e0 juin quand elle n'est pas utilis\u00e9e\r\n- Un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte (tracteur ou 4x4 par ex)\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de la roulotte (sablage et peinture par ex)\r\n- Du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure (t\u00f4le)\r\n- Des tubes de PVC\r\n- Une perceuse\r\n- Du fil de p\u00eache\r\n- Des vieux archets de violons, violoncelles etc.\r\n- Des chevilles de violons, altos ou violoncelles\r\n- Des vieux becs de saxophones, clarinettes\r\n- Des vieilles embouchures de trombone, trompette, euphonium etc.\r\n- Du mat\u00e9riel de peinture (pinceaux de toutes tailles, tubes de peinture et toiles)\r\n- Un piano \u00e9lectrique", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677760", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 16.09.2019", "Association Ensemble Eole / CPT_2019-09-16T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 16.09.2019", "Association Ensemble Eole / CPT_2019-09-16T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Fortes de leurs diverses exp\u00e9riences professionnelles et de leur formation en master de p\u00e9dagogie instrumentale, Emilie, Eva et Mathilde, les trois membres de l'Ensemble Eole cr\u00e9\u00e9 fin 2016 ont d\u00e9sormais pour objectif d\u02b9offrir une exp\u00e9rience musicale \u00e0 des enfants entre 4 et 12 ans afin de les amener \u00e0 d\u00e9couvrir la musique, mais pas seulement. Concr\u00e8tement, elles souhaitent proposer \u00e0 des jeunes de diff\u00e9rentes communes de l\u02b9arc l\u00e9manique des ateliers qui m\u00ealeront plusieurs domaines artistiques comme le th\u00e9\u00e2tre, le dessin et l\u02b9\u00e9criture, sous forme de stages. Propri\u00e9taire depuis peu d\u02b9une roulotte qui deviendra son lieu de stockage et d\u02b9enseignement, l\u02b9Ensemble Eole souhaiterait amener ces jeunes \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 s\u02b9\u00e9vader par la musique et pourquoi pas leur apporter  des moments de coh\u00e9sions sociale, de rencontres et d\u02b9apprentissage artistique en mettant sur pied des repr\u00e9sentations dans des \u00e9tablissements \u00e9ducatifs, des h\u00f4pitaux ou des EMS. \nAfin que ce projet de \"roulotte des sons\" puisse voir le jour dans les mois \u00e0 venir, ce trio de musiciennes et professeures engag\u00e9es dans des actions sociales et humanitaires a divers besoins autant pour sa nouvelle roulotte que pour les futurs ateliers qui y seront propos\u00e9s.\nDEMANDE: \n- Une place dans un terrain pour stocker la roulotte d\u02b9octobre \u00e0 juin quand elle n\u02b9est pas utilis\u00e9e\n- Un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte (tracteur ou 4x4 par ex)\n- Des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de la roulotte (sablage et peinture par ex)\n- Du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure (t\u00f4le)\n- Des tubes de PVC\n- Une perceuse\n- Du fil de p\u00eache\n- Des vieux archets de violons, violoncelles etc.\n- Des chevilles de violons, altos ou violoncelles\n- Des vieux becs de saxophones, clarinettes\n- Des vieilles embouchures de trombone, trompette, euphonium etc.\n- Du mat\u00e9riel de peinture (pinceaux de toutes tailles, tubes de peinture et toiles)\n- Un piano \u00e9lectrique", "Fortes de leurs diverses exp\u00e9riences professionnelles et de leur formation en master de p\u00e9dagogie instrumentale, Emilie, Eva et Mathilde, les trois membres de l'Ensemble Eole cr\u00e9\u00e9 fin 2016 ont d\u00e9sormais pour objectif d\u02b9offrir une exp\u00e9rience musicale \u00e0 des enfants entre 4 et 12 ans afin de les amener \u00e0 d\u00e9couvrir la musique, mais pas seulement. Concr\u00e8tement, elles souhaitent proposer \u00e0 des jeunes de diff\u00e9rentes communes de l\u02b9arc l\u00e9manique des ateliers qui m\u00ealeront plusieurs domaines artistiques comme le th\u00e9\u00e2tre, le dessin et l\u02b9\u00e9criture, sous forme de stages. Propri\u00e9taire depuis peu d\u02b9une roulotte qui deviendra son lieu de stockage et d\u02b9enseignement, l\u02b9Ensemble Eole souhaiterait amener ces jeunes \u00e0 r\u00eaver et \u00e0 s\u02b9\u00e9vader par la musique et pourquoi pas leur apporter  des moments de coh\u00e9sions sociale, de rencontres et d\u02b9apprentissage artistique en mettant sur pied des repr\u00e9sentations dans des \u00e9tablissements \u00e9ducatifs, des h\u00f4pitaux ou des EMS. \nAfin que ce projet de \"roulotte des sons\" puisse voir le jour dans les mois \u00e0 venir, ce trio de musiciennes et professeures engag\u00e9es dans des actions sociales et humanitaires a divers besoins autant pour sa nouvelle roulotte que pour les futurs ateliers qui y seront propos\u00e9s.\nDEMANDE: \n- Une place dans un terrain pour stocker la roulotte d\u02b9octobre \u00e0 juin quand elle n\u02b9est pas utilis\u00e9e\n- Un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte (tracteur ou 4x4 par ex)\n- Des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de la roulotte (sablage et peinture par ex)\n- Du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure (t\u00f4le)\n- Des tubes de PVC\n- Une perceuse\n- Du fil de p\u00eache\n- Des vieux archets de violons, violoncelles etc.\n- Des chevilles de violons, altos ou violoncelles\n- Des vieux becs de saxophones, clarinettes\n- Des vieilles embouchures de trombone, trompette, euphonium etc.\n- Du mat\u00e9riel de peinture (pinceaux de toutes tailles, tubes de peinture et toiles)\n- Un piano \u00e9lectrique"], "variantIds": ["ece-10677761", "ece-10677760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T08:38:22Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, heureux de vous accueillir, avec l'association Ensemble et l\u00e0 l'origine, c'\u00e9tait un trio s'adresse du reste qui sont \u00e0 l'initiative de ce magnifique projet, ces 3 \u00e9tudiantes de la Haute \u00c9cole de musique qui aujourd'hui ont des exp\u00e9riences professionnelles, une formation master de p\u00e9dagogie instrumentale sont all\u00e9s en Bolivie pour sensibiliser les enfants \u00e0 la construction d'un instrument \u00e0 la d\u00e9couverte d'instrument \u00e0 la pratique de la musique classique, elles l'ont fait aussi, dans une classe d'accueil \u00e0 Lausanne un spectacle dans une maison de quartier, puis, l\u00e0, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller plus loin encore et de partager leur exp\u00e9rience musicale avec des enfants de 4 \u00e0 12 ans des amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir la musique, mais pas seulement, aussi, elle souhaite proposer \u00e0 des jeunes de l'arc l\u00e9manique des ateliers avec des domaines artistiques, comme le th\u00e9\u00e2tre de dessin \u00e0 l'\u00e9criture qui seront pratiqu\u00e9s sous forme de stages bien s\u00fbr avec la musique, elles ont une roulotte qui deviendra un lieu d'enseignement, elles vont donc avoir besoin de mat\u00e9riel pour pouvoir pr\u00e9parer petit spectacle qu'elles donneront dans des \u00e9tablissements \u00e9ducatifs, des h\u00f4pitaux ou des SMS et pour cela, nous lan\u00e7ons un appel comme nous l'envoient en fait pour les soutenir en 2017, mais l\u00e0 c'\u00e9tait pour leur voyage en Bolivie, donc nous vous lan\u00e7ons un appel, si vous pouvez nous aider et les aider \u00e0 trouver un piano \u00e9lectrique du mat\u00e9riel de peinture pinceaux de taille tubes de peinture \u00e9toile des embouchures de trombone, trompette euphonium \u00e7a peut \u00eatre des anciennes embouchures des nouvelles embouchures c'est valable aussi pour les becs de saxophones et clarinettes des chevilles de violons, altos, violoncelles, des vieux archets de violons, violoncelles du fil de p\u00eache une perceuse des tubes de PVC, du mat\u00e9riel pour la peinture ext\u00e9rieure t\u00f4les des b\u00e9n\u00e9voles bricoleurs pour effectuer quelques travaux de r\u00e9novation ext\u00e9rieurs de la roulotte sablage et peinture par exemple un v\u00e9hicule pour tracter ponctuellement la roulotte tracteurs ou quatre par exemple, vit une place dans un terrain pour stocker la roulotte d'octobre \u00e0 juin quand elle n'est pas utilis\u00e9e d'autres d\u00e9tails sur ce magnifique projet qui est enthousiasmant et qui culturellement tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais je crois aussi pour le vivre-ensemble, association Ensemble Eole c'est RTS Point CH barres oblique chacun pour tous un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, pour retrouver aussi bien sur la liste de mat\u00e9riel, c'est la m\u00eame adresse m\u00eame num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone c'est le 0 58 236 16 00 0 58 236 00, merci d'avance et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T07:42:03Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-C697650D-7C9A-49CE-8D50-D43BA497A67D", "internalArchiveId": "C697650D-7C9A-49CE-8D50-D43BA497A67D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les br\u00e8ves du jour", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Huma Khamis pr\u00e9sente, en bref, quelques nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: \"Le r\u00f4le de la nutrition sur la vision\", \"Le sombre futur du glacier d'Aletsch\" et \"L'armure du dragon de Komodo\".", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677731", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les br\u00e8ves du jour / CQFD_2019-09-16T10:04:15_les-breves-du-jour", "CQFD du 16.09.2019"], "alternativeSummary": ["Huma Khamis pr\u00e9sente, en bref, quelques nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\n\nAu programme: \"Le r\u00f4le de la nutrition sur la vision\", \"Le sombre futur du glacier d'Aletsch\" et \"L'armure du dragon de Komodo\"."], "variantIds": ["ece-10677731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T09:12:16Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt vous nous offrez encore quelques nouvelles scientifiques d'ici et d'ailleurs va oui alors du foie, on passe aux yeux une \u00e9tude parue dans les annales de m\u00e9decine interne jette un nouveau regard sur le r\u00f4le de la nutrition et la vision alors gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9pisode op\u00e9ration carottes de mystification ce le Podcast que vous avez pu entendre dans CQFD le mois pass\u00e9, vous savez d\u00e9j\u00e0 que la carotte n'am\u00e9liore pas la vision nocturne, en revanche, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les ophtalmologues de l'\u00e9cole de m\u00e9decine de Bristol, une mauvaise alimentation peut conduire \u00e0 une perte s\u00e9v\u00e8re et permanente de la vision et de Louis en cause l'absence de vitamine B12 et de certains min\u00e9raux, c'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 un jeune de 17 ans qui se nourrissait exclusivement de frites et de chips et qui est devenu pratiquement aveugle malgr\u00e9 les compl\u00e9ments alimentaires, bien avant l'apparition des premiers troubles de la vision, alors prudence donc avec les habitudes alimentaires trop restrictive, un probl\u00e8me qui peut aussi concerner les les V\u00e9gas n'annoncent les m\u00e9decins et puis comme neige au soleil, le glacier d'Aletsch n'est pas \u00e0 l'abri du r\u00e9chauffement climatique mais \u00e0 quoi ressemblera -t-il \u00e0 la fin du si\u00e8cle, h\u00e9 bien a plus grand chose, r\u00e9pondent les chercheurs de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, le plus grand glacier des Alpes arbore fi\u00e8rement ses 6 kilom\u00e8tres carr\u00e9s et c'est 11 milliards de tonnes de glace aujourd'hui en un si\u00e8cle, il a recul\u00e9 d'un kilom\u00e8tre, les chercheurs ont donc mod\u00e9liser ce g\u00e9ant de glace conclusion d'ici 2100 si le r\u00e9chauffement climatique est contenue \u00e0 2 degr\u00e9s il aura diminu\u00e9 de moiti\u00e9 et \u00e7a, c'est le meilleur sc\u00e9nario si la temp\u00e9rature augmente de 4 \u00e0 8 degr\u00e9s, il ne restera plus que 2 mis\u00e9rables plaques de neige et la c\u00e9l\u00e8bre Concordia Platz aujourd'hui recouverte de 800 m\u00e8tres de glace h\u00e9 ben sera parfaitement s\u00e8che et caillouteuse et cela n'a aucun rapport, mais si on ne fabrique pas de chaussures en peau de dragon de Komodo c'est pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que ce c\u00e9l\u00e8bre indon\u00e9sien de 3 m\u00e8tres de long et quand m\u00eame 120 kilos porte un ost\u00e9o derme, ce sont des plaques osseuses incorpor\u00e9 dans ces couches de de la peau une armure en gros unique parmi toutes les esp\u00e8ces de reptiles poss\u00e9dant un aust\u00e8re aux dames et particuli\u00e8rement solide comme armure mais alors \u00e0 quoi peut bien servir cette armure un pr\u00e9dateur dominant dans son habitat naturel, h\u00e9 bien, \u00e0 se prot\u00e9ger des autres dragon qui nous r\u00e9pondent les chercheurs, les b\u00e9b\u00e9s dragons ne poss\u00e8de pas d'armure, ils vivent dans les arbres et ce n'est qu'au moment o\u00f9 ils sont plus grands qu'ils sortent des armes, et c'est l\u00e0 aussi que commencent les ennuis avec les cong\u00e9n\u00e8res et c'est aussi \u00e0 ce moment que l'armure se met en place \u00e0 alors plus l'animal vieillit, plus son armure s'\u00e9paissit, ce qui n'est pas plus mal parce qu'il vaut mieux avoir la peau dure quand on appartient \u00e0 une esp\u00e8ce cannibale et l'actu du jour \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e par l'qui amuse de 10 heures \u00e0 11 heures CQFD. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T09:16:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0C40F23-481F-4BDA-9D20-F21EAFD57D8A", "internalArchiveId": "F0C40F23-481F-4BDA-9D20-F21EAFD57D8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La semaine du go\u00fbt: de l'ar\u00f4me de sardine \u00e0 la place du sel", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la Semaine du go\u00fbt, qui se tient dans toute la Suisse du 12 au 22 septembre 2019, Sarah Dirren vous propose de d\u00e9couvrir toute cette semaine les multiples recherches men\u00e9es au Centre des sciences du go\u00fbt et de l'alimentation (CSGA) \u00e0 Dijon.\r\nPremier \u00e9pisode: de l'ar\u00f4me de sardine \u00e0 la place du sel ou renforcer le go\u00fbt d'un aliment par un ar\u00f4me. Avec Thierry Thomas-Danguin, directeur de recherches \u00e0 l'INRA et chercheur au Centre des sciences du go\u00fbt et de l'alimentation.", "durationSec": 691, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677733", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La semaine du go\u00fbt: de l\u02b9ar\u00f4me de sardine \u00e0 la place du sel / CQFD_2019-09-16T10:04:15_la-semaine-du-gout-de-l-arome-de-sardine", "CQFD du 16.09.2019"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9occasion de la Semaine du go\u00fbt, qui se tient dans toute la Suisse du 12 au 22 septembre 2019, Sarah Dirren vous propose de d\u00e9couvrir toute cette semaine les multiples recherches men\u00e9es au Centre des sciences du go\u00fbt et de l'alimentation (CSGA) \u00e0 Dijon.\n\nPremier \u00e9pisode: de l\u02b9ar\u00f4me de sardine \u00e0 la place du sel ou renforcer le go\u00fbt d\u02b9un aliment par un ar\u00f4me. Avec Thierry Thomas-Danguin, directeur de recherches \u00e0 l\u02b9INRA et chercheur au Centre des sciences du go\u00fbt et de l'alimentation."], "variantIds": ["ece-10677733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T09:04:54Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur la premi\u00e8re, CQFD, \u00e7a va, Ir\u00e8ne Anne bonjour et agents occasion de la semaine du go\u00fbt, qui se tient dans toute la Suisse jusqu'au bout de 2 septembre vont nous proposer de nous faire d\u00e9couvrir cette semaine Les les multiples recherches men\u00e9es au Centre des sciences du go\u00fbt et de l'alimentation a disons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [86%] :\r\nOui, des recherches fascinante aussi bien fondamentale qu'appliqu\u00e9e autour de l'Agusta Sion de l'olfaction l'interaction entre les deux ben c'est ce qui fait le go\u00fbt alors cette semaine, nous allons plonger dans ce monde des saveurs et des flaveur nous int\u00e9resser notamment au grain, cette 6\u00e8me saveur primaires qui sait \u00e0 l'alimentation des personnes \u00e2g\u00e9es et des plus jeunes ou r\u00f4le par exemple de certaines enzymes dans la perception des go\u00fbts et aujourd'hui, avec Thierry Thomas longue hein, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la repr\u00e9sentation des dimensions alimentaire \u00e0 leur repr\u00e9sentation non pas symbolique mais chimique nous cartes sensoriel peut -on renforcer par exemple le go\u00fbt sucr\u00e9 par un ar\u00f4me de fraise ou le go\u00fbt sal\u00e9 par un ar\u00f4me de sardine, par exemple, alors pour le savoir, Thierry Thomas Langer, m\u00e8ne des recherches pluridisciplinaires, aussi bien en auront biologique en physiologie sensorielle et bien s\u00fbr en chimie, puisque Thierry Thomas d'Enghein et chimiste, directeur de recherche \u00e0 l'INRA et bien s\u00fbr, o\u00f9 sont au centre des sciences du go\u00fbt et de l'alimentation \u00e0 Dijon et pour mener ces recherches, h\u00e9 bien il a \u00e0 disposition toutes sortes de d'outils un d\u00e9sole facto ma\u00eetre d\u00e9sole facto scan d\u00e9gu Tom ma\u00eetres des outils qui permettent de mesurer la dimension gustative d'un aliment, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [95%] :\r\nAlors mon ma mission principale, c'est d'essayer de comprendre comment se construit cette repr\u00e9sentation des aliments et ensuite j'essaye d'appliquer les informations que j'arrive \u00e0 r\u00e9colter les m\u00e9canismes que j'arrive \u00e0 comprendre dans le but d'am\u00e9liorer l'offre alimentaire pour les consommateurs et cette offre alimentaire, elle est aujourd'hui largement pilot\u00e9e par la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire certains composants de l'aliment que sont notamment le sucre, le gras et le sel et donc les connaissances que j'accumule, j'essaie de les appliquer \u00e0 comprendre comment effectivement dans un aliment, on peut compenser la perte sensorielle induite par la r\u00e9duction de sel, de sucre et ou de mati\u00e8res grasses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [87%] :\r\nAlors vous le dites, repr\u00e9sentation mentale d'un aliment peut prendre un exemple, la fraise, je vois une fresque qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [91%] :\r\nAlors vous allez voir une fraise effectivement au loin sur l'\u00e9talage du march\u00e9, donc vous allez reconna\u00eetre l'aliment tout de suite et quand vous approchez un peu plus, vous allez commencer \u00e0 sentir l'odeur de la fraise, mais \u00e7a \u00e7a va compl\u00e9ter, en fait, la repr\u00e9sentation que vous avez de l'aliment, parce que cette repr\u00e9sentation de l'aliment, elle est bien \u00e9videmment visuel, mais elle est aussi d\u00e9pendante des caract\u00e9ristiques chimiques de cet aliment et donc l'odeur de fraise elle est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par des composants volatils des composants chimiques volatiles qui sont pr\u00e9sents naturellement dans la fraise et qui vont s'\u00e9chapper de la fraise et qui vont \u00eatre transport\u00e9s dans l'air jusqu'\u00e0 vos fosses nasales et donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, vous allez commencer \u00e0 avoir une repr\u00e9sentation de l'aliment, un peu plus sp\u00e9cifique, et puis quand vous allez vraiment prendre contact avec l'aliment, vous allez le go\u00fbter le mettre en bouche et l\u00e0 vous avez d'autres composantes chimiques qui vont se s'exprimer, donc des composantes \u00e9videmment odorante, on les appelle \u00e0 ce moment -l\u00e0 aromatique lorsqu'elles vont \u00eatre produites \u00e0 l'int\u00e9rieur de la bouche et vous allez aussi avoir d'autres dimensions qui vont arriver, comme la dimension sucr\u00e9 ou la dimension assidu fruit et donc toutes ces informations sensorielles que vous allez collect\u00e9es au travers de au sens donc notamment l'essence chimique la du stations d'une part l'olfaction notre part vont \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s par votre cerveau est constitu\u00e9 la repr\u00e9sentation de l'aliment repr\u00e9sentation que vous allez ensuite stock\u00e9s dans votre m\u00e9moire, vous allez \u00e0 sa consommation et qui va vous permettent de faire un certain nombre d'analyses de comment vous aimez cet aliment comment cet aliment est diff\u00e9rent de celui que vous avez go\u00fbt\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, etc, etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [89%] :\r\nLe sucre par exemple si je le vois, il a une odeur, je le repr\u00e9sente go\u00fbt mentalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [93%] :\r\nAlors le sucre quand vous allez regarder un morceau de sucre, vous allez pas avoir d'odeurs, parce que le sucre est compos\u00e9 de quasiment 100 pourcent d'une mol\u00e9cule qu'on appelle le saccharose et cette mol\u00e9cule de saccharose, elle n'est pas volatiles, donc elle n'a pas la capacit\u00e9 d'aller activer vos r\u00e9cepteurs olfactifs, qui se trouve en haut de vos fosses nasales, donc en fait un morceau de sucre n'a pas d'odeur, par contre, d\u00e8s que vous allez mettre en bouche ce saccharose va se dissoudre dans votre salive et il va avoir la capacit\u00e9 d'aller activer vos r\u00e9cepteurs qui sont principalement situ\u00e9es au niveau de la surface de la langue et on a un r\u00e9cepteur sp\u00e9cifique pour le go\u00fbt sucr\u00e9, donc un secteur qui va \u00eatre capable de fixer le saccharose et d'induire la production d'une information qui est interpr\u00e9t\u00e9 par votre cerveau comme \u00e9tant la saveur sucr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [96%] :\r\nEt donc, si je veux \u00e9viter de manger du sucre, le sucre n'a pas d'odeur, il faudrait que je remplace sucre avec une odeur de sucre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [89%] :\r\nAlors quand je vous parlais la fresque tout \u00e0 l'heure je vous ai dit quand vous \u00eates au loin, vous allez sentir l'odeur de fraise et quand vous sentez cette odeur de fraise en fait cette odeur, elle va r\u00e9voquer tout un contexte, comme par exemple la dimension sucr\u00e9 qui est une des dimensions caract\u00e9ristiques de la fraise alors l'odeur en tant que tels, ne va pas d\u00e9clencher la r\u00e9ponse du r\u00e9cepteur au go\u00fbt sucr\u00e9 mais n\u00e9anmoins l'odeur var et \u00e9voqu\u00e9 des composants de l'aliment et, notamment, la composante sucr\u00e9 et donc en cela l'honore de fraises va \u00eatre capable de compenser une r\u00e9duction en sucre dans certains aliments, comme par exemple dans des quais que si vous mettez moins dessus dans votre vous mettez un ar\u00f4me de fraise ou vous allez avoir l'impression que le Qu\u00e9bec et d'aussi sucr\u00e9 que le quai de d\u00e9part et pourtant il contient une quantit\u00e9 de sucre inf\u00e9rieure \u00e0 la quantit\u00e9, ce que vous auriez du ma\u00eetre en l'absence de la route. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [88%] :\r\nPrenons le cas du jus de fruits, je veux baisser mon taux de sucre dans un jus de fruit, qu'est ce que je jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [92%] :\r\nAlors aujourd'hui, on sait que les jus de fruits ont des teneurs moyennes en sucre de Land de 10 pourcent bon \u00e7a varie selon les types de juin, on pense aujourd'hui qu'en jouant sur la composante aromatique naturel des jus de fruits, on devrait \u00eatre capable de choisir des fruits qui contiennent moins de sucre et donc lorsqu'on va faire effectivement le la production de jus de fruits par exemple si on part sur un jeu multi fruits on peut essayer de, d'optimiser au mieux cet assemblage pour r\u00e9duire la quantit\u00e9 de sucre r\u00e9elle dans le jus de fruit, donc on pense qu'on peut compenser jusqu'alors de 30 pourcent de r\u00e9duction sucre dans les jus de fruits, mais de choisir des fruits qui vont avoir des composantes aromatiques naturel qui elles vont \u00e9voquer des sensations sucr\u00e9es donc choisir des fruits qui en gros ont des ar\u00f4mes qui \u00e9voque naturellement le sucr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [94%] :\r\nMais que voil\u00e0 une bonne id\u00e9e, jouer sur les ar\u00f4me pour r\u00e9duire la quantit\u00e9 de sucre dans une boisson, on pourrait avoir la m\u00eame bonne id\u00e9e en fait pour r\u00e9duire le sel dans les plats cuisin\u00e9s mais enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [83%] :\r\nC'est \u00e9galement sur quoi travaille Thierry Thomas Lang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [90%] :\r\nAlors en fait on a commenc\u00e9 nos travaux sur le sel, pour une raison assez simple, c'est-\u00e0-dire que dans le cas du sucre on dispose d\u00e9j\u00e0 d'un certain nombre d'alternatives, c'est-\u00e0-dire le sucre lui- m\u00eame le sucre principalement le saccharose, on sait qu'il existe d'autres types de composer, qui vont pouvoir donner la saveur sucr\u00e9e donc tout le monde conna\u00eet les \u00e9dulcorants intenses effectivement pour le sel, c'est absolument pas le cas, c'est-\u00e0-dire qu'on sait aujourd'hui que le seul compos\u00e9 chimique acceptable d'un point de vue alimentaire qui d\u00e9clenche la sensation sal\u00e9e, c'est le sodium, donc le sodium est un des deux compos\u00e9 du chlorure de sodium et le chlorure de sodium, c'est quasiment 100 pourcent du sel qu'on utilise, par exemple, que ce soit du sel fin ou du sel gros donc l\u00e0, il faut trouver des alternatives qui ne sont pas des alternatives de substitution par d'autres compos\u00e9s eux- m\u00eames, donc on sait qu'il y a une possibilit\u00e9 qui est le potassium donc on remplace le chlorure de sodium par du chlorure de potassium, le d\u00e9faut du potassium, qui est la seule alternative, c'est que tr\u00e8s rapidement, il va d\u00e9clencher d'autres types de saveurs, des saveurs m\u00e9tallique des saveurs am\u00e8res qui sont d\u00e9sagr\u00e9ables pour le consommateur, donc on peut pas substituer 100 pourcent du sodium contenues dans le ciel des tables par du potassium, du chlore, de pr\u00e9tention l\u00e0, \u00e7a se fait chez certaines personnes pour des raisons m\u00e9dicales, donc on est tr\u00e8s limit\u00e9e pour le sel en terme de substituts, donc il faut trouver d'autres strat\u00e9gies et donc nous on a essay\u00e9 de travailler sur la strat\u00e9gie que j'ai \u00e9voquais jusqu'ici pour le sucre qui est l'utilisation des ar\u00f4mes alors nous, on a travaill\u00e9 beaucoup avec un ar\u00f4me qui est l'ar\u00f4me de sardine ce il fonctionne tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait un ar\u00f4me qui effectivement est associ\u00e9 tr\u00e8s fortement \u00e0 la saveur sal\u00e9e dans notre culture alimentaire et donc on a r\u00e9ussi \u00e0 utiliser cette ar\u00f4me pour compenser des r\u00e9ductions de sel, allant jusqu'\u00e0 40 pourcent de celles en moins pour une m\u00eame intensit\u00e9 \u00e7a per\u00e7u au final par le consommateur, donc on a travaill\u00e9, c'est l'utilisation de cette ar\u00f4me dans diff\u00e9rentes matrice alimentaires, et notamment dans des fromages, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a pu montrer que, effectivement, pouvait compenser une r\u00e9duction en sel dans ses fromages en utilisant des ar\u00f4mes qui \u00e9tait l'ar\u00f4me de sardine, mais effectivement on est capable de montrer qu'il y a d'autres types d'ar\u00f4me qui conviennent \u00e0 diff\u00e9rents types d'aliments et qui peuvent effectivement compenser des r\u00e9ductions, celle du c\u00e9leri ou du temps o\u00f9, par exemple, qui peuvent tr\u00e8s bien fonctionner aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [88%] :\r\nDonc si je vous entends bien Thierry Thomas donc \u00e0 alors il suffit de mettre pour la mozzarelle par exemple de l'ar\u00f4me d'anchois de sardine et j'aurai une l'impression de manger une mozzarelle sal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [89%] :\r\nC'est ce qu'on a montr\u00e9, mais on a montr\u00e9 sa dans des conditions effectivement de recherche donc non on a ce qu'on appelle des mod\u00e8les alimentaires qu'on arrive \u00e0 parfaitement caract\u00e9ris\u00e9e sur le plan physique, ou chimique, donc je pense pas que \u00e7a soit raisonnable aujourd'hui de d'envisager de mais, de l'ar\u00f4me de sardine dans la mozzarella traditionnel, encore une fois, pour nous, c'\u00e9tait des d\u00e9monstrations de recherches, par contre, il est tout \u00e0 fait possible d'utiliser certains types d'aromatiser \u00e0 Sion, dans des pr\u00e9parations alimentaires, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir compenser des r\u00e9ductions sel par exemple, si \u00e0 la maison on va cuisiner une ratatouille, h\u00e9 bien on peut essayer d'utiliser certains aromates qui pour nous vont \u00e9voquer la saveur sal\u00e9e, essayer de mettre un petit peu moins de sel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [76%] :\r\nCompris dor\u00e9navant se mettre un peu plus de Ta\u00efwan, celle de mes sauces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [85%] :\r\nBon je v\u00e9rifier l'Silvio, vous \u00eates un excellent cuisinier, bon on mange avec nos yeux avec notre nez, il n'y a pas seulement l'acte du station qui nous permet de percevoir les saveurs, mais bien \u00e9videmment l'olfaction, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Thierry Thomas donc, hein, qu'est ce qui primait dans le go\u00fbt ou dix montrant la flaveur d'un d'un aliment l'olfaction ou l'Agusta Sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [89%] :\r\nAlors il y a plusieurs \u00e9tudes qui montrent qu'en fait c'est la dimension odorant, donc on capture avec notre syst\u00e8me sensoriel olfactifs ou l'olfaction, c'est elle qui est porteuse de la majorit\u00e9 de l'identit\u00e9 des aliments effectivement lorsqu'on va sentir une odeur de fraise, tr\u00e8s rapidement, \u00e7a va \u00e9voquer le fruit frais et il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faits par des coll\u00e8gues am\u00e9ricains, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, qui ont permis d'estimer quelle \u00e9tait la part identitaire de l'aliment qui \u00e9taient port\u00e9s par la dimension odorante, ils ont estim\u00e9 qu'il avait 80 pourcent de l'information de l'identit\u00e9 des aliments qui \u00e9taient port\u00e9s par la seule composante olfactives et la particularit\u00e9 de cette composante d'odeurs ou d'ar\u00f4me, c'est de pouvoir r\u00e9voquer d'autres sensations et par exemple des dimensions comme le sal\u00e9, le sucr\u00e9, voire d'autres types de sensations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [92%] :\r\nRenforcer les go\u00fbt des aliments par les odeurs merci au chimiste Thierry Thomas donc un directeur de recherche \u00e0 l'INRA et chercheur au Centre des sciences du go\u00fbt et de l'alimentation demain Sarah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:13) [92%] :\r\nEt quand on va s'int\u00e9resser aux gras et \u00e0 l'alimentation des personnes \u00e2g\u00e9es, vous allez comprendre le lien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [92%] :\r\nEt on se r\u00e9jouit de 10 heures \u00e0 11 heures CQFD. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T09:16:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomas-Danguin, Thierry", "role": "directeur de recherches \u00e0 l'INRA et chercheur au Centre des Sciences du Go\u00fbt et de l'Alimentation", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1798824-D7A2-489F-B2F9-2C936CDBCC5A", "internalArchiveId": "A1798824-D7A2-489F-B2F9-2C936CDBCC5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comptoir suisse", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Weber, Anne-Katrin\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies, le Comptoir suisse n'a pas ouvert ses portes cette ann\u00e9e \u00e0 Lausanne. Cette foire, une institution quasi centenaire, a re\u00e7u jusqu'\u00e0 un million de visiteurs durant ses belles ann\u00e9es. Quelle r\u00f4le une telle foire endossait-elle au sein de notre soci\u00e9t\u00e9? Qu'est-ce qui a fait son succ\u00e8s? Pourquoi le \"Comptoir\" est-il devenu obsol\u00e8te?  Nous vous proposons les explications de deux historiennes: Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Deblu\u00eb.\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies, le Comptoir suisse n'a pas ouvert ses portes cette ann\u00e9e \u00e0 Lausanne. Cette foire, une institution quasi centenaire, a re\u00e7u jusqu'\u00e0 un million de visiteurs durant ses belles ann\u00e9es. Quelle r\u00f4le une telle foire endossait-elle au sein de notre soci\u00e9t\u00e9? Qu'est-ce qui a fait son succ\u00e8s? Pourquoi le \"Comptoir\" est-il devenu obsol\u00e8te?  Nous vous proposons les explications de deux historiennes: Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Deblu\u00eb.", "durationSec": 1574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677667", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 16.09.2019", "Le comptoir suisse / TRI_2019-09-16T11:04:15_tribu", "Tribu du 16.09.2019", "Le comptoir suisse / TRI_2019-09-16T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies, le Comptoir suisse n\u02b9a pas ouvert ses portes cette ann\u00e9e \u00e0 Lausanne. Cette foire, une institution quasi centenaire, a re\u00e7u jusqu\u02b9\u00e0 un million de visiteurs durant ses belles ann\u00e9es. Quelle r\u00f4le une telle foire endossait-elle au sein de notre soci\u00e9t\u00e9? Qu\u02b9est-ce qui a fait son succ\u00e8s? Pourquoi le \"Comptoir\" est-il devenu obsol\u00e8te?  Nous vous proposons les explications de deux historiennes: Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Deblu\u00eb.", "Pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies, le Comptoir suisse n\u02b9a pas ouvert ses portes cette ann\u00e9e \u00e0 Lausanne. Cette foire, une institution quasi centenaire, a re\u00e7u jusqu\u02b9\u00e0 un million de visiteurs durant ses belles ann\u00e9es. Quelle r\u00f4le une telle foire endossait-elle au sein de notre soci\u00e9t\u00e9? Qu\u02b9est-ce qui a fait son succ\u00e8s? Pourquoi le \"Comptoir\" est-il devenu obsol\u00e8te?  Nous vous proposons les explications de deux historiennes: Anne-Katrin Weber et Claire-Lise Deblu\u00eb."], "variantIds": ["ece-10677668", "ece-10677667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T10:29:19Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu nous sommes lundi du jeune \u00e0 part dans le canton de Gen\u00e8ve, qu'il a d\u00e9j\u00e0 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 et pendant des d\u00e9cennies le lundi du jeu rim\u00e9 avec Comptoir Suisse c'\u00e9tait le jour de grande affluence, sauf qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien, le Comptoir suisse n'existe plus apr\u00e8s 90 9 ann\u00e9es d'existence, et puis elle a disparu l'an dernier, apr\u00e8s des ann\u00e9es de baisse de fr\u00e9quentation alors le Comptoir helv\u00e9tique essaye de le remplacer en alternance entre Lausanne et Fribourg longtemps le Comptoir suisse a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement incontournable pour le monde \u00e9conomique et politique Vaudois et m\u00eame suisse romands, il a accueilli dans ses meilleures ann\u00e9es, plus d'un 1000000 de visiteuses et de visiteurs, la Nasa, il a tenu sa premi\u00e8re Exposition europ\u00e9enne, c'\u00e9tait en 1962 en pleine guerre froide des \u00e9toiles et c'est aussi \u00e0 Beaulieu qu'ont eu lieu, de nombreuses manifestations de contestation du pouvoir, alors nous allons revenir ce matin sur le r\u00f4le \u00e9conomique, politique et sociale qu'a jou\u00e9 cette foire nationale au fil de son si\u00e8cle d'existence bonjour Claire-Lise Deblu\u00eb Anne-Catherine Weber bonjour, bonjour, vous \u00eates tous deux historiennes \u00e0 Universit\u00e9 de Lausanne et vous \u00eates les commissaire de l'Exposition intitul\u00e9e le syndic, la vache et le faire de blanc, ainsi que le Comptoir suisse \u00e0 Lausanne, \u00e0 voir \u00e0 la place de l'Europe, donc \u00e0 Lausanne jusqu'au 29 septembre et vous avez aussi dirig\u00e9 un dossier consacr\u00e9 \u00e0 cette foire dans le dernier num\u00e9ro de pass\u00e9 simple, c'est donc le mensuel roman d'histoire et d'arch\u00e9ologie, peut-\u00eatre a -t-elle pris Weber nous expliquer, il y a cette Exposition mais \u00e7a s'inscrit dans une id\u00e9e un petit peu plus large, notamment vous allez rechercher maintenant des t\u00e9moignages de gens qui ont v\u00e9cu pendant des ann\u00e9es le le Comptoir suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [89%] :\r\nOui effectivement avec Claire-Lise o\u00f9 nous avons beaucoup travaill\u00e9 sur les archives surtout photographique du comptoir, non, une grande partie est d\u00e9pos\u00e9 aux archives cantonales vaudoises, donc ce sont des photographies que le Comptoir lui- m\u00eame a produit et puis \u00e0 partir de ces photographies, nous avons donc enfin, vous avez fait une s\u00e9lection que nous pr\u00e9senterons \u00e0 la place de l'Europe en m\u00eame temps l'id\u00e9e et l'envie du projet et de s'int\u00e9resser au comptoir, l'int\u00e9r\u00eat de s'int\u00e9resser au comptoir, c'est aussi que c'est un \u00e9v\u00e9nement qui est tr\u00e8s populaire, justement, qui fait partie de la m\u00e9moire collective des vaudoise et des Vaudois et c'est donc pour nous aussi une merveilleuse opportunit\u00e9 d'aller \u00e0 l'encontre du public et de engager un dialogue aussi autour de finalement les exp\u00e9riences des visiteuses et des visiteurs puisque ce que nous nous trouvons tr\u00e8s peu dans les archives, ce sont justement les v\u00e9cu les souvenirs \u00e9motionnels sensoriel enfin qu'est -ce que c'\u00e9tait vraiment cette exp\u00e9rience de la visite donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [87%] :\r\nVous dites des Vaudois des Vaudois mais \u00e7a aller au-del\u00e0 parce qu'il y avait m\u00eame des trains sp\u00e9ciaux qui \u00e9tait affr\u00e9t\u00e9 depuis la Suisse al\u00e9manique, il y avait des gens qui n'a plus de de tous les cantons dans cette 2\u00e8me y avait balles et il y avait le Comptoir suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [88%] :\r\nOui, et puis le comptoir \u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement de masse qui sont son \u00e2ge d'or en tout cas, si on regarde les chiffres d'entr\u00e9es officielles qui sont communiqu\u00e9s \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 60, on parle de plus d'un 1000000 d'entr\u00e9es donc clairement, c'\u00e9tait une foire qui avait non seulement une ambition et une vocation nationale mais qui tir\u00e9 aussi un public qui vient, qui venait de la Suisse allemande, je sais pas si, pour l'Exposition, nous arrivons \u00e0 tiquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, billet ont cess\u00e9 le but \u00e0 atteindre un 1000000 \u00e0 la place de l'Europe d'ici une quinzaine de jours Claire-Lise de plus c'est vrai que \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s fort, qu'est ce qui a fait le succ\u00e8s finalement de cette foire, qui \u00e9tait \u00e0 l'origine, foire d'\u00e9chantillons, on y vendait des choses d'ailleurs jusqu'\u00e0 la fin, on y a vendu des choses magnifiques \u00e9pluche, je ne sais quoi en 4 morceaux, des canap\u00e9s, pourquoi \u00e7a a aussi bien march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [90%] :\r\nBon alors, il y a sans doute plusieurs raisons : c'est vrai qu'\u00e0 l'origine, la foire, elle \u00e9tait surtout destin\u00e9 aux professionnels, c'\u00e9tait vraiment un \u00e9v\u00e9nement pour les commer\u00e7ants, les n\u00e9gociants, les producteurs et puis tr\u00e8s vite, en fait, elle, s'adresser \u00e0 un public de masse alors par quel moyen elle s'est tourn\u00e9e vers ce public de c'est notamment en pr\u00e9sentant des attractions d\u00e8s les ann\u00e9es 30, une piste de ski artificielle, une tour depuis laquelle on pouvait sauter en parachute un aquarium dans les ann\u00e9es 50, 60, le pavillon de la Nasa des pavillons scientifique sur la question de l'atome des radiations, enfin toutes sortes d'attractions qui ont fait finalement du Comptoir non plus seulement une foire commerciale mais aussi une f\u00eate commerciale on venait se distraire consommer se divertir et et bien s\u00fbr aussi d\u00e9couvrir des nouvelles technologies des nouveaux produits et c'est en faisant un \u00e9v\u00e9nement fait tout \u00e0 fait incontournable dans l'ann\u00e9e qui tranchait en fait avec avec le le le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [89%] :\r\nIl y a m\u00eame eu des des choses m'avez -vous dit, assez incroyable, il y avait d\u00e9j\u00e0 une cr\u00e8che qui a \u00e9t\u00e9 mise en place assez t\u00f4t, notamment pour attirer les femmes qui la 6 qui \u00e9taient des consommatrices puisqu'en puissance des vrais consommatrices. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [90%] :\r\nOui, alors il y a eu une premi\u00e8re cr\u00e8che install\u00e9e d\u00e9j\u00e0 en 27 je crois, si mes souvenirs sont bons, mais qui \u00e9tait un peu une tentative unique avec aussi la plut\u00f4t organisait un point de vue aussi \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 l'hygi\u00e8ne de l'enfance avec un m\u00e9decin sur place alors qu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 et lancer une cr\u00e8che annuel qui d'abord est g\u00e9r\u00e9 par la ville de Lausanne qui prompt \u00e0 place dans les locaux du coll\u00e8ge de Beaulieu, qui est donc on fasse du site de comptoir et puis \u00e0 partir de 55 c'est Nestl\u00e9 qui prend les r\u00eanes de cette garderie et puis qui va annuellement comme \u00e7a s'installe vraiment sur l'enceinte de du comptoir et puis va donc aussi initier les tout-petits, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'univers de sa marque puisque les enfants vont porter les petits chapeaux avec le logo a donn\u00e9 ce cas o\u00f9, autre magie etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [87%] :\r\nEt c'\u00e9tait un lieu de commerce, un lieu de plaisir et c'est aussi un lieu o\u00f9 il fallait \u00eatre dans le fond, c'\u00e9tait un lieu o\u00f9 se rassemblent et quantit\u00e9 de gens, notamment politiques, hein, et pas forc\u00e9ment que on paierait de de d'\u00e9lection de votation, c'\u00e9tait vraiment un lieu o\u00f9 si on si on voulait faire partie une c'est une forme d'\u00e9lite, il fallait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9dition du comptoir, donc en 1920 on retrouve d\u00e9j\u00e0 tout le gratin disons politique et \u00e9conomique au comptoir, donc il y a des \u00e9lus bien s\u00fbr, il y a des juges \u00e0 des magistrats il l'et des organisations patronales qui sont l\u00e0, les chefs d'entreprise, tout le monde se rencontrent convergent au Comptoir suisse, pas de mani\u00e8re individuelle individuelles seulement mais aussi de mani\u00e8re tout \u00e0 fait organis\u00e9e \u00e0 travers des journ\u00e9es officielles qui vont r\u00e9unir justement ces \u00e9lites \u00e9conomiques, politiques autour de banquets de repas et puis \u00e7a va \u00eatre aussi un lieu de mise en sc\u00e8ne en face de ses \u00e9lites qui vont prononcer des discours qui vont \u00eatre relay\u00e9 imm\u00e9diatement dans la presse plus tard par la radio, ils vont \u00eatre enregistr\u00e9s, plus tard encore par la t\u00e9l\u00e9vision, donc effectivement, c'est un lieu absolument essentiel, disons de convergence ou un certain entre- soi aussi se d\u00e9veloppe et un lieu de mise en sc\u00e8ne d'affirmation, fait du pouvoir, en l'occurrence du Parti radical qui Monique \u00e0 Lausanne et dans le canton de Vaud pendant bien des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [92%] :\r\nC'\u00e9tait un petit peu la la chose du du Parti radical, pendant de nombreuses ann\u00e9es, ce ce Comptoir suisse, vous \u00e9crivez aussi que c'\u00e9tait un lieu de soft power par excellence alors pour ses \u00e9lites politiques aussi pour les \u00e9lites \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [89%] :\r\nAlors ce qu'on entend souvent pas enfin par sauf pas avoir c'est justement une nouvelle mani\u00e8re au fond de de r\u00e9gir les relations ext\u00e9rieures de la Suisse, \u00e7a va \u00eatre particuli\u00e8rement fort apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale o\u00f9 justement les relations ext\u00e9rieures ne consiste plus seulement ont d\u00e9velopp\u00e9 le enfin ne consiste plus seulement \u00e0 d\u00e9velopper des relations \u00e9conomiques avec des \u00c9tats \u00e9trangers via leurs chambres de commerce ou les consulats, les ambassades, mais aussi \u00e0 privil\u00e9gier le d\u00e9veloppement de relations culturelles, essais, l'accueil de pavillon \u00e9tranger qui va favoriser ce type de relation et donc il y aura vraiment hostile \u00e0 une convergence entre relations culturelles relations \u00e9conomiques ext\u00e9rieures o\u00f9 l'un et l'autre vont finalement se nourrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [88%] :\r\nDonc c'est \u00e0 partir de la 2\u00e8me guerre \u00e0 partir de 45 \u00e0 la fin de la 2\u00e8me guerre que justement ces pavillons \u00e9trangers sont lanc\u00e9s 1er invit\u00e9 d'autres, ce sera la France et puis c'est par la suite, chaque ann\u00e9e, un voire plusieurs pays qui vont comme \u00e7a \u00e9rig\u00e9e par l'attente mais un pavillon pour d'un c\u00f4t\u00e9, comme vient de le dire, Claire-Lise homme stimuler les relations \u00e9conomiques, diplomatiques, c'est aussi un moment d'ailleurs ce qui nous a beaucoup enfin marqu\u00e9 dans les recherches o\u00f9 justement la Berne f\u00e9d\u00e9rale va quelque part, se d\u00e9placer \u00e0 Lausanne, puisque c'est le Comptoir qui accueille des d\u00e9l\u00e9gations officielles \u00e9trangers, donc il y a aussi une mise en sc\u00e8ne de cette proximit\u00e9 entre les milieux politiques et les milieux \u00e9conomiques qui, du coup, il est tr\u00e8s tr\u00e8s visible, c'\u00e9tait le forum de Davos, version vaudoise, alors peut-\u00eatre pas avec des rencontres aussi fait dans le dans son sous- il y a pas d\u00e9crypter conf\u00e9rence des congr\u00e8s qui sont \u00e0 organiser sur de longues dur\u00e9es, mais oui, il y a clairement cette proximit\u00e9 entre les \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques et puis ce qui nous a, en m\u00eame temps, ces pavillons \u00e9trangers ont aussi une fonction touristique puisque, en tout cas pour les pays autiste, il s'agit aussi de faire la promotion pour les nouvelles destinations touristiques fin donc on s'adresse au public suisse justement dans les ann\u00e9es 50, 60, 70 ou aussi les vacances, la dur\u00e9e des vacances va s'allonger le budget m\u00e9nager qui \u00e0 disposition dans le contexte 30 glorieuses pour ce type de loisirs comme les voyages vont aussi augmenter et puis donc, les gens ont plus d'occasions de voyager et le pavillon \u00e9tranger aura cette fonction de justement donner des id\u00e9es, entre guillemets, aux gens en m\u00eame temps c'est l'occasion \u00e9galement d'\u00eatre de se rendre au comptoir et puis on fait de voyager justement dans un an ailleurs lointain parce que c'est la Chine, c'est tous ces pays exotiques, entre guillemets, lointain \u00e0 l'Australie, qui vont venir montrer leur artisanale des grands paysages etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [82%] :\r\nOui, il y avait d\u00e9j\u00e0 une exp\u00e9rience un peu exotique, ne serait -ce que de visiter le le Comptoir suisse et puis il y avait rappeler une foire coloniale, hein, d\u00e8s 1925 des troupes qui venait alors on n'\u00e9tait pas au 19\u00e8me si\u00e8cle avec ses ses expositions de de personnes venues un peu de de de toute voil\u00e0 de partout et de la plan\u00e8te, c'est c'\u00e9tait quoi ces foire que coloniale, c'est une forme de cirque, c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [89%] :\r\nDonc il y a eu un seul \u00e9pisode comme celui -l\u00e0, c'est en 1925 en effet au moment o\u00f9 il y a une Exposition nationale d'agriculture \u00e0 Berne qui qui a lieu et donc le Comptoir doit \u00eatre annul\u00e9e au lieu d'annuler le Comptoir qui a donc lieu toujours on on Automne ses organisateurs d\u00e9cident de mettent sur pied une foire coloniale qui, au fond, aura pour objectif de d\u00e9velopper les relations \u00e9conomiques avec l'outre- mer, donc c'est vraiment d'abord l'id\u00e9e ce \u00e7a c'est vraiment accueillir une foire coloniale qui est une vocation \u00e9conomique mais \u00e0 l'occasion de cette foire coloniale, le pr\u00e9sident du Comptoir suisse va d\u00e9cider de faire venir aussi un village noir donc un zoo humain \u00e0 Beaulieu alors qui certes va \u00eatre anim\u00e9 par une troupe professionnelle amen\u00e9 \u00e0 Lausanne par un entrepreneur alsacien sp\u00e9cialis\u00e9 dans ce genre de spectacle disons assez sinistre, c'est dans ce contexte, toujours dans cette esp\u00e8ce d'articulation assez particuli\u00e8re entre justement vocation commerciale \u00e9vocation de divertissement que va s'installer \u00e0 Beaulieu ce zoo humain pour les zones lausannois qui pour la premi\u00e8re fois, pourront voir des personnes peut-\u00eatre de couleur noire qui, \u00e9videmment, enfin, un spectacle qui qui pose bien des probl\u00e8mes, qui rappelle que la Suisse, m\u00eame si elle n'a pas de club ni a elle aussi un imaginaire colonial extr\u00eamement forts dans ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:49) [87%] :\r\nNous parlons de feu le Comptoir suisse ce matin cette foire d'\u00e9chantillons, elle a dit, hein, qui pour certains avaient tout l'allure d'une cave d'Ali Baba. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:02) [86%] :\r\nDans la caverne d'Alibaba, des bijoux, des vagues et des foulards de soie mais tr\u00e8s en jambes avant d'\u00eatre plein les militants mais pour l'instant. \r\nElle le fait, les d\u00e9nivel\u00e9s la vie de princesse, les lampes de j'les plus beaux \u00e9crans. \r\n\u00e0 bord d'une quinzaine sur un sabre \u00e0 la main jet\u00e9e janvier de toutes les craintes, filmant Genferei mafieux accro\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:08) [87%] :\r\nAlibaba c'\u00e9tait Sylvie Bourbon vous retrouve Claire-Lise Deblu\u00eb Anne-Catherine Weber nous parlons du Comptoir Suisse Comptoir suisse qui ne vit pas sa 100\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e, a quitt\u00e9 remplacer plus ou moins par ce Comptoir helv\u00e9tique, on en parlera peut-\u00eatre \u00e0 la fin, bon il y a, il y a votre Exposition et qu'\u00e0 ce titre extraordinaire le syndic, la vache et le verre de blanc, on a parl\u00e9 un peu du syndicat, le pouvoir politique, parlons des 2 autres la vache l'agriculture fin \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent au Comptoir suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [88%] :\r\nOui, donc co\u00fbt\u00e9 la premi\u00e8re ann\u00e9e 1920 les march\u00e9s concours sont pr\u00e9vues des expositions d'animaux, il faut dire que cette transplantation de l'affaire pose certains probl\u00e8mes en tout cas, durant les premi\u00e8res ann\u00e9es, mais m\u00eame au del\u00e0, puisque d'un c\u00f4t\u00e9 il faut acheminer le b\u00e9tail, donc c'\u00e9tait probl\u00e8mes logistiques, il faut r\u00e9soudre, qui seront aussi en tout petit peu d\u00e9battu dans la presse on va -t-elle expliqu\u00e9 dans la presse quand on lit les journaux des ann\u00e9es 20, 30, on voit que, justement, voil\u00e0 l'r\u00e9guli\u00e8rement cette question de de l'acheminement pose un certain nombre de soucis, mais surtout c'est les maladies contagieuses, la question de Lech \u00e9pid\u00e9mie le risque de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 partir du moment o\u00f9 on r\u00e9unit en Loire l'Arche membre de b\u00e9tail sur un m\u00eame site qui pose probl\u00e8me et puis donc on 1920 ans d'un march\u00e9 concours de taureaux je si je me trompe pas \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, et puis on fait au fil des ans il a r\u00e9guli\u00e8rement justement en b\u00e9tail qui peut pas, en fait, faire son march\u00e9 concours parce que justement il y a trop de risque de maladie contagieuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:36) [88%] :\r\nEt ensuite, il y a eu ben voil\u00e0 toujours une pr\u00e9sence de vaches peut-\u00eatre moins sous forme de concours, mais en tout cas de presse d'animation \u00e0 la fin, c'\u00e9tait une animation pour les enfants pour remontrer la nature a ses petits urbains qui qui ne savaient plus d'o\u00f9 venait l'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:50) [90%] :\r\nAlors il y a effectivement l'importance de la vache de l'agriculture 10 ans et du b\u00e9tail qui pr\u00e9sente jusqu'\u00e0 la toute fin, c'est vrai que la la la, le r\u00f4le des animaux change en tout cas dans la 2\u00e8me partie du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les exploitations agricoles, le nombre d'exploitation agricole va diminuer, pis que c'est le secteur tertiaire qui va augmenter et donc de moins en moins de personnes vont \u00eatre en fait en contact avec les m\u00e9tiers de la paysannerie, ce qui fait que ils vont plut\u00f4t aller au comptoir non pas justement pour faire leurs affaires pour vendre les vaches laiti\u00e8res ou on acheter mais plut\u00f4t pour, comme vous dites, allez, un peu comme si on allait au zoo quelque part voir des animaux qui rappelle aussi en pass\u00e9 un peu mythique du canton ses origines agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:40) [84%] :\r\nEt c'est aussi une forme de soft power, de rappeler que l'agriculture exige qu'elle a des jolies vaches et des je lisais agriculteurs enfin je des gens qui travaillent d\u00e9j\u00e0, derri\u00e8re \u00e7a, il y a \u00e7a, il y a le vin ou si \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, les caves du Comptoir suisse et c'est un mythe dans le mythe et cela aussi, c'\u00e9tait l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part et quelle fonction \u00e7a \u00e7a remplissait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:01) [90%] :\r\nAlors effectivement ces caves, elles reviennent souvent dans les r\u00e9cits qu'on entend sur le comptoir, ce qu'il faut rappeler que c'est que le Comptoir suisse ne s'appelle pas seulement Comptoir suisse \u00e0 l'origine mais Comptoir suisse des industries alimentaires et agricoles industrie alimentaire il y a bien s\u00fbr la production de vin et c'est aussi une des raisons pour laquelle les Cavs ont autant d'importance parce que bien s\u00fbr on vient consommer on vient boire un verre, on vient discuter mais on vient aussi d\u00e9guster des vins c'est le le fameux concours Jean-Louis qu'auquel beaucoup de gens ont particip\u00e9 et donc c'est aussi une promotion des vins de la r\u00e9gion des vins suisses en g\u00e9n\u00e9ral, ce qui est assez amusant aussi avec des caves, ce qu'on a retrouv\u00e9 un peu en parcourant les archives, les compte- rendu journalier du Comptoir Suisse c'est que les probl\u00e8mes d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 des visiteurs posait passablement de probl\u00e8mes en fait, on a un peu oubli\u00e9, c'est pas seulement un lieu on se compte, mais c'est parfois un lieu o\u00f9 les choses d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent un peu vont \u00e0 2, on a pu constater, comme \u00e7a on collision juste dans ses compte- rendu journalier que les organisateurs du compteur souvent assez inquiet de la tournure que les \u00e9v\u00e9nements pouvaient prendre dans ses caves, tout en \u00e9tant bien s\u00fbr extr\u00eamement attach\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce lieu justement un peu mythique, pour le compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:12) [92%] :\r\nOn a parl\u00e9 de de ces trains sp\u00e9ciaux qui \u00e9tait affr\u00e9t\u00e9 un certain temps que ce Comptoir suisse qui tir\u00e9 jusqu'en Suisse al\u00e9manique, d'ailleurs il se vendait aussi un petit peu comme \u00e7a, comme \u00e0 un espace de coh\u00e9sion helv\u00e9tique, on va aider toutes les r\u00e9gions \u00e0 se comprendre, on vous montre le monde mais on aide aussi les r\u00e9gions linguistiques \u00e0 se comprendre \u00e7a, \u00e7a fait partie aussi de ce mythe du Comptoir suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:33) [93%] :\r\nOui, c'est un peu aussi dans l'ADN de la manifestation, mais tout comme \u00e7a l'aide dont celui des expositions nationales cette id\u00e9e que, justement, chaque r\u00e9gion va converger va se rencontrer va apprendre \u00e0 se conna\u00eetre peut-\u00eatre \u00e0 mieux se comprendre et puis c'est pour cette raison qu'il y a des d\u00e9fil\u00e9s cantonaux qu'on vient au comptoir aussi en costume traditionnel, et puis que, justement, le Comptoir c'est cens\u00e9 \u00eatre un lieu de coh\u00e9sion nationale mais aussi de coh\u00e9sion entre les classes sociales, il aura cette fonction aussi alors m\u00eame qu'il a justement aux mains du Parti radical de laisser penser que finalement la lutte des classes n'a pas sa place dans l'enceinte du comptoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:11) [86%] :\r\nIl a suivi un peu les mutations de la soci\u00e9t\u00e9 suisse ce Comptoir suisse, il a \u00e9volu\u00e9, peut-\u00eatre, sa mani\u00e8re de d'attirer le chaland ou Challandes ou dans les choses qui montrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:22) [87%] :\r\nAlors ce que nous avons beaucoup mieux, on a, on vous souhaitez mise en mettre en avant aussi dans l'Exposition, c'est disons le, le changement que le sang que le symbole incarne pas qu'est -ce que qu'un qu'est -ce qu'incarne le comptoir et c'est dans les ann\u00e9es 70 o\u00f9 on constate quand m\u00eame une certaine rupture \u00e0 partir du moment o\u00f9 on fait le Comptoir devient un lieu de contestation, c'est-\u00e0-dire aux 2 il se mue quelque part dans lieu de pouvoir politique \u00e9conomique en lieu qui va \u00eatre justement attaqu\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re et jusque dans les ann\u00e9es 2000 par des cort\u00e8ges de manifestants qui passe par Beaulieu qui contre ce symbole contre le pouvoir rassembler et puis \u00e7a commence en 73 avec l'invitation du Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:12) [88%] :\r\nEn 73, le Portugal est invit\u00e9 s'en portugais, qui n'est pas celui d'aujourd'hui, c'est un Portugal qui y a un gouvernement autocratique qui a encore des colonies en Angola, au Mozambique, dont les troupes militaires commettre des exactions, c'est \u00e0 cette occasion, donc cette invitation officielle o\u00f9 au fond le Comptoir mais aussi la ville de Lausanne, le canton font une sorte de pont d'or \u00e0 ce gouvernement criminel que des organisations, alors qui couvre un tr\u00e8s large spectre politique de la gauche chr\u00e9tienne \u00e0 la Ligue marxiste r\u00e9volutionnaire ces organisations vont se mobiliser pour protester contre la venue du Portugal, exiger le retrait de l'invitation qui n'aura pas lieu tenter d'entrer de force dans la main dans dans l'enceinte du comptoir, qui avait \u00e9t\u00e9 grillag\u00e9e de p\u00e9n\u00e9trer dans le pavillon peut portugais sans succ\u00e8s parce qu'il y a de la brigade canine qui est pr\u00e9sente, c'est d'une certaine mani\u00e8re, cette manifestation qui va donner en effet le coup d'envoi, comme l'a dit, Anne-Catherine \u00e0 une s\u00e9rie de manifestations durant 30 ann\u00e9es qui prendront, \u00e0 chaque fois, le Comptoir possible pour diff\u00e9rentes raisons, ce soit \u00e0 l'invitation de l'arm\u00e9e Lausanne Bush qui manifeste pour un centre autonome etc etc jusqu'en 2007 \u00e0 la venue de Blocher pendant la la campagne dite des moutons noirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:23) [89%] :\r\nComment expliquer la chute de ce Comptoir suisse lice on passe de chiffres de plus d'un 1000000 de visiteurs dans les ann\u00e9es 60 ah, je crois, la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait 61000 bon, il y a peut-\u00eatre de l'exag\u00e9ration dans les 2 c\u00f4t\u00e9s mais quand m\u00eame, qu'est ce qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute du Comptoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:36) [89%] :\r\nBon alors, c'est vrai que ces chiffres, ils doivent toujours \u00eatre pris avec des pincettes 1000000 de visiteurs, on l'a, on l'a \u00e9voqu\u00e9 aussi nous mais bon, il n'est pas vraiment v\u00e9rifiables, mais quoi qu'il en soit, effectivement, il y a quand m\u00eame un d\u00e9clin certain, \u00e7a, on ne peut pas le le contester sans doute plusieurs facteurs : c'est une question qui est r\u00e9currente \u00e0 laquelle on n'a pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive, c'est s\u00fbr que, justement, ce lieu de pouvoir en fait il fait peut-\u00eatre moins sens \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 un moment, disons, o\u00f9 le Parti radical et moins h\u00e9g\u00e9monique \u00e0 Lausanne et dans le canton de Vaud mais c'est aussi des probl\u00e8mes probablement de gouvernance simplement \u00e0 lanterne qui qui ont, qui explique la chute du comptoir, le fait qu'il a \u00e9t\u00e9 repris par un grand groupe b\u00e2lois, qui poss\u00e8de aussi la foire de 2 balles, la Foire de Z\u00fcrich, c'est 3 fois donc, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, des probl\u00e8mes de gouvernance au niveau de la fondation sans nous prononcer, on a, on a beaucoup du dans la presse des articles \u00e0 ce propos, peut-\u00eatre, une certaine r\u00e9ticence \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e7a des pouvoirs publics de la ville du canton en particulier a continu\u00e9 \u00e0 donner beaucoup d'argent dans une manifestation qui, finalement, semblait ne plus vraiment le lui rendre, on pourrait dire un peu les choses de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:45) [89%] :\r\nOui, depuis les ann\u00e9es 60 il y a la mondialisation qui arrive beaucoup plus massivement, il le num\u00e9rique, la soci\u00e9t\u00e9 aussi de du loisir, il y a tellement l'occasion de faire des choses \u00e0 Lausanne et ailleurs que peut-\u00eatre le comptoir est devenu presque superflu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:58) [90%] :\r\nMais c'est s\u00fbr que cette vocale cette id\u00e9e d'attirer \u00e0 Lausanne la campagne qu'on y viendrai une seule fois par ann\u00e9e, enfin, il y avait quand m\u00eame cette id\u00e9e justement que, en dehors de Lausanne, on venait pour \u00e0 Lausanne pour le Comptoir une fois en septembre, \u00e7a c'est bien, bien s\u00fbr, enfin maintenant obsol\u00e8te, on voyage beaucoup plus les gens circulent diff\u00e9remment et consomme diff\u00e9remment de tout \u00e7a, \u00e9videmment, c'est des \u00e9l\u00e9ments qui contribuent aussi \u00e0 expliquer ce d\u00e9clin mais c'est pas l'unique facteur il faut voir les choses de mani\u00e8re \u00e9videmment plus large mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:27) [85%] :\r\nAlors, vous le verrez peut-\u00eatre lors de la r\u00e9colte de t\u00e9moignages que vous recherchez, \u00e0 avoir un dans dans votre Exposition et autour de cette Exposition, peut-\u00eatre une forme de nostalgie, on a vu qu'il y a ce Comptoir helv\u00e9tique qui qui tente de relancer \u00e7a alors qu'il se passe s\u00e9jour maintenant est ce que c'est de la comment est -ce que vous pensez qu'il a une chance, comptant helv\u00e9tique de de rester brisera en alternance entre Lausanne et Fribourg, est ce que \u00e7a o\u00f9 l\u00e0 vous vous levez les yeux au ciel, vous voulez pas vous prononcer ou alors vous savez pas ce qu'il sera donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:54) [88%] :\r\nIl nomme alors oui, on a aucune id\u00e9e elle 20 \u00e0 disons on sent pas vraiment concern\u00e9e par \u00e7a nous c'est vrai qu'on a historiennes, on n'a pas un rapport nostalgique au comptoir, on n'a pas un rapport nostalgique au pass\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a nous int\u00e9resse vraiment un objet d'\u00e9tude qui nous a pas mal fascin\u00e9 aussi sans \u00eatre 20 avec toujours une distance critique bien s\u00fbr quant au compteur helv\u00e9tique, on n'a pas de lien avec eux non plus, notre Exposition, pas du tout li\u00e9 au comptoir helv\u00e9tique, donc c'est vrai qu'on a pas enfin, c'est tr\u00e8s difficile pour nous de se prononcer, du moment o\u00f9 cette des organisations commerciales qui ont leur propre fonctionnement leur propre logique, je crois que c'est difficile de se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:30) [87%] :\r\nJ'imagine la nostalgie, vous risquez de l'entendre \u00e0 votre Stan, peut-\u00eatre parce que c'est vrai qu'en si\u00e8cles d'histoire de rencontre il y a peut-\u00eatre des couples qui sont form\u00e9s l\u00e0- bas, c'est un lieu qui a compt\u00e9 un peu comme les cin\u00e9mas ou les bistrots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et puis justement, nous esp\u00e9rons beaucoup en fait d'entendre cela, et puis de cr\u00e9er cette occasion aussi pour les gens de de quelque part aussi s'approprier ou se r\u00e9approprier cette histoire qui est la leur, et puis de se rendre compte que leurs souvenirs s'inscrit dans cette histoire, que nous avons \u00e9crit nous essayons d'\u00e9crire en tant qu'historienne que nous savons, pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 travers cette Exposition de photographies, mais qu'elle fait \u00e9galement partie dans M\u00e9moires d'une m\u00e9moire collective beaucoup plus large alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:10) [87%] :\r\nToutes les auditrices et tous les auditeurs qui d\u00e9sire apporter leur Pierre \u00e0 l'\u00e9difice peuvent soit se rendre \u00e0 la place de l'Europe 1 l'Exposition est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, elle sera l\u00e2che coup 29 septembre donc du lundi au vendredi, c'est juste de 10 heures \u00e0 dimanche ou dimanche, du lundi au dimanche de 10 heures \u00e0 19 heures, il y a aussi un site Internet, un si\u00e8cle de comptoir Point CH tout coll\u00e9s ou info At Un si\u00e8cle de comptoir CH si il y a des t\u00e9moignages qui qui viennent comme \u00e7a, suite \u00e0 cette \u00e9mission, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir, Claire-Lise de plus et Anne Katrin Weber merci Arcy vous savez c'\u00e9tait historiennes \u00e0 l'UNIL \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, commissaire de cette Exposition dont je viens d'\u00e9voquer, je vous rappelle le titre le syndic, la vache et le verre de blanc, un si\u00e8cle de Comptoir suisse \u00e0 Lausanne, je rappelle aussi le num\u00e9ro de pass\u00e9 simple que vous avez dirig\u00e9, aux toits le dossier sp\u00e9cial qui est consacr\u00e9 au Comptoir suisse suite de journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci, et merci \u00e0 Jos\u00e9 Mourinho et Matthias Bruni Mann qui \u00e9tait \u00e0 la technique avec nous ce matin, tout de suite place aux d\u00e9codeurs et \u00e0 Laurence Byzance, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente suite de journ\u00e9e Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deblue, Claire-Lise", "role": "historienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2DA4762-ACA0-4A75-945E-731677157242", "internalArchiveId": "A2DA4762-ACA0-4A75-945E-731677157242", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "NATURE SAUVAGE 1/5 - Loup y es-tu?", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Avec la huiti\u00e8me meute rep\u00e9r\u00e9e dans le Jura vaudois cet \u00e9t\u00e9, le nombre de loups identifi\u00e9s en Suisse s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 cinquante-quatre. Si le retour du carnivore est salu\u00e9 par les amoureux de la faune sauvage, la question de la cohabitation avec les \u00e9leveurs se pose. Dans les alpages du Marchairuz, l'heure est au suivi du loup pour observer son interaction avec les animaux domestiques, mais aussi avec les autres animaux sauvages. Peut-on contr\u00f4ler l'incontr\u00f4lable? Comment concilier le pastoralisme avec le retour du loup?\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Avec la huiti\u00e8me meute rep\u00e9r\u00e9e dans le Jura vaudois cet \u00e9t\u00e9, le nombre de loups identifi\u00e9s en Suisse s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 cinquante-quatre. Si le retour du carnivore est salu\u00e9 par les amoureux de la faune sauvage, la question de la cohabitation avec les \u00e9leveurs se pose. Dans les alpages du Marchairuz, l'heure est au suivi du loup pour observer son interaction avec les animaux domestiques, mais aussi avec les autres animaux sauvages. Peut-on contr\u00f4ler l'incontr\u00f4lable? Comment concilier le pastoralisme avec le retour du loup?\r\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677682", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 16.09.2019", "Vacarme du 16.09.2019", "NATURE SAUVAGE 1/5 - Loup y es-tu? / VAC_2019-09-16T13:04:15_vacarme", "NATURE SAUVAGE 1/5 - Loup y es-tu? / VAC_2019-09-16T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Avec la huiti\u00e8me meute rep\u00e9r\u00e9e dans le Jura vaudois cet \u00e9t\u00e9, le nombre de loups identifi\u00e9s en Suisse s\u02b9\u00e9l\u00e8ve \u00e0 cinquante-quatre. Si le retour du carnivore est salu\u00e9 par les amoureux de la faune sauvage, la question de la cohabitation avec les \u00e9leveurs se pose. Dans les alpages du Marchairuz, l\u02b9heure est au suivi du loup pour observer son interaction avec les animaux domestiques, mais aussi avec les autres animaux sauvages. Peut-on contr\u00f4ler l\u02b9incontr\u00f4lable? Comment concilier le pastoralisme avec le retour du loup?\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Avec la huiti\u00e8me meute rep\u00e9r\u00e9e dans le Jura vaudois cet \u00e9t\u00e9, le nombre de loups identifi\u00e9s en Suisse s\u02b9\u00e9l\u00e8ve \u00e0 cinquante-quatre. Si le retour du carnivore est salu\u00e9 par les amoureux de la faune sauvage, la question de la cohabitation avec les \u00e9leveurs se pose. Dans les alpages du Marchairuz, l\u02b9heure est au suivi du loup pour observer son interaction avec les animaux domestiques, mais aussi avec les autres animaux sauvages. Peut-on contr\u00f4ler l\u02b9incontr\u00f4lable? Comment concilier le pastoralisme avec le retour du loup?\n\nReportage: C\u00e9cile Gu\u00e9rin\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10677683", "ece-10677682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T12:26:06Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nVacarme avec les CMS Vaudois et leurs \u00e9quipes de proximit\u00e9 d'aide et de soins \u00e0 domicile Havas Assad Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [88%] :\r\nMon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re a peut-\u00eatre plus de travailler avec les loups, mais mon grand- p\u00e8re et mon p\u00e8re, \u00e7a, ils ont pas connu je pense pas qu'ils ont travaill\u00e9 contre il \u00e9tait content qu'il \u00e9tait pas l\u00e0, \u00e7a c'est s\u00fbr, maintenant voil\u00e0, nous on va devoir apprendre \u00e0 travailler avec une perte on peut vous on a peut-\u00eatre l'accepter mais si cette chaque ann\u00e9e plusieurs pertes au bout d'un moment, je pense que certains autres \u00e9quip\u00e9 d'un fusil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:55) [90%] :\r\nQuelle place pour la nature sauvage Laurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:04) [92%] :\r\nLa vie sauvage est \u00e0 nos portes, parfois elle d\u00e9borde de son territoire et on voit des renards en ville des sangliers dans les champs cultiv\u00e9s ou encore des loups qui sortent des for\u00eats, l'humain a pass\u00e9 son temps \u00e0 s'extraire de la nature sauvage \u00e0 s'distinguer \u00e0 la domestiquer ou la tenir \u00e0 distance \u00e0 lui m\u00e9nager des espaces d\u00e9di\u00e9s et \u00e0 la chasser des zones civilis\u00e9e pour que les vaches soient bien gard\u00e9s, mais aujourd'hui l'int\u00e9r\u00eat pour la vie sauvage revient en force, les menaces sur la biodiversit\u00e9 \u00e9meuvent \u00e0 juste titre et nous ne regardons plus la faune et la flore de la m\u00eame mani\u00e8re : faut -il ren\u00e9gocier la place des et des autres, comment faire vivre en bonne Intelligence, nature et civilisation, et cette question ancestral a -t-elle de nouvelles r\u00e9ponses aujourd'hui cette semaine dans car nous irons par monts et par vaux flirter avec cette nature sauvage en nous demandant ce qu'elle \u00e9veille en nous et nous commencerons par suivre aujourd'hui les traces du loup, ils sont une cinquantaine en Suisse et lui meute ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es, la derni\u00e8re dans le Jura Vaudois dans la r\u00e9gion du march\u00e9 ou 3 louveteaux ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s fin ao\u00fbt par la cam\u00e9ra thermique de Jean-Marc Landry, biologiste \u00e0 la t\u00eate d'une fondation qui a pour but, je cite, d'optimiser la coexistence entre activit\u00e9 humaine et pr\u00e9sence des pr\u00e9dateurs voici Loup y es -tu un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:35) [83%] :\r\nOuais ce cette nuit -l\u00e0, j'\u00e9tais un rayon d'et puis bon, ben, il y a, il y avait plus les plus les veaux, il y a rien, moi j'ai eu des serres, ce que j'ai eu Rena. \r\nBah, j'esp\u00e8re bien, on esp\u00e8re avoir \u00e7a n'esp\u00e8re qu'on pourra filmer le passage de de loups qui passent dans les bovins comment ce que \u00e7a donne, apr\u00e8s que les sangliers aussi \u00e7a, \u00e7a nous int\u00e9resse, voir ce qui se passe un peu pour l'instant, pour l'instant \u00e7a c'est quand m\u00eame bah \u00e9coute je je te tiens au courant pas cet apr\u00e8s- midi et puis tout dire bonjour en fait comme \u00e7a, \u00e7a marche, bon allez, \u00e0 tout \u00e0 l'heure Volta H\u00f4tel et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [82%] :\r\nOn travaille en ensemble 1000 d\u00e9c\u00e8s travailler tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [91%] :\r\nJean-Marc Landry on est ici \u00e0 l'alpage de rayon d'un Jura Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:25) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on est souriante derri\u00e8re, voil\u00e0, j'ai pass\u00e9 la nuit juste derri\u00e8re dans une comble fond d'une combe parce qu'il y avait des vaches m\u00e8res, c'est-\u00e0-dire des vaches qui veulent en montagne qui \u00e9l\u00e8vent leurs petits pendant toute la saison estivale et puis bien s\u00fbr, on a rep\u00e9r\u00e9 des passages de loups et puis l'id\u00e9e, c'est de voir ben comment les loups se comporte face aux bovins, les bovins se comporte face au LOU, c'est un peu \u00e7a, alors il y a des passages que Patrick j'ai pas vu cette nuit mais comme mis des pi\u00e8ges vid\u00e9o, apr\u00e8s on va aller voir les pi\u00e8ces, \u00e7a nous donne des informations, parce que l\u00e0, on est donc sur le territoire d'une meute de loups alors ne serait qu'on a d\u00e9couvert ici une meute de loups quand on pense qu'il y a 3 et 4 adultes et au minimum 3 louveteaux qui occupe toute la r\u00e9gion ici du march\u00e9 rue donc \u00e7a va du Mollendruz jusqu'\u00e0 la Dole, hein, c'est quand m\u00eame assez marqu\u00e9, c'est un territoire qui est tr\u00e8s vaste, et puis on a eu la chance de d\u00e9couvrir, en fait, le site de rendez- vous, c'est l\u00e0 o\u00f9 les louveteaux se tiennent, ils attendent les adultes qui partent \u00e0 la chasse parce qu'ils sont encore trop petit pour les suivre et puis des adultes reviennent tous les jours \u00e0 cet endroit -l\u00e0, qui est ce qui est tr\u00e8s sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nDonc l\u00e0 on est sur un chemin, on l'entend les cloches des vaches qui sont, qui ont pass\u00e9 la nuit la tout l'id\u00e9e maintenant, \u00e7a va \u00eatre de travailler avec les \u00e9leveurs pour voir comment le loup interagir parce qu'ici il y a du monde, en fait, il y a des promeneurs et des \u00e9leveurs et des chasseurs et il y a cette meute de loups merci Jean-Marc Landry vous c'est votre r\u00f4le, c'est d'\u00eatre au milieu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:01) [87%] :\r\nMon vous le r\u00f4le avec la fondation c'est de de pr\u00f4ner la voie du milieu, c'est-\u00e0-dire c'est pas d'\u00eatre pour ou contre, parce que c'est, c'est un peu facile d'\u00eatre pour ou contre, parce que vous \u00eates, vous \u00eates dans une votre zone de confort, nous on est un peu dans la fili\u00e8re soit pro- loup soit anti- ou quoi, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a moi \u00e7a fait en fait \u00e7a a jamais rien donn\u00e9, donc il faut \u00eatre pragmatique, je pense qu'ici on a de la chance, dans le canton de Vaud c'est d\u00e9j\u00e0 d'avoir la DG, c'est des gens qui sont comp\u00e9tents, qui sont ouverts qui sont proactifs, les surveillants de la faune ici sont aussi sup\u00e9rieures, les \u00e9leveurs ici sont tr\u00e8s r\u00e9ceptifs, on n'a pas tous ces conflits qu'on peut avoir en France, donc on a beaucoup de chance d'\u00eatre un peu avant les probl\u00e8mes et puis de pouvoir prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour prendre les mesures n\u00e9cessaires, il faut acqu\u00e9rir de la connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [91%] :\r\nJean-Marc Landry quand vous suivez ce loup donc on dit vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 du loup, vous, vous avez de l'empathie pour le loup, et puis en m\u00eame temps vous \u00eates de l'empathie pour les \u00e9leveurs, alors vous \u00eates de quel c\u00f4t\u00e9 vous \u00eates au milieu c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:01) [86%] :\r\nC'est vrai que moi j'aime bien les loups, il faut reconna\u00eetre qu'on aime les lois toute l'\u00e9quipe, m\u00eame les loups, bien s\u00fbr, mais quand vous avez v\u00e9cu avec des bergers, la plupart des amis que j'ai son berger Alvor quand vous avez vu des attaques on voyait des gens qui sont col\u00e8re ou qui pleure ben vous avez cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0, c'est pas la chose que vous \u00eates scientifique, excusez -moi du temps mais le cul dans un bureau et puis que vous lisez des bouquins vous regarder des vid\u00e9os ben vous savez pas cette \u00e9motion, cette empathie nous insultent et je dire que quand il y a des attaques, des fois on a de la col\u00e8re, on a envie de tuer le loup qu'on a, on a mal au moi je n'ai mal au bide hein maintenant sinc\u00e8rement, donc on a, c'est ce que beaucoup d'\u00e9leveurs ou de gens ne comprennent pas un coin 10 pro- louche si on imagine, oui, j'aime les loups mais j'aime autant les brebis et j'aime les bovins, quoi, donc j'ai surtout pas envie qu'il attaque sur les bois et voil\u00e0, on est dans cette voie du milieu, donc on a de l'empathie pour tout le monde, puis \u00e0 quelque part on trahit un peu tout le monde d'accord, personnellement, j'ai des gens qu'qui d\u00e9teste aussi bien dans les \u00e9leveurs que dans certains scientifiques des \u00e9colos qui me trouvent trop \u00e9leveurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [77%] :\r\nL'\u00e9leveur, c'est l'\u00e9leveur qui tra\u00eenent rien remarqu\u00e9 c'est un \u00e9leveur que pas une grosse grosse Jeep c'est vrai les nullit\u00e9s v\u00e9hicules. \r\nBonjour sant\u00e9 C\u00e9cile Gu\u00e9rin il Berne j'ai pass\u00e9 la nuit sur ton truc \u00e0 l'accord donc alors il y a, il y a plus rien, le courant derri\u00e8re et ce rien vu un bateau, celui qui nous appelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [90%] :\r\nSi j'ai vu ton message mais je ne pouvais pas tr\u00e8s prolong\u00e9e est en train de rouler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [88%] :\r\nEt puis j'avais une question, j'avais une question de la part de Jean-Marc il y a plus du toute b\u00eate dans la le parc de derri\u00e8re. \r\nAlors, depuis hier soir, il y a plus de Bata. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [99%] :\r\nMerci Claude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [91%] :\r\nD'accord, OK, parce qu'il a voulu venir faire la cam\u00e9ra thermique et puis il a pas vu b\u00eate alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [94%] :\r\nPlus tard, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:20) [92%] :\r\nOui bien ben vous \u00eates l'\u00e9leveur alors racontez -moi les gens parlent beaucoup du loup, du coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [88%] :\r\nBen, on sent une certaine nervosit\u00e9 au aupr\u00e8s des \u00e9leveurs oui parce qu'on a eu nos b\u00eates avaient surtout avec des veaux, la montagne, bon \u00e7a, \u00e7a provoque quand m\u00eame pas mal d'inqui\u00e9tude, incertitude, etc, pour nous, c'est une contrainte de plus dans notre m\u00e9tier parce que voil\u00e0, avoir un loup, \u00e7a va nous perturber notre notre saison avec moi j'avais je avais souhait\u00e9 un peu v\u00ealer les b\u00eates \u00e0 la montagne, ce qui m'a permis de beaucoup r\u00e9duire le la mortalit\u00e9 chez les veaux, parce qu'ils naissent dans un espace qui est sain sur l'alpage etc h\u00e9 ben la pr\u00e9sence du loup va faire qu'il va falloir remettre en cause notre syst\u00e8me de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [79%] :\r\nVous avez rentr\u00e9 du coup l'\u00e9levage pour qu'elles veulent, ou cette ann\u00e9e vous avez essay\u00e9 qu'elles veulent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [88%] :\r\nCette ann\u00e9e on a, on a continu\u00e9 \u00e0 on a laiss\u00e9 faire comme les autres ann\u00e9es, donc on a laiss\u00e9 v\u00ealer dans le p\u00e2turage, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, on a juste une sur- froide dimanche pass\u00e9 o\u00f9 tout d'un coup, mon berger m'a appel\u00e9 en me disant : je sais que la vache avaler j'ai vu le veau et aujourd'hui le voit plus, alors il a pass\u00e9 en tout cas de jours \u00e0 chercher le veau, on l'a retrouv\u00e9, donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a nous met une contrainte de plus dans nos, nos syst\u00e8mes d'\u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [88%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas forc\u00e9ment tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, mais les avis sont sont assez quand m\u00eame : pourquoi est -ce qui revient, on s'en \u00e9taient d\u00e9barrass\u00e9s c'\u00e9tait \u00e7a allait bien, comme \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:02) [85%] :\r\nEt alors rien apr\u00e8s 150 ans on ou qu'il a mis le temps pour revenir, mais l\u00e0, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il est l\u00e0, alors peut-\u00eatre que mon grand- p\u00e8re l'a connue m\u00eame 150 ans je pense pas mon arri\u00e8re grand- p\u00e8re a peut-\u00eatre connu de travailler avec les loups, mais mon grand- p\u00e8re et mon p\u00e8re, \u00e7a, ils ont pas connu je pense pas qu'ils ont travaill\u00e9 contre ils \u00e9taient contents qu'il \u00e9tait pas l\u00e0, \u00e7a c'est s\u00fbr, maintenant voil\u00e0, nous on va devoir apprendre \u00e0 travailler avec on a \u00e9leveurs j'allais ton notre probl\u00e8me je dirais c'est que on a le taureau qui est avec les vaches, donc on n'a pas une date de mise bas qui pr\u00e9cise qu'on peut pr\u00e9dire avec pr\u00e9cision, alors moi je pense personnellement, c'est l\u00e0- dessus que je vais travailler, c'est essayer de d'avoir une meilleure information pour qu'on, mais mes b\u00eates vont mettre bas et si le \u00e7a devient un probl\u00e8me avec les loups dans le dernier recours, \u00e7a sera de de venir chercher les maires qui doivent mettre bas les redescendre en plaine pour passer ce moment un peu difficile o\u00f9 le petit veau, il est peut-\u00eatre un petit peu sensibles ou bien qu'une proie facile et, une fois je pense 10 jours pass\u00e9s le plus vigoureux, clamait s'en occupe vraiment bien les remonter sur alpages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [84%] :\r\nC'est une option pour moi, c'est \u00e9norme, c'est pas celle que vous avez choisi, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [89%] :\r\nJ'ai choisi, mais je sais que mon coll\u00e8gue voisin p\u00e2turages, c'est ce qu'il a fait cette ann\u00e9e, et parce qu'il a eu un une perte en d\u00e9but de saison, o\u00f9 ils ont jamais retrouv\u00e9, il vaut m\u00eame pas d'ossements ou quoi que ce soit donc pour lui \u00e7a signifie une perte parce qu'il n'y a pas de cadavres, pas de trace de loups, il y a pas de d\u00e9dommagement donc \u00e7a lui a fait peur, et tout le reste de la saison, toutes les b\u00eates qui devaient mettre bas, elles ont \u00e9t\u00e9 redescendus en plaine et ensuite remont\u00e9 une perte, on peut, on a peut-\u00eatre l'accepter mais si cette chaque ann\u00e9e plusieurs pertes au bout d'un moment, je pense que certains autres \u00e9quip\u00e9 d'un fusil, c'est un peu, non mais c'est c'est la triste r\u00e9alit\u00e9, et puis je pense, c'est pas une solution non plus, on voit au laisser, c'est ce qu'ils font quoi, c'est un peu \u00e7a pour solutionner quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [64%] :\r\nOn \u00eatre pr\u00eat oui un livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [81%] :\r\nEt comme une les coll\u00e8gues, toi tu as on un discut\u00e9 mais je trouvais que le monde tait encore assez voil\u00e0, calme mais j'ai l'impression depuis l'annonce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [92%] :\r\nC'est mont\u00e9 d'un cran et si on n'apporte pas des r\u00e9ponses et des trucs rapidement, \u00e7a risque de \u00e7a peut partir assez vite dans une dynamique assez anti- etc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:33) [89%] :\r\nVous avez aim\u00e9 ce qui ce qui est int\u00e9ressant dans ce que tu viens dire, c'est qu'on parle de louveteaux donc automatiquement on dit la meute, mais en fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a d\u00e9j\u00e0 3 loup, on avait un 4\u00e8me ce printemps donc \u00e7a change absolument rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:46) [84%] :\r\nElle n'a pas plus, mais il y a une famille qui s'est install\u00e9, les loups. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:50) [87%] :\r\nTout donc on commence \u00e0 parler du mot meute il y a le fantasme de du groupe qui va commencer \u00e0 attaquer les gros bovins, c'est ce qu'on essaye maintenant un peu calm\u00e9 le jeu ou souvent quand vous avez des groupes de loups ben s'attaquent surtout grande comme le cerf, quand vous avez un look et solitaire, il faut s'attaquer plus haut brebis au chevreuil au charbon, mais comme ce sont des groupes plut\u00f4t sur la sc\u00e8ne, ici, la majorit\u00e9 des proies qu'on a d\u00e9couverte, je dis qu'on a d\u00e9couvert de la foule, m\u00e9contents, c'est pas moi c'est c'est c'est surtout les desserts on esp\u00e8re tous mange du sanglier, on n'a pas encore vu dans les crottes qu'on a r\u00e9colt\u00e9, on n'a pas encore de de poils de sanglier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:30) [76%] :\r\nDonc le loup pouvait manger les sangliers qui vous emb\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:33) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, il sera le bienvenu, non parce que le sanglier, avec le loup, et maintenant on va dire, on en parle, mais je pense que le sanglier concr\u00e8tement il autant plus gros probl\u00e8me dans les p\u00e2turages et dans les grandes cultures en bas. \r\nComment est ce que tu fais pour se diff\u00e9rencier une Crotte de loups dans une Crotte de chien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:53) [79%] :\r\nOr, d\u00e9j\u00e0 c'est l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs choses c'est d\u00e9j\u00e0 que la consistance de la Crotte du loup, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale c'est Henry-Jean crottes de loups sanctions gros truc tu as beaucoup de poils dedans, tu as des esquisses d'os la Crotte de chien, c'est souvent du des, des croquettes de Danton cette chose qui aime qui aime ou qui est un petit peu tout tous la m\u00eame mati\u00e8re, si tu veux mais tu as tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu de poil que tu que les poils de l\u00e9chage pu as jamais de ski dose de Pierre pr\u00eate \u00e0 l'odeur Tata une odeur tr\u00e8s particuli\u00e8re de la Coupe du loup qui fait que, parce qu'il a mang\u00e9 de la viande, mais incite \u00e0 un chien qu'\u00e0 manger du chevreuil ou du cerf \u00e0 plusieurs fois, tu verras que tu as une odeur un peu similaire aussi mais l'odeur \u00e2cre de l'tu t'en rappelles toute taille surtout quand tous les transports dans la voiture transportait 4, l'autre jour, je peux dire mon fiston, il m'a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 chez moi ce \u00e0 la fen\u00eatre, \u00e0 un moment donn\u00e9, parce qu'il faut, je transmettre tous souvenirs la foule sont donc on jette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:59) [82%] :\r\nOn peut pas combien de vaches maigres, ces familles, il y a 30 vaches, une m\u00e8re avec le petit veau qui est couch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [75%] :\r\n\u00e7a c'est de la Bardinon gousse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:11) [77%] :\r\nToute noire, voil\u00e0 toute nord. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:15) [64%] :\r\nVous observent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [86%] :\r\nOui, ben voil\u00e0, il y a son petit veau. \r\nEh bien nous montrer qu'il ne faut peut-\u00eatre pas l'approcher alors si \u00e0 \u00e7a, c'est tout le temps cette attitude -l\u00e0, avec aussi d'autres pr\u00e9dateurs que l'humain, tant mieux, mais simplement il y a des moments o\u00f9 elle les cache sous un sapin pour aller boire pour aller manger qui sont petits, si le si le petit peut pas suivre, elle le cache un moment donn\u00e9 et puis elle va mais manger, boire et je pense, c'est dans ces moments l\u00e0 o\u00f9 les nouveau- n\u00e9s sont assez vuln\u00e9rable ou pendant le m\u00e9lange, m\u00eame si elles veulent dans un p\u00e2turage, ce qui est -ce que le berger remarqu\u00e9 et puis on voit aussi en bas en pleine des fois il y a comme une force, une qui s'occupe du groupe de vos de 5 Civaux pendant que les autres vont manger, elle s'occupe des petits et puis apr\u00e8s, elles \u00e9changent leurs r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:04) [90%] :\r\nS'organise quoi on a eu \u00e7a l'ann\u00e9e pass\u00e9e, elle nous suit des yeux, mais je peux vous dire ah oui oui on va partir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:11) [89%] :\r\nNotre berger l\u00e0 qu'on a, il est, il est fabuleux et il note tout ce genre de d\u00e9tails et il a tous ces petits carnets imp\u00f4ts qui date depuis 10 ans, donc il a un historique de tout ce qui s'est pass\u00e9 ici sur le p\u00e2turage qui est assez impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:24) [78%] :\r\nDepuis plus de 10 ans, oui, c'est la derni\u00e8re la bonjour non j'ai pas eu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:32) [82%] :\r\nCe loup qui est l\u00e0, sur ce territoire qu'est -ce que vous, en tant que Berger qui suivait depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les troupeaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:40) [85%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous fait bref. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:46) [90%] :\r\nBon j'ai j'ai rien vu de pour l'instant, voil\u00e0 j'ai j'ai plus aucune constatation, bon je suis un petit peu inquiet mais pour l'instant \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:56) [78%] :\r\nVous \u00eates Berger, dont vous avez occup\u00e9 de la faute domestiques et puis faut partager avec la faune sauvage qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:03) [86%] :\r\nOui, c'est bien, on partage voil\u00e0 non mais moi je, je trouve \u00e7a bien qui est qui est de la faune sauvage et puis alors il y a quelque chose qui m'inqui\u00e8te pas beaucoup pour l'instant aussi par rapport \u00e0 d'autres r\u00e9gions, enfin moi je suis fran\u00e7ais aussi, toutes r\u00e9gions en France c'est que ici il y a du gibier pour le loup, donc je me dis : tant qu'il y a du gibier pour le loup, on est on est peut \u00eatre tranquille, c'est-\u00e0-dire qu'il va pr\u00e9f\u00e9rer les biscuits desserts \u00e7a a\u00e9rien d\u00e9bit je suis all\u00e9 il y a des chevreuils tout ce qu'il faut. \r\nJe suis je suis alert\u00e9 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:35) [82%] :\r\nVous \u00eates attentif, voil\u00e0, il para\u00eet que depuis 10 ans, vous notez tout ce qui se passe sur telle va ajouter \u00e9levages dans des carnets et tout, oui, depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, et si \u00e7a a chang\u00e9, en imaginant qu'il y ait plus de loups qu'il y ait des vaches qui soient affol\u00e9 etc oui pourriez le noter \u00e7a pourrait appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:51) [91%] :\r\nC'est not\u00e9, il y a eu une dizaine de joueurs d'ailleurs, j'en ai pas encore parl\u00e9 mais il y a une dizaine de jours vers. \r\n22 heures 23 heures, j'ai entendu le troupeau. \r\nComme s'il \u00e9tait, c'est-\u00e0-dire les cloches, on entend les cloches de la langue, la langue et puis voil\u00e0, sa course, sa course \u00e0 court, on entend \u00e0 peu on notant une b\u00eate isol\u00e9s qui gueule, mais bon voil\u00e0 le lendemain j'ai rien constat\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:17) [83%] :\r\nVous avez entendu, vous avez d\u00e9j\u00e0 7 ans c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:20) [87%] :\r\nBen non, moi, je sais bien dormir mais j'enregistrais quand m\u00eame pas l\u00e0, vous l'avez not\u00e9 dans vos carnets, c'est not\u00e9, je sais quel jour, quelle heure oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:30) [98%] :\r\nEt vous avez jamais entendu de hurlements de loups. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:34) [86%] :\r\nNon, non, non, j'ai entendu des fois parce que je suppose \u00eatre un lynx par par l\u00e0, mais bon je que la Berd en face l'avait entendu aussi, donc on est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:47) [94%] :\r\nBon allez, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:57) [81%] :\r\nLa vraie question c'est de savoir ben ceux qui traversent des p\u00e2turages d\u00e9j\u00e0 et si 13 des p\u00e2turages et ceux qui ont peur des comportements d'affolement ou d'autres probl\u00e8mes et puis en fait depuis qu'on a pos\u00e9 le pi\u00e8ge, l\u00e0 il y a un peu plus d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:08) [86%] :\r\nOn a 5 passages, donc l\u00e0 c'est clair qu'il passe sur ce peinture, c'est que l'on a eu un 1er passage oui \u00eatre transporter de la nourriture, puis on a 3 passages exactement o\u00f9 il passe de l'autre c\u00f4t\u00e9, qui se d\u00e9placent Sud-Ouest et on a une vid\u00e9o de loups qui se suivent un petit inter- vendent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:27) [96%] :\r\nCe qui passe au milieu du p\u00e2turage sans rien faire alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:31) [86%] :\r\nIl faut aussi bien conscients que pour le moment, il y a suffisamment de gibier pour qui s'int\u00e9resse peut-\u00eatre pas aux bovins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:37) [83%] :\r\nC'est \u00e7a, il y a des biscuits \u00e0 desserrer du chevreuil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:40) [84%] :\r\nMais le jour o\u00f9 il y aura tellement de Louxor \u00e9puis\u00e9 les r\u00e9servoirs ou son regard manger peut-\u00eatre tout d'un coup, par n\u00e9cessit\u00e9, il va se tourner vers vers des des proies comme B\u00e2le mouton il en il en Croque d\u00e9j\u00e0 vous donner des bovins, des veaux etc juif \u00e7a s\u00e9jour marxiste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:59) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est la question est int\u00e9ressante parce qu'on a le sentiment que le loup va va vider en fait, le territoire de proie c'est une crainte, mais c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe parce qu'il y a un \u00e9quilibre qui se cr\u00e9e, parce que s'il y a moins de gibier apr\u00e8s Alliance c'est plus difficile pour les luttes chasser le gibier et puis souvent, il y a une r\u00e9gulation qui se fait, o\u00f9 il y a moins de loups et ce qu'il faut aussi comprendre que sur ce qui est fondamental, c'est que les loups vivent sur un territoire ce territoire est exclusif, il y a un couple reproducteur, le p\u00e8re et la m\u00e8re, ils ont des petits, c'est les seuls qui se qu'en droit de se reproduire, donc le nombre de loups est toujours limit\u00e9 sur le territoire par rapport \u00e0 la disponibilit\u00e9 alimentaire mais les bovins ici, ils sont 3 ou 4 mois par ann\u00e9e, mais le reste du temps le lui se nourrit sur la faune sauvage donc sous imaginer que l'hiver, il y a de moins en moins d'faune sauvage, h\u00e9 ben les louveteaux vont mourir les sub- adultes devront disperser Pierre sera plus que le coproducteur qui pourra se \u00e9ventuellement rester dans le coin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:52) [86%] :\r\nPas de descendre en bordure de de for\u00eat etc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:57) [78%] :\r\nC'est une bonne remarque Les loups l'hiver et descendent, ils descendent vers les aux abords on interview \u00e7a pour un petit village parce qu'en fait les serres descendait suivent les cerfs, tout simplement, et les gardes- faune du du canton, la ont d\u00e9couvert 7 ou 8 sert, tu te rappelles les on en parle au grand c'est grand carnivore surtout le le le coteau, l\u00e0, ils ont trouv\u00e9 7 ou 8 mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:18) [91%] :\r\nManger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:30) [95%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Hofmann, vous \u00eates chef de la section Chasse, p\u00eache et surveillance alors ce retour du loup dans le canton de Vaud apr\u00e8s 150 ans, \u00e7a veut dire que l'environnement est suffisamment bon pour qu'ils reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:39) [93%] :\r\nOui, par d\u00e9finition, de toute fa\u00e7on, on savait qu'il reviendrait un jour, on peut \u00eatre pour ou contre le lot allait revenir, \u00e7a c'est une \u00e9vidence quand on voit o\u00f9 il \u00e9tait donc au travers des fronti\u00e8res que \u00e7a symbolise \u00e7a symbolise le retour d'une nature sauvage, on se rend compte qu'on a des habitats qui lui conviennent, donc \u00e7a, \u00e7a a d'abord un signal positif par rapport \u00e0 la nature je dirais en altitude notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:07) [90%] :\r\nDans la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'on dit toujours ces petits pas la place pour le sauvage qu'est -ce que vous pensez de cela. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:14) [85%] :\r\nSi le loup, manque de place, il a -t-elle potentiel de d\u00e9placement de colonisation de nouveaux territoires, la cha\u00eene du Jura h\u00e9 bien assez grande, donc il peut se disperser, il peut changer territoire s'il est trop d\u00e9rang\u00e9 si y a pas assez de place, il va bouger, donc fondamentalement, si le loup est l\u00e0, c'est que quelque part, il y avait assez de place. \r\nQuelque part, l'\u00eatre humain a trouv\u00e9 un autre \u00eatre animal presque autant opportunistes que lui- m\u00eame, donc \u00e9videmment \u00e7a, le \u00e7a le confronte un petit peu \u00e0 sa propre personne et puis, \u00e7a le met mal \u00e0 l'aise oui probablement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:52) [85%] :\r\nBonjour, voil\u00e0, voil\u00e0 le pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:54) [85%] :\r\nAh oui d'accord, une petite cam\u00e9ra avec, accroch\u00e9 \u00e0 un arbre, donc je vais faire du play- Back et puis l\u00e0, il me dit : oh, l\u00e0, depuis, depuis samedi, j'ai 23 vid\u00e9o donc la derni\u00e8re c'est nous voil\u00e0, ici vous voyez j'ai un li\u00e8vre qui passe, or il en a plein et je vais lui alors voil\u00e0, l\u00e0 on a quelque chose, c'est quoi. \r\nOui, c'est un renard honneur pour moi c'est quand je suis parti, ben voil\u00e0, donc, et l\u00e0 dessus il y a rien pour qu'il n'y a pas eu de passage depuis lundi le mois dernier relev\u00e9 donc depuis le 28 ou 29 ao\u00fbt au Maroc, on a plus de 2 passages, donc maintenant je vais le leur enclench\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:40) [83%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 fascinant puis \u00e0 toute cette mythologie ces histoires qu'on qu'on \u00e9tait et puis bah, l'\u00e9leveur, il dit : ben voil\u00e0 \u00e7a sur mon petit reproche qu'on ne voit passer chez moi, j'ai eu un toujours un petit peu tiraill\u00e9 ces de de sentiments quoi qui mangent de l'herbe des bourgeons de sapin, il m'a pas plus mais d\u00e9rang\u00e9 que \u00e7a, ou bien le li\u00e8vre etc par contre le loup, ben voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame une une donn\u00e9e nouvelle qui va falloir int\u00e9grer, je me dis qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:15) [94%] :\r\nFaut qu'on apprenne \u00e0 faire avec, on va pas pouvoir lutter contre, mais j'esp\u00e8re que la population se rend compte que pour nous c'est c'est une contrainte de plus qui n'est pas du tout facile \u00e0 g\u00e9rer, et peut-\u00eatre qu'on aura aussi besoin un petit peu de de leur soutien et puis qui comprennent nos peurs, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:48) [88%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de vacarme, appelez -nous et laissez votre commentaire, votre question : votre message : jusqu'o\u00f9 vous supportez -vous la pr\u00e9sence de la nature sauvage et le loup, c'est du sauvage bienvenue supportable ou carr\u00e9ment ind\u00e9sirables 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:10) [88%] :\r\nVainqueur Laurence dit F\u00e9lix, V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour C\u00e9cile Gu\u00e9rin et Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:18) [81%] :\r\nDemain nous participeront \u00e0 un stage en for\u00eat pour nous ensauvag\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:27) [88%] :\r\nL'exploration du d\u00e9calage condition qui a entre tout le monde sauvage et puis l'hyper- r\u00e9activit\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s qu'on consid\u00e8re \u00eatre un programme, mais ce qui, pour moi, c'est plut\u00f4t de la qui courent partout, enfin moi je ressens pas, on va avoir un \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:48) [89%] :\r\nHomme des bois, c'est un reportage \u00e0 suivre demain pour vacarme 13 heures 13 heures 30 sur la premi\u00e8re. \r\nIl est tr\u00e8s heures 30 voici Histoire vivante, cette semaine, le n\u00e9o- lib\u00e9ralisme. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EE35CE1-81B5-4E5A-BA48-305D2CCAA5C0", "internalArchiveId": "7EE35CE1-81B5-4E5A-BA48-305D2CCAA5C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: le Mont d'Or, refuge des bergers du monde entier", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Ils viennent de l'autre bout du monde (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Maroc, Ladakh) ou d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 (Jura transfrontalier) et sont donn\u00e9s rendez-vous le temps d'une semaine sur les pentes du Mont d'Or, dans le massif jurassien, pour \u00e9changer sur leurs pratiques et partager leurs savoirs et savoir-faire. C'\u00e9tait en mai 2019 au chalet de la Petite \u00e9chelle \u00e0 l'invitation des organisateurs du Festival des bergers - des \u00e9tudiants fran\u00e7ais et des bergers franco-suisses - qui en est \u00e0 sa sixi\u00e8me \u00e9dition. Mais au-del\u00e0 des sp\u00e9cificit\u00e9s des uns et des autres, que l'on vive en plein d\u00e9sert ou \u00e0 1200 m\u00e8tres d'altitude, une question est sur toutes les l\u00e8vres: comment faire face aux changements climatiques dont les effets se font sentir, \u00e0 des degr\u00e9s divers selon les r\u00e9gions, sur l'ensemble des terres arpent\u00e9es par les bergers ?\r\nReportage: Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: bergers s\u00e9n\u00e9galais interpr\u00e9tant un chant traditionnel de leur pays \u00e0 la Petite Echelle dans le massif du Mont d'Or, Festival des bergers 2019.", "durationSec": 2354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677699", "imageURL": "http://www.rts.ch/10672995.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: le Mont d\u02b9Or, refuge des bergers du monde entier", "Point de fuite: le Mont d\u02b9Or, refuge des bergers du monde entier / ALA_2019-09-16T15:15:00_point-de-fuite", "Point de fuite: le Mont d\u02b9Or, refuge des bergers du monde entier / ALA_2019-09-16T15:15:00_point-de-fuite"], "alternativeSummary": ["Ils viennent de l\u02b9autre bout du monde (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Maroc, Ladakh) ou d\u02b9\u00e0 c\u00f4t\u00e9 (Jura transfrontalier) et sont donn\u00e9s rendez-vous le temps d\u02b9une semaine sur les pentes du Mont d\u02b9Or, dans le massif jurassien, pour \u00e9changer sur leurs pratiques et partager leurs savoirs et savoir-faire. C\u02b9\u00e9tait en mai 2019 au chalet de la Petite \u00e9chelle \u00e0 l\u02b9invitation des organisateurs du Festival des bergers - des \u00e9tudiants fran\u00e7ais et des bergers franco-suisses - qui en est \u00e0 sa sixi\u00e8me \u00e9dition. Mais au-del\u00e0 des sp\u00e9cificit\u00e9s des uns et des autres, que l\u02b9on vive en plein d\u00e9sert ou \u00e0 1200 m\u00e8tres d\u02b9altitude, une question est sur toutes les l\u00e8vres: comment faire face aux changements climatiques dont les effets se font sentir, \u00e0 des degr\u00e9s divers selon les r\u00e9gions, sur l\u02b9ensemble des terres arpent\u00e9es par les bergers ?\nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: bergers s\u00e9n\u00e9galais interpr\u00e9tant un chant traditionnel de leur pays \u00e0 la Petite Echelle dans le massif du Mont d'Or, Festival des bergers 2019.", "Ils viennent de l\u02b9autre bout du monde (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Maroc, Ladakh) ou d\u02b9\u00e0 c\u00f4t\u00e9 (Jura transfrontalier) et sont donn\u00e9s rendez-vous le temps d\u02b9une semaine sur les pentes du Mont d\u02b9Or, dans le massif jurassien, pour \u00e9changer sur leurs pratiques et partager leurs savoirs et savoir-faire. C\u02b9\u00e9tait en mai 2019 au chalet de la Petite \u00e9chelle \u00e0 l\u02b9invitation des organisateurs du Festival des bergers - des \u00e9tudiants fran\u00e7ais et des bergers franco-suisses - qui en est \u00e0 sa sixi\u00e8me \u00e9dition. Mais au-del\u00e0 des sp\u00e9cificit\u00e9s des uns et des autres, que l\u02b9on vive en plein d\u00e9sert ou \u00e0 1200 m\u00e8tres d\u02b9altitude, une question est sur toutes les l\u00e8vres: comment faire face aux changements climatiques dont les effets se font sentir, \u00e0 des degr\u00e9s divers selon les r\u00e9gions, sur l\u02b9ensemble des terres arpent\u00e9es par les bergers ?\nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: bergers s\u00e9n\u00e9galais interpr\u00e9tant un chant traditionnel de leur pays \u00e0 la Petite Echelle dans le massif du Mont d'Or, Festival des bergers 2019.", "Ils viennent de l\u02b9autre bout du monde (S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie, Mali, Maroc, Ladakh) ou d\u02b9\u00e0 c\u00f4t\u00e9 (Jura transfrontalier) et sont donn\u00e9s rendez-vous le temps d\u02b9une semaine sur les pentes du Mont d\u02b9Or, dans le massif jurassien, pour \u00e9changer sur leurs pratiques et partager leurs savoirs et savoir-faire. C\u02b9\u00e9tait en mai 2019 au chalet de la Petite \u00e9chelle \u00e0 l\u02b9invitation des organisateurs du Festival des bergers - des \u00e9tudiants fran\u00e7ais et des bergers franco-suisses - qui en est \u00e0 sa sixi\u00e8me \u00e9dition. Mais au-del\u00e0 des sp\u00e9cificit\u00e9s des uns et des autres, que l\u02b9on vive en plein d\u00e9sert ou \u00e0 1200 m\u00e8tres d\u02b9altitude, une question est sur toutes les l\u00e8vres: comment faire face aux changements climatiques dont les effets se font sentir, \u00e0 des degr\u00e9s divers selon les r\u00e9gions, sur l\u02b9ensemble des terres arpent\u00e9es par les bergers ?\nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: bergers s\u00e9n\u00e9galais interpr\u00e9tant un chant traditionnel de leur pays \u00e0 la Petite Echelle dans le massif du Mont d'Or, Festival des bergers 2019."], "variantIds": ["ece-10677702", "ece-10677699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T13:24:11Z", "webPublicationDate": "2019-09-16T14:54:04Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1BC4C15-930D-4ADC-9FB3-93EB8AFD2ED3", "internalArchiveId": "B1BC4C15-930D-4ADC-9FB3-93EB8AFD2ED3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Catherine Schmutz-Brun et Isabelle Pannatier se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, Catherine Schmutz-Brun, Dr en Sciences de l'\u00e9ducation et enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, rencontre Isabelle Pannatier, directrice de La Ferme Asile.\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, Catherine Schmutz-Brun, Dr en Sciences de l'\u00e9ducation et enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, rencontre Isabelle Pannatier, directrice de La Ferme Asile.", "durationSec": 3390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677685", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 16.09.2019", "Premier rendez-vous du 16.09.2019", "Catherine Schmutz-Brun et Isabelle Pannatier se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-09-16T14:04:15_premier-rendez-vous", "Catherine Schmutz-Brun et Isabelle Pannatier se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-09-16T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Catherine Schmutz-Brun, Dr en Sciences de l'\u00e9ducation et enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, rencontre Isabelle Pannatier, directrice de La Ferme Asile.", "Pour la premi\u00e8re fois, Catherine Schmutz-Brun, Dr en Sciences de l'\u00e9ducation et enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, rencontre Isabelle Pannatier, directrice de La Ferme Asile."], "variantIds": ["ece-10677686", "ece-10677685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T14:29:38Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nPoint 1er rendez- vous point d'Pauline politique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nUn apr\u00e8s- midi de personnalit\u00e9s, une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 est une des figures cl\u00e9s de la culture en Valais depuis plus de 11 ans \u00e0 l'instit \u00e7a vibrantes NRJ \u00e0 la Ferme Asile de Sion, un centre artistique et culturelle du compos\u00e9 de diverses salles d'expositions, d'ateliers d'artistes et d'un restaurant gourmand qui tout au long de l'ann\u00e9e, organise plus de 160 \u00e9v\u00e9nements si cette toute jeune sexag\u00e9naire habite Bramois au pied du Val d'airain et Kelly a fait pousser sa famille, son enfance \u00e0 elle et lausannoise m\u00e8re d\u00e9coratrice p\u00e8re typographe cette ancienne institutrice et formatrice d'adultes op\u00e8re SAMU de m\u00e9diatrice culturelle en 2008, depuis lors, elle n'a de cesse de faire \u00e9merger des questionnements d'abord avec ses caf\u00e9s philo puis aujourd'hui en cr\u00e9ant un \u00e9l\u00e9gant tricot d'av\u00e8nement d'accrochages et d'rencontrent tisse des Liens autrefois timide, elle est aujourd'hui une heureuse, c'est comme \u00e7a qu'on dit je crois notre 2\u00e8me invit\u00e9 : n\u00e9 en pays Ch'ti \u00e0 Berck Plage, pas loin de Calais en vadrouille dans diff\u00e9rentes villes durant son enfance, car son p\u00e8re dirigeait plusieurs bureaux de poste dans la France enti\u00e8re, c'est pour des raisons amoureuses qu'elle arrive en Suisse \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 Marie, rencontr\u00e9e lors de ses \u00e9tudes de linguistique tique et de lettres modernes \u00e0 la Sorbonne parisienne qu'elle accompagne en terre romande, Docteur en sciences de l'\u00e9ducation et enseignante \u00e0 l'universit\u00e9 d'abord de Gen\u00e8ve, puis de Fribourg, elle est l'initiatrice d'une formation qui vise \u00e0 r\u00e9colter des r\u00e9cits de vie 6 ans que ce cursus existe et qu'il cartonne avec d\u00e9j\u00e0 140 dipl\u00f4m\u00e9s et un int\u00e9r\u00eat constant du public et des futurs apprenant et apprenant peuvent aider les gens \u00e0 accoucher d'eux- m\u00eames, un jeu de ma\u00efeutique qui ne finit pas de cette radio sexag\u00e9naire, qui est \u00e9galement une enthousiaste grand- maman notre 1er invit\u00e9 est Isabelle Pannatier notre 2\u00e8me invit\u00e9e Catherine je me bienvenue dans premi\u00e8re rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [94%] :\r\nD\u00e8s 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:06) [86%] :\r\nBonjour, Catherine Schmutz Brun bonjour, bonjour, Isabelle Pannatier, bonjour, bienvenue \u00e0 toutes les 2, ici, on va commencer avec vous Catherine Schmutz Brun, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9, alors j'avais envie de vous raconte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [86%] :\r\nC'est le rendez- vous de l'institutrice avec ma maman, c'\u00e9tait donc pas mon rendez- vous \u00e0 moi, c'\u00e9tait cette institutrice je me retrouver dans une classe comme une petite fille qui n'aimait pas l'\u00e9cole qui d\u00e9couvrait que l'\u00e9cole, c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait un lieu o\u00f9 faut aller rester assis \u00e9coutez, il fallait faire ce qu'on nous disait, et \u00e7a me plaisait pas tellement donc j'\u00e9tais bien parti, comme on dit pour \u00eatre le le cancre du fond de la classe, et voil\u00e0 que cette institutrice d\u00e9cide de rencontrer ma maman pour lui dire qu'elle va me prendre en charge et me donner un petit coup de main pour pour pour pour me remettre \u00e0 niveau comme on dit, et voil\u00e0 donc le souvenir que j'ai de ce rendez- vous, c'est l'institutrice avec maman se devant la porte de la maison en train de lui demander si elle est d'accord que j'aille chez elle et c'est un souvenir tr\u00e8s tr\u00e8s fort parce que je me demandais vraiment ce qui a, et Marie moment commence \u00e0 aller. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:10) [80%] :\r\nFinir un petit peu peur c'est \u00e7a tr\u00e8s c'est que vous allez voir, on a, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise, donc, et je me disais que \u00e7a \u00e9chauff\u00e9s apr\u00e8s et puis en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [85%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 la la suite, c'est que je ai j'avais des rendez- vous avec cette institutrice pour me remettre \u00e0 niveau et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un d\u00e9clencheur de pour pour Barack avant de reprendre pour apprendre et c'\u00e9tait des magnifiques rendez- vous jusqu'au jour o\u00f9 vous Benjamin l'institutrice a trouv\u00e9 que je n'avais plus besoin et donc ben moi, je me suis dit ben alors il y a plus car devenir cancres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [65%] :\r\nC'est aussi le festival, vous avez dans la coupe selon plaide non je suis l'institutrice qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [83%] :\r\nTr\u00e8s maline aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0, dit mais j'ai bien compris la strat\u00e9gie mais en fait, t'as plus besoin de moi, et c'est les livres qui vont \u00eatre mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [83%] :\r\nNantaise accompagnant et et tu vas voir que tu vas -y rencontrer aussi autant de r\u00e9ponses qu'avec moi et autant de bonheur qu'avec moi, ce que c'est vrai qu'avec beaucoup de bonheur, aller \u00e0 ces rendez- vous, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un pour moi, c'est un rendez- vous tr\u00e8s important parce que quand des ann\u00e9es apr\u00e8s, je me suis retrouv\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la formation des enseignants, bah, l'institutrice \u00e9tait toujours l\u00e0 pour moi derri\u00e8re, ai -je pens\u00e9 souvent elle en disant ce qu'elle a fait la ce dont g\u00e9n\u00e9reuse cette, cette fa\u00e7on de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:32) [84%] :\r\nIl vrai que le pied \u00e0 l'\u00e9trier oui voil\u00e0 oui ben \u00e7a vous pouvez le faire maintenant avec d'autres, voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, moi c'est joli cette transmission Catherine Schmutz Brun, merci pour 1er rendez- vous avec cette institutrice elle ou pas, donc j'ai oubli\u00e9, c'est vrai, oui, je pense que s'appelait Chantal Goya alors le non, non, c'\u00e9tait vraiment une petite place de merci beaucoup Catherine Schmutz Brun je me tourne vers vous, Isabelle Pannatier, un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:55) [84%] :\r\nSi si Evans et c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 choisir parce que ben, je crois qu'on oppose qui m'ont marqu\u00e9 dans mon travail, et puis j'avais quand savez h\u00e9siter aussi \u00e0 parler de ce 1er rendez- vous avec mes enfants quand ils naissent vraiment \u00e0 ce miracle hallucinant de D\u00e9d\u00e9, mais j'ai, j'ai envie de vous parler du rendez- vous avec Bernard Cretin, j'ai rencontr\u00e9 quand j'ai voulu initier les caf\u00e9s philo La Ferme Asile n'\u00e9tant pas du tout philosophe, mais juste envie de me questionner, il a, il est venu au chevet propos\u00e9 le projet, comme 1er invit\u00e9 et il est, il est venu, il a une grande \u00e9coute et pour moi, \u00e7a m'a marqu\u00e9 parce que d'une part son attention, c'est des qualit\u00e9s que juste et il l'a, il m'a donn\u00e9 comme \u00e7a le le le le sens de voil\u00e0, on peut y aller, on peut se lancer, m\u00eame si on n'a pas exactement, on n'est pas exactement dans le cadre qu'il faut, mais si on a quelque chose qui nous tient \u00e0 coeur, auquel on est auxquelles on croit, on peut y aller et moi en plus ouvert beaucoup de portes apr\u00e8s que son carnet d'adresses, c'est magnifique, c'est \u00e0 quel moment \u00e7a y va, \u00e7a c'\u00e9tait en 2003 je crois oui alors vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 l'affaire Maddie mais mais comme externe, c'\u00e9tait comme b\u00e9n\u00e9vole commenc\u00e9 comme \u00e7a, un peu, j'adorais cet endroit et puis parce que je crois aussi que c'est essentiel de s'engager pour les choses qui nous tiennent \u00e0 coeur dans la vie, voil\u00e0 ce qu'on sait comme \u00e7a et b\u00e9n\u00e9voles et puis un jour j'ai propos\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale jusqu'S\u00e9nat social sont \u00e0 la Ferme Asile s'est propos\u00e9 les caf\u00e9s philo et puis, depuis la base, en effet, j'ai regard\u00e9 dans le train tout \u00e0 l'heure, cela fait 77, donc beaucoup de gens qui sont venus et puis c'\u00e9tait le le d\u00e9part de d'une grande aventure femme Asile quoi avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:35) [89%] :\r\nDonc, vous \u00eates devenu la directrice en 2000 2008 2008 Isabelle Pannatier merci beaucoup pour ce 1er rendez- vous avec Bernard Crettaz, donc qui qui est venu je pense anim\u00e9 plus d'un caf\u00e9 philo chez vous \u00e0 la pharmacie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:47) [78%] :\r\nOui, il est venu plusieurs fois, on a fait dans les premiers caf\u00e9s mortel aussi des moments vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, c'\u00e9tait le tout d\u00e9but, c'est un monde, c'est le temps des vues ce couac, c'\u00e9tait le 2\u00e8me caf\u00e9 qu'il on \u00e9tait l\u00e0, on se disait : bon, ben, ok, et si \u00e0 10 personnes qui viennent, \u00e7a va, en fait, on \u00e9tait pass\u00e9 sont l\u00e0 autour, c'\u00e9tait ce que m\u00eame le 1er je crois qu'on \u00e9tait de son a d\u00fb d\u00e9m\u00e9nager dans la grange \u00e9tait froid, on a mont\u00e9 des chaises, on a trouv\u00e9 des couvertures la Lagrange \u00e9tait pas isol\u00e9, \u00e0 cette \u00e9poque, non, c'\u00e9tait vraiment une aventure assez folle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:14) [87%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, vous avez gagn\u00e9 passes d'une certaine mani\u00e8re, il faut avoir du flair pour cr\u00e9er des \u00e9v\u00e9nements qui rameute aussi beaucoup de gens comme \u00e7a, je crois que c'est quelque chose que vous avez, vous aimez bien, comme \u00e7a, hein, on dit, mais essayer de flairer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [79%] :\r\nAh, vous voulez 21 fonctionne beaucoup \u00e0 l'intuition et puis c'est quelque chose qu'on a un mot et puis faut juste \u00e9couter un peu ce qui se passe, voir les gens, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:33) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pas peut-\u00eatre de cette intuition mais pas le mandat, vous allez la mettre \u00e0 profit pour mieux conna\u00eetre une galerie monsieur Debr\u00e9, je vous donne 2 minutes, c'est ce qu'il d\u00e9signe, c'est \u00e0 vous, oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:42) [78%] :\r\nAlors bon, ce qui la 1\u00e8re c'est que sont les, les, les valeurs qui motivent de mars comme qu'est -ce qui qui sous- tend tout \u00e7a, cette d\u00e9marche d'aller chercher des r\u00e9cits de vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:53) [86%] :\r\nBen oui, la derri\u00e8re tout \u00e7a il y a eu l'histoire de chacun, comment on arrive o\u00f9 on est, par o\u00f9 on passe le chemin parcouru, je pense que bon, donc si on arrive, il y a quelque chose aussi par o\u00f9 on est pass\u00e9 un peu et qu'est -ce qu'on a \u00e0 dire de ce de ce chemin et puis cette parole donn\u00e9e \u00e0 tout un chacun pour se raconter ainsi, raconte -moi ton histoire cette parole comment la la, aujourd'hui avec l'\u00e9mission de Pauline, cette parole elle elle non \u00e7a me seulement elle permet \u00e0 la personne de, de, d'\u00eatre reconnu et de se faire reconna\u00eetre, mais elle permet aussi de prendre conscience de toutes ces valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [87%] :\r\nPuisque vous posez la question des valeurs et et du coup, parce que c'est pas si facile de r\u00e9pondre en termes de valeur est -ce que en quoi je crois, je crois en l'autre, je crois, la vie, je crois, voil\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:48) [84%] :\r\nNon mais a quand m\u00eame toujours quelque chose qui qui nous motive \u00e0 aller oui on on croit vraiment, donc l\u00e0, vous croyez vraiment la vertu de la la parole ou la nuit passage allez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:57) [82%] :\r\nSi les cours aussi bien comme une forme parce que \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre le passage \u00e0 la danse et l'\u00e2ge elle c'est c'est une recherche de formes narratives qu'on a donn\u00e9 \u00e0 son histoire, donc on peut, on peut aussi avoir le dessin, la BD, la danse, le th\u00e9\u00e2tre c'est c'est des recherches de forme oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:15) [82%] :\r\nEt puis il y a jamais invite une fois Jean-Fran\u00e7ois Malherbe qui philosophe qui avait parl\u00e9 d'un Nobel fausses histoires vraies et dans la mani\u00e8re dont on se raconte on on met en sc\u00e8ne notre propre histoire, elle est plus ou moins fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, on la rend son arr\u00eat travail ou participer \u00e0 ce \u00e0 ce vous le remarquez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:37) [68%] :\r\nQuestions essentielles voil\u00e0, oui, oui, je vais en ce que c'\u00e9tait et en Direct l'acteur donc les questions pour d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [78%] :\r\nOui c'est, c'est en fait est -ce que quelle fiction racontant l'histoire et et oui et cette question- l\u00e0, c'est la question la question de la v\u00e9rit\u00e9, parce qu'\u00e0 une histoire vraie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [88%] :\r\nOn se rend compte aussi que ben, il y a autant d'histoires que que de que de moments, hein, je peux avoir, je peux vous raconter peut-\u00eatre une histoire aujourd'hui et puis en fonction des \u00e9v\u00e9nements, je vais la raconter autrement demain parce que j'aurais eu un nouvel \u00e9clairage, donc on n'est pas enfermer non plus dans notre histoire, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que les gens s'imaginent toujours qu'on n'a qu'une histoire, et en fait j'ai autant d'histoires que de d'interlocuteurs, mais j'ai aussi que de 2, autant d'histoires que d'\u00e9v\u00e9nements que je suis en train de vivre c'est clair quant tout \u00e0 l'heure vous disiez la naissance des enfants, alors moi je dis : je suis compl\u00e8tement en ce moment, habiter parce que j'attend la naissance d'un 4\u00e8me petit-enfant et et du coup cette cette naissance elle redonne, elle cr\u00e9a, enfin, on a envie de dire \u00e7a, \u00e7a fait revisiter toute mon histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Isabelle Pannatier, \u00e0 une une derni\u00e8re question dans ce speed-dating. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [76%] :\r\nComme \u00e7a fait clairement, \u00e0 Londres, notre pays, mais quel plaisir Catherine Schmutz Brun je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [85%] :\r\nSeulement, alors qu'est la diff\u00e9rence en fait entre le r\u00e9cit de vie et la biographie et l'autobiographie plut\u00f4t alors l'autobiographie bah autour, \u00e7a c'est un \u00e9crivain qui serait qui sera gros qui serait qui d\u00e9cide d'\u00e9crire en g\u00e9n\u00e9ral, c'est l'autobiographie graphie \u00e7a veut dire que c'est vraiment de l'\u00e9criture, on a des Auto Bio, d'autres d'autres formes, mais enfin \u00e7a c'est c'est plus c'est moins courant, on va dire et et le r\u00e9cit de vie c'est la forme que je donne \u00e0 mon histoire, mais quand je suis comme \u00e7a connexion avec quelqu'un en connexion avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:24) [86%] :\r\nDonc un r\u00e9cidiviste, \u00e7a veut dire \u00eatre \u00e0 2 au minimum, oui c'est entretien, c'est pour \u00e7a que pour les journalistes, en fait, on en fait, vous en faites tout le temps parce que vous dites l\u00e0, vous en avez fait de d\u00e9j\u00e0 ce matin, enfin parce que, parce que vous vous \u00eates toujours en interaction, mais ce que \u00e7a veut dire par exemple Catherine Schmutz Brun contre vous rencontrez quelqu'un, bah pour lequel ou laquelle vous recueillez le r\u00e9cit est ce qu'il faut qu'il y a une connivence est -ce que vous tout \u00e0 coup, vous refusez de faire ces r\u00e9cits de vie avec quelqu'un que le courant passe pas comment est -ce que vous jugez \u00e7a enfin commence quand les gens vous approche etc alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [87%] :\r\nLe le recueil se se con\u00e7oit plus dont on va dire dans un aspect collectif en g\u00e9n\u00e9ral, on est plus dans l'id\u00e9e qu'il y a un groupe et qu'on va faire des r\u00e9cits avec un un petit groupe, il arrive qu'on soit en tandem, mais l\u00e0 c'est c'est d\u00e9j\u00e0 plus quoi dire, c'est Jacques plus resserr\u00e9, c'est moins ouvert et parce que il y a une demande d'une personne qui a envie d'avoir une recueille soit recueillir pour faire son r\u00e9cit et dans ce cas -l\u00e0, c'est clair que, il y a l'histoire du du de la de la contrainte et du contrat, on l'appelle m\u00eame le contrat, c'est-\u00e0-dire que je peux ne pas du tout me sentir \u00e0 l'aise pour faire le recueil d'une personne avec qui je partage pas grand- chose, c'est ce que je disais toujours ce ce recueil une rente. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:42) [87%] :\r\nCompte Isabelle, Pannatier oui, \u00e7a m'int\u00e9resse \u00e0 ce que ce qui est une trace de de ces r\u00e9cits \u00e7a d\u00e9bouche sur quelque chose de deuil tangible ou ou pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:52) [86%] :\r\nOui, alors c'est une bonne question, ce qu'il sait l'histoire de la trace toujours l'histoire du produit, comme on dit, le r\u00e9cit, c'est \u00e0 la fois un processus, un produit, on aime beaucoup plus le processus que le produit, mais il n'emp\u00eache que ce produit, il y a un enregistrement, la plupart du temps et des formes \u00e9crites, donc des des retranscriptions et des r\u00e9\u00e9critures il y a beaucoup de r\u00e9\u00e9criture, contrairement \u00e0 ce qu'on peut-\u00eatre ce qu'on peut imaginer dans un entretien classique o\u00f9 on transcrit, l\u00e0, il faut aussi ajouter tout ce qui fait le nez \u00e0 la notion de r\u00e9cits, peut-\u00eatre un peu plus juste exactement oui exactement contextualiser, \u00e7a s'est pass\u00e9 l\u00e0 et le recueillir parle aussi beaucoup de lui et de ses r\u00e9sonances. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:34) [85%] :\r\nInt\u00e9ressant donc, finalement, c'est vraiment une rencontre assez serr\u00e9e Sylvie int\u00e9ressant Catherine Monet Brun c'est votre tour de vous, comment dire, de voeux de questionner Isabelle Pannatier pour ce speed-dating c'est parti, h\u00e9 ben oui, je suis ravi de rencontrer Isabelle Pannatier qui commence par nous parler d'un ami. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:50) [68%] :\r\nComment voil\u00e0 donc j'\u00e9tais hier encore \u00e0 Zinal ou alors tr\u00e8s fran\u00e7ais le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:57) [80%] :\r\nJe sais pas, Isabelle, c'est votre histoire, j'entendais un institutrice oui et je garde sont distants destitu\u00e9 oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:05) [82%] :\r\nJ'aimerais bien qu'on vous en ai parl\u00e9 parce que c'est vrai que j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 enseigner, j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e0 la fois transmettre et puis c'est tout, tout cet cet \u00e9merveillement qu'avaient les enfants, c'est quelque chose que assez essentiel la merveille mangent moins bien qu'on garde le plus possible, j'essaie de lui gard\u00e9 dans ma vie, parce que je, en plus, c'\u00e9tait des petits moi j'adorais raconter des histoires un peu Faust d\u00e9fendait vraiment oui pourquoi pas, mais enfin je ne beaucoup oui je, je, j'ai bien aim\u00e9, mais j'ai aussi et j'avais aussi un contact d'enseignants pour les adultes, entendent formatrice et puis et puis comme je pense qu'\u00e0 plusieurs temps dans une vie Marina d'explorer d'autres choses mais quand vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 formatrice d'adultes parce que j'aime bien quand m\u00eame aussi le contact avec les uns, ind\u00e9pendants, \u00e7a m'int\u00e9resse se trouve qu'avec les enfants, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bien c'est c'est une autre on a plusieurs parents nous et puis il y avait cette autre parc, c'est l'envie d'aller confronter ou d\u00e9couvrir mettre en r\u00e9sonance avec les int\u00e9r\u00eats, alors c'\u00e9tait un peu comme une 2\u00e8me \u00e9tape, c'est un peu en parall\u00e8le et puis ben apr\u00e8s en changeant compl\u00e8tement, moi j'ai fait une formation en gestion culturelle Aline et puis en sont compl\u00e8tement l\u00e0, j'ai boss\u00e9 plus que plus qu'avec des adultes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:22) [90%] :\r\nEt alors le le programme de monsieur de La Ferme Asile comment est -ce que \u00e7a se passe quoi ou alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:28) [73%] :\r\nReprise des \u00e9missions mais enfin faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:30) [78%] :\r\nC'est vrai, non, c'est un lieu, donc c'est un centre artistique et culturel je vraiment je m'artistique en 1er parce que c'est un lieu d\u00e9j\u00e0 oui, il y a des ateliers d'artistes, un lieu qui a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 cr\u00e9er voulue par des artistes et puis c'est un lieu qui qui \u00e9volue, qui vit avec au avec aussi les personnalit\u00e9s qui qui l'habite et qui le font, donc on a quand m\u00eame plut\u00f4t une \u00e0 la nous grande 820 expositions dans une vieille grange qu'elle en fait des expositions d'art contemporain, on a une salle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:59) [86%] :\r\n2 concert o\u00f9 il y a une programmation jazz, musiques actuelles, un restaurant avec une grande terrasse dans les vergers et puis m\u00eame beaucoup d'activit\u00e9 autour des enfants, j'ai gard\u00e9 ce qui parce que j'ai lanc\u00e9 la m\u00e9diation il y a, il y a 9 ans avec 900 enfants qui viennent d\u00e9couvrir des expos \u00e0 la ferme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:18) [79%] :\r\nMerci beaucoup, Catherine Schmutz, vraiment d'aller au bout de 2 minutes d\u00e9j\u00e0, je vais vous en avez encore ce qu'il avait Pannatier justement, alors 160 \u00e9v\u00e9nements par ann\u00e9e en plus un \u00e9v\u00e9nement pour vous, c'est peut-\u00eatre une Exposition qui dure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:30) [91%] :\r\nPlusieurs semaines etc ou une visite de classe au des concerts, etc, \u00e7a fait beaucoup pour une seule femme non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:35) [81%] :\r\nMoi je suis pas toute seule, j'ai j'ai une super \u00e9quipe, 2 femmes, une super \u00e9quipe, on est vraiment motiv\u00e9, mais c'est vrai que c'est presque un peu trop, enfin \u00e7a veut dire que c'est un un peu mang\u00e9 par notre passion qui fait que c'est difficile \u00e0 main des limites, mais si on a encore s'et tout, on y croit et c'est mais en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s nourrissons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:54) [87%] :\r\nMais vous avez aussi \u00e0 habiter ce r\u00f4le de directrice de la Ferme Asile \u00e0 Sion, un peu comme il s'est pass\u00e9 quelque chose qui, qui vous enti\u00e8rement aujourd'hui, Isabelle Pannatier ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:04) [82%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre un peu le danger en fait parce que c'est vrai que, donc, \u00e7a prend beaucoup de temps, mais on y met aussi, beaucoup de soi donc \u00e0 la fronti\u00e8re et pas tellement arrache ferme un pas important, bon partant et puis \u00e7a m'a dit, et puis je suis sur ce que je vois \u00e7a me fait penser \u00e0 des trucs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:22) [91%] :\r\nO\u00f9 \u00e7a s'arr\u00eate jamais, en fait, actuellement, je crois, vous avez pas moins de de combien d'artistes qui sont l\u00e0, donc il y a diff\u00e9rents ateliers d'artistes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:29) [83%] :\r\nOui, il y a plusieurs choses, et les artistes qui sont dans leur atelier de de travailler un o\u00f9 ils sont l\u00e0 avec des contrats plus ou moins longue dur\u00e9e et puis il y a des un artiste en r\u00e9sidence qui viendra irakiens arriv\u00e9s de France pour 2 mois sur ce magnifique, hein, un atelier pour un, un jeune artiste qui sort d'une \u00e9cole d'art, et puis il y a les artistes qu'on agite un ponctuellement ce qui vient de monter une Expo dans dans la grange, donc l\u00e0 il se confronte quand m\u00eame une \u00e9norme surface de 800 m2 cette pas donc qui \u00e7a, il faut la v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 ils habitent ce lieu et s'installe chez nous, ils ont, ils occupent la r\u00e9sidence puis \u00e0 les artistes qui viennent le temps d'un concert et c'est c'est des, des, des rapports des dur\u00e9es diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:08) [78%] :\r\nMerci d'ailleurs en parlant de concert Aur\u00e9lie aimerait vous l'avez d\u00e9j\u00e0 eu donc, oui, oui, voil\u00e0, comment dire, un petit clin d'oeil justement une de vos expositions mais qui est pas tellement envie mais actuel parce qu'en ce moment, vous \u00eates en train de faire des gros travaux de restauration Isabelle Pannatier \u00e0 la Ferme Asile notamment restaurant n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:24) [81%] :\r\nAlors, en fait des travaux de de r\u00e9novation DDB qu'parce qu'en fait la la Ferme Asile a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti en 94 avec qui sont des tas de mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration, il y avait d\u00e9j\u00e0 cet esprit recyclage et en fait avec les moyens du bord, et c'est aussi quelque chose qui m'a bien plus avec peu de moyens en fait beaucoup d'chose avec peu de moyens, et du coup la ont r\u00e9nov\u00e9, cuisine, \u00e7a c'\u00e9tait indispensable de cette grosse entier, donc on est ferm\u00e9 exceptionnellement et pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:50) [93%] :\r\n2 mois comme \u00e7a un petit moment un peu plus pour vous reposer Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:53) [68%] :\r\nL'architecte oui bonjour parce que vous parlez qui cette raffinerie, on en profite pour nous dans le site internet pour que \u00e7a ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:01) [80%] :\r\nOui, oui, \u00e7a ne s'arr\u00eate jamais, \u00e7a ne s'arr\u00eate jamais au ballon va contribuer un petit break avec Aur\u00e9lie et Marie, que vous connaissez, Isabelle Pannatier, qui \u00e9tait en concert chez nous qu'il serait peut-\u00eatre encore parce si vous faites avec les sagittaire, voil\u00e0 c'est, c'est, comment dire, il ne un petit refuge pour elle je crois, la for\u00eat, elle dit que c'est une cath\u00e9drale peupl\u00e9 d'\u00eatre bien veiller bienveillant pardon et qu'elle aime se contre leur tronc comme ce bleu tir\u00e9 dans le bras de ses amants, c'est quelque chose qu'elle a partag\u00e9e avec vous aussi tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:28) [83%] :\r\nOui, et puis \u00e7a a quelque chose qui est essentiel, je crois, encore actuellement, ne se rendent compte que la la la nature l\u00e0 nous retenons ressources, elle est aussi \u00e0 respecter encore plus parce qu'elle est la source de et de lui Aur\u00e9lie aimerait sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:44) [90%] :\r\nPoint de 14 heures \u00e0 15 heures pr\u00e9venir. \r\nJe suis tellement \u00e7a et alors \u00e7a \u00e0 une gr\u00e8ve, c'est \u00e7a qui est \u00e7a c'est \u00e7a \u00e7a dans sa salle de bain, tout sourit et. \r\nOui, donc il. \r\nMais c'est aussi, donc \u00e7a c'est pas pour ne pas qu'elle est. \r\nSachez qu'elle \u00e7a c'est \u00e7a \u00e9tait pas, point \u00e0 la pointe, Toulouse et on n'est pourtant pas \u00e0 point, c'est-\u00e0-dire c'est tout parce qu'elle a d'point. \r\nQuand on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:15) [86%] :\r\nAur\u00e9lie et Marie sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez 1er rendez- vous il est 14 heures 26 et aujourd'hui dans l'\u00e9mission Catherine Schmutz Brun, sp\u00e9cialiste des r\u00e9cits de vie et Isabelle Pannatier, directrice de la Ferme Asile \u00e0 Sion, alors \u00e7a discute pendant cette chanson Catherine Schmutz Brun, en fait, Isabelle Pannatier, vous poser la question de savoir si pour faire un r\u00e9cit de vie pour recueillir des r\u00e9cits de vie font faire soi -m\u00eame on on 1er ce que c'est le cas \u00e0 l'heure oui alors en effet dans la d\u00e9marche du du recueil la la premi\u00e8re exp\u00e9rience \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:43) [90%] :\r\nC'est de faire soi -m\u00eame son son r\u00e9cit parce que ben l\u00e0, quand on fait l'exp\u00e9rience, on d\u00e9couvre, on est sensibilis\u00e9 \u00e0 la cette fa\u00e7on de dire et \u00e0 la fa\u00e7on aussi d'\u00eatre entendus avec les r\u00e9sonances des autres dans dans le groupe et puis surtout, on se rend compte, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on a fini ce r\u00e9cit o\u00f9 on est, on s'est beaucoup investi en y a r\u00e9fl\u00e9chi, c'est comme le rendez- vous d'aujourd'hui, quoi, et puis, et puis apr\u00e8s on dit : tiens, c'est marrant, c'est pas parler de celui -l\u00e0 ou celle -l\u00e0 et puis, par contre, il me semble qu'il y a eu une \u00e9coute incroyable autour de quelque chose que je n'avais pas imagin\u00e9 aussi important, donc c'est c'est vraiment important de de vivre l'exp\u00e9rience du r\u00e9cit pour soi, pour comprendre ce qui se passe de fa\u00e7on inattendue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:30) [85%] :\r\nEt le v\u00f4tre, celui que vous avez donc r\u00e9alis\u00e9 au d\u00e9but de votre formation, imaginant r\u00e9cidive c'\u00e9tait quand, et qu'est -ce que vous y avait consign\u00e9, alors l\u00e0 j'ai tout vraiment combien de pages disons c'est : c'est quoi, non, c'est pas en terme de pages l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:42) [86%] :\r\nPendant mon tout 1er r\u00e9cit pendant la formation, \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'\u00e9tais \u00e9tudiante, et donc vous avez une quarantaine d'ann\u00e9es, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 je sais exactement, oui \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve voil\u00e0 et bon, l\u00e0, je me souviens plus exactement comme on avait les quels \u00e9taient les clauses, mais o\u00f9 on avait du temps vraiment pas partager avec avec le groupe en revenait sur les questions r\u00e9guli\u00e8rement mon 1er r\u00e9cit donc il doit na\u00eetre dat\u00e9 de 2 95 94 et ces quelques jours, ce que vous r\u00e9actualis\u00e9 \u00e0 chaque fois, alors \u00e9videmment, parce que ce ce 1er r\u00e9cit c'\u00e9tait pas le 1er en fonction de ce public l\u00e0 et \u00e0 l'\u00e2ge que j'avais \u00e0 ce moment -l\u00e0 et maintenant je vais par exemple quand on posait la question est -ce qu'il y a d'autres r\u00e9cits continuellement, il y a des r\u00e9cits quand on vient de publier, enfin quand on a publi\u00e9 le les histoires de vie et le rapport aux animaux on a j'ai refait mon r\u00e9cit mais en centrant sur le rapport aux animaux, c'est-\u00e0-dire pas seulement mon histoire de vie je suis n\u00e9, j'ai v\u00e9cu, etc, mais dans le fond, qu'est ce qui m'a, en quoi elle qu'est -ce qui a a \u00e9t\u00e9 marquant pour moi dans l'histoire dans les rapports aux animaux et en quoi ce rapport \u00e0 interroger mon sens \u00e0 donner \u00e0 la vie et quand vous parlez de nature, je disais, ben maintenant, c'est : on est pas loin, entre le rapport aux animaux et le rapport \u00e0 la nature. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:01) [89%] :\r\nOui, c'est continuer d'ailleurs d'ailleurs Isabelle Pannatier \u00e7a vous vous obs\u00e8de si ce rapport humain nature humains, animaux, c'est quelque chose sur lequel vous travaillez aussi en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:09) [84%] :\r\nOui, oui, mais au niveau personnel, d\u00e9j\u00e0 c'est vrai que moi, je m'engage vraiment parce que je pense que les enjeux \u00e9cologiques et sur la biodiversit\u00e9 sont indispensables, et incontournables, maintenant il faut qu'on se pose donc c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a m'interpelle et puis bah moi j'aime, j'aime \u00eatre dans la nature, hier j'\u00e9tais pr\u00eat rocher c'est juste fantastique des endroits peu de des endroits o\u00f9 je suis, de grammaire, c'est lui, non, non, \u00e7a, c'est vers le col du Sanetsch et puis en fait un une heure 3 quarts en se glissant sur les rochers de la Pierre et puis on a une vue hallucinante, on est, on est dans sur une autre plan\u00e8te et puis ben voil\u00e0 la marche elle notre cerveau nous ralentit, on entendra souffle en mars, on d\u00e9coupe parce que Washington monstrueux conduisons donc je m'entends souffler on on est, on oui je pense que c'est, c'\u00e9tait, rappelez vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:00) [79%] :\r\nIsabelle Pannatier en pr\u00e9paration de cette \u00e9mission, oui Monsieur H urbaine et en m\u00eame temps su campagnarde et c'est un peu des 2, j'ai besoin des 2. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:07) [81%] :\r\nOui, j'ai les 2 et puis c'est vrai que j'arrive pas \u00e0 me passer de l'un ou de l'autre parce que ont grandi, j'ai grandi \u00e0 Lausanne, j'aime aller dans les grandes villes, mon fils vient encore quand je vais chez les soins New-York ou jamais, mais m\u00eame nos villes et si je trouve qu'il a une \u00e9nergie, un foisonnement qui qui me stimule et puis qui qui qui enrichit ma cr\u00e9ativit\u00e9 aussi et \u00e0 l'inverse, l'un nourrit aussi cette cr\u00e9ativit\u00e9, mais d'une autre mani\u00e8re et elle elle recentre peut-\u00eatre et c'est bah, je pense que tout son est constitu\u00e9 de beaucoup de d'\u00e9l\u00e9ments et moi c'est c'est de la c'est de se manifeste de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:44) [88%] :\r\nIsabelle Pannatier, Catherine je pose Brun je crois, quelque chose qui vous relie, c'est cette cette fascination que vous avez pour l'intimit\u00e9 sur comment se raconter Isabelle Pannatier ou vous le faites certainement avec les artistes que vous invitez j'imagine que les discussions quand quand vous accueille un artiste ou une artiste etc, c'est quelque chose o\u00f9 finalement les gens parlent d'eux m\u00eames n'est -ce pas oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:04) [78%] :\r\nJe trouve qu'il y a un moi j'admire beaucoup les artistes ont dans le sang, ce qui y donnent leurs tripes avoir comme \u00e7a, et ce livre Livres ce qu'il y en ce qu'ils ont de plus fort ou d'intime comme \u00e7a \u00e0 tous avec, on sait pas comment les gens vont le recevoir et et \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me touche beaucoup parce que sa m\u00e8re aussi, ce qui m'interpelle, moi dans mon r\u00f4le de de passer \u00e7a Panhard triste, c'est aussi de faire r\u00e9sonner l'intime de l'artiste, son son questionnement avec notre propre intime et et qu'ne voteront, celui de la v\u00f4tre institution ou comment les gens, enfin je ne devient forc\u00e9ment parce que bah, j'ai la chance d'avoir ses rapports privil\u00e9gi\u00e9s mais j'ai, j'ai envie que les les visiteurs ou les, les, les enfants qui viennent on et puis \u00e9coutez ce que samedi, \u00e0 l'int\u00e9rieur et non pas concevoir, l\u00e0 o\u00f9 l'art contemporain Commenter chose d'Harry Dexter dans leur oppose des ici elle mais \u00e7a ne \u00e7a dit quelque chose de nous \u00e9couter parce que \u00e7a, dit en ont laiss\u00e9 c'\u00e9tait passer, c'est un peu vibr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:07) [85%] :\r\n\u00e7a demande peut-\u00eatre un petit peu de temps il courage aussi, parfois non, parce que le certaines formes d'art contemporain peuvent parfois laissait un peu perplexe ou ben moi je dirais qu'on vous savez, c'est justement pour d\u00e9velopper des app\u00e9tits. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:19) [80%] :\r\nBah, on a plusieurs plusieurs produits, plusieurs \u00e9v\u00e9nements diff\u00e9rents qu'on qu'on organise, mais je trouve qu'des tr\u00e8s bons ma\u00eetres c'est c'est des enfants quand ils viennent, ils ont aucun probl\u00e8me avec l'art contemporain, il se pose pas du tout la question et par des est mort forc\u00e9ment en les aidant les guidant, on leur fait, on leur parle aussi de la th\u00e9matique de l'artiste entre sans probl\u00e8mes encore moins et puis m'associer \u00e0 nous, notre r\u00f4le de de moi comme directrice mais avec l'\u00e9quipe de de trouver des moyens pour pour cr\u00e9er des Liens, construire des ponts et puis Me on c'est tout le sel de la politisation culturel n'est -ce pas voil\u00e0, et elle est importante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:03) [81%] :\r\nAlors Catherine Schmutz Brun par rapport \u00e0 cette question de l'intimit\u00e9, je me demandais qu'on compte quand une personne se livre dans un r\u00e9cit de vie est ce qu'il y a des limites, ce qui a des limites, par exemple \u00e0 l'intime, par exemple, quand vous allez chercher des choses imagine que certaines personnes d\u00e9borde, envie de se raconter, d'autres restent tr\u00e8s secr\u00e8tes, enfin, qu'est -ce que vous cherchez \u00e0 voir absolument, quels sont en Guin\u00e9e les les passages oblig\u00e9s, et puis parfois, \u00e7a doit pas toujours tr\u00e8s facilement de ce qui livrer, m\u00eame si une personne vient avec une volont\u00e9 de se livrer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:31) [86%] :\r\nJe pense que c'est \u00e7a la la premi\u00e8re des limites, c'est, c'est c'est la repr\u00e9sentation c'est c'est comment aussi sortir d'une repr\u00e9sentation d'un enfermement, hein, le r\u00e9cit devrait recevoir ressembler etc, mon histoire, je lui donner une forme qu'elle soit lisse que tout le monde l'appr\u00e9cie que mes enfants soient contourn\u00e9es beaux-parents aussi il est enfin voil\u00e0 quoi, c'est \u00e7a, je pense que ce serait la plus grosse des limites de de rester dans un enfermement, donc j'aime beaucoup ce que vient de dire Isabelle par rapport \u00e0 \u00e0 cette notion du du cr\u00e9atif, je pense que, en m\u00eame temps qu'on se raconte, il y a une ouverture il y a 7 la cr\u00e9ativit\u00e9 c'est c'est le le retour \u00e0 l'enfance en du 27 c'est bien cette dimension -l\u00e0 et c'est en m\u00eame temps, retrouver des racines profondes c'est mais c'est en m\u00eame temps s'ouvrir CDC d\u00e9couvrir c'est partir \u00e0 l'aventure, c'est pas parce que c'est mon r\u00e9cit que je suis, que je sache, je dois rester enferm\u00e9 dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:28) [87%] :\r\nUne certaine mani\u00e8re, j'imagine que pour les gens qui qui ont envie de se livrer, et donc de de se faire recueillir si j'ose dire, c'est des moments aussi dans leur vie o\u00f9 les choses se soient se pose, oui, c'est un moment d'\u00e9volution ou pas forc\u00e9ment : c'est quand m\u00eame des moments un peu bouleversant non de ne revenir sur et et de de se raconter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:46) [88%] :\r\nSi on prend un je crois qu'il faut vraiment se se dire que le recueil de r\u00e9cits de vie c'est pas simplement quelqu'un qui vient chez un biographe un \u00e9crivain public en disant : je veux, je voudrais avoir mon histoire, \u00e7a, c'est une forme qui existent, mais c'est peut-\u00eatre pas celle qui nous int\u00e9resse, qui r\u00e9ussit, l\u00e0, \u00e7a sera plus par exemple compte, vous allez faire un entretien d'embauche, en fait vous faites a d\u00e9j\u00e0 un bout de votre r\u00e9cit de vie sauf que vous allez une perspective par rapport \u00e0 autre job que vous avez fait aux comp\u00e9tences que vous avez acquis et des choses comme \u00e7a, mais du coup, on est dans le recueil de r\u00e9cits de vie toutes les initiations, qu'on peut avoir par rapport \u00e0 cette d\u00e9marche sont beaucoup plus de l'ordre de accompagn\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on retrouve d'ailleurs en formation d'adulte et on ne Sciences de l'\u00e9ducation, c'est accompagner la personne dans son devenir dans tous les potentiels, elle, donc c'est pas, c'est pas vraiment quand on dit \u00e0 la grande bagarre actuellement parce que c'est une soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9gout, etc, ce que je peux comprendre, oui, c'\u00e9tait une de mes questions jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:43) [74%] :\r\nCe moment \u00e0 Ramallah \u00e7a voyez sur la fen\u00eatre l\u00e0 l'indice raconter, se raconter n'a pas besoin de \u00e7a, ben quoi ce qu'est -ce qu'on va en faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:52) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, et l\u00e0, c'est juste la question du du devenir du grandir, c'est pour \u00e7a que j'aime cette cette notion de de l'enfant, mais en m\u00eame temps j'ai j'ai il y a une comment je vais grandir, vous, c'est que je je vais planter m\u00e8re et comment je vais faire pousser mes branches, on reste dans la nature. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:08) [90%] :\r\nVous me voyez venir Catherine Schmutz Brun, votre dernier ouvrage paru aux \u00e9ditions RS et le r\u00e9cit de vie de la personne \u00e2g\u00e9e en institution, alors c'est sorti en ao\u00fbt dernier, justement, alors quelles sont les perspectives quand on est comme \u00e7a dans cette, dans cette partie de la vie oui reste plus forc\u00e9ment beaucoup de feuilles \u00e0 faire grandir ou est -ce que je me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:27) [88%] :\r\nDonc tout simplement non merci Pauline pour cette question, parce que c'est, c'est vrai que c'est quelque chose qui me qui me qui a bien \u00e0 coeur : actuellement, ces personnes \u00e2g\u00e9es oui un peu nouveau vieux arbres amazonien qu'on est en train de br\u00fbler dont on se fout royalement, donc il y a urgence, pour moi, essayer de prendre soin de ses anc\u00eatre qui sont l\u00e0 avec leur histoire et ils ont aussi besoin de se raconter, parce que les les cibles, c'est important de le prendre soin d'eux \u00e9tait d'avoir des maisons et des \u00e9tablissements, mais c'est aussi important de les entendre et de les reconna\u00eetre dans ce qu'ils ont \u00e0 raconter et y compris dans le projet, qui sont \u00e0 vif, jusqu'au dernier jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:04) [84%] :\r\nCatherine Schmutz Brun je sens quand m\u00eame un tout petit peu de violence, on vous la vous trouvez que on on maltraite nos a\u00een\u00e9s, je trouve qu'on les \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:12) [87%] :\r\nPas je trouve qu'on leur donne pas la parole, la plupart du temps d'ailleurs, si si, vous disait le le livre sur les r\u00e9cits de 2 on en est \u00e0 Metz, la plupart du temps quand on qu'on commence \u00e0 \u00e9couter cette personne, les gens autour, je savais pas, il a fait \u00e7a, il a fait \u00e7a il il conna\u00eet \u00e7a et et du coup, \u00e7a change compl\u00e8tement le regard et et la la dynamique et la dynamique qu'on a avec la personne alors d'une certaine mani\u00e8re j'ai j'ai aussi entendu le mode maltraitance non oui \u00e7a en ce moment il y a quand m\u00eame beaucoup de choses qui existent autour de \u00e7a, notamment en France et je pense que c'est pour \u00e7a qu'on a eu cette tr\u00e8s belle pr\u00e9face d'Emmanuel Hirsch qui, en effet, essaye de, de voir comment penser la fa\u00e7on dont on va pouvoir garder ces personnes \u00e2g\u00e9es dans des institutions parce que \u00e7a, c'est le lieu, et du coup qu'est -ce qu'on va mettre en place, mais l\u00e0, il va falloir aussi \u00eatre cr\u00e9atif et inventif pour que ce ne soit pas seulement un internat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:10) [84%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, Catherine Schmutz Brun, vous, vous aussi vous inspirer de ce qui se passe dans d'autres pays dans d'autres cultures, je crois qu'en Inde, par exemple, la d\u00e9mence et les les pas per\u00e7u la m\u00eame chose, comment est -elle per\u00e7ue justement oui, l\u00e0 c'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:21) [92%] :\r\nQue par, par rapport \u00e0 cette question sur la balance, c'est-\u00e0-dire que on on une personne \u00e2g\u00e9e qui perd la m\u00e9moire, c'est normal, donc en Inde, on vient pas vous demander o\u00f9 on est quand on fait un bilan de sant\u00e9 par rapport \u00e0 la m\u00e9moire et on commence par se dire quel traitement fait pour Alzheimer ou une autre, ne pas dire qu'on on identifiera pas comme telle, mais on va pas se retrouver imm\u00e9diatement m\u00e9dicalis\u00e9 pour autant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:47) [86%] :\r\nAlors, d'une certaine mani\u00e8re, peut-\u00eatre qu'il faudrait un peu r\u00e9enchanter r\u00e9humaniser ce ce rapport aux ann\u00e9es puis peut-\u00eatre commencer par les raconter, plut\u00f4t que de les condamner avec des \u00e9tiquettes, etc \u00e7a vous dites je crois que c'est peu si l'exp\u00e9rience que vous avez fait, vous avez pass\u00e9 combien de temps en institution, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:03) [87%] :\r\nPour recueillir tous ces r\u00e9cits de vie pour le r\u00e9cit de vie de la personne \u00e2g\u00e9e institutions aux \u00e9ditions RS en fait je me suis associ\u00e9 l\u00e0 avec 4 autres recueille ceux qui ont suivi la formation et qui se se donne vraiment beaucoup pour pour \u00e7a presque plus que moi, moi je, je fais un peu de la supervision autour de de tout \u00e7a, donc mon \u00e0 mon implication allez et plus ancienne o\u00f9 j'avais vraiment \u00e9t\u00e9 faire du recueil de r\u00e9cits et maintenant en application et plus, entre guillemets, politique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 d\u00e9fendre des projets et l\u00e0 par exemple je peux saluer le la r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 faite par Fribourg ou les SMS sont en train de se poser la question d'un projet, bon, on va cr\u00e9er des espaces de rencontres avec des des espaces de l'recueil de r\u00e9cits de vie \u00e9videmment toujours tr\u00e8s comme on dit, volontaires, c'est-\u00e0-dire jamais jamais oblig\u00e9, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:58) [95%] :\r\nCatherine Schmutz Brun on va maintenant \u00e9couter une chanson de Vincent Delerm, \u00e7a s'appelle une vie Varda Agn\u00e8s Varda que vous aimez beaucoup la r\u00e9alisatrice on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:48) [74%] :\r\nSi on peut oublier tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire d\u00e9fense la reine les choses, le concours au pays si on peut s'asseoir la c'est le carton, 3 millions d'entr\u00e9es simplement dire ceux qui travaillent et de scientologie quand m\u00eame pas de dans la pi\u00e8ce qui ressentir une \u00e9motion si on peut il va marcher sur le sable, comme \u00e7a se r\u00e9unifier hors comp\u00e9tition. \r\nIl a demand\u00e9 \u00e0 ne pas le catch, c'est-\u00e0-dire les travailleurs donc quelquefois m\u00eame chercher les gibbons, bonsoir, t\u00e9moigne donc si on peut trouver l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 avis\u00e9s, j'ai pas le temps pour essayer de d\u00e9terminer un intense qui est un d\u00e9lice de pointer \u00e0 la cigarette. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:33) [64%] :\r\nPar contre toi, surtout qu'il comprend que si tout puisque \u00e7a, \u00e7a manque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:39) [85%] :\r\nVincent Delerm sur la premi\u00e8re avec cet hommage \u00e0 Agn\u00e8s Varda avec Siradi notamment il n'oublie hors comp\u00e9tition et puis une vessie n'une forme de de recherche d'\u00e9l\u00e9gance comme \u00e7a dans dans des vies plut\u00f4t ordinaire mais qui retrouve une forme de beaut\u00e9, c'est \u00e7a que vous faites aussi Catherine Schmutz Brun avec les r\u00e9cits de vie ben oui, ce que je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:00) [66%] :\r\nOui trop bas bien tomber et tant mieux, \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:04) [82%] :\r\nOui, y a Isabelle Pannatier, directrice de la Ferme Asile Sion toutes les 2, vous \u00eates invit\u00e9s \u00e0 sortir des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous raconte un peu alors on commence avec avec avec qui Catherine Schmutz sur la table, Isabelle Pannatier, pouvez -vous, c'est la ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:17) [81%] :\r\nC'est \u00e0 un caillou, ramass\u00e9 sur le chemin, ok, donc on voit bien \u00e0 sa couleur et les 2 volets il ici les bruits, les noirs, a une belle forme et puis ben, il fait partie de ce chemin d'histoire d'une d'une ville, c'est aussi un chemin parcouru et puis de temps en temps, bon il y a un caillot qui nous fait de la veille comme \u00e7a qu'on est trop content de prendre de c\u00e9r\u00e9ales aixois qui nous redonne un peu d'\u00e9nergie, enfin pour moi c'est un peu \u00e7a et puis il revient avec moi, non, il a rien demand\u00e9, c'est vrai, hein, mais Guy reste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:47) [75%] :\r\nC'est S\u00e9verine cailloux qui dans votre Sagamore oui c'est un poids moyen avec moi, il est, c'est vrai, noir comme \u00e7a il a l'air d'\u00eatre cap au creux de votre main assez souvent -vous le lustr\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:56) [59%] :\r\nJe suis pratiquement pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:59) [81%] :\r\nCe sujet choisi et puis j'avais dit que dans le choix, je pouvais pas venir avec ma biblioth\u00e8que \u00eatre c'\u00e9tait pas possible, ni avec une fleur s\u00e9ch\u00e9e, parce que j'aime beaucoup, c'est chez les les fleurs et du coup c'est un peu fragile, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le choix de la Pierre, mais c'est un entretien du Catherine Schmutz Brun, vous \u00eates n\u00e9 sur une une plage \u00e0 Berck c'est pareil avec Mercury c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:24) [67%] :\r\nLa capacit\u00e9 \u00e0 pas de monsieur Trichet, vous comme \u00e7a, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:30) [89%] :\r\nQu'est -ce que vous avez de encore patienter : \u00e9coutez, moi je dis toujours que je sais pas si vous connaissez le film Bienvenue chez les justifier, mais quand on le regarde et quand il est sorti ce film les gens rient et et moi, je peux, je pleurais pleurais parce que je disais : mais c'est incroyable, c'est mon histoire, c'est exactement bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:46) [85%] :\r\nMon p\u00e8re faisait ce dialogue -l\u00e0 vous allez du sud et elle disait aussi, non c'est pas possible, j'ai jamais d'ailleurs dans ce Nord voil\u00e0 donc oui, \u00e7a, c'\u00e9tait un peu et se justifie cette cette r\u00e9gion -l\u00e0, c'est une r\u00e9gion magnifique c'est c'est vraiment voil\u00e0 c'est les grands espaces, ce que je retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:05) [77%] :\r\nUn millier de petits cailloux ou pas et o\u00f9 il y a eu beaucoup de \u00e7a vous a ah bon, alors que c'est moins de cailloux et fils de \u00e7a, oui, bon alors, cailloux, sable, enfin bref, je pensais pouvoir faire un lien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:13) [81%] :\r\nOn ira pas c'est pas grave, je ne peux rien oui, \u00e7a je peux dire, oui, c'est un petit peu plus on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:19) [82%] :\r\nComprend et puis un petit peu plus bruyant dans dans des vacances parce que j'ai d\u00fb mettre du papier bulle autour pour prot\u00e9ger ce tableau de d'un peintre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:30) [82%] :\r\nDonc c'est beaucoup Jean mais Anigo qui est venu en r\u00e9sidence une mont\u00e9e qu'on avait \u00e9t\u00e9 plus tard faire une Exposition alors d\u00e9crivez -moi ce petit tableau mais en fait j'aimerais pas trop le dire, parce que je trouve que c'est important que \u00e7a quand m\u00eame, bon on \u00e0 la radio c'est difficile, mais c'est ce qu'on y voit, ou ce qu'on est sans et puis c'est plut\u00f4t ce que \u00e7a, \u00e7a symbolise pour moi c'est essentiel de s'entourer de belles choses alors et on peut sera en vid\u00e9o sont all\u00e9s dans les artoth\u00e8que parce qu'on a si on a m\u00eame magnifique artoth\u00e8que Alain m\u00e9diateur quelqu'un nous on peut louer emprunter comme empruntent un livre une oeuvre d'art, et Me s'entourer d'Oeuvres chez soi compte les murs si on n'a pas l'argent et on peut payer sur plusieurs fois, on peut voir, on peut avoir des c'\u00e9tait des d\u00e9terrage c'est moins cher, enfin moi je trouve important en tout cas pour moi de m'entourer de 2 choses qui qui qui disent l'harmonie, la beaut\u00e9 ou qui invite \u00e0 l'\u00e9vasion, la voil\u00e0 il y a des d\u00e9lit n'y a peut-\u00eatre des imp\u00f4ts peut-\u00eatre y voir des des cailloux sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:33) [69%] :\r\nParce qu'ils ont dit oui, merci la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 oui vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:36) [82%] :\r\nJe trouve que c'est c'est tr\u00e8s a\u00e9rien, \u00eatre tr\u00e8s a\u00e9rien dirais je veux donner ma vision oui c'est, on pourrait peut-\u00eatre aussi avec l'\u00e2ge, les auditrices auditeurs alors c'est un un tableau qui est \u00e0 peu pr\u00e8s fait je pense 30 centim\u00e8tres sur 38 5 quelque chose comme \u00e7a, il y a des des esp\u00e8ces de plumes comme \u00e7a, grise, blanche et noire, et elles sont travers\u00e9es de, de, de, de Dondon tirer des ondes radio, pour moi, bah voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:01) [78%] :\r\nC'est la c'est la projection, j'en fait \u00e7a et puis, mais il y a quelque chose d'a\u00e9rien et de et de l\u00e9gers et \u00e7a reprend peu pr\u00e8s le code couleur que vous avez aussi Caroline \u00e0 bien Isabelle Pannatier c'est comme \u00e7a, votre univers, un truc tr\u00e8s min\u00e9ral comme \u00e7a, nous n'ont pas forc\u00e9ment les allemand milliards. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:19) [82%] :\r\nMahajanga est aussi tr\u00e8s inspir\u00e9 par le Japon et puis il y a tout, c'\u00e9tait suspect cet aspect m\u00e9ditatif et contemplatif que dans son travail, que j'aime bien, puis moi j'aime bien regarder ce tableau, d'autres qui sont ces moi puis \u00e7a me \u00e7a me permet de haleine \u00e9vad\u00e9s ou d'aller plus haut ou de ou d'engager sur les chemins de l'imaginaire ou d'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:43) [87%] :\r\nL'de l'imaginaire, et il en est question, Isabelle Pannatier dans votre une de vos prochains \u00e9v\u00e9nements vous allez comment dire, faire conna\u00eetre 37 cahiers d'artistes, racontez -nous une question d'intime aussi oui alors je crois que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:55) [86%] :\r\nC'est le lien, donc notre caprice V\u00e9ronique Moreau avait pas propos\u00e9 ce projet, je le trouve magnifique parce que c'est pr\u00e9sent\u00e9 des carnets d'artistes alors voil\u00e0 c'est des r\u00e9cits, c'est des r\u00e9cits de vie, de r\u00e9flexion, de recherche, on va voir, hein, on a, on a, on est assez impatient de devoir les diff\u00e9rents, les diff\u00e9rents carnets la diff\u00e9rentes formes qui vont prendre et ils seront propos\u00e9es l\u00e0 \u00e0 apprendre, il faudra aussi prendre le temps, s'asseoir, mettent des gants parce que c'est un objet pr\u00e9cieux, donc les gens au pouvoir se plonger vraiment physiquement en ouvrant ses ca\u00efds absolument la la seule contrainte sera de mettre des gants pour respecter l'oeuvre et, mais c'est vrai, \u00e7a sera \u00e7a soit un moment face \u00e0 un un r\u00e9cit un/une et et une une une histoire, une trace que l'artiste laisse de son travail ou de sa r\u00e9flexion ou \u00e0 voir et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de autour de \u00e7a, au coeur de \u00e7a, on va organiser un un petit un petit festival, on appelait \u00e7a le Festival 36 heures qu'on fait quelques fois dans l'ann\u00e9e et qui permet de s'immerger compl\u00e8tement dans l'Expo de la faire r\u00e9sonner avec d'autres interventions, alors il y aura notamment Christophe galas et Fran\u00e7ois Ansermet et V\u00e9ronique Mauron, les 3 par Laurent chacun de leur point de vue de l'intime du carnet de ce qu'il dit de la trace avoir \u00e0 eux avec leurs diff\u00e9rents comp\u00e9tence de, de, de ce qu'ils ont \u00e0 dire, il y aura une com\u00e9dienne aussi laisser Oasis qui va venir par un atelier avec les enfants, pour parler de l'intime, cette fois par le corps, il y aura un un \u00e9crivain qui va on va \u00e9crire justement dans des carnets qu'on va fabriquer avec 500 va aussi faire avec les familles dans la diff\u00e9rents moyens d'aller explorer c'est intime que les artistes nous propose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:42) [74%] :\r\nAlors ce festival 36 heures quand ou quand donnez -vous un petit peu avec la petite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:47) [79%] :\r\nPhase \u00e9tudes, ce sera le 20 du 23 au 25 novembre on commence le vendredi soir et il y aura aussi de concerts juste ph\u00e9nom\u00e9nal Bozo qu'on ne sait pas, il y a une album tu un homme programmatrice musique qui va faire un Deschamps un un \u00e0 capella le soir \u00e7a va \u00eatre vraiment m\u00e9ditatif magnifique et puis un pianiste sublime, donc j'ai, je vous invite \u00e0 aller sur notre site, parce que j'ai oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:14) [77%] :\r\nQu'elle me pardonne commode mais dans la matin\u00e9e, je rappelle que vous \u00eates la directrice de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:18) [78%] :\r\nL'Asie Sion et puis si on tape tout simplement Ferme Asile : c'est la premi\u00e8re voil\u00e0 sur laquelle englobe Catherine Schmutz Brun petite devinette sur La Ferme Asile pourquoi La Ferme Asile s'appelle La Ferme Asile : \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:29) [69%] :\r\nParce qu'elle accueille, non l'asile c'est tr\u00e8s beau mais c'est c'est sens qu'on qu'on vous allez donner maintenant mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:36) [85%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait l'ancienne ferme, c'\u00e9tait vraiment une vieille ferme hein, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'abandon pendant 20 ans et qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9e par les par les artistes et ce sont donc les les manches avec toutes sortes d'\u00e9quipes qui sont n\u00e9s les aider et puis c'est la ferme de l'h\u00f4pital Asile l'h\u00f4pital Asile dans sa fonction d'aide aux n\u00e9cessiteux, telle qu'elle \u00e9tait con\u00e7ue \u00e0 l'origine, ensuite, ben voil\u00e0, l'h\u00f4pital apr\u00e8s une fonction m\u00e9dical et le social a pris en charge cette autre fonction donc la ferme a \u00e9t\u00e9 inutile mais il y avait des vaches qui \u00e9taient l\u00e0, qui produisent le lait pour l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:11) [86%] :\r\nEt aujourd'hui, donc, un centre d'expositions, de concerts, d'\u00e9v\u00e9nements en tous genres, ouvert qui r\u00e9ouvre bient\u00f4t parce qu'en ce moment en transformation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:20) [93%] :\r\nVoil\u00e0 on r\u00e9ouvre on n'a pas encore la date tr\u00e8s pr\u00e9cise, mais le 7 novembre l'un des un vernissage, donc on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:25) [85%] :\r\nSera ouvert, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, Isabelle Pannatier, Catherine Schmutz Brun, de votre c\u00f4t\u00e9, vous avez un Whiting et un jour \u00e9crire ce sera le 27 septembre mais si, le 19 septembre je crois alors le 19 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:37) [87%] :\r\nDonc ce sont des lectures, \u00e0 18 heures 30 \u00e0 la biblioth\u00e8que biblioth\u00e8que cantonale et universitaire de Fribourg, avec des extraits de textes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, les pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es et puis de de 2 \u00e9crivains fribourgeois enfin fribourgeois d'accueil aussi avec Olivier Py tout et Tatyana est rare, mais quand vous dites des des textes d\u00e9pos\u00e9s, \u00e7a veut dire que les gens viennent d\u00e9poser leur reste, alors \u00e7a veut dire que ce roi eating d\u00e8s que nous avons cr\u00e9\u00e9 il y a 3 ans, ce sera donc la 3\u00e8me \u00e9dition, c'est un jour dans l'ann\u00e9e, le 27 septembre sera toujours le 27 septembre ce jour- l\u00e0, on a vite chez tout un chacun \u00e0 venir \u00e9crire ou \u00e0 envoyer un texte pour raconter ce ce la journ\u00e9e soit cette journ\u00e9e du 27 septembre soit la journ\u00e9e de l'ann\u00e9e qu'on trouve m\u00e9morable et qu'on a envie de raconter et de laisser pour des archives car on peut aller les consulter maintenant apr\u00e8s sont d\u00e9pos\u00e9s apr\u00e8s vous allez soit quand vous d\u00e9posez votre texte vous allez apr\u00e8s devoir signer un formulaire de d\u00e9p\u00f4t, vous dites que vous acceptez qu'ils soient consult\u00e9s ou bien vous dites non, il doit rester pendant 10 ans ans comme \u00e7a dans les archives avant qu'on puisse les utiliser, c'est vous qui allez d\u00e9cider dans le formulaire de la 2 des options pour le pour la conservation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:58) [85%] :\r\nAh, c'est dr\u00f4le, on dirait qu'on a enterr\u00e9 quelque chose qui fixe, \u00e7a il faut quoi ce soit \u00e7a veut rigoler, c'est vrai, \u00e7a, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a freine, c'est un peu comme le vin, on va laisser se bonifier oui, vous le faites, parfois avec quelques-uns de vos textes Catherine Schmutz Brun vous laisser \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, vous regardez, quelques ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:14) [87%] :\r\nJe crois que sans aller sur les ann\u00e9es il faut vraiment qu'on travaille avec le temps, et pas seulement pour le vin, mais vraiment aussi pour les textiles, les laisser reposer les retrouver les reprendre, oui les r\u00e9habiliter, \u00e7a je pense que c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:30) [82%] :\r\nOui, alors on va laisser un petit peu notre parole se reposer un instant parce qu'on part en musique avec Alanis, une fille, \u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:38) [73%] :\r\nTout, tout, donc on peut m\u00eame Tintin tout donc, et qui donc, c'\u00e9tait une \u00e9tape sur ce qu'il dit jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:49) [59%] :\r\nIl y avait une altercation mais alors qu'il ne p\u00e8se donc \u00e7a c'est a, certes, qui, qui, \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:36) [79%] :\r\nPas oui. \r\nOui, directement, je peux faire \u00e7a, moi je ne suis pas leur. \r\nAlors c'est c'est c'est tout \u00e0 la t\u00eate d'alors une avec l'Erika, c'est \u00e0 la t\u00eate de jeune qui est bien le cas, c'est d'ailleurs peu et alors il c'est \u00e7a l'essentiel, il y a rencontr\u00e9 un pas et quitte point c'est ce il y a \u00e7a \u00e7a \u00e7a a. \r\nOui, avec l'assurance qu'il n'avait alors fait comme point de bien, c'est ce que d'eau. \r\nEt qui donc de nous mais c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:16) [65%] :\r\nC'est un truc qui ne oui, c'est un ancien et mat\u00e9riels de l'oui j'ai servi un sommet d'aujourd'hui, J\u00e9r\u00f4me d'un diamant et \u00e0 dire que les c'est \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:39) [85%] :\r\n\u00e0 la mise sur la premi\u00e8re avec ses titres diff\u00e9rents qui, faire les choses diff\u00e9remment, c'est peut-\u00eatre aussi votre parti pris : Isabelle Pannatier, directrice de la Ferme Asile \u00e0 Sion essayer toujours de trouver l'id\u00e9e qui va faire qui va faire comment dire oui, par exemple, ces caf\u00e9s mortelle \u00e0 l'\u00e9poque vous aviez compl\u00e8tement innov\u00e9 avec \u00e7a, avec cette aussi cet cet endroit on peut louer des Oeuvres d'art ou les acheter de mani\u00e8re un peu moins cher, vous aimez d\u00e9mocratiser l'art, c'est bien \u00e7a, votre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:03) [83%] :\r\nPropos oui je pense que c'est important de de le rendre accessible de de favoriser cette accessibilit\u00e9 et puis de, de, de donner l'occasion aux gens de se rendent compte que \u00e7a enrichit leur vie, \u00e7a enrichit ma vie en tout cas suspects, persuad\u00e9 que c'est pas que la mienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:17) [91%] :\r\nCatherine Schmutz Brun aussi cette volont\u00e9 d'enrichir la vie des des gens et de vous enrichir aussi avec les r\u00e9cits, c'est aussi quelque chose comme \u00e7a qu'on pourrait dire de de vous hein et puis laiss\u00e9 des traces, c'est \u00e7a, oui, j'aime bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:31) [87%] :\r\nHistoire de de richesses qui Railtrack qui correspond pas du tout \u00e0 ce qu'on ce qu'on a d'habitude hein dans le la repr\u00e9sentation traditionnelle de la richesse, l\u00e0 c'est vraiment un cette richesse -l\u00e0 qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:41) [75%] :\r\nOui, des Liens et des rencontres, merci beaucoup, Isabelle Pannatier, Catherine Schmutz rebrasser rendez- vous funeste et invoque suite \u00e0 toutes les merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:55) [83%] :\r\nPour les 4 ans bonjour Pauline aujourd'hui dans l'abordage, on va, gr\u00e2ce \u00e0 un reportage de Christophe Canu allez un festival assez particulier, le festival des bergers tr\u00e8s bien dit, \u00e7a va donc avec des moutons Pyral\u00e8ne d\u00e9tach\u00e9, on expliquera pourquoi une tr\u00e8s bien par l'abordage apr\u00e8s le flash info de 15 heures merci beaucoup \u00e0 Sofia M\u00fcller qui assurait en r\u00e9gie aujourd'hui, merci aussi \u00e0 Jean-Baptiste Eyraud mince pour la programmation musicale notre attach\u00e9 de production c'est Marine Regards sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre tout bient\u00f4t 15 heures tr\u00e8s belle fin de journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T13:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmutz-Brun, Catherine", "role": "docteure en sciences de l'\u00e9ducation et enseignante", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pannatier, Isabelle", "role": "directrice de La Ferme Asile", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A25E4461-F250-4A36-B85D-D803B38434A2", "internalArchiveId": "A25E4461-F250-4A36-B85D-D803B38434A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse: Milla et Gaia, 14 et 15 ans, Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "durationSec": 965, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10677700", "imageURL": "http://www.rts.ch/10559946.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse: Milla et Gaia, 14 et 15 ans, Gen\u00e8ve", "Humans of Suisse: Milla et Gaia, 14 et 15 ans, Gen\u00e8ve / ALA_2019-09-16T16:05:00_humans-of-suisse", "Humans of Suisse: Milla et Gaia, 14 et 15 ans, Gen\u00e8ve / ALA_2019-09-16T16:05:00_humans-of-suisse"], "alternativeSummary": ["Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse", "Suivez-nous sur Instagram: @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-10677709", "ece-10677700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T14:36:11Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [55%] :\r\nBonjour suisse, comme on pr\u00e9f\u00e8re sent ensemble alors 2 3 Suisses, vous \u00eates 5. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [72%] :\r\nAu d\u00e9but, \u00e0 elle seule, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [82%] :\r\nPremi\u00e8res comp\u00e9titions qu'on avait, c'\u00e9tait un d\u00e9sastre Ashcroft vraiment d\u00e9sastreux Fnath Hurel moi jamais, si on a pas qui c'\u00e9tait vraiment une catastrophe, mais bon je pense que, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, on se dit : plus jamais, jamais, jamais, on fait \u00e7a et depuis, on est entre guillemets les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [81%] :\r\nDans 9 cat\u00e9gories oui, en fait, tous les entra\u00eeneurs des autres clubs quoi, il ne voulait pas s\u00e9parer ces Gue\u00ef avec 1000 amis avec c'est vraiment c'est personne d'autre, ils ont vu nager depuis toute petite, ensemble et gravir les \u00e9chelons et puis oui, cette ann\u00e9e on a le championnat du monde en Dieu, c'est Nice o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 on a un truc en plus des autres, c'est qu'on a vraiment cette amiti\u00e9 on s'adore, mais vraiment c'est incroyable, on peut pas l'une sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [81%] :\r\nBonjour, ce qui par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:01) [57%] :\r\nLucas Studio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [70%] :\r\nC'est Milla et Ga\u00efa c'est une premi\u00e8re dans Human du haut. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:07) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre bio voil\u00e0 exactement de nageuses tellement attendrissants, elle en au et je n'avais rencontr\u00e9 \u00e0 la piscine, \u00e0 Gen\u00e8ve, un soir et je suis rest\u00e9 bouche b\u00e9e, par moments, par la duret\u00e9 de l'entra\u00eenement si on hyper intense, donc je vous propose d'\u00e9couter et de vous expliquer peut-\u00eatre apr\u00e8s, comme on peut les soutenir parce que, franchement, ils ont besoin de soutien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [99%] :\r\nOn fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:30) [58%] :\r\nOui, ben ah oui et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [80%] :\r\nOn s'habitue vraiment ici tellement cassant oui mais c'est ce qui nous fait avancer ce qui nous motive, limite la passion, on sait ce conf\u00e8re le fait toute l'ann\u00e9e, h\u00e9 ben on adore \u00e7a m\u00eame si on n'a pas l'impression comme \u00e7a c'est quand m\u00eame un sport de \u00e9tude du coup on a peut-\u00eatre 14 et 15 ans mais elle nous pr\u00e9pare au haut niveau \u00e0 l'\u00e9quipe nationale, juste un pic parce que c'est notre r\u00f4le donc parce que la concurrence encore mieux entra\u00een\u00e9s, nous on est un des seuls pays qui encore amateur dans le au niveau de la natation synchronis\u00e9e participantes, on dit pas natation synchronis\u00e9e dans sa changer de nom, il y a en m\u00eame temps une ann\u00e9e apr\u00e8s, moi, je pr\u00e9f\u00e9rais parce que je disais toujours \u00e0 \u00e0 la synchro pour nous, \u00e7a changera pas. \r\nQuand m\u00eame, quelquefois c'est c'est dur \u00e0 encaisser quand on n'a pas pass\u00e9 une bonne journ\u00e9e, qu'on n'a pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre l\u00e0 parce qu'on est quand m\u00eame l\u00e0, 6 jours sur 7, en plus du fitness et tout \u00e7a, du fitness, ces 6 jours sur 7, en plus d'aller \u00e0 la salle de sport, \u00e7a fait 8 entra\u00eenements par semaine, un mot ou \u00e0 8, 9, 8, 9, \u00e7a d\u00e9pend du CA des comp\u00e9titions en plus ce week- end, c'est, c'est ce qu'on vit tous les jours et on se voit pas de et on peut pas faire moins, on voit pas pas le faire, du tout, c'est impossible, on va parce qu'on fera nos journ\u00e9es, sinon c'est notre vie depuis 5 ans du coup \u00e0 donc depuis, vous avez 9 ans et 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [86%] :\r\nPersonnellement, c'\u00e9tait pas trop ce que j'ai commenc\u00e9 quand j'ai commenc\u00e9, c'\u00e9tait tellement dur, j'\u00e9tais pas forc\u00e9ment la meilleure pour faire ce sport quand j'\u00e9tais petite, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment sous, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s maigre, du coup, bah, j'ai commenc\u00e9 j'avais pas tr\u00e8s envie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [82%] :\r\nContinuer parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame vachement dur puis ma m\u00e8re elle m'a, entre guillemets, \u00e0 continuer pendant la 1\u00e8re ann\u00e9e, c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que j'ai accroch\u00e9, c'est pour \u00e7a que je continue l\u00e0, j'ai entendu, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment souple Nim\u00e8gue \u00e7a casse, \u00e7a en plus, mais je pense que la synchro \u00e7a nous a beaucoup apport\u00e9, niveau discipline \u00e9norm\u00e9ment, m\u00eame si on se permet des \u00e9carts aller manger au McDo ou et tout \u00e7a, ben on a quand m\u00eame un train de vie super super \u00e7a chaque jour on d\u00e9passe nos limites, vraiment, on est \u00e9tonn\u00e9 de nous-m\u00eames, de ce qu'on peut sortir du bois et quand m\u00eame \u00e7a parce qu'on l'id\u00e9e des choses qu'on peut forts, des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s forts, sans vie, le stress, la passion, la peur, l'angoisse, la tristesse tout tout tout, tous, tous les sentiments r\u00e9unis en m\u00eame temps comme on est tout le temps, tout le temps, tout le temps sans m\u00eame dans l'eau, ben \u00e7a cr\u00e9e forc\u00e9ment des petites tensions mais il y a, il y a des soirs o\u00f9 elle est fatigu\u00e9e ou je suis fatigu\u00e9, il y en a une qui est mauvaise humeur alors on on ne sait reconna\u00eetre quand l'autre, elle est pas tr\u00e8s bien, on se calme, jamais on conna\u00eet le par coeur, rassurez -vous, des doigts, voil\u00e0, on sait quand elle mal, on sait quand elle est bien et on sait comment g\u00e9rer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [65%] :\r\nEt en bas dans le et la pr\u00e9vision des verticales Frigide Gruesch adore rapidement en flammes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [82%] :\r\nVous avez l\u00e0 je m'entends tr\u00e8s amoureuse et comment pour o\u00f9, du coup, il y a de la place, il y a de la place, mais on n'y pense pas trop, c'est une p\u00e9riode de notre vie, on pense surtout \u00e0 nos \u00e9tudes surtout, l\u00e0 on vient changer l'\u00e9cole, \u00e7a se Corse la synchro \u00e7a se Corse on on passe au niveau au-dessus on doit sanctionner plus plus \u00e0 l'\u00e9cole et on n'a pas forc\u00e9ment la t\u00eate \u00e0 \u00e7a, oui, dans ce trop ouais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [61%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire, je ne le crois pas inviolable est 18 Rio les d\u00e9fis juste oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [85%] :\r\nC'est pas notre obsession, il y avait pas notre but 1er quoi voil\u00e0 mais c'est juste qu'on fait du sport \u00e0 haut niveau et \u00e7a change \u00e7a juste parce que \u00e7a, \u00e7a change beaucoup quand m\u00eame, ce qui avait hier qui a, il y a pas de maman, vous ne faites rien quoi bah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [95%] :\r\nPendant les 6 heures de sommeil oui voil\u00e0 on fait rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [85%] :\r\nMais moi, je dirais, le plus dur, c'est surtout la famille parce que on passe pas beaucoup de temps avec eux, surtout quand on est encore un entra\u00eenement surtout que d\u00e9fend la juste envie de partir week- end avec ses fr\u00e8res et on peut pas forc\u00e9ment doit faire des choix, bah la famille fait tellement d'efforts pour No\u00ebl, ne serait -ce que de ne pas nous voir, c'est on on change, on m\u00fbrit, on fait tout ce qu'on veut et enfin je vois plus a les entra\u00eeneurs que ma famille toute enti\u00e8re, \u00e7a fait hyper longtemps que j'ai pas passer une semaine de vacances avec ma famille, c'est on a vraiment beaucoup de chance d'avoir des familles aussi compr\u00e9hensive qui ont les moyens de payer \u00e7a parce que c'est vraiment tr\u00e8s cher parce qu'en plus, c'est \u00e7a, oui, j'ai travaill\u00e9 tr\u00e8s cher 12000 par ann\u00e9e, il faut encore les d\u00e9placements en voiture, les h\u00f4tels, les maillots pour mat\u00e9rielle mat\u00e9riel tout commence \u00e0 6 12000 francs par ann\u00e9e pour vous entra\u00eener, c'est \u00e7a sa r\u00e9serve un peu de monde finalement ouais, ben personne ne conna\u00eet, ah oui, j'ai vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [65%] :\r\nLundi c'est dans c'est dans l'eau non fumeur est assez facile, \u00e7a a l'air facile voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [81%] :\r\nOui c'est tellement de pr\u00e9jug\u00e9s, alors que c'est un sport hyper difficile qui co\u00fbte beaucoup qui demande tellement de sacrifices, il y a tellement peu de gens qu'il y reconnu qu'il reconnaisse d\u00e9fend m\u00eame m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [69%] :\r\nAlors, on nous demande 5 Porsche jamais pardon Yves mes cernes pas la marque des lunettes que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [84%] :\r\nNon c'est et quoi, du coup, vos paroles Net 1000 francs par mois pour pouvoir vous permettent de vivre, \u00e7a va, c'est pas \u00e0 payer en une ann\u00e9e, c'est beaucoup d'argent \u00e0 sortir d'un coup, du coup, c'est assez compliqu\u00e9, et puis on a tous les 2 des fr\u00e8res du coup dans la voil\u00e0 d'affaires aussi, il faut aussi du sport \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui et puis, par exemple, on a fait les championnats du monde de la jeunesse et on ne sait pas encore comment \u00e7a va nous co\u00fbter, parce que c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu \u00e0 la base du va doit encore payer en plus en plus de 12000 francs h\u00f4tel, l'h\u00f4tel, les vols, je pense que l\u00e0 maintenant qu'on vous \u00e9coute, sur cette antenne, y a plus personne qui va vouloir inscrire son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [58%] :\r\nSouhaitez des non mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [63%] :\r\nEh bien l\u00e0 c'est la ressource pas voir ses Paribas c'est Goddess justifie dommages collat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [84%] :\r\nNon mais c'est la r\u00e9alit\u00e9 mais nous quand on est dans l'eau quand on oublie, on oublie tellement tout \u00e7a, c'est vraiment \u00e7a nous lib\u00e8re, on pense plus \u00e0 rien, c'est incroyable, c'est juste, oui, des fois on pense un peu \u00e0 mourir comme elle, voil\u00e0, mais c'est de la bonne sur France oui on a expliqu\u00e9 : c'est une sensation horrible non mais on sait bonsoir le fait oui, oui, on peut pas s'arr\u00eater, c'est pas possible, je vois pas ma vie sans, sans quoi elle pas sa je sais pas ce que je ferais de Netflix avec les chipsets c'est tout ce que je vais faire mes devoirs, oui c'est \u00e7a, voil\u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [67%] :\r\nQu'est ce qui est pas avec des jambes avec tes bras. \r\nDonc, si on doit \u00eatre \u00e0 la surface. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [82%] :\r\nLes parents craquent il faut ouais, des fois, ils ont un peu marre de nous amener aux entra\u00eenements par exemple parce que c'est beaucoup aussi, il travaille \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ou nous amener ou alors nous ramener, c'est un peu relou pour enfin ce voil\u00e0 j'entends tout le temps parler de notre sport, c'est pass\u00e9 si c'est pas de \u00e7a une semaine de comp\u00e9tition viennent nous voir, ils ach\u00e8tent tout le mat\u00e9riel, on parle, sans qu'on puisse encore on respire gros du commerce, je sais bien, un sujet principal et elle, elle a un petit fr\u00e8re, moi j'ai toujours apr\u00e8s oui on a, on a de la famille sont tous fiers de nous, mais bon, \u00e0 un moment donn\u00e9 on monopolise l'attention aussi, du coup, on comprend qu'il puisse ne pas \u00eatre toutes les secondes, \u00e0 100 pourcent hyper hyper contents, enfin c'est la synchro mais on les remercie, tellement on est tellement reconnaissante oui les d\u00e9bats, mais on le ressent bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:45) [79%] :\r\nPas capable, je pense que je ne suis presque 12000 francs, bonjour la technologie nucl\u00e9aire \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [69%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'ils sont noirs, ces maillots de bain, m\u00eame pas en plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [78%] :\r\nOui, mais l\u00e0 au maximum dans sa position c'est correct, c'est r\u00e9ellement donc rendre la hauteur au tibia tu montants et qui laissent les fesses tout de suite depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [88%] :\r\nC'est dire que on est parmi les meilleurs, c'est juste en couchant ou d'\u00eatre reconnu, entre guillemets, d\u00e9j\u00e0 \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 dans dans un championnat du monde, c'est une \u00e9norme qui tirelire pour nous, enfin, on voit les personnes des autres pays, on est l\u00e0, ah ouais, \u00e7a c'est les meilleurs de leur pays et non des les meilleurs de notre pays, on est les meilleurs de la plan\u00e8te terre ici c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [78%] :\r\nIncroyable probl\u00e8me on rend m\u00eame pas encore compte qu'on a fait, on \u00e9tait l\u00e0- bas avec avant de nager dans sa gamelle, on est l\u00e0, on ne travaille donc avenant, la Corse est un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [78%] :\r\nSi dans la nature, la Scala et puis on a bien gens plus, je suis un st\u00e9r\u00e9otype de femmes quand m\u00eame la nageuse artistique hein, bah, nous, on est comme des femmes portant parce que ce sport, \u00e7a repr\u00e9sente, je pense, l'image d'une femme tellement comp\u00e9tente la femme par excellence id\u00e9al, on va dire la 5 rena\u00eetre tout \u00e7a, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:04) [56%] :\r\nLa fin croit Deltavista la 5 relative id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:07) [85%] :\r\nElle est, elle est pers\u00e9v\u00e9rante, elle a du mental, son physique, il est parfait, on a de l'artistique, on sourit, on est, on peut, on peut changer d'humeur tout enfant pendant les chor\u00e9graphies, on peut vraiment tout avoir et puis oui, c'est vraiment le st\u00e9r\u00e9otype de la femme parfaite, moi personnellement j'aime pas trop maquill\u00e9e pour les comp\u00e9titions parce que c'est beau quand m\u00eame charg\u00e9, oui, c'est trop, on trouve, mais enfin c'est comme \u00e7a depuis longtemps, donc on peut pas changer \u00e7a, mais oui, c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu tout le match que que j'aime pas trop, mais enfin \u00e7a fait partie du du show, on aimerait bien plus \u00e9l\u00e9gante, un maquillage des et oui des maillots de bain pas hyper hyper flashy comme \u00e7a mais on joue le jeu parce qu'on sait que c'est quand m\u00eame la base du show que les gens ils aiment regarder \u00e7a et que ben en fait quand m\u00eame \u00e7a pour que les autres et qu'est -ce que vous pensez de vous- m\u00eame, quand vous regardez physiquement quand on a toutes ces contraintes entretenu bah on pense qu'on n'est pas du tout parfaite \u00e0 chaque fois, vous regardez vid\u00e9o aux entra\u00eenements oublie de l'allumer, on se dit mais o\u00f9 la qu'est -ce qu'on fait et en fait on ne devrait pas \u00eatre aussi dur avec nous-m\u00eames, parce que vraiment, presque toutes les vid\u00e9os qu'on regarde mais si nul ou alors les satisfait parce qu'on fait vraiment jamais \u00e0 part quand on a un grand bravo, notre entra\u00eeneur ou alors qu'on sait bien, mais \u00e7a arrive rarement, pas vraiment suivre parce qu'un entra\u00eenement tous les lui disant autrement \u00e9pic\u00e9e, c'est dur, c'est dur oui, m\u00eame si on re\u00e7oit bravo, \u00e7a c'\u00e9tait bien et qu'on se sent pas bien la chose en douterait en fait de m\u00eame, l'. \r\nMais en dehors du sport en dehors de la vie de 5 Ronettes, c'est comme en coll\u00e8ge, on sent quand m\u00eame un peu diff\u00e9rente parce que ils nous ont mis dans des classes normales entre guillemets, o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves qui font pas de sport \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou peut on est tout le temps, ramen\u00e9 au fait qu'on est sportif, oui, on a une \u00e9tiquette coll\u00e9e on est sportif portent -ils de haut niveau, ah tu veux sortir sur un non, non, non, je peux pas d'ailleurs Madame en t\u00eate du c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [72%] :\r\nBen oui, mais pas tout le temps fait beaucoup quand m\u00eame, mais les disait adolescente normale Systems c'est \u00e7a oui c'est \u00e7a et en m\u00eame temps vous le portez tellement fort, \u00e7a se passe, mais on aimerait bien des fois et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:10) [83%] :\r\nSe d\u00e9tacher ben oui rel\u00e2ch\u00e9 la pression aussi, c'est une fiert\u00e9 vous abrutir, mais apr\u00e8s on n'a pas envie qu'on nous le rappelle tout le temps, voil\u00e0, on le sait, pratique maire enfin oui sportive mais je sais pas comment expliquer, on sait qu'en Suisse, en tout cas on va pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour la synchro \u00e7a que aussi \u00e0 l'\u00e9cole on n'aimerait pas \u00eatre trait\u00e9 trop comme sportive, nos parents et nous le rappelle tout le temps ici, l'\u00e9cole, c'est important, c'est avant la si par exemple on a une \u00e9valuation le mardi matin, ben et qu'on n'a pas travaill\u00e9, soit on va pas \u00e0 l'entra\u00eenement et on est oblig\u00e9 de faire ce sacrifice du coup vous \u00e0 fond pour pouvoir aller aux entra\u00eenements et vous faites tous les entra\u00eenements pour parler aux JO, mais la fin gros \u00e7a rime avec les bonnes notes si on n'a pas de bonnes notes, nos parents, ils nous laissent pas la sans quoi, heureusement qu'il est devenu ce que vous pouvez comprendre sur tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [84%] :\r\nEn fait, le truc c'est que, au fil des ann\u00e9es o\u00f9 on nage ensemble, on vit ensemble, en fait, on se comprend par t\u00e9l\u00e9pathie dans l'eau, on se regarde, h\u00e9 bien on comprend m\u00eame dans la vie de tous les jours, on se regarde et puis voil\u00e0 la compl\u00e8tement apr\u00e8s c'est on est on est on est hyper soud\u00e9, on est vraiment d'adieu qui se sa couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e quand elle se r\u00e9veille quand elle se couche tout l'amour qu'elle porte pour chacun c'est chaque comment il s'appelle son sa routine il y a de mauvais enfin oui conna\u00eet absolument tout conna\u00eet toute la famille de l'une de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:28) [81%] :\r\nOn se conna\u00eet, on y va, oui c'est s\u00fbr, et j'aime trop quoi, elle a une force incroyable dans l'eau vraiment la boisson Corse exprim\u00e9es ici, si j'ai cit\u00e9 tout ce qu'elle fait dans l'eau, c'est si touchant, vraiment moi je le vois et vraiment connect\u00e9 avec le oui, je sais pas si son nez d\u00e9membrement cuivres pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:48) [72%] :\r\nJ'ai compl\u00e9ment parce c'est super soupe super gracieuse totalement l'oppos\u00e9 de moi et, du coup, moi je m'\u00e9thique incroyable, par exemple, quand il la voit nager chez l'homme, r\u00e9viser jugeant juste Bush d\u00e9coiffant les tours se dit tout le temps de la RASD trop beau maintenant, arr\u00eatons ce qui est plus g\u00eanant, mais c'\u00e9tait tout au plus, on note. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:04) [83%] :\r\nBen chacune voit les qualit\u00e9s de l'autre et on n'a pas vraiment les m\u00eames, et quand on est ensemble, on arrive \u00e0 se fusionner donner la m\u00eame chose, oui, chaque maire, exemple toujours mais vraiment toujours des sur le nez et 1000 sur le dos, oui, ou alors c'est valable en avance gladiateurs, la moyenne d'avance, il a d\u00fb r\u00e9cup\u00e9rer tout le temps, \u00e7a oui et quand on est ensemble, souvent \u00e7a, \u00e7a colle quand on nage ensemble, c'est exactement la m\u00eame chose, c'est magique, ce qui est dr\u00f4le c'est que navettes \u00e7a, vraiment, on est les seuls oui, on a toutes les 2 des fr\u00e8res, et puis on est un peu la f\u00e9minit\u00e9 qui nous manque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:41) [74%] :\r\nD'un club avec vos maillots de bain vous \u00eates de l'point bravo mieux que je remplace Cambrai dans la 1\u00e8re position faire seulement l'accuser moi. \r\nC'\u00e9tait comme \u00e7a, encart\u00e9 rentre je vois d'puis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:08) [64%] :\r\nPrivation il voulait vous \u00eates Gasquet par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:15:11) [80%] :\r\nJe suis suis dans un caf\u00e9 en Valais, ce qui fait, c'est difficile pour moi ne consent, je retrouve l'attendrissement, mais vraiment j'ai ador\u00e9 Milla, j'ai ador\u00e9 les les \u00e9couter et puis les voir si durement s'entra\u00eener, si s\u00e9v\u00e8rement s'entra\u00eener et elles ont besoin de soutien pour les JO 2024 vous allez sur le site Instagram enfin son application Instagram sur le continent, 26, vous verrez, donn\u00e9 un Mail, si vous voulez oui pas leur offrir quelques petits francs pour viser gr\u00e2ce \u00e0 elle, une m\u00e9daille pour la Suisse avec un duo de 5 Roberto Freire une bienvenue ce que vous entendez dans ont besoin et puis la photo est tr\u00e8s, tr\u00e8s mignonne, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:48) [70%] :\r\nMerci beaucoup aim\u00e9 d'ailleurs encore, oui, tout va bien, c'est tr\u00e8s bien, on sent que vous \u00eates dans un caf\u00e9, voil\u00e0 ce qui signe. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:15:54) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, mais pour \u00e7a et pour ceux qui connaissent, juste en face de l'\u00e9picerie du paradis \u00e0 Sierre, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s locale au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:01) [78%] :\r\nJe ne connais pas, vous en parliez tout. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:16:03) [61%] :\r\nCette semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T14:54:05Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E01173F3-8316-489C-959F-4DAF9A86F6B8", "internalArchiveId": "E01173F3-8316-489C-959F-4DAF9A86F6B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'essentiel", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694149", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667228.image", "alternativeTitle": ["L'essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-09-16T06:30:00_l-essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-09-16T06:30:00_l-essentiel"], "variantIds": ["ece-10694164", "ece-10694149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:28:47Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 3 pour commencer commencer un publicitaire en prison et un universitaire sans parti politique, c'est pas une blague, ce sont bien 2 hommes qui revendique les 2 premi\u00e8res places de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Tunisie, tous 2, affirme ce matin avoir obtenu suffisamment de voix hier pour \u00eatre qualifi\u00e9 pour le second tour, mais pour l'instant, ce ne sont que des pronostics des sondages sortis des urnes, les premiers r\u00e9sultats officiels de cette pr\u00e9sidentielle tunisienne devrait tomber en fin de journ\u00e9e, une certitude : l'abstention tr\u00e8s forte, moins d'un \u00e9lecteur sur 2 a vot\u00e9 autre \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans le pays voisin en Alg\u00e9rie et qui aura lieu le 12 d\u00e9cembre prochain la date a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, ce week- end par le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah, mais une date qui lui aurait \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e par celui qui dirige r\u00e9ellement le pays depuis le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika, le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, une date qui fait d\u00e9j\u00e0 pol\u00e9mique, l'opposition estime que c'est beaucoup trop t\u00f4t, une mani\u00e8re, selon eux, pour le syst\u00e8me de se maintenir en place l'initiative pour les glaciers, sur le point d'aboutir oui il y a de fortes chances pour que vous ayez \u00e0 voter prochainement sur ce texte qui r\u00e9clament, je vous le rappelle, une r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 0 d'ici 2050 en Suisse les initiants ont encore plus d'une ann\u00e9e pour r\u00e9colter les signatures n\u00e9cessaires mais depuis fin avril, ils en ont d\u00e9j\u00e0 recueilli plus de 120000 pour r\u00e9duire r\u00e9duire nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, on n'a qu'\u00e0 se mettre au v\u00e9lo malheur en faisant attention parce que ce dangereux le v\u00e9lo de plus en plus sur la route, d\u00e9sormais en Suisse, un bless\u00e9 grave sur 3 est d\u00e9sormais un cycliste, contre un sur 5 en 2011 des accidents qui ont lieu principalement en ville et, selon la police, c'est principalement \u00e0 cause du manque de pistes cyclables et puis on conna\u00eet les affiches des huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse, apr\u00e8s les derni\u00e8res qualifications de Sion et Neuch\u00e2tel-Xamax, respectivement face \u00e0 Arras o\u00f9 Bellinzone-Pully Stade Nyonnais et basse-cour s'arr\u00eate ici en 16\u00e8me, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s au prochain tour donc Sion jouera \u00e0 Linthes \u00e9quipe Glaronais de 1\u00e8re ligue c'est Lausanne qui affrontera l'Neuch\u00e2tel-Xamax Stade Lausanne Ouchy recevra B\u00e2le \u00e0 noter encore des matches entre B\u00e9roche-Gorgier et Bavois h\u00e9 oui, et entre Bulle et rapports civil, ce sera les 30 et 31 octobre prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T04:38:00Z", "program": {"href": "/programs/27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "id": "27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "name": "L'essentiel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5B82A2B-8559-4A6A-8733-5AC8AB55E2CC", "internalArchiveId": "D5B82A2B-8559-4A6A-8733-5AC8AB55E2CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info de la Nuit", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694147", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667217.image", "alternativeTitle": ["L'info de la Nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-09-16T06:15:00_l-info-de-la-nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-09-16T06:15:00_l-info-de-la-nuit"], "variantIds": ["ece-10694167", "ece-10694147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:31:30Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\n11 heures 16 l'info de la nuit point cette personne c'est de vie va Ibazar. Le journaliste ici le le comme journaliste qui ne fait pas de mal, et qui va nous parler de p\u00e9trole qui flambe dans les flammes \u00e9claire la Nuit des dr\u00f4nes qui l\u00e2chent des bombes et des r\u00e9unions secr\u00e8tes avec des militaires aux abois, enfin, \u00e7a pourrait \u00eatre le sonar d'un film avec les zones Saddam mais c'est la faute de la Nuit des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nC'est l'info de la nuit qui se d\u00e9roule en Arabie Saoudite, puisque vous n'avez peut-\u00eatre pas vu passer cette information parce ce qu'elle est encore en peu un peu flou pour l'instant, mais l'un des plus gros sites de production de p\u00e9trole en Arabie Saoudite, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 ce week- end par des dr\u00f4nes militaires, c'est une attaque qui est visiblement la signature des rebelles y\u00e9m\u00e9nites outil puisqu'il faut savoir que depuis de nombreuses ann\u00e9es, l'Arabie Saoudite est en guerre avec le Y\u00e9men \u00e0 telle point que il y a plus de montagne maintenant au Y\u00e9men qu'avant, tellement il y a une bombe l\u00e2ch\u00e9e qui ont creus\u00e9 le sol, le Y\u00e9m\u00e9nite, c'est m\u00eame la famille d'un Y\u00e9men depuis le le d\u00e9but de cette guerre alors cette riposte des rebelles Houthis a mis \u00e0 mal toute la production de p\u00e9trole de l'Arabie Saoudite, l'int\u00e9gralit\u00e9 du site de production a d\u00fb \u00eatre mis \u00e0 l'arr\u00eat donc 50 pourcent de de la production de p\u00e9trole de l'Arabie Saoudite est d\u00e9sormais of rappelle quand m\u00eame l'Arabie Saoudite est le principal producteur de contr\u00f4le dans le monde, donc \u00e7a pourrait avoir des r\u00e9percussions reste que cette attaque qui pourrait juste se passer entre le Y\u00e9men et l'Arabie Saoudite qui pourrait r\u00e9gler leurs affaires dans leur coin et on pourrait ne pas en parler, h\u00e9 ben non, parce que tellement de coutume la dame, surtout qu'il y en a un qui aime bien mettre son nez son grain \u00e7a comme s'il y avait pas suffisamment de sable l\u00e0- bas, oui, mais sa m\u00e8che sont un sa cravate rouge c'est Donald Schwab, pour qui la l'attaque de drone sur ce site p\u00e9trolier d'Arabie Saoudite, certes peut-\u00eatre d\u00fb au in\u00e9dite mais \u00e9videmment c'est la signature de l'Iran, voil\u00e0 ce qui se passe un truc dans le monde pour Donald c'est bien connu, c'est \u00e0 cause de l'Iran, du coup, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain envisage s\u00e9rieusement ce matin de programmer une riposte militaire \u00e0 cette attaque sur l'Iran, il a pour l'instant surtout \u00c9milie des d'autoriser l'utilisation des r\u00e9serves strat\u00e9giques de p\u00e9trole am\u00e9ricaine pour \u00e9videmment alimenter le march\u00e9 et \u00e9viter une flamb\u00e9e des prix avant une \u00e9ventuelle flamb\u00e9e de violence, pourquoi on a un petit peu peur de ce qui se passe en ce moment et on va suivre un peu cette info de pr\u00e8s parce que ce sc\u00e9nario ressemble beaucoup \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en 1991 entre l'Irak et le Kowe\u00eft et qui a entra\u00een\u00e9 la 1\u00e8re guerre du Golfe, et puis cette histoire de dire que c'est l'Iran, avec des informations plus ou moins confirm\u00e9 \u00e7a rappelle aussi cette histoire d'armes de destructions massives qui avaient \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 Bagdad et dans les alentours et qui a d\u00e9clench\u00e9 la 2\u00e8me guerre du Golfe, donc on va suivre \u00e7a de pr\u00e8s et on esp\u00e8re que cette petite info de la nuit ne deviendra pas l'info de ces prochains mois en mode 3\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [69%] :\r\nOui, oui, monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T04:24:00Z", "program": {"href": "/programs/66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "id": "66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "name": "L'info de la Nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4994D08-B007-44EA-957B-7B31DEAD2E55", "internalArchiveId": "A4994D08-B007-44EA-957B-7B31DEAD2E55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bonus", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694153", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667240.image", "alternativeTitle": ["Le Bonus", "Le Bonus / EALG_2019-09-16T07:20:00_le-bonus", "Le Bonus / EALG_2019-09-16T07:20:00_le-bonus"], "variantIds": ["ece-10694175", "ece-10694153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:26:29Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [80%] :\r\nLe Bonus surprise d'une baisse du c'est du c\u00f4t\u00e9 bricolant, en plus, ce qui fait plaisir, puisque Publicis, c'est bien connu, apr\u00e8s une bonne Rostov, on a souvent la gueule de bois, alors imaginez maintenant que la f\u00eate dure 25 jours le retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 encore plus difficile la faute Bonus de ce lundi, Davy c'est la f\u00eate des vignerons qui a bien plus qu'ils ne savent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nM\u00e9gret a bien plus on peut m\u00eame dire qu'elle est \u00e0 l'agonie, c'\u00e9tait peut-\u00eatre la derni\u00e8re en 2019 francs comtois notoire qui a particip\u00e9, oui \u00e0 la en a peut-\u00eatre fait l\u00e0 l'ultime \u00e0 cause \u00e0 cause d'un nombre le 16 celui \u00e0 jouer au Loto, un certain nombre qu'on a beaucoup entendu ce week- end, nombre qui est venu s'ajouter \u00e0 tous ceux, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s impressionnant de cette 12\u00e8me \u00e9dition de la f\u00eate vit 25 jours de f\u00eate sur la ville aura du 18 juillet au 11 ao\u00fbt dernier au chaos il y a v\u00e9cu sur Pluton cet \u00e9t\u00e9 mais pas entendu parler 5500 figurants b\u00e9n\u00e9voles 900 tonnes de Matthaus, une ar\u00e8ne de 20000 places avec en guise de plancher un \u00e9cran l'aide de 800 m\u00e8tres carr\u00e9s pr\u00e8s de 500000 bouteilles de pinard et d\u00e9sormais donc, le 16 pour pour pour 16 millions de francs de d\u00e9ficit, ce qui correspond \u00e01,6 millions de manque \u00e0 gagner pour chacun des 10 spectacles de jours c'est \u00e9norme, c'est du jamais vu pour la f\u00eate des vignerons alors hommage et recueillement, ce matin, tout le monde debout, main sur le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [71%] :\r\nFrancis de mais pas au point sur le foie, moi, je veux vous allez pas oui, mais pourquoi enfin comment ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [82%] :\r\nYves 16 millions d\u00e9ficit, personne n'a rien vu venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [88%] :\r\nOh que si, et depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, il y a beaucoup, qui disait que c'\u00e9tait pr\u00e9visible, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cause du budget de cette \u00e9dition 2019, 100 millions de francs c'est quasi le double de la derni\u00e8re fait en 1999, qui \u00e9tait de 54 millions et puis la billetterie avec des tarifs qu'on fait grincer pas mal de dents de 79 \u00e0 299 francs la place, r\u00e9sultat les spectacles du soir ont certes affich\u00e9 complet mais sous 2 jours non pas \u00e9coul\u00e9 tous leurs billets 65000 places au total sont rest\u00e9s vides, or la billetterie, c'est 70 pourcent du du budget de la f\u00e9e les 20 autres pourcent proviennent des partenariats avec des priv\u00e9s et les 10 pourcent restants restants sont des revenus issus du merchandising, les Verts, les programmes, les fringues, les bouteilles, les bouquins pour Fr\u00e9d\u00e9ric le le directeur ex\u00e9cutif de la f\u00eate des vignerons manque une ligne dans ce budget, celui et celle des aides publiques, il y a aucune subvention pour la F\u00eate des Vignerons rien du canton de Vaud rien de la ville de Vevey la ville facture m\u00eame une utilisation du domaine public pour l'installation de la reine au milieu de la place du march\u00e9 et \u00e7a aujourd'hui, bah, \u00e7a lui reste en travers \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Rollin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [89%] :\r\nLes vraies bonnes questions \u00e0 se poser, c'est le Business model des grandes manifestations publiques est -ce que c'est viable sans avoir, on va dire des partenariats publics priv\u00e9s, c'est \u00e7a, je pense, la vraie question qu'il faut mettent sur la table, donc quand on organise une grande manifestation, on doit bien s'entendre avec les autorit\u00e9s, \u00e7a c'\u00e9tait le cas, mais moi je ne connais pas d'autres manifestations que nous qui se sont vus facturer tous ces services, on parle d'\u00e0 peu pr\u00e8s 8 millions c'est beaucoup d'argent pour une manifestation priv\u00e9e alors, faut -il le rappeler quand m\u00eame au directeur ex\u00e9cutif de la fait la confr\u00e9rie des vignerons a toujours clam\u00e9 haut et fort qu'elle ne voulait pas de subventions au motif qu'il \u00e9tait hors de question que la f\u00eate co\u00fbte ne serait -ce qu'un centime au contribuable, sauf que le budget de la confr\u00e9rie, c'est 15 millions de francs, on fait le calcul, il y en manque un, et il y a aucune garantie d\u00e9ficitaire dans l'organisation, c'est \u00e0 la confr\u00e9rie d'assumer toute seule les pertes ou les profits donc l\u00e0- bas, il va falloir gratter sur toutes les factures encore ouvert pour essayer de r\u00e9duire un peu les co\u00fbts taper aux portes des m\u00e9c\u00e8nes ou des sponsors et puis une collecte de fonds et m\u00eame carr\u00e9ment envisag\u00e9 aujourd'hui, genre Cha\u00eene du bonheur donc Jean-Marc Richard, tu nous \u00e9coutes tiens -toi pr\u00eat \u00e0 sauver la fait vis \u00e0 vis aux b\u00e9n\u00e9voles \u00e9galement qui ont d\u00fb payer leur costume et \u00e0 qui on avait promis de les rembourser en cas de b\u00e9n\u00e9fices, bon bah l\u00e0 c'est Morin et \u00e0 la question de savoir ce qui va se passer si tout \u00e7a ne suffit pas \u00e0 \u00e9ponger les dettes abyssales h\u00e9 bien Fran\u00e7ois Margot, pr\u00e9sident de la confr\u00e9rie des vignerons envisage d\u00e9sormais le pire ah la question va se poser de mani\u00e8re extr\u00eamement grave, je vois et alors sur la baisse d'une forme de disparition de bien des espoirs le la confr\u00e9rie subsister mais malheureusement pas imaginer cette solution \u00e0 ce stade aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [80%] :\r\nAh non, ils ont pas nos ont pas mais n'emp\u00eache que le spectacle \u00e9tait trop audacieux, trop grande, trop de entre autres tableaux place trop cher, du coup, cette version 2019 de la f\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [84%] :\r\nJ'ai ajust\u00e9 mais pour que les saignements sont beaucoup moins sur la piste d'argent, c'est la f\u00eate de Trouville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [75%] :\r\nAh. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "id": "30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "name": "Le Bonus"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4C01C9D-6E5C-468D-B909-98416BF09571", "internalArchiveId": "F4C01C9D-6E5C-468D-B909-98416BF09571", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Der", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694160", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667344.image", "alternativeTitle": ["La Der", "La Der / EALG_2019-09-16T08:50:00_la-der", "La Der / EALG_2019-09-16T08:50:00_la-der"], "variantIds": ["ece-10694170", "ece-10694160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:27:19Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\nEt puis derni\u00e8re chose : ce que vous voulez, vous prenez, vous prenez pas. \r\nEt on vient d'apprendre la mort de Rick sec, voil\u00e0 \u00e7a c'est un auteur presque, c'est \u00e0 la jeunesse, c'est pas mal, se se faire peindre, faire \u00e7a tous les matins mais non, \u00e7a tient, oui c'est un musicien, c'est un chanteur, chanteur, mais qui est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait de votre g\u00e9n\u00e9ration, j'avoue, j'avoue, puisque c'est un pionnier de la New Yves et l\u00e0 nous arriver \u00e9videmment \u00e7a date plut\u00f4t des ann\u00e9es 80, lui, \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 75 ans, et il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort cette nuit dans son appartement de New-York, on ignore encore pour l'instant les causes exactes de son d\u00e9c\u00e8s, mais d'apr\u00e8s le rapport de police, c'est une mort qui n'est pas suspecte Rico sec c'\u00e9tait qui \u00e9videmment votre 4\u00e8me le pr\u00e9ciser, c'\u00e9tait le chanteur du groupe de Carg\u00e8se, alors \u00e9videmment, comme \u00e7a, \u00e7a vous dit peut-\u00eatre rien mais il y a certaines chansons qui sont tr\u00e8s connus, allez dans Spotify au-dessus de tout \u00e7a tapait You my de de ou chez, qui et vous tomberez en plus de Taylor Swift sur la chanson de 15 et pour revenir un peu sur l'histoire de de ce groupe auront dont on n'a plus de nouvelles depuis 2011 \u00e0 peu pr\u00e8s de ce qui s'\u00e9tait s\u00e9par\u00e9s avaient fait une pause, mais ils avaient tellement eu de succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 80 qu'ils ont fait leur entr\u00e9e dans le temple de la renomm\u00e9e rock and Roll Institute c'est c'est je crois \u00e7a Detroit c'est un temple du rock'n'roll, o\u00f9 on met les noms de ceux qui ont marqu\u00e9 l'histoire de la musique et ils sont rentr\u00e9s de le m\u00eame jour dans ce temple que d'ailleurs fait Nina Simone, les Moody Blues et bonne Jovi et quand on \u00e9coute leurs plus grands tubes vous arrive, on dit qu'effectivement ils avaient vraiment bien fait de rentrer le m\u00eame jour que Bonn. \r\n\u00e0 qui j'ai pu frotter sur ce tube d\u00e9clare dans les boutiques, un des 4 c\u00f4t\u00e9s qu'Areva est all\u00e9 \u00e0 l'ouest in aucun chanteur des 15 morts cette nuit \u00e0 l'\u00e2ge de 75 ans, \u00e0 New York Couleur3 c'est pas l\u00e9gal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T06:55:00Z", "program": {"href": "/programs/3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "id": "3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "name": "La Der"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-589EBD19-6D8D-4F72-8710-EC2F1E498880", "internalArchiveId": "589EBD19-6D8D-4F72-8710-EC2F1E498880", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins2", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694158", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins2", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-09-16T08:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-09-16T08:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10694165", "ece-10694158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:36:19Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [85%] :\r\nOn t'\u00e9coute, alors comme je disais, aujourd'hui on parle de recyclage, parce que cette semaine on est tomb\u00e9 sur une \u00e9tude de l'ONG Swatch, qui liste les d\u00e9chets les plus communs dans les eaux europ\u00e9ennes et donc, \u00e0 votre avis, quel est le d\u00e9chets plastique le plus commun dans les eaux en Europe la palme non non non, pas du tout je 20 samedi, c'est la t\u00eate dans le sac, le journal la cervelle \u00e9lastique, avouez -le, \u00e7a il y a ceux qui n'a pas \u00e0 dire, pas mal, on a vu pas mal aussi la alors, contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, le sac plastique effectivement revient souvent, mais c'est pas \u00e7a, c'est les bouteilles \u00e0 rien fait, les bouteilles oui, elles repr\u00e9sentent 14 pourcent des des d\u00e9chets plastiques en num\u00e9ro 2, on a les emballages alimentaires le sac plastique, lui il ne repr\u00e9senterait que 1 pourcent des des d\u00e9chets plastiques dans les eaux europ\u00e9ennes, et donc on se pose pas mal de questions autour de \u00e7a, il y a beaucoup d'ONG qui pensent que ce 1 pourcent c'est c'est d\u00fb aux efforts des consommateurs et des gouvernements dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, on a vu par exemple le Royaume-Uni qui a baiss\u00e9 son utilisation des sacs plastiques de 8 ans 6 pourcent depuis depuis 2014 comme quoi nos efforts ne sont pas enfin bravo \u00e0 celles et ceux qui ont r\u00e9duit leur utilisation des sacs plastiques, alors du coup, pour en revenir aux bouteilles qui sont leurs d\u00e9chets, num\u00e9ro 1, donc l\u00e0, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s une minute qu'on parle de recyclage pendant 7 minutes, combien de bouteilles en plastique ont \u00e9t\u00e9 vendus dans le monde d'apr\u00e8s vous, trop, beaucoup trop sur les centaines de milliers MinuteBuzz dirais 800000 800000 voix, je pensais qu'on est au 1000000 millions \u00e0 en une minute, un 1000000 de bouteilles vendues dans le monde, mon Dieu, h\u00e9 oui, \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup sur notre on a post\u00e9 des illustrations pour mettre un peu en \u00e9chelle immense tas de bouteilles que \u00e7a repr\u00e9sente par exemple en une heure, \u00e7a fait une pile, plus haute que la statue du Christ de Rio, qui fait quand m\u00eame 30 m\u00e8tres vous acceptez les bras \u00e9tendu oui Paul Koval n'est cette ville, elle continue \u00e0 grandir en une journ\u00e9e, elle arrive \u00e0 la moiti\u00e9 de la Tour Eiffel, puis vous connaissez le Bourj Khalifa \u00e0 Duba\u00ef, oui, ils sont 823 ma\u00eetrisant \u00e0 Douala 830 20, enfin bref, c'est celle qu'on voit dans Mission Impossible c'est l\u00e0 les submerg\u00e9e au double de \u00e7a, auteur en un an, wahou alors apr\u00e8s si on saute dans 10 ans, vous pensez que \u00e7a repr\u00e9sente quelle taille le tas, c'est pas quelque chose qui n'existe pas en fait qu'on peut m\u00eame pas comparer jusqu'\u00e0 la lune, donc \u00e7a existe quand m\u00eame un volcan une montagne qu'est ce qu'il y a 6 plus grandes reste une montagne, \u00e7a fait une montagne de 2400 m\u00e8tres \u00e0 Lens pendant le reste quand m\u00eame pas, mais bon, oui, pour ceux qui connaissent dans le rel\u00e8vera ses 1600 m\u00e8tres, donc \u00e7a fait \u00e7a fait grand donc, en conclusion, le monde consomme trop de bouteilles en plastique, on s'est demand\u00e9 alors qu'en est -il de la Suisse en fin de compte, on s'en sort pas trop mal, on est all\u00e9 voir ce serait sa King, cette semaine, ils nous ont dit que les Suisses recycle 8 3 pourcent de de leurs bouteilles PET, donc continuons avec les gourdes et puis on esp\u00e8re qu'on pourra montrer l'exemple, qui, qui sont \u00e0 la tra\u00eene. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE0FFB9B-AF68-43B2-93BA-F853A9CE1B64", "internalArchiveId": "FE0FFB9B-AF68-43B2-93BA-F853A9CE1B64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info en musique", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694151", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["L'info en musique", "L'info en musique / EALG_2019-09-16T06:50:00_l-info-en-musique", "L'info en musique / EALG_2019-09-16T06:50:00_l-info-en-musique"], "variantIds": ["ece-10694166", "ece-10694151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:30:17Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [77%] :\r\nLa musique dans la peau et l'actu dans les oreilles, ah c'est la BO de l'enfant. \r\nDiva de La Macarena lever, j'ai du djemb\u00e9 le cador d'Eden fleur, j'ai nomm\u00e9 notre programmateur musical salut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [73%] :\r\nAh non, lui c'est c'est moi la Nasa les \u00e7a c'est l'usurpation d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [87%] :\r\nOui, et c'est pas toi, c'est Fr\u00e9d\u00e9ric Schubert, on lui a impos\u00e9 un th\u00e8me de la semaine, il ne titre en lien avec cette large actu parce qu'elle est tr\u00e8s large, cette semaine, on va prendre \u00e7a comme une mise en jambes, le th\u00e8me c'est l'Automne. \r\nC'\u00e9tait le 21 septembre donc samedi, alors que l'ing\u00e9nieur de surface qui d\u00e9roulerait le tapis rouge \u00e0 cette grande dame quel Automne frais devraient nous servir 5 morceaux sp\u00e9ciaux toute cette semaine \u00e0 6 heures 50 aujourd'hui One parce que c'est toi qui re\u00e7oit les infos quelle chanson ne propose de pouvoir l'Automne arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [75%] :\r\nBaisser, il propose de chansons diff\u00e9rentes, il y a la premi\u00e8re balle se pr\u00eate assez bien au contexte c'est une pour le matin, moi moi 15 pourquoi \u00e7a j'ai toujours avec un certain succ\u00e8s, il arrive un papillon PDG alors comme je crois r\u00eaver pour tuer la m\u00e9nage vous pas pour la saluer \u00e0 c'est c'est la m\u00eame chose, on c'est toi qui a fait \u00e7a c'est dramatique de Volvo quoi, pas du tout, c'est qui, l'artiste, l'artiste c'est c'est le c'est moi, hein, donc j'ai fait solitude je oui j'ai froid et puis tu essaies de te de traverser concours exactement et ensuite le 2\u00e8me titre c'est quand tu arrives \u00e0 midi parce que tu \u00e9tais habill\u00e9 en cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [74%] :\r\nOui oui donne quoi il fait il fait doudoune quoi c'est oui, c'est quoi le rapport avec l'Automne, mais le le matin ici le matin, il fait froid, donc tout habill\u00e9e chaudement, mais admet apr\u00e8s \u00e0 chaud parce que parce que la prennent effet, il fait un peu moins froid que le matin, un je n'importe quoi, l\u00e0, non, tu me dis non, c'est, c'est ce qui marque un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [69%] :\r\nMoi, le Mail, monde entier donne -moi le Mail de Fr\u00e9d\u00e9ric Studer le vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [78%] :\r\nBon ben au pied alors la chanson qui le propose, c'est un mod\u00e8le Adriana ah oui, quel rapport avec l'Otan, parce qu'avec le temps revient, la pluie hein, donc il faut pas oublier de sortir \u00e9tant petit parapluie autrement tu vas finir trempe \u00e0 l'\u00e9coute, mais je trouve que c'est pas plus pertinent que moi, ah \u00e7a, c'est un peu oui oui moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [74%] :\r\nPar la m\u00e9t\u00e9o aussi jolie par la m\u00e9t\u00e9o, mais les programmateur musical alors on prend au s\u00e9rieux, non mais attendez, on va vivre, rien n'a pas Yoann alors sujet de la musique ce soir, c'est l'huile et de c\u00e9r\u00e9ales a peut-\u00eatre emp\u00each\u00e9 vers moi, j'ai jamais lu oui parce que j'ai jamais Bouveresse regrets dans la m\u00eame pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [65%] :\r\nFaudrait monsieur normative donc les m\u00e9decins doivent savoir qu'ils se saisissent d'actualit\u00e9 politique, c'est une toute jeune, les jeunes oui ben le fait pour le Lovelace monsieur oui alors, oui, voil\u00e0 tout, oui, voter ou pas, mais ben oui ben pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [73%] :\r\nLe choix automnale de Fr\u00e9d\u00e9ric Schneider, moi \u00e7a me fait dr\u00f4lement plaisir merci Fred Rihanna un nouvel art parce que voil\u00e0, pendant l'Automne il pleut juste la Centrafrique juste souligner que on n'a pas retenu le Topix vous copie qui passait pas voil\u00e0 c'est c'est le titre que j'ai propos\u00e9 un juste alors que j'ai les bons c\u00f4t\u00e9s si je Laura oui c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 ce il b\u00e2tit musical, c'est \u00e7a, oui, et c'est c'est 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [84%] :\r\nCe qui est pas assez bien pour appeler \u00e7a une chanson voil\u00e0 c'est pour \u00e7a qu'on peut s'autoriser \u00e0 parler dessus pour pas qu'on l'entende sc\u00e9nario est bravo et c'est tr\u00e8s bien, tu essayera de faire mieux demain \u00e0 Paris, la condescendance d'une maman \u00e0 son enfant, qui a fait un dessin moche ces foules stabilise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BA20B3D5-888A-405C-A1F0-2489639C66D3", "id": "BA20B3D5-888A-405C-A1F0-2489639C66D3", "name": "L'info en musique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3AB577B-8A89-4EF5-8AE9-FB680DEF07AF", "internalArchiveId": "B3AB577B-8A89-4EF5-8AE9-FB680DEF07AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On vous a vex\u00e9 ?", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694161", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673495.image", "alternativeTitle": ["On vous a vex\u00e9 ?", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-09-16T08:55:00_on-vous-a-vexe", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-09-16T08:55:00_on-vous-a-vexe"], "variantIds": ["ece-10694169", "ece-10694161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:33:35Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nEt avant de s'informer, une derni\u00e8re fois avec des Viva Ibazar pour aujourd'hui, h\u00e9 bien Yoann, c'est le moment o\u00f9 on se laisse fouetter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [83%] :\r\nOui, parce qu'on a vex\u00e9 des gens peu parce qu'on a des pens\u00e9es tendanciel bizarre pour c'est pas forc\u00e9ment, non c'est pas forc\u00e9ment envie d'Arthur raison. \r\nCette justement a avou\u00e9, mais c'\u00e9tait forc\u00e9ment bizarre non Fran\u00e7ois vex\u00e9, tous ceux qui nous \u00e9coutent en ce moment et qui ont des enfants qui doivent leur expliquer du coup que c'est pas le film car ce qui est mort pas vex\u00e9, tous les gens tous les mulets qui porte le d\u00e9grad\u00e9 courent derri\u00e8re l'ont dessus et qui se font moqu\u00e9s par leurs cong\u00e9n\u00e8res M\u00fcller. \r\nOui, c'est tous les fans de sarouel. \r\nPour qui ce n'est rien d'autre qu'un v\u00eatement qui peut te sauver en cas d'absence de toilettes et enfin a vex\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'a pas cong\u00e9 aujourd'hui puisque ce sont les vieux f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [76%] :\r\nSi vous \u00eates de ceux -l\u00e0, vous pouvez donc nous \u00e9crire de tous, oui, parce que, parce que \u00e7a c'est pas un peu le karma \u00e0 la \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, vous nous \u00e9crivez si vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 sur en attendant la gloire h\u00e2te RTS c'est H si par contre vous \u00eates des personnes donc qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e par Yoann Provenzano \u00e0 l'instant, h\u00e9 bien vous pouvez franchement bien, allez vous faire fouetter parce que ce m\u00eame vous avez pas les recettes pas juge pense jusque voil\u00e0, des voix qui va vous faire voter quoi. \r\nOui, rien rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "id": "5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "name": "On vous a vex\u00e9 ?"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1ADC7C8-1B84-466D-A2F3-817D1AE1989E", "internalArchiveId": "B1ADC7C8-1B84-466D-A2F3-817D1AE1989E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Incipit", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694159", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667313.image", "alternativeTitle": ["Incipit", "Incipit / EALG_2019-09-16T08:40:00_incipit", "Incipit / EALG_2019-09-16T08:40:00_incipit"], "variantIds": ["ece-10694168", "ece-10694159"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:23:36Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [62%] :\r\nOui, j'ai pas en raconte l'artiste fin. \r\nElle veut devenir \u00e9crivaine, mais ce n'est pas aussi facile que s'en aller. \r\nAmbiance de science fiction Arkansas 2018 un bruit \u00e9trange attira l'attention de Mathieu ils n'arrivaient pas \u00e0 identifier ce que le bruit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [68%] :\r\nOuais, justement c'est possible de me le mette la rubrique quoi mais on ne peut pas \u00e9crire tranquille mais que le niveau d'eau monte et pas un candidat question champion de tuba comme \u00e7a et puis non, je peux permettre l'arri\u00e8re, j'\u00e9cris des livres, je fais pas des DVD Grasshopper alors j'en saurai pas plus, c'est \u00e7a, bah si justement regard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [77%] :\r\nOn s'\u00e9tait un bruit sourd, comme si quelque chose de lourd a violemment frapp\u00e9 le sol Point com Point oui c'est \u00e7a, c'est quoi \u00e7a dans son Arkansas natal mafieuse se sentit soudainement menac\u00e9 et il d\u00e9cida d'aller voir ce qui provoqu\u00e9 ce vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [86%] :\r\nCar, arm\u00e9 de son couteau suisse, il se dirigea en direction de la grande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [72%] :\r\nOn est encore engag\u00e9 trompeur, je suis tout seul alors s'effondrait de mon \u00e9nergie, mais pas de cette voie si un non si nature sera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [86%] :\r\nRoche a de plus en plus et le bruit s'intensifier, il n'y avait aucun doute Lagrange abriter quelque chose de pas normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [78%] :\r\nOui merci beaucoup Guardian ont vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [78%] :\r\nPoint brandissant son arme de fortune il entrouvrir la porte de La Grange et sur le terrain pour moi l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [69%] :\r\nJe comprends pas ce qu'il dira ah oui payerai pas penser \u00e0 \u00e7a tr\u00e8s 18 sur des traductions voil\u00e0 \u00e7a plut\u00f4t les jeunes et nous voulons de la cha\u00eene oui alors moi je n'ai pas vraiment ce qu'on appelle couramment chef Preston oui a je sais pas num\u00e9ro donc \u00e7a dans le Val d'\u00eatre c'est Louis, confiait ce 20 en tout cas c'est la mer, mais c'est lourd, il \u00e9tait un homme c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [88%] :\r\nEt c'est ainsi que les plus teigneux retourn\u00e8rent dans l'espace pour attendre la fin du mandat de Donald Trump, qui va vraiment fait une tourn\u00e9e, vous comme \u00e7a ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [73%] :\r\nBen tu souviens -toi aurait provoqu\u00e9 par le fameux d\u00e9ment fin ao\u00fbt \u00eatre va vraiment faire gr\u00e8ve de cette fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [83%] :\r\nAh oui, non c'est vrai tu as raison donc Mathieu se mit \u00e0 poil, mais \u00e0 sa soeur. \r\nBon maintenant du bio et puis sur les couilles en or. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/2E242B55-F1E7-4C36-9C4F-4CF902C2930D", "id": "2E242B55-F1E7-4C36-9C4F-4CF902C2930D", "name": "Incipit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F4C2510-10D0-4229-B4BD-DDFEEBA76F9F", "internalArchiveId": "7F4C2510-10D0-4229-B4BD-DDFEEBA76F9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et la Tendresse, bordel !", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 211, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694156", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["Et la Tendresse, bordel !", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-09-16T07:40:00_et-la-tendresse-bordel", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-09-16T07:40:00_et-la-tendresse-bordel"], "variantIds": ["ece-10694177", "ece-10694156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:19:55Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nPour vous, quelles qualit\u00e9s vous semble plus importante, une valeur s\u00fbre et d\u00e9licatesse alors Carole, vous avez fait arrive et la tendresse bordel, on ne peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [81%] :\r\nOui, pas de vacances quand b\u00e9b\u00e9 se r\u00e9veille \u00e9videmment et dans la maigreur du jour un article devrait les titiller, il est \u00e0 lire dans le nouvelliste nous emm\u00e8ne \u00e0 bratch \u00e7a pourrait \u00eatre une chanson des bras qui cela Boys. \r\nDans cette halieutique, c'est Yoann oui c'est juste au-dessus de Serge peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, c'est dans le Haut-Valais a un Bled de 110 habitants c'est donc pas tr\u00e8s \u00e9pais comme village alors comme le veut la tendance est \u00e0 des ann\u00e9es, l'\u00e9cole publique \u00e0 fermer par manque d'effectifs, mais de cette disparition est n\u00e9 il y a Karchers 4 ans une nouvelle \u00e9cole priv\u00e9e fond\u00e9e par un certain je damer Anne, une \u00e9cole qui s'appelle les l\u00e2ches pour Lynda m\u00eame fioul exactement l'arriv\u00e9e Choulet ah oui, c'est un peu sec comme \u00e7a non, la guerre des foules donner son propre nom \u00e0 son \u00e9cole, enfin bon, apr\u00e8s, il aurait pu l'appeler je pars avec une couleur la Brown bref non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [89%] :\r\nEnfin, tr\u00e8s loin d'une id\u00e9e religieuse de l'enseignement, les principes de cette \u00e9cole repose sur la nature, avec des enfants qu'on 50 pourcent des des cours de l'or, mais aussi les degr\u00e9s m\u00e9langer l'inclusion, c'est-\u00e0-dire que les enfants quoi handicap comme l'autisme suivent le m\u00eame parcours que les autres, il y a pas de notes, par contre, ils font des projets, par exemple, ils ont des poules ou un jardin, ils vont aussi donner des cours d'informatique aux a\u00een\u00e9s du village voil\u00e0, donc ils ont pas de cours de maths ou de fran\u00e7ais directement mais ils apprennent en activit\u00e9, par exemple, \u00e0 compter, quand ils ont un projet, \u00e0 mettre en place et, chose assez peu banal pour \u00eatre signal\u00e9, les enfants peuvent aussi apprendre de l'\u00e9chec d'un projet, alors oui, forc\u00e9ment, que certains diront : c'est super, il s'amuse bien et \u00e7a donnera d'excellents partisans plus tard mais on n'en fera pas des avocats bah les enfants semblent pas \u00eatre scolairement en retard par rapport au syst\u00e8me de l'\u00e9cole publique passe qui passe les examens cantonaux, c'est m\u00eame une condition du d\u00e9partement de la formation pour l'obtention de l'autorisation d'exercer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [84%] :\r\nEt si on en parle, c'est parce que \u00e7a cartonne cette Gay d\u00e9foulais, ils \u00e9taient 17 enfants \u00e0 son ouverture aujourd'hui, \u00e0 48 \u00e9l\u00e8ves et une liste d'attente de 70 gamins oui s'ils attendent trop longtemps, ils ont plus l'\u00e2ge pour aller \u00e0 cette \u00e9cole, voil\u00e0 donc il y a une \u00e9cole qui va ouvrir \u00e0 Zermatt prochainement, il y a m\u00eame 3 familles pour d\u00e9m\u00e9nager dans le petit village de Braque, pour cette structure, donc je sais pas vous mais moi \u00e7a me fait penser \u00e0 l'enseignement des pays du Nord, oui, j'ai exerc\u00e9 dans la voix, c'est le Su\u00e9dois, un peu, peut-\u00eatre qu'on aper\u00e7oit la les contours de l'\u00e9cole du futur peut-\u00eatre est -ce que j'Ausonia c'est qu'en plus, \u00e7a voudrait dire que c'est en Valais, qu'on est en avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [80%] :\r\nDans le Haut-Valais faut il faut carr\u00e9ment \u00e0 Vrak il y a 21, d\u00e9claration d'amour \u00e0 \u00e9crire, moi \u00e7a me donne envie de faire des gosses quand je lis \u00e7a oui, \u00e7a donne un peu foi du objectivement la un, sur l'amour \u00e0 toi enceinte ou non, je voudrais pas tellement \u00e7a toujours tout \u00e7a donne envie quand m\u00eame, c'est une raison de se r\u00e9jouir du futur, donc je veux qu'ils fassent une d\u00e9claration d'amour au futur ah bah oui, \u00e9videmment, oui, il a l'air de s'annoncer tellement radieux ont plus que tout autre source d'inspiration intarissable de chansons pour le faire, la 1\u00e8re ann\u00e9e et la tendresse bordel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "id": "A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "name": "Et la Tendresse, bordel !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1F3FCA7-9291-47A7-A8D8-CA51E6475825", "internalArchiveId": "A1F3FCA7-9291-47A7-A8D8-CA51E6475825", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexomax : Le maniement des couilles", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 386, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694230", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882399.image", "thematicThemes": ["sexualit\u00e9", "sexologie"], "alternativeTitle": ["Sexomax", "Sexomax / CALM_2019-09-16T17:30:00_sexomax", "Sexomax / CALM_2019-09-16T17:30:00_sexomax"], "variantIds": ["ece-10694237", "ece-10694230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T06:44:20Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [62%] :\r\nNous l'homme sexe augmente et, l\u00e0, tout le monde salue les conseils sexuels des calmants, en fait, ce qui est important, celle de la Asie avec \u00e7a externalise \u00e0 mettre un point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [56%] :\r\nDe 2 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [60%] :\r\nAllez, mais dans un anneau v\u00e9g\u00e9tarien, vous avez juste pour la demande un d\u00e9saveu d'indices, on ne va m\u00eame vous rendre service, on ne vous confirmez mais maintenant le tandem surtout pour Madame Robin d\u00e9saveu Daniel \u00e7a sort tous les lundis qui n'extra aucune Kansai sexuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [67%] :\r\nC'est \u00e7a qui soit, c'est \u00e7a aussi, c'est, c'est Christian regardez voir la jeune \u00e0 l'instant, c'\u00e9tait il y a une base peu \u00e7a oui bah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [75%] :\r\n\u00e7a, secteur qui sont souvent mon coeur magasin, enfin une petite Review demi- mais le r\u00e9sultat est sans appel : certes, j'ai pas la derni\u00e8re que 10 ai lui faire un shampooing Divac Mc rage mais, selon lui, il pourrait montrer un peu plus cr\u00e9ative avec sa paire de Joyeuses probl\u00e8me je ne sais pas les manier et j'ai toujours peur de les Borgnet du scrotum. \r\nOM mondain, on le voit \u00e0 chaque malade non \u00eatre une douane le chiffre conduit \u00e0 \u00e7a demande effectivement un petit peu plus qu'un Bachelor pour autant le master vocaux il y plus d'une raison du Tour qu'un mauvais maniement Burnier occasionner \u00e0 son d\u00e9tenteur et alors lieu toutes les robinets joue finalement le r\u00f4le de 2\u00e8me et 3\u00e8me roue du monocycle, et c'est bien triste qu'\u00e0 cela ne tienne, courir tient de Kafka, nous parlons sont aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [84%] :\r\nLa super Sexo parlons -en d\u00e9j\u00e0 comment \u00e7a se fait que les testicules, soit un peu les grandes oubli\u00e9es du plaisir masculin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [77%] :\r\nEh ben, la peur de heurter les Mistinguett, ceux qui vendent plus pr\u00e9cis, Audi part et puis aussi dire qu'avec les ann\u00e9es, ligue tous tr\u00e8s fort des revenus des objets presque plus rigolo ce que sexy oui \u00e0 des inscr active sa Sergue\u00ef dans les chaumi\u00e8res en dirait aux libraires Yayi d'entr\u00e9e histoire c'est vrai que c'est folklorique, puis les bons hommes eux- m\u00eames ont \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 faire d\u00e9gringoler l'action de la Crau et sur le march\u00e9 du raffinement en prenant un malin plaisir \u00e0 Lille et c'est pas un peu Douillet leurs pour faire rire les oiseaux ou pas avaler prendre votre venez paysages majestueux ou encore enfin des fonds accroch\u00e9 sous la plaque de la bagnole ou sur la selle du v\u00e9lo et c'est vrai que tout \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, la soci\u00e9taire les coquillettes comme une terre de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [86%] :\r\nOui, c'est bien vrai, alors comment redonner ses lettres de noblesse \u00e0 la couille, sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [77%] :\r\n\u00c9va frappera qu'elle qu'elle est sa frangine font partie int\u00e9grante du syst\u00e8me du coup aussi Abdulaziz plaisant peut tr\u00e8s bien avoir plaisir plaisante l\u00e0 ce serait pas vous, il \u00e9tait l'arr\u00eater de consid\u00e9rer les roues passent comme les pommes grenailles toute s\u00e8che des restaurants Migros et de les voir comme de belles Agathe flamboyant notre de pur\u00e9e de nouveau pr\u00eate \u00e0 jaillir venant \u00e0 Cheiry la main m\u00eal\u00e9e prot\u00e9ger les les potes allant trop petit, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers le pass\u00e9 un petit code Gillette, quoi qu'il y a des filles qu'ils aiment bien les poils de si vous laissez tra\u00eener vos dossiers pendant gommage pas hein, \u00e7a peut, occasionnellement, servir de fil dentaire qui a dit qu'on pourrait pas faire d'une Pierre dans le courrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [84%] :\r\nAlors justement, tu parles de gravats et je alors qu'est -ce qu'on peut passer est -ce qu'on peut, pardon au c\u00f4t\u00e9 op\u00e9rationnel du et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [78%] :\r\nCo\u00fbt alors pour le soin Micoud il un mot d'ordre subtilit\u00e9, m\u00eame si on a 2 3 parmi les loustics qu'ils arrivent pas qu'il arrive \u00e0 jubiler Corse, prenons des lenteurs dans les golfeuses la plupart des X rend plus \u00e0 l'aise si vous commencez par une de faible intensit\u00e9, comme le riz, question \u00e0 plein-temps Hassena tout seul, je vous conseille n\u00e9anmoins de coupler la caresse de quincaillerie avec une ritournelle de sur le gigot de monsieur font savoir que m\u00eame si les poils place constitue une zone \u00e9rog\u00e8ne c'est pas non plus \u00e0 tout seul qui a fait remonter la gribiche, une fois que l'affaire est au par contre pour les seulement moyens y les l\u00e8ches sourire ventouse doit donc l\u00e9ger pressage des citrons pas guili-guili dans la goutti\u00e8re d'autres permis et pour cela la crise ont tendance \u00e0 envoyer la CAM pr\u00e9matur\u00e9ment, sachez que si on leur tire avec tendresse sur 5000 Scoubidou vers le bas, il y a m\u00eame moyen de retarder la mont\u00e9e du Doubs le d\u00e9lais de votre frimousse de petits gourmands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [85%] :\r\nAvec tout \u00e7a, il serait \u00e9tonnant que le maniement de la Bourse fasse encore peur \u00e0 Raymond Aron, merci beaucoup sexo pour ces sages conseils et \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle rafale de pr\u00e9ceptes sexuel 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T15:45:02Z", "program": {"href": "/programs/82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "id": "82008A87-28BE-408F-B489-192B02D17DC0", "name": "Sexomax"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D503DCBC-BA35-4961-9C21-6E3311F2FF52", "internalArchiveId": "D503DCBC-BA35-4961-9C21-6E3311F2FF52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wikiqui ? La tarte tatin", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10694154", "imageURL": "http://www.rts.ch/10137037.image", "alternativeTitle": ["Wikiqui ?", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-16T07:25:00_wikiqui", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-16T07:25:00_wikiqui"], "variantIds": ["ece-10694176", "ece-10694154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T06:56:18Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nQui peut dire Pouy qui prouvent \u00e7a aujourd'hui la tarte Tatin, par oui qui Pinter l'Ligue : vous \u00eates aujourd'hui on parle de l'attaque la plus surprenante de toutes les tartes, j'ai bien nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [78%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 c'est une tarte Victor et je parle pas de Gwendoline parce que quand m\u00eame moins de beurre dans l'attaque d'attaquer dans l'Ouest ne d\u00e9fend pas les confondre oh l\u00e0, l\u00e0, je suis mauvaise langue Bigas Pablo Berger \u00e0 la tatata c'est une tarte aux pommes caram\u00e9lis\u00e9es au sud et au beurre situ\u00e9 \u00e0 voir les enjeux aussi large qu'un but de rugby Liberato dans la vis\u00e9e 7 qui savait \u00e0 la base de la tarte Tatin, c'est une invention accidentelle vois le fils de Jessica et qui lui n'est pas pareil c'\u00e9tait genre Duster, Caroline et St\u00e9phanie Tatin maison confondus le devant et le derri\u00e8re la est n\u00e9 \u00e0 Paris en 1926 \u00e0 part \u00e7a, confond le devant et le derri\u00e8re, j'ai pas envie de savoir comment elles tiraient les pays par les soeurs Tatin, peut-\u00eatre plus, je pense que c'est l\u00e0 que Herg\u00e9 a \u00e9crit atteint sur la Lune un certain temps, peut-\u00eatre, mais en fait assez c'est un mec monsieur Curnonsky pas la marque de sac \u00e0 main, ben il a invent\u00e9 l'histoire du pour commencer la chose en fait, c'\u00e9tait pas une maladresse distante p\u00e2tissier de Maxime, ce qui a cr\u00e9\u00e9 la tarte \u00e0 le il a menti en. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "id": "B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "name": "Wikiqui ?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 6700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 0OcTb2p8RRB16cpBPnUF5boXvZyk"}]