[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1700&rows=25", "count": 31631, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31606&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-56DEB22E-6F5D-4B94-B5E9-B3A12941AF23", "internalArchiveId": "56DEB22E-6F5D-4B94-B5E9-B3A12941AF23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - Quelle alternative durable au gaspillage dans les foires et salons ?", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gilles Marmy, directeur d'exploitation de palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - Quelle alternative durable au gaspillage dans les foires et salons ? (FUTUR ANTERIEUR 01.11 GASPILLAGE EP5 FOIRE ET SALONS)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***6h24 Futur ant\u00e9rieur c'est avec vous Katia BITSCH et toute cette semaine on a parl\u00e9 du gaspillage l\u00e0 o\u00f9 on ne s'y attend pas.... et pour ce dernier \u00e9pisode, Katia, on se rend aujourd'hui dans les foires et salons....\r\nOui prenons par exemple le salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve, 650 000 visiteurs...plus de 200 exposants..alors que deviennent les stands, que deviennent ces milliers de m2 de moquette par exemple...difficile d'avoir des chiffres pr\u00e9cis du gaspillage dans ce domaine...sauf \u00e0 appeller toutes les foires et salons...\r\nGilles Marmy directeur d'exploitation de palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve nous rassure, le monde de l'\u00e9v\u00e9nementiel a bien saisi la vague verte...\r\net le greenwashing, la bonne conscience est aussi pass\u00e9 par l\u00e0...\r\n  20'' ((FA 1: Le monde des foires et salons est sensible, il y a une pression de la part de nos clients \u00e0 \u00eatre de plus en plus vert...et c'est un vecteur marketing alors il y a aussi une question d'image...on ne veut pas \u00eatre per\u00e7u comme des gros pollueurs...))\r\n***R: Et \u00e0 Palexpo par exemple, que font-ils pour r\u00e9duire le gaspillage? \r\nPrenons par exemple l'\u00e9nergie....tous ces stands qui sont \u00e9clair\u00e9s toute la journ\u00e9e.... Palexpo a trouver une r\u00e9ponse: \r\n  24'' ((FA 2: On a une \u00e9norme ferme solaire sur le toit...on beaucoup fait en terme de diminution \u00e9nerg\u00e9tique....on a un bon taux de recyclage des d\u00e9chets...))\r\n***R: D'accord mais les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s pour les stands...on en fait quoi ? \r\nA Palexpo, ils sont soient r\u00e9utilis\u00e9s...soit reclycl\u00e9...\r\n  26'' ((FA 3: C'est que les choses lourdes qui sont r\u00e9utilis\u00e9s, il faut que \u00e7a fasse sens aussi, le bois, les textiles...c'est tout des choses qui sont plus intelligente \u00e0 recycler qu'\u00e0 convoyer...))\r\nEt c'est pas simple du tout de reclycler les mat\u00e9riaux des foires et salons...Gilles Marmy\r\n  26'' ((FA 4:  La probl\u00e9matique qu'il y a c'est qu'on a tout de suite de gros volume et si on utilise les fili\u00e8re qui exite on va noyer les gens et apr\u00e8s plus rien donc on a du trouver nos propres syst\u00e8mes de recyclage. ))\r\n***R: On a parl\u00e9 des mat\u00e9riaux des stands, mais les centaines de milliers de visiteurs qui vont consommer sur place....\u00e7a fait aussi beaucoup de d\u00e9chets et du gaspillage alimentaire aussi j'imagine? \r\nLe gachis dans la restauration \u00e0 Palexpo c'est \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment pris en compte...\r\n  21'' ((FA 5: On a des statistiques qui nous permettent de produire au mieux...et on a des partenariats avec partage par exemple...et le reste \u00e7a devient du biogaz qui fait tourner nos propres camions))\r\nAlors est ce qu'on peut faire de l'\u00e9v\u00e9nementiel durable..est ce que c'est pas malgr\u00e9 tout antinomique...Gilles Marmy\r\n  17'' ((FA 6: La question c'est quelle est l'alternative, si les clients ne viennent pas tous au m\u00eame endroit pour recevoir le message de promotion \u00e7a veut dire que ce message devrait aller chez chacun, il y aurait beaucoup plus de commerciaux \u00e0 travers le monde, \u00e0 mon avis c'est pire....))\r\nEt ajoutons que Palexpo poursuit sa qu\u00eate de foires plus vertes en exp\u00e9rimentant une moquette 100 % recyclage....ce qui n'est pas rien parce que la moquette par exemple pour une foire comme les automnales c'est pas loin de 60 000 m2....", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812129", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Quelle alternative durable au gaspillage dans les foires et salons ?", "Futur ant\u00e9rieur - Quelle alternative durable au gaspillage dans les foires et salons ? / LMA_2019-11-01T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Quelle alternative durable au gaspillage dans les foires et salons ? / LMA_2019-11-01T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10812132", "ece-10812129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:11Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t 6 heures 25 futur ant\u00e9rieur avec vous Katia Bitsch et toute cette semaine, on a parl\u00e9 du gaspillage, l\u00e0 o\u00f9 on ne s'y attend pas, et pour ce dernier \u00e9pisode Katia, on se rend aujourd'hui dans les foires et salons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nOui, prenons par exemple le salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve 650000 visiteurs, plus de 200 exposants, alors que deviennent les stents, que deviennent ces milliers de m2 de moquette par exemple difficile d'avoir des chiffres pr\u00e9cis du gaspillage dans ce domaine, sauf \u00e9videmment a appel\u00e9 tous les foires et salons mais Gilles Marmy et directeur d'exploitation de Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve et il nous rassure le monde de l'\u00e9v\u00e9nementiel a bien saisi la vague verte et le greenwashing, cette bonne conscience \u00e9colo est \u00e9galement pass\u00e9 par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [87%] :\r\nDans le monde des foires et salons tous s'il souhaite \u00eatre tr\u00e8s Vert, donc, en plus, il y a une pression de la part de nos clients \u00e0 \u00eatre de plus en plus vers le monde des salons est un vecteur de vente, c'est un m\u00e9dia marketing, donc \u00e9videmment il s'inqui\u00e8te toujours aussi de de l'empreinte en terme de communication qui laisse et puis, il aimerait pas \u00eatre per\u00e7ue comme n'ayant que faire d'un sujet qui touche toute la soci\u00e9t\u00e9, tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [93%] :\r\nEt \u00e0 Palexpo, pas Palexpo, par exemple, que font -ils pour r\u00e9duire le gaspillage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [89%] :\r\nEh bien, si on prend par exemple l'\u00e9nergie tous ces stands qui sont \u00e9clair\u00e9s toute la journ\u00e9e, ben Palexpo \u00e0 trouver une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [89%] :\r\nOn a une \u00e9norme fermes solaires sur le toit, on a 30000 m2 de panneaux solaires, \u00e7a, \u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 1350 m\u00e9nages qui sont approvisionn\u00e9s en une ann\u00e9e, donc c'est plut\u00f4t pas mal, on a remplac\u00e9 nos luminaires par du lait de on s'inqui\u00e9tait diminuer notre consommation d'eau, enfin, on a vraiment beaucoup fait en terme de de diminution \u00e9nerg\u00e9tique, on a un relativement bon taux d'recycle habilit\u00e9s \u00e0 \u00e0 75 pourcent de de recycle habilit\u00e9 de de tout ce qu'ont tous les d\u00e9chets qui sont produits dans cette maison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [92%] :\r\nD'accord, mais les mat\u00e9riaux utilis\u00e9s pour les stands, on en fait quoi ils sont soient r\u00e9utilis\u00e9s soit recycl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [88%] :\r\nC'est des structures solides, qui sont essentiellement r\u00e9utilis\u00e9s, faut que \u00e7a fasse sens aussi dans le sens o\u00f9 apr\u00e8s la prochaine Exposition, elle peut \u00eatre assez loin en Europe ou assez loin dans le monde, donc si vous transportezD. des Dean m\u00e9talliques, \u00e7a, \u00e7a vaut la peine \u00e0 la moquette, le bois, les mat\u00e9riaux dont on peut faire des gravats et puis r\u00e9utilis\u00e9s dans le ciment, les tissus voil\u00e0 \u00e7a c'est tout des choses qui sont plus intelligentes \u00e0 recycler qu'convoy\u00e9 \u00e0 l'autre bout de l'Europe par par camions, par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [94%] :\r\nEt c'est pas simple du tout, de recycler les mat\u00e9riaux des foires et salons : Gilles Marmy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [89%] :\r\nLa probl\u00e9matique, c'est que nous, on a tout de suite les volumes qui logistiquement conviennent pas forc\u00e9ment au syst\u00e8me en place la partie production, d\u00e9chets, elle est tr\u00e8s intenses, puis apr\u00e8s plus rien, si on s'adresse au syst\u00e8me classique, on va noyer ces gens sous sous des choses \u00e0 traiter, puis apr\u00e8s plus rien, donc, donc ils ont jamais le bon dimensionnement, donc il a fallu trouver nos propres syst\u00e8mes et gr\u00e2ce \u00e0 notre partenaire serbe qu'on a, on a, on a des syst\u00e8mes d'\u00e9vacuation qui sont tr\u00e8s efficaces et qui, qui sont tr\u00e8s optimis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [92%] :\r\nOn a parl\u00e9 des mat\u00e9riaux stands mais les centaines de milliers de visiteurs qui vont consommer sur place, a fait aussi beaucoup de d\u00e9chets et du gaspillage alimentaire j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [92%] :\r\nAlors le g\u00e2chis dans la restauration, \u00e0 Palexpo, c'est \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 prise en compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [90%] :\r\nOn a des statistiques qui nous pr\u00eats permettent de produire en fonction de ce qui va \u00eatre consomm\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 eu des des partenariats avec partage par exemple qui ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la la nourriture et puis sur ce qui est pas encore consomm\u00e9e par des \u00eatre humains, donc \u00e7a \u00e7a devient par exemple du biogaz et puis apr\u00e8s \u00e7a fait tourner les camions qui viennent chercher nos propres d\u00e9chets, donc \u00e0 la fin, mais a pas grand, chose qui n'est pas trait\u00e9 qui est simplement jet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [93%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut faire de l'\u00e9v\u00e9nementiel durable est ce que c'est pas un peu malgr\u00e9 tout antinomique Gilles Marmy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [94%] :\r\nLa question c'est : quelle est l'alternative, si les gens viennent pas tous au m\u00eame endroit pour obtenir le m\u00eame message, \u00e7a veut dire que ce message doit aller chez chacun, \u00e7a veut dire qu'il faudrait avoir beaucoup de commerciaux qui voyagent syst\u00e9matiquement de par le monde pour aller voir chacun de ses clients pour lui expliquer son produit \u00e0 mon sens, si on en fait le bilan, c'est c'est pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [93%] :\r\nEt ajoutons que Palexpo poursuit sa qu\u00eate de foires plus vertes en exp\u00e9rimentant actuellement une moquette \u00e0 100 pourcent recycl\u00e9 100 pourcent recyclable et ce n'est pas rien puisque la moquette par exemple pour une foire comme les automnales c'est pas loin de 60000 m\u00e8tres carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [90%] :\r\nKatia Bitsch merci pour cette semaine sur le gaspillage insoup\u00e7onn\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T06:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB509EA5-5211-4597-972B-E09ED3D65357", "internalArchiveId": "AB509EA5-5211-4597-972B-E09ED3D65357", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Rapha\u00ebl Grand - Eloge du Baseball", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Rapha\u00ebl Grand - Eloge du Baseball (SIGNATURE 01.11 ELOGE DU BASEBALL) 7h28 on passe \u00e0 Signature...\r\n***Eloge du baseball... c'est votre commentaire ce matin Rapha\u00ebl Grand...\r\n   1'30\r\n((Un stade rempli de casquettes rouges et des gens qui crient en cour.  La sc\u00e8ne rappelle les meetings politiques de Donald Trump. Ceux dans lesquels le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cha\u00eene les passions.\r\nC'est pourtant dans un match de baseball, \u00e0 Washington, que les cris et les champs ont retenti. Lorsque Donald Trump est apparu sur l'\u00e9cran g\u00e9ant du stade. \u00ab Enfermez-le \u00bb, a hurl\u00e9 la foule ! A sa d\u00e9charge, Trump n'a obtenu que 4% des voix \u00e0 Washington lors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Mais l\u00e0 n'est pas l'essentiel.\r\nLe baseball a cela de merveilleux que ce sport unit comme jamais les Am\u00e9ricains. C'est un \u00e9tonnant catalyseur des \u00e9motions. Si la subtilit\u00e9 du jeu m'\u00e9chappe encore, la ville de Washington n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vivante que lors des finales du championnat de baseball. C'est vrai, l'\u00e9quipe de Washington ne s'\u00e9tait plus qualifi\u00e9 depuis 1933. Mais sous les casquettes rouges, au stade, il y avait des D\u00e9mocrates et des R\u00e9publicains qui partagent une passion commune.\r\nDonald Trump avait donc choisi de se rendre au match. Pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est une rare sortie publique en ville alors qu'habituellement il ne quitte jamais son cocon s\u00e9curitaire : la Maison-Blanche, les h\u00f4tels de luxe avec terrain de golf et ses meetings politique remplis de fans chauff\u00e9s \u00e0 blanc.\r\nUne balle de cuir et un b\u00e2ton, pardon une batte en bois, auront donc suffi pour briser la confortable bulle de complaisance dans laquelle vit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Gr\u00e2ce au baseball, Trump a vu l'Am\u00e9rique et les Am\u00e9ricains . \r\nMercredi soir, contre toute attente, l'\u00e9quipe de Washington a gagn\u00e9 la finale du championnat qui s'est jou\u00e9 en 7 matche. Bon prince, Trump invitera peut-\u00eatre l'\u00e9quipe des \u00ab Nationals \u00bb \u00e0 la Maison-Blanche. L'occasion de leur offrir de belles casquettes rouges.))", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Rapha\u00ebl Grand - Eloge du Baseball", "Signature de Rapha\u00ebl Grand - Eloge du Baseball / LME_2019-11-01T07:25:00_signature", "Signature de Rapha\u00ebl Grand - Eloge du Baseball / LME_2019-11-01T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10812071", "ece-10812056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:07Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFace \u00e0 Signature \u00e9loge du base- ball, c'est le commentaire ce matin de Rapha\u00ebl Grand Rapha\u00ebl, on vous \u00e9coute, un stade rempli de casquettes rouges et des gens qui crient en choeur la sc\u00e8ne rappelle les meetings politiques de Donald Trump ceux dans lesquels le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cha\u00eene les passions, c'est pourtant dans un match de base- ball \u00e0 Washington que les cris et les chants ont retenti lorsque Donald Trump est apparu sur l'\u00e9cran g\u00e9ant du stade enfermez -le a hurl\u00e9 la foule \u00e0 sa d\u00e9charge, Trump n'a obtenu que 4 pourcent des voix \u00e0 Washington lors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle mais l\u00e0 n'est pas l'essentiel, le baseball a cela de merveilleux que ce sport unit comme jamais les Am\u00e9ricains, c'est un \u00e9tonnant catalyseur des \u00e9motions si la subtilit\u00e9 du jeu m'\u00e9chappe encore la ville de Washington n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vivante que lors des finales du championnat de baseball, c'est vrai, l'\u00e9quipe de Washington ne s'\u00e9taient plus qualifi\u00e9s depuis 1933 mais sous les casquettes rouges au stade, il y avait des d\u00e9mocrates et des r\u00e9publicains qui partagent une passion commune, Donald Trump avait donc choisi de se rendre au match pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est qu'une rare sortie publique en ville alors qu'habituellement il ne quitte jamais son cocon s\u00e9curitaire, la Maison- Blanche, les h\u00f4tels de luxe avec terrain de golf et ses meetings politique remplis de fans chauff\u00e9s \u00e0 blanc, une balle de cuir et un b\u00e2ton, pardon une batte en bois auront donc suffi pour briser la confortable bulle de complaisance dans laquelle vit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain gr\u00e2ce au baseball Trump a vu l'Am\u00e9rique et les Am\u00e9ricains, mercredi soir, contre toute attente, l'\u00e9quipe de Washington a gagn\u00e9 la finale du championnat qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en 7 manches, bon prince, Trump invitera peut-\u00eatre l'\u00e9quipe des nationaux l'c'est la Maison- Blanche, l'occasion de leur offrir de belles casquettes rouges la pour le commentaire de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70BFD065-DB7E-45BE-86E0-E43AC988912E", "internalArchiveId": "70BFD065-DB7E-45BE-86E0-E43AC988912E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour - Le 1 novembre 1986, un incendie ravageait un entrep\u00f4t de Sandoz \u00e0 B\u00e2le", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Le 1 novembre 1986, un incendie ravageait un entrep\u00f4t de Sandoz \u00e0 B\u00e2le ***5h37...place \u00e0 notre archive du jour...\r\nCertains d'entre vous se souviennent peut-\u00eatre...du 1er novembre 1986...\r\nDans la nuit de ce 1er novembre, un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9  dans un entrep\u00f4t de l'ancien groupe chimique Sandoz (devenu Novartis en 1996) \u00e0 B\u00e2le. Le feu a ainsi ravag\u00e9 un b\u00e2timent contenant des produits chimiques causant des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques d\u00e9vastateurs. \r\nLe Rhin a \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9 sur plusieurs centaines de kilom\u00e8tres, sa faune et sa flore ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9es et il a fallu des ann\u00e9es avant que la vie puisse reprendre ses droits dans le fleuve. On vous propose d'\u00e9couter le journal de midi du 1er novembre 1986 qui traitait de cet incendie....\r\n  2'16\r\n***Une semaine apr\u00e8s cette catastrophe, 10 mille B\u00e2lois manifestaient contre l'industrie chimique, principal employeur de la r\u00e9gion. Rappelons encore que l'incendie de Schweizerhalle du 1er novembre 1986 a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral adopte une ordonnance sur la protection contre les accidents majeurs. \r\n_____________\r\nTITRE MUSICAL - No Roots d'Alice Merton. Un titre qui s'est class\u00e9 num\u00e9ro 2 des German Charts, et num\u00e9ro 1 en France lors de sa sortie en 2017. Depuis,  la chanteuse germano-britannique de 26 ans a sorti son premier album, au d\u00e9but de cette ann\u00e9e,  et qui s'intitule \"Mint\".", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812123", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 1 novembre 1986, un incendie ravageait un entrep\u00f4t de Sandoz \u00e0 B\u00e2le / LMA_2019-11-01T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:09Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCertains d'entre vous se souviennent peut-\u00eatre du 1er novembre 1986 dans la nuit de ce 1er novembre un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans un entrep\u00f4t de l'ancien groupe chimique sans doute qui est devenu depuis Novartis \u00e0 B\u00e2le, le feu a ainsi ravag\u00e9 un b\u00e2timent contenant des produits chimiques, causant des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9cologiques d\u00e9vastateurs, le Rhin a \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9 sur plusieurs centaines de kilom\u00e8tres, sa faune et sa flore ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9es min\u00e9 et il a fallu des ann\u00e9es avant que la vie puisse reprendre ses droits dans le fleuve, on vous propose d'\u00e9couter le journal de midi du 1er novembre 1986 qui traitait de cet incendie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\n\u00e0 B\u00e2le on a donc vraiment fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe la population de toute la r\u00e9gion vient de vivre le plus gros incendie toxique jamais enregistr\u00e9e dans les annales, peu apr\u00e8s minuit, l'alerte \u00e9tait d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 la suite d'un violent incendie dans une usine chimique de l'entreprise 100 dos \u00e0 Schweizerhalle, pr\u00e8s de B\u00e2le, mais sur le territoire de B\u00e2le- Campagne, les flammes provoquait une s\u00e9rie d'explosions et des \u00e9manations de fum\u00e9es toxiques, l'alerte g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e, les habitants invit\u00e9s \u00e0 rester chez eux, portes et fen\u00eatre s'closes les fronti\u00e8res ferm\u00e9es, comme l'autoroute, les transports publics, arr\u00eat\u00e9 dans la nuit, le gaz \u00e9manant du sinistre \u00e9tait identifi\u00e9 sa l\u00e9g\u00e8re toxicit\u00e9 ne pouvait provoquer que des irritations \u00e0 la gorge et au nez ainsi au d\u00e9but de cette matin\u00e9e alors que l'incendie \u00e9tait en voie d'\u00eatre ma\u00eetris\u00e9 la police pouvait lever l'alerte g\u00e9n\u00e9rale depuis lors un gigantesque nuage se d\u00e9place lentement en direction de l'Allemagne, entra\u00eenant avec lui une forte odeur de caoutchouc br\u00fbl\u00e9 et de pour des analyses de l'eau et notamment du lait ont \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9es, h\u00e9 bien, \u00e0 l'heure qu'il est : une seule personne a d\u00fb \u00eatre soign\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital en raison de ses \u00e9manations gazeuses, on imagine bien s\u00fbr l'inqui\u00e9tude de la population, comme l'illustrent les t\u00e9moignages de quelques B\u00e2lois et d'abord Carmen est ce qu'il nie, au t\u00e9l\u00e9phone de Roseanne vers. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:56) [87%] :\r\nBonjour, qu'on a, sans que l'alarme, on a vu des gens courir dans les rues poussent les placer, c'\u00e9tait notre voisine qui nous arm\u00e9e pour dire que pour dire que \u00e7a sentait vraiment mauvais dans toute la maison et dans les rues et bon, elle nous a dit d'\u00e9couter \u00e0 la radio, qui d\u00e9j\u00e0 avait commenc\u00e9 \u00e0 donner l'alarme et de dire de faire destin\u00e9e et de de rester dans la maison, c'est-\u00e0-dire que bon, je pense que les gens un mais, maintenant, le soulagement est beaucoup plus encore plus grand, mais oui, c'\u00e9tait un moment de peur, et maintenant la vie de tous les jours, a repris, j'ai l'impression de toute fa\u00e7on, dans les radios, on continue \u00e0 donner des informations pour calmer les gens \u00e9prouvent pour dire que bon les Toulousains pass\u00e9 c'est fini quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [98%] :\r\nUne semaine apr\u00e8s cette catastrophe 10 mille B\u00e2lois manifestaient contre l'industrie chimique, principal employeur de la r\u00e9gion, rappelons encore que l'incendie de Schweizerhalle du 1er novembre 1986 a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur pour que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral adopte une ordonnance sur la protection contre les accidents majeurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T06:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08E869E8-D554-4204-A09E-E99A259285BF", "internalArchiveId": "08E869E8-D554-4204-A09E-E99A259285BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique culturelle - \"The Game Changers\" un film de et avec des vegans", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gannac, Anne-Laure\r\n\r\n\r\nLa chronique culturelle - \"The Game Changers\" un film de et avec des vegans   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***C'est le moment de retrouver la chronique culturelle d'Anne Laure Gannac, bonjour\u00a0! \r\nEn ce premier novembre, ce n'est pas seulement la Toussain.. \r\nC'est la journ\u00e9e mondiale du veganisme. \r\nVous avez donc cherch\u00e9 ce que les vegans pourraient se mettre sous la dent en mati\u00e8re de culture.\r\nEt croyez-moi\u00a0: ils ne risquent pas l'indigestion, car c'est pauvre. Des essais, il en sort \u00e0 foisons. S'il ne fallait en citer qu'un, ce serait le nouveau Jonathan Safran Foer\u00a0: \u00ab\u00a0L'avenir de la plan\u00e8te commence dans notre assiette\u00a0\u00bb OU comment avoir les preuves qu'un repas moins rouge est la suite logique d'un vote plus vert... Les bons essais ne manquent pas. En revanche, \u00e0 part p-\u00ea Chicken Run et Babe le cochon, c a d des animaux qui veulent sauver leur peau, je n'ai trouv\u00e9 aucun h\u00e9ros de fiction affichant sa pr\u00e9f\u00e9rence pour les plats sans viande. A l'heure o\u00f9 tte les minorit\u00e9s trouvent leur place au cin\u00e9ma, celle l\u00e0 en reste \u00e9cart\u00e9e, malgr\u00e9 sa mont\u00e9e en puissance. Et sa force de distraction\u00a0! lancez le mot \u00ab\u00a0vegan\u00a0\u00bb dans un repas de famille, vs verrez l'ambiance que ca cr\u00e9e ! Pourquoi se priver de ce potentiel\u00a0tragi-comique ? Prquoi par exemple, ne pas imaginer une s\u00e9rie de zombies vegan\u00a0? Ou puisqu'on parle de zombie, pourquoi ne voit-on jamais un beau h\u00e9ros tel Woody Harrelson dans Retour \u00e0 Zombieland sorti mercredi, s'empiffrer d'une salade de c\u00e9leri rave? \r\n***Ce serait surprenant, c'est vrai.\u00a0!\r\nEt pourtant, coh\u00e9rent car ce com\u00e9dien est vegan. Oui\u00a0! Je sais\u00a0: il n'en a pas la t\u00eate. Parce qu'un hom fort com un bouf ca bouffe du bouf. Forc\u00e9ment\u00a0! Sauf que\u00a0: le bouf ne mange pas de bouf\u00a0! La r\u00e9plique n'est pas de moi ms de l'hom le plus fort du monde. et vegan: je l'ai vu dans The Game Changers, docu diffus\u00e9 sur Netflix. Il est l'un des athl\u00e8tes que rencontre un entra\u00eeneur des marines et ancien champion d'Arts Martiaux Mixtes, James Wilks, tout tourneboul\u00e9 depuis qu'il a d\u00e9couvert que ce qu'on lui a fait avaler sur l'utilit\u00e9 des prot\u00e9ines animales \u00e9tait faux. Le film produit par James Cameron est un d\u00e9fil\u00e9 de musculatures stup\u00e9fiantes lanc\u00e9es dans des d\u00e9fis sportifs ou absurdes tel que soulever 500 kilos sur son dos, des corps surpuissants tous 100% certifi\u00e9s d'origine non animale. Des vegans dont on apprend que leur r\u00e9gime leur permet d'\u00eatre en meilleure sant\u00e9, plus performants et accessoirement d'avoir de plus belles \u00e9rections nocturnes. (La preuve en images)\r\nL'objectif, vs le comprenez\u00a0: aller sur le terrain du m\u00e2le alpha o\u00f9 le clich\u00e9 du vegan p\u00e2le et amaigri a la vie particuli\u00e8rement dure. Puis offrir enfin aux vegans leurs h\u00e9ros\u00a0! Et au passage, rappeler \u00e0 ts les autres de l'impact \u00e9cologique du r\u00e9gime carn\u00e9, le trac\u00e9 des prot\u00e9ines ds le circuit d'une alimentation carn\u00e9e, ou encore tisser un lien, discutable ms troublant, entre le lobby du tabac et celui de la viande. Cela m\u00e9rite le coup d'oil, ne serait-ce que pour animer vos prochains repas de famille.\r\n***The Game Changers un film de et avec des vegans \u00e0 voir sur Netflix.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812053", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La chronique culturelle - \"The Game Changers\" un film de et avec des vegans / LME_2019-11-01T07:14:00_la-chronique-culturelle-de-laurence-froi", "La Matinale du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T07:57:32Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour Anne-Laure Gannac bonne jour Roman vous \u00eates l\u00e0 pour la chronique culturelle \u00e9videmment Anne-Laure et en ce 1er novembre ce n'est pas seulement la Toussain, c'est aussi la Journ\u00e9e mondiale du v\u00e9ganisme vous avez donc cherch\u00e9 Anne-Laure ce que les v\u00e9ganes pourrait se mettre sous la dent en mati\u00e8re de culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [89%] :\r\nOui, alors croyez -moi, ils ne risquent pas l'indigestion c'est pauvre hein alors des livres \u00e7a il en sort \u00e0 foison, s'il ne fallait en citer qu'un, ce serait sans doute le nouveau Jonathan Safran faire l'avenir de la plan\u00e8te commence dans notre assiette, qui livre toutes les preuves qu'un repas moins rouge et la suite logique d'un vote plus Vert, donc les essais ne manquent pas, en revanche, \u00e0 part peut-\u00eatre je ne sais pas Chicken Run o\u00f9 le cochon, c'est-\u00e0-dire des animaux qui tiennent \u00e0 sauver leur peau, hein, je n'ai trouv\u00e9 aucun h\u00e9ros de fiction vegans \u00e0 l'heure o\u00f9 toutes les minorit\u00e9s trouvent leur place au cin\u00e9ma, celle -l\u00e0 on reste \u00e9cart\u00e9e, malgr\u00e9 sa mont\u00e9e en puissance et en d\u00e9pit du spectacle qu'elle peut offrir lanc\u00e9 le mauvais gars dans un repas de famille, vous verrez l'ambiance que cr\u00e9e alors pourquoi se priver de ce potentiel tragi-comique pourquoi par exemple ne pas imaginer une s\u00e9rie de zombies v\u00e9gane hein, puisqu'on parle de zombie, pourquoi ne voit -on jamais un beau h\u00e9ros tels vous dit \u00e0 Roxane dans Retour \u00e0 Zombieland 1 sortie mercredi s'empiffrer d'une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [91%] :\r\nSalade de c\u00e9leri-rave en effet, ce sera assez surprenant Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [91%] :\r\nMais oui, mais ce serait coh\u00e9rent, figurez -vous, car ce com\u00e9dien et v\u00e9gane h\u00e9 oui je sais, il n'en a pas la t\u00eate parce qu'un homme fort comme un boeuf, \u00e7a bouffe du boeuf forc\u00e9ment pourtant, avez -vous d\u00e9j\u00e0 vu un boeuf, mangez du boeuf non, bon l\u00e0 mais voil\u00e0 la r\u00e9plique, elle n'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [85%] :\r\nPas de noir quelque chose et non la r\u00e9plique et de l'homme, le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [90%] :\r\nPlus fort du monde et v\u00e9gane h\u00e9 oui, je l'ai vu dans The Game Challengers un documentaire diffus\u00e9 sur Netflix, c'est l'un des athl\u00e8tes que rencontre un entra\u00eeneur des marines, un ancien champion d'arts martiaux mixtes James Wilks tout tourneboul\u00e9 depuis qu'il a d\u00e9couvert que ce qu'on lui a fait avaler sur l'utilit\u00e9 des prot\u00e9ines animales \u00e9tait faux, le film produit par James Cameron et donc un d\u00e9fil\u00e9 de musculature stup\u00e9fiantes lanc\u00e9es dans des d\u00e9fis sportifs ou absurdes en t\u00eate que soulever 500 kilos sur son dos des corps surpuissants tous certifi\u00e9s 100 pourcent d'origine non animale voil\u00e0 des vegans qui nous disent que leur r\u00e9gime leur permet d'\u00eatre en meilleure sant\u00e9 plus performant Access m'accessoirement d'avoir de plus belles \u00e9rections nocturnes oui ces m\u00eame donn\u00e9es en images, la preuve, l'objectif est clair : allez sur les Terres du m\u00e2le Alpha o\u00f9 le clich\u00e9 du vegan, p\u00e2le et amaigri, \u00e0 la vie particuli\u00e8rement dure et puis offrir enfin aux vegans, leur h\u00e9ros voil\u00e0 et au passage bien rappeler l'impact \u00e9cologique du r\u00e9gime carn\u00e9 mais aussi tisser un lien discutable certes mais troublant entre le lobby du tabac et celui de la viande, bref \u00e7a m\u00e9rite le coup d'oeil, ne serait -ce que pour animer vos prochains repas de famille alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [85%] :\r\nSi \u00e7a vous int\u00e9resse et de Game Josse et c'est un film de et donc avec des vegans qui est \u00e0 voir Anne-Laure sur Netflix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7EB5D01-8C0D-417F-82C4-F0A69F8DEE15", "internalArchiveId": "D7EB5D01-8C0D-417F-82C4-F0A69F8DEE15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "120 secondes - La Coop fait un bad buzz pour la vente de pives provenant de Chine", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n120 secondes - La Coop fait un bad buzz pour la vente de pives provenant de Chine (120 SECONDES 01.11 ENREGISTRE DIGAS) ***7h53, on passe \u00e0 120 secondes!\r\n  5'07 ((DIGAS PAD))\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812060", "imageURL": "http://www.rts.ch/9801619.image", "alternativeTitle": ["120 secondes - La Coop fait un bad buzz pour la vente de pives provenant de Chine", "120 secondes - La Coop fait un bad buzz pour la vente de pives provenant de Chine / LME_2019-11-01T07:53:00_120-secondes", "120 secondes - La Coop fait un bad buzz pour la vente de pives provenant de Chine / LME_2019-11-01T07:53:00_120-secondes"], "variantIds": ["ece-10812069", "ece-10812060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:10:58Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n100 20 secondes avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyance, la coupe est victime d'un bad Boys, le groupe b\u00e2lois s'est fait \u00e9pingler cette semaine sur les r\u00e9seaux sociaux pour avoir mis en vente dans 170 de ses enseignes des sachets d'une dizaine de pives au super prix et je cite : de 3 francs 95 alors, jusque l\u00e0 rien de bien choquant, si ce n'est que les pives peuvent se trouver gratuitement en Besson, lors d'une balade en for\u00eat, surtout en cette saison, mais le fait que les dites pomme de pin soit import\u00e9s de Chine a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 de nombreuses critiques, obligeant le groupe b\u00e2lois se justifier en expliquant que la marchandise n'avait pas \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e par avion Gilles sur chaque bonjour, bonjour, vous \u00eates responsable du tri des pives aupr\u00e8s de l'entreprise Schaffter pives \u00e9tabli \u00e0 Reconvilier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [89%] :\r\nMais je ne veux pas que le tri au cette p\u00e9riode tr\u00e8s charg\u00e9e sur le march\u00e9 de la pives Dollhouse il y a un petit coup de main \u00e0 au conditionnement, la transformation et m\u00eame des fois on me consulte pour le marketing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [95%] :\r\nLa pives c'est un Business qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [85%] :\r\nThomas Business qui remarche Mia oui vous savez qu'on a une grave crise 2015 avec l'\u00e9pid\u00e9mie de \u00e0 qui nous a oblig\u00e9 \u00e0 investir massivement donn\u00e9 au Justine, une tr\u00e8s on\u00e9reux pour pr\u00e9server nos stocks, mais il y a aussi eu 2 momentan\u00e9 du consommateur pour la pives, qui est essentiellement li\u00e9 \u00e0 un effet de mode, oui mais heureusement depuis 2 ans, c'\u00e9tait reparti comme en 14 du tri de la pives permet \u00e0 nouveau \u00e0 Reconvilier de \u00eatre le v\u00e9ritable poumon \u00e9conomique de toute une r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nDe toute la r\u00e9gion, vous avez vu ces sachets de pives chinoise dans les magasins Coop. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [87%] :\r\nOui, Black, You College les a vu bien s\u00fbr, vous pensez bien, et alors je dois vous dire j'jamais quelqu'un doute sur le fait qu'elles \u00e9taient transport\u00e9es par bateau, c'est vrai, oui, oui, vous avez d\u00e9j\u00e0 avec une pives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [93%] :\r\nNon, \u00e7a peut encore jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s fragile, \u00e2ge, si vous voulez garantir la qualit\u00e9 pour \u00e9viter que la pives reste trop longtemps dans le noir, sinon vous risquez de perdre toutes les qualit\u00e9s nutritives, sans parler de la d\u00e9t\u00e9rioration des pigments transport maritime depuis la Chine, \u00e7a \u00e7a prend plusieurs semaines alors moi j'ai test\u00e9 les pives j'en ai plus un Havelange alors ici, on voit clairement que c'est de la cat\u00e9gorie 1 qu'a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 par avion, il y a pas photo, vous voyez \u00e7a comme \u00e7a, ouais pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [89%] :\r\nAlors en PACA bon comment est -ce qu'on peut expliquer la vente de pives d'Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [87%] :\r\nAh ben, c'est une question d'offre et de demande comme toujours je oui, ben vous savez, quand une p\u00e9riode, la pives est tr\u00e8s recherch\u00e9, du coup \u00e7a fait monter les prix sur le march\u00e9 local, j'ai charter suivent l'autre gommer \u00e0 6 7 francs le sol jeudi puissamment jusqu'\u00e0 15 ou 16 francs pour la piste premium jusqu'm\u00eame 20 francs pour celles sur lesquelles on s'plaider des paillotes oui alors tout le monde a pas les moyens de se payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [80%] :\r\nC'est donc pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande des consommateurs moins ais\u00e9e que la la COP ces r\u00e9seaux ce ce r\u00e9seau import\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [85%] :\r\nOui, oui, bah, vous savez que, en Chine, les co\u00fbts de la main-d'oeuvre dans l'industrie de la Peep sont beaucoup plus faibles, m\u00eame si ils ont pas aussi bas que dans l'Uttar-Pradesh voulez dans l'Uttar-Pradesh, localit\u00e9 vraiment pas terrible quoi lorsqu'ils sont tout juste bonne pour march\u00e9 am\u00e9ricain disons en mode des quantit\u00e9s astronomiques \u00e0 Walmart donc d\u00e9sormais donc des co\u00fbts de main d'oeuvre Febvay oui ben \u00e7a \u00e7a permet de pas \u00eatre trop regardant sur les co\u00fbts de transport oui y compris compte une raillerie \u00e0 climatiser tout en restant petite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [86%] :\r\nYves, \u00e7a a pas l'air de vous choquer plus que \u00e7a, c'est pives chinoises, pr\u00e9sente dans les c\u00f4tes du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [79%] :\r\nBah, si \u00e7a choque mais le citoyen que je suis de nature mais le sp\u00e9cialiste du march\u00e9 de l'appui vous comprend bien qu'a -t-on donn\u00e9 a pives tr\u00e8s tr\u00e8s demand\u00e9 en ce moment \u00e0 cause de la publicit\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 affluent ressort bah, faut bien r\u00e9pondre \u00e0 se demande hein, il exige des Pays-Bas coresponsable nous je j'after pives l\u00e0 j'ai pris celle -l\u00e0, par exemple en fait que de la pives bio, \u00e7a, c'est m\u00eame de la pives Demeter ce nouveau l\u00e0, ce qui donne, c'est pas le cas avant, comme \u00e7a d'\u00e9metteur non ouais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [94%] :\r\nC'est \u00e7a qui lui donne cette belle forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [84%] :\r\nAh non, non, c'est juste le comment l'adulte il comment la condition les additifs connu mais on n'en met pas en l'occurrence, elles allaitent mais bon ben c'est trop cher pour la bas c'est trop cher pour la masse quoi tout \u00e7a, c'est s\u00fbr, alors bon, ben, le Hamas, faut bien comprendre que la grande distribution qui raisonne davantage en terme et de r\u00e9sultats annuels que de d\u00e9veloppement durable, ben elle cherche \u00e0 tout prix \u00e0 satisfaire ses envies, m\u00eame si ses envies sont absurdes, Keaton d\u00e9truire la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [82%] :\r\nC'est aussi simple que \u00e7a, juste sur chat, responsable, entre autres, entre autres, du du tri des pives Chichester Philippe marquant Villiers je vous remercie pour cet \u00e9clairage je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, il y a pas photo hein, non mais on voit que voir moi j'arrive \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Veillon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-175F2B0B-79C4-45A9-9D43-0E21FFDB0573", "internalArchiveId": "175F2B0B-79C4-45A9-9D43-0E21FFDB0573", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - Le mariage pour tous dans la marmite r\u00e9form\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Le mariage pour tous dans la marmite r\u00e9form\u00e9e (RTS RELIGION 01.11 LE MARIAGE POUR TOUS DANS LA MARMITE REFORMEE) *** La chronique RTSreligion avec vous Gabrielle Desarzens\u00a0: les quelque 70 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Eglises protestantes de Suisse doivent se prononcer lundi \u00e0 Berne lors de leur assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur le \u00ab\u00a0mariage pour tous\u00a0\u00bb. Une question qui fait d\u00e9bat et qui divise les r\u00e9form\u00e9s du pays.\r\n  32'' \r\n((B\u00e9nir les couples homosexuels dans l'Eglise de la m\u00eame mani\u00e8re que les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels\u00a0: pour les d\u00e9tracteurs de ce \u00ab\u00a0mariage pour tous\u00a0\u00bb, c'est \u00ab\u00a0pr\u00e9matur\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pr\u00e9cipit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0clivant\u00a0\u00bb. Pr\u00e9matur\u00e9, parce que les chambres f\u00e9d\u00e9rales ne se sont pas encore saisies de la th\u00e9matique. Pr\u00e9cipit\u00e9, car tous les cantons ne se sont pas encore prononc\u00e9s sur le sujet, c'est notamment le cas de l'Eglise protestante de Gen\u00e8ve qui va statuer sur la question au mois de novembre. Et clivant, parce que toute l'aile conservatrice des r\u00e9form\u00e9s s'oppose tout bonnement aux unions religieuses pour les couples de m\u00eame sexe.))\r\n*** Ces opposants sont nombreux\u00a0?\r\n  1'00\r\n((Quelque 200 pasteurs et th\u00e9ologiens r\u00e9form\u00e9s, soit 1 pasteur sur 10 que compte le pays, ont sign\u00e9 ces derniers jours d'octobre une d\u00e9claration concernant le mariage pour tous dans l'Eglise. Dans ce texte, ils soulignent ne pas accepter la d\u00e9marche et les dires de leurs instances dirigeantes. On peut rappeler \u00e0 ce propos que Gottfried Locher, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9glises protestantes de Suisse avait indiqu\u00e9 dans le Tages Anzeiger en ao\u00fbt \u00eatre favorable au mariage homosexuel. Ajoutant que, je cite, \u00ab\u00a0l'homosexualit\u00e9 correspond aussi \u00e0 la volont\u00e9 cr\u00e9atrice de Dieu\u00a0\u00bb. Pour ses opposants, il ne faut pas tant suivre l'opinion publique que ce que dit la Bible. Et la Bible, selon eux, dit clairement qu'une b\u00e9n\u00e9diction de mariage ne peut \u00eatre adress\u00e9e que quand elle concerne un homme et une femme. Quant \u00e0 l'Eglise, elle a le devoir d'examiner les \u00e9volutions de mani\u00e8re critique \u00ab\u00a0\u00e0 la lumi\u00e8re de l'Ecriture\u00a0\u00bb et d'assumer son r\u00f4le proph\u00e9tique de veilleur dans l'Etat et la soci\u00e9t\u00e9.))\r\n*** Que va-t-il se passer lundi\u00a0?\r\n  35''\r\n((Plusieurs cas de figure sont possibles. Pour Martin Hoegger, pasteur r\u00e9form\u00e9 vaudois et l'un des porte-paroles du mouvement romand R3 \u00ab\u00a0Rassemblement pour un Renouveau R\u00e9form\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9galement oppos\u00e9 au Mariage pour tous, il faut absolument que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s refusent d'entrer en mati\u00e8re sur cet objet, et qu'ils proposent une consultation dans les paroisses, par exemple. S'ils votent en sa faveur, cela pourrait blesser un tiers des r\u00e9form\u00e9s pratiquants se reconnaissant dans les valeurs \u00e9vang\u00e9liques, soit confessantes, une minorit\u00e9 qui pourrait bien alors chercher son foyer spirituel ailleurs que dans l'Eglise r\u00e9form\u00e9e. ))\r\n*** Et vous reviendrez dimanche dans Hautes Fr\u00e9quences sur la question\u00a0!", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812128", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Le mariage pour tous dans la marmite r\u00e9form\u00e9e", "RTSreligion - Le mariage pour tous dans la marmite r\u00e9form\u00e9e / LMA_2019-11-01T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Le mariage pour tous dans la marmite r\u00e9form\u00e9e / LMA_2019-11-01T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10812136", "ece-10812128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T07:57:32Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la chronique RTS religion avec vous, Gabrielle desservant les quelque 70 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des \u00c9glises protestantes de Suisse doivent se prononcer ce lundi \u00e0 Berne lors de leur assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur le mariage pour tous une question qui fait d\u00e9bat et qui divise les r\u00e9form\u00e9s du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [91%] :\r\nB\u00e9nir les couples homosexuels dans l'\u00e9glise de la m\u00eame mani\u00e8re que les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels pour les d\u00e9tracteurs de ce mariage pour tous c'est pr\u00e9matur\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9 clivant pr\u00e9matur\u00e9, parce que les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ne se sont pas encore saisi de la th\u00e9matique, car tous les cantons ne se sont pas encore prononc\u00e9 sur le sujet, c'est notamment le cas de l'\u00c9glise protestante de Gen\u00e8ve qui va statuer sur la question dans les jours \u00e0 venir et qui vont, parce que toute l'aile conservatrice des r\u00e9form\u00e9e s'oppose tout bonnement aux unions religieuses pour les couples de m\u00eame sexe et ses opposants sont nombreux, quelque 200 pasteurs et th\u00e9ologiens r\u00e9form\u00e9s soit un Pasteur sur 10 que compte le pays ont sign\u00e9 ces derniers jours d'octobre une d\u00e9claration concernant le mariage pour tous dans l'\u00e9glise, dans ce texte, il souligne ne pas accepter la d\u00e9marche et les dires de leurs instances dirigeantes, on peut rappeler \u00e0 ce propos que Gottfried la Chair, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, avait indiqu\u00e9 dans le Tages-Anzeiger en ao\u00fbt \u00eatre favorable au mariage homosexuel, ajoutant que, je cite : l'homosexualit\u00e9 correspond aussi \u00e0 la volont\u00e9 cr\u00e9atrice de Dieu pour ses opposants, il ne faut pas tant suivre l'opinion publique que ce que dit la Bible et la Bible selon eux dit clairement qu'une b\u00e9n\u00e9diction de mariages ne peut \u00eatre adress\u00e9es que quand elle concerne un homme et une femme, quant \u00e0 l'\u00e9glise, elle a le devoir d'examiner les \u00e9volutions de mani\u00e8re critique \u00e0 la lumi\u00e8re de l'\u00e9criture et d'assumer son r\u00f4le proph\u00e9tique de veilleurs dans l'\u00c9tat et la soci\u00e9t\u00e9 et que va -t-il se passer ce lundi, plusieurs cas de figure sont possibles pour Martin Guerre Pasteur r\u00e9form\u00e9s Vaudois est l'un des porte- parole du mouvement Romand R3 rassemblement pour un renouveau r\u00e9form\u00e9e \u00e9galement oppos\u00e9 au mariage pour tous, il faut absolument que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s refuse d'entrer en mati\u00e8re sur cet objet et qu'il propose une consultation dans les paroisses par exemple s'vote en sa faveur, cela pourrait bless\u00e9s, un tiers des r\u00e9form\u00e9e pratiquants se reconnaissant dans les valeurs \u00e9vang\u00e9liques Swat confesse honte une minorit\u00e9 qui pourrait bien alors chercher son foyer spirituel ailleurs que dans l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [91%] :\r\nDesservant merci pour cette chronique et vous reviendrez dimanche dans Hautes Fr\u00e9quences sur la question. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21F64F78-DE8D-40A0-82FA-10ACA25C068C", "internalArchiveId": "21F64F78-DE8D-40A0-82FA-10ACA25C068C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albana Krasniqi, directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise et membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations;Vincent Riesen,  directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie;Roberto Schmidt, Conseiller d'Etat PDC VS, Ministre cantonal des Finances;Giorgio Contini, entra\u00eeneur du Lausanne Sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (09/IMPEACHMENT VOTE PA) Aux Etat-Unis, plus de vingt ans apr\u00e8s celle contre Bill Clinton, la Chambre des Repr\u00e9sentants a adopt\u00e9, hier  une r\u00e9solution pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment. La mise en accusation du pr\u00e9sident.\r\nLes d\u00e9mocrates, majoritaires \u00e0 la Chambre, vont d\u00e9sormais poursuivre leur enqu\u00eate sur l'affaire ukrainienne. C'est une \u00e9tape qui ne se d\u00e9roulera plus derri\u00e8re les portes closes des commissions. La suite de cette proc\u00e9dure sera d\u00e9sormais publique. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  57''\r\n((C'est le combat pour remporter l'opinion publie qui d\u00e9bute. Avec des auditions qui seront retransmises \u00e0 al t\u00e9l\u00e9vision, la proc\u00e9dure va devenir beaucoup plus spectaculaire.\r\nMais hier, ce vote formel a surtout r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'immense foss\u00e9 qui s\u00e9pare d\u00e9mocrate et r\u00e9publiqcain au Congr\u00e8s. Les deux partis ont vot\u00e9 compact. Et chez les r\u00e9publicains.. tout le monde a serr\u00e9 les rangs contre cette proc\u00e9diure d'impeachement. C'est un signe encourageant pour le pr\u00e9sident.. LE parti r\u00e9publicvain ne fl\u00e9chit pas.\r\nTout cela ressemble fort \u00e0 uen bombe poltique pr\u00eate \u00e0 exploser. Car d\u00e9soramais, les r\u00e9publicains pourront mener des contre-interrogatoires, et appeler eux aussi des t\u00e9moins \u00e0 comparaitre. \r\nNancy Pelosi, la psdt d\u00e9mcorate de la Chambre des Repr\u00e9sentants, tentait vainement hier de jouer l'apaisement.Cette proc\u00e9duire doit gu\u00e9rir plut\u00f4t que de diviser, assure-t-elle\r\nC'est rat\u00e9. Juste apr\u00e8s le vote, le pr\u00e9sident am\u00e9riain tweetait. \u00ab Ceci est la plus grande chasse au sorci\u00e8re de toute l'Histoire am\u00e9ricaine. \u00bb))\r\n(EI) Abou Bakar al-Baghdadi est bien mort...\r\nle groupe Etat islamique a confirm\u00e9 hier la mort de son chef... tu\u00e9 dimanche lors d'une op\u00e9ration des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines, dans le nord de la Syrie. L'EI qui dans la foul\u00e9e a nomm\u00e9 son successeur et appelle \u00e0 venger cette mort...  le groupe menace les Etats-Unis de repr\u00e9sailles.\r\n(Brexit) Ce n'est pas ma faute..... les mots hier du premier ministre britannique Boris Jophnson.... \"ce jeudi aurait d\u00fb \u00eatre le jour o\u00f9 le Brexit \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 et o\u00f9 nous aurions enfin quitt\u00e9 l'UE\"... le Brexit n'a pas eut lieu... et Boris Johnson s'en d\u00e9fend... il rend l'opposition travailliste responsable de son \u00e9chec \u00e0 le mettre en oeuvre...\r\nArriv\u00e9 au pouvoir en juillet Boris Johnason avait promis eque la sortie de l'Union europ\u00e9enne aurait lieu \"co\u00fbte que co\u00fbte\" le 31 octobre...\r\n(02/TEST NATIONAL SECURITE) Notre pays est-il arm\u00e9 pour affronter une menace terroriste durable? \r\nUne question sensible \u00e0 laquelle devront r\u00e9pondre les acteurs publics de la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays. Dans 10 jours, ils seront soumis \u00e0 un exercice national, durant lequel un groupe arm\u00e9 va commettre des attentats et des attaques multiples. Un sc\u00e9nario catastrophe, Marc Menichini, pour tester les capacit\u00e9s des forces de l'ordre \u00e0 contenir ce genre de menace. \r\n  56'' \r\n((Le sc\u00e9nario de cet exercice national fait clairement penser aux agissements du groupe terroriste Etat islamique. Baptis\u00e9 ici Front de lib\u00e9ration global, cette organisation d\u00e9teste notre syst\u00e8me capitaliste. Son objectif: s'en d\u00e9barasser en usant de la violence et de la terreur. Son r\u00e9seau de combattants est d\u00e9centralis\u00e9 et informel, capables de frapper \u00e0 tout moment. Leurs faits d'armes: des attentats \u00e0 Francfort, Londres et aussi \u00e0 Gen\u00e8ve en 2017. Deux ans plus tard, leurs attaques vont reprendre sur sol suisse: la centrale nucl\u00e9aire de Beznau est vis\u00e9e, tout comme des personnalit\u00e9s politiques et la population. Voil\u00e0 pour le sc\u00e9nario catastrophe auquel seront confront\u00e9es les \u00e9tats major de crise de plusieurs autorit\u00e9s publiques. Un stress test d'envergure pour examiner leurs capacit\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer ensemble et contenir ce type de menace. Au fond, il s'agira pour eux de prouver que le f\u00e9d\u00e9ralisme, ne bloque pas, mais favorise plut\u00f4t la lutte contre le terrorisme. ))\r\n( terrorisme jeunes) Quatre des cinq adolescents arr\u00eat\u00e9s mardi lors d'une op\u00e9ration antiterroriste dans les cantons de Berne, de Zurich et de Schaffhouse ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s.Ag\u00e9s de 15 \u00e0 17 ans, ces mineurs sont soup\u00e7onn\u00e9s de violation de la loi qui interdit les groupes qui se r\u00e9clament d'Al-Qa\u00efda et Etat islamique... et d'infraction \u00e0 la loi sur les armes.\r\nUn mineur et six adultes sont toujours en d\u00e9tention.\r\n(CICR) Un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral pour le comit\u00e9 international de la Croix rouge.... Robert Mardini  succ\u00e8dera en mars prochain \u00e0 Yves Daccord qui avait annonc\u00e9 vouloir quitter ses fonctions l'ann\u00e9e prochaine. Robert Mardini - actuel chef de la d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 New York-  a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier par l'Assembl\u00e9e de l'organisation humnaitaire.\r\n(03/GE/COMMUNES VOTE ETRANGERS PI) Gen\u00e8ve se mobilise pour encourager les \u00e9trangers \u00e0 voter. \r\nIls peuvent participer aux \u00e9lections Municipales... en mars prochain. Un droit qu'ils n'utilisent pas forc\u00e9ment... Guillaume Rey, les autorit\u00e9s genevoises ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur plan pour y rem\u00e9dier.\r\n  1'11\r\n((Et cela passera par un vaste dispositif d'information et de mobilisation, avec notamment une campagne d'affichage en plusieurs langues ou encore un d\u00e9fi citoyen qui sera mis sur pied... L'objectif, c'est donc de faire grimper la participation des \u00e9trangers... car \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9trangers majeurs \u00e9tablis depuis au moins 8 ans dans le pays ont le droit de vote au niveau communal, depuis 2005... Mais leur participation peine \u00e0 d\u00e9coller... 27% en moyenne, c'est pr\u00e8s de 10 points de moins que celle des \u00e9lecteurs suisses. \r\nPour Albana Krasniqi, directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise et membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, cela s'explique par un manque d'information, mais pas seulement. \r\n25''\r\nOn saura donc en mars si cet effort de sensibilisation porte ses fruits... une campagne que le canton m\u00e8ne en partenariat avec les communes et les milieux associatifs... 150'000 francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s pour cette action.))\r\n(parc \u00e9olien) Une p\u00e9tition contre le projet de parc \u00e9olien au pied du Chasseral.... sur le site des \"Quatres Bornes\" \u00e0 cheval sur les cantons de Berne et de Neuch\u00e2tel.\r\nLe texte demande aux autorit\u00e9s de pr\u00e9server la faune et de la flore de la r\u00e9gion des Bugnenets-Savagni\u00e8res .\r\nLes opposants estiment que ce parc de 11 \u00e9oliennes n'a pas sa place au milieu du parc naturel du Chasseral...\r\n(TF1/VS/MOINS ATTRACTIF ECO PI) Le Valais sera bient\u00f4t le canton le moins attractif de Suisse pour les entreprises... \r\nc'est ce que r\u00e9v\u00e9lait une  une \u00e9tude publi\u00e9e r\u00e9cemment par le Cr\u00e9dit Suisse. Une \u00e9tude bas\u00e9e sur la qualit\u00e9 de la localisation et dans laquelle on constate que, pour la premi\u00e8re fois, Zoug perd sa place de leader au profit de B\u00e2le-Ville. C\u00f4t\u00e9 romand, Vaud est 8e, Gen\u00e8ve 14e, Neuch\u00e2tel 19e, Fribourg 23e, les cantons du Valais et du Jura fermant la marche. Et pr\u00e9cis\u00e9ment, Yves Terrani, le Jura pourrait rattraper le Valais.\r\n  1'29\r\n((. Le Jura qui, en ramenant son taux d'imposition des entreprises \u00e0 15% va d\u00e9passer le Valais \u00e0 l'horizon 2025, selon le Cr\u00e9dit Suisse... Maintenant, les crit\u00e8res de la grande banque pour l'\u00e9tablissement de cet indicateur de qualit\u00e9 ne manquent pas d'interpeller Vincent Riesen. Il est le directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie.\r\nSon DIGAS 0'20''\r\n. Le talon d'Achille du Valais, c'est sa fiscalit\u00e9 des entreprises. Elle y est la meilleure du pays quand vous \u00eates une PME, mais la moins attractive si vous \u00eates une grosse bo\u00eete... De facto, on a dans ce canton une sorte de taxe sur la taille et sur la productivit\u00e9 \u00e9conomique, mais aussi sur la technologie. Une erreur selon Vincent Riesen... Ministre cantonal des Finances, Roberto Schmidt en a conscience, qui esquisse des solutions pour renverser la vapeur.\r\nSon DIGAS 0'21''\r\n. Notons encore que le Grand Conseil valaisan se penchera lors de sa session de novembre sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Laquelle est comme on le sait une implication du projet de R\u00e9forme fiscale et de financement de l'AVS.))\r\n(JOJ) Le village olympique des Jeux de la jeunesse est pr\u00eat. \r\nLes JOJ de Lausanne ont pris possession hier du Vortex, le futur village des athl\u00e8tes. Situ\u00e9 sur le campus de Dorigny, le b\u00e2timent h\u00e9bergera 1800 personnes en janvier prochain. Il sera ensuite reconverti en logements pour \u00e9tudiants. Le b\u00e2timent pourra alors accueillir un millier de r\u00e9sidents \u00e0 l'automne 2020.\r\n(12/FOOT/COUPE DE SUISSE LS-XAMAX ITW) En football, le Lausanne Sport s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de la Coupe de Suisse. \r\nLe leader de Challenge League n'a pas fait dans la demi-mesure hier soir... il a \u00e9cras\u00e9 Neuch\u00e2tel Xamax, pensionnaire de Super League, sur le score de 6 \u00e0 0. Un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 pour une \u00e9quipe vaudoise en pleine confiance. L'entra\u00eeneur du Lausanne Sport, Giorgio Contini...\r\n  Son 0'31\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier.\r\nDans l'autre rencontre disput\u00e9e hier soir: Bulle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par Rapperswil 3 \u00e0 2.\r\nLa formation saint-galloise accueillera le FC Sion en quart de finale.\r\nLausanne affrontera B\u00e2le, alors que la derni\u00e8re formation romande, le FC Bavois se d\u00e9placera \u00e0 Winterthour.\r\n(Tennis) En tennis,\r\nStan Wawrinka n'ira pas plus loin aux Masters 1000 de Paris-Bercy... Le Vaudois s'est inclin\u00e9 en huiti\u00e8me de finale, face Rafael Nadal, score 6-4 6-4.\r\nCette d\u00e9faite met fin aux espoirs de Wawrinka de participer au Masters de Londres\r\nChez les dames, Belinda Bencic- elle- disputera les demi-finales du Masters WTA, \u00e0 Shenzhen en Chine. La Saint-Galloise s'est qualifi\u00e9e apr\u00e8s l'abandon sur blessure de son adversaire la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens. En demi-finale Belinda Bencic affrontera demain l'Ukrainienne Elina Svi-to-lina.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812126", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-11-01T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-11-01T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10812135", "ece-10812126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:08Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe journal d'information avec Val\u00e9ry Hache leur bonjour, bonjour la proc\u00e9dure de destitution qui menace Donald Trump a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e hier par la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains, les d\u00e9mocrates vont d\u00e9sormais poursuivre leur enqu\u00eate sur l'affaire ukrainienne, les explications de notre correspondant Rapha\u00ebl Grand dans ce journal, notre pays peut -il faire face \u00e0 une menace terroriste pour le savoir, un exercice sera men\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle du pays le 11 novembre avec un objectif : tester les capacit\u00e9s des forces de l'ordre et les services de s\u00e9curit\u00e9 Gen\u00e8ve veut faire grimper la participation des \u00e9trangers lors des prochaines \u00e9lections municipales en mars prochain, canton communes et milieux associatifs lance une grande campagne d'information en vue de ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [97%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, plus de 20 ans apr\u00e8s celle contre Bill Clinton, la Chambre des repr\u00e9sentants a adopt\u00e9 hier une r\u00e9solution pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment la mise en accusation du pr\u00e9sident Trump les d\u00e9mocrates, majoritaires \u00e0 la Chambre vont d\u00e9sormais poursuivre leur enqu\u00eate sur l'affaire ukrainienne, c'est une \u00e9tape qui ne se d\u00e9roulera plus derri\u00e8re les portes closes des commissions, la suite de cette proc\u00e9dure sera d\u00e9sormais publique \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [94%] :\r\nC'est le combat pour remporter l'opinion publique qui d\u00e9bute avec des auditions qui seront retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la proc\u00e9dure va devenir beaucoup plus spectaculaire, mais hier, ce vote formel a surtout r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'immense foss\u00e9 qui s\u00e9pare d\u00e9mocrate et r\u00e9publicain au Congr\u00e8s, les 2 parties ont vot\u00e9 compact et chez les r\u00e9publicains, tout le monde a serr\u00e9 les rangs contre cette proc\u00e9dure d'impeachment, c'est un signe encourageant pour le pr\u00e9sident, le Parti r\u00e9publicain ne fl\u00e9chit pas, tout cela ressemble fort \u00e0 une bombe politique pr\u00eate \u00e0 exploser car d\u00e9sormais les r\u00e9publicains pourront mener des contre- interrogatoires et appeler eux aussi des t\u00e9moins \u00e0 compara\u00eetre, m\u00eame si Pelosi, la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, tentait vainement hier de jouer l'apaisement cette proc\u00e9dure doit gu\u00e9rir plut\u00f4t que de diviser, assure -t-elle, c'est rat\u00e9, juste apr\u00e8s le vote, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a tweet\u00e9 : ceci est la plus grande chasse aux sorci\u00e8res de toute l'histoire am\u00e9ricaine Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [94%] :\r\nAbou Bakar Al-Baghdadi est bel et bien mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [95%] :\r\nOui, le groupe \u00c9tat islamique a confirm\u00e9 hier la mort de son chef tu\u00e9 dimanche lors d'une op\u00e9ration des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines dans le nord de la Syrie, l'EI qui, dans la foul\u00e9e, a nomm\u00e9 son successeur et appelle \u00e0 venger cette mort le groupe menace les \u00c9tats-Unis de repr\u00e9sailles, ce n'est pas ma faute, les mots hier du 1er ministre britannique Boris Johnson ce jeudi, aurait d\u00fb \u00eatre le jour o\u00f9 le Brexit \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 et o\u00f9 nous aurions enfin quitt\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, le Brexit n'a pas eu lieu et Boris Johnson s'en d\u00e9fend, il rend l'opposition travailliste, responsable de son \u00e9chec \u00e0 le mettre en oeuvre, arriv\u00e9 au pouvoir en juillet, Boris Johnson avait promis que la sortie de l'Union europ\u00e9enne aurait lieu co\u00fbte que co\u00fbte le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [99%] :\r\nNotre pays est -il arm\u00e9 pour affronter une menace terroriste durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [94%] :\r\nUne question sensible \u00e0 laquelle devront r\u00e9pondre les acteurs publics, de la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays dans 10 jours ils seront soumis \u00e0 un exercice national durant lequel un groupe arm\u00e9 va commettre des attentats et des attaques multiples, un sc\u00e9nario catastrophe, Marc Meunier qui ni pour tester les capacit\u00e9s des forces de l'ordre \u00e0 contenir ce genre de menace. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [91%] :\r\nLe sc\u00e9nario de cet exercice national c'est clairement penser aux agissements du groupe terroriste \u00c9tat islamique baptis\u00e9 ici Front de lib\u00e9ration globale, cette organisation d\u00e9teste notre syst\u00e8me capitaliste son objectif : s'en d\u00e9barrasser en usant de la violence et de la terreur, son r\u00e9seau de combattants et d\u00e9centralis\u00e9 et informel, capable de frapper \u00e0 tout moment leur fait d'armes, des attentats \u00e0 Francfort, Londres et aussi \u00e0 Gen\u00e8ve en 2017 2 ans plus tard leurs attaques vont reprendre sur sol suisse, la centrale nucl\u00e9aire de base Nao est vis\u00e9, tout comme des personnalit\u00e9s politiques et la population, voil\u00e0 pour le sc\u00e9nario catastrophe auquel seront confront\u00e9s les \u00c9tats-Majors de crise de plusieurs autorit\u00e9s un stress test d'envergure pour examiner leur capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer ensemble ce type de menace, au fond, il s'agira pour les acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 de prouver que le f\u00e9d\u00e9ralisme ne bloque pas, mais favorise plut\u00f4t la lutte contre le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\n4 des 5 adolescents arr\u00eat\u00e9s mardi lors d'une op\u00e9ration antiterroriste dans les cantons de Berne, de Z\u00fcrich et Schaffhouse, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 17 ans, ces mineurs sont soup\u00e7onn\u00e9s de violation de la loi qui interdit les groupes qui se r\u00e9clament d'Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique et d'infraction \u00e0 la loi sur les armes, un mineur et six adultes sont toujours en d\u00e9tention un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral pour le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, Robert Mardini succ\u00e9dera en mars prochain \u00e0 Yves Daccord, qui avait annonc\u00e9 vouloir quitter ses fonctions l'ann\u00e9e prochaine, Robert Mardini, actuel chef de la d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 New York, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e hier par l'Assembl\u00e9e de l'organisation humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [94%] :\r\nGen\u00e8ve se mobilisent pour encourager les \u00e9trangers \u00e0 voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [93%] :\r\nIls peuvent participer aux \u00e9lections municipales en mars prochain un droit qu'ils n'utilisent pas forc\u00e9ment Guillaume Rey les autorit\u00e9s genevoises ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur plan pour y rem\u00e9dier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [95%] :\r\nEt cela passera par un vaste dispositif d'information et de mobilisation, avec notamment une campagne d'affichage en plusieurs langues, ou encore un d\u00e9fi citoyen qui sera mis sur pied, l'objectif c'est donc de faire grimper la participation des \u00e9trangers car \u00e0 Gen\u00e8ve, les \u00e9trangers majeurs \u00e9tablis depuis au moins 8 ans dans le pays ont le droit de vote au niveau communal et ce depuis 2005, mais leur participation peine \u00e0 d\u00e9coller 27 pourcent, en moyenne, c'est pr\u00e8s de 10 points de moins que celle des \u00e9lecteurs suisses pour Albana Krasniqi, directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise et membre de la commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations, cela s'explique par un manque d'information n'est pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [91%] :\r\nLe syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse participation directe est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s complexe et tr\u00e8s nouveau pour la plupart des gens de la migration qui viennent ici parce qu'ils viennent de culture d\u00e9mocratique diff\u00e9rente, voire de culture dictatoriale et donc du coup arriver dans un pays o\u00f9 on peut s'exprimer librement, \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment d'accompagnement pour que ces gens puissent comprendre leur r\u00f4le et leur fonction dans cette soci\u00e9t\u00e9 suisse ou leur voix compte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [95%] :\r\nOn saura donc en mars, si cet effort de sensibilisation porte ses fruits, une campagne que le canton m\u00e8ne en partenariat avec les communes et les milieux associatifs, 150000 francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s pour cette action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [92%] :\r\nUne p\u00e9tition contre le projet de parc \u00e9olien ont pli\u00e9 du Chasseral sur le site des 4 Borne \u00e0 cheval sur les cantons de Berne et de Neuch\u00e2tel, le texte demande aux autorit\u00e9s de pr\u00e9server la faune et la flore de la r\u00e9gion des Bugnenets \u00e7a via sa banni\u00e8re les opposants estiment que ce parc de 11 \u00e9oliennes n'a pas sa place au milieu du parc naturel du Chasseral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [97%] :\r\nEt le Valais sera bient\u00f4t le canton le moins attractif de Suisse pour les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [94%] :\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e9lait une \u00e9tude publi\u00e9e r\u00e9cemment par le Cr\u00e9dit Suisse, une \u00e9tude bas\u00e9e sur la qualit\u00e9 de la localisation et dans laquelle on constate que pour la premi\u00e8re fois, Zoug perd sa place de leader au profit de B\u00e2le- Ville c\u00f4t\u00e9 Romand 8\u00e8me Gen\u00e8ve 14\u00e8me Neuch\u00e2tel 19\u00e8me Fribourg 23\u00e8me et les cantons du Valais et du Jura, ferme la marche, et pr\u00e9cis\u00e9ment Yves Terrani le Jura pourrait rattraper le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [96%] :\r\nLe Jura qui en ramenant son taux d'imposition des entreprises \u00e0 15 pourcent va d\u00e9passer le Valais \u00e0 l'horizon 2025 selon le Cr\u00e9dit Suisse, maintenant les crit\u00e8res de la grande banque pour l'\u00e9tablissement de cet indicateur de qualit\u00e9 ne manque pas d'interpeller, Vincent Riesen, il est le directeur de la Chambre valaisanne de commerce et d'industrie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [95%] :\r\nUn autre jeune indicateur auraient donn\u00e9 un tout autre r\u00e9sultat si on avait \u00e9valu\u00e9 le Valais pour les prix de l'immobilier pour la qualit\u00e9 de la formation ou pour le faible co\u00fbt de la vie, alors le canton serait plut\u00f4t vers le sommet du classement que vers le bas, c'est un classement qui mise beaucoup sur la g\u00e9ographie sur la d\u00e9mographie, autant d'\u00e9l\u00e9ments sur lesquels le canton n'a pas de prise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [95%] :\r\nLe talon d'Achille du Valais, c'est sa fiscalit\u00e9 des entreprises, la meilleure du pays, quand vous \u00eates une PME mais la moins attractive si vous \u00eates une grosse bo\u00eete de facto, on a dans ce canton, une sorte de taxe sur la taille et sur la productivit\u00e9 \u00e9conomique mais aussi sur la technologie, une erreur, selon Vincent Riesen Ministre cantonal des Finances Roberto Schmidt en a conscience, qui esquisse des solutions pour renverser la vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [85%] :\r\nPour les grand entreprises on travaille dor\u00e9navant de eau avec des rabais sur l'\u00e9nergie, mais aussi avec des privil\u00e8ges fiscaux d\u00e8s qu'il cr\u00e9e des places de travail et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, \u00e7a veut dire, ils auront des abaissements pour un certain temps quand il cr\u00e9e les nouveaux place et puis on constate actuellement qu'avec cette pratique, on a bien pu collaborer avec les grandes entreprises comme lan\u00e7a comme Constellium Novelli, ceux qui ont cr\u00e9\u00e9 des places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [96%] :\r\nNotons encore que le Grand Conseil valaisan se penchera lors de sa session de novembre sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, laquelle est, comme on le sait, une application du projet de r\u00e9forme fiscale et de financement de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:15) [91%] :\r\nLe village olympique, le village olympique et des Jeux de la jeunesse est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [96%] :\r\nLes JOJ de Lausanne ont pris possession hier du Vortex, le futur village des athl\u00e8tes situ\u00e9 sur le campus de Dorigny le b\u00e2timent h\u00e9bergera 1800 personnes en janvier prochain, il sera ensuite reconverti en logements pour \u00e9tudiants le b\u00e2timent pourra alors accueillir un millier de r\u00e9sidents \u00e0 l'Automne 2020 en football le Lausanne- Sport s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale de la Coupe de Suisse, le leader de Challenge League d'un pas fait dans la demi- mesure, hier soir il a \u00e9cras\u00e9 Neuch\u00e2tel Xamax pensionnaire de Super League sur le score de 6 \u00e0 0 un succ\u00e8s m\u00e9rit\u00e9 pour une \u00e9quipe vaudoise en pleine confiance, l'entra\u00eeneur du Lausanne Sport de Giorgio Contini. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [85%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s satisfait de ce qu'on a montr\u00e9 orgueilleux de de cette \u00e9quipe qui qui travaillent pendant la semaine du r\u00e9cit et elle arrive \u00e0 imposer le jeu que que que nous que nous que attendant alors quand une adversaire qui est quand m\u00eame bien de la Super League et il a une qualit\u00e9 : il y a aussi le le courage qu'eux qui ont gagn\u00e9 le dernier match, on a eu de Nolan minutes se concentr\u00e9, on a bien fait le job, je suis content et apr\u00e8s on a marqu\u00e9 des des jolis buts, alors tout \u00e7a, \u00e7a donne confiance parce que l'objectif reste toujours le peinture de la Challenge League alors aujourd'hui on est sorti de cette contexte c'est bien qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Ogier dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Bull a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par Rapperswil 3 \u00e0 2 en tennis Stan Wawrinka n'ira pas plus loin, au Masters 1000 de Paris- Bercy, le Vaudois s'est inclin\u00e9 hier en huiti\u00e8mes de finale face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal score 6 4 6 4 cette d\u00e9faite met fin aux espoirs de Wawrinka de participer au Masters de Londres et chez les dames, Belinda Bencic disputera les demi- finales du Masters WTA \u00e0 Shenzhen en Chine la Saint-Galloise s\u00e9quelles IFRI s'est qualifi\u00e9e apr\u00e8s l'abandon sur blessure de son adversaire, la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens en demi- finale, Belinda Bencic affrontera demain l'Ukrainienne Elina Svitolina Lina. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:04) [77%] :\r\nVal\u00e9ry Ashley merci pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T06:26:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07C6D37D-A6CF-4AA6-8F61-225802087951", "internalArchiveId": "07C6D37D-A6CF-4AA6-8F61-225802087951", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Rithner, Yoan;Claude Sch\u00f6nenberg, Pr\u00e9sident de l'Association Sauvez l'Echelette;Boukari, Fouad;Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natixis;NancyPelosi, la pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants aux Etats-Unis;Emmanuel Cu\u00e9nod, directeur du GIFF\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(05/APPRENTIS BOUDENT AGRICULTURE PA) C'est un chiffre qui inqui\u00e8te le milieu agricole...\r\nLe nombre d'apprentis est en net recul. \r\nMois 10%... Soit 450 de moins que l'ann\u00e9e derni\u00e8re ... \r\nCe chiffre \u00e9mane d'Agora, Association des groupements et organisations romands de l'agriculture... Yoan Rithner\r\n  51''\r\n((Changement de d\u00e9cor dans notre paysage agricole. Le nombre d'apprentis agriculteurs \u00e9tait plut\u00f4t stable ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Ils \u00e9taient encore pr\u00e8s de 3700 jeunes \u00e0 exercer un m\u00e9tier de la terre en 2017. Mais aujourd'hui, ils sont 10% de moins. Une ampleur qui surprend les acteurs de la branche. Alors qu'est-ce qui explique ce d\u00e9samour?  ... \u00e7a pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 un simple effet de conjoncture. Un autre \u00e9l\u00e9ment qui pourrait \u00eatre pris en compte: c'est la pression continue que subissent les agriculteurs, tant sur le plan financier que politique. Et avec cette pression, des conditions \u00e9reintantes du m\u00e9tier. Des contraintes qui sont sans doute r\u00e9dhibitoires pour plusieurs futurs candidats \u00e0 l'apprentissage. Malgr\u00e9 ce constat, l'avenir n'est pas compl\u00e8tement sombre. On a \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de quatre-vingts pour cents en Suisse \u00e0 d\u00e9cider d'inscrire la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution. C'\u00e9tait en 2017. Le r\u00e9sultat de ce vote a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme un pl\u00e9biscite pour d\u00e9fendre l'agriculture suisse ... et avec elle, sa fili\u00e8re de formation.))\r\n(06/BE/PARC EOLIEN ITV SCHOENENBERG) *** Un comit\u00e9 de riverains lance une p\u00e9tition pour s'opposer au projet \u00e9olien des Quatre Bornes, sur les cr\u00eates du Jura bernois et neuch\u00e2telois. \r\nSes membres d\u00e9noncent la d\u00e9mesure de 11 \u00e9oliennes de plus de 200 m\u00e8tres de haut...\r\nDes insatlations qui vont d\u00e9naturer selon eux les paysages et la biodiversit\u00e9 du Parc naturel r\u00e9gional du Chasseral. \r\nPour Claude Sch\u00f6nenberg pr\u00e9sident de l'Association Sauvez l'Echelette, l'opposition gagne du terrain ...\r\n  41''\r\n(Bve CICR) Le CICR a un nouveau directeur...\r\nRobert Mardini a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par l'Assembl\u00e9e du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.\r\nremplacera Yves Daccord, en poste depuis 2010.\r\nIl entrera en fonction le 30 mars \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nSon grand d\u00e9fi sera la gestion des ressources humaines d'une organisation qui emploie 18000 collaborateurs et dont le budget d\u00e9passe les 2 miliards de francs...\r\n(11/NOUVEL EMIR DAESCH PA (REP 22H30)) Daech confirme la mort de son chef et d\u00e9signe son successeur.\r\nAbou Bakr Al Baghdadi et le porte-parole du groupe Etat Islamique sont morts le week-end dernier lors d'une op\u00e9ration am\u00e9ricaine. \r\nL'annonce hier du groupe terroriste indique que l'organisation a encore des ressources...\r\nMais le profil du nouveau leader Anouk Henry  est encore obscure....\r\n  57''\r\n(TF4/UE/CO\u00dbT NEW REPORT BREXIT PI) Jeudi 31octobre 2019... Finalement, le Royaume-Uni ne f\u00eatera que Halloween ...\r\nPas de Brexit donc... \r\nPas ma faute s'est d\u00e9fendu hier Boris Johnson.\r\nLe premier ministre a rendu l'opposition travailliste responsable de son \u00e9chec \u00e0 le mettre en oeuvre pour cette date...\r\nNouvelle \u00e9ch\u00e9ance anonc\u00e9e \u00e0 bruxelles le 31 janvier prochain...\r\nCes reports \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du breixt ont permis jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d'\u00e9viter un divorce chaotique. \r\nMais Guillaume Meyer ils ont aussi un co\u00fbt \u00e9conomique, \r\n  1'41\r\n(07/IMPEACHMENT VOTE EXTRAIT PELOSI) *** Donald Trump qui a vu hier le proc\u00e9dure de destitution engag\u00e9e contre lui, entrer dans une nouvelle phase. \r\nPlus de vingt ans apr\u00e8s Bill Clinton, la Chambre des Repr\u00e9sentants a approuv\u00e9  l'enqu\u00eate.\r\nCela permettra dor\u00e9navant des auditions publiques dans cette affaire ukrainienne.\r\nLe pr\u00e9sident americain est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur Kiev pour obtenir de quoi salir l'ancien vice-pr\u00e9sident, Joe Biden, bien plac\u00e9 pour l'affronter dans un an pour la pr\u00e9sidentielle. \r\nNancyPelosi, la pr\u00e9sident de la chambre basse a regret\u00e9 hier le vote des \u00e9lus r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 poursuivre les enqu\u00eates.\r\n   35''\r\n La d\u00e9mocrate Nancy Pelosi,  pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux Etats-Unis\r\n(Bve mucoviscidose) Trente ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte du g\u00e8ne causant la mucoviscidose, un nouveau traitement a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 aux Etats-Unis pour les malades \u00e2g\u00e9s d'au moins 12 ans.\r\nCe nouveau traitement offre une am\u00e9lioration jug\u00e9e \"impressionnante\" de la qualit\u00e9 de vie par rapport \u00e0 ce qui existait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n90% des malades devraient pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier car il cible la mutation g\u00e9n\u00e9tique la plus r\u00e9pandue.\r\nLa mucoviscidose est une maladie g\u00e9n\u00e9tique h\u00e9r\u00e9ditaire et incurable. \r\nElle fait s\u00e9cr\u00e9ter du mucus anormalement \u00e9pais et visqueux, ce qui obstrue les voies respiratoires et le syst\u00e8me digestif. Les malades s'essoufflent au moindre effort. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par l'agence am\u00e9ricaine des m\u00e9dicaments,  le 21 octobre sur la base d'essais cliniques publi\u00e9s jeudi dans les revues m\u00e9dicales New England Journal of Medicine et The Lancet.\r\nDes essais sont en cours pour tester Trikafta sur les enfants \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 11 ans.\r\nQuant \u00e0 l'Europe, une demande d'autorisation vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de l'Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments.\r\n(15/GIFF 25E EDITION ITV CUENOD) *** Faire l'exp\u00e9rience de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dans un cin\u00e9ma \u00e0 360 degr\u00e9s. Ce sera possible d\u00e8s demain au GIFF ((prononcer Guif)) - le Geneva international film festival. \r\nIl f\u00eate cette ann\u00e9e sa 25e \u00e9dition. \r\nLongtemps connu sous le nom de Festival tous \u00e9crans, le GIFF propose \u00e0 son public de d\u00e9couvrir des projections dans tous les formats: t\u00e9l\u00e9visions, s\u00e9ries.. mais aussi de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ou des oeuvres immersives. \r\nCe qui le place en t\u00eate des festivals europ\u00e9ens pour ce qui est de l'offre num\u00e9rique selon Emmanuel Cu\u00e9nod, son directeur...\r\n  50'' \r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(Bve Tennis Wawrinka) En Tennis. Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Paris-Bercy. \r\nLe Vaudois a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 hier soir par Rafael Nadal en huiti\u00e8mes de finale...\r\nD\u00e9faite en 2 sets : 6-4 6-4. \r\nD\u00e9faite qui met fin aux espoirs de Stan Wawrinka de participer au Masters de Londres. Ou se retrouve les 8 meiulleurs joureurs du monde...\r\n(Bve Foot Coupe Suisse) Et puis enfin ce r\u00e9sultat de la Coupe de Suisse de football...\r\nLausanne-Sport s'est brillamment qualifi\u00e9 hier osir pour les quarts de finale en humiliant 6-0 Neuch\u00e2tel Xamax. \r\nLes Vaudois retrouveront au prochain tour en mars le FC B\u00e2le.", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812046", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-01T06:30:56_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-01T06:30:56_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10812068", "ece-10812046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:09Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est le journal de Fouad Boukari bonjour Fouad bonjour l'apprentissage en d\u00e9samour dans l'agriculture suisse pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans le nombre d'apprentis est \u00e0 la baisse alors effets de conjoncture aux cons\u00e9quences d'un monde paysan sous pression, r\u00e9ponse dans un instant, Boris Johnson avait promis que le Brexit aurait lieu co\u00fbte que co\u00fbte le 31 octobre, nous y sommes et le Royaume-Uni n'est toujours pas sorti de l'UE, nouveau report qui a aussi un co\u00fbt \u00e9conomique et puis le giff, le gin \u00c9va International Film Festival f\u00eate cette ann\u00e9e sa 25\u00e8me \u00e9dition pour l'occasion, il propose l'exp\u00e9rience de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dans un cin\u00e9ma \u00e0 360 degr\u00e9s, on vous en parle \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nUn chiffre qui inqui\u00e8te le milieu agricole, le nombre d'apprentis est en Net recul, moins 10 pourcent ce chiffre \u00e9mane d'Agora, l'Association des groupements et organisations romands de l'agriculture, Yoan Rithner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [93%] :\r\nChangement d'd\u00e9cor dans notre paysage agricole alors que le nombre d'apprentis agriculteurs \u00e9tait plut\u00f4t stable ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, ils \u00e9taient encore pr\u00e8s de 3700 jeunes \u00e0 exercer un m\u00e9tier de la Terre en 2017, aujourd'hui ils sont 10 pourcent de moins alors qu'est ce qui explique ce d\u00e9samour, \u00e7a pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 un simple effet de conjoncture, un autre \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en compte la pression continue que subissent les agriculteurs tant sur le plan financier que politique \u00e0 cette pression s'ajoute des conditions \u00e9reintante propre m\u00e9tier des conditions sans doute r\u00e9dhibitoire pour plusieurs futurs candidats \u00e0 l'apprentissage, malgr\u00e9 ce constat, l'avenir n'est pas compl\u00e8tement sombres en \u00e9t\u00e9, pr\u00e8s de 80 pourcent en Suisse, a d\u00e9cid\u00e9 d'inscrire la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans la Constitution, c'\u00e9tait en 2017, le r\u00e9sultat de ce vote a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme un pl\u00e9biscite pour d\u00e9fendre l'agriculture suisse et avec elle sa fili\u00e8re de formation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [98%] :\r\nUn comit\u00e9 de riverains lance une p\u00e9tition pour s'opposer au projet \u00e9olien des Quatre Bornes sur les cr\u00eates du Jura bernois et neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nEt ses membres d\u00e9noncent la d\u00e9mesure d\u00e8s 11 \u00e9oliennes de plus de 200 m\u00e8tres dos des installations qui vont d\u00e9naturer, selon eux, les paysages et la biodiversit\u00e9 du parc naturel r\u00e9gional du Chasseral pour Claude Sch\u00f6nenberg, pr\u00e9sident de l'Association sauvez l'Echelette l'opposition gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [88%] :\r\nOn s'est rendu compte ces derniers temps que il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde qui se rendent compte effectivement de ce qui va se passer et puis qui s'opposent \u00e0 la construction de ce parc, mais, c'est Sylvain paysans qui disent nous, on a besoin de 6 \u00e9oliennes pour survivre comme paysan de montagne qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez la premi\u00e8re des choses, j'aimerais leur r\u00e9ponse, j'aimerais voir un contrat des grandes promesses qu'ils ont ce projet des 4 Bornes pour le moment, c'est des estimations de rendement de de quoi tout et puis moi ce qui m'a fait \u00e9norm\u00e9ment peur c'est ce parc qu'on a en face, celui du Mans creuset, on a des chiffres qui parlent et ces chiffres sont tr\u00e8s mauvais en termes de production d'\u00e9nergie, disons -le ouvertement \u00e7a tourne avec des subventions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [95%] :\r\nLe CICR a un nouveau directeur Robert Mardini d\u00e9sign\u00e9s par l'assembl\u00e9e du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge il remplacera Yves Daccord, en poste depuis 2010 il entrera en fonction le 30 mars \u00e0 Gen\u00e8ve, le grand d\u00e9fi pour Robert Mardini sera la gestion des ressources humaines d'une organisation qui emploie 18000 collaborateurs et dont le budget d\u00e9passe les 2 milliards de francs Daech confirme la mort de son chef et d\u00e9signe son successeur Abou Bakr Al-Baghdadi et le porte- parole du groupe \u00c9tat islamique sont morts le week- end dernier lors de l'op\u00e9ration am\u00e9ricaine l'annonce hier du groupe terroriste, indique l'organisation encore des ressources, mais le profil du nouveau leader, Anouk Henry est encore obscure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:30) [92%] :\r\nAbou Ibrahim al Hachimi Al-Qourachi ce nom est un nom de guerre est difficile donc de savoir qui se cache derri\u00e8re, selon certains analystes, il pourrait s'agir d'un ancien militaire du dictateur Saddam Hussein, d'autres affirment qu'il est pass\u00e9 par la prison de Bucca en Irak, en m\u00eame temps que Al-Baghdadi, mais rien de tout cela n'est pour leur confirmer, seule certitude ce nom qui se termine par Al-Qourachi indique qu'il se revendique descendants du proph\u00e8te Mohammed le message Audio diffus\u00e9 hier appelle les fid\u00e8les \u00e0 suivre leur nouveau chef et menace les \u00c9tats-Unis malgr\u00e9 les d\u00e9faites militaires, l'\u00c9tat islamique prouve ainsi que sa machine de propagande, elle est toujours active selon Rita Katz, directrice du site Intel et Jones groupe la mort de Al-Baghdadi n'a rien chang\u00e9 pour les supporters de l'\u00c9tat islamique d\u00e8s la publication du message Audio les serment d'all\u00e9geance au nouveau Khalife se multipliaient sur les r\u00e9seaux sociaux prouvant que sa d\u00e9signation allait galvaniser les fid\u00e8les jeudi 31 octobre 2019 finalement le Royaume-Uni ne f\u00eatera que Halloween. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [95%] :\r\nPas de Brexit donc pas ma faute, s'est d\u00e9fendu hier Boris Johnson, le 1er ministre a rendu l'opposition travailliste, responsable de son \u00e9chec \u00e0 le mettre en oeuvre pour cette date nouvelle \u00e9ch\u00e9ance annonc\u00e9e \u00e0 Bruxelles le 31 janvier prochain ces reports \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du Brexit ont permis jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, d'\u00e9viter un divorce chaotique mais Guillaume Meyer, ils ont aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [95%] :\r\nUn co\u00fbt \u00e9conomique, le prix \u00e0 payer, c'est celui de l'incertitude qui se prolonge pour l'instant visible essentiellement au Royaume-Uni, nous explique Patrick Artus, chef \u00e9conomiste de Natexis. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:04) [89%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 vous aviez tr\u00e8s clairement quelque chose, c'est que depuis 3 ans, il y a eu un blocage complet des investissements d'entreprises au Royaume-Uni pour l'instant, le Royaume-Uni, comme il y a moins d'investissements, donc moins de capital \u00e0 moins d'\u00e9quipements install\u00e9s a perdu un demi point de croissance \u00e0 long terme, un demi point par an de croissance potentielle donc le gros choc c'est celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [90%] :\r\nLes entreprises britanniques sont devenues frileuses, mais aussi et surtout les entreprises \u00e9trang\u00e8res qui produisent au Royaume-Uni, l'industrie europ\u00e9enne est pr\u00e9sente en particulier, l'a\u00e9ronautique, Airbus et ses sous- traitants et l'automobile BMW et Peugeot et j'en passe, ses constructeurs se demandent s'ils vont continuer \u00e0 produire au Royaume-Uni apr\u00e8s le Brexit, mais Patrick Artus relativise cette menace. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:47) [94%] :\r\nLe sentiment de la plupart des entreprises qui produisent au Royaume-Uni, c'est qu'il est pas \u00e9vident du tout que ce soit dans leur int\u00e9r\u00eat de d\u00e9sinvestir, hein, et que le Royaume-Uni est en r\u00e9alit\u00e9 reste un endroit extr\u00eamement comp\u00e9titif pour produire une heure de travail dans l'industrie, y compris toutes les charges sociales qui vont avec, \u00e7a co\u00fbte 25 euros au Royaume-Uni, \u00e7a co\u00fbte 35 euros en France et en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [93%] :\r\nPour Patrick Arthus, les multiples reports du Brexit d\u00e9boucheront sur un divorce ordonn\u00e9, c'est-\u00e0-dire sans rupture imm\u00e9diate des Liens \u00e9conomiques en attendant l'\u00e9conomie europ\u00e9enne doit vivre avec l'incertitude, mais pour les Europ\u00e9ens, ce n'est probablement pas le plus probl\u00e9matique, rapport\u00e9 \u00e0 l'ensemble des difficult\u00e9s auxquelles fait face le continent, \u00e0 commencer par le ralentissement du commerce mondial Guillaume Meyer rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [93%] :\r\nBruxelles et Washington, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump s'est oppos\u00e9 hier \u00e0 l'accord de Brexit entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni, un accord qui bloquent, selon lui, un accord de libre- \u00e9change entre Londres et Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [89%] :\r\nDonald Trump, qui a vu hier sa proc\u00e9dure de destitution, entrer dans une nouvelle phase. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [95%] :\r\nPlus de 20 ans apr\u00e8s, Bill Clinton, la Chambre des repr\u00e9sentants a approuv\u00e9 l'enqu\u00eate cela permettra des auditions publiques dans cette affaire ukrainienne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain accus\u00e9 d'avoir fait pression sur Kiev pour obtenir de quoi salir l'ancien vice- pr\u00e9sident, Joe Button, bien plac\u00e9 pour l'affronter dans un an pour la pr\u00e9sidentielle, Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la chambre basse, a regrett\u00e9 hier le vote des \u00e9lus r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 poursuivre les enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [87%] :\r\nAllons -nous au je ne sais pas pourquoi les r\u00e9publicains ont peur de la v\u00e9rit\u00e9, tous les \u00e9lus devraient soutenir l'id\u00e9e de permettre au peuple am\u00e9ricain d'entendre les f\u00eates c'est vraiment ce que ce vote propose il se perd, voil\u00e0 et Saint-P\u00e8re Deutsche pas moins brillant question ici de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9, mais quand nous avons un pr\u00e9sident qui dit qu'il peut faire tout ce qu'il veut cela d\u00e9fie la s\u00e9paration des pouvoirs, ce n'est pas ce que dit notre constitution, voil\u00e0 la crainte tch\u00e9tch\u00e8ne, \u00e7a \u00e7a Sawada, cette cit\u00e9 alors qu'est ce qui est en jeu, c'est notre d\u00e9mocratie pour qui nous battons -nous pour d\u00e9fendre notre d\u00e9mocratie pour le peuple font depuis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [99%] :\r\nLa d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:56) [88%] :\r\nFaire l'exp\u00e9rience de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dans un cin\u00e9ma \u00e0 360 degr\u00e9s, ce sera possible d\u00e8s demain O'Keeffe, le Johnny va Jean va International Film Festival, en fran\u00e7ais dans le texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [97%] :\r\nIl f\u00eate cette ann\u00e9e sa 25\u00e8me \u00e9dition longtemps connu sous le nom de Festival tous \u00e9crans le giff propose \u00e0 son public de d\u00e9couvrir des projections dans tous les formats t\u00e9l\u00e9visions s\u00e9ries mais aussi de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ou des Oeuvres immersives ce qui le place en t\u00eate des festivals europ\u00e9ens pour ce qui est de l'offre num\u00e9rique, selon Emmanuel Cuenod, son directeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [90%] :\r\nCertes, on a toujours montr\u00e9 les prend projections des films, des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, mais quand vous abordez la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'est pas du tout le m\u00eame dispositif, ce sont des casques que sont les technologies de pointe, ce sont des informaticiens, ce sont des projets qui parfois n\u00e9cessite la performance d'acteur, on \u00e0 comme le le projet m\u00e9canique, elles sont ce qu'on a montr\u00e9 cette ann\u00e9e et donc aussi une strat\u00e9gie d'budg\u00e9taire de d\u00e9penses qui est assez diff\u00e9rente de ce qu'on peut faire dans les autres festivals, donc pour nous, c'est vraiment un haut un nos chevaux de bataille, je dirais que de d'arriver \u00e0 convaincre les gens que oui, il y a un public pour cette r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour ces nouvelles \u00e9critures immersives mais oui aussi le festival ne peut pas faire des efforts tout seul, il faut nous aider \u00e0 pouvoir conserver une une telle offre ici en Suisse on est le seul festival en Suisse, est l'un des seuls festivals en Europe \u00e0 avoir une offre aussi importante dans l'immersives dans le num\u00e9rique et on existe tr\u00e8s fort au niveau du num\u00e9rique sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet, Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 du Masters 1000 de Paris- Bercy, le Vaudois hier soir par Rafa\u00ebl Nadal en huiti\u00e8mes de finale, d\u00e9faite 6 4 6 4 ce qui met fin aux espoirs de Stan Wawrinka de participer au Masters de Londres o\u00f9 se retrouvent les 8 meilleurs joueurs du monde du football enfin ce r\u00e9sultat de la Coupe de Suisse Lausanne Sport s'est brillamment qualifi\u00e9 hier soir pour les quarts de finale en humiliant si buts \u00e0 0 Neuch\u00e2tel Xamax les Vaudois retrouveront au prochain tour, en mars, le FC B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:48) [93%] :\r\nJe reconnais que la gueule de bois ce matin, merci beaucoup, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T07:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29960C20-9237-4487-9BCC-4F3982624F6F", "internalArchiveId": "29960C20-9237-4487-9BCC-4F3982624F6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de C\u00e9line Vara - ''Rien n'est plus important que ma fille''", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Vara, conseill\u00e8re aux Etats verte neuch\u00e2teloise\r\n\r\n\r\nSur les pas de C\u00e9line Vara - ''Rien n'est plus important que ma fille'' (SLP 01.11 CELINE VARA EP5) SLP\r\n***Dernier \u00e9pisode... dernier instants.. derni\u00e8res conmfidences de c\u00e9line Vara dans  Sur les pas.. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats verte neuch\u00e2teloise est arriv\u00e9e au ch\u00e2teau.. \r\n  6'35 ((FIN DE PAROLE 3'16)) \r\n***La baie des fourmis.. de Laurent Voulzy et Alain Souchon.. pour ce moment de d\u00e9tente avec C\u00e9line Vara.. dans ce lieu qui la ressource.. la for\u00eat au dessus de Cressier.. pour en savoir plus.. sur la balade de la future conseill\u00e8re aux Etats neuch\u00e2teloise, verte.. \r\nC'est sur rts.ch/surlespas", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812050", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de C\u00e9line Vara - ''Rien n'est plus important que ma fille''", "Sur les pas de C\u00e9line Vara - ''Rien n'est plus important que ma fille'' / LME_2019-11-01T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de C\u00e9line Vara - ''Rien n'est plus important que ma fille'' / LME_2019-11-01T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10812078", "ece-10812050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T07:57:31Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nC'est le dernier \u00e9pisode derniers instants derni\u00e8res confidences m\u00eame de C\u00e9line Vara \u00e0 Karine Vasari nos dons sur les pas, la conseill\u00e8re aux \u00e9tats verte neuch\u00e2teloise est arriv\u00e9e au ch\u00e2teau \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [89%] :\r\nAlors ici, on est au ch\u00e2teau en dessus de de Cressier, c'est un petit ch\u00e2teau avec sa petite \u00e9glise qui sont actuellement qui appartiennent actuellement priv\u00e9s qui sont restaur\u00e9s gentiment, c'est un endroit magnifique, tr\u00e8s calme tu Cressier et puis effectivement on il a plusieurs personnes qui ont des des chevaux, l\u00e0 on les voit son magnifique roman, or il y a pourcent qui font de l'\u00e9quitation, je trouve \u00e7a c'est vraiment un lieu superbe quand on arrive ici, quand on marche depuis Saint-Blaise, par exemple, on a fait toute la for\u00eat, puis on arrive ici, c'est rarement tellement paisible tellement magnifique et puis ces animaux ils sont est fantastique, je trouve \u00e7a vraiment d'une beaut\u00e9 incroyable c'est les moments o\u00f9 je suis le mieux, on fait souvent des longues ballades avec mon, mon ami et puis ma fille et c'est c'est des moments o\u00f9 on ne parle pas, ce qui semble incroyable tout ce que je parle, je suis plut\u00f4t une une une pipelette mais ses d\u00e9mons on parle pas parce que c'est vraiment des moments de un petit peu spirituel comme \u00e7a un petit peu d'observations et de contemplation, ce serait plus juste, puissante, \u00e7a c'est impossible sinon je pense que je m'\u00e9croule coulerait ma vie est tellement et en ce moment, folle, c'est un peu le terme mais tellement rempli tellement riche que des moments de calme et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ils sont absolument essentielles sinon on tient pas, j'ai eu quand m\u00eame des moments o\u00f9 de grande fatigue o\u00f9 je me suis dit non mais la C\u00e9line il faut absolument que tu t'arr\u00eates parce que tu es potentiellement tu pourras plus repartir quoi il faut il faut vraiment que que tu trouves, disons -le, le temps et que tu te raisonne un peu aussi voil\u00e0 soit raisonnable, tu peux pas aller au-del\u00e0 et, malheureusement, c'est souvent \u00e0 des moments o\u00f9 je suis vraiment sur le fil \u00e0 la limite, parce qu'il y a une situation d'\u00e9puisement et puis et puis qu'il faut absolument que vraiment \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je prenne du temps pour moi, il y a rien de plus important que ma fille donc partant de cela peut-\u00eatre partant de cette donn\u00e9e -l\u00e0, tout le reste est secondaire, ce qui veut dire que je vais m'organiser et faire en sorte que par aucun moyen ma relation avec ma fille et puis son \u00e9panouissement soit tr\u00e8s parit\u00e9 par l'une ou l'autre de mes activit\u00e9s, si c'est pas possible, c'est aujourd'hui une femme peut pas si\u00e9ger aux \u00c9tats sans devoir sacrifier une vie de famille, c'est qu'il faut changer les \u00e9tats, il faut changer la mani\u00e8re de fonctionner parce que \u00e7a veut dire qu'on n'aura jamais de femmes jeunes qu'\u00e0 des des enfants sous la Coupole, c'est pas, c'est inimaginable et puis l\u00e0, je parle de femmes et aujourd'hui il y a beaucoup d'hommes qui s'occupe des enfants aussi, donc \u00e7a veut dire qu'un p\u00e8re qui a la charge de de des enfants qui, \u00e0 ses enfants, h\u00e9 bien il peut pas il peut pas l'assumer, ou il peut pas profiter de ses enfants et \u00e7a on on veut un parlement de milice est ce que c'est encore raisonnable aujourd'hui, \u00e7a c'est une bonne question, h\u00e9 bien dans ce cas -l\u00e0, on doit mettre en place et mesures n\u00e9cessaires pour que tout le monde puisse si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [84%] :\r\nRegardez rester la journ\u00e9e enti\u00e8re ici sur le mur de devant la paix du faux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\nLa baie des fourmis de Laurent Voulzy et Alain Souchon, vous pouvez retrouver ce sur le pas, avec C\u00e9line Vara sur notre site internet RTS Serge barres oblique sur les pas, et c'est \u00e9galement un Podcast que vous pourrez retrouver sur le site des podcasts de la RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T07:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1652D92-2242-48C1-8ED6-67153520D5D8", "internalArchiveId": "B1652D92-2242-48C1-8ED6-67153520D5D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse - De plus en plus de gens donnent leur corps \u00e0 la science, surtout au Tessin", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIci la Suisse - De plus en plus de gens donnent leur corps \u00e0 la science, surtout au Tessin   DIRECT VIA APPLI LUCI \r\nDonner son corps \u00e0 la science; de plus en plus de citoyens choisissent cette option au cr\u00e9puscule de la vie\r\nFormat: \r\nDIALOGUE EN DIRECT\r\nNicole en direct sur LUCI \r\n*****Ici la Suisse.. \r\nEn ce jour de la Toussaint.. c'est le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la mort. \r\nEt pour cette \u00e9pisode, nous allons parler du don de son corps \u00e0 la science...  avec vous Nicole della Pietra, bonjour!\r\nNicole: Bonjour Romaine, bonjour \u00e0 tous..\r\n\u00a8\r\n***Petite pr\u00e9cision pour nos auditeurs... nous aurions du avoir.  un reportage dans la salle de dissection de l'Institut d'anatomie de l'universit\u00e9 de Zurich..\r\nMais voil\u00e0, des soucis techniques  en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement.\r\nPour \u00eatre pr\u00e9cise, toute une s\u00e9rie de soucis techniques (ou alors ce sont les fant\u00f4mes d'Halloween, \u00e7a n'est pas \u00e0 exclure.. )\r\nMais Nicole, vous \u00eates l\u00e0... \r\nVous vous \u00eates donc rendue dans une salle de dissection, l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9tudiants en m\u00e9decine s'exercent sur des d\u00e9pouilles?\r\nOui Romaine, \u00e0 l'Institut d'anatomie de l'universit\u00e9 de Zurich. Figurez-vous que 7 corps sur 10 y proviennent du Tessin, le Tessin d'o\u00f9 je vous parle. Je me suis donc rendue \u00e0 la rencontre du professeur Oliver Ullrich, responsable de l'Institut d'anatomie qui re\u00e7oit chaque ann\u00e9e, pr\u00e8s de 80 d\u00e9pouilles. \r\n***Un endroit o\u00f9 les visiteurs sont rarissimes.on l'imagine.?\r\nEt les cam\u00e9ras sont interdites..en signe de respect pour les d\u00e9funts. \r\nOn arrive dans une salle lumineuse, qui n'a rien d'un sordide laboratoire sous-terrain.une baie vitr\u00e9e donne m\u00eame sur un jardin...\u00e0 travers la petite fen\u00eatre d'une porte en acier, on aper\u00e7oit des \u00e9tudiants en blouses vertes..pench\u00e9s autour d'une table d'op\u00e9ration.sur laquelle on devine un corps.\r\nNous n'aurons pas acc\u00e8s \u00e0 cette seconde salle, mais face \u00e0 nous, se trouvent 8 d\u00e9pouilles.enti\u00e8rement couvertes de linceuls de grosse toile, un suaire qui ne masque pas les contours de ces corps fr\u00eales, d\u00e9charn\u00e9s..on le devine: des personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n***Relance: Et c'est dans ce cadre que la plupart des \u00e9tudiants sont confront\u00e9s pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la mort.\r\nCette mort qui fera partie de leur quotidien dans quelques ann\u00e9es. Oliver Ullrich rappelle, je cite, qu' \u00ab avec de l'argent, l'universit\u00e9 peut acheter tout le mat\u00e9riel qu'elle veut, sauf des d\u00e9pouilles \u00bb.\u00e9videment.\r\n***Pourtant, ces derni\u00e8res semaines, la presse al\u00e9manique a \u00e9voqu\u00e9 une pl\u00e9thore de dons.. \r\nOn a parl\u00e9 de caves des universit\u00e9s remplies t de d\u00e9pouilles.\r\nqu'en-est-il Nicole?\r\nL'image f\u00e2che les chercheurs. Les dons du corps sont en augmentation, alors que le nombre de dissections tend \u00e0 diminuer, c'est un fait. Toujours est-il que pour \u00eatre conserv\u00e9 plusieurs ann\u00e9es, un corps a besoin d'un encadrement technique co\u00fbteux, et qu'il n'est en aucun cas question d'empiler les cadavres, rappelle le chercheur zurichois.\r\n***Vous nous disiez en d\u00e9but de sujet, que le Tessin est le plus grand pourvoyeur de corps en Suisse.?!\r\nOui, et personne n'en connait vraiment la raison. On peut peut-\u00eatre y voir un parall\u00e8le avec le don d'organes, pour lequel la Suisse italienne aussi se distingue. \r\nEt l'autre hypoth\u00e8se, on s'en doute: faire des \u00e9conomies. Donner son corps permet d'\u00e9viter \u00e0 ses proches des fun\u00e9railles qui peuvent co\u00fbter entre 3000 et 5000 francs, parfois plus. \r\nUne explication que rejette Oliver Ullrich, puisque tout candidat ou candidate au don de son corps est pri\u00e9 de pr\u00e9voir un plan B en cas de refus. \r\n***Justement, les instituts d'anatomie des universit\u00e9s suisses ne sont pas tenus de prendre en charge toutes les d\u00e9pouilles qui leur sont donn\u00e9es?\r\nDes ant\u00e9c\u00e9dents comme une op\u00e9ration, une amputation, une pathologie infectieuse ou de l'ob\u00e9sit\u00e9, sont autant de facteurs d'exclusion. Et m\u00eame lorsqu'on r\u00e9pond \u00e0 tous les crit\u00e8res requis, si l'institut sollicit\u00e9 affiche complet - si vous me passez l'expression - on a aucune chance de voire son corps pris en charge, de m\u00eame que tous les frais qui vont avec ce don ultime. Il s'agit donc non seulement de r\u00e9fl\u00e9chir murement avant de prendre une telle d\u00e9cision, mais aussi de s'informer. FIN", "durationSec": 236, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812049", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - De plus en plus de gens donnent leur corps \u00e0 la science, surtout au Tessin", "Ici la Suisse - De plus en plus de gens donnent leur corps \u00e0 la science, surtout au Tessin / LME_2019-11-01T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - De plus en plus de gens donnent leur corps \u00e0 la science, surtout au Tessin / LME_2019-11-01T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10812062", "ece-10812049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:10:56Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 50 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re, c'est l'heure d'ici, la Suisse, et en ce jour de la Toussaint, c'est le dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la mort et pour cette \u00e9pisode nous allons parler du don de son corps \u00e0 la science avec vous bonjour Nicole della Pietra Bonjour Romaine bonjour \u00e0 tous, alors je pr\u00e9cise tout de suite pour nos auditeurs, Nicole nous aurions d\u00fb avoir un reportage dans la salle de dissection de l'Institut d'anatomie de l'universit\u00e9 de Zurich mais voil\u00e0 des soucis techniques en encha\u00eene, hein, on va le dire en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement, toute une s\u00e9rie de sous de soucis ou alors, c'est peut-\u00eatre les fant\u00f4mes d'Halloween, allez savoir, ce n'est pas \u00e0 exclure, bref, Nicole, vous \u00eates l\u00e0, donc, c'est avec vous qu'on va parler de ce sujet puisque vous vous \u00eates rendu dans cette salle de dissection, l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9tudiants en m\u00e9decine, en fait, s'exercent sur les d\u00e9pouilles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [91%] :\r\nOui, Romaine \u00e0 l'Institut d'anatomie de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, figurez -vous que 7 corps sur 10 l\u00e0- bas proviennent du Tessin le Tessin, d'o\u00f9 je vous parle, je me suis donc rendu \u00e0 la rencontre du professeur Oliver Ullrich, responsable de l'Institut d'anatomie qui re\u00e7oit chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 80 d\u00e9pouilles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nJ'imagine que les visiteurs sont assez rares dans cet endroit -l\u00e0, Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nOui, les cam\u00e9ras sont interdites en signe de respect pour les d\u00e9funts, en l'occurrence, m\u00eame les enregistreurs nous l\u00e2che, bref, on arrive donc dans une salle lumineuse qui n'a rien d'un sordide laboratoire souterrain, une baie vitr\u00e9e donne m\u00eame sur un jardin \u00e0 travers le une petite fen\u00eatre, la petite fen\u00eatre d'une porte en acier, on aper\u00e7oit des \u00e9tudiants en blouses vertes pench\u00e9s autour d'une table, op\u00e9ration sur laquelle on devine un corps, nous n'aurons pas acc\u00e8s \u00e0 cette seconde salle mais mais face \u00e0 nous, se trouvent 8 d\u00e9pouilles enti\u00e8rement recouvertes de linceuls de grosse toile un suaire qui ne masque pas les contours de ces corps fr\u00eales d\u00e9charn\u00e9s, on le devine, des personnes \u00e2g\u00e9es et c'est dans ce cadre que la plupart des \u00e9tudiants sont confront\u00e9s pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la mort, oui, cette mort qui fera partie de leur quotidien, dans quelques ann\u00e9es un Oliver Ullrich rappelle, je le cite, qu'avec de l'argent, les universit\u00e9s peuvent acheter tout le mat\u00e9riel qu'elles veulent, sauf des d\u00e9pouilles \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [91%] :\r\nMais Nicole pourtant ces derni\u00e8res semaines la presse al\u00e9manique a a \u00e9voqu\u00e9 une pl\u00e9thore de dont on a parl\u00e9 de caves des universit\u00e9s qui serait rempli de de d\u00e9pouilles, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\nNon, et l'image f\u00e2che les chercheurs, les dons du corps sont en augmentation, c'est un fait, le nombre de dissections diminue drastiquement faute entre guillemets au progr\u00e8s de la m\u00e9decine, toujours est -il que pour \u00eatre conserv\u00e9 plusieurs ann\u00e9es, un corps a besoin d'un encadrement technique co\u00fbteux et qu'il n'est en aucun cas question d'empiler les cadavres, c'est en tout cas ce que rappelle le chercheur z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [94%] :\r\nEt vous le disiez alors au d\u00e9but de ce sujet, le Tessin et le plus grand pourvoyeur de corps en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [94%] :\r\nOui, et personne ne conna\u00eet vraiment la raison peut peut-\u00eatre y voir un parall\u00e8le avec le don d'organes pour lequel la Suisse italienne aussi se distinguer l'autre hypoth\u00e8se, on s'en doute, faire des \u00e9conomies, donner son corps permet d'\u00e9viter \u00e0 ses proches des fun\u00e9railles, qui peuvent co\u00fbter entre 3000 et 5000 francs, parfois plus, une explication que rejette Oliver Ullrich puisque tout candidat ou candidate au don de son corps est pri\u00e9 de pr\u00e9voir un plan B en cas de refus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [90%] :\r\nMais, justement, est -ce que les instituts d'anatomie, une des universit\u00e9s de ce pays ne sont pas tenus de prendre en charge toutes les d\u00e9pouilles qui leur sont donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [97%] :\r\nAlors des ant\u00e9c\u00e9dents, comme une op\u00e9ration une amputation une pathologie infectieuse ou de l'ob\u00e9sit\u00e9 sont autant de facteurs d'exclusion et m\u00eame lorsqu'on r\u00e9pond \u00e0 tous les crit\u00e8res requis il y a un formulaire \u00e0 remplir \u00e9videmment si l'institut sollicit\u00e9 affiche complet, si vous me passez l'expression, on n'a aucune chance de voir son corps pris en charge, de m\u00eame que tous les frais qui vont avec ce don ultime, il s'agit donc non seulement de r\u00e9fl\u00e9chir m\u00fbrement avant de prendre une telle d\u00e9cision mais aussi de s'informer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [88%] :\r\nMerci beaucoup Nicole della Pietra pour cette ces pr\u00e9cisions, vous terminiez donc cette semaine, d'ici la Suisse consacr\u00e9 \u00e0 la mort, sujet des reportages que pour vous pouvez retrouver si cela vous int\u00e9resse, sur notre site internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DBF99D2-4275-4DC0-AF79-015F2157EAC0", "internalArchiveId": "8DBF99D2-4275-4DC0-AF79-015F2157EAC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller PLR tessinois d'Etat et aux Etats", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller PLR tessinois d'Etat et aux Etats (INVITE REDACTION 01.11 DICK MARTY PLR REFONTE PARTI ET MENACES CONTRE CASSIS)  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nDICK MARTY, \r\nDICK MARTY est un paradoxe.\r\nLe politicien de droite s'engage dans des causes\r\nr\u00e9serv\u00e9es habituellement \u00e0 la gauche.\r\nPar exemple, il est copr\u00e9sident du comit\u00e9 de l'Initiative multinationales responsables.\r\nSon obsession : la justice, il en a fait un livre :\r\n\u00ab une certaine id\u00e9e de la justice \u00bb chez Favre (2019).\r\nPendant 16 ans sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne ,\r\nle s\u00e9nateur PLR tessinois a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9ternel candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nque la gauche voulait faire \u00e9lire.\r\nCar, \u00e0 chaque succession, dans tous les plans secrets, toujours,\r\napparaissait le nom de Dick Marty\r\nDick Marty, Bonjour!\r\nPendant vos 16 ans comme Conseiller aux Etats tessinois PLR, vous avez \u00e9t\u00e9 souvent cit\u00e9 comme pr\u00e9tendant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \u00c7a fait de vous un sp\u00e9cialiste de la question. En d\u00e9cembre prochain, lors du renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts vont revendiquer un des 7 si\u00e8ges. C'est le PLR tessinois Ignazio Cassis qui est menac\u00e9. Doit-il s'inqui\u00e9ter ?\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz parle de juste repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Vous \u00eates d'accord avec elle ?\r\nC'est \u00e7a la formule magique ? \r\nLes Verts doivent-ils acc\u00e9der tout de suite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nEst-ce r\u00e9pondre aux r\u00e9sultats des F\u00e9d\u00e9rales d'il y a quinze jours ?\r\nC'est le si\u00e8ge d'Ignazio Cassis qui serait attaqu\u00e9. C'est imaginable que l'on \u00e9vince un Tessinois alors que le Tessin a attendu si longtemps un CF ?\r\nLors de l'\u00e9viction de Christoph Blocher en 2007, vous \u00eates un des politiciens de droite qui a vot\u00e9 contre lui pour le sanctionner. Aujourd'hui, vous comprenez ceux qui entendent \u00e9vincer Ignazio Cassis, qui est aussi tr\u00e8s critiqu\u00e9 ?\r\nLa droite, avec les deux si\u00e8ges UDC et les 2 si\u00e8ges PLR, est-elle surrepr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nReste que UDC et PLR p\u00e8sent 40,7% du poids politique. 4 si\u00e8ges sur 7, \u00e7a fait quasi du 60%. C'est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\nUn passage \u00e0 9 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, est-ce que \u00e7a reglerait le probl\u00e8me de la repr\u00e9sentation politique, r\u00e9gionale et linguistique ?\r\nHUMANITAIRE - HUMANISTE\r\nVous vous \u00eates engag\u00e9 en faveur de l'initiative populaire pour des multi- nationales responsables. Les entreprises de n\u00e9goce et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirment que le secteur s'est dot\u00e9 de ses propres r\u00e8gles et que l'intervention de l'Etat est inutile... Vous le lib\u00e9ral n'y croyez pas et voulez imposer des r\u00e8gles ?", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812057", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller PLR tessinois d\u2019Etat et aux Etats", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois / LME_2019-11-01T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois / LME_2019-11-01T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10812084", "ece-10812057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:17:42Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDick Marty est notre invit\u00e9 Xavier Alonso c'est \u00e0 vous oublie qu'Marty bonjour bonjour pendant vos 16 ans comme s\u00e9nateur tessinois PLR vous avez \u00e9t\u00e9 souvent cit\u00e9 comme un pr\u00e9tendant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a faites -vous quand m\u00eame \u00e0 une esp\u00e8ce de sp\u00e9cialistes de la question en d\u00e9cembre prochain lors du renouvellement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts vont revendiquer des 7 si\u00e8ges, il para\u00eet que c'est le PLR tessinois Ignacio Cassis qui est menac\u00e9, est ce qu'il doit s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nMais tout d'abord, j'aimerais vous dire que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aussi je l'ai \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait bien malgr\u00e9 moi, parce que pour \u00eatre \u00e9lu conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il faut \u00eatre un bon soldat dans une parti et possiblement il faut faire de la carri\u00e8re, ce que je n'avais jamais fait, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un bon soldat, et on n'aime pas trop les les gens qui entrent en pas d'ind\u00e9pendance, moi je crois qu'au mois de d\u00e9cembre passera rien de tr\u00e8s particulier, je crois que la tradition suisse va r\u00e9sister, je crois aussi que ce n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat des Verts de rentrer tout de suite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui y a une vague verte, on peut s'en r\u00e9jouir, on peut aussi s'en inqui\u00e9ter, moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors je justement pas la la pr\u00e9sidente Regula la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz parle de juste repr\u00e9sentation des Chambres f\u00e9d\u00e9rales au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous \u00eates d'accord avec elle est -ce qu'il y a un d\u00e9s\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [87%] :\r\nMais c'est un une indubitable que la coalition, parlant de coalition, m\u00eame si c'est pas un terme de politique suisse, mais la coalition gouvernementale au pour dire, avec d'autres paroles les partis qui sont au gouvernement, tous perdu et \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [95%] :\r\nC'est ce que \u00e7a remet en cause la formule magique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nSagem parce qu'on peut pas \u00e9ternellement se fonder sur la formule magique, il faut peut-\u00eatre avoir une vaste discussion mais il ne faut pas oublier non plus que les Verts ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus sur la base d'une \u00e9motion qui est qui est qui est justifi\u00e9e, mais il faut toujours se m\u00e9fier des des \u00e9motions, parce que je ne sais pas ce qui va se passer dans dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [95%] :\r\nDonc il faut laisser passer l'\u00e9motion et c'est pour \u00e7a qu'ce que vous \u00eates en train de nous dire que les Verts ne peuvent peut-\u00eatre pas acc\u00e9der tout de suite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on doit laisser un peu redescendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nMoi je crois qu'on doit laisser descendre la la la, en voir ce qu'ils proposent parce que finalement j'ai pas vu un programme tr\u00e8s complet des Verts, je sais pas tr\u00e8s bien ce qu'ils veulent exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [93%] :\r\nVous les avez trouv\u00e9s faible pendant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nN'ont pas fait mais, justement, ils ont eu l'Avantage de jouer sur une \u00e9motion que je r\u00e9p\u00e8te est une \u00e9motion tout \u00e0 fait justifi\u00e9e mais on peut pas continuer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [91%] :\r\nUn r\u00e9seau de les probl\u00e8mes seulement avec des \u00e9motions, maintenant il faut rentrer dans le rationnel, ils auront 4 ans pour faire voir ce qu'ils valent ce qu'ils proposent c'est ce qu'ils obtiennent et puis je pense qu'apr\u00e8s on peut revoir certainement la la la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [81%] :\r\nNous, un geste qu'il a quand m\u00eame cette cette id\u00e9e de, de, de repr\u00e9sentation d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, la droite avec 2 si\u00e8ges UDC 2 si\u00e8ges PLR est ce qu'elle est sur- repr\u00e9sent\u00e9 pour Conseil f\u00e9d\u00e9ral au gouvernement de notre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [85%] :\r\nIl mais si on prend les les derni\u00e8res \u00e9lections, il y a, il y a un certain d\u00e9s\u00e9quilibre, c'est vrai, il y a un an, l'a eu, aussi, dans le pass\u00e9, c'est pas du tout la premi\u00e8re fois et la la la majorit\u00e9 il y a personne qui est, qui a une majorit\u00e9 dans l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale donc n\u00e9cessairement, il faudra qu'il \u00e9t\u00e9 des alliances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [87%] :\r\nIl nous a, n\u00e9anmoins, il va sans doute se passer des choses en d\u00e9cembre en tout cas en en parlant, je le disais, Regula Rytz a dit, indiquait qu'elle qu'elle voulait qu'elle voulait un si\u00e8ge au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a risque d'\u00eatre Ignazio Cassis qui sera -t-il attaqu\u00e9 est-ce imaginable que l'on \u00e9vince tessinois alors que le que le Tessin a attendu longtemps un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous le savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [90%] :\r\nMais vous savez il suffit pas de vouloir conseiller f\u00e9d\u00e9ral et fauss\u00e9 le pouvoir les lire et les les Verts tout seuls ne peuvent pas lire et donc tout d\u00e9pendra finalement ce que font les autres, les autres partis, est ce que l'UDC va vraiment \u00e9lire un Vert maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors que l'UDC, a aussi attendu un certain temps, leur leur 2\u00e8me si\u00e8ge tout en \u00e9tant le parti le plus important de Suisse donc ben c'est moi ces sp\u00e9culations, j'ai, je les aime pas beaucoup parce que de toute fa\u00e7on se passe quelque chose d'autre le jour o\u00f9 on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [91%] :\r\nVous savez les les sp\u00e9culations des fois, il se passe, il se passe tout de m\u00eame des choses \u00e0 Berne, on se souvient que lors de l'\u00e9viction de Christoph Blocher en 2007, vous \u00eates un des politiciens droite qui a vot\u00e9 conclu pour le sanctionner, hein, c'est ce qui se dit tout le temps, aujourd'hui vous comprenez ceux qui entendent \u00e9vincer Ignazio Cassis, qui est aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans son action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [84%] :\r\n\u00e9coutez, c'est 2 choses diff\u00e9rentes parce que lorsqu'on n'a pas r\u00e9\u00e9lu monsieur Blocher, je pr\u00e9f\u00e8re ce terme moi solidaires ainsi lorsqu'on n'a pas r\u00e9\u00e9lu Monsieur Blocher en a quand m\u00eame \u00e9lu \u00e0 sa place, une personne qui venait de la famille de de l'UDC et aujourd'hui si en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [86%] :\r\nEvelyne Widmer-Schlumpf, \u00e0 l'\u00e9poque, qui appartenait \u00e0 l'UDC effectivement avant d'\u00eatre elle- m\u00eame \u00e9ject\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [92%] :\r\nOui, voil\u00e0, mais c'\u00e9tait quelqu'un de l'UDC maintenant vous dites on va pas r\u00e9\u00e9lire Monsieur Cassis, mais c'est pour mettre un Vert c'est c'est une une configuration qui a compl\u00e8tement diff\u00e9rente \u00e0 celle de 2007. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [89%] :\r\nOui, mais \u00e7a serait peut-\u00eatre pr\u00f4ner une juste repr\u00e9sentation des forces politiques du pays, \u00e7a serait r\u00e9inventer imm\u00e9diatement une formule magique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [89%] :\r\nJe crois que \u00e7a s'est jamais pass\u00e9 ainsi, en Suisse, il y a une p\u00e9riode de latence qui me paraissait et personnellement, si j'\u00e9tais Vert je crois pas que j'aspirerait tout suite \u00e0 l'entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense qu'ils auraient une t\u00e2che beaucoup plus ais\u00e9e, en \u00e9tant dans une opposition constructive, o\u00f9 il pourrait faire valoir beaucoup mieux leurs id\u00e9es quand vous \u00eates dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates li\u00e9, vous savez la la coll\u00e9gialit\u00e9, vous devez partager certains choix gouvernementaux qui sont pas tout \u00e0 fait les autres alors je pense que 4 ans de en dehors du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a leur permettrait, hein, de faire voir \u00e0 la population ce qu'il propose, ce qu'ils valent et et de, de, de ne pouvoir avoir une coh\u00e9sion et un programme qui leur permettrait de main de revendiquer une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais non, \u00e7a me para\u00eet personnellement pr\u00e9cipit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [88%] :\r\nD'accord pour des raisons diff\u00e9rentes, Blocher monsieur Blocher \u00e9tait insatisfaisant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon, selon ce que vous venez de nous expliquer Ignacio Cassis, c'est ce qu'il est satisfaisant et ce qu'il fait bien son travail, ce que beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [90%] :\r\nDoutes mais \u00e9coutez, vous avez rappel\u00e9 que je suis copr\u00e9sident de de l'initiative pour des multinationales responsables, une initiative qui est soutenue par 140 ONG les les plus importantes de Suisse par une vaste partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile, pendant que le Parlement discut\u00e9 construit avec nous un contre- projet que on peut soutenir dans comme solution \u00e0 la Suisse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral va visiter une mine dans un pays o\u00f9 on n'a pas d'ambassade suisse o\u00f9 on n'a pas de bureaux de de la DDC l'aide au d\u00e9veloppement et va visiter une mine d'une multinationale qui est la plus contest\u00e9e au niveau plan\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [83%] :\r\nOui, C\u00e9line de Glencore en Zambie, on le rappelle en alors moi \u00e7a n'est pas rien qui avait fait beaucoup discuter la Gr\u00e8ce Poli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [90%] :\r\nC'est quand j'ai lu \u00e7a quand j'ai lu \u00e7a, j'ai pass\u00e9 c'est un gag, \u00e7a c'est un gag et et l\u00e0, c'est vrai, je crois que l\u00e0, lui et c'est ses conseillers en fait une gaffe, une gaffe \u00e9norme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un pourquoi aller se faire le publicitaire de Glencore et surtout le faire pendant que le Parlement discute de de l'initiative, c'est pas tr\u00e8s c'\u00e9tait pas tr\u00e8s malin, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [90%] :\r\nAlors on va rester sur ce cet engagement ce ce ce nouvel engagement qui est, qui est, qui est le v\u00f4tre et on va peut-\u00eatre quitter le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'on vous a compris, vous vous \u00eates engag\u00e9 en faveur de cette initiative populaire pour les multinationales responsables, or les entreprises de n\u00e9goce et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, affirment que le sauteur s'est dot\u00e9 de 2 r\u00e8gles propres et que l'intervention de l'\u00c9tat inutile, c'est un peu ce qu'ils disent et vous vous \u00eates lib\u00e9ral, il semble, il me semble que vous n'y croyez pas tellement et vous voulez imposer des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [88%] :\r\n\u00e9coutez, dans le temps et quand il y avait les probl\u00e8mes de blanchiment d'argent Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le monde bancaire, a dit que l'autor\u00e9gulation suffisait, il y a eu cet accord entre les banques, alors ces accords volontaires fonctionne si tout le monde joue le jeu, les bons \u00e9l\u00e8ves, le jour, mais 80 pourcent le jour mais le 20 pourcent c'est des b\u00eates Geiss c'est c'est des mauvais \u00e9l\u00e8ves et donc ils font du tort \u00e0 toute la branche et qu'est ce qu'il a fallu faire lorsque, jeune procureur on avait propos\u00e9 des mesures l\u00e9gislatives compte le blanchiment, on a \u00e9t\u00e9 tax\u00e9e d'ennemis de la place financi\u00e8re 25 \u00e0 un pr\u00eat, j'\u00e9tais plus procureur mais j'\u00e9tais au Conseil des \u00c9tats et les nouvelles dispositions sur le blanchiment \u00e9tait exactement celle qu'on avait propos\u00e9 2 d\u00e9cennies auparavant, elles ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l'unanimit\u00e9, aujourd'hui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s des ann\u00e9es o\u00f9 en n'\u00e9tablit dans la Constitution et aussi dans la Loire, que, il faut une parit\u00e9 salariale entre hommes et femmes Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit l'autor\u00e9gulation dans les entreprises ne marche pas, alors, croyez -vous que l'autor\u00e9gulation marche pas pour les femmes en Suisse, elle va marcher pour les congolais ou Les les Biafrais ou je sais pas qui de la part des multinationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [92%] :\r\nEn tout cas pour les multinationales, Dick Marty nous allons sans doute vot\u00e9, nous allons voter le peuple pourra d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [91%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait hors course, il y a un contre- projet qui \u00e9tait en bonne voie et h\u00e9las, il y a une manoeuvre de derni\u00e8re minute pour un renvoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [86%] :\r\nEn tout cas, si on le disait tout car l'a compris, vous ne croyez pas beaucoup \u00e0 l'autor\u00e9gulation de d'une partie de la place de n\u00e9goce suisse, merci beaucoup, Dick Marty. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Interjurassienne, ex conseiller aux Etats PLR, ex Procureur g\u00e9n\u00e9ral TI, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative sur les multinationales responsables", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BD54B09-33A1-4F65-9C75-050FF0A240D6", "internalArchiveId": "9BD54B09-33A1-4F65-9C75-050FF0A240D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin - L'Afrique du sud en finale de la Coupe du monde de rugby avec un tiers de joueurs de couleur", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - L'Afrique du sud en finale de la Coupe du monde de rugby avec un tiers de joueurs de couleur   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nSport Matin\u00a0: Rugby, l'Afrique du sud disputera la finale de la Coupe du Monde avec une s\u00e9lection qui comporte seulement 1/3 de joueurs de couleurs..  \r\n6h40 on parle rugby dans Sport Matin\r\n*** La finale de la Coupe du monde de Rugby aura lieu demain... \r\nAvec \u00e0 l'affiche l'Angleterre et l'Afrique du sud.\r\nSeul un tiers des joueurs Sud-Africains s\u00e9lectionn\u00e9s sont des rugbymans de couleurs, de quoi faire ressurgir de vieux d\u00e9mons de l'apartheid.. Herv\u00e9 Borsier\r\nVous avez raison , mais il faut  reconnaitre, que c'est d\u00e9j\u00e0 un net progr\u00e8s, voir une avanc\u00e9e importante, dans la mesure ou lors du titre mondial d\u00e9croch\u00e9 par l'Afrique du Sud en 1995, il n'y avait qu'\u00fbn seul joueur noir dans l'\u00e9quipe l'ailier Chester Williams .C'est plut\u00f4t la fa\u00e7on avec laquelle le ministre des sports et la F\u00e9d\u00e9ration sud africaine ont voulu faire passer cette int\u00e9gration, que le b\u00e2t blesse .En voulant imposer des quotas, allant m\u00eame jusqu'a 50% de noirs, elle \u00e0 oublier que dans le sport ,c'est la valeur sportrive intrins\u00e9que qui  prime et que seulement les meilleurs son s\u00e9lectionables et pour ce faire il faudra du  temps pour y parvenir. \r\n***Lors de la Coupe du monde en cours, 1/3 de joueurs s\u00e9lectionn\u00e9 sont de couleur\u00a0?\r\n Sur 31 joueurs s\u00e9lectionn\u00e9,10 ont \u00e9t\u00e9 retenus pour ce mondial et 7 sur 15 devraient \u00eatre align\u00e9 demaine  Mais le s\u00e9lectionneur Rassie Erasmus n'a p'as respect\u00e9 le quota de 50 % de joueur noirs ou m\u00e9tis impos\u00e9s et  faute de joueurs noirs performants \u00e0 disposition, il a innov\u00e9 en s\u00e9lectionnat des joueurs qui \u00e9voluaient \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui n'\u00e9tait pas possible auparvant  .  M\u00eame le capitaine des Springboks, Siya Kolisi, pourtant premier homme noir \u00e0 occuper une telle fonction, s'est exprim\u00e9 contre les quotas. D\u00e9clarant vouloir \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 pour ses qualit\u00e9s et pas pour la couleur de sa peau. \r\n***La solution \u00e0 ce probl\u00e8me est avant tout structurelle, et doit \u00eatre anticip\u00e9 en amont\u00a0? \r\nVous avez raison, au niveau de l'\u00e9ducation, parce que le rugby est surtout pratiqu\u00e9 dans les \u00e9coles priv\u00e9es. ll n'est  donc pas accessible \u00e0 tout le monde, Carole Gomez, chercheuse \u00e0 l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques, auteure d'un livre sur la g\u00e9opolitique du rugby.  \r\n  43''  \r\nIl faudra donc du temps et des exemples. Dans ce sens, une \u00e9ventuelle victoire des Sud-Africains en finale demain pourrait aussi avoir un impact positif sur l'avenir du Rugby en Afrique du sud et son d\u00e9veloppement, on retrouve Carole Gomez.\r\n  33'' \r\nPour reprendre un terme de rugby, il faudra surtout en cas de victoire demain que les sud-africains transforment l'essai ,de fa\u00e7on \u00e0 donner et notamment aux personnes de couleurs plus de chances de pouvoir d\u00e9couvrir ce sport et ce depuis leur plus jeune \u00e2ge.      \r\nSachez encore que tout un monde conscrera aussi une large page au Rugby en  l'Afrique du Sud avec notre correspondant sur place, Valerie Hirch, vous y entendrer par exemple un ancien rugbyman, devenu journaliste sportif.,\r\nLa finale Angleterre Afrique du sud est \u00e0 suivre demain d\u00e8s 10h surRTS 2  et RTS sport", "durationSec": 260, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812047", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - L'Afrique du sud en finale de la Coupe du monde de rugby avec un tiers de joueurs de couleur", "Sport matin - L'Afrique du Sud en finale de la Coupe du monde de rugby avec un tiers de joueurs de couleur / LME_2019-11-01T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - L'Afrique du Sud en finale de la Coupe du monde de rugby avec un tiers de joueurs de couleur / LME_2019-11-01T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10812085", "ece-10812047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:11:04Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAvec vous, bonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour m\u00eame la finale de la Coupe du monde de rugby aura lieu demain avec \u00e0 l'affiche, l'Angleterre et l'Afrique du Sud, seul un tiers des joueurs Sud-Africains s\u00e9lectionn\u00e9s sont des rugbymans de couleurs, de quoi faire ressurgir Herv\u00e9 de vieux d\u00e9mons de l'apartheid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nOui vous avez raison mais il faut tout de m\u00eame reconna\u00eetre que c'est d\u00e9j\u00e0 un Net progr\u00e8s, voir une avanc\u00e9e importante dans la mesure o\u00f9 lors du titre mondial d\u00e9croch\u00e9 par l'Afrique du Sud, c'\u00e9tait en 1995 il n'y avait qu'un seul joueur noir dans l'\u00e9quipe, l'ailier Chester Williams, c'est plut\u00f4t la fa\u00e7on avec laquelle le ministre des Sports et la F\u00e9d\u00e9ration sud- africaine ont voulu faire passer cette int\u00e9gration que le b\u00e2t blesse, en voulant imposer des quotas, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 50 pourcent de noirs ou de m\u00e9tis, elle a oubli\u00e9 que dans le sport, c'est la valeur sportive intrins\u00e8que qui prime et que seulement les meilleurs sont s\u00e9lectionnables et pour ce faire, il faudra encore du temps pour y parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [89%] :\r\nAlors, en tout cas, lors de la Coupe du monde, encore un tiers des joueurs s\u00e9lectionn\u00e9s sont de couleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, sur 31 joueurs s\u00e9lectionn\u00e9 10 ont \u00e9t\u00e9 retenus pour ce mondial et 7 sur 15 devraient \u00eatre align\u00e9 dans l'\u00e9quipe qui d\u00e9butera le match demain mais le s\u00e9lectionneur Rassie Erasmus n'a pas respect\u00e9 le quota de 50 pourcent de joueurs noirs ou m\u00e9tis impos\u00e9s et faute de joueurs noirs performants d'ailleurs \u00e0 disposition ainsi il a innov\u00e9 en s\u00e9lectionnant des joueurs qui \u00e9voluent \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui n'\u00e9tait pas possible auparavant mais m\u00eame le Capitaine des Springboks et le non loin de l'\u00e9quipe d'Afrique du Sud, Siya Kolisi, pourtant premier homme noir \u00e0 occuper une telle fonction s'est exprim\u00e9 contre les quotas, d\u00e9clarant vouloir \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 pour ses qualit\u00e9s et pas pour la couleur de sa peau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [85%] :\r\nOn imagine Herv\u00e9, que la solution \u00e0 ce probl\u00e8me est plut\u00f4t structurelle, elle doit \u00eatre anticip\u00e9 en amont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nOui vous avez raison, au niveau de l'\u00e9ducation parce que le rugby et surtout pratiqu\u00e9 dans les \u00e9coles priv\u00e9es en Afrique du Sud, il n'est donc pas accessible \u00e0 tout le monde, Carole Gomez si, chercheuse \u00e0 l'Institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques, auteur d'un livre sur la g\u00e9opolitique du rugby. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [88%] :\r\nPour l'INSEE, que cette pratique du rugby, elle est principalement fait dans certaines \u00e9coles, certaines \u00e9coles priv\u00e9es et que le sport ou les sports qui sont pratiqu\u00e9s dans les \u00e9coles publiques, dont la grande majorit\u00e9 est plut\u00f4t de football ou d'autres sports comme le basket ou de l'athl\u00e9tisme et donc il y a encore ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, tr\u00e8s confidentiel encore du rugby s'il n'est pas pratiqu\u00e9e partout qui il n'est pas pratiqu\u00e9 par tous et donc il y a vraiment ce ce, cet obstacle -l\u00e0 \u00e0 franchir et c'est aussi pour \u00e7a que, lorsque l'id\u00e9e, pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration ou de ministre des Sports Sud-Africains ont d\u00e9clar\u00e9 que la situation allait \u00e9voluer en l'espace de quelques ann\u00e9es, \u00e7a ne les parfaitement illusoire et m\u00eame contreproductive puisqu'on sait qu'on ne va pas arriver \u00e0 former une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, l'espace de quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [95%] :\r\nOui, il faudra donc du temps et aussi des exemples dans ce sens, une \u00e9ventuelle victoire des Sud-Africains en finale demain pourrait avoir un impact positif sur l'avenir du rugby en Afrique du Sud et son d\u00e9veloppement, on retrouve Carole Gomez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [93%] :\r\nSamedi, lors de la finale contre l'Angleterre, il va y avoir une peut-\u00eatre une nouvelle page de du rugby sud- africain qui va, qui va s'\u00e9crire, mais plus largement, quel va \u00eatre le le message envoy\u00e9 mais \u00e9galement retenue par l'ensemble des spectateurs et des commentateurs, ce sera quelque chose d'int\u00e9ressant \u00e0 observer, voir si dont les les prochains mois dans les prochaines ann\u00e9es, il y aura une recrudescence du nombre de joueurs du nombre de joueuses une une plus grande diffusion du rugby au sein des territoires Sud-Africains une complication de clubs \u00e9galement et donc c'est \u00e7a qui va \u00eatre int\u00e9ressant \u00e0 observer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [94%] :\r\nPour reprendre un terme de rugby, il faudra surtout en cas de victoire demain que les sud- africains transforment l'essai de fa\u00e7on \u00e0 donner notamment aux personnes de couleur plus de chances de pouvoir d\u00e9couvrir ce sport, et ce depuis leur plus jeune \u00e2ge et puis sachez encore que tout un monde tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s le journal de 8 heures, consacrera aussi une large page au Rugby : l'Afrique du Sud avec notre correspondante sur place, Val\u00e9rie Hirsch vous y entendrez par exemple un ancien rugbyman devenu journaliste sportif et puis pour les amateurs de rugby, rendez- vous demain 10 heures rtssport RTS 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [94%] :\r\nLa finale, finale : Angleterre, Afrique du Sud merci Herv\u00e9 Borsier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T07:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9338135D-F94F-4E22-AE95-2255F5F0F4D3", "internalArchiveId": "9338135D-F94F-4E22-AE95-2255F5F0F4D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Afrique du Sud, la mont\u00e9e des athl\u00e8tes noir de rugby noir se heurte aux structures de l'apartheid", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Khotso Sello, ancien rugbyman sud africain, devenu journaliste sportif;Lawrence Sephaka, m\u00e9tis sud africain qui a jou\u00e9 pour les Springbok de 2001 \u00e0 2003\r\n\r\n\r\nInterview de Khotso Sello, ancien rugbyman devenu journaliste sportif. LCT Af du SUd Rugby\r\n*** la finale de la coupe du monde de rugby a lieu demain....\r\nFace \u00e0 l'Angleterre: l'Afrique du sud. Une \u00e9quipe emmen\u00e9e par un athl\u00e8te noir. Pour le pays de l'apartheid, ceci n'est pas un d\u00e9tail. Car le rugby a longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e aux Afrikaners blancs. Mais depuis 20 ans, les choses changent. Et les joueurs noirs tiennent d\u00e9sormais les meileures places dans les rangs des Springboks. Il reste toutefois encore beaucoup \u00e0 faire pour qu'ils acc\u00e8dent facilement \u00e0 ce sport.  Les pr\u00e9cisions de Val\u00e9ris Hirsch, \u00e0 Johannesburg...\r\n SON Afrique sud traduit 3'55\r\n((Les Sud-Africains r\u00eavent de c\u00e9l\u00e9brer une nouvelle victoire historique comme en 1995, quand Nelson Mandela, le premier pr\u00e9sident noir, avait endoss\u00e9 le maillot n\u00b06 de Francois Pienaar, le capitaine des Springbok qui venait de remporter la Coupe du monde. A l'\u00e9poque, il n'y avait qu'un seul joueur non blanc, le m\u00e9tis Chester Williams. Le rugby \u00e9tait le symbole du r\u00e9gime d'apartheid, honni par les Noirs. Les choses ont bien chang\u00e9 aujourd'hui. Les Springboks alignent 7 joueurs de couleur sur 15 pour cette finale. Et surtout, pour la premi\u00e8re fois, le capitaine, est un Noir, Siya\u00a0Kolisi\r\nTraduction\r\n\u00ab\u00a0Siya Kolisi a le num\u00e9ro 6. Est-ce son moment Mandela. Peut-\u00eatre. Qui sait\u00a0?\u00a0\u00bb\r\nVH\r\nKhotso Sello est un ancien rugbyman devenu journaliste sportif.\r\n\u00ab\u00a0Je n'ai entendu aucune critique, dans la presse locale ou de fans dans les bars, sur la s\u00e9lection des joueurs noirs, parce que tous les joueurs, qui jouent l\u00e0-bas, sont bons\u00a0\u00bb\r\n\u00a0Vh\r\nCette r\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9e par un syst\u00e8me des quotas annuel, critiqu\u00e9 par de nombreux Blancs qui craignait une baisse du niveau de jeu. Cette ann\u00e9e, le quota de45 % pour l'ensemble des rencontres des Springboks, hors Coupe du monde) a presque \u00e9t\u00e9 atteint. Mais surtout l'entraineur Rassie Erasmus a donn\u00e9 une vraie chance aux joueurs noirs\r\nTraduction\r\n\u00ab\u00a0On voit que depuis les deux ans ou Erasmus a repris l'\u00e9quipe, il a commenc\u00e9 \u00e0 donner une chance aux joueurs et on voit maintenant que certains des meilleurs joueurs \u00e0 cette Coupe sont des Noirs. Si on donne aux Noirs la possibilit\u00e9 de montrer leurs talents, leur nombre augmentera automatiquement\u00a0\u00bb \u00a0\r\nVh\r\nLa transformation raciale est toutefois loin d'\u00eatre achev\u00e9e. Le syst\u00e8me n'a pas vraiment chang\u00e9 depuis l'apartheid. Les \u00e9coles priv\u00e9es restent les incubateurs privil\u00e9gi\u00e9s des joueurs et c'est tr\u00e8s difficile de percer pour un jeune Noir issu d'une famille pauvre, s' il ne re\u00e7oit pas une bourse, comme l'explique Lawrence Sephaka, un m\u00e9tis qui a jou\u00e9 pour les Springbok de 2001 \u00e0 2003. Nous l'avons joint par t\u00e9l\u00e9phone\r\nTraduction\r\nIl y a cette id\u00e9e que le rugby est uniquement un sport de privil\u00e9gi\u00e9s des \u00e9coles priv\u00e9es. Si on vient d'une zone rurale pauvre et qu'on a du talent, on n'est pas expos\u00e9 \u00e0 ce syst\u00e8me et personne ne vous verra. Et si on vous rep\u00e8re, normalement, il faut quitter sa maison et aller dans une \u00e9cole priv\u00e9e, un environnement \u00e9tranger\u00a0\u00bb \r\nVH\r\n. Le rugby est beaucoup plus exigeant que le football, en termes de pr\u00e9paration physique et mentale. La pauvret\u00e9 des familles et le manque d'infrastructures d\u00e9savantagent les jeunes des townships. La \u00abtransformation\u00bb au niveau local n'a pas fait beaucoup de progr\u00e8s Khotso Sello\r\nTraduction Sello\r\nDans les premi\u00e8res ann\u00e9es de la transformation, nous \u00e9tions tr\u00e8s bons \u00e0 \u00e7a, Mais les robinets ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s parce qu'il n'y a pas eu de transformation des structures de d\u00e9cision. Si on dit au niveau local que l'on peut juste donner des bourses pour les \u00e9coles priv\u00e9es, ce n'est pas fa\u00e7on d'\u00e9galiser le terrain\u00a0\u00bb\r\nVh\r\nLes joueurs noirs doivent aussi avoir les nerfs solides. Lawrence Sephaka, un m\u00e9tis n'a pas eu trop de probl\u00e8mes d'int\u00e9gration car il venait d'une famille m\u00e9tisse parlant afrikaans. Mais beaucoup de joueurs africains, comme Sello, ont jet\u00e9 l'\u00e9ponge \u00e0 cause des discriminations, \r\nTraduction\r\nOn vous s\u00e9lectionne mais on vous fait sentir que vous \u00eates rejet\u00e9. Ce sont des choses subtiles. Ce n'est pas du racisme flagrant. Ils vous font ressentir que vous n'\u00eates pas professionnel, que vous n'appartenez pas \u00e0 leur monde. Mais maintenant, avec l'augmentation du nombre de joueurs noirs, les choses changent\u00a0\u00bb\r\nVh \r\nLa situation s'am\u00e9liore Si on donne aux Noirs les m\u00eames opportunit\u00e9s, ils deviendront t\u00f4t ou tard la majorit\u00e9. En attendant Une victoire des springboks sera un nouveau moment, devenu rare, d'unit\u00e9 nationale))\r\net en effet la finale c'est pour demain, au Japon.", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812142", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["En Afrique du Sud, l'\u00e9mergence des rugbymen noirs se heurte aux structures de l\u2019apartheid / TUM_2019-11-01T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 01.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Khotso Sello, ancien rugbyman devenu journaliste sportif."], "variantIds": ["ece-10812142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:24:24Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa finale de la Coupe du monde de rugby a lieu demain au Japon, face \u00e0 l'Angleterre, l'Afrique du Sud, une \u00e9quipe emmen\u00e9e par un athl\u00e8te noir cette ann\u00e9e pour le pays de l'apartheid, ceci n'est pas un d\u00e9tail, car le rugby a longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e aux Afrikaners blancs mais depuis 20 ans, les choses bougent, les joueurs noirs tiennent d\u00e9sormais les meilleures places dans les rangs des Springboks, il reste toutefois beaucoup \u00e0 faire pour qu'ils acc\u00e8dent facilement \u00e0 ce sport, pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Hirsch \u00e0 Johannesburg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [94%] :\r\nSoir enfin, il a lanc\u00e9 une famille qui les Sud-Africains r\u00eavent de c\u00e9l\u00e9brer une nouvelle victoire historique, comme en 1995 quand Nelson Mandela le 1er pr\u00e9sident noir avait endoss\u00e9 le maillot num\u00e9ro 6 de Fran\u00e7ois Pinard, le Capitaine des Springboks, qui venait de remporter la Coupe du monde \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait qu'un seul joueur non blanc, le m\u00e9tis Chester Williams, le rugby \u00e9tait le symbole du r\u00e9gime d'apartheid honni par les Noirs, les choses ont bien chang\u00e9 : aujourd'hui, les Springboks alignent 7 joueurs de couleur sur quinze pour cette finale et surtout pour la premi\u00e8re fois le Capitaine de l'\u00e9quipe un noir Siya Kolisi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [74%] :\r\nC'est \u00e0 Kolisi, \u00e0 num\u00e9ro 6 Est- ce son moment Mandela peut-\u00eatre qui s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [97%] :\r\nKhotso Sello est un ancien rugbyman devenu journaliste sportif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [88%] :\r\nNotre point de savoir, je n'ai entendu aucune critique dans la presse locale ou de fans dans les bars sur la s\u00e9lection des joueurs noirs parce que tous les joueurs qui jouent l\u00e0- bas son groupe les ou se plaignent mais code H\u00e9naff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [93%] :\r\nC'est une r\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9e par un syst\u00e8me de quotas critiqu\u00e9 par de nombreux Blancs qui craignait une baisse du niveau de jeu cette ann\u00e9e, le quota de 45 joueurs de couleur pour l'ensemble des rencontres des Springboks hors Coupe du monde a presque \u00e9t\u00e9 atteint, mais surtout l'entra\u00eeneur Rassie Erasmus \u00e0 donner une vraie chance aux joueurs noirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [80%] :\r\nWhatsApp Trend. \r\nOn voit que depuis les 2 ans ou Erasmus a repris l'\u00e9quipe, il a commenc\u00e9 \u00e0 donner une chance aux joueurs et on voit maintenant que certains des meilleurs joueurs \u00e0 cette Coupe sont des Noirs ou Cap \u00e0 la si on donne aux Noirs la possibilit\u00e9 de montrer leur talent, leur nombre augmentera automatiquementM. venant OTI qu'Europe comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [93%] :\r\nLa transformation raciale est toutefois loin d'\u00eatre achev\u00e9e, le syst\u00e8me n'a pas vraiment chang\u00e9 depuis l'apartheid, les \u00e9coles priv\u00e9es restent les incubateurs privil\u00e9gi\u00e9s des joueurs et c'est tr\u00e8s difficile de percer pour un jeune Noir issu d'une famille pauvre, s'il ne re\u00e7oit pas une bourse, comme l'explique le Rh\u00f4ne c'est pas \u00e0 un m\u00e9tis qui a jou\u00e9 pour les Springbok de 2001 2003, nous l'avons joint par t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [89%] :\r\nDe nos battu il y a cette id\u00e9e que le rugby est un sport de privil\u00e9gi\u00e9s des \u00e9coles priv\u00e9es si on vient d'une zone rurale pauvre et qu'on a du talent, on n'est pas s'exposer \u00e0 ce syst\u00e8me, et personne ne vous verra et si on vous rep\u00e8re normalement il faut quitter sa maison et aller dans une \u00e9cole priv\u00e9e, c'est un environnement \u00e9tranger qui est pragmatique 1000 param\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLe rugby est beaucoup plus exigeant en terme de pr\u00e9paration physique et mentale que le football, la pauvret\u00e9 des familles et le manque d'infrastructures d\u00e9savantagent les jeunes des townships la transformation au niveau local, n'a pas fait beaucoup de progr\u00e8s, on retrouve Khotso Sello. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [80%] :\r\nEt ne Eliezer chante former une cha\u00eene dans les premi\u00e8res ann\u00e9es, cela a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, Ath\u00e8nes, puis \u00e7a s'est bloqu\u00e9 parce qu'il n'y a pas eu de changement dans les structures de d\u00e9cision was not happening Bujumbura si au niveau local, on accorde souder des bourses que pour les \u00e9coles priv\u00e9es, ce n'est pas une fa\u00e7on d'\u00e9galiser les gens soient cr\u00e9\u00e9s les th\u00e8mes plaignent Th\u00e9bault Atos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [91%] :\r\nLes joueurs de couleur doivent aussi avoir les nerfs solides, et pas qu'\u00e0 un m\u00e9tis n'a pas eu trop de probl\u00e8mes d'int\u00e9gration car il venait d'une famille parlant Africa mais beaucoup de joueurs africains comme Sello ont jet\u00e9 l'\u00e9ponge \u00e0 cause des discriminations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [85%] :\r\nYuki pour vous s\u00e9lectionne mais vous fait sentir que vous \u00eates rejet\u00e9 ce sont des choses subtiles oh, \u00e7a, ce n'est pas du racisme flagrant ets note au Vetrih s\u00e9same des mecs qui Leclerc vous font ressentir que vous n'\u00eates pas professionnel, que vous n'appartenez pas \u00e0 leur monde telle n'aborde mais maintenant avec l'augmentation du nombre de joueurs noirs des choses changent de la loupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [95%] :\r\nLa situation s'am\u00e9liore et si on continue \u00e0 d\u00e9velopper le rugby au niveau local dans les township les Noirs constitueront t\u00f4t ou tard la majorit\u00e9 des Springboks en attendant une victoire de l'Afrique du Sud samedi \u00e0 la Coupe du monde de rugby sera un nouveau moment devenu rare d'unit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [93%] :\r\nEt en effet, la finale, c'est donc pour demain 10 heures heure suisse, ce sera au Japon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:52:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EDCC1B7-7332-4B05-9C51-2D38131D188B", "internalArchiveId": "2EDCC1B7-7332-4B05-9C51-2D38131D188B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelles mesures pour 93, le d\u00e9partement le plus pauvre mais le plus peupl\u00e9 de Paris: interview de deux habitantes", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hanan Zahouani, pr\u00e9sidente de l'association \"Citoyens contre les discriminations dans les m\u00e9dias\" et animatrice de l'\u00e9mission \"Parler femmes\" sur France Maghreb 2;Tiphaine Le Liboux, correspondante en Seine-Saint-Denis pour l'agence France Presse\r\n\r\n\r\nInterview de Hanan Zaouani, pr\u00e9sidente de l'association 'Citoyens contre les discriminations dans les m\u00e9dias' et animatrice de l'\u00e9mission 'Parler femmes' sur France Maghreb 2, etTiphaine Le Liboux, correspondante en Seine-Saint-Denis pour l'agence France Presse. LCT BANLIEUES\r\n*** La France a nouveau au chevet de ses banlieues. \r\nHier, le gouvernement devoilait un plan pour le 93...le fameux d\u00e9partement de seine saint-denis, aux portes de Paris.\r\nUn d\u00e9partement \u00e0 la mauvaise r\u00e9putation o\u00fb se trouvent les quartiers de Bondy, aubervilliers, aulnay-sous-bois ou la coureneuve...\r\nLe d\u00e9partement est le plus peupl\u00e9 de la r\u00e9gion parisienne... et 1 quart des habitants vivent sous le seuil de pauvret\u00e9... \r\nParmi les mesures annonc\u00e9es hier, une prime... pour pousser les fonctionnaires \u00e0 resteraient en poste dans ces quartiers... \r\nalors que pense-t-on de tout \u00e7a quand on habite l\u00e0-bas?\r\nBlandine Levite vous avez joint des habitantes. Comment est-ce qu'on vit en Seine-Saint-Denis...?\r\n  SON 1\r\n((Et bien... on vit dans un d\u00e9partement tr\u00e8s pauvre...11% de taux de ch\u00f4mage... contre 8.6 en moyenne nationale... Dans des villes des quartiers o\u00f9 les pouvoirs publiques sont d\u00e9sengag\u00e9s...  Hanan Zahouani nous donne un exemple...  elle est pr\u00e9sidente de l'association \"Citoyens contre les discriminations dans les m\u00e9dias\", et animatrice de l'\u00e9mission \"Parler femmes\" sur France Maghreb 2...))\r\n*** Et le gouvernement d'Edouard Philippe a pris la mesure de ce retard?\r\n  SON 2\r\n((En tous cas... les annonces d'hier... sont destin\u00e9es... \u00e0 rattraper les lacunes... Des mesures... qui font suite \u00e0 un rapport parlementaire qui pointait justement les carences de l'Etat ... Tiphaine Le Liboux...  est correspondante en Seine Saint Denis pour l'agence France Presse...... \r\nD'o\u00f9 cette mesure... attractive... 10 mille euros pour les fonctionnaires qui resteraient en poste au moins cinq ans...Pour Hanan Zaouani... ce serait une bonne nouvelle si cette mesure \u00e9tait r\u00e9troactive... Mais si il faut attendre... cinq ans... \r\nHanan Zahouani raconte aussi le quotidien... de ce quartier... fait de difficult\u00e9s de transports... Un d\u00e9partement pas assez dot\u00e9 en bus, m\u00e9tro, rer dit elle... Il y a aussi les pannes d'ascenseur... ))\r\n***On parle aussi souvent de la violence en banlieue... comment percoivent-elles cela?\r\n  SON 3\r\n((Hanan Zahouani \u00e9voquait les probl\u00e8mes d'ins\u00e9curit\u00e9, mais elle me disait ne pas se sentir menac\u00e9e...\r\nTiphaine Le Liboux travaille et vit depuis trois ans dans le d\u00e9partement... Je lui ai demand\u00e9 si elle ressentait une forme d'ins\u00e9curit\u00e9...\r\nUn d\u00e9partement aussi tr\u00e8s vivant attachant puisque les gens sont passionn\u00e9s, me disait Tiphaine Le Liboux... Elle rencontre au quotidien des personnalit\u00e9s... attach\u00e9s \u00e0 leur m\u00e9tier... Pour tenter de corriger les in\u00e9galit\u00e9s des maires de cinq communes du d\u00e9partement menacent d'attaquer les pouvoirs pour \"rupture d'\u00e9galit\u00e9\"... Ils ont constat\u00e9 par exemple que le d\u00e9lai pour porter des affaires judiciaires au tribunal  est dedeux mois \u00e0 Paris... contre 12 \u00e0 Aubervilliers...))\r\nMerci Blandine Levite", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812141", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Nouvelles mesures pour 93, le d\u00e9partement le plus pauvre mais le plus peupl\u00e9 de Paris: interview de deux habitantes / TUM_2019-11-01T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 01.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Hanan Zahouani, pr\u00e9sidente de l'association 'Citoyens contre les discriminations dans les m\u00e9dias', et Tiphaine Le Liboux, correspondante en Seine-Saint-Denis pour l'agence France Presse."], "variantIds": ["ece-10812141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:17:41Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa France \u00e0 nouveau au chevet de ses banlieues hier le Gouvernement d\u00e9voilait un plan pour le 9 3 le fameux d\u00e9partement de Seine-Saint-Denis aux portes de Paris, un d\u00e9partement \u00e0 la mauvaise r\u00e9putation, o\u00f9 se trouvent les quartiers de Bondy, Aubervilliers, Aulnay-sous-Bois ou encore La Courneuve, le d\u00e9partement est le plus peupl\u00e9 de la r\u00e9gion parisienne et un quart de ses habitants vivent sous le seuil de pauvret\u00e9 parmi les mesures annonc\u00e9es hier une prime, une prime pour pousser les fonctionnaires \u00e0 rester en poste au moins 5 ans dans ces quartiers alors qu'en pense -t-on de tout \u00e7a quand on habite l\u00e0- bas, Blandine L\u00e9vite vous avez joint des habitantes sur place comment est -ce qu'on vit d\u00e9j\u00e0 cantonn\u00e9s en Seine-Saint-Denis, h\u00e9 bien on vit dans un d\u00e9partement tr\u00e8s pauvre 11 pour 100 de taux d'ch\u00f4mage contre8,6 en moyenne nationale, dans des villes, des quartiers o\u00f9 les pouvoirs publics sont d\u00e9sengag\u00e9s Hanan Zaouani nous donne en exemple les pr\u00e9sidente de l'association Citoyens contre les discriminations dans les m\u00e9dias et animatrice de l'\u00e9mission par les femmes sur France Maghreb 2. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:57) [86%] :\r\nOn Seine-Saint-Denis Omar nombre de policiers beaucoup moins important que sur Paris par exemple, sur Paris, on est sur une moyenne de 500 160 policiers pour 10000 habitants quittent, Saint-Denis, on est sur une moyenne de 300 policiers ou qui est a d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9alit\u00e9 un retard qui a rattraper donc cette annonce effectivement 250 policiers suppl\u00e9mentaires et la bienvenue, on dit : merci, c'est sympa, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est absolument pas suicidaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nBlandine est -ce qu'on peut dire que le gouvernement d'\u00c9douard Philippe, a pris la mesure de ce retard, mais en tout cas les annonces d'hier sont destin\u00e9es \u00e0 rattraper les lacunes des mesures qui font suite \u00e0 un rapport parlementaire qui pointait justement les carences de l'\u00c9tat Tiphaine Le Liboux est correspondante en Seine-Saint-Denis pour l'Agence France- Presse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:48) [97%] :\r\nDes mesures qui ont \u00e9t\u00e9 faites apr\u00e8s un rapport parlementaire qui avait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:51) [88%] :\r\nTu dis la situation, les moyens de l'\u00c9tat peine pas dans ce d\u00e9partement et qui avait mis en \u00e9vidence que voil\u00e0, il y avait un p\u00e8re, pas de probl\u00e8mes avec moins de fonctionnaires qu'ailleurs : des fonctionnaires moins exp\u00e9riment\u00e9s qui partait plus vite et donc c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 ce rapport, que le gouvernement aujourd'hui, a ajout\u00e9 une s\u00e9rie de mesures. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:08) [90%] :\r\nEt \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a effectivement depuis maintenant 40 ans des plans qui sont \u00e0 \u00e0 nous paie effectivement pour les quartiers en difficult\u00e9 donc face \u00e0 ces plans que disent les gens et les \u00e9lus aussi c'est OK, c'est bien, on a eu des plans, on a eu des moyens, mais nous on veut avant tout, c'est le droit commun est un mot qui revient souvent dans la bouche des \u00e9lus de pas MU de dire non, d\u00e9j\u00e0 que le droit soit appliqu\u00e9, comme sur les autres territoires fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire qu'on ait autant de fonctionnaires qu'ailleurs, qu'on est des fonctionnaires aussi exp\u00e9riment\u00e9s qu'ailleurs etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [96%] :\r\nD'o\u00f9 cette mesure attractive, une prime de fid\u00e9lisation 10000 euros pour les fonctionnaires qui resterait en poste au moins 5 ans pour Hanan Zaouani ce serait une bonne nouvelle si cette mesure \u00e9tait r\u00e9troactive mais si il faut attendre encore 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:55) [89%] :\r\nJe trouve \u00e7a totalement inefficace, \u00e7a revient \u00e0 dire en r\u00e9alit\u00e9 baigne une prime de risque, j'a repris son c'est un petit peu \u00e7a 266 euros par mois, les \u00e9coles fran\u00e7aises n'ont absolument pas besoin de 166 euros par mois en tout cas les professeurs qui les ont besoin de moyens bah si \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [95%] :\r\nHanan Zaouani raconte aussi le quotidien de ce quartier fait de difficult\u00e9s de transport, un d\u00e9partement qui n'est pas assez dot\u00e9 en bus, en m\u00e9tro, en RER, dit -elle, il y a aussi les pannes d'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:27) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me des accents c'est que les ascenseurs sont en panne tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et ou pas d\u00e9panner assez rapidement et qu'aujourd'hui il y a une r\u00e9elle grogne qui s'installe dans les quartiers populaires, notamment \u00e0 Bobigny mais aussi partout par ailleurs en France, parce que le probl\u00e8me n'est absolument pas pris en compte par les pouvoirs publics. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [92%] :\r\nEt puis on parle aussi souvent de la violence en banlieue, comment ce qu'elles per\u00e7oivent cela Hanan Zaouani \u00e9voquer les probl\u00e8mes d'ins\u00e9curit\u00e9 mais elle me disait : ne pas se sentir menac\u00e9, Tiphaine Le Liboux elle travaille et vit depuis 3 ans, en Seine-Saint-Denis, je lui ai demand\u00e9 si elle ressentait cette ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:07) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est quelque chose qu'on entend souvent que moi j'avais h\u00e2te entendu avant de venir travailler, l\u00e0 une question qui me pose mes proches, mes amis, voil\u00e0 quand je travaille, antenne mais en r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, je les tr\u00e8s tr\u00e8s peu ressentie \u00e0 part quelques fois quand j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 travailler, \u00e0 faire des reportages ou des quartiers o\u00f9 il y avait beaucoup d'-il Sheila, voil\u00e0, il y a pu avoir quelques tensions avec les les dealers qui \u00e9taient pas content qu'on vient de voir passer l\u00e0 et qui ont d\u00fb partir en fait clairement, voil\u00e0 des gens qui essayent de faire la loi dans leur quartier et qui un pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:36) [86%] :\r\nInt\u00e9resse parce qu'il passe mais mis \u00e0 part \u00e7a, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien re\u00e7u par les gens qui sont plut\u00f4t contents \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [95%] :\r\nUn d\u00e9partement aussi tr\u00e8s vivant, tr\u00e8s attachant, puisque les gens sont passionn\u00e9s me disait Tiphaine Le Liboux elles rencontre au quotidien des personnalit\u00e9s attach\u00e9s \u00e0 leur m\u00e9tier, davantage qu'a une carri\u00e8re et puis pour tenter de corriger les in\u00e9galit\u00e9s des maires de 5 communes du d\u00e9partement menacent d'attaquer les pouvoirs publics pour rupture d'\u00e9galit\u00e9, ils ont constat\u00e9 de nombreuses in\u00e9galit\u00e9s par rapport \u00e0 d'autres d\u00e9partements en France et par exemple le d\u00e9lai pour porter des affaires judiciaires au tribunal d'instance et de 2 mois \u00e0 Paris, contre 12 mois \u00e0 Aubervilliers, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:50:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C7B7A0D-CEC5-4576-961B-326F90BE1036", "internalArchiveId": "4C7B7A0D-CEC5-4576-961B-326F90BE1036", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le combat de l'\u00e9cologiste suisse Bruno Manser pour les peuples indig\u00e8nes port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran ", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe combat de l'\u00e9cologiste suisse Bruno Manser pour les peuples indig\u00e8nes port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran  LCT FILM MANSER\r\n*** cette musique nous plonge, pour terminer cette \u00e9mission, dans la jungle...dans la for\u00eat de Born\u00e9o en asie du sud est.\r\nc'est l\u00e0 que l'\u00e9cologiste suisse Bruno Manser menait son combat pour les peuples indig\u00e8nes. Bruno Manser c'\u00e9tait ce pionnier de la lutte contre la d\u00e9forestation, disparu dans des circonstances troubles en l'an 2000 lors de sa derni\u00e8re exp\u00e9dition dans la jungle aux c\u00f4t\u00e9 des indiens P\u00e9nan.\r\nC'est son histoire, son combat, qui viet d'\u00eatre port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran dans un docu- fiction.... Une des plus grosses\r\nproductions cin\u00e9matographiques h\u00e9lv\u00e9tique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es...dot\u00e9 d'un budjet de 6 millions de francs ..\r\nTUM FILMA MANSER 4'45'' \r\n((EXTRAIT \r\nBonjour Sophie Iselin!\u00a0 \r\nCe film\u00a0\"Bruno Manser - la voie de la for\u00eat tropicale\" sera pr\u00e9sent\u00e9 ce soir \u00e0 21hoo en avant-premi\u00e8re \u00e0 Lausanne. Il\u00a0 a remport\u00e9 le prix du film scientifique au dernier festival de Zurich, et \u00e0 cette occasion deux indiens du peuple P\u00e9nan qui jouent dans le film avaient fait le d\u00e9placement jusqu'en Suisse. \r\nVous avez pu les rencontrer...Pour eux ce film est l'occasion de rappeler la situation de sruvie de cette tribu en Malaisie.\r\nPapier\r\nAujorud'hui plus de 80 % des for\u00eats pluviales ont disparu dans cette for\u00eat du Sarawak\u00a0 situ\u00e9e sur l'\u00eele de Born\u00e9o.. Au profit du commerce du bois ... et la plupart du temps remplac\u00e9e par d'immenses champs d'huile de palme. \r\nDepuis les ann\u00e9es 1970, tous les peuples indig\u00e8nes dans cette r\u00e9gion? ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de leurs terres ....et\u00a0 cette tribu jadis nomade \u00e0 \u00e9t\u00e9 en majorit\u00e9 s\u00e9dentaris\u00e9e par le gouvernement...\r\nAlors pour le r\u00e9alsateur Nick Kellesau qui joue le r\u00f4le d'un ancien chef de tribu dans le film...la sitaution est plus difficile que jamais \r\nSON 1 \r\n((\"Actuellement, il ne reste plus beaucoup de surface de for\u00eat primaire... ces espaces sont de plus en plus rares ... Cela pose de gros probl\u00e8mes \u00e0 notre peuple dont le mode de vie traditionnel est celui des chasseurs cueilleurs et qui\u00a0 n'ont plus assez de surface\u00a0 pour subvenir \u00e0 leurs besoins. L'autre aspect critique de la sitauction actuelle concerne les droits des P\u00e9nans... Certains membres de ma famille et de mes amis n'ont toujours pas de carte d'identit\u00e9, donc aucune existance reconnue par les autorit\u00e9s malaisiennes. \r\nEnfin, la probl\u00e9matique des droits fonciers n'a pas \u00e9volu\u00e9. Les territoires des P\u00e9nens ne sont pas reconnus ...ils n'ont aucun droit sur leurs terres ancestrales. Les ressources actuelles s'amoindrissent, les droits ne sont pas garantis et cette situation est source de tensions et de conflits\u00a0\u00e0 l'int\u00e9rieur\u00a0de la population\"))\r\n***Au fond Sophie, la situation n'a pas \u00e9volu\u00e9 pour cette population... depuis le combat qu'a men\u00e9 Bruno Manser pour la d\u00e9fense de leur droits\r\nMalheureusement pas, cela fait trente ans que ce peuple autochtone se bat pour d\u00e9fendre ses droits et l'acc\u00e8s \u00e0 son territoire...\r\nCertains d'entre eux continuent \u00e0 bloquer des routes pour emp\u00eacher les compagnies de p\u00e9n\u00e9trer plus en avant sur leurs territoires.\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement malaisien, on pr\u00e9tend que le Sarawak est exploit\u00e9 de mani\u00e8re durable et que la population a tout a gagner de la s\u00e9dentatrisation qui leur donne acc\u00e8s \u00e0 de l'eau potable et \u00e0 l'\u00e9ducation...\r\nDonc, vous l'imaginez, la sortie de ce film repr\u00e9sente une opprtunit\u00e9 d'attirer l'attention de l'opinion publique sur leur situation et \u00e9ventuellement faire pression sur les autorit\u00e9s malaisiennes.\r\n***faire pression sur Kuala Lumpur...c'\u00e9tait l'objectif du film... ?\r\nOui m\u00eame si le producteur\u00a0 du film Valentin Greutert l'avoue.. il s'est lanc\u00e9 dans l'aventure sans savoir vraiment ce qu'il l'attendait car au final le projet aura pris des ann\u00e9es \u00e0 voir le jour.\r\nSON 2, 1'07''     \r\nUn projet qui a une valeur de m\u00e9moire pour les jeunes P\u00e9nans qui d\u00e9couvrent pour certains \u00e0 travers les images \u00e9poustouflantes de ce film le mode de vie traditionnel de leurs tribus et qui r\u00e9sonne assez \u00e9trangement avec l'actualit\u00e9....Puisqu'aujourd'hui sa sortie semble avoir \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e pour coller \u00e0 la mobilisation des jeunes en faveur du climat et \u00e0 la perc\u00e9e des \u00e9cologistes un peu partout en Europe.))\r\nMerci Sophie\r\n\"Bruno Manser la voix de la for\u00eat tropicale\" est en avant-premi\u00e8re ce soir \u00e0 Lausanne. Sortie le 18 d\u00e9cembre dans les salles romandes.", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812143", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le combat de l'\u00e9cologiste suisse Bruno Manser pour les peuples indig\u00e8nes port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran  / TUM_2019-11-01T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:24:22Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nChristophe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\nCette musique nous plonge pour terminer cette \u00e9mission dans la jungle dans la for\u00eat de Born\u00e9o en Asie du Sud-Est, c'est l\u00e0 que l'\u00e9cologiste suisse Bruno Manzer menait son combat pour les peuples indig\u00e8nes Bruno Manzer c'\u00e9tait ce pionnier de la lutte contre la d\u00e9forestation, il a disparu d'et qu'on distingue qu'on circonstances troubles en l'an 2000 dans sa derni\u00e8re exp\u00e9dition dans la jungle aux c\u00f4t\u00e9 des indiens Penan c'est son histoire, son combat aussi qui vient d'\u00eatre port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran dans un docu- fiction, une des plus grosses productions cin\u00e9matographiques suisses de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dot\u00e9 d'un budget de 6 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [99%] :\r\nLa fin de notre civilisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [92%] :\r\nCet extrait c'est l'extrait du film Bruno Manzer la voie de la for\u00eat tropicale, mais un film qui serait pr\u00e9sent\u00e9 ce soir \u00e0 21 heures en avant- premi\u00e8re \u00e0 Lausanne, il a remport\u00e9 le prix du film scientifique au dernier festival de Z\u00fcrich et \u00e0 cette occasion deux indiens du peuple Penan qui joue dans le film, avaient fait le d\u00e9placement jusqu'en Suisse ce l\u00e0, vous avez pu justement les rencontrer pour eux, ce film est l'occasion de rappeler la situation de survie de cette tribu en Malaisie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [94%] :\r\nOui, aujourd'hui, plus de 80 pourcent des for\u00eats pluviales ont disparu dans cette for\u00eat du Sarawak situ\u00e9 sur l'\u00eele de Born\u00e9o au profit du commerce, du bois, la plupart du temps par d'immenses champs d'huile de palme depuis les ann\u00e9es 70 tous les peuples indig\u00e8nes de cette r\u00e9gion ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de leurs Terres et cette tribu jadis nomade a \u00e9t\u00e9 en majorit\u00e9 s\u00e9dentaris\u00e9e par le gouvernement, alors pour nickel SAO qui joue le r\u00f4le d'un ancien chef de tribu dans ce film, la situation est aujourd'hui extr\u00eamement critique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [89%] :\r\n\u00e0 cause de l'Otan Guilhaumon \u00e9tant dans un on est actuellement, il ne reste plus beaucoup de surface de for\u00eat primaire, ces espaces sont de plus en plus rares, cela pose de gros probl\u00e8mes \u00e0 notre peuple dans le mode de vie traditionnel et celui des chasseurs cueilleurs et qui n'ont plus assez de surface pour subvenir \u00e0 leurs besoins, pas de mots Moraypr\u00e9 cr\u00e9ant bon mode et beaut\u00e9, l'autre aspect critique de la situation actuelle concerne les droits des P\u00e9nans certains membres de ma famille et de mes amis n'ont toujours pas de carte d'identit\u00e9 donc aucune existance reconnue par les autorit\u00e9s malaisiennes dans l'ann\u00e9e, la pauvre honn\u00eate avec d\u00e9veloppement pour la est un ballet, montrant un taille-crayon enfin la probl\u00e9matique des droits fonciers n'a pas \u00e9volu\u00e9 les territoires des P\u00e9nans ne sont pas reconnus, ils n'ont aucun droit sur leurs Terres ancestrales, les ressources actuelles s'amoindrissent les droits ne sont pas garantis et cette situation est source de tensions et de conflits \u00e0 l'int\u00e9rieur de la population un peu blanc la le bon, il y a des moines au printemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [94%] :\r\nAu fond, Sophie, on l'entend dans la voix de cette indiens Penan leur situation n'a pas vraiment \u00e9volu\u00e9 depuis le combat qu'a men\u00e9 Bruno Manzer pour la d\u00e9fense de leurs droits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [95%] :\r\nMalheureusement pas, cela fait 30 ans que ce peuple autochtone se bat pour d\u00e9fendre ses droits et son acc\u00e8s \u00e0 son territoire, certains d'entre eux continuent \u00e0 bloquer des routes encore aujourd'hui pour emp\u00eacher les compagnies de p\u00e9n\u00e9trer plus en avance sur leur territoire, mais du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement malaisien, on assure que le Sarawak est exploit\u00e9 de mani\u00e8re durable et que la population a tout \u00e0 gagner de la s\u00e9dentarisation qui garantit l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et \u00e0 l'\u00e9ducation, donc vous l'imaginez, la sortie de ce film repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour les Indiens d'attirer l'attention de l'opinion publique sur leur situation et faire pression sur les autorit\u00e9s malaisiennes justement faire pression sur Kuala-Lumpur, c'\u00e9tait l'objectif du film oui, m\u00eame si le producteur du film Valentine Greuther tu l'as vu quand il s'est lanc\u00e9 dans l'aventure il n'imaginait pas vraiment ce qu'il l'attendait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [89%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 ce projet, \u00e7a fait 13 ans quand j'avais l'id\u00e9e qu'il fallait faire un film sur cette personnalit\u00e9 extraordinaire comme producteur, c'est quand m\u00eame un truc \u00e9norme, de faire un production comme \u00e7a, c'\u00e9tait une tr\u00e8s grande challenge parce qu'on a quand m\u00eame tourn\u00e9 76 jours la plupart des s\u00e9jours dans la jungle sur Born\u00e9o, il y avait pas d'infrastructures dit tout, on a un avec des indig\u00e8nes, alors il y a des challenges dans ce projet, qui ne sont certainement pas normal pour un projet suisse mais m\u00eame pour d'autres projets dans le monde, ce film pour moi, c'est plus qu'un film parce qu'en juin, j'\u00e9tais encore l\u00e0- bas \u00e0 Born\u00e9o avec le r\u00e9alisateur, on a fait un tour de cin\u00e9ma de jungle pour montrer les films Open, on voulait qu'il soit les premiers de voir le film, c'est pour \u00e7a qu'elle ce film, il est plus que juste une production de films, mais c'est aussi un peu un projet, je dirais pas social, mais, mais \u00e7a nous a d\u00e9cal\u00e9 notre horizon tellement de travailler avec des gens comme \u00e7a de conna\u00eetre cette culture- de comprendre de ce qui se passe avec la d\u00e9forestation et tout \u00e7a, c'est le meilleur projet qui pourrait m'arriver, hein, comme producteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [97%] :\r\nUn projet qui a aussi une valeur de m\u00e9moire pour les jeunes P\u00e9nans qui d\u00e9couvrent, pour certains, \u00e0 travers les images \u00e9poustouflantes de ce docu- fiction, le mode de vie traditionnel de leurs anc\u00eatre s', un film qui r\u00e9sonne d'ailleurs assez \u00e9trangement avec l'actualit\u00e9 puisqu'aujourd'hui sa sortie semble avoir \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e pour coller \u00e0 la mobilisation des jeunes en faveur du climat et \u00e0 la perc\u00e9e de la conscience environnementale, un peu par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [86%] :\r\nOn Occident n'fait merci beaucoup ce fils Zlin et je le rappelle donc Bruno Manzer la voie de la for\u00eat tropicale est en avant- premi\u00e8re ce soir \u00e0 Lausanne, sortie le 18 d\u00e9cembre dans les salles romandes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T09:02:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7DC0D19-FD46-4987-9544-42AC9432877D", "internalArchiveId": "F7DC0D19-FD46-4987-9544-42AC9432877D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9cisions sur la fusion entre Fiat Chrysler et PSA: interview de Louis Schzweizer", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Louis Schweizer, pr\u00e9sident d'honneur de Renault. Fouad boukari pour le journal\r\nil est 8h XX sur la 1ere....\r\n=====================\r\nbonjour,\r\n- op\u00e9ration fusion. Fiat-Chrysler et PSA se marient. Quel avenir pour les grands groupes automobiles? Louis Schweizer, le pr\u00e9sident d'honneur de Renault nous accorde une interview.\r\n- op\u00e9ration Banlieues. La France d\u00e9voile 23 mesures pr le 93. \r\n2 femmes qui y vivent nous livrent leur analyse\r\n- op\u00e9ration mixit\u00e9. OU quand le rugby sud africain s'ouvre de plus en plus aux joueurs de couleurs.\r\nbienvenue!", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812140", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9cisions sur la fusion entre Fiat Chrysler et PSA: interview de Louis Schweizer / TUM_2019-11-01T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 01.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Louis Schweizer, pr\u00e9sident d\u2019honneur de Renault."], "variantIds": ["ece-10812140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:24:22Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa m\u00e9ga- fusion dans le monde de l'automobile a donc \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e hier, PSA et Fiat, Chrysler vont s'unir et former le 4\u00e8me groupe mondial, les 2 constructeurs se partageront pour moiti\u00e9 le capital, aucune fermeture d'usine n'est pr\u00e9vue, Clark Carlos Tavar\u00e8s, l'actuel patron du groupe fran\u00e7ais deviendra, lui, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette nouvelle entit\u00e9 alors Patrick Chaboudez c'est donc le dernier exemple en date d'un mouvement de consolidation dans le secteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, c'est la condition de survie, un pour certains constructeurs et pourrait \u00eatre pr\u00e9sent dans tous les segments, y compris les v\u00e9hicules \u00e9lectriques pour Louis Schweitzer, ancien PDG et pr\u00e9sident d'honneur de Renault, ce mouvement de consolidation touchera encore certains constructeurs en Chine, en Inde ou au Japon, mais pas forc\u00e9ment ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [92%] :\r\nLes construit europ\u00e9ens ou am\u00e9ricains, je pense que ce mouvement est le dernier mouvement d'importance que nous voyons si vous voulez, au-dessus d'une certaine taille, il y a risque de difficult\u00e9s de gestion qui compense les \u00e9conomies th\u00e9orique \u00e0 une taille de 6 \u00e0 10 millions de v\u00e9hicules, on a l'\u00e9conomie d'\u00e9chelle que l'on peut souhaiter dans la concurrence mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nEt PSA et Fiat, Chrysler avait justement besoin de trouver un partenaire, parce qu'ils \u00e9taient tous les 2 un peu en dessous de la taille critique, alors on s'en souvient, on a beaucoup parl\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9t\u00e9 de la fusion avort\u00e9e entre Fiat, Chrysler et Renault, pas de regret pour Louis Schweitzer, l'alliance Renault- Nissan, Mitsubishi 3\u00e8me mondial juste derri\u00e8re Volkswagen et Toyota, avec plus de 10 millions de v\u00e9hicules l'ann\u00e9e derni\u00e8re, h\u00e9 bien cette alliance n'a pas de probl\u00e8me de taille critique, mais la taille n'est pas \u00e0 elle seule une garantie de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [93%] :\r\nNous oublions pas que, il y a pas si longtemps, les 2 premiers acteurs mondiaux \u00e9taient g\u00e9n\u00e9ralement le temps est forte et que, aujourd'hui, ces 2 acteurs ont connu des difficult\u00e9s, ce qui montre que la taille ne suffit pas \u00e0 garantir l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [95%] :\r\nEt justement, \u00e0 quoi est due cette cette glissade des grands constructeurs historiques am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nEh bien des particularit\u00e9s du march\u00e9 am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [92%] :\r\nIl se trouve qu'aux \u00c9tats-Unis il y a un \u00e9cosyst\u00e8me automobile assez particulier au fond avec un certain retard technologique, un prix du carburant tr\u00e8s faible ce qui fait qu'on est peu sensible \u00e0 ce qui est l'objectif de tous les autres constructeurs du monde r\u00e9duire l'empreinte \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9duire la consommation de carburant, r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre aux \u00c9tats-Unis il y a eu moins de progr\u00e8s technologique que dans Les pays europ\u00e9ens ou au Japon et donc l'automobile am\u00e9ricaine a pris du retard et l\u00e0, dans le m\u00eame temps, \u00e9tait assez prosp\u00e8re, parce que c'est un march\u00e9 tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9, on sait que Monsieur Trump envisage m\u00eame d'accro\u00eetre cette protection vis-\u00e0-vis de l'Europe et je pense que ce syst\u00e8me tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9, avec des progr\u00e8s technologiques plus limit\u00e9, c'est un syst\u00e8me qui, dans le court terme et b\u00e9n\u00e9fique, mais qui dans le long terme, condamne au d\u00e9clin, alors il y a un nouvel acteur am\u00e9ricain qui apparaissent, c'\u00e9tait cela avec l'\u00e9lectricit\u00e9 et on va voir si ce nouvel acteur parvient \u00e0 devenir un grand de l'automobile ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [89%] :\r\nL'autre acteur auquel on pense Patrick \u00e9videmment \u00e9mergents celui -l\u00e0, c'est la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [95%] :\r\nLe 1er march\u00e9 mondial avec pr\u00e8s de 30 millions de v\u00e9hicules vendus l'an dernier mais qui est devenu tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les constructeurs \u00e9trangers, les ventes de PSA, par exemple, au 1er trimestre de cette ann\u00e9e ont chut\u00e9 de 60 pourcent et puis il y a \u00e9galement d\u00e9sormais une tr\u00e8s forte concurrence des constructeurs chinois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [92%] :\r\nCe march\u00e9 chinois a connu une croissance beaucoup plus rapide que tout ce que tout le monde imaginait et maintenant est devenue presque un march\u00e9 mature, donc c'est normal, il devient un march\u00e9 cyclique, comme les autres march\u00e9s avec des mots et des bas et il n'est plus un march\u00e9 o\u00f9 tout le monde croit 2\u00e8me point les constructeurs chinois qui, il y a encore 5 \u00e0 10 ans \u00e9tait technologiquement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de qualit\u00e9 dans tous les domaines, beaucoup moins bons que les constructeurs occidentaux ont fait leur apprentissage et donc aujourd'hui, je pense qu'ils deviennent de bons constructeurs et qui le seront demain sur d'autres march\u00e9s que le march\u00e9 chinois des concurrents majeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [93%] :\r\nDonc la perspective d'un Toyota chinois dans 5, 10 ans c'est c'est tout \u00e0 fait possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:15) [90%] :\r\nC'est non seulement possible \u00e0 mes yeux, c'est probables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [96%] :\r\nIl faut rappeler aussi que jamais un constructeur \u00e9tranger n'a pu \u00eatre majoritaire dans une firme implant\u00e9e en Chine il y a toujours un partenaire chinois qui garde la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [94%] :\r\nLe grand d\u00e9fi pour les constructeurs, d\u00e9sormais, c'est \u00e9videmment la voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [95%] :\r\nOui, Volkswagen annonce m\u00eame la fin des moteurs thermiques en 2040 c'est tout bient\u00f4t \u00e0 peine une g\u00e9n\u00e9ration et tous les groupes ne sont pas positionn\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, mais pour Louis Schweitzer, il est peu probable de voir dispara\u00eetre l'un des grands acteurs actuels du secteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:43) [93%] :\r\nLes grands constructeurs aujourd'hui ma\u00eetrisons tous la capacit\u00e9 du moteur \u00e9lectrique qui est une technologie confirm\u00e9e et la capacit\u00e9 de faire des ch\u00e2ssis adapt\u00e9 aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques, \u00e7a je ne pense pas qu'il y aura des difficult\u00e9s, la difficult\u00e9 c'est que une partie essentielle du co\u00fbt d'un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, ce sont les batteries, or il y a en Europe, aucune capacit\u00e9 de fabrication de batteries et \u00e7a pose \u00e0 mes yeux, un vrai probl\u00e8me pour l'avenir des constructeurs europ\u00e9ens que cette d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de batteries chinoises, cor\u00e9ennes, japonaises ou \u00e0 un moindre degr\u00e9 aujourd'hui am\u00e9ricaine et donc il est essentiel de cr\u00e9er une capacit\u00e9 de batterie en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [90%] :\r\nEt d\u00e9fis donc \u00e0 relever pour les Europ\u00e9ens, s'ils veulent rester dans la course \u00e0 la voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [100%] :\r\nMerci pour ces pr\u00e9cisions Patrick Chaboudez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:43:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44F1180D-8585-49CB-BB21-494723F29335", "internalArchiveId": "44F1180D-8585-49CB-BB21-494723F29335", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique num\u00e9rique - Google pr\u00e9sente ses \"exp\u00e9riences pour le bien-\u00eatre num\u00e9rique\"", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Seydtaghia;Seydtaghia, Anouch\r\n\r\n\r\nLa chronique num\u00e9rique - Google pr\u00e9sente ses \"exp\u00e9riences pour le bien-\u00eatre num\u00e9rique\"   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7H43 LA chronique num\u00e9rique\r\nSPONSOR\r\nAnouch Seydtaghia, journaliste au Temps sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies. \r\nVous allez nous parler ce matin de bien-\u00eatre num\u00e9rique.\r\nOui l'expression n'est pas de moi, mais de Google, qui a pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine, je cite, ses \u00abexp\u00e9riences pour le bien-\u00eatre num\u00e9rique\u00bb. Google constate que nous passons trop de temps devant nos \u00e9crans, que nous recevons trop de notifications, que nous sommes drogu\u00e9s \u00e0 notre smartphone. Et l'entreprise am\u00e9ricaine veut d\u00e9sormais nous aider. En tout cas, c'est ce qu'elle pr\u00e9tend.\r\n***Et comment google va \u00e9lever notre bien-\u00eatre num\u00e9rique? \r\nCes petites exp\u00e9riences de Google se d\u00e9clinent sous la forme d'applications, \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur votre smartphone. Il y a par exemple une application qui vous montre combien de fois vous d\u00e9verrouillez votre portable chaque jour. Une autre se pr\u00e9sente sous la forme d'un jeu avec vos amis\u00a0: vous d\u00e9cidez ensemble de ne pas activer votre t\u00e9l\u00e9phone pendant, disons deux heures. Et tous vos amis sont avertis si vous craquez le premier. Une autre application permet, attention, d'imprimer sur du papier l'essentiel de votre t\u00e9l\u00e9phone.\r\n***Ca ressemble un peu \u00e0 un poisson d'avril, cette id\u00e9e.\r\nEt pourtant, c'est bien r\u00e9el. Cette application, qui s'appelle Paper Phone, vous demande ce qui est important pour vous\u00a0: vos contacts, vos plans, vos rendez-vous, ou encore la m\u00e9t\u00e9o. L'application va ensuite analyser votre t\u00e9l\u00e9phone et pr\u00e9parer un programme de votre journ\u00e9e \u00e0 venir. Ce programme, vous l'imprimez le matin chez vous. Vous pliez ensuite plusieurs fois la feuille A4. Et vous avez ainsi, sur un bout de papier, l'essentiel pour votre journ\u00e9e.\r\n***C'est amusant, mais quel est le but r\u00e9el de Google en proposant tout cela\u00a0?\r\nCela ressemble \u00e0 une jolie op\u00e9ration de communication. Google, comme d'autres g\u00e9ants de la technologie, sont souvent accus\u00e9s de nous rendre accro \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9phones. Aujourd'hui, la soci\u00e9t\u00e9 tente d'am\u00e9liorer son image \u00e0 bon compte. Elle adopte d'ailleurs une attitude paternaliste vis-\u00e0-vis des internautes. Google pr\u00e9tend vous aider  je cite, \u00e0 parvenir \u00e0 une d\u00e9tox num\u00e9rique pour vous concentrer sur ce qui compte vraiment. Mais si nous sommes addict \u00e0 nos petits \u00e9crans, c'est en grande partie \u00e0 cause de Google et consorts.\r\n***Il n'y a donc pas le risque que nous utilisions moins notre t\u00e9l\u00e9phone\u00a0?\r\nJe crains que ce soit un risque tr\u00e8s limit\u00e9. Il y a une ann\u00e9e, Apple, Facebook et Google \u00e9taient sous forte pression: plusieurs anciens employ\u00e9s d\u00e9non\u00e7aient leurs techniques tr\u00e8s subtiles pour nous scotcher \u00e0 nos \u00e9crans. Du coup, ces g\u00e9ants avaient lanc\u00e9 les premiers services pour compter le temps pass\u00e9 sur l'\u00e9cran de notre t\u00e9l\u00e9phone.\r\nUn an plus tard, il semble que tr\u00e8s peu de gens utilisent ces fonctions. J'ai plut\u00f4t l'impression qu'un peu d'autodiscipline et de bons sens devraient suffire.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812058", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La chronique num\u00e9rique - Google pr\u00e9sente ses \"exp\u00e9riences pour le bien-\u00eatre num\u00e9rique\" / LME_2019-11-01T07:44:00_la-chronique-numerique", "La Matinale du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:11:03Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAh non, je sais Seydtaghia journaliste au Temps, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies annonce ce matin vous nous parlez de bien- \u00eatre num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nQui est oui alors l'expression n'est pas de moi mais de Google, qui a pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine, je cite ses exp\u00e9riences pour le bien- \u00eatre num\u00e9rique alors la soci\u00e9t\u00e9 constate que nous passons trop de temps devant nos \u00e9crans que nous recevons : trop de notifications et que nous sommes drogu\u00e9s \u00e0 notre smartphone \u00e0 l'entreprise am\u00e9ricaine veut d\u00e9sormais nous aider en tout cas, c'est ce qu'elle pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [78%] :\r\nEt comment est -ce que Google compte \u00e9lever notre bien- \u00eatre num\u00e9rique et nous d\u00e9sintox hein es isolant toxique et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nAlors ces petits esp\u00e9rance de Google se d\u00e9clinent sous la forme de six application \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur votre smartphone il y a par exemple une application qui vous montre combien de fois vous d\u00e9verrouiller votre portable chaque jour et une autre se pr\u00e9sente sous la forme d'un jeu avec vos amis, vous d\u00e9cidez ensemble par exemple de ne pas activer votre t\u00e9l\u00e9phone pendant disons 2 heures et tous vos amis sont avertis : si vous craquez le 1er est une autre application permet attention d'imprimer sur du papier, l'essentiel de votre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [86%] :\r\nT\u00e9l\u00e9phone ma pardon \u00e0 nos choix, l\u00e0 on a l'impression de marcher sur la t\u00eate avec cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nOui, et pourtant c'est bien r\u00e9el \u00e0 cette application, qui s'appelle Paper Phone vous demande ce qui est important pour vous, vos contacts, vos plans vos rendez- vous, ou encore la m\u00e9t\u00e9o du jour, l'application ensuite analyser votre t\u00e9l\u00e9phone et pr\u00e9parer un programme pour votre journ\u00e9e \u00e0 venir ce programme vous l'imprimez le matin chez vous vous pliez ensuite plusieurs fois la feuille A4 et vousM. ainsi sur un petit bout de papier, l'essentiel de votre journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [97%] :\r\nJe vous avoue, je vois pas bien quel est l'objectif r\u00e9el de Google derri\u00e8re tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [96%] :\r\nAlors \u00e7a ressemble en fait \u00e0 une jolie op\u00e9ration de communication Google comme d'autres g\u00e9ants de la technologie est souvent accus\u00e9s de nous rendre accro \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9phones et aujourd'hui la soci\u00e9t\u00e9 tente d'am\u00e9liorer son image \u00e0 bon compte, elle adopte d'ailleurs une attitude paternaliste vis-\u00e0-vis des internautes Google pr\u00e9tend vous aider, je cite, \u00e0 parvenir \u00e0 une Detox num\u00e9rique pour vous concentrer sur ce qui compte vraiment, mais voil\u00e0, si nous sommes addict \u00e0 nos petits \u00e9crans, c'est en grande partie \u00e0 cause de Google et consorts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [91%] :\r\nIl n'y a donc pas franchement de risque que nous utilisions un peu moins notre t\u00e9l\u00e9phone c'est vrai qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [91%] :\r\nOui, exactement, je crains que ce soit un risque tr\u00e8s limit\u00e9, il y a une ann\u00e9e, Apple, Facebook et Google \u00e9taient sous tr\u00e8s forte pression plusieurs anciens employ\u00e9 d\u00e9non\u00e7aient leurs techniques tr\u00e8s subtiles pour nous scotcher \u00e0 nos \u00e9crans, du coup, ces g\u00e9ants avaient lanc\u00e9 les premiers services pour compter le temps pass\u00e9 sur l'\u00e9cran de autre smartphone mais un an plus tard, il semble que tr\u00e8s peu d'internautes utilisent ces fonctions et j'ai plut\u00f4t l'impression qu'un peu d'autodiscipline et de bon sens devraient largement suffire pour cette d\u00e9sintoxiquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [86%] :\r\nJ'la impression que vous, \u00e0 nous, je Seydtaghia merci chronique num\u00e9rique avec Romande \u00c9nergie, votre partenaire pour les \u00e9nergies renouvelables et la transition \u00e9nerg\u00e9tique Romande \u00c9nergie Point CH peut-\u00eatre vous posez la question \u00e0 vous, Dick Marty je sais pas quel est votre consommation des smartphones et autres \u00e9crans mais est -ce que vous \u00eates aussi sceptiques ou vous y croyez quand Google veut nous aider \u00e0 nous d\u00e9sintoxiquer de de saisons de ces engins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [87%] :\r\nPas du tout, pas du tout, Google simple peu les nouvelles tyrannies des temps des temps modernes, d'ailleurs, je fais un petit spot publicitaire, moi je fais mes recherches, si possible sur un autre site qui europ\u00e9en qui est proche o\u00f9 on prot\u00e8ge nos donn\u00e9es beaucoup mieux qu'Cointe point com, le message est pass\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7623B5CF-1BB9-4FC1-935A-530BF74F46F6", "internalArchiveId": "7623B5CF-1BB9-4FC1-935A-530BF74F46F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Claudio Zanetti, conseiller national UDC ZH;Oscar Freysinger, chef de campagne romand, UDC;Claude Sch\u00f6nenberg, Pr\u00e9sident de l'Association Sauvez l'Echelette;Extrait ambiance \u00ab Order \u00bb, John Bercow;Nancy Pelosi, pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux Etats-Unis;Boukari, Fouad;Pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/UDC/AVENIR ROSTI, BISBILLES INTERNES PI) L'heure est au bilan pour l'UDC suisse, deux semaines apr\u00e8s la perte de 12 si\u00e8ges de d\u00e9ptu\u00e9s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nLe comit\u00e9 directeur du parti se r\u00e9unit cet apr\u00e8s-midi ...\r\nAvant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s demain \u00e0 Volketswil dans le canton de Zurich... ...\r\nIl faut dire que des tensions interne \u00e0 l'UDC sont apparues ces denriers jours dans la presse.\r\nMalgr\u00e9 tout, Marie Giovanola, pas de quoi remettre en question Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00eate du plus grand parti de Suisse.\r\n  1'25\r\n(06/BE/PARC EOLIEN ITV SCHOENENBERG) *** Une p\u00e9tition de riverains s'oppose au projet \u00e9olien des Quatre Bornes, sur les cr\u00eates du Jura bernois et neuch\u00e2telois. \r\nIls d\u00e9noncent la d\u00e9mesure du projetr.\r\n11 \u00e9oliennes de plus de 200 m\u00e8tres de haut...\r\nDes insatlations qui vont d\u00e9naturer selon eux les paysages et la biodiversit\u00e9 du Parc naturel r\u00e9gional du Chasseral. \r\nPour Claude Sch\u00f6nenberg pr\u00e9sident de l'Association Sauvez l'Echelette, l'opposition gagne du terrain ...\r\n  41'' \r\nDes propos recuillis par Alain Arnaud\r\n(10/UK/DEPART JOHN BERKOW PA) Le Brexit n'a pas eu lieu hier jeudi 31 octobre? \r\nPas ma faute! s'est d\u00e9fendu hier en substance Boris Johnson. \r\nLe premier ministre britannique a rendu l'opposition travailliste responsable de son \u00e9chec \u00e0 le mettre en oeuvre...\r\nOuvrant ainsi la campagne pour les \u00e9lections anticip\u00e9es du 12 d\u00e9cembre.\r\n*** La politique britannique qui a tourn\u00e9 hier une page importante \u00e0 la Chambre des communes. \r\nSon pr\u00e9sident, le fameux speaker John Bercow, a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 56 ans, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de services. \r\nIl s'\u00e9tait impos\u00e9 comme l'une des figures cl\u00e9s du Brexit avec ses tonitruants \u00ab Order \u00bb...\r\nUn cri, Catherine Ilic, destin\u00e9s \u00e0 appeler au calme ses coll\u00e8gues parlementaires...\r\n  1'02\r\nDonald Trump s'est invit\u00e9, jeudi 31 octobre, dans la campagne \u00e9lectorale qui d\u00e9marre tout juste au Royaume-Uni, en critiquant l'accord de sortie de l'UE n\u00e9goci\u00e9 par Boris Johnson. Jetant ainsi le doute sur les espoirs d'une relation commerciale \u00e9troite entre les deux pays, sur laquelle le Premier ministre britannique compte pour compenser l'\u00e9loignement \u00e0 venir avec l'Europe.\r\n(07/IMPEACHMENT VOTE EXTRAIT PELOSI) *** Donald Trump qui a vu hier le proc\u00e9dure de destitution engag\u00e9e contre lui, entrer dans une nouvelle phase. \r\nPlus de vingt ans apr\u00e8s Bill Clinton, la Chambre des Repr\u00e9sentants a approuv\u00e9  l'enqu\u00eate.\r\nCela permettra dor\u00e9navant des auditions publiques dans cette affaire ukrainienne.\r\nLe pr\u00e9sident americain est accus\u00e9 d'avoir fait pression sur Kiev pour obtenir de quoi salir l'ancien vice-pr\u00e9sident, Joe Biden, bien plac\u00e9 pour l'affronter dans un an pour la pr\u00e9sidentielle. \r\nNancyPelosi, la pr\u00e9sident de la chambre basse a regret\u00e9 hier le vote des \u00e9lus r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 poursuivre les enqu\u00eates.\r\n La d\u00e9mocrate Nancy Pelosi,  pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux Etats-Unis\r\n(Bve Israel Logement) Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont approuv\u00e9 en octobre la construction de 2.342 nouveaux logements dans des colonies isra\u00e9liennes en Territoires palestiniens occup\u00e9s, en plein essor depuis l'arriv\u00e9e \u00e0 la Maison Blanche de Donald Trump, alli\u00e9 cl\u00e9 du Premier ministre Benjamin Netanyahu.\r\nLes colonies sont toutes ill\u00e9gales au regard du droit international.\r\n(19/PERCEE MUCOVISCIDOSE) \"C'est une perc\u00e9e formidable  pour les malades atteints de mucoviscidose\"... \r\nD\u00e9claration hier du pr\u00e9sident de la fondation am\u00e9ricaine pour la mucovoscidose... \r\nEt pour cause, C\u00e9dric Guigon, l'agence am\u00e9ricaine des m\u00e9dicaments vient d'approuver un nouveau m\u00e9dicament.\r\nCe nouveau traitement promet d'am\u00e9liorer nettement les conditions de vie des patients \u00e2g\u00e9s d'au moins 12 ans...\r\n---- \r\nLe nouveau m\u00e9dicament s'appelle le Trikafta, et combine trois mol\u00e9cules pour des r\u00e9sultats saisissants...\r\nIl am\u00e9liore les fonctions pulmonaires des patients de 10 \u00e0 14%, un progr\u00e8s consid\u00e9rable pour des malades qui ont perdu jusqu'\u00e0 60% de leur capacit\u00e9 respiratoire...\r\nCar plut\u00f4t que de traiter les sympt\u00f4mes, le Trikafta s'attaque directement \u00e0 la prot\u00e9ine qui dysfonctionne.\r\nAlors on le rappelle, la mucoviscidose, c'est une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare, h\u00e9r\u00e9ditaire, et surtout incurable... elle touche pr\u00e8s d'un millier de personnes en Suisse, 70'000 dans le monde... \r\nElle fait s\u00e9cr\u00e9ter du mucus anormalement \u00e9pais et visqueux... ce qui bouche les voies respiratoires et le syst\u00e8me digestif. \r\nAvec un risque d'infection pulmonaire tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9... \r\nLes traitements sont donc lourds pour tenter de nettoyer les poumons tous les jours: kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire, s\u00e9ances d'a\u00e9rosols, m\u00e9dicaments...\r\n*** RELANCE : avec tout de m\u00eame Cedric de nets progr\u00e8s...\r\nOui, autrefois, la maladie \u00e9tait fatale aux enfants et aux adolescents...\r\nMais selon la fondation am\u00e9ricaine pour la mucovoscidose, l'esp\u00e9rance de vie d\u00e9passerait aujourd'hui, les 40 ans, pour les enfants n\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nAujourd'hui des essais sont en cours aux Etats-Unis pour tester le Trikafta sur les enfants \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 11 ans. Quant \u00e0 l'Europe... une demande d'autorisation vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de l'Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments.\r\nEXTRO : Merci C\u00e9dric Guigon\r\n(Bve Barrage Climat) \"Les barrages suisses sont vraiment les meilleurs au monde\", \r\nLe constat dres\u00e9 hier \u00e0 Geneve \u00e0 l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale...\r\nMais les barrages, y compris en Suisse, doivent \u00eatre repens\u00e9s pour \"les 50 ou 100 prochaines ann\u00e9es\". \r\nC'est la conclusion du sommet sur les hautes montagnes, organis\u00e9 pendant trois jours \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLes pluies changent, les inondations et la s\u00e9cheresse augmentent. \r\nSans oublier la fonte des glaciers\r\nDes barrages qui ne sont donc plus adapt\u00e9s au changement climatique.\r\n(16/APPLE TV ET SERIE SUR DICKINSON PI) *** Apple lance aujourd'hui son service de streaming...\r\nApple TV +, concurrent annonc\u00e9 de Netflix et Amazon Prime en attendant l'arriv\u00e9e de Disney +. \r\nParmi les quatre s\u00e9ries originales que propose la marque \u00e0 la pomme, l'une se distingue par son originalit\u00e9 : Dickinson. \r\nUne s\u00e9rie centr\u00e9e sur la vie de la po\u00e8te am\u00e9ricaine du 19e si\u00e8cle Emily Dickinson mais racont\u00e9e sur un ton Loic Pialat plutot moderne.\r\n  1'07\r\n(14/FORMULE 1 NIOULOUK 8H) L'instant est important pour l'avenir de la formule 1 : les autorit\u00e9s ont d\u00e9voil\u00e9 hier le nouveau r\u00e8glement \r\nR\u00e9glement qui gouvernera la discipline \u00e0 partir de 2021 et jusqu'en 2025. Objectif : rendre les Grands Prix plus ouverts et plus spectaculaires.\r\nPour cela il est en autre question d'une limitation des co\u00fbts... Herv\u00e9 Borsier \r\n----\r\nEt si vous me passer l'expression, c'est un virage important pris par la Formule 1 ,dans la mesure ou les courses devenaient depuis quelques ann\u00e9es moins int\u00e9ressantes, parce que la lutte pour la victoire finale concernait toujours les m\u00eames \u00e9curies. Le volet le plus int\u00e9ressant est financier. C'est une premi\u00e8re fois qu'une r\u00e8gle financi\u00e8re est ajout\u00e9 \u00e0 celles r\u00e9gissant la F1. Les \u00e9curies ne pourront plus d\u00e9penser plus de 172 millions de nos francs par an pour le d\u00e9veloppement de leurs monoplaces, sous peine d'\u00eatre exclue du championnat. Pour exemple, le budget total des \u00e9curies Mercedes et Ferrari est de l'ordre de 493 millions . Autre exemple, un bon nombre de pi\u00e8ces des voitures seront standardis\u00e9s pour en limiter le co\u00fbt. Des bolides dont l'a\u00e9rodynamisme sera simplifi\u00e9 pour leur permettre de se suivre plus facilement, pour se d\u00e9passer, et ainsi rendre les courses plus disput\u00e9es et int\u00e9ressantes. Enfin d\u00e9sormais les week-end de Formule 1 se d\u00e9rouleront sur trois jours au lieu de quatre, pour r\u00e9duire le d\u00e9placement des \u00e9quipes. \r\n---\r\nEXTRO : MErci herv\u00e9 Borsier...\r\nLe Grand Prix automobile des \u00c9tats-Unis  sera disput\u00e9 dimanche \u00e0 Austin au Texas\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812061", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-01T08:00:52_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-01T08:00:52_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10812079", "ece-10812061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:17:43Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nFoued Boukari, l'heure des comptes \u00e0 l'UDC le 1er parti de Suisse fait le bilan des \u00e9lections \u00e0 l'occasion demain de l'assembl\u00e9e de ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, avec cette interrogation, Albert R\u00f6sti, sera -t-il reconduit \u00e0 la t\u00eate du parti l'enqu\u00eate en vue d'une destitution de Donald Trump monte en puissance, approuv\u00e9 hier par les d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants, leur pr\u00e9sidente Nancy Pelosi, a d\u00e9nonc\u00e9 le comportement des \u00e9lus r\u00e9publicains am\u00e9liorer nettement la qualit\u00e9 de vie des malades de la mucoviscidose, la promesse d'un nouveau traitement commercialis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, le Trikafta, m\u00e9dicament attendu \u00e9galement en Europe et puis la Formule 1 va changer de visage en 2021 plus disput\u00e9es, moins cher et, \u00e0 terme, plus propres, nous expliquera Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nL'heure est au bilan pour l'UDC suisse, 2 semaines apr\u00e8s la perte de 12 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le comit\u00e9 directeur du parti se r\u00e9unit cet apr\u00e8s- midi, avant l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, demain, il faut dire que des tensions interne \u00e0 l'UDC sont apparues ces derniers jours dans la presse, malgr\u00e9 tout, Marie Giovanola, pas de quoi remettre en question, Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00eate du plus grand parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [88%] :\r\nLe mandat du Bernois, pr\u00e9sident de l'UDC depuis moins de 4 ans devrait \u00eatre renouvel\u00e9e le 28 mars prochain, du moins s'ils le souhaitent, car malgr\u00e9 le revers \u00e9lectoral Albert R\u00f6sti ne semble pas \u00eatre contest\u00e9 son manque de charisme a parfois \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e, mais rien de telle aujourd'hui parmi les nombreux \u00e9lus interrog\u00e9 Claudio Gianetti conseiller national pourtant non r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [85%] :\r\nMoi je connais vraiment personne qui a des doutes que Monsieur r\u00e9ussit \u00e0 faire travaillez excellente, bien s\u00fbr, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de gagner, mais c'est s\u00fbrement pas sa faute, que nous avons perdu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [92%] :\r\nOn loue aussi son c\u00f4t\u00e9 rassembleur, proche des gens, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue conseiller national avec le meilleur score du pays, se payant le luxe de devancer le Z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel Z\u00fcrich o\u00f9 le parti cantonal a renouvel\u00e9 cette semaine sa confiance, Albert R\u00f6sti, \u00e0 l'unanimit\u00e9 un vote de confiance avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e pour le chef de campagne roman Oskar Freysinger la d\u00e9faite s'explique par une vague verte tout simplement trop forte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [86%] :\r\nVous auriez pu maintenant pour que le pr\u00e9sident, je crois que \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'\u00e9tait effectivement difficile de tirer son \u00e9pingle du c'est plus du tout logique \u00e7a \u00e9chappe \u00e0 toutes les cat\u00e9gories de actuelles, mais les gens quand ils critiquent, on leur dit : vous \u00eates en effet quoi h\u00e9 bien des gens, ils sont assez emprunt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nCertains membres profiteront toutefois du comit\u00e9 du jour pour fustiger le positionnement du parti, un parti qui s'est trop embourgeois\u00e9, en d\u00e9fendant l'\u00e9conomie plut\u00f4t que les petites gens, ou qu'il a eu tort de mettre de c\u00f4t\u00e9 la question climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nLe Brexit n'a pas eu lieu hier 31 octobre par ma faute, s'est d\u00e9fendu, en substance, Boris Johnson, le 1er ministre britannique a rendu l'opposition travailliste, responsable de son \u00e9chec \u00e0 le mettre en oeuvre, ouvrant ainsi la campagne pour les \u00e9lections anticip\u00e9es du 12 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [99%] :\r\nLa politique britannique a donc tourn\u00e9 hier une page importante \u00e0 la Chambre des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [94%] :\r\nSon pr\u00e9sident, le fameux speaker John Bercow a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 56 ans, apr\u00e8s une d\u00e9cennie de services, il s'\u00e9tait impos\u00e9 comme l'une des figures cl\u00e9s du Brexit avec ses tonitruants Order un cri Catherine Ilic destin\u00e9s \u00e0 appeler au calme ses coll\u00e8gues parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [88%] :\r\nAutre auteur c'est rhume. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [94%] :\r\nLes murs du parlement britannique ne r\u00e9sonneront plus de la m\u00eame mani\u00e8re, avec son Style truculent et ses interventions tr\u00e8s Direct, John Bercow, du haut de son 1 m\u00e8tre 68 aura marqu\u00e9 de son empreinte son passage \u00e0 la Chambre des communes qu'il aura contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9poussi\u00e9rer en refusant par exemple de porter une perruque mais on se souviendra surtout de lui pour son r\u00f4le d\u00e9cisif dans le bras de fer historique entre le Parlement et l'ex\u00e9cutif sur le Brexit en redonnant beaucoup plus de pouvoir aux \u00e9lus qui ont pu, gr\u00e2ce \u00e0 lui demander des comptes aux gouvernements successifs, il s'est attir\u00e9 de nombreuses inimiti\u00e9s en particulier dans le camp conservateur dont il est issu, ses d\u00e9tracteurs ont m\u00eame fini par remettre en question son impartialit\u00e9, lorsqu'il a refus\u00e9 la tenue de votre cl\u00e9 qui aurait peut-\u00eatre pu abr\u00e9ger le feuilleton du Brexit, mais il s'est toujours d\u00e9fendu avec vigueur d'avoir outrepass\u00e9 les r\u00e8gles, soulignant que sa seule mission \u00e9tait de donner la parole au Parlement Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [96%] :\r\nLondres et puis Donald Trump s'est invit\u00e9 hier dans la campagne \u00e9lectorale qui d\u00e9marre tout juste au Royaume-Uni, en critiquant l'accord de sortie de l'UE n\u00e9goci\u00e9 par Boris Johnson, jetant ainsi le doute sur les espoirs d'une relation commerciale \u00e9troite entre les 2 pays, sur laquelle le 1er ministre britannique compte pour compenser l'\u00e9loignement \u00e0 venir avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [97%] :\r\nEt Donald Trump, qui a vu hier la proc\u00e9dure de destitution engag\u00e9e contre lui, entrer dans une nouvelle phase. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [96%] :\r\nPlus de 20 ans apr\u00e8s, Bill Clinton, la Chambre des repr\u00e9sentants a donc approuv\u00e9 hier l'enqu\u00eate cela permettra dor\u00e9navant des auditions publiques dans cette affaire ukrainienne, Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre basse, a regrett\u00e9 hier le vote des \u00e9lus r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 poursuivre les enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [87%] :\r\nAllons, non, je ne sais pas pourquoi les r\u00e9publicains ont peur de la v\u00e9rit\u00e9, tous les \u00e9lus devraient soutenir l'id\u00e9e de permettre au peuple am\u00e9ricain d'entendre les f\u00eates c'est vraiment ce que ce vote propose pas o\u00f9 il se perd voil\u00e0 Elsa p\u00e8re Deutsche pas moins bon, il est question ici de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9, mais quand nous avons un pr\u00e9sident qui dit qu'il peut faire tout ce qu'il veut cela d\u00e9fie la s\u00e9paration des pouvoirs, ce n'est pas ce que dit notre constitution la crainte ce tch\u00e9tch\u00e8ne 16 la cette cit\u00e9 alors qu'est ce qui est en jeu, c'est notre d\u00e9mocratie pour qui nous battons -nous pour d\u00e9fendre notre d\u00e9mocratie pour le peuple font de pipeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [95%] :\r\nDonc, Nancy Pelosi, la d\u00e9mocrate, pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants aux \u00c9tats-Unis c'est une perc\u00e9e formidable pour les malades atteints de mucoviscidose, d\u00e9claration hier du pr\u00e9sident de la Fondation am\u00e9ricaine pour la mucoviscidose et pour cause, l'agence am\u00e9ricaine des m\u00e9dicaments vient d'approuver un nouveau m\u00e9dicament, ce nouveau traitement C\u00e9dric Guigon promet d'am\u00e9liorer nettement les conditions de vie des patients \u00e2g\u00e9s de moins 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:41) [96%] :\r\nOui, nouveau m\u00e9dicament s'appelle le Trikafta et combine trois mol\u00e9cules pour des r\u00e9sultats prometteurs il am\u00e9liore les fonctions pulmonaires des patients de 10 \u00e0 14 pourcent un progr\u00e8s consid\u00e9rable pour des malades qui ont perdu jusqu'\u00e0 60 pourcent de leur capacit\u00e9 respiratoire car plut\u00f4t que de traiter les sympt\u00f4mes le Trikafta s'attaque directement \u00e0 la prot\u00e9ine qui dysfonctionne, alors on le rappelle \u00e0 mucoviscidose, c'est une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare h\u00e9r\u00e9ditaire et surtout incurable, elle touche pr\u00e8s d'un millier de personnes en Suisse 70000 dans le monde, elle fait s\u00e9cr\u00e9ter du mucus anormalement \u00e9pais et visqueux, ce qui bouche les voies respiratoires et le syst\u00e8me digestif, avec un risque d'infection pulmonaire tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, les traitements sont donc lourds pour tenter de nettoyer les poumons tous les jours, kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire s\u00e9ances d'a\u00e9rosols m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [98%] :\r\nAvec tout de m\u00eame C\u00e9dric de nets progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [95%] :\r\nOui, autrefois la maladie \u00e9tait fatale aux enfants, aux adolescents mais, selon la fondation am\u00e9ricaine pour la mucoviscidose, l'esp\u00e9rance de vie d\u00e9passerait aujourd'hui les 40 ans, pour les enfants n\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, aujourd'hui, des essais sont en cours aux \u00c9tats-Unis pour tester le Trikafta sur les enfants \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 11 ans, quant \u00e0 l'Europe une demande d'autorisation vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s de l'Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [95%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:47) [99%] :\r\nApple lance aujourd'hui son service de streaming. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [95%] :\r\nApple TV Plus, concurrent annonc\u00e9 de Netflix et Amazon prime en attendant l'arriv\u00e9e de Disney plus parmi les quatre s\u00e9ries originales que propose la marque \u00e0 la pomme l'une se distingue par son originalit\u00e9 Dickinson une s\u00e9rie centr\u00e9e sur la vie de la po\u00e8te am\u00e9ricaine du XIXe si\u00e8cle, Emily Dickinson, mais racont\u00e9e sur un ton Lo\u00efc Pialat plut\u00f4t moderne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [76%] :\r\nUn film Prometheus \u00e9tait finisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:16) [95%] :\r\nTous les jeunes Am\u00e9ricains \u00e9tudient la po\u00e9sie d'Emily Dickinson \u00e0 l'\u00e9cole et c'est clairement cette g\u00e9n\u00e9ration que Apple une s\u00e9rie en costumes d'\u00e9poque, certes, mais 10 \u00e9pisodes d'une demi- heure avec un langage, une bande originale, tout droit sorti des ann\u00e9es 2010. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:36) [91%] :\r\nC'\u00e9tait pas un seul pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [96%] :\r\nLe rappeur Wiz Khalifa incarne par exemple la mort un th\u00e8me central dans l'oeuvre de Dickinson, la jeune actrice et chanteuse et il Steinfeld pr\u00eate ses traits \u00e0 la po\u00e9tesse une artiste en r\u00e9bellion contre les conventions bourgeoises de son. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [70%] :\r\nOui \u00e7a moi et qu'il y a eu 9 5 il Clinton. \r\nQui sont -ils, sont chez un chez Amaury \u00e9tait consacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [83%] :\r\nSi la critique am\u00e9ricaine a trouv\u00e9 le m\u00e9lange de com\u00e9die adolescente de drame historique d\u00e9routant, elle semble appr\u00e9cier aussi l'audace du projet Lo\u00efc bien rtsinfo Los Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [92%] :\r\nL'instant est important pour l'avenir de la Formule 1, les autorit\u00e9s ont d\u00e9voil\u00e9 hier le nouveau r\u00e8glement il gouvernera la discipline \u00e0 partir de 2021 et jusqu'en 2025, objectif : rendre les Grands Prix, plus ouvert et plus spectaculaires, pour cela, Herv\u00e9 Borsier il est entre autres question d'une limitation des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:34) [95%] :\r\nOui, et si vous me passez l'expression, c'est un virage important pris par la Formule 1 dans la mesure o\u00f9 les courses devenaient depuis quelques ann\u00e9es beaucoup moins int\u00e9ressantes, parce que la lutte pour la victoire finale concernait toujours les m\u00eames \u00e9curies le volet le plus int\u00e9ressant est financier, c'est une premi\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois qu'une r\u00e8gle financi\u00e8re est ajout\u00e9 \u00e0 celles r\u00e9gissant la Formule 1 les \u00e9curies ne pourront plus d\u00e9penser plus de 172 millions de nos francs par an pour le d\u00e9veloppement de leurs monoplaces sous peine d'\u00eatre exclu du championnat pour exemple le budget total des \u00e9curies Mercedes et et Ferrari et de l'ordre de 493 millions, autre exemple, un bon nombre de pi\u00e8ces des voitures seront standardis\u00e9s pour en limiter le co\u00fbt des bolides dont l'a\u00e9rodynamisme sera simplifi\u00e9, afin de leur permettent de se suivre plus facilement et aussi de se d\u00e9passer plus facilement et ainsi rendre les courses plus disput\u00e9es et int\u00e9ressantes enfin d\u00e9sormais le week- end de Formule 1 se d\u00e9rouleront sur 3 jours au lieu de quatre pour r\u00e9duire les d\u00e9placements des \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [95%] :\r\nMerci Herv\u00e9 Borsier les moteurs de Formule 1 qui vont rugir ce week- end Grand Prix automobile des \u00c9tats-Unis, ce sera dimanche \u00e0 Austin au Texas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:49) [91%] :\r\nMerci Foued Boukari pour le journal, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E249C7B-0D48-4757-BCB0-A3350A6D4908", "internalArchiveId": "6E249C7B-0D48-4757-BCB0-A3350A6D4908", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DFPJ;Andr\u00e9 Schneider, Directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport;Daniel Pellet, analyste financier chez Bordier;Christelle Joly, cheffe de l'Office de la Culture, Morges, Association du Livre sur les Quais;Giorgio Contini, l'entra\u00eeneur du Lausanne Sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/IMPEACHMENT VOTE+DEBUT ENQUETE DI) Formelle.\r\nAttendue.\r\nMais depuis hier, une r\u00e9alit\u00e9.\r\nLa mise en accusation d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nCette vot\u00e9e par la Chambre des Repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s pour lancer la proc\u00e9dure dite d'impeachment. \r\nLes d\u00e9mocrates, majoritaires \u00e0 la Chambre, vont d\u00e9sormais poursuivre leur enqu\u00eate sur l'affaire ukrainienne. \r\nDe mani\u00e8re publique, Rapha\u00ebl Grand. Et plus seulement derri\u00e8re les portes closes des commissions. \r\n*** Les D\u00e9mocrates, Rapha\u00ebl, qui vont sans doute proc\u00e9der \u00e0 des auditions publiques de t\u00e9moins cl\u00e9s dans ce feuilleton ukrainien\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(trump fiscalit\u00e9) *** Donald Trump qui d\u00e9m\u00e9nage....\r\nIl veut faire de Palm Beach, en Floride, sa nouvelle r\u00e9sidence fiscale.\r\nJ'adore New-York, mais ma ville natale me traite tr\u00e8s mal !\r\nMalgr\u00e9 des millions que je paie en imp\u00f4ts \u00e0 la ville.\r\nAux collectivit\u00e9s locales\r\nEt \u00e0 l'Etat\r\nBon d\u00e9barras !\r\nA r\u00e9agi sur Twitter le gouverneur de l'Etat de New York, Andrew Cuomo.\r\n(ados terrorisme) Quatre des cinq adolescents arr\u00eat\u00e9s mardi au cours d'une op\u00e9ration antiterroriste en Suisse al\u00e9manique ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s. \r\nMais l'enqu\u00eate se poursuit. \r\nLa justice les soup\u00e7onne de violation de la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et Etat islamique.\r\nDe repr\u00e9sentations d'actes violents.\r\nEt d'infraction \u00e0 la loi sur les armes.\r\nRestent en d\u00e9tention un mineur et six adultes.\r\n(01/TEST NATIONAL SECURITE ITV KKS) *** La Suisse a t-elle les capacit\u00e9s pour contenir une menace terroriste d'envergure ?\r\nPour le savoir, tous les acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 participeront d'ici dix jours \u00e0 un exercice national\r\nIls feront face \u00e0 une multitude d'actions terroristes virtuelles. \r\nComme une attaque arm\u00e9e de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau.\r\nDes attentats contre la population, avec des victimes.\r\nFaudrait-il, \u00e0 l'avenir, cr\u00e9er des patrouilles mixtes police-arm\u00e9e ?\r\nSur le mod\u00e8le fran\u00e7ais Vigipirate ?\r\nMinistre de la justice et police, Karin Keller-Sutter ne l'\u00e9carte pas\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini. \r\nPROMO\r\n(apprentis agriculture) La cote de l'agriculture baisse t-elle ?\r\nLe nombre d'apprentis a diminu\u00e9 de 10% cette ann\u00e9e. \r\nApr\u00e8s dix ans de stabilit\u00e9. \r\nC'est 450 de moins. \r\nUne ampleur qui surprend les acteurs de la branche.\r\n(04/GE/AVENIR AIG ITV SCHNEIDER) *** L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve se mobilise contre les d\u00e9collages apr\u00e8s 22 heures\r\nIl a sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe avec EasyJet et Swiss pour limiter les nuisances nocturnes. \r\nParmi les mesures propos\u00e9es: l'attribution \u00e0 chaque compagnie de quotas pour des vols au-del\u00e0 de 22 heures\r\nCes annonces tombent \u00e0 trois semaines d'une votation cl\u00e9 sur l'avenir de Gen\u00e8ve A\u00e9roport. \r\nUn pur hasard pour son directeur Andr\u00e9 Schneider:\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(brexit pas ma faute) Ce n'est pas ma faute !\r\nParole de Boris Johnson.\r\nC'\u00e9tait hier.\r\n31 octobre. \r\nUn jour qui aurait d\u00fb \u00eatre plac\u00e9 sous le sceau du Brexit. \r\nEt voir le Royaume-Uni quitter l'Union europ\u00e9enne. \r\nMais le fautif, c'est vous, le parti travailliste ! \r\nA martel\u00e9 le premier ministre conservateur.\r\n(patron cicr) Un nouveau directeur pour le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge.\r\nLe CICR.\r\nRobert Mardini succ\u00e8dera le 30 mars prochain \u00e0 Yves Daccord.\r\nAu CICR depuis un quart de si\u00e8cle, il a dirig\u00e9 ses activit\u00e9s au Proche et Moyen-Orient.\r\nPar exemple lors des conflits syrien et y\u00e9m\u00e9nite.\r\n(TF5/LANCEMENT SERVICES APPLE TV PI) *** Le monde du streaming compte depuis ce matin un nouvel acteur: Apple\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain lance Apple TV+, son service de video en continu. \r\nPour quelques francs par mois, vous pouvez acc\u00e9der aux s\u00e9ries et films produit par ses soins. \r\nEt Apple n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens. \r\nPascal Wassmer\r\n(cop25 espagne) Cop 25 en Espagne ? \r\nPourquoi pas !\r\nMadrid se dit pr\u00eat \u00e0 accueillir la conf\u00e9rence des Nations-Unies sur le climat. \r\nEn lieu et place du Chili.\r\nQui renonce en raison de la crise sociale qui secoue le pays.\r\nCop25 doit avoir lieu du 2 au 13 d\u00e9cembre.\r\n(17/LIVRE SUR LES QUAIS ITV JOLY) *** Livre sur les Quais est-il en danger ? \r\nLa question pourrait se poser apr\u00e8s le d\u00e9part, et nous vous l'annoncions hier dans le 12h30, de sa directrice.\r\nSylvie Berti-Rossi. \r\nDans des circonstances assez conflictuelles avec l'agence organisatrice de la manifestation morgienne. \r\nChristelle Joly dirige l'Office de la Culture de la Ville de Morges. Qu'elle repr\u00e9sente au sein de l'Association du Livre sur les Quais. \r\nElle veut y croire, en tout cas.\r\nChrystelle Joly avec Sylvie Lambelet\r\n(prix litt\u00e9raire) Litt\u00e9rature toujours avec Civilizations. \r\nAvec un Z.\r\nDe Laurent Binet.\r\nDepuis hier: Grand Prix du Roman de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\r\nQui ouvre la saison la saison des prix litt\u00e9raires.\r\nLaurent Binet y refait l'histoire du 16\u00e8me si\u00e8cle. \r\nOubliez les Europ\u00e9ens \u00e0 la conqu\u00eate des Am\u00e9riques. \r\nCe sont les Incas qui d\u00e9barquent en Europe.\r\n(vortex) *** Le Vortex est pr\u00eat ! \r\nLes Jeux olympiques de la Jeunesse en ont pris possession hier. \r\nLe Vortex. \r\nLe futur village des athl\u00e8tes.\r\nA Dorigny.\r\nSur le campus de l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\nCe b\u00e2timent h\u00e9bergera en janvier prochain 1800 personnes. \r\nIl servira ensuite de logements pour \u00e9tudiants.\r\nLes Jeux olympiques de la jeunesse: ce sera du 9 au 22 janvier\r\n(18 + TF6/FOOT/AFFICHES 1/4, CHANCES ROMANDS PI) Vous n'\u00e9tiez peut-\u00eatre pas au stade de la Pontaise, hier soir. \r\nOu vous n'aviez pas d'\u00e9cran sous la main.\r\nAlors voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 sur les hauts de Lausanne.\r\n6 \u00e0 0\r\nLausanne Sport n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax\r\nSa deuxi\u00e8me victoire face \u00e0 une \u00e9quipe de Super  League dans cette Coupe de Suisse.\r\nVoil\u00e0 les Vaudois en 1/4 de finale, Gr\u00e9goire Oggier.\r\n(tennis stan-nadal) Les Vaudois forts en foot, moins \u00e0 l'aise en tennis.\r\nMais la concurrence \u00e9tait rude. \r\nStan Wawrinka n'a rien pu faire contre Rafael Nadal hier au tournoi de Paris-Bercy.\r\nL'Espagnol vainqueur tranquille 6-4 6-4\r\n(tennis bencic) Un abandon sur blessure de Kiki Bertens hier, au d\u00e9but de la seconde manche hier face \u00e0 Belinda Bencic.\r\nEt voil\u00e0 les portes de la 1/2 finale du Masters qui s'ouvrent \u00e0 la St-Galloise\r\nCe sera demain.\r\nFace \u00e0 l'Ukrainienne Elina Svitolina.\r\nElles se sont affront\u00e9es deux fois cette ann\u00e9e.\r\nUne victoire partout.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 736, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-01T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-01T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10812081", "ece-10812052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:17:41Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTout de suite le journal avec vous, Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, 20 ans apr\u00e8s, pas le roman non mais un feuilleton am\u00e9ricano- ukrainien, 20 ans apr\u00e8s, Bill Clinton voil\u00e0 Donald Trump \u00e0 son tour formellement mis en accusation et des auditions de t\u00e9moins d\u00e9sormais publique, y aura -t-il match entre Netflix et Apple, le second vient marcher sur les plates-bandes du Premier dans le monde impitoyable du streaming match il n'y a pas eu \u00e0 la Pontaise tellement Lausanne a domin\u00e9 les d\u00e9bats, l'aventure de la Coupe continue. \r\nFormelle attendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [96%] :\r\nMais depuis hier, une r\u00e9alit\u00e9 : la mise en accusation d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain celle vot\u00e9e par la Chambre des repr\u00e9sentants du Congr\u00e8s hier pour lancer la proc\u00e9dure dite d'impeachment les d\u00e9mocrates, majoritaires \u00e0 la Chambre vont d\u00e9sormais poursuivre leur enqu\u00eate sur l'affaire ukrainienne de mani\u00e8re publique, Rapha\u00ebl Grand et plus seulement derri\u00e8re les portes closes des commissions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [94%] :\r\nEt c'est le le combat pour remporter l'opinion publique qui commence avec des auditions qui seront retransmises \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision la proc\u00e9dure va devenir beaucoup plus spectaculaire, mais hier, ce vote formel a surtout r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'immense foss\u00e9 qui s\u00e9pare, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains au Congr\u00e8s, les 2 parties ont vot\u00e9 compact sur les plus de 230 \u00e9lus de la majorit\u00e9 d\u00e9mocrate, seuls 2 n'ont pas suivi les consignes de leur parti et chez les r\u00e9publicains, tout le monde \u00e0 serrer les rangs contre cette proc\u00e9dure d'impeachment, c'est un signe encourageant pour le pr\u00e9sident, le Parti r\u00e9publicain ne fl\u00e9chit pas, tout cela ressemble fort \u00e0 une bombe politique pr\u00eate \u00e0 exploser, Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, tent\u00e9 vainement hier de jouer l'apaisement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:34) [87%] :\r\nAllons -nous au point \u00c9lisabeth en fait je ne sais pas pourquoi les r\u00e9publicains ont peur de la v\u00e9rit\u00e9, tous les \u00e9lus devraient soutenir l'id\u00e9e de permettre au peuple am\u00e9ricain d'entendre les f\u00eates c'est vraiment ce que ce vote propose, il est question ici de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 et c'est ce qui est en jeu, ce n'est rien que moi de notre d\u00e9mocratie et c'est une s'Aldemar comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nEt les D\u00e9mocrates Rapha\u00ebl qui vont sans doute proc\u00e9der \u00e0 des auditions publiques de t\u00e9moins cl\u00e9s dans ce feuilleton ukrainien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [91%] :\r\nEt les r\u00e9publicains pourront mener des contre- interrogatoires, appel\u00e9 aussi des t\u00e9moins \u00e0 compara\u00eetre, les avocats de la Maison Blanche compte \u00e9galement suivre de pr\u00e8s le d\u00e9roulement des enqu\u00eates Trump \u00e0 ce stade, a tr\u00e8s peu d'chance d'\u00eatre destitu\u00e9 car tout \u00e0 la fin de la proc\u00e9dure, si le pr\u00e9sident est mis en accusation, ce sera au S\u00e9nat de se prononcer et les r\u00e9publicains y sont majoritaires, l'impact politique de toute cette agitation \u00e0 Washington est encore flou qui en ressortira gagnant peut-\u00eatre le pr\u00e9sident lui- m\u00eame renforc\u00e9 dans l'adversit\u00e9, Trump mobilise en tout cas en ce moment sa base \u00e9lectorale, juste apr\u00e8s le vote il tweet\u00e9 : ceci est la plus grande chasse aux sorci\u00e8res de toute l'histoire am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [82%] :\r\nEnfin, le grand \u00e0 Washington et Donald Trump d\u00e9m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [92%] :\r\nOui, il veut faire de Palm Beach, en Floride, sa nouvelle r\u00e9sidence fiscale j'adore New-York mais ma ville natale, ne me traite me traite tr\u00e8s mal, malgr\u00e9 les millions que je paye en imp\u00f4ts \u00e0 la ville aux collectivit\u00e9s locales et m\u00eame \u00e0 l'\u00c9tat de New York, bon d\u00e9barras, a r\u00e9agi sur Twitter, le gouverneur de l'\u00c9tat de New York Andrew comme 4 des 5 adolescents arr\u00eat\u00e9s mardi au cours d'une op\u00e9ration antiterroriste en Suisse al\u00e9manique, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, mais l'enqu\u00eate se poursuit la justice les soup\u00e7onne de violation de la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda il \u00c9tat islamique de repr\u00e9sentations d'actes violents et d'infraction \u00e0 la loi sur les armes, il reste en d\u00e9tention un mineur et six du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [95%] :\r\nEt justement est -ce que la Suisse a les capacit\u00e9s pour contenir une menace terroriste d'envergure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [97%] :\r\nPour le savoir, tous les acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 participeront d'ici 10 jours \u00e0 un exercice national soumise \u00e0 une multitude d'attaques terroristes virtuelles comme une attaque arm\u00e9e de la centrale nucl\u00e9aire de Beznau et des attentats contre la population avec des victimes, faudra -t-il \u00e0 l'avenir par exemple cr\u00e9er des patrouilles mixtes police- arm\u00e9e sur le mod\u00e8le Vigipirate en France, ministre de la justice et police Karin Keller-Sutter ne l'\u00e9carte pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:51) [93%] :\r\nCe n'est pas exclu dans le sens o\u00f9 l'arm\u00e9e fait son appui \u00e0 la police ou aux polices cantonales ou communales, je l'ai dit \u00e7a sera qu'un engagement subsidiaire parce que l\u00e0 il s'agit de logistique et s'agit peut-\u00eatre de contr\u00f4le que l'arm\u00e9e pourrait faire sous surveillance, toujours de la police parce qu'il s'agit toujours d'un \u00e9v\u00e9nement civils et tant que ces civils, c'est la police qui garde la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [69%] :\r\nKarin Keller-Sutter avec Marc mini qui n'y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [97%] :\r\nOn va y revenir justement avec un sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'arm\u00e9e Alexandre Vautravers sera avec nous, peu apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [91%] :\r\nLa cote de l'agriculture baisse -t-elle et le nombre d'apprentis, a diminu\u00e9 de 10 pourcent cette ann\u00e9e, apr\u00e8s 10 ans de stabilit\u00e9, c'est 450 apprentis du moins une ampleur qui surprend les acteurs de la bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [97%] :\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve se mobilisent contre les d\u00e9collages, apr\u00e8s 22 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [98%] :\r\nIl a sign\u00e9 hier une d\u00e9claration conjointe avec EasyJet et Swiss pour limiter les nuisances nocturnes, parmi les mesures propos\u00e9es l'attribution \u00e0 chaque compagnie de quotas pour des vols au-del\u00e0 de 22 heures ces annonces tombent \u00e0 3 semaines d'une votation cl\u00e9 sur l'avenir de Gen\u00e8ve A\u00e9roport un pur hasard pour son directeur Andr\u00e9 Schneider. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [91%] :\r\nCet accord, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9 avant, mais il nous a fallu quelques mois pour finaliser \u00e7a alors, on se retrouve aujourd'hui \u00e0 cette attentat mais \u00e7a fait partie d'un certain nombre de annonce qu'on a fait sur les derni\u00e8res ann\u00e9es de tous les mesures qu'on prend justement pour r\u00e9duire l'impact sur la population de, par exemple, on a aussi annonc\u00e9 qu'on est, on compense toutes nos \u00e9missions en CO2 et ainsi de suite, pour nous, c'est une suite logique d'une mise en oeuvre de un accord qu'on soutient totalement qui elle obtient et que quelque part, bien que \u00e7a s'entrechoquent peu avec le calendrier de votation, c'est plut\u00f4t un hasard parce que nous, nous continuons de travailler sur ce que nous nous en donner comme objectif et qui \u00e9tait aussi d\u00e9velopper ensemble avec les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nAndr\u00e9 Schneider avec Rapha\u00ebl Leroy ce n'est pas ma faute, parole de Boris Johnson c'\u00e9tait hier 31 octobre un jour qui aurait d\u00fb \u00eatre plac\u00e9 sous le sceau du Brexit et voir le Royaume-Uni quitter l'Union europ\u00e9enne rat\u00e9 mais le fautif et bien c'est vous le parti travailliste a martel\u00e9 le 1er ministre conservateur, un nouveau directeur pour le comit\u00e9 international de La Croix Rouge, le CICR Robert Mardini succ\u00e9dera le 30 mars prochain \u00e0 Yves Daccord aussi Sierre depuis un quart de si\u00e8cle, il a dirig\u00e9 ses activit\u00e9s au Proche et au Moyen-Orient, par exemple lors des conflits syrien et y\u00e9m\u00e9nite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [97%] :\r\nLe monde du streaming compte depuis ce matin un nouvel acteur c'est Apple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [92%] :\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain lance Apple TV Plus son service de vid\u00e9o en continu pour quelques francs par mois, vous pouvez acc\u00e9der aux s\u00e9ries et films produits par ses soins et Apple pour son lancement, on n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens, Pascal basse mer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [93%] :\r\nL'entreprise aurait d\u00e9pens\u00e9 pr\u00e8s de 6 milliards de dollars pour cr\u00e9er son contenu original comprenait une s\u00e9rie dont la production devrait co\u00fbter plus que celle de la derni\u00e8re saison de Game of Thrones il faut dire que la concurrence est rude sur le march\u00e9 de la vid\u00e9o en streaming avec les poids lourds, Netflix et Amazon, ainsi que les arriv\u00e9es prochaines de Disney ou des studios Universal, mais les investissements colossaux d'Apple dans cette plateforme lui serviront \u00e0 \u00e9largir sa client\u00e8le, non pas avec le mat\u00e9riel, cette fois, mais avec les services et l\u00e0, Apple va proc\u00e9der de la mani\u00e8re suivante : 1er point on app\u00e2te le client, l'acc\u00e8s est gratuit pour une semaine, puis on le fid\u00e9lise avec un abonnement en dessous des prix du march\u00e9, et finalement on lui fait d\u00e9couvrir l'univers des services d'Apple, car c'est bien la nouvelle strat\u00e9gie du groupe californien pour se faire de l'argent alors que les ventes d'iPhone sont en recul, le nouvel eldorado se nomme abonnement Daniel Pellet, analyste financier chez Bordier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:14) [90%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quand on a achet\u00e9 smartphone pay\u00e9 quelques petits trucs pour des services sans les applications, par exemple, maintenant si on \u00e0 la veille des nouveaux services, on paie des abonnements sur la musique sur les paiements, notamment aux \u00c9tats-Unis sur les jeux arcade et puis maintenant la t\u00e9l\u00e9vision, donc \u00e7a veut dire que la personne qui a achet\u00e9 un iPhone va d\u00e9penser plus d'argent pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'ensemble des services que propose le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:41) [94%] :\r\nApple devra donc ouvrir grand son porte- monnaie pour produire des vid\u00e9os exclusives, mais l'entreprise est parmi les mieux lotis au monde avec une r\u00e9serve d'argent liquide de 98 milliards de dollars Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [95%] :\r\nCop 25 en Espagne, pourquoi pas, Madrid se dit pr\u00eat \u00e0 accueillir la conf\u00e9rence des Nations unies sur le climat en lieu et place du Chili qui renonce en raison de la crise sociale qui secoue le pays comme 25 doit avoir lieu du 2 au 13 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:03) [88%] :\r\nProchain est -ce que le livre sur les quais est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [93%] :\r\nLa question pourrait se poser apr\u00e8s le d\u00e9part, et nous vous l'annoncions hier dans le 12 francs de sa directrice : Sylvie Berti-Rossi dans des circonstances assez conflictuelles avec l'agence organisatrice de la manifestation Morges yens Christelle Joly dirige l'Office de la culture de la Ville de Morges qu'elle repr\u00e9sente au sein de l'Association du Livre sur les quais, elle veut y croire en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:25) [90%] :\r\nAlors l'avenir \u00e0 long terme et moyen terme, je ne pense pas, je pense que cette manifestation, elle \u00e0 son public, elle a trouv\u00e9 sa place, elle a trouv\u00e9 aussi son d\u00e9ploiement logistique le long des quais de marge pour qu'elle puisse perdurer sur le long terme, sans difficult\u00e9, maintenant c'est clair que pour le comit\u00e9 de l'association, les prochaines semaines vont \u00eatre intense, parce que remplacer une direction artistique c'est pas simple, du point de vue de la ville, on n'est pas toujours au courant de toutes les divergences qui peuvent exister, mais en revanche, ce qui est s\u00fbr, c'est que ce que ce que la Ville veut, c'est que ce soit les aspects artistiques qui se d\u00e9veloppe et les aspects en mais non commerciaux, parce que c'est aussi pour \u00e7a qu'on subventionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [91%] :\r\nChristelle Joly avec Sylvie Lambelet, litt\u00e9rature, toujours avec civilisation avec unZ. de Laurent Binet depuis hier, Grand Prix du roman de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, qui ouvre la saison des prix litt\u00e9raires, Laurent Binet y refait l'histoire du XVIe si\u00e8cle, oubliez les Europ\u00e9ens \u00e0 la conqu\u00eate des Am\u00e9riques, ce sont les Incas qui d\u00e9barquent en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:24) [91%] :\r\nLe Vortex le Vortex pr\u00e8s les Jeux olympiques de la jeunesse en ont pris possession hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [94%] :\r\nLe Vortex, le futur village des athl\u00e8tes \u00e0 Dorigny sur le campus de l'Universit\u00e9 de Lausanne ce b\u00e2timent h\u00e9bergera, en janvier prochain, 1800 personnes il servira ensuite de logements pour \u00e9tudiants, les Jeux olympiques de la jeunesse, ce sera du 9 au 22 janvier vous n'\u00e9tiez peut-\u00eatre pas au stade de la Pontaise hier soir, o\u00f9 vous n'aviez pas d'\u00e9cran sous la main, alors voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 sur les de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [72%] :\r\nNon vertueux \u00e0 nouveau dans le dos, temp\u00e8re le Centre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:19) [79%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s sympa pour les nuls, cette loi qui va \u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [85%] :\r\nBon, \u00e7a, pour \u00e7a, s'arr\u00eate \u00e0 six un un score de tennis mais Lausanne Sport n'a laiss\u00e9, en tout cas aucune chance \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax sa 2\u00e8me victoire face \u00e0 une \u00e9quipe de Super League dans cette Coupe de Suisse, voil\u00e0 les Vaudois en quart de finale Gr\u00e9goire Auger. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:33) [93%] :\r\nLa belle histoire d'amour entre le Lausanne- Sport et la Coupe de Suisse cette saison continue apr\u00e8s avoir sorti Lugano puis Neuch\u00e2tel-Xamax hier soir, les Vaudois ont eu la main heureuse au tirage au sort en quarts de finale, ils auront le redoutable honneur d'affronter le tenant du titre, le FC B\u00e2le une nouvelle formation de Super League se pr\u00e9sentera donc le printemps prochain, la Pontaise, ce qui n'est pas forc\u00e9ment pour d\u00e9plaire \u00e0 l'entra\u00eeneur du Lausanne Sport de Giorgio Contini. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [77%] :\r\nLe tirage des adversaires plus facile sont finalement quoi, 2 \u00e9quipes de 3 murs Ligue des tirs lits, on a pris les grands poissons \u00e0 la maison, ce sera moins chose positif et qu'on fait aujourd'hui qu'on a fait contenu c'est un match de 90 220 minutes alors l\u00e0 toutefois sur les petits de Challenge League, comptent toujours l'opportunit\u00e9, la chance de gagner ce match ma fen\u00eatre soit pr\u00e9par\u00e9e bien c'est bien, il y a 20 de atmosph\u00e8re chez les peu, c'est-\u00e0-dire tous les spectateurs pour tous Le Mans je pense une bonne affiche compte balles alors on va nous rejoindre pour les prochains. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [91%] :\r\nLe FC Sion de ce c\u00f4t\u00e9, a eu la main heureuse de ce tirage au sort des quarts de finale, les Valaisans se d\u00e9placeront sur la pelouse de Rapperswil, pensionnaire de 1\u00e8re ligue promotion le sort en revanche nettement moins g\u00e2t\u00e9s Bavois l'autre petit Poucet de la comp\u00e9tition, les Nord-Vaudois Vaudois se d\u00e9placeront \u00e0 Winterthour \u00e9quipe de Challenge League une formation zurichoise et qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9 de Super League cette ann\u00e9e, la derni\u00e8re affiche mettra aux prises 2 formations de l'\u00e9lite Lucerne recevra le champion de Suisse en titre Les Young Boys. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [97%] :\r\nLes Vaudois forts en foot, moins \u00e0 l'aise en tennis, mais la concurrence \u00e9tait rude Stan Wawrinka n'a rien pu faire contre Rafa\u00ebl Nadal hier au tournoi de Paris Bercy, l'espagnol, vainqueur tranquille 6 4 6 4 chez les dames, l'abandon sur blessure de Kiki Bertens au d\u00e9but de la seconde manche hier face \u00e0 Belinda Bencic ouvrent les portes de la demi- finale du Master \u00e0 la Saint-Galloise ce sera demain face \u00e0 l'Ukrainienne Elina Svitolina elles se sont affront\u00e9es 2 fois cette ann\u00e9e, une victoire partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:14) [98%] :\r\nLe journal Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T07:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wassmer, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-947E3472-4915-409A-BC57-BD4AC737B05E", "internalArchiveId": "947E3472-4915-409A-BC57-BD4AC737B05E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00f4le de l'arm\u00e9e suisse en cas de crise s\u00e9curitaire majeure: interview d'Alexandre Vautravers", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Condrea, Ana\r\n\r\n\r\nInterview d'Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de La Revue militaire suisse et expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.     DIRECT STUDIO GENEVE (ACCUEIL A.CONDREA, TECH: C. DELEMER) \r\n*****La Suisse est-elle capable d'affronter une attaque terroriste d'envergure? \r\nA-t-elle les ressources humaines et logistiques ?\r\nPour le savoir.. les acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 se soumettent un exercice g\u00e9ant.. une sorte de stress-test le plus r\u00e9aliste possible... \r\nDu 11 au 13 novembre.. une attaque contre la centrale nucl\u00e9aire de Beznau sera simul\u00e9e... Puis des attentats contre la population et des personnalit\u00e9s politiques... \r\nUn sc\u00e9nario catastrophe estim\u00e9 r\u00e9aliste... pour tester les r\u00e9actions des diff\u00e9rents \u00e9chelons, polices, cantons, conf\u00e9dations.. \r\nBonjour Alexandre Vautravers!\r\nR\u00e9dacteur en chef de \"La revue militaire suisse\"... vous enseignez au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... \r\nvous dirigerez aussi les observateurs de l'exercice RNS 2019 \u00e0 Gen\u00e8ve... vous \u00eates enfin un fin connaisseur de l'histoire militaire suisse, de l'arm\u00e9e, vous avez vous-m\u00eame grad\u00e9....\r\nEXERCICE \r\n*****un mot d'abord sur ce type d'exercice... \r\nc'est fondamental de faire ce genre de teste...\r\n\u00e7a permet r\u00e9\u00e9lement de savoir o\u00f9 on en est? \r\n- \u00e0 l'arm\u00e9e.. partique courante? il y en a toujours eus..\r\n- KKS s'est d\u00e9fendue de tout alarmisme hier, en conf\u00e9rence de presse... \r\non peut aussi le prendre comme \u00e7a.. \r\n****Hier, Christian VArone, vice pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des Commandants des polices cantonales l'a dit: \r\nla police peut faire face \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements de grande ampleur sur des courtes dur\u00e9es.. \r\nPas sur le long terme (manque d'effectif) \r\n- En clair... la police ne suffira pas? on n'a pas les moyens policiers pour faire face \u00e0 une attaque terrosite? \r\n=> recours \u00e0 l'arm\u00e9e est essentiel? \r\nARMEE\r\n*****tous les \u00e9chelons de la s\u00e9curit\u00e9 sont impliqu\u00e9s.. \r\nquel va \u00eatre le r\u00f4le de l'arm\u00e9e dans cet exercice national?\r\n(r\u00f4le subsidiaire \u00e0 la police, prot\u00e9ger les infrastructures critiques) \r\n*** Christian Varone, \u00e9voquait \u00e9galement  la possibilit\u00e9 de patrouilles mixtes: police-arm\u00e9e en cas de crise s\u00e9curitaire majeure: une bonne id\u00e9e? \r\n(oui au vue des effectifs de la police, elle n'aurait pas les moyens de g\u00e9rer une situation d'attaques multiples sur plusieurs sites)\r\n- Christian Varone se posait aussi la question de la formation des militaires pour un engagement de type policier: ils n'auraient pas la formation ad\u00e9quate; vous \u00eates d'accord?\r\n(alors il y a la police militaire qui a la bonne formation, on a aussi des sp\u00e9cialistes de l'engagement tactique, du renseignement militaire, etc)\r\n- elle est pr\u00eate pour \u00e7a? de plus en plus de jeunes font du service civile, par exemple.. \r\net les soldats sont-ils form\u00e9s pour \u00e7a? \r\nen cas d'\u00e9norme crise s\u00e9curitaire... bons r\u00e9flexes? \r\n- et est-ce que l'arm\u00e9e est \u00e9quip\u00e9e pour \u00e7a.. gilets par balle... armes.. \r\n- \u00e7a n'est pas les r\u00e9flexes d'une guerre conventionnelle... \r\nLe terroriste s'en prend aux innocents, ce sont des attaques dans les lieux plublics, les rues... \r\nLes soldats suisses sont form\u00e9s pour \u00e7a\r\n***estst-ce que \u00e7a serait l\u00e9gal, un tel engagement? Le cadre l\u00e9gislatif actuel pr\u00e9voit-il cette possibilit\u00e9?\r\n(oui, mais c'est les cantons qui doivent en faire la demande et \u00e7a doit \u00eatre valid\u00e9 par diff\u00e9rentes instances, dont le Conseil f\u00e9d\u00e9ral)\r\n- donc un plan vigipirate comme en France, avec patrouille militaire comme l'op\u00e9ration sentinelle de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, c'est possible en Suisse?\r\n(alors comparaison n'est pas raison et il y a de nombreuses diff\u00e9rences entre les deux syst\u00e8mes)\r\n****Je vous pose toute ces questions.. Mais honnetement, est-ce que \u00e7a pose vraiment un probl\u00e8me ? on est eh\r\n*****un tel engagement de l'arm\u00e9e s'est il d\u00e9j\u00e0 produit? R\u00e9cemment ou dans l'histoire?\r\n(alors le WEF s'en approche, mais c'est un \u00e9v\u00e8nement planifi\u00e9, en cas d'attaques terroristes d'ampleur, \u00e7a serait relativement in\u00e9dit. Ceci dit, vous savez il y a 30 ans, des bataillons de l'arm\u00e9e \u00e9tait d\u00e9ploy\u00e9s presque automatiquement pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de grands \u00e9v\u00e8nements \u00e0 risque. Les choses ont chang\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, ce type d'engagement a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9)\r\n****Mais est-ce que l'arm\u00e9e aurait les effectifs pour un tel engagement? Tout en assurant la protection des infrastructures critiques plus ses propres infrastructures?\r\n(oui je pense, mais \u00e7a serait un engagement \u00e9chelonn\u00e9) \r\nGENERAL\r\n***", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812055", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00f4le de l'arm\u00e9e suisse en cas de crise s\u00e9curitaire majeure: interview d'Alexandre Vautravers / LME_2019-11-01T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 01.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de La Revue militaire suisse et expert en s\u00e9curit\u00e9 au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10812055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:17:42Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse est -elle capable d'affronter une attaque terroriste d'envergure et ce qu'elle a les ressources humaines et logistiques, alors pour le savoir, les acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays se soumette \u00e0 un exercice g\u00e9ant, une sorte de stress test le plus r\u00e9aliste possible, ce sera du 11 au 13 novembre une attaque contre la centrale nucl\u00e9aire de Beznau sera simul\u00e9e et puis aussi des des attentats contre la population et des personnalit\u00e9s politiques, une sorte de sc\u00e9nario catastrophe mais qui est estim\u00e9 r\u00e9aliste pour tester les r\u00e9actions des diff\u00e9rents \u00e9chelons polices cantons conf\u00e9d\u00e9ration et arm\u00e9e, on en parle avec vous, bonjour, Alexandre Vautravers, bonjour, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la revue militaire suisse, vous enseignez aussi au Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, on vous entend souvent : vous \u00eates un sp\u00e9cialiste sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, peut-\u00eatre d'abord un mot de ce type d'exercice, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant comme \u00e7a quand on en parle, mais c'est c'est fondamental de pouvoir faire ce genre de test pour savoir o\u00f9 on en est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [94%] :\r\nBen, c'est tr\u00e8s important parce que les d\u00e9fis sont de taille : en r\u00e9alit\u00e9, on se rend compte qu'avec le le f\u00e9d\u00e9ralisme, le morcellement les miettes Monde et des comp\u00e9tences, ce n'est pas toujours \u00e9vident de de r\u00e9ussir \u00e0 coordonner l'action des diff\u00e9rents cantons des diff\u00e9rentes polices des tr\u00e8s nombreux acteurs de la de la s\u00e9curit\u00e9 et la police, les pompiers etc de de mettre tout cela dans dans une dans une musique dans une synchronisation, c'est quelque chose qui, qui est assez complexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [90%] :\r\nAlors, Karine Keller-Sutter, hier en conf\u00e9rence de presse, s'est d\u00e9fendu d'\u00eatre alarmiste, c'est vrai qu'on annonce, cet exercice, alors qu'il y a eu des des arrestations, un tr\u00e8s gros coup de filet, cette semaine, \u00e7a peut quand m\u00eame \u00eatre un petit peu pris comme \u00e7a, hein, quand on voit les sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nBon le le l'exercice du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 est un exercice qui est planifi\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es, en r\u00e9alit\u00e9, le sc\u00e9nario de cet exercice, il a v\u00e9ritablement d\u00e9but\u00e9 en novembre 2017, donc vous voyez que c'est pas du tout li\u00e9 \u00e0 \u00e0 cette actualit\u00e9 -l\u00e0 et puis, en r\u00e9alit\u00e9, je pense qu'il faut d\u00e9dramatiser prendre un pas de recul, ce n'est pas tellement le le terrorisme qui est au centre de de cet exercice, c'est vraiment la coordination des moyens : comment font les diff\u00e9rentes instances politiques et puis les diff\u00e9rents acteurs de de la s\u00e9curit\u00e9 pour g\u00e9rer une situation exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [93%] :\r\nAlors justement, le test va avoir lieu, on verra ensuite ce que donnera le le r\u00e9sultat mais Christian Varone, qui \u00e9tait aussi en conf\u00e9rence de presse hier, il est vice- pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des commandants des des polices cantonales, il l'a d\u00e9j\u00e0 dit, les polices peuvent faire face sur un court terme \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement pas sur le long terme, l\u00e0 il y aura un recours \u00e0 l'arm\u00e9e, qui est absolument n\u00e9cessaire, monsieur Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [93%] :\r\nOui, on a en Suisse un syst\u00e8me qui est tr\u00e8s tr\u00e8s performant qui est f\u00e9d\u00e9raliste, donc qui est tr\u00e8s performant pour g\u00e9rer de de nombreux petits incidents de de mani\u00e8re d\u00e9centralis\u00e9e, l\u00e0 on a vraiment de de des comp\u00e9tences qui sont tr\u00e8s bonnes, on a aussi \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience avec le World Economic Forum, avec d'autres sommets ou conf\u00e9rence internationale \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, pour tout ce qui est des grands exercice, exercice de grande ampleur mais planifi\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on sait, plusieurs mois \u00e0 l'avance, on peut bloquer les, les, les vacances, les cong\u00e9s des, des, des, des policiers, enfin il faut il faut se rendre compte que c'est quand m\u00eame un, un investissement, un effort consid\u00e9rable, mais on si on a le temps de de se coordonner \u00e0 l'avance, on peut faire face par contre ce ce type d'exercice du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 nous int\u00e9resse dans dans 2 domaines, c'est-\u00e0-dire lorsque vous avez plusieurs \u00e9v\u00e9nements diff\u00e9rents qui se passe dans plusieurs parties du pays, ce sera le cas dans dans quelques semaines et puis deuxi\u00e8mement lorsque ces \u00e9v\u00e9nements dur alors effectivement, les forces de police, mais c'est la m\u00eame chose pour les pompiers, c'est la m\u00eame chose pour le syst\u00e8me de sant\u00e9, on se rend compte tr\u00e8s rapidement qu'on atteint certaines limites avec les ressources des cantons et encore une fois, comme notre dispositif de s\u00e9curit\u00e9 essentiellement cantonales, on peut faire face pendant un certain temps et ensuite on a besoin soit de l'aide des autres cantons, c'est assez compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s co\u00fbteux, soit on fait \u00e0 la pas appel \u00e0 l'arm\u00e9e au moyen de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [91%] :\r\nMais pour \u00eatre concret, on craint de de grosse catastrophe et puis une attaque terroriste, telle qu'elle sera simul\u00e9e, c'est une grosse catastrophe, on n'a pas assez de policiers c'est pas suffisant, donc vous l'avez dit, on va devoir utiliser l'arm\u00e9e on entendait Karin Keller-Sutter le dire pourquoi pas aussi des patrouilles mixtes, \u00e7a veut dire des soldats suisses arm\u00e9e dans les rues est -ce qu'est soldats sont assez form\u00e9s pour \u00e7a, on sait que de plus en plus de jeunes choisissent le le service civil, l'arm\u00e9e d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [91%] :\r\nMerci de faire la publicit\u00e9 sur votre antenne pour le service civil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [88%] :\r\nL'irr\u00e9m\u00e9diable, c'est pas que les gens du jour mais bien s\u00fbr que non, ce que je vous demande, c'est est -ce que en l'\u00e9tat, puisqu'on est en train de dire qu'en cas d'attaque terroriste, on aura besoin de l'arm\u00e9e, je vous pose la question est -ce qu'on a des soldats assez form\u00e9s est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [92%] :\r\nBon le le le d\u00e9bat donc le le projet de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place en 2018 pr\u00e9voit 35000 soldats dont la mission essentielle, la mission principale sont les engagements subsidiaires au profit des autorit\u00e9s soit f\u00e9d\u00e9ral soit cantonal donc lorsqu'on parle d'engagements subsidiaires de l'arm\u00e9e, c'est pas n\u00e9cessairement des soldats arm\u00e9s avec avec des cartouches, des grenades, des lance- roquettes dans les, dans les rues, c'est l'appui de l'arm\u00e9e avec toute une s\u00e9rie de moyens de transport de moyen de communication, de moyens de gestion d'\u00e9v\u00e9nements de de moyens logistiques de moyens sanitaires et puis bien s\u00fbr pour la pour la garde d'objets, la protection de certaines infrastructures les, les, les forces arm\u00e9es sont tout \u00e0 fait capables de le faire, c'est le c'est l'entra\u00eenement de base du du militaire, la protection des infrastructures et puis bien s\u00fbr, il y a des d\u00e9tachements qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s, qui ont des comp\u00e9tences qui ont un entra\u00eenement qui est tout \u00e0 fait \u00e9quivalent similaires, soit aux policiers soit \u00e0 d'autres, d'autres forces sp\u00e9ciales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [91%] :\r\nMais si je vous pose la question, c'est aussi parce que quiconque s'est rendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Paris \u00e0 vue gr\u00e2ce ou \u00e0 cause du plan Vigipirate, \u00e9videmment, la France a eu recours \u00e0 des militaires \u00e9videmment ils ont pas le m\u00eame syst\u00e8me que nous des des vir\u00e9es des militaires dans les rues des militaires avec des des gilets pare- balles avec des armes, mais c'est vrai que quand on on regarde ce genre de Sina\u00ef Rio, c'est une question qui, qui se pose, monsieur Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [94%] :\r\nBon, les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense qu'\u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Berne et \u00e0 Z\u00fcrich, on a aussi pu voir des des militaires avec des gilets pare- balles devant les, les missions et les organisations internationales, l\u00e0 n'est pas vraiment la question Vigipirate et sentinelle, ce sont des des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [94%] :\r\nOn peut pas faire le ce sont des engagements r\u00e9els. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [90%] :\r\nC'est assez diff\u00e9rent mais en l'occurrence, en France, vous avez une une capacit\u00e9 de de prise de d\u00e9cision qui est extr\u00eamement verticale extr\u00eamement centralis\u00e9e sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets, donc \u00e7a permet \u00e0 \u00e0 l'arm\u00e9e, effectivement, de, de, de, d'intervenir en appui de la gendarmerie en appui de d'autres d'autres forces, pour ce qui est de de la Suisse, je dirais qu'on a \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience et puis une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne collaboration entre l'arm\u00e9e et les les autorit\u00e9s cantonales et la police, les gardes- fronti\u00e8res \u00e9galement tout ceci avec avec une infrastructure qu'il faut mettre en place, donc encore une fois, pour tout ce qui est des \u00e9v\u00e9nements qui sont planifi\u00e9es, humble, qui sont peu que l'on peut pr\u00e9parer \u00e0 l'avance, c'est rarement le cas d'une comme exemple, bon, mais il y a, il y a toute une s\u00e9rie de de d'exercice qui peuvent \u00eatre men\u00e9es par par r\u00e9flexe, la protection des infrastructures critiques, c'est quelque chose que l'arm\u00e9e suisse ma\u00eetrise tr\u00e8s tr\u00e8s bien, par contre, dans cet exercice du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, ce qui nous int\u00e9resse c'est les \u00e9v\u00e9nements non planifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [93%] :\r\nExercice qui culminera donc du 11 au 13 novembre merci beaucoup Alexandre Vautravers je merci \u00e0 vous, que vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la revue militaire suisse que vous enseignez aussi au Global Studies Institute \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci pour toutes ces pr\u00e9cisions, ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T07:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vautravers, Alexandre", "role": "r\u00e9dacteur en chef Revue militaire suisse, Expert s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8170AA7-2ACE-4B9C-8D65-E39E42BDE639", "internalArchiveId": "C8170AA7-2ACE-4B9C-8D65-E39E42BDE639", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Olivier Kennedy, fondateur de l'agence de communication Enigma, en rediffusion", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Kennedy, co-auteur du Dictionnaire des maladies du business\r\n\r\n\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu - Olivier Kennedy, fondateur de l'agence de communication Enigma, en rediffusion 5H42 SI J'ETAIS ELU\r\n***Il y a quelques mois nous recevions Olivier Kennedy, le fondateur de l'agence de communication Enigma, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies. \r\nIl est surtout le co-auteur de ce livre : \"Le dictionnaire des maladies du business\". Il y liste des probl\u00e8mes dont lui font part les entreprises qui viennent le voir, comme par exemple le d\u00e9sordre compulsif de l'email et tant d'autres... et nous avons demand\u00e9 \u00e0 Olivier Kennedy ce qu'il ferait s'il \u00e9tait politicien...on l'\u00e9coute ou le r\u00e9\u00e9coute....\r\n  1'03''\r\n***Si j'\u00e9tais \u00e9lu par Olivier Kennedy ce matin, co-auteur avec Martin K\u00fcnzi du Dictionnaire des maladies du business. Il r\u00e9pondait aux questions d'Agathe Birden. \r\n__________\r\nPROMO 2\r\nJINGLE INVITE", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812125", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Olivier Kennedy, fondateur de l'agence de communication Enigma, en rediffusion / LMA_2019-11-01T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:17:43Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl y a quelques mois, nous recevions Olivier Kennedy, le fondateur de l'agence de communication Enigma, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies il est surtout le co- auteur de ce livre, le Dictionnaire des maladies du Business il y liste des probl\u00e8mes dont lui font par les entreprises qui viennent le voir, comme par exemple le d\u00e9sordre compulsif de l'e-mail et tant d'autres et nous avons demand\u00e9 \u00e0 Olivier Kennedy, ce qu'il ferait s'il \u00e9tait politicien, on l'\u00e9coute ou on le r\u00e9\u00e9coute c'est l'heure de notre chronique si j'\u00e9tais \u00e9lu il y a quelques mois, nous recevions Olivier Kennedy, le fondateur de l'agence de communication Enigma, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies et surtout, l'auteur de ce livre qui vient de para\u00eetre en fran\u00e7ais, le Dictionnaire des maladies du Business il liste vraiment des probl\u00e8mes dont lui font par les entreprises qui viennent le voir, comme par exemple le d\u00e9sordre compulsif de l'e-mail et tant d'autres d'ailleurs, et nous avons demand\u00e9 \u00e0 Olivier Kennedy, ce qu'il ferait s'il \u00e9tait \u00e9lu, comme on le fait avec chacun de nos invit\u00e9s en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on \u00e9coute Olivier Kennedy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\nJe trouve qu'en Suisse, on a un nombre de talents incroyable, on a des infrastructures fantastique, mais c'est encore trop dur de cr\u00e9er une entreprise et de pouvoir d\u00e9fendent un nouveau projet et il y a des projets qui sont \u00e9cologiques d'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes de des id\u00e9es fantastiques et on n'a pas les structures administratives, qui permette que la Suisse devienne la Start-Up n\u00e9e cha\u00eene qu'elle devrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [85%] :\r\nQu'devrait \u00eatre parce qu'il y a les ressources, selon vous, vous en \u00eates convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [93%] :\r\nMoi je trouve qu'on a des gens qui sont multilingues, qui ont des connaissances culturelles large, on a une richesse culturelle en Suisse qui est absolument fabuleuse et on pourrait devenir vraiment encore plus un coeur de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, alors qu'on a une trop grande lourdeur administrative en Suisse pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nOn a une lourdeur administrative et on a une difficult\u00e9 \u00e0 int\u00e9resser les gens \u00e0 un lancement d'une Start-Up ou d'une entreprise, c'est compliqu\u00e9 de faire des partages de d'action c'est alors bien s\u00fbr c'est pas aussi violent qu'en France, hein, on va bien, mais on pourrait vraiment mieux faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [96%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu par Olivier Kennedy, ce matin, co- auteur avec Martin K\u00fcnzi, du Dictionnaire des maladies du Business, un livre qui vient de para\u00eetre en fran\u00e7ais aux \u00e9ditions Slatkine et une interview r\u00e9alis\u00e9e par Agathe Birden. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47ECD81A-D70A-43EE-BC75-7BC021E192B7", "internalArchiveId": "47ECD81A-D70A-43EE-BC75-7BC021E192B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui se penche ce matin sur les sc\u00e9narios catastrophes pr\u00e9sent\u00e9s hier par Avenir Suisse.\r\nEt si les multinationales quittaient soudainement notre pays ? Si nous faisions cavalier seul avec notre politique climatique ? Si l'OMC s'effondrait ? Et si les r\u00e9serves de la BNS \u00e9taient confi\u00e9es \u00e0 un fonds souverain ? Et si nous vivions demain jusqu'\u00e0 110 ans ? Plusieurs journaux se penchent ce matin sur ces sc\u00e9narios catastrophe - 13 en tout. \r\nL'Aargauer zeitung en fait une pleine page, avec chaque fois le probl\u00e8me et la solution imagin\u00e9e par Avenir Suisse.\r\nL'agefi aussi, \"Avenir Suisse encourage une suisse proactive\", une pleine page l\u00e0 aussi avec sch\u00e9mas \u00e0 l'appui. \r\n24h et la Tribune de Gen\u00e8ve sont plus critiques. Ils s'arr\u00eatent sur 4 sc\u00e9narios. Et chaque fois y opposent en contre-point, l'analyse du socialiste et conseiller national, Samuel Bendahan. \r\nDans son \u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve, Pierre Veya, ne voit rien de choquant \u00e0 ces \"mises en garde\" d'Avenir Suisse. \r\nMais il voit un \u00e9chec: sa vision cauchemardesque n'apporte aucune solution. Elle ne fait que conforter les lecteurs dans leurs certitudes partisanes.\r\n*** La Suisse et son rapport au monde: Le Temps veut am\u00e9liorer sa couverture de la Gen\u00e8ve internationale.\r\nLe journal publie aujourd'hui un premier article co-sign\u00e9 avec la plateforme journalistique bilingue \"Geneva Observer\", qui est phase de d\u00e9veloppement.\r\nLa Gen\u00e8ve internationale: elle fait partie int\u00e9grange de l'ADN du Temps, explique son co\u00e9racteur en chef Ga\u00ebl H\u00fcrlimann.\r\nCe premier article est un grand portrait du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres. \"L'art de l'\u00e9quilibrisme\", c'est son titre. \r\nAmbitieux, mais inaudible dans le brouhaha mondial. Au contriare, disent se d\u00e9fenseurs, il pr\u00e9f\u00e8re la substance aux effets d'annonce. \r\nIl a n\u00e9glig\u00e9 les droits humains, d\u00e9noncent des voix. Il vit tout simplement le dilemme de tout secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, une fonction \"impossible\": s'il est \"secr\u00e9taire\", il contente les grands pays; s'il est \"g\u00e9n\u00e9ral\", il se les met \u00e0 dos, se se prive des moyens d'argir. \r\n*** On part pour le Tessin maintenant. Avec le probl\u00e8me des postes fronti\u00e8res non gard\u00e9s.\r\nIl y a quelques mois, des communes avaient \u00e9crit \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour demand\u00e9, via une p\u00e9tition, un renforcement de la surveillance de ces zones fronti\u00e8res. Les villages tessinois sont la proie de cambrioleurs.\r\nLa Conseill\u00e8re nationale de la Lega, et vice-pr\u00e9sidente de la commune de Chiasso a elle aussi, nous explique le Blick, demand\u00e9 pareil renforcement au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, via une interpellation.\r\nEt c'est non. Une pr\u00e9sence constante \u00e0 tous les postes-fronti\u00e8res non-gard\u00e9s du Tessin est impossible, explique le gouvernement. Il rappelle l'existence de patrouilles, depuis mars, en collaboration avec la police italienne. Impossible de faire plus.\r\nQuant \u00e0 la p\u00e9tition envoy\u00e9e par les villages frontaliers \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton, toujours aucune nouvelle, \u00e9crit le Blick. \r\n*** Une garderie de Lenzburg provoque l'incompr\u00e9hension en Argovie.\r\nC'est l'histoire d'un couple. Il a deux enfants. Des jumeaux. Ils ont 3 ans et demi. Et les parents se disent: et si on les mettait \u00e0 la garderie ? pour qu'ils jouent avec d'autres enfants ? \r\nNon, a r\u00e9pondu la directrice de la halte-jeu. \r\nParce que les parents de ces deux enfants sont... un couple d'hommes. Pour la directrice, elle, l'a dit hier dans \"Lenzburger Bezirks-Anzeiger\u00bb, le quotidien local, repris par l'Aargauer Zeitung: \"une telle constellation n'est ni normale ni naturelle \u00bb. \r\nLe conseiller municipal en charge de l'enfance n'en revient pas. Le bien-\u00eatre de l'enfant doit \u00eatre au centre, dit-il. Le mode de vie des parents ne devrait pas entrer en ligne de compte. \r\n*** En ce jour de la Toussaint, plusieurs de r\u00e9flexions sur la mort, ce matin dans la presse.\r\nUn dossier, dans l'\u00e9cho magazine, sur le besoin que nous avons de \"chouchouter\" nos morts. C'est le terme choisi. \r\nPour preuve, la lev\u00e9e de boucliers, \u00e0 Gen\u00e8ve, quand les autorit\u00e9s ont interdit les d\u00e9corations \"envahissantes\". \r\nLa professeure de philosophie Alexandrine Schniewind, rappelle: le rite fun\u00e9raire, c'est le d\u00e9but des civilisations humaines.\r\nDes rituels pr\u00e9cieux, car ils sont aussi le dernier rappel de la mort, dans un monde qui tente de la faire dispara\u00eetre du quotidien.\r\nAutre rituel, pour terminer: celui de la photographie fun\u00e9raire. \r\nGrand dossier dans 24h. Avec pour l'illustrer, en Une, la c\u00e9l\u00e8bre photo de Victor Hugo sur son lit de mort, par Nadar. Ou alors Marcel Proust par Man Ray. \r\nL'artiste lausannoise Virginie Rebetez veut remettre ce genre de photographie au go\u00fbt du jour. Elle consid\u00e8re ce rite comme un geste th\u00e9rapeutique. C'est important, dit-elle, qu'on se r\u00e9concilie avec la mort, et surtout, avec le corps mort.", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812059", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10812073", "ece-10812059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:10Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse Monsieur Marty en ce jour de la Toussaint il y a moins de journaux, mais il y a des journaux quand m\u00eame et la presse, la presse se penche sur les sc\u00e9narios catastrophes des sc\u00e9narios qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s, Val\u00e9rie hier par Avenir Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [92%] :\r\nEt si les multinationales quittaient soudainement notre pays et si nous faisions cavalier seul avec notre politique climatique et si l'OMC s'effondrait et si les r\u00e9serves de la BNS \u00e9taient confi\u00e9es \u00e0 un fonds souverain et si nous vivions demain jusqu'\u00e0 110 ans plusieurs journaux se penche ce matin sur ces sc\u00e9narios catastrophes, il y en a 13 en tout largue avoir Zeitung en fait une pleine page avec, \u00e0 chaque fois le probl\u00e8me et la solution, \u00e9crit -il, imagin\u00e9e par Avenir Suisse l'agefi Avenir Suisse encourage une suisse proactive une pleine page, l\u00e0 aussi avec sch\u00e9mas \u00e0 l'appui 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve sont plus critiques, il s'arr\u00eate sur quatre sc\u00e9narios et chaque fois il y opposent en contrepoint l'analyse du socialiste et conseiller national Samuel Bendahan et, dans son \u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve, Pierre Veya, lui, ne voit d'abord rien de choquant fondamentalement \u00e0 ces mises en garde d'Avenir Suisse mais il constate un \u00e9chec de taille : la vision cauchemardesque d'Avenir Suisse n'apporte aucune solution, selon lui, elle ne fait que conforter les Lecteurs dans leurs certitudes partisanes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [93%] :\r\nDick Marty Avenir Suisse un think tank comme on les appelle, d'ob\u00e9dience un peu lib\u00e9rale comme \u00e7a est -ce que vous aussi, vous estimez que c'est quand m\u00eame le r\u00f4le de de construire des sc\u00e9narios d'apporter peut-\u00eatre une vision m\u00eame si elle est catastrophique pour pour cr\u00e9er du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a cr\u00e9e du du d\u00e9bat, mais c'est des jeux qui ne sont pas innocents, il lance ses \u00e9tudes maintenant comme par hasard, alors qu'on va voter sur des la responsabilit\u00e9 des des des multi- des multinationales, donc c'est c'est le jeu d\u00e9mocratique, chaque groupe de pression pr\u00e9sente ses solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [80%] :\r\nMais c'est dommage, c'est d'avoir des visions, c'est \u00eatre mais c'est pas ailleurs, ici on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [92%] :\r\nCes visions s'ils font toujours peur, ils essayent toujours de faire peur aux gens, on va perdre des places de travail, la Suisse ne sera plus attractive, c'est toujours la peur, la peur qui est devenu un instrument de gouvernement, c'est \u00e7a qu'il faut combattre qu'il propose des solutions concr\u00e8tes et solutions concr\u00e8tes je crois pas que c'est de rester sur place et de vivre comme on a v\u00e9cu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et je crois non plus qu'on ne peut pas continuer \u00e0 faire venir toutes les multinationales du monde, en Suisse, je crois que cette croissance quand on est en train de, de, de, de, d'encourager va nous conduire \u00e0 des extr\u00eames qui oui au rendez- des cons\u00e9quences qui pourraient \u00eatre cauchemardesque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [91%] :\r\nLa Suisse et son rapport au monde dans le temps, aujourd'hui, le temps qu'il veut am\u00e9liorer sa couverture de la Gen\u00e8ve internationale Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nLe journal publie aujourd'hui un premier article cosign\u00e9 avec la plateforme journalistique bilingue va observe, qui est en phase de d\u00e9veloppement la Gen\u00e8ve internationale, elle fait partie de int\u00e9grante de l'ADN du temps, explique ce matin son co- r\u00e9dacteur en chef, Ga\u00ebl H\u00fcrlimann alors ce premier article \u00e9tant un grand portrait du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, l'art de l'\u00e9quilibrisme, c'est son titre ambitieux Antonio Gutierrez mais inaudible dans le brouhaha mondial au contraire disent ses d\u00e9fenseurs, il pr\u00e9f\u00e8re la substance aux effets d'annonce, il a n\u00e9glig\u00e9 les droits humains, d\u00e9noncent des voix : il vit tout simplement le dilemme de tout, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU une fonction impossible lit s'il est juste secr\u00e9taire il contente les grands pays et s'il est g\u00e9n\u00e9ral, h\u00e9 bien il se les met \u00e0 dos et se prive des moyens d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [82%] :\r\nAntonio Guterres, c'est un c'est un poste impossible, celui de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Dick Marty oui, vous connaissez bien ses arcanes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [94%] :\r\nJe crois que le portrait a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien fait, c'est un peu la loi de la jungle, c'est le plus fort qui qui r\u00e8gne, les v\u00e9to au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est \u00e7a qui qui fait marcher cette organisation \u00e0 part \u00e7a, il y a des secteurs o\u00f9 il faut reconna\u00eetre que l'ONU fait du tr\u00e8s bon travail, mais sur les grands probl\u00e8mes si vous avez pas l'accord des 5 membres qui dispose du droit de v\u00e9to au ne r\u00e9ussissaient pas donc c'est c'est une fonction qui n'est pas enviable et je doute que les les grandes puissances choisissent des personnalit\u00e9s tr\u00e8s fortes assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [88%] :\r\nVoil\u00e0, si vous r\u00e9pondez \u00e0 la prochaine question j'allais vous composez, finalement, c'est un poste tellement compliqu\u00e9, on va partir pour votre canton va partir pour le Tessin maintenant dans cette revue de presse Val\u00e9rie avec le probl\u00e8me des postes fronti\u00e8res non gard\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [94%] :\r\nIl y a quelques mois, des communes avaient \u00e9crit \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton pour demand\u00e9 via une p\u00e9tition, un renforcement de la surveillance de ces zones fronti\u00e8res les villages tessinois qui sont en proie qui sont la proie des cambrioleurs et la conseill\u00e8re nationale Lega et vice- pr\u00e9sident de la commune de qui a, elle aussi, nous explique le Blick ce matin demand\u00e9 pareil renforcement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral via cette fois une interpellation et c'est non une pr\u00e9sence constante \u00e0 tous les postes fronti\u00e8res non gard\u00e9s au Tessin impossible explique le gouvernement, il rappelle l'existence de patrouilles depuis mars en collaboration avec la police italienne, impossible de faire plus quant \u00e0 la p\u00e9tition envoy\u00e9e par les villages frontaliers \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton toujours aucune nouvelle, \u00e9crit cette fois -ci le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [92%] :\r\nQui Dick Marty, ancien conseiller d'\u00c9tat, ancien procureur de ce canton, ancien repr\u00e9sentant sous la coupole du Tessin, vous continuez \u00e0 suivent de tr\u00e8s pr\u00e8s ce qui ce qui se passe au Tessin au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [89%] :\r\nEt moi, j'habite pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, on a eu aussi des cambriolages, il faut pas dramatiser la criminalit\u00e9 est en baisse, naturellement quand la criminalit\u00e9 et en baissant le dit avec vigueur mais quand elle augmente en fait beaucoup de bruit Les postes-fronti\u00e8res gard\u00e9s, c'est comme un radar fixe avec le temps, c'est exactement o\u00f9 ils sont et on les \u00e9vite et la fronti\u00e8re verte au Tessin et tr\u00e8s facile \u00e0 passer donc garder petits postes-fronti\u00e8res ne sert pas \u00e0 grand chose qui sert par compte, ce sont des patrouilles \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire et possiblement en collaboration avec les Italiens, c'est ce qui se fait et je crois que la police obtient aussi de tr\u00e8s bons succ\u00e8s derni\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [93%] :\r\nVa partir pour une garderie de Lenzburg qui provoque l'incompr\u00e9hension n\u00e9e dans le canton d'Argovie Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [92%] :\r\nOui, c'est l'histoire d'un couple, il a 2 enfants, des jumeaux, ils ont 3 ans et demi et les parents se disent h\u00e9 bien tiens, si on les mettait \u00e0 la garderie pour qu'il joue un peu avec d'autres enfants, h\u00e9 bien non, a r\u00e9pondu la directrice de la halte je parce que les parents de ses 2 enfants sont un couple d'hommes et pour la directrice, elle l'a dit hier dans la Lenzburg Guerbet Dierckx \u00e2me Tiger quotidien local, repris par l'ARC \u00e0 avoir Zeitung aujourd'hui une telle constellation n'est ni normale ni naturelle alors le conseiller municipal en charge de l'enfance lui et n'en revient pas ce matin dans la avoir Zeitung le bien- \u00eatre de l'enfant doit \u00eatre au centre, dit -il, le mode de vie des parents ne devrait pas entrer en ligne de compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [89%] :\r\n5 heures et terminer cette revue de presse \u00e9videmment en ce jour de la Toussaint sur des r\u00e9flexions sur la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [92%] :\r\nUn dossier dans l'\u00e9cho magazine sur le besoin que nous avons de chouchouter nos morts, c'est le terme choisi, pour preuve la lev\u00e9e de boucliers \u00e0 Gen\u00e8ve, quand les autorit\u00e9s ont interdit les d\u00e9corations dites envahissantes alors la professeur de philosophie, Alexandrine je Nivine rappelle le rite fun\u00e9raire c'est le d\u00e9but des civilisations humaines des rituels qui sont pr\u00e9cieux aussi car ils sont \u00e9galement le dernier rappel de la mort, dans un monde qui tente de la faire dispara\u00eetre du quotidien et autre rituel pour terminer, celui de la photographie fun\u00e9raire, grand dossier dans 24 heures avec pour l'illustrer, on une la c\u00e9l\u00e8bre photo de Victor Hugo sur son lit de mort par Nadar ou alors Marcel Proust par Man Ray, l'artiste lausannoise Virginie Rebetez veut remettre ou ce genre de photographie au go\u00fbt du jour et elle consid\u00e8re elle se rite comme un geste th\u00e9rapeutique, c'est important, dit -elle, qu'on se r\u00e9concilie avec la mort, et surtout avec le corps mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T08:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D12F2E2-DBF8-42EC-B41C-7BF0588AFEC9", "internalArchiveId": "3D12F2E2-DBF8-42EC-B41C-7BF0588AFEC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Nathalie Romain-Glassey, responsable de l'Unit\u00e9 de m\u00e9decine des violences au CH", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Nathalie Romain-Glassey, responsable de l'Unit\u00e9 de m\u00e9decine des violences au CH 4H59 et 50 secondes...\r\nDESANNONCE TITRE musical \r\nTOP HORAIRE\r\n*** 5 heure sur la Premi\u00e8re, l'heure des informations. \r\nJOURNAL 6'\r\nFIN JOURNAL\r\nVIRGULE MATINALE\r\n5H06 SOMMAIRE\r\n5H06, Bonjour et bienvenue dans le 5-6h30 sur La Premi\u00e8re, un bienvenu matinal..pour celles et ceux qui sont peut-\u00eatre encore au fond du lit..bande de veinards.je vous dirais profiter et penser \u00e0 celles et ceux qui bossent ou qui se rendent au travail.cela dit,  peut-\u00eatre que vous rentrez de votre soir\u00e9e d'Halloween...bienvenue \u00e0 vous aussi que vous soyez d\u00e9guis\u00e9 en vampire, en Beetlejuice ou autre personnage de la nuit....le 5h-6h30 accueille tout le monde! \r\n*** Ce matin, on va \u00e9voquer un sujet sensible mais qui fait malheureusement l'actualit\u00e9: la violence...la violence conjugale, la violence de rue ou encore la violence au travail....et depuis 13 ans, l'Unit\u00e9 de m\u00e9decine des violences au CHUV accueillent les victimes de tels actes et on en parle avec sa responsable et co-fondatrice, Nathalie Romain-Glassey...ce sera vers 5h45. \r\n*** Le programme est riche ce matin en mati\u00e8re de sujets, vous vous en doutez peut-\u00eatre, mais outre la violence, il sera \u00e9galement question du mariage pour tous dans RTS religion. Le mariage pour tous sera au menu des discussions des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration protestante de Suisse lundi, un sujet qui divise. \r\n*** Et on d\u00e9bute cette journ\u00e9e, avec Alain Souchon, qui signe son grand retour avec ce titre \"Presque\". Et nous, on est presque r\u00e9veill\u00e9s...allez c'est vendredi ;) \r\n A la r\u00e9gie on retrouve Mathieu Balmer et Willy D\u00e9z\u00e9lu pour la programmation musicale. \r\nTITRE MUSICAL - Presque d'Alain Souchon. \r\n11 ans depuis son dernier album original \"\u00c9coutez d'o\u00f9 ma peine vient \", 5 ans depuis son album avec Laurent Voulzy, Alain Souchon est enfin de retour avec un nouvel album \"\u00c2mes fifties\" sortie le 18 octobre...et sur lequel on retrouve le morceau \"Presque\".", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812124", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Nathalie Romain-Glassey, responsable de l'Unit\u00e9 de m\u00e9decine des violences au CHUV / LMA_2019-11-01T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T08:04:09Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa violence, un th\u00e8me d\u00e9licat mais qui fait malheureusement partie du quotidien et sous diverses facettes, que ce soit la violence conjugale a violence de rue ou encore la violence au travail, l'unit\u00e9 de m\u00e9decine des violences au CHUV accueillent les victimes de violences depuis 13 ans et ce matin, on vous propose d'\u00e9voquer son r\u00f4le, ses particularit\u00e9s et aussi son \u00e9volution depuis son ouverture en 2006 avec sa responsable et co- fondatrice Nathalie Romain Glassey, bonjour, bonjour, alors tout d'abord, comment est n\u00e9e l'id\u00e9e de cr\u00e9er cette unit\u00e9 de m\u00e9decine sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 aux violences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [89%] :\r\nAlors l'id\u00e9e elle est n\u00e9e du fait que les victimes de violence, surtout s'il y a eu un \u00e9pisode de violence physique, elles vont s'adresser en priorit\u00e9 aux m\u00e9decins et est violences elles surviennent, quel que soit le type plut\u00f4t le soir ou la nuit et elles vont donc s'adresser \u00e0 l'h\u00f4pital et en partie aurit\u00e9 aux urgences et \u00e0 l'\u00e9poque dans l'et donc vers 2006, quand nous avons ouvert, il y avait une pr\u00e9occupation qui \u00e9tait double : celle des urgences d'offrir un meilleur accueil aux victimes et notamment aux femmes victimes de violences, de couples et il y avait aussi la pr\u00e9occupation de la m\u00e9decine l\u00e9gale de suivre les recommandations de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, c'est-\u00e0-dire de fournir \u00e0 toute victime des prestations m\u00e9dico- l\u00e9gal, c'est-\u00e0-dire des consultations m\u00e9dico- l\u00e9gal et donc de cette double de cette, de ce doubl\u00e9 d\u00e9sir est n\u00e9e l'Unit\u00e9 de m\u00e9decine des violences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nC'est vraiment alors du coup, une structure qui prend vraiment en charge la personne, l'accueil, c'est \u00e7a la sp\u00e9cificit\u00e9 de de cette unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [92%] :\r\nAlors la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette con\u00e7u de cette unit\u00e9, cette fournir de vraiment des consultations m\u00e9dico- l\u00e9gal, ce n'est pas une, c'est pas un service des urgences, on va pas pans\u00e9 les plaies, on va pas faire des radiographies, mais on va dans un 1er temps accueillir la victime et ce qui est important, \u00e7a va \u00eatre de lui donner le temps de raconter ce qu'elle vient de vivre \u00e0 vivre une agression 7 ans quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un un quelque chose d'assez grave, souvent et on va lui donner le temps de raconter selon les le type de de violence par exemple dans les violences de couples ou dans les violences familiales, il y a ce n'est souvent pas la premi\u00e8re \u00e9pisode et il y a une v\u00e9ritable histoire des violences v\u00e9cues, h\u00e9 bien on a la chance avec cette unit\u00e9 de pouvoir donner le temps aux victimes de raconter leur histoire, des violences, mais le but c'est de pouvoir les documenter, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9laborer un document dans lequel on va reprendre le r\u00e9cit des victimes, alors c'est un r\u00e9cit particulier s'il y a vraiment une orientation m\u00e9dico- l\u00e9gal on va vraiment s'en tenir aux faits rapport\u00e9s et puis ensuite h\u00e9 bien on va d\u00e9crire et photographi\u00e9 toutes les blessures que la victime pr\u00e9sente parce que \u00e7a c'est les traces de l'agression et heureusement dans la plupart des cas ces traces vont finir par dispara\u00eetre et puis le dernier temps de cette consultation, \u00e7a va \u00eatre de voir avec la victime, quels sont ses besoins, quels sont ses ressources, ce qu'elle souhaite, parce qu'il est important de respecter le souhait de la victime et de pouvoir l'orienter vers les autres institutions services hospitaliers avec lesquels on travaille en \u00e9troite collaboration, donc nous ne faisons pas de suivi mais cette \u00e9tape c'est une \u00e9tape cl\u00e9, c'est une \u00e9tape cl\u00e9 et il faut quand m\u00eame le souligner la victime aura aussi dans ses mains un constat, un rapport de de ce qui s'est pass\u00e9, oui, alors vous avez raison de le souligner parce que c'est tr\u00e8s particulier, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cifique, c'est que ce document, il est demand\u00e9 par la victime et il appartiendra \u00e0 la victime, on va lui remettre et on va lui remettre \u00e0 elle seule, elle ne nous ne pourrons la remettre \u00e0 quiconque sans sonorit\u00e9s sans son autorisation, donc finalement on va lui dire, hein, c'est une mani\u00e8re de lui dire : mais \u00e9coutez voil\u00e0, moi ce que j'ai entendu, voil\u00e0 ce que j'ai not\u00e9, voil\u00e0 ce que j'ai relev\u00e9e et je vous le ferai mais c'est aussi pour le m\u00e9decin, montrer sa volont\u00e9 de rompre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nLe silence vis-\u00e0-vis de ces violences, alors du coup pour pour encadrer cette 7 personnes victimes de violences pour l'accueillir, pour r\u00e9colter les informations, l'histoire de de de ce qui s'est pass\u00e9, il faut quand m\u00eame \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a, donc il y a vraiment une formation par exemple des infirmiers ou d'autres professionnels pour justement \u00e9voquer tout \u00e7a avec la personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [90%] :\r\nAlors on a fait en 2006 le choix d'une innovation qui \u00e9tait une innovation en Europe continentale, hein, c'est de mettre en place des bin\u00f4mes, si vous voulez des et une \u00e9quipe m\u00e9dico- infirmi\u00e8re qui comprenait, \u00e0 la fois des m\u00e9decins l\u00e9gistes, puisque c'est la sp\u00e9cificit\u00e9 de la consultation mais des infirmi\u00e8res qui sont sp\u00e9cifiquement form\u00e9s et se disant ces formes s'il, effectivement, il faut \u00eatre form\u00e9s pour pouvoir accueillir ce r\u00e9cit, hein, et puis c'est un entretien dirig\u00e9 un c'est un entretien o\u00f9 on va interroger la victime, elle a un motif de consultation qui est souvent m\u00eame tr\u00e8s majoritairement, un \u00e9pisode de violence physique, mais il peut y avoir eu des violences physiques, des violences psychologiques des violences sexuelles et on va interroger la victime sur ces aspects, donc il faut \u00eatre form\u00e9 pour accueillir et puis aussi main pour d\u00e9crire de mani\u00e8re m\u00e9dico- l\u00e9gal c'est c'est blessure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [93%] :\r\nAlors comment on fait pour pour r\u00e9colter ces informations ce r\u00e9cit pas, \u00e7a doit pas \u00eatre \u00e9vident pour pour la victime, d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [91%] :\r\nAlors bien la premi\u00e8re chose, c'est que ces consultations m\u00e9dico- l\u00e9gal, hein, c'est : elles ont lieu sur rendez- vous, parce que c'est pas une urgence au sens strict du terme, donc dans les 24 \u00e0 48 heures, la victime peut b\u00e9n\u00e9ficier d'un d'un rendez- vous, donc si on a rendez- vous, c'est qu'on est attendu ces consultations elles ont lieu aussi dans un espace s\u00e9curisant ou c'est un local qui est ferm\u00e9, o\u00f9 personne ne rentre, personne ne sort, et la personne au moment o\u00f9 elle prend rendez- vous, on va lui dire : \u00e9coutez, il faut compter une heure et demie, \u00e7a veut dire qu'elle sait qu'elle va avoir le temps de raconter, on va la diriger on hein, parce que sinon c'est c'est c'est compliqu\u00e9 aussi pour une victime et puis le but de cette date \u00e0 atteindre, c'est celui d'\u00e9laborer ce document qui soient utiles pour elles, donc elle va \u00eatre guid\u00e9 mais c'est de lui laisser le temps de raconter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [94%] :\r\nEt vous m'aviez dit quand on en avait parl\u00e9 lors de notre premi\u00e8re rencontre, c'est que l'importance aussi quand on r\u00e9alise ce rapport, c'est d'utiliser vraiment les mots de la victime, le vocabulaire de la victime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [91%] :\r\nAlors il n'y a personne qui part le mieux des victimes des, des, des violences v\u00e9cues que la victime elle- m\u00eame, hein, dans ce document on utilise beaucoup le verbatim parce que finalement, c'est ce qui va refl\u00e9ter au mieux ce qui est v\u00e9cu et \u00e7a montre que \u00e7a ne ce ne sont pas des choses qui s'invente hein, donc \u00e7a c'est extr\u00eamement important de prendre le plus souvent possible les mots de la victime, par exemple en ce qui concerne les violences psychologiques les les contraintes qui sont v\u00e9cues, c'est de prendre effectivement ce que nous raconte la victime \u00e7a c'est extr\u00eamement important, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [89%] :\r\nAlors quel genre de pour quel genre de de violence vous consultons j'imagine que, majoritairement, c'est pour des des violences conjugales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [88%] :\r\nAlors la majorit\u00e9, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser h\u00e9 bien les 2 tiers des consultations sont pour des violences, ce qu'on appelle communautaire, c'est-\u00e0-dire des violences qui dont l'auteur n'est ni un conjoint ou ex- conjoint ni un parent, hein, donc les violences de coupler et les violences familiales, \u00e7a repr\u00e9sente un tiers des consultations, elle touche majoritairement ces ces violences, elle touche majoritairement les femmes, et alors que les violences communautaires, comme vous l'avez cit\u00e9 en introduction, les violences de rue, les violences au travail, elle touche majoritairement des hommes, ce qui fait qu'au final on a autant de passion que de patientes, mais qui ne sont pas victimes des m\u00eames violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [88%] :\r\nEt ces violences communautaires, quelque part, on en parle tr\u00e8s peu en fait c'est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s aujourd'hui malheureusement tout ce qui est, en fait, violences conjugales, du coup, comment, comment \u00e7a se fait qu'on n'en parle pas de ces violences communautaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est une une part un peu oubli\u00e9, on sait bien s\u00fbr c'est un important, un de ceux de parler de cette violence de couples, hein, c'est, on en parle quand m\u00eame, en tous les cas, dans le domaine de la sant\u00e9, c'est quand m\u00eame relativement r\u00e9cent et on voit on a actuellement dans les m\u00e9dias on parle aussi assez r\u00e9guli\u00e8rement des hommes victimes de violences, de couples mais on oublie, on oublie les autres types de violence dont sont majoritairement victimes les hommes bien parce que, alors pourquoi je ne je pourrais pas vous dire pourquoi, mais probablement parce qu'y a, il y a une forme quand m\u00eame de banalisation de ces violences qui peuvent avoir des cons\u00e9quences s\u00e9rieuses, vous aviez cit\u00e9 les les agressions au travail qui touche effectivement, majoritairement des hommes, et qui, dans une \u00e9tude qu'on a qu'on a effectu\u00e9, h\u00e9 bien on a montr\u00e9 qu'elles avaient des cons\u00e9quences non seulement physique ou psychologique, mais aussi des cons\u00e9quences sociales, en particulier sur l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [94%] :\r\nNathalie Romain Glassey on fait une petite pause musicale et on discutera des violences et de l'Unit\u00e9 de m\u00e9decine des violences au CHUV tout \u00e0 l'heure, merci si. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCF33D7E-F9F5-47F4-B50C-074EEA7BE190", "internalArchiveId": "CCF33D7E-F9F5-47F4-B50C-074EEA7BE190", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 - Fabrice Melquiot, auteur du livre et de la pi\u00e8ce \"Hercule \u00e0 la plage\"", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sandrine Viglino, humoriste romande\r\n\r\n\r\nInterview de Fabrice Melquiot, auteur du livre et de la pi\u00e8ce \"Hercule \u00e0 la plage\", en repr\u00e9sentation au th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram \u00e0 Gen\u00e8ve, du 28 octobre au 17 novembre. (Road Trip TERRANI) ***Vous \u00eates plut\u00f4t sac \u00e0 dos...ou voyage organis\u00e9? \r\nCamping ou 4 \u00e9toiles? \r\nMer ou montagne...?\r\nDes questions qui concernent tous les voyageurs...\r\nEt que l'humoriste romande Sandrine Viglino aborde  son nouveau one woman show musical. \r\n\u00e7a s'appelle \"Road Trip\",\r\nLa premi\u00e8re a lieu ce soir ((vendredi 1er novembre 2019)) \u00e0 Cossonay. \r\nYves Terrani a assist\u00e9 aux pr\u00e9paratifs...\r\n((dans l'atelier de l'architecte chablaisien de la musique, Franco Mento, \u00e0 Collombey...))\r\n  ((2'11''))\r\n***Friedrich...pour savoir si Sandrine Viglino l'a rencontr\u00e9...il faudra aller voir Road Trip son nouveau spectacle...La premi\u00e8re c'est ce soir \u00e0 Cossonay...prochaine escale au Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan \u00e0 Monthey, le 15 novembre. Une tourn\u00e9e en Suisse romande est ensuite programm\u00e9e.\r\n(INVITE 1 NOV/F. MELQUIOT) VENDREDI 1 NOVEMBRE\r\nFABRICE MELQUIOT directeur du th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram de Gen\u00e8ve, auteur, metteur en sc\u00e8ne pour la pi\u00e8ce et le livre \"Hercule \u00e0 la plage\" d\u00e8s 9 ans du 28 octobre au 17 novembre. \r\nDIR ST GVA (A33 accueil No\u00e9mie Carrard)\r\nContact: +33 6 87 12 24 97\r\n***Qui \u00e9tait votre h\u00e9ro lorsque vous \u00e9tiez enfant? \r\nWonderwoman? Superman? Votre papa? Votre maman? \r\nIndia, elle, c'est Hercule qu'elle admirait.\r\nParce que sa maman lui racontait tous les soirs combien il \u00e9tait fort...Hercule...du haut de ses 12 travaux...\r\nAlors, lorsque ses 3 copains d'enfance tombent amoureux d'elle...\r\nElle leur lance un d\u00e9fi: pour m'aimez soyez Hercule sinon rien!\r\n...\r\nBonjour Fabrice Melquiot...\r\n...\r\n-Ils vont le relever ce d\u00e9fi les 3 pr\u00e9tendants d'lndia? \r\n(oui accomplir des travaux d'hercule \u00e0 l'\u00e9chelle d'un enfant)\r\n-Des travaux d'Hercule \u00e0 l'\u00e9chelle d'un enfant \u00e7a donne quoi? \r\n-Par exemple Charles, Melvil et Angelo vont rapporter \u00e0 India \"des kilos et des kilos de pommes. De quoi faire des compotes jusqu'\u00e0 la fin de ses jours. Mais ce n'\u00e9tait pas les pommes d'or du jardin des Hesp\u00e9rides. C'\u00e9tait des Golden. Z\u00e9ro point\u00e9.\"\r\n((ou encore\r\n\"On ne dompta pas le taureau cr\u00e9tois de Minos, mais ce tar\u00e9 de Charles excita un gros boeuf dans un pr\u00e9, et le boeuf l'encorna. R\u00e9sultat : neuf points de suture \u00e0 la fesse gauche mais deux points au compteur d'India.\"))\r\n***\"Hercule \u00e0 la plage\" c'est un texte que vous avez \u00e9crit et une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre (mise en sc\u00e8ne par Mariama Sylla) jou\u00e9e en ce moment au th\u00e9\u00e2tre jeunesse Am Stram Gram de Gen\u00e8ve...th\u00e9\u00e2tre que vous dirigez...\r\n-En quelques mots Fabrice Melquiot \u00e7a parle de quoi Hercule \u00e0 la plage?\r\n-C'est une pi\u00e8ce qui questionne la normalit\u00e9 face \u00e0 la prolif\u00e9ration de super-h\u00e9ros dans les fictions. Pourquoi vous \u00eatre attaqu\u00e9 \u00e0 ce th\u00e8me l\u00e0? \r\n-Vous trouvez qu'il y a trop de h\u00e9ros aujourd'hui dans la fiction? (les livres, dessins anim\u00e9s, films pour enfants)?\r\n(besoin d'admirer comme on a besoin d'aimer) \r\n-On n'a plus le droit d'\u00eatre normal? d'aspirer \u00e0 la normalit\u00e9, banalit\u00e9? \r\n-Les super-h\u00e9ros nous poussent \u00e0 devenir mytho? \r\n(cf. texte de conclusion d'India: j'ai tjrs \u00e9t\u00e9 la fille la plus normale de l'\u00e9cole. l'ordinaire, l'invisible. \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 moi maman. quand t'es morte c'est ce que je suis devenue Super-Mytho. je l'ai d\u00e9couvert mon super pouvoir. arr\u00eater de me taper la t\u00eate dans les souvenirs, au lieu de \u00e7a inventer. m'arranger avec les mille v\u00e9rit\u00e9s qui font la vie)\r\n***Pour questionner ce th\u00e8me de la normalit\u00e9 face aux super-h\u00e9ros vous mettez en sc\u00e8ne 4 enfants dans un labyrinthe. Melvil, Charles, Angelo et India vont rencontrer leurs souvenirs en parcourant les couloirs de ce labyrinthe...qui est en fait leur m\u00e9moire...\r\n-Je vais citer un extrait: \"Tout \u00e0 l'heure, dans un couloir, j'avais dix ans et je jouais sur ma Nintendo. Super Mario sautait sur des champignons. Je me suis lev\u00e9, j'ai pris un nouveau couloir, Je me suis vu sur l'Olympe et nous \u00e9tions quatre dieux.\r\nEt puis Michael Jackson s'est mis \u00e0 danser au bord d'une rivi\u00e8re.\"\r\n-Ils ont fum\u00e9 vos personnages? \r\n***Revenons-en aux super-h\u00e9ros...\u00e0 un moment deux gar\u00e7ons vont tomber dans un trou enneig\u00e9 et seront incapables d'en sortir...les super-h\u00e9ros de Marvel sont l\u00e0...mais ils ne font rien pour les aider...\r\n\"Angelo dit alors: \u00e7a m'a fichu un coup de comprendre qu'on ne peut compter que sur soi. C'est ce message que vous voulez faire passer aux enfants? quelle morale? \r\n-\"La vie est pleine de super-h\u00e9ros qui planent au-dessus de nous, comme des drones. Ils ont leurs probl\u00e8mes, on a les n\u00f4tres. Ils ne nous sauveront pas. Quand on sera au fond du trou, ils se poseront tout au bord.\"\r\n-Ce n'est pas rendre service aux enfants que de leur donner des super-h\u00e9ros \u00e0 admirer? on les transforme en mytho?\r\n-\u00e7a peut les inciter \u00e0 se d\u00e9passer? \u00e0 avancer? \r\n-besoin d'un mod\u00e8le pour grandir? \r\n***Cette pi\u00e8ce Fabrice Melquiot questionne le r\u00f4le des souvenirs d'enfance...capital pour se construire?\r\n\"A chaque fois qu'on raconte un souvenir, on le revit.\r\nA chaque fois qu'on raconte une histoire, on ajoute de la vie \u00e0 la vie.\r\nMais \u00e7a n'emp\u00eache personne de mourir.\"\r\n-Tr\u00e8s fort...est-ce qu'un enfant de 9 ans est capable de comprendre \u00e7a?\r\n-Il faut \u00eatre adulte pour comprendre votre pi\u00e8ce non? 9 ans on est encore dans l'enfance on ne peut pas la regretter? \u00e0 qui s'adresse-t-elle? \r\n-qui des souvenirs ou des super-h\u00e9ros ont le plus de pouvoir?\r\n-\"Nous ne serons jamais le jouet de notre m\u00e9moire\"...que voulez-vous dire par l\u00e0?\r\n-Derri\u00e8re vos mots on sent la nostalgie de l'enfance...\"On a 15 ans. on a toujours 15 ans\"...l'enfance vous manque? \r\n-\"On est en 1994 sur la plage de nos adieux. Tout le monde chante Foule sentimentale et je danse le Mia.\" Ce sont les r\u00e9f\u00e9rence des jeunes quadra? \r\n-mieux vaut avoir des souvenirs qu'un super-h\u00e9ro?\r\n-les souvenirs peuvent \u00eatre douloureux...India le dit d'ailleurs: j'aime mieux inviter plut\u00f4t que de me taper la t\u00eate contre les souvenirs.\r\n-la s\u00e9paration des 4 mousquetaires lorsqu'India d\u00e9m\u00e9nage. \"le verbe le plus laid de la langue fran\u00e7aise\"\r\n***Il y a de la nostalgie mais il y a beaucoup d'humour dans votre pi\u00e8ce...\r\n-J'ai tourn\u00e9 \u00e0 gauche au bout d'un long couloir et je suis tomb\u00e9 sur ta m\u00e8re. Elle \u00e9tait en robe de chambre et elle chantait un truc de Rihanna en sautant \u00e0 cloche-pied.\r\nou\r\n-vous n'avez pas le droit de tomber amoureux de moi.\r\n-quoi c'est interdit par la loi? \r\n-Vous vous \u00eates inspir\u00e9 de qui de quoi pour ces r\u00e9pliques? \r\n-cette pi\u00e8ce vous l'avez jou\u00e9e au festival d'Avignon l'\u00e9t\u00e9 dernier...salu\u00e9e par la critique, la beaut\u00e9 de vos textes soulign\u00e9e...quels retours ici? \r\n***Hercule \u00e0 la plage d'apr\u00e8s le mythe d'Hercule...une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre jeune public...\u00e9crite par vous Fabrice Melquiot et mise en sc\u00e8ne par Mariama Sylla jusqu'au 17 novembre au th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram Gen\u00e8ve...\r\nUn beau livre aussi aux \u00e9ditions la Joie de lire...avec un c\u00f4t\u00e9 face et un c\u00f4t\u00e9 pile...\r\n************************************\r\n-Hercule \u00e0 la plage c'est l'histoire de 3 gar\u00e7ons et une fille...l'histoire de 4 enfants...\r\n 12H30/INVITE 1 NOV/HERCULE EXTRAIT \r\n (\u00a9 Cr\u00e9ation sonore Simon Aeschimann, montage son Ben Tixhon)\r\nFacts:\r\n-directeur depuis 2012\r\n-laur\u00e9at du prix du th\u00e9\u00e2tre de l'acad\u00e9mie fran\u00e7aise pour l'ensemble de son oeuvre \r\n-remporte en 2018 le grand prix de litt\u00e9rature dramatique jeunesse\r\n-collabore avec Mariama Sylla sur Jean-Luc, Centaures quand nous \u00e9tions enfants depuis 7 ans\r\n-47 ans", "durationSec": 419, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812101", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Fabrice Melquiot, auteur du livre et de la pi\u00e8ce \"Hercule \u00e0 la plage\"", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Fabrice Melquiot, auteur du livre et de la pi\u00e8ce \"Hercule \u00e0 la plage\" / 12H30_2019-11-01T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9 du 12h30 - Fabrice Melquiot, auteur du livre et de la pi\u00e8ce \"Hercule \u00e0 la plage\" / 12H30_2019-11-01T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Fabrice Melquiot, auteur du livre et de la pi\u00e8ce \"Hercule \u00e0 la plage\", en repr\u00e9sentation au th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram \u00e0 Gen\u00e8ve, du 28 octobre au 17 novembre.", "Interview de Fabrice Melquiot, auteur du livre et de la pi\u00e8ce \"Hercule \u00e0 la plage\", en repr\u00e9sentation au th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram \u00e0 Gen\u00e8ve, du 28 octobre au 17 novembre.", "Interview de Fabrice Melquiot, auteur du livre et de la pi\u00e8ce \"Hercule \u00e0 la plage\", en repr\u00e9sentation au th\u00e9\u00e2tre Am Stram Gram \u00e0 Gen\u00e8ve, du 28 octobre au 17 novembre."], "variantIds": ["ece-10812103", "ece-10812101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T12:29:55Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQui \u00e9tait votre h\u00e9ro lorsque vous \u00e9tiez enfant Wonder-woman Mario Bross votre papa, votre maman India elle c'est Hercule qu'elle admirait parce que sa maman lui racontait tous les soirs, combien il \u00e9tait fort Hercule du haut de ses 12 travaux alors lorsque ses 3 copains d'enfance, tombent amoureux d'elle, elle leur lance un d\u00e9fi pour m'aimez soyez Hercule sinon rien bonjour Fabrice Melquiot bonjour, comment allez- bonjour \u00e0 toutes et tous, ils vous me relever c'est d\u00e9fi les 3 pr\u00e9tendants d'India. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nIl faut essayer de, de les relever \u00e0 leur \u00e0 leur mani\u00e8re d'enfants, c'est-\u00e0-dire qui accompliront \u00e9videmment pas tout \u00e0 fait les exploits d'Hercule mais mais il en tout cas se confronter \u00e0 ses exploits, la leur permettront de construire un peu leur identit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [94%] :\r\nJustement Charles Melvil et Ang\u00e9lo ces 3 gar\u00e7ons vont rapporter \u00e0 India des kilos et des kilos de pommes, de quoi faire des compotes jusqu'\u00e0 la fin de ses jours, mais ce n'\u00e9tait pas les pommes d'or du jardin des Hesp\u00e9rides c'\u00e9tait des Golden 0 point\u00e9, c'est marrant comme vous raconter \u00e7a, Fabrice Melquiot Hercule \u00e0 la plage, c'est donc un texte que vous avez \u00e9crit, c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre aussi jouer en ce moment au th\u00e9\u00e2tre Am stram gram de Gen\u00e8ve que vous dirigez, en quelques mots, Fabrice Melquiot, \u00e7a parle de quoi Hercule \u00e0 la plage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [87%] :\r\nAlors quant \u00e0 l'intrigue, revenez brillamment la la r\u00e9sum\u00e9 donc je, je, je vais pas ajouter quelque chose, disons sur l'intrigue, mais peut-\u00eatre sur ce qui fait l'origine d'un texte qui est, qui est au fond toujours de r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire je je vous \u00e9coute depuis tout \u00e0 l'heure et on parle du beurre de 5 G et d'a\u00e9roports de moustiques-tigres Jeux olympiques et et je crois que c'est, c'est c'est toujours dans le r\u00e9el que que les textes, les spectacles, les formes artistiques trouve trouvent leur naissance, on essaye de de saisir un petit \u00e9l\u00e9ment du r\u00e9el, de lui donner une forme et puis et puis au fond, ce qu'on ce qu'on ce \u00e0 quoi on vient assister au th\u00e9\u00e2tre, c'est l\u00e0 une sorte de fusion entre un \u00e9l\u00e9ment du r\u00e9el et puis des \u00e9l\u00e9ments du r\u00eave et l\u00e0 si j'avais moi r\u00e9sum\u00e9 ce qu'Hercule \u00e0 la plage, je dirais, \u00e9tonnamment, que c'est une l'histoire non pas de super- h\u00e9ros, mais, mais peut-\u00eatre d'une h\u00e9ro\u00efnes ordinaires \u00e7a d'une femme de 40 ans qui qui se laisseraient saisir par ce qu'on appelle la r\u00eaverie, c'est-\u00e0-dire ce ce moment o\u00f9, o\u00f9 les yeux se perdent un peu dans le vide et o\u00f9 on se met \u00e0 penser tr\u00e8s librement et \u00e0 alors son sa m\u00e9moire, son son imaginaire s'entrechoquent et puis on on se laisse surprendre par par des souvenirs, et puis et puis souvent ses souvenirs comme ils ne sont \u00e0 distance de qui on est au pr\u00e9sent, on a, on r\u00e9invente de grande partie et on se met \u00e0 \u00e9couter ces souvenirs -l\u00e0, je crois qu'Hercule, c'est c'est \u00e7a, c'est une une r\u00e9ponse AD AD peut-\u00eatre une aujourd'hui une pr\u00e9sence tr\u00e8s tr\u00e8s puissante des super- h\u00e9ros dans la fiction je pense trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [84%] :\r\nAujourd'hui, selon vous, des super- h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a interroge \u00e9videmment quand on, quand on voit que le cin\u00e9ma ou la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 va tr\u00e8s, tr\u00e8s volontiers vers des figures de super- h\u00e9ros qui sont, qui sont tr\u00e8s majoritairement des hommes qui la figure messianique, j'ai toujours l'impression qu'elle qu'elle nous d\u00e9responsabilise, alors peut-\u00eatre qu'Hercule est une mani\u00e8re de d'interroger \u00e7a mais mais aussi d'interroger une moi une chose qui m'int\u00e9resse dans, dans, dans, dans la figure de super- h\u00e9ros, c'est que c'est la figure traumatis\u00e9s, c'est la figure, c'est que souvent, quand on s'attarde plut\u00f4t sur l'enfance des super- h\u00e9ros, on en a l'exemple en ce moment parce que parce que joker \u00e9tat est \u00e0 l'affiche de beaucoup de cin\u00e9ma et qu'on on red\u00e9couvre que on voit la le Batman Batman enfant qui assiste \u00e0 la mort de ses parents et puis, et puis si on pense \u00e0 Superman, c'est cet enfant qui \u00e9tait expuls\u00e9 \u00e0 des millions de kilom\u00e8tres de chez lui, qui est un enfant adopt\u00e9 Spider-Man vit avec son oncle et sa tante, Iva sont donc mourir sous ses yeux, c'est pas une vie si facile, c'est super, hein, non mais c'est que le super- pouvoirs en fait est fond\u00e9e et fond\u00e9e par le par, par le trauma et le trauma le trauma transcender sublime \u00e7a \u00e7a il y a une chose qui qui \u00e9videmment m'int\u00e9resse m'int\u00e9resse l\u00e0- dedans, mais \u00e7a \u00e7a ce qui m'int\u00e9resse aujourd'hui, c'est, c'est vraiment d'affirmer que nous avons besoin de super- h\u00e9ro\u00efnes aussi pour \u00e9quilibrer un peu les choses, soyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [92%] :\r\nPas dire le contraire, Fabrice Melquiot, vous l'avez dit, cette pi\u00e8ce questionne le r\u00f4le aussi des souvenirs d'enfance, ils sont capital pour se construire, vous \u00e9crivez \u00e0 chaque fois qu'on raconte un souvenir on le Revit \u00e0 chaque fois qu'on raconte une histoire, on ajoute de la vie \u00e0 la vie, mais \u00e7a n'emp\u00eache personne de mourir rappelle qu'Hercule \u00e0 la plage, c'est une pi\u00e8ce pour les enfants aussi, un des 9 ans, vous pensez qu'un enfant de 9 ans est capable de saisir la force de de ses phrases. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nJe crois en tout cas que et on le v\u00e9rifie parce que parce que depuis, depuis lundi, on on vit des repr\u00e9sentations scolaires c'est magique, je crois que les enfants en tout cas, peuvent tout \u00e0 fait circuler dans la pi\u00e8ce et et et en avoir leur lecture l'intrigue que vous avez r\u00e9sum\u00e9 tout \u00e0 l'heure je je crois qu'il voil\u00e0, il l'a, il aper\u00e7oit, ils sont tout \u00e0 fond, on mesure de de la d\u00e9chiffrer je crois qu'il il s'attache tr\u00e8s fort au lien qui qui qui unissent aussi les les personnages qui qui sont sur le plateau et je crois que c'est important aussi qu'on qu'on ne se laisse pas tyranniser par la volont\u00e9 de de tout comprendre et de vouloir aussi que les enfants comprennent absolument tout parce que nous, en tant qu'adulte, quand on est face \u00e0 une oeuvre qui nous interroge, qui nous surprend qui nous s\u00e9duit, je crois qu'on, on, on, on saisit pas tous les tous les myst\u00e8res, on ne sait pas imm\u00e9diatement pourquoi pourquoi on aime \u00e7a, on et puis je crois que la question justement la question le le doute l'\u00e9nigme \u00e7a fait \u00e7a fait compl\u00e8tement partie de notre mani\u00e8re d'appr\u00e9cier d'appr\u00e9hender les Oeuvres artistiques, alors il faut, il ne faut pas bousculer les enfants quand il sont face et a dit \u00e0 des questions, il faut au contraire leur apprendre \u00e0 vivre avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [94%] :\r\nFabrice Melquiot, il y a aussi beaucoup d'humour dans votre pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, vous \u00eates inspir\u00e9 de qui de quoi pour ces r\u00e9pliques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [89%] :\r\nAlors je, moi je, je, je savais, en \u00e9crivant, en \u00e9crivant Hercule \u00e0 la plage, la pi\u00e8ce est venue d'un \u00e9change avec Mariama Sylla qui qui est la metteur en sc\u00e8ne qui est, qui est une collaboratrice tr\u00e8s tr\u00e8s proches, je savais que je, je connaissais les com\u00e9diens pour lesquels j'allais \u00e9crire donc Rafa\u00ebl archi- n'a rien eu de V\u00e9ronique Julia Georges Miami tes mots, forc\u00e9ment il y a quelque chose de dans la pi\u00e8ce, \u00e7a de de que \u00e7a soit de Mariama aussi, c'est-\u00e0-dire des gens des \u00e9changes que nous avons eues et puis et puis de tous les interpr\u00e9ter ensuite forc\u00e9ment on cherche toujours on creuse, on creuse sa propre m\u00e9moire on creuse la m\u00e9moire des gens qu'on a qu'on a autour de soi et puis on essaye de faire jouer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [92%] :\r\nEt \u00e7a donne Hercule \u00e0 la plage, d'apr\u00e8s le mythe d'Hercule, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre jeune public \u00e9crite par vous, Fabrice Melquiot, mise en sc\u00e8ne par Mariama Sylla jusqu'au 17 novembre au th\u00e9\u00e2tre Am stram gram de Gen\u00e8ve, un beau livre aussi un aux \u00e9ditions La Joie de lire avec un c\u00f4t\u00e9 fil enfin, c\u00f4t\u00e9 pile, un c\u00f4t\u00e9 face, voil\u00e0 merci et tr\u00e8s bonne, merci la presse merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T12:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Melquiot, Fabrice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A03254A6-AD7C-4555-9B15-2358A3CAF9A9", "internalArchiveId": "A03254A6-AD7C-4555-9B15-2358A3CAF9A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve interdit \u00e0 Uber d'exercer sur son territoire pour non-respect de la loi", "publicationDate": "2019-11-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nGen\u00e8ve interdit \u00e0 Uber d'exercer sur son territoire pour non-respect de la loi ***Gen\u00e8ve interdit \u00e0 \u00dcber d'exercer sur son territoire...\r\nC'est une information de nos confr\u00e8res de SRF. \r\nLe canton estime que la plateforme am\u00e9ricaine ne respecte pas les lois en vigueur. \r\nRapha\u00ebl Leroy...pour l'Etat, les chauffeurs Uber sont des employ\u00e9s et non des ind\u00e9pendants, \r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e au g\u00e9ant am\u00e9ricain par recommand\u00e9, le 29 octobre. Et elle provoque un s\u00e9isme dans le monde du transport de personnes. Uber ne pourra plus exercer \u00e0 Gen\u00e8ve s'il ne se conforme pas au code des obligations et \u00e0 la loi cantonale sur les taxis et les voitures de transport avec chauffeur. L'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail, l'OCIRT, a men\u00e9 l'enqu\u00eate. Il a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des contr\u00f4les et a des auditions. R\u00e9sultat: Uber n'est pas un diffuseur de courses mais une entreprise de transport, sousmise au droit suisse. Par cons\u00e9quent, les chauffeurs sont des employ\u00e9s, dont les charges sociales doivent \u00eatre pay\u00e9es. Ce qui n'est pas le cas depuis 2014, date de l'entr\u00e9e de la plateforme am\u00e9ricaine sur le march\u00e9 genevois.\r\n***Mais alors, Rapha\u00ebl, cela veut dire que nous ne pouvons d\u00e9sormais plus commander une voiture Uber \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\nNon. Les courses continuent dans les rues de Gen\u00e8ve et les chauffeurs poursuivent leur activit\u00e9 pour le moment. Car cette d\u00e9cision du canton est soumise \u00e0 recours. Uber a 30 jours pour saisir la justice. Dans ce laps de temps, la situation reste \u00e0 l'identique: on peut continuer \u00e0 utiliser cette application. De m\u00eame que si le g\u00e9ant am\u00e9ricain fait recours, ses voitures pourront continuer de remplir leur mission pendant que les juges statuent. A noter que Uber eats n'est pas concern\u00e9 par cette d\u00e9cision cantonale.\r\n***Cette interdiction fait-elle d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir?\r\nOui, \u00e9videmment. Le syndicat Unia se f\u00e9licite de cette d\u00e9cision du canton, lui qui n'a cess\u00e9 de d\u00e9noncer la situation pr\u00e9valant chez Uber. Il va \u00e9mettre un communiqu\u00e9 officiel dans l'apr\u00e8s-midi. Chez les chauffeurs en revanche, le ton est beaucoup moins joyeux.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10812089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve interdit \u00e0 Uber d\u2019exercer sur son territoire pour non-respect de la loi / 12H30_2019-11-01T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 01.11.2019"], "variantIds": ["ece-10812089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T12:29:56Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGen\u00e8ve interdit donc \u00e0 uber d'exercer sur son territoire, c'est une information de nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision, SRF le canton estime que la plateforme am\u00e9ricaine ne respectent pas les lois en vigueur, Rapha\u00ebl Leroy pour l'\u00c9tat, les chauffeurs uber sont des employ\u00e9es et non des ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e au g\u00e9ant am\u00e9ricain par recommand\u00e9, le 29 octobre elle provoque un s\u00e9isme dans le monde du transport de personnes uber ne pourra plus exercer \u00e0 Gen\u00e8ve, s'il ne se conforme pas au code des obligations et la loi cantonale sur les taxis et les voitures de transport avec chauffeur l'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail l'eau Syrte a men\u00e9 l'enqu\u00eate, il a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des contr\u00f4les et \u00e0 des auditions, r\u00e9sultat uber n'est pas un diffuseur de courses, mais une entreprise de transport soumise au droit suisse, par cons\u00e9quent, les chauffeurs sont des employ\u00e9es, dont les charges sociales doivent \u00eatre pay\u00e9s, ce qui n'est pas le cas depuis 2014 date de l'entr\u00e9e de la plateforme am\u00e9ricaine sur le march\u00e9, Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [89%] :\r\nMais donc, Rapha\u00ebl, \u00e7a veut dire qu'on ne peut plus d\u00e9sormais commander en uber avec son t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [96%] :\r\nNon les les courses continuent dans les rues de Gen\u00e8ve et les chauffeurs poursuivent leur activit\u00e9 pour le moment, car cette d\u00e9cision du canton est soumise \u00e0 recours uber a 30 jours pour saisir la justice dans ce laps de temps, la situation reste \u00e0 l'identique, on peut continuer \u00e0 utiliser l'application, de m\u00eame que si le g\u00e9ant am\u00e9ricain fait recours ses voitures pourront continuer de remplir leur mission pendant que les juges statuent \u00e0 noter que Uber Ritz n'est pas concern\u00e9 par toute cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nRapha\u00ebl, on imagine que cette interdiction fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nOui, \u00e9videmment, le syndicat Unia, se f\u00e9licite de cette d\u00e9cision du canton, lui qui n'a cess\u00e9 de d\u00e9noncer la situation pr\u00e9valant chez Hubert il va \u00e9mettre un communiqu\u00e9 officiel dans l'apr\u00e8s- midi chez les chauffeurs, en revanche, le ton est beaucoup moins joyeux, vous vous souvenez qu'une p\u00e9tition munie de 600 signatures demandait de respecter le statut d'ind\u00e9pendant des conducteurs, h\u00e9 bien, son auteur principal Philippe fraisier, se dit surpris de cette d\u00e9cision, alors qu'il doit \u00eatre entendu par la commission des p\u00e9titions, lundi, il se dit surtout inquiet pour l'avenir de sa profession. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [93%] :\r\nRapha\u00ebl Leroy \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-01T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 1700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer oqw1F1Zwui7ClCb5xCcOduZPg8PC"}]