[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2900&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BD4855F0-055F-40B0-B8D4-DDD585863F34", "internalArchiveId": "BD4855F0-055F-40B0-B8D4-DDD585863F34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"Best of\" des Dicodeurs", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nPour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois.\r\n\r\n* *", "durationSec": 3568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10763944", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 21.10.2019", "BEST OF / DIC_2019-10-21T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 21.10.2019", "BEST OF / DIC_2019-10-21T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Pour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois.", "Pour cette semaine de vacances automnales, les Dicodeurs vous proposent de r\u00e9entendre quelques-uns des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derniers mois."], "variantIds": ["ece-10763945", "ece-10763944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:35Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS20 (00:00:00) [78%] :C. H. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [87%] :\r\nAu milieu d'une p\u00e9riode de vacances scolaires et autres par ici, par l\u00e0, alors que volatile, les feuilles d'Automne, nous ramassons des brass\u00e9es de jeu Dicodeurs et en fabriquons des guirlandes extrait de s\u00e9quences sketch de cette semaine -ci ou de l'autre, enfin du pass\u00e9 des d\u00e9codeurs oui nous allons flash-backs et cette semaine, si vous me permettez ce petit mot n\u00e9ologismes, comme \u00e7a, histoire de nous, de nous, de nous nous amuser, une fois de plus \u00e0 l'\u00e9coute de quelques valeureuse boutade ou foucades des codes, allons -y, marche arri\u00e8re jusqu'en mars 2017 \u00e0 Lausanne au CP au avec le com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne Matthias urbain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [85%] :\r\nEt Lucas Torro en pr\u00e9parant ce portrait, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'avais v\u00e9cu un truc en lien avec vous, Matthias Urban et donc je puis sera si pour r\u00e9v\u00e9ler une histoire vraie choque pas vraie nature de Matthias Urban ont presque on pourrait sous- titr\u00e9 \u00e7a pour faire un max de d'audience, com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne, homme de th\u00e9\u00e2tre ou psychopathe amoureux des armes \u00e0 feu, c'est l'accrocher, oui c'est \u00e7a parce que le jour o\u00f9 j'ai durant mon mat\u00e9riel militaire, ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s la plus belle journ\u00e9e de ma vie, hein, demande toujours, c'est quoi la plus belle journ\u00e9e ta vie Lucas c'est la naissance de tes enfants n'pas \u00e0 ce moment avec place en taille des sages-femmes, mais \u00e7a va pas le plus beau jour de ma vie, c'est quand j'ai rendu mon mat\u00e9riel militaire, m\u00eame si c'est un peu pleur\u00e9, et ma Gamache, lumineuse, donc c'\u00e9tait pr\u00e8s d'Yverdon, dans un de ces endroits dont l'arm\u00e9e a le secret, c'est-\u00e0-dire moche jet\u00e9 contre les murs, on peut \u00eatre au Tessin, les gars, ils arrivent \u00e0 faire des endroits mais tellement marre, bon bref, et je rends mon mat\u00e9riel et il y a 2 fils il y a la file des gens normaux qui rendent leur arme \u00e0 feu, il y a la file des psychopathes tueurs qui veulent garder leur arme \u00e0 feu qui je vois dans la pris le petit copain qui veulent garder l'arme \u00e0 feu \u00e0 la maison parce qu'on sait jamais s'il y a des moustiques oyez maintient sur base avec un flot pourquoi le corps y \u00e7a ce regard de glace, oui, c'est cette Tisioux rappelons -le comme \u00e7a, c'est un ours au plan ce mec, c'est un peu bonjour sans elle je vous avez voil\u00e0 et apr\u00e8s bon en me remettant du choc je le croise la caf\u00e9t\u00e9ria de la radio \u00e0 Lausanne, ils travaillaient et je lui demande, parce qu'il \u00e9tait un psychopathe sont toujours un peu couvrir ses arri\u00e8res poliment, il pr\u00e9f\u00e8re le Tir \u00e0 15 m\u00e8tres ou le Tir en rafale \u00e0 25 m\u00e8tres sa libert\u00e9 et r\u00e9pond : aucun des 2, c'est pour utiliser comme accessoire au th\u00e9\u00e2tre \u00e9tait p\u00e9dophile canon donc moralit\u00e9 sur n'est pas un psychopathe amoureux des arts, parce que vous \u00eates un com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne, homme de th\u00e9\u00e2tre, bienvenue \u00e0 lui au Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [83%] :\r\nAh ben oui, bonsoir Philippe, avec 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [92%] :\r\nUn saut au mus\u00e9e Galil\u00e9o de Florence, que peut -on y voir d'original Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [88%] :\r\nComme l'affirme l'historienne et philosophe chez la corne les rois mages en Galil\u00e9e, le mus\u00e9e Galil\u00e9e de Florence abrite effectivement le corps des 3 rois mages Melquiot Gaspard et Baltasar sont l\u00e0 depuis la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle \u00e9taient avant en la cath\u00e9drale de Cologne depuis le XIe si\u00e8cle mais \u00e0 la suite de la grande inondation de Cologne en 1793 ou les reliques ont pris l'eau et ont commenc\u00e9 \u00e0 moisir, on les a transf\u00e9r\u00e9s oui sur leur corps moisi, l'eau de Cologne, mort. \r\nIl est content, on peut admirer ce qu'il en reste dans une salle sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9e aux roi mages dans le mus\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la caf\u00e9t\u00e9ria o\u00f9 l'on peut d'ailleurs achet\u00e9 un Florentin une galette des rois de Florence, fait \u00e0 partir de miel d'Orange, de chocolat et d'amendes, une galette qui n'a pas de f\u00e8ves donc attention si vous trouvez un truc dur de dans ce qui reste une amende avec sa coquille, sachez que les reliques des 3 rois mages dont jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s, une histoire d'amiti\u00e9 comme le confirme la sociologue c'est la boue, les copains, je ne vous oublierai jamais. \r\nDidou Diddy tout dit dames 10 10 d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [89%] :\r\nOui, c'est un vocabulaire assez pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [84%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:28) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bien la sociologue salari\u00e9s did OK mus\u00e9e Galil\u00e9o, c'est Thierry Robin dans ce qui s'y prom\u00e8nent maintenant quelle est la question la question c'est qu'est -ce qu'on y trouve un soir trouve d'origine un doigt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:39) [87%] :\r\nOn trouve un toit, mais pas n'importe lequel, le majeur et pas de n'importe qui de Galil\u00e9e chaparder le doigt subtiliser, nous disent les livres d'histoire que j'ai tout ce relu pour vous fournir des explications, hier soir, un peu par un pr\u00eatre chapard\u00e9 par un pr\u00eatre, hein, c'est pas courant, il a piqu\u00e9 un doigt lors du transfert de Galil\u00e9e en 1642. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [80%] :\r\nIl a piqu\u00e9 comme \u00e7a et non, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [82%] :\r\nQuel est, il s'\u00e9tait vu oblig\u00e9 de 9 ans plus t\u00f4t, de renier ses th\u00e9ories hein sur le le le soleil au centre en ce qu'on appelle l'h\u00e9liocentrisme n'est donc la Terre qui tourne autour du Soleil, il avait d\u00fb renier sa par ces mots : \u00e0 70 ans c'est un papy et l'\u00c9glise Ludinard vous devez faire \u00e7a, sinon vous br\u00fble comme les copains, comme d'autres, j'avais jur\u00e9 je maudis d'un coeur sinc\u00e8re mes erreurs, voil\u00e0 il la nuit dire \u00e7a, \u00e7a le gars il allait qui les calculs toi \u00e7a marchait pas tout \u00e0 fait, mais il avait quand m\u00eame des cas, il avait pass\u00e9 sa vie, donc voil\u00e0 assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, pas l\u00e0, on dirait qu'on dit que en taule, l'une hom\u00e9lie \u00e0 la maison, voil\u00e0, il y avait des copains qui venir quand m\u00eame, c'est curieux, donc l\u00e0, donc, apr\u00e8s, donc, apr\u00e8s un d\u00e9c\u00e8s il d\u00e9c\u00e8de, hein, et l\u00e0 ils transportent le corps, j'imagine, donc il y a des gens qui sont tristes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [81%] :\r\nEt l\u00e0, il y a le cur\u00e9 et qui se dit je lui coupe un doigt mais si vous \u00eates, je sais pas, qu'est ce qui leur passe dans la t\u00eate et donc c'est ce doit, qu'on peut voir encore sous une cloche de cristal dans le mus\u00e9e, Galil\u00e9o, c'est, c'est c'est un looser pour le le majeur, j'ose pas vous le montrer, c'est dire oui, il faut parler, voici c'est celui -l\u00e0 le mazout, voil\u00e0 \u00e7a va Thierry oui \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:08) [86%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut bien trouver dans ce mus\u00e9e Galil\u00e9e du 14 ans encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [84%] :\r\nLe mus\u00e9e Galil\u00e9o \u00e0 Florence et le seul mus\u00e9e du monde sur les gardiens de mus\u00e9e : si vous voulez, c'est un mus\u00e9e sur les gardiens de mus\u00e9e, donc vous avez des salles vides avec des gardiens de mus\u00e9e du bien voir les gares diff\u00e9rentes et on s'approche saute, enfin voil\u00e0, on regarde une petite \u00e9tiquette o\u00f9 c'est marqu\u00e9 le nom et tout Pandya j'aime bien la qualit\u00e9 du tra\u00eetre, ce gardien de mus\u00e9e, mais on touche pas tension toutefois a tout aussi une aile didactique sur le m\u00e9tier de Cardone mus\u00e9e pour que les gens comprennent comment se tenir debout 14 heures de suite son mourir des gens, mais aussi toute une aile p\u00e9dagogique, hein, pour expliquer que c'est normal que la seule chaise de tout le mus\u00e9e soit r\u00e9serv\u00e9 uniquement aux gardiens de mus\u00e9e, parce que si on \u00e9tait venu s'asseoir, il y a la carte, si vous voulez vous asseoir de chiens, il y a aussi le parcours p\u00e9dagogique, comment dire, en 140 langues, on ne court pas, c'est pour les enfants, comment r\u00e9gler son teaser pour \u00e9tourdir l'enfant sans le tuer, voyez comme le l'assaut, il y a aussi une Exposition le assaut pour les enfants courent c'est hyper bien, je suis un peu les jambes, l'enfant pris glisse comme \u00e7a sur le lino. \r\nSur les bandes devant \u00e7a lui br\u00fble la peau, c'est horrible, on le met \u00e0 l'infirmerie et puis apr\u00e8s, il a des cro\u00fbtes, puis les manches, il est heureux, il y a 45 salles sur l'explication de ce qu'est ce que \u00e7a veut dire ne pas toucher un des questions : est ce que je peux toucher si c'est marqu\u00e9 : ne pas toucher que veut dire exactement, ne pas toucher \u00e9tymologie de l'expression de ne pas toucher et tout, donc c'est un tr\u00e8s beau mus\u00e9e et le clou du spectacle, ce sont les gardiens de mus\u00e9e du mus\u00e9e du gardien de mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [70%] :\r\nSix ah bah oui, les forces avant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:46) [90%] :\r\nFascinant et c'est pas fini, Marc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:49) [90%] :\r\nBen j'ai pas pu bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question, ce que j'ai, j'ai d\u00fb m'occuper des enfants, la semaine pass\u00e9e, ma femme \u00e9tait malade, oui, elle a eu la grippe a pass\u00e9 4 jours au fond du lit, \u00e7a m'a fait plaisir, c'est-\u00e0-dire non c'est pas, c'est pas que \u00e7a m'a fait plaisir qu'elles sont malades, \u00e7a m'a fait plaisir qu'\u00e9tant malade, elle passe 4 jours au fond du lit, hein, vu que l'ENA n'arr\u00eate pas de se vanter que soi-disant quand ils sont malades, elles sont beaucoup plus r\u00e9sistantes que les hommes, m\u00eame \u00e0 40 degr\u00e9s de fi\u00e8vre, elle, elle continue \u00e0 aller travailler et \u00e0 s'occuper des enfants plus faire 3 heures de sport par jour alors que les hommes, d'apr\u00e8s la 37 de ils sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'article de la mort, c'est pas vrai, pas constatations faites c'est pas vrai du tout un quand les femmes sont malades, elles sont pareilles que nous, elles ont mal \u00e0 la t\u00eate, elles ont le nez qui coule, elles ont froid, mais elles sont au fond du lit \u00e0 dire ah l\u00e0 l\u00e0, j'en ai marre vivement que \u00e7a soit fini, elles sont pas l\u00e0, oui, effectivement, il y a eu des rumeurs qui courent comme quoi j'aurais eu la grippe mais bon, moi j'ai rien senti, tu vois, c'est un peu des trucs d'hommes \u00e7a et oh les nanas peut-\u00eatre arr\u00eater de vous la p\u00e9ter 5 minutes non parce que sur Facebook, elles sont l\u00e0, oui, quand une femme accouche, c'est tellement douloureux qu'elle peut presque comprendre ce que ressent un homme qu'a -t-il \u00e0 37 4. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:57) [89%] :\r\nAh mais c'\u00e9tait tellement la longue, on verra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:03) [83%] :\r\nSi vous ouvrez vos fier quand on aura supprim\u00e9 les antibiotiques, donc l'autre jour, ma femme \u00e9tait malade au fond du lit et j'ai pass\u00e9 devant elle et je lui ai dit alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:12) [89%] :\r\nOn n'est pas en train de couper du bois, effectivement je remets un goudron sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:19) [87%] :\r\nMais c'est curieux tout de m\u00eame : mais o\u00f9 est -elle cette fameuse r\u00e9sistance \u00e0 la maladie dont toi et tes cong\u00e9n\u00e8res f\u00e9minines nous rebattent les oreilles, jour apr\u00e8s jour, je t'avoue ma ch\u00e9rie, que j'ai peine \u00e0 dissimuler une certaine d\u00e9ception, mais bon, comme je suis un \u00eatre profond\u00e9ment bon, je vais faire l'effort de la cuisine de chercher de quoi te remette sur pied que des d\u00e9sirons nous ma ch\u00e8re un Dafalgan petite ital nager, j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e9videmment -elle \u00e7a, j'ai pass\u00e9 une tr\u00e8s belle semaine mais \u00e0 coup, j'ai pas pu aller au mus\u00e9e, Galil\u00e9o, qui est le mus\u00e9e de la m\u00e9decine OK maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [80%] :\r\nNon, Marc lentement, c'est Thierry Robin non ce qu'il l'a dit le mus\u00e9e Galil\u00e9o de Florence de sir\u00e8ne c'est expose bel et bien dans un globe de cristal majeur de gaz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:06) [81%] :\r\nJe savais le coeur, c'est pourtant la surprise et de temps \u00e9t\u00e9 histoire et avait dit un mus\u00e9e, il s'. \r\nDans des for\u00eats, c'est que tout g\u00e9ante et crimes, ceci n'a pas \u00e0 vous de c'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:24) [79%] :\r\nVague \u00e0 l'\u00e2me soeur, nous au titre de Vanessa Paradis, sign\u00e9 Bertrand Belin pour les paroles Marc du Mail ou l'Huma il du groupe Cocoon pour la musique tr\u00e8s jolie course aux Fran\u00e7ais alors titre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:36) [85%] :\r\nAnnonciateur, nous dit -on, d'un Best of en 3 volets de Vanessa Paradis, c'est Willy de celui qui nous dit \u00e7a, c'est le chef de la programmation musicale sur la premi\u00e8re, alors il y aura des titres embl\u00e9matiques Narain il y aura des duos et, pour le 3\u00e8me volet une \u00e9dition limit\u00e9e en DVD Live \u00e0 l'op\u00e9ra capter en juin dernier, voil\u00e0 vous savez tout, c'est en f\u00e9vrier 2017, qu'on se retrouve maintenant \u00e0 Monthey ou dit que d\u00e8s Kaya Gunners et Brigitte Rosset autour du verbe, telle est snob\u00e9 et j'ai ri. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:06) [82%] :\r\nOui 13 heures tu sais o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9commande, la t\u00e9l\u00e9, elle est pas \u00e0 sa place, ben j'ai beau c'est o\u00f9 sa place. \r\nA \u00e9clat\u00e9, j'arrive pas \u00e0 voir, mais comment \u00e7a t'arrive pas avoir bah, du 12 juillet j'arrive pas \u00e0 avoir ce qu'il a dans le box. \r\nBen, je suis sur canap\u00e9, le Ghana, c'\u00e9tait effrayant ben canap\u00e9 du salon, ben, celui qui a. \r\nMais je comprends pas bien compris mais c'est \u00e7a d'oui j'arrive pas \u00e0 voir comme je l'installer joual box, mais parce qu'il y a dedans. \r\nJe suis tout allong\u00e9 sur Gala. \r\nNon mais l\u00e0 et tu tu que l'\u00e9tude d\u00e9placent physiquement jusqu'\u00e0 La Baule pour regarder. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:29) [69%] :\r\nBah baisse pas le gel chacun sur moi le grimpe \u00e0 Loches. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:37) [59%] :\r\nPuis absolue le chat pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:47) [98%] :\r\nEt je te bouscule. \r\nNon mais c'est une chanson de Claude Fran\u00e7ois, je connais pas, c'est dommage parce qu'\u00e0 la elle s'est d\u00e9shabill\u00e9 elle second comme dab du alors alors quoi, alors on fait quoi pour la t\u00e9l\u00e9commande comme \u00e7a c'est quoi que tu une l'apport zougois au au nord. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:26) [70%] :\r\nSoit on va Cossimo int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [85%] :\r\nC'est bien, parce ben alors elle est o\u00f9 cette t\u00e9l\u00e9commande je regarde en boxe, c'est toi qui l'a vu hier soir, or quel con, je suis couch\u00e9 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:28) [80%] :\r\nJe le sujet rien senti non mais attends, j'ai l\u00e2ch\u00e9 la cuisine et ma dinde pourtant trouver ta t\u00e9l\u00e9commande \u00e9tait couch\u00e9, tu n'aurais pas \u00e7a arrive non, bon maintenant par je voudrais regarder la t\u00e9l\u00e9, tu me Telesse snob les quoi estime laisse NAB tu veux regarder la t\u00e9l\u00e9, tout seul, non, non, ah non, non, c'est juste parce que es devant et je ne veux pas bouger \u00e0 cause du chat alors bah tu me fais peur ch\u00e9rie oui amour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:59) [98%] :\r\nHeureusement que c'est mon anniversaire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:01) [82%] :\r\nOui, heureusement profite encore jusqu'\u00e0 demain, parce qu'apr\u00e8s, non merci, tr\u00e9sor et quoi encore, on mange \u00e0 quel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:25) [84%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et No\u00ebl No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:27) [78%] :\r\nEt en test avait, en fait, c'est ignorer une personne physiquement pr\u00e9sente en consultant son son smartphone oui je pense qu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:44) [79%] :\r\nEt toi, \u00e7a va pas \u00e7a dr\u00f4le, ouais, ouais, super le ah non, non, c'est trop nul, non, non, non, non, rien, je suis sur Facebook, l\u00e0 il y a, il y a des gros nuls surprise ben oui, c'est s\u00fbr, oui, oui, c'est le conseil Maurice ah ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, mais super super hein, non, non, rien, je je disais oui ouais et super ah oui, oui, bien s\u00fbr, ben oui, non, il faut qu'il arr\u00eate de fumer la barricade \u00e7a Maurice et perd hein, non, non, rien, je disais oui ah ok parce que c'est long quand il y y a pas de r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a fait rien, \u00e7a fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:50) [61%] :\r\nC'est Maurice que concevoir seront Charles, sur WhatsApp Radamel oh mais non on m\u00e9langeait plus Patrice c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:19:03) [83%] :\r\nJ'ai ma patrie, elle \u00e9vite aussi non autoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:07) [84%] :\r\nMais c'est nul sa batterie \u00e7a se d\u00e9charge trop vite, bon ben au moins on va au moins, on va pouvoir parler quoi ah ouais mais qu'est ce qu'est ce qu'on va se dire : je sais pas moi, par exemple, on va dire Stop en charge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:39) [84%] :\r\nEt qu'est -ce que le Jerry la marque monnaie g\u00e9n\u00e9riqueurs la est une vari\u00e9t\u00e9 de th\u00e9 comme le Darjeeling ou le Earl Grey, ou d'autres sortes de th\u00e9 dans le genre, il y a beaucoup de vari\u00e9t\u00e9s, il y a un des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s dans la vente de th\u00e9 oui c'est simple, la maison du vrac \u00e0 Morges, mais \u00e7a va, ou bien vous avez Jessica au nous autre alors l'de tes diff\u00e9rents \u00e0 la vente parce qu'il y a des gens qui adorent le th\u00e9, pas seulement des Anglais, des Suisses, des des gens Normand parce que \u00e7a c'est quelque chose qui, on peine \u00e0 comprendre, moi j'avoue le th\u00e9, le th\u00e8me non, maintenant c'est pas que j'aime pas le th\u00e9, c'est que quand je bois du th\u00e9, je m'ennuie ben ben c'est non mais c'est une boisson qui suscite \u00e7a chez moi, moi, quand on pose une tasse de th\u00e9 devant moi, je sais que j'ai 10 minutes d'ennui qui m'attend, j'ai beau r\u00e9fl\u00e9chir, j'ai aucun souvenir de ma vie qui me revient de gens, hein, je me souviens, \u00e0 la fois on avait bu un th\u00e9 la parce \u00e9tait ici encore le go\u00fbt sur le Boudlal un dans chaque fois que je vois cette tasse de th\u00e9 devant moi, je cherche au plus profond de mon \u00eatre, la motivation pour la boire, y aller passera vite fini parce qu'au moins, si c'est une boisson qu'on aime pas, on dit allez j'essaye encore une fois, peut-\u00eatre que mes go\u00fbts ont chang\u00e9 ou alors il y a une notion d\u00e9fi comme quand on doit boire un m\u00e9dicament d\u00e9gueulasse, je dis allez je vais \u00eatre fort Blair qu'apr\u00e8s pas, alors on est fier, mais une place d'c'est tellement ennuyeux, l\u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chit m'au fond qu'est -ce qui pourrait me pousser \u00e0 boire cette tasse est ce que c'est, elle est obligatoire, parce que je pars des ennuis, donc je r\u00e9fl\u00e9chis tout \u00e7a apr\u00e8s les gens disent : mais \u00e7a va Marc tu dis plus rien, mais enfin, les gens ils sont cons, des voix qui topo d'une tasse de th\u00e9 devant toi, tu as -tu commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer toutes les options : tu as devant toi, essayer de boire pas bois pris dans trois de participer \u00e0 la conversation, mais faut \u00eatre un peu coh\u00e9rent ou d'un moment dans la vie, donc moi j'ai 45 ans j'ai d\u00e9pass\u00e9 la moiti\u00e9 de ma vie, je ne peux pas prendre le risque de m'ennuyer comme \u00e7a pendant 10 minutes, posez -moi une bi\u00e8re, un verre de rouge \u00e0 admet pas de but, et moi j'ai eu la grippe en janvier, j'ai bu du th\u00e9 pendant une semaine, vous croyez que \u00e7a m'a fait plaisir, \u00e7a m'a g\u00e2ch\u00e9 le plaisir d'\u00eatre malade et \u00e0 un moment faut \u00eatre un peu s\u00e9rieux j'aimerais une bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:38) [83%] :\r\nBon alors, mais pour vous, une bi\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Serrat, le jury girl, c'est pas un th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:45) [86%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9n\u00e9rique Curl et la et la danse des timides aller pratiquer dans les soir\u00e9es \u00e0 la mode pour aider ceux qui n'osent pas se lancer dans le grand bain de la danse, et qui sait, de l'amour un alors pour p\u00eache au rien telle qu'un bon slow collant c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre intimidant d'inviter un ou une partenaire \u00e0 dancer alors pendant un petit quart d'heure, le DJ envoie une musique calmer les gens timides se lance \u00e0 une forme de remplacer l'un en face de l'autre, il danse et croyez -moi, ils sont plus nombreux qu'on ne pense, les timides dans les soir\u00e9es de danse du coup ceux et celles qui ne sont pas 1000 les rep\u00e8res et en d\u00e9duisent car ils ne sont pas des que pour danser avec un de ses timides, il faudra faire le 1er pas c'est fou ce que les anglo- Saxons sont pragmatiques alors me direz -vous, les timides, vous les uns les timides, sa passion, comment, dans ce temps l'\u00e9g\u00e9rie kurde, h\u00e9 bien c'est vraiment simple, hein, c'est de pas en avant, 2 pas on ailleurs de pas en avant, j'ai vu des 2 pas en arri\u00e8re, j'avance que The. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:48) [84%] :\r\nAlors, elle va en demander aux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:00) [84%] :\r\nBruno Copen s'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:01) [83%] :\r\nJ'aimerais que on on au alors vous pensez s\u00fbrement \u00e0 ce c\u00e9l\u00e8bre chanteur country am\u00e9ricain qui chantaient comme faut comme de casseroles, mais ils s'en foutent, lui, parce que le G ridicule ne tue pas, mais dont le G que est en r\u00e9alit\u00e9 une c'est un Style de coiffure la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine la vraiment propag\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, souvent les gens \u00e0 l'\u00e9poque, il avait une chevelure abondante, un point que certains ne savaient plus quoi feu avec leur tignasse d'o\u00f9 le g\u00e9n\u00e9rique, il s'agit d'une permanente des frisant les bouclettes d'une personne aux cheveux fris\u00e9s, pour donner un aspect cheveux ondul\u00e9s mouill\u00e9, vous voyez je veux mouill\u00e9 un exemple c'est la coiffure que portait Michael Jackson avant que ne change de couleur, il portait donc un diable quand elle chantait thriller c'est marrant parce qu'il a commenc\u00e9 comme Zombie, il a fini comme Moby. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:48) [78%] :\r\nAndr\u00e9 franco- allemand foutu c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [81%] :\r\nC'\u00e9tait en moyen pour dans toute l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:56) [85%] :\r\nIl y en a qui vont r\u00e2ler, hein, qui vont, gr\u00e2ce \u00e0 ce que vous dites mais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:02) [86%] :\r\nPascal Vincent oui vous plaisantez, \u00e0 de l'ESJ rigueur la note Jerry Curley, le nom du poil de barbe qui pousse dans le mauvais sens, \u00e0 l'int\u00e9rieur de la course assez douloureux, mais \u00e0 un moment, la, la, la, vous avez tous connu \u00e7a mesdemoiselles mais messieurs, qui est un zonage de vous raser n'est -ce pas, il doit son nom \u00e0 un certain Robert Robert Karlsson, qui a voulu garder l'anonymat, ce qui explique que l'on parle de Jerry coeur non pas de Robert Curl g\u00e9r\u00e9e \u00e9tant un nom d'emprunt lorsqu'il se pr\u00e9senta aux urgences de sa ville, dans l'Oklahoma du sud du Texas de la Californie, Robert ce jour- l\u00e0, souffrait d'un poil dans la main, mais apr\u00e8s une rapide auscultation de 3 jours environ, le m\u00e9decin, trouver un autre poil qui avait perfor\u00e9 son orteil gauche juste sous longue et encore un autre qui venait de sortir de sa joue droite oui, mais un poil de barbe qui sort d'une joue droite, \u00e7a n'a rien d'\u00e9tonnant, me direz -vous, h\u00e9 bien si, parce que ce poil partait en fait de sa joue gauche mais bah oui, comme il l'a pouss\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur ce poil fris\u00e9 oui parce que Robert avait la barbe fris\u00e9e, h\u00e9 bien ce poil fris\u00e9 c'est marrant de lire fris\u00e9 ce poil fris\u00e9 et d'abord descendus par le zoo Fage dans le ventre et descendu la jambe quand il a touch\u00e9 le fond, \u00e0 savoir l'int\u00e9rieur du talon, le poil ils et est remont\u00e9 dans ses parties puis redescendus dans l'autre jambe, puis le pied pour remonter \u00e0 nouveau dans ces parties desquels il a fait le le tour puis perfor\u00e9es son intestin gr\u00eale comit\u00e9 avec la mati\u00e8re bouchon la perfor\u00e9 son intestin gr\u00eale pour remonter ensuite par le m\u00eame au Fages, ce qui n'\u00e9tait pas du go\u00fbt de tout le monde, pour finir par percer sa joue droite depuis l'int\u00e9rieur de sa bouche, mais \u00e7a, vous l'avez tout de suite compris c'est plus de 16 m\u00e8tres de poils interne retourner que le m\u00e9decin qui s'int\u00e9resse pas \u00e0 Robert ce jour- l\u00e0, c'est l\u00e0 qu'il se dit qu'un poil le m\u00e9decin six ici, dit mais tient \u00e0 ce point- l\u00e0, n'a pas de nom, c'est dommage, il n'a pas un nom sp\u00e9cifique, c'est, c'est depuis ce jour- l\u00e0 qu'en l'honneur de Robert qui refusa de l\u00e9guer son pr\u00e9nom \u00e0 la science et demande un pseudo, donc le g\u00e9rer coeur l\u00e0 est un poil de barbe retourner qu'il ne faut pas prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, si on veut \u00e9viter des probl\u00e8mes d'affection et de mauvaise haleine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:17) [92%] :\r\n\u00e9videmment, vu par Ottawa pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:22) [87%] :\r\nCheveux ondul\u00e9s et mouill\u00e9s, oui Bruno Copen c'est le gel avec la coiffure popularis\u00e9 par Michael Jackson, on a fait Michael Jackson qui d\u00e9buta dans les ann\u00e9es 60 avec sa fratrie, hein, vous le savez \u00e7a The Jackson Five, port\u00e9 par le Label Motown, h\u00e9 bien 1964 sur ce m\u00eame Label, le groupe marseillais oui un vendeur der l\u00e0, les voici. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:05) [79%] :\r\nMolfa oui, celle de Vondel \u00e0 ce dancing votre site, lui, alors \u00e7a c'est toute une \u00e9poque, l\u00e0 c'est vrai et Bim nous arrivons retour en 2019 aux informations. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:15) [73%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure dans le leur, avec micro spot votre magasin suisse en ligne micro spot point CH. \r\nMidi sur la premi\u00e8re rtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:30) [92%] :\r\nLe Conseil national le plus vers le plus f\u00e9minin et le plus jeune de toute l'histoire, c'est la nouvelle Chambre du peuple issu des \u00e9lections d'hier alors, concernant les femmes, ce n'est pas encore la parit\u00e9, mais un nombre record d'entre elles si\u00e9geront tout de m\u00eame dans ce nouveau parlement, elles sont au moins 84 au Conseil national et en attendant le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, on sait qu'elles repr\u00e9senteront au moins 43 pourcent de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale Julien on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral : c'est une progression nettement plus importante que lors d\u00e8s derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:00) [88%] :\r\nOui, c'est une hausse de 10 points de pourcentage 33 4 lors des derniers scrutins f\u00e9d\u00e9raux, c'est sans doute l'effet de la vague violette, cette gr\u00e8ve, suivie par un demi 1000000 de personnes le 14 juin dernier peut-\u00eatre aussi le FMI tout et le ras-le-bol face \u00e0 la question persistante des discriminations en mati\u00e8re de salaire le mouvement helv\u00e8te CA Roof avait milit\u00e9 avec succ\u00e8s pour une progression du nombre de femmes sur les listes principales, ses dirigeants se disent surprises en bien pour elle, c'est la preuve que lorsque des femmes sont bien plac\u00e9es sur les listes, leurs chances d'\u00e9lection sont \u00e9gales \u00e0 celles des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:31) [91%] :\r\nAlors, dans les faits, Julien constate toutefois d'importantes diff\u00e9rences entre les parties. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:35) [91%] :\r\n64 pourcent de femmes \u00e9lues c\u00f4t\u00e9 socialiste au Conseil national, tout juste 50 pourcent chez les Verts et les Verts lib\u00e9raux on baisse \u00e0 35 pourcent au PLR 28 pourcent au PDC et le taux le plus bas, \u00e0 l'UDC 23 pourcent de femmes ce Parlement sera aussi plus jeune 49 ans de moyenne d'\u00e2ge d\u00e9sormais contre plus de 50 ans, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le nouveau Benjamin \u00e0 25 ans, c'est le PLR z\u00fcrichois Andr\u00e9 Silberschmidt quant \u00e0 l'a\u00een\u00e9e de ce nouveau parlement il est Vaudois, c'est l'UDC Jean-Pierre Grin 70 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:05) [92%] :\r\nJulien, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci donc ce conseil national plus f\u00e9minin, plus jeune de l'histoire plus verront lundi 28 si\u00e8ges pour les Verts 16 pour les Verts, lib\u00e9raux des \u00e9cologistes qui, au ainsi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui \u00e0 faire leur entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un avion de la compagnie Swiss un Airbus A321 a d\u00fb rebrousser chemin, ce matin peu apr\u00e8s son d\u00e9collage de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich un demi- tour en raison d'un d\u00e9gagement de fum\u00e9e en cabine, cet avion avait d\u00e9coll\u00e9 \u00e0 8 heures moins vingt de Z\u00fcrich et tr\u00e8s rapidement cette fum\u00e9e a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 l'obligeant donc \u00e0 se poser \u00e0 nouveau \u00e0 Z\u00fcrich 11 minutes seulement apr\u00e8s l'avoir avoir quitt\u00e9 l'a\u00e9roport les 92 de passagers de ce vol \u00e0 destination de Rome ont pu repartir vers 10 heures moins 20 \u00e0 bord, bien s\u00fbr, d'un autre appareil, le suspense est total aujourd'hui au Canada, qui votent pour \u00e9lire ses d\u00e9put\u00e9s pour l'heure, les sondages n'arrive pas \u00e0 d\u00e9partager les lib\u00e9raux de Justin Trudeau des conservateurs, alors apr\u00e8s 4 ans de pouvoir l'\u00e9toile du flamboyant 1er ministre a visiblement on p\u00e2li et Anouk Henry il est bouscul\u00e9 par de jeunes politiciens qui se r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui au sein des partis concurrents. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:07) [92%] :\r\n\u00e0 47 ans, Justin Trudeau ne peut plus se pr\u00e9senter comme un jeune prodige de la politique, il y a 4 ans, il avait bouscul\u00e9 les codes, mais aujourd'hui, il doit surtout d\u00e9fendre son bilan, sa formation, le Parti lib\u00e9ral est cr\u00e9dit\u00e9 d'environ 33 pourcent des voix, ce qui n'est pas assez pour obtenir une majorit\u00e9 en face, son principal challenger, est aussi son antith\u00e8se, on ne vous conservateur catholique, p\u00e8re de 5 enfants, ce timide quadrag\u00e9naires se d\u00e9marque sur les questions climatiques, il d\u00e9fend l'importante industrie p\u00e9troli\u00e8re canadienne, le vainqueur devra probablement former un gouvernement minoritaire et donc s'appuyer sur les autres partis en lice et l\u00e0 il pourrait y avoir des surprises, le parti de gauche and dirig\u00e9e par le charismatiques, Jagmeet Singh pourrait faire un carton ce cycle d'origine, reconnaissable \u00e0 ses turbans color\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9v\u00e9lation de cette campagne et pourrait obtenir 20 pourcent des voix incontournable \u00e9galement le parti du Bloc qu\u00e9b\u00e9cois qui a su s'imposer sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale au Canada, comme en Suisse hier ces \u00e9lections pourraient d\u00e9boucher sur un vrai battage des cartes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:07) [92%] :\r\nAnouck merci les investissements dans les Start-Up suisse augmente et augmente m\u00eame beaucoup au 1er semestre de cette ann\u00e9e, selon le cabinet d'auditeurs tient ces jeunes pousses ont attir\u00e9 660 millions de francs 46 pourcent de plus que durant la m\u00eame p\u00e9riode de 2018 et la Suisse se classe m\u00eame 5\u00e8me en mati\u00e8re de financement de Start-Up en Europe apr\u00e8s la Grande-Bretagne, la France, l'Allemagne et la Su\u00e8de en tennis, place aux Swiss Indoors de B\u00e2le avec de Suisse au menu de cette premi\u00e8re journ\u00e9e vers 20 heures 30 Henri Laaksonen affrontera le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire et auparavant d\u00e8s 19 heures, Roger Federer qui vise un dixi\u00e8me titre fera face \u00e0 l'Allemand Peter griefs stick 100 12\u00e8me joueur mondial, Roger Federer qui passe, c'est vrai, une grande partie de sa vie \u00e0 l'\u00e9tranger et qui se r\u00e9jouit donc de retrouver son public. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:51) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on a tout le temps \u00e0 l'\u00e9tranger alors de pouvoir revenir \u00e0 la maison de joie avec ses fans, mes copains, la famille, c'est l'endroit o\u00f9 c'est le plus grand pour moi, voil\u00e0, alors je donne aussi le maximum au d\u00e9but, forc\u00e9ment il y a eu beaucoup de pression, m\u00eame au d\u00e9but de ma carri\u00e8re, je trouve que j'ai toujours bien g\u00e9r\u00e9 des jouets ici \u00e0 B\u00e2le, je pense aussi l'indoor, tout \u00e7a, \u00e7a m'a aid\u00e9 aussi de faire des des bons matches mais c'est vrai en principe aussi indoor, c'est plus difficile \u00e0 dominer, c'est pour \u00e7a que le record que j'ai ici \u00e0 B\u00e2le, je le trouve tr\u00e8s important pour moi et ma carri\u00e8re ici \u00e0 j'esp\u00e8re de continuer encore une fois cette ann\u00e9e pour faire vraiment une belle semaine pour \u00e7a, il faut que je d\u00e9bute bien ce lundi -l\u00e0, je fais un bon premier tour, on verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:32) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier le match de Roger Federer est \u00e0 suivre ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS 2 enfin l'air du temps ne souffle pas seulement sur le parlement helv\u00e9tique mais aussi sur les nouvelles aventures d'Ast\u00e9rix pour la premi\u00e8re fois, c'est une adolescente qui occupent la vedette du 38\u00e8me, album de ces Gaulois album qui sort en librairie jeudi elle se pr\u00e9nomme adr\u00e9naline, c'est la fille de Vercing\u00e9torix, au caract\u00e8re bien tremp\u00e9, elle a un petit air de Greta Teutenberg la m\u00e9t\u00e9o avec des nuages et de la pluie, des pluies fr\u00e9quentes cet apr\u00e8s- midi, pas plus de 15 degr\u00e9s en plaine, demain \u00e7a s'am\u00e9liore, il va cesser de pleuvoir en d\u00e9but de matin\u00e9e, le temps s'annonce ensuite assez ensoleill\u00e9, apr\u00e8s dissipation des stratus sur le plateau, les temp\u00e9ratures indiqueront 16 degr\u00e9s sur le Plateau 22 en Valais et mercredi du soleil cette fois toujours avec du stratus matinales sur le plateau, il fera 16 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:28) [85%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Hourdin les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH les Dicodeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:44) [86%] :\r\nEn ce tout d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi de lundi, je vous invite \u00e0 culbuter dans le pass\u00e9, les Dicodeurs, pour y retrouver quelques chouettes moments bien s\u00fbr comme tout de suite alors, octobre 2016 dans la capitale, nous \u00e9tions avec Nathalie L\u00f6tscher, responsable de la m\u00e9diation culturelle de la dame central de p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:05) [87%] :\r\nLaura Shenyang Nathalie le Tch\u00e8que vous \u00eates exactement la femme que les autres, des tests et parce que vous \u00eates la preuve que c'est possible, et \u00e7a c'est insupportable s\u00e9rieusement lancer un blog de Lifestyle, vous \u00eates en une de L'illustr\u00e9 la semaine d'apr\u00e8s, dans les 100 suisses les plus influents d'ici No\u00ebl, tout le monde voudrait savoir comment vous mangez votre avocat avec crevettes qui se vinaigrette ou nature rat\u00e9, la r\u00e9ponse est en bolognaise v\u00e9gane ben oui hein, pourquoi faire simple, hein, c'est \u00e7a : Lifestyle vivre avec Style, Nathalie L\u00f6tscher, \u00e7a sonne bien, alors, la plupart des gens essaient de vivres, simplement, sans trop faire des conneries pour ma part, enfin voil\u00e0, moi, si j'essaie d'\u00eatre styl\u00e9, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que je vais prendre une heure devant le miroir \u00e0 ma\u00eetre enlever remettre enlever du rouge \u00e0 l\u00e8vres et \u00e7a finit avec une bouche Ronald Mc Donald et un bouton de fi\u00e8vre \u00e0 faire p\u00e2lir le Botox d'Emmanuelle B\u00e9art, du coup, pour votre portrait, je sais pas trop par o\u00f9 commencer, j'ai quand m\u00eame un peu l'impression de m'aventurer dans un labyrinthe o\u00f9 des nids \u00e0 complexe tendent \u00e0 chaque angle ben oui ou d'un moi j'essaie de trouver un m\u00e9tier qui veut bien de moi vous Nathalie L\u00f6tscher vous jongler entre philosophie enseignement de maths, physique, anglais m\u00e9diation puis vous parlez toutes ces langues : allemand, italien, fran\u00e7ais et vous donnez du sport du Pilates, vous faites de la radio du chant choral, de la danse, mais aussi de la cuisine, en fait, vous \u00eates un compte Instagram en vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:34) [93%] :\r\nNon pas par la Halde. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:37) [83%] :\r\nMais alors avec tout \u00e7a, Nathalie le Tch\u00e8que vous avez des lobbies se demande peut-\u00eatre les plus perfides de l'Assembl\u00e9e dit connaissent que je me vise moi m\u00eame c'est b\u00eate et vous r\u00e9pondez simplement. \r\nJ'aime faire le poirier alors le truc qu'on arr\u00eate tous faire \u00e0 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:53) [73%] :\r\nPlus parler et les pierres et les ricochets Club de talent vers Paris, les pieds en l'air. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:00) [87%] :\r\nEt comment un fait, c'est \u00e7a, oui, mais vous le faites sans murs, en plus, non, j'arrive pas encore \u00e0 acqu\u00e9rir, \u00e7a, \u00e7a me fait bien rire, je bon, et vous, votre 2\u00e8me Hobbit c'est les ricochets, donc l\u00e0 c'est un truc que j'estime que tu apprends \u00e0 faire quand tu deviens maman en tout cas je me dis \u00e7a pour me dire que j'ai encore le temps d'apprendre alors avec tout \u00e7a, ben on commence franchement \u00e0 sentir nul \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous Nathalie L\u00f6tscher au point o\u00f9, quand je lis que vous aimez le musique croquant, j'en arrive \u00e0 m'en vouloir de l'pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 bien mou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:32) [79%] :\r\nUn peu. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:33) [88%] :\r\nEt du coup non cherchant bien je nous ai trouv\u00e9s un point en commun, histoire de finir cette chronique pas compl\u00e8tement d\u00e9pressive, c'est que vous d\u00e9testez tout ce qui finit en isme, le racisme, le SPCI 6 mois et le sexisme ben moi aussi je d\u00e9teste ce qui finit en isme, l'athl\u00e9tisme vers Les leggings l'\u00c9glise \u00e7a \u00e7a et la hausse des prismes maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:00) [71%] :\r\nOn a peu pareil, non, non, mais oui bien dit Claude Imbert et bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:07) [91%] :\r\nC'est quoi Libris c'est l'orage ni \u00e0 qui donne la bonne r\u00e9ponse, mais voici d'abord Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:13) [79%] :\r\nDans le jargon des chasseurs du milieu de la phrase, cher \u00e0 mon coeur de N\u00eemois Libris \u00e9tait chienne de chars sont \u00e0 une cha\u00eene de chance pour la p\u00eache, c'est int\u00e9ressant, autrement dit un animal Brown pr\u00eat \u00e0 courir apr\u00e8s les la paix et \u00e0 rabattre le gibier dans les battu un chien de face qui ne sert \u00e0 rien en fait tu me plaque une un faisant il y avait du beau toujours rire, Bulgarie, il a jug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:40) [74%] :\r\nAh oui, mais voil\u00e0, oui, mais voil\u00e0 ce que j'ai, il se peut, mais ce mouvement donne tous, bienvenue dans le Cr\u00e9teil il restera rien faire. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:47) [78%] :\r\nMon Dieu, il y a stupide l\u00e0 que tu lui donnes une caresse tout une croquettes ment mais mais kikuyu ONU ose OUA par contre tu le mets au bord d'une rivi\u00e8re alors voil\u00e0 une bouge plus, il se met \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et il fixe les truites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:09) [79%] :\r\nC'est pourquoi je suis pas possible le de compte comme \u00e7a quand je paie, je ne sais pas besoin de toi -m\u00eame ToulouseM. le ram\u00e8ne le poisson. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:17) [78%] :\r\nEt Brice, en fait, \u00e7a vient d'demi- Dieu grec, qui s'appelle hybride pardi et dans les occupations, pas par \u00e9tait de chasser les poissons avec un arc et de p\u00eacher les oiseaux avec une cave appelle \u00e7a a donn\u00e9 hybride su vous voulez tout savoir et aussi Brissette oui Brissette dans le Midi, ne Brissette, c'est une vie qu'on commence \u00e0 chasser et qu'on finit par p\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:45) [92%] :\r\nMais Thierry Roman, on se dit que c'est pas \u00e7a lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:47) [87%] :\r\nNon, non, non c'est cl\u00f4ture entendu qui brille un il y a, il y a quelque chose en g\u00e9n\u00e9tique un hybride, c'est un organisme issu du croisement de 2 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes, un r\u00f4le, c'est assez, assez rapidement dit, alors que les recherches pour ces croisements font parfois l'objet d'\u00e9tudes tr\u00e8s longues, mais voil\u00e0, \u00e0 l'origine de l'hybride il y a Libris, c'est un peu l'embryon de l'hybride, vous voyez ce que je veux dire, oui, ben oui, l'hybride, c'est l'animal pour soi mais l'embryon avant qu'il soit n\u00e9, \u00e7a s'appelle Libris Libris et plus myst\u00e9rieux parce qu'on sait pas ce que \u00e7a va donner hein, surtout si, si, \u00e7a va tenir aussi, parce que quand on fait des essais de croisements si tu crois un avec un dromadaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:20) [84%] :\r\nMais l'Europe ne fait pas \u00e7a, c'est pas s\u00fbr que \u00e7a d'un des, pas s\u00fbr que \u00e7a marche pas falloir du dialogue, du mat\u00e9riel alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:30) [87%] :\r\nBonjour monsieur, alors voil\u00e0, vous prenez l'escabeau, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe, oui c'est, c'est pas \u00e7a non, donc on peut imaginer, presque tous les croisements, mais tous ne sont pas possible, on peut croiser un \u00e0 avec une jument, \u00e7a nous donne un mulet ou une orange, avec une mandarine, \u00e7a nous donne une cl\u00e9mentine mais en Inde avec une orange, \u00e7a, \u00e7a peut pas aller bien loin, voil\u00e0 et \u00e9ventuellement l'ann\u00e9e de la bouffe, donc voil\u00e0 c'est \u00e7a Libris c'est l'origine de l'hybride, voyez c'est pourcent 3, on a une esp\u00e8ce de cellules qu'on se demande ce que \u00e7a va devenir, c'est la source de la vie, c'est la 2\u00e8me r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:59) [73%] :\r\nC'est selon une toile vierge. \r\nNous parvient par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:06) [85%] :\r\nVoix de l'orage Libris l'orgueil d\u00e9mesur\u00e9 le ce sobre oui c'est facile \u00e0 comprendre un meilleur, tout le monde, un exemple en t\u00eate la indirecte une personne que vous connaissez, avec une grosse, grosse confiance en elle, hein, elle peut \u00eatre avec vous \u00e0 table en voiture, ce qui nous \u00e9coutent : oui, vous l'avez c'est bon comme on en a une, bien, gardez -l\u00e0 pour vous oui, non parce qu'on fait les malins, on donne des le\u00e7ons, mais on n'aime bien juger les autres, et puis un jour, \u00e7a nous retombe dessus, on se retrouve avec un enfant hors mariage ou autres ohlala. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:36) [98%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:37) [88%] :\r\nCarmat Win et c'est un principe formidable alors le nom, \u00e7a fait un peu Bouddha pierres chaudes couchers de soleil petit dauphin mais c'est plus simple : tu fais une crasse, tu t'en prends une plus- tard c'est pas mal, c'est comme une justice invisible sans les honoraires par contre Libris, c'est plus difficile \u00e0 d\u00e9tecter quand \u00e7a nous concerne, il faut \u00eatre prudent, surtout en vieillissant, je dis \u00e7a comme \u00e7a, hein, les vieux l\u00e0 qui nous \u00e9coutez, vous aimez bien donner des le\u00e7ons, jeunes en mettre un paquet sur le dos des erreurs de jeunesse, sauf qu'\u00e0 force de se concentrer sur les erreurs des autres, on ne remarque pas qu'on est en train de tourner vieux qu'on essayait de cuir des spaghettis Direct dans la po\u00eale, \u00e7a, c'est une erreur de jeunesse, avoir du culot et des id\u00e9aux, c'est vivre intelligemment, m\u00eame si on change d'avis plus tard et puis de toute fa\u00e7on, au d\u00e9but on est jeune enfant puis jeune et un jeune adulte et un jeune mari\u00e9 puis un jeune p\u00e8re et un jeune cadre avant d'\u00eatre un jeune s\u00e9par\u00e9s, un jeune retrait\u00e9 et un jeune grand- p\u00e8re et au final il y a que quand on est mort, qu'on est mort tout court, ni vieux oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:41) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:43) [86%] :\r\nCe jeu se termine avec la d\u00e9finition de No\u00ebl, No\u00ebl, c'est quoi les plus. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:46) [88%] :\r\nMais oui, figurez -vous Liberi c'est une technique, musical, il faut savoir que pour qu'un instrumentiste soit au top de son art, il doit r\u00e9p\u00e9ter m\u00e9ticuleusement les m\u00eames gestes, des heures durant, jour apr\u00e8s jour, tr\u00e8s lentement, puis tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, sans jamais fl\u00e9chir apr\u00e8s des ann\u00e9es d'inlassables exercice l'apprenti musicien devenu virtuose s'ennuie de ses sempiternelles r\u00e9p\u00e9tition, il va donc utiliser diff\u00e9rentes techniques afin de corser ses exercices et partag\u00e9 aussi avec autrui, avec d'autres musiciens alors moi je propose de d\u00e9couvrir cette technique qui s'appelle Libris en compagnie de la, de notre virtuose \u00e0 nous, qui \u00eates un virtuose du piano, j'ai nomm\u00e9 Olivier Maingain, prix d'excellence, il veut bien venir au piano, Olivier, il y a lieu, mais on le voit pas parce qu'il \u00e9tait arriv\u00e9, il est, les \u00e9tudes derri\u00e8re les bandanas voil\u00e0 dans une personne qui, donc, et il a eu quatre prix d'excellence si je dis pas de b\u00eatise au conservatoire de Sydney de Buenos-Aires de Kiev et d'Antananarivo, c'\u00e9tait un grand musicien alors moi moi m\u00eame \u00e9tant aussi virtuose en maracas \u00e7a 3 boules, la voil\u00e0, nous allons vous proposer un petit exemple de cette technique hybride, c'est une technique qui consiste \u00e0 doubler le temps percussif d'une chanson pour lui donner plus de peps, alors je vais me d\u00e9placer jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:03) [83%] :\r\nAlors vous entendez plus vraiment moche, oui il est en train de monter les escaliers, l\u00e0 dans ce foyer, merci beaucoup, estimant que \u00e7a y est, elle, juin Olivier sur un. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:12) [79%] :\r\nSucc\u00e8s cl\u00e9ricale qui fit p\u00e9ter tout le hit-parade en son temps, Fr\u00e8re Jacques, alors tout labeur avec un tempo normal. \r\nUn peu voil\u00e0, c'est une greffe maintenant faisons on va appliquer Libris donc la technique, musical, c'est parti au lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:48) [72%] :\r\nOn peut \u00eatre donner Michael d'beaucoup beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:45:58) [87%] :\r\nIl y a eu des vrais professionnels, sur cette m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:07) [64%] :\r\nDe demain et m\u00eame thirriot Inc yougoslave de spam, oui, oui, centre et citadin, soit un autre se tient sur TV. \r\n\u00e0 c'est rage Mathieu de de. \r\nSi on croit vraiment c'est comme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:49) [78%] :\r\nEn mais comme c'est joli, \u00e7a vous non plus au p\u00e8re- fille Franck Adnane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:53) [86%] :\r\nCes Sinatra en 1967 Something Stupid mais pas stupide du tout en fait et charmant \u00e0 souhait, les Dicodeurs ne manque pas de charme en qui vous en bobine avec leur calembredaines \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, dont certaines se retrouvent dans des best- of -t-elle ce mot \u00e9trange Green d'Hadera, voil\u00e0, il en est question dans les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9, alors c'est quoi Daniel Rausis va vous le dire, et c'est pas vraiment rigolo mais le 1er \u00e0 r\u00e9pondre, c'est Didier ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:22) [80%] :\r\nLe grand d'Adrar. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:23) [78%] :\r\nAlors vous le dites, comme \u00e7a, \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:25) [89%] :\r\nLe grain d'Hadera est un rem\u00e8de de grand- m\u00e8re, c'est le sparadrap particulier et du f\u00e9ro\u00efen, le type qui habite les Iles F\u00e9ro\u00e9, le f\u00e9ro\u00efen qu'on appelle aussi le courage synonyme F\u00e9ro\u00e9 11 degr\u00e9s l'\u00e9t\u00e9 au mieux et du brouillard toute l'ann\u00e9e, Yverdon quoi. \r\nJe salue les amis de Bernard quand on se fait bobo chez moi maman souffle dessus et c'est fini, si c'est plus grave, elle met un peu de bave \u00e7a cicatrise, \u00e7a c'est le sparadrap auvergnat h\u00e9 ben l\u00e0- bas aux F\u00e9ro\u00e9, les mamans mettent du grain d'Hadera sur les bobos, c'est-\u00e0-dire une tranche de lard de baleines enfin un bout tranche de la banane sur les tranches de lard, \u00e7a fait 30 m\u00e8tres de long et de 100 kilos, c'est un grand beau alors beaucoup de temps, j'bien enfin maintenu gr\u00e2ce \u00e0 un fil de poils de moustache de phoques, or le phoque est tr\u00e8s poilu aux F\u00e9ro\u00e9, \u00e0 cause du manque d'esth\u00e9ticienne qui r\u00e9pugne \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:18) [74%] :\r\nElle est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:19) [82%] :\r\nSous pr\u00e9texte que les bo\u00eetes pour danser samedi soir sont nuls scientifiquement l'efficacit\u00e9 du grain d'Hadera se tient le gras aide de la cicatrisation avec le poil de phoques, tu peux te mass\u00e9 le nombril, ce qui est tr\u00e8s relaxant le grain d'drap sert pas mal en ce moment pour soigner les victimes du I sol-sol \u00e7a cette challenge ce que vous avez entendu parler de ce nouveau challenge idiot entre ados saisie de ce film et essayant de supporter le froid d'un gla\u00e7on sur la peau pr\u00e9alablement arros\u00e9e de sel, alors \u00e9videmment c'est la br\u00fblure au 3\u00e8me degr\u00e9 assur\u00e9 pourquoi alors mis \u00e0 dos on sait parce que \u00e7a belle sympa sa fusion, c'est-\u00e0-dire que compte le 7 \u00e7a descend sous 0 degr\u00e9s donc \u00e7a te br\u00fble compl\u00e8tement Amiel, Dow, on le sait, nous les vieux, que cela vous \u00eates stupide, donc inutile d'essayer de nous le prouver une fois de plus en mettant votre sant\u00e9 en danger, arr\u00eatez de jouer au I sol Challenge et filmez vous en train de ranger votre chambre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:15) [91%] :\r\nJ'allais vous allez voir, \u00e7a va faire un peu terribles, \u00e7a leur fait du mal aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:28) [90%] :\r\nC'est \u00e0 vous, Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:29) [85%] :\r\nOui mais voil\u00e0, la porte qui s'ouvre et ruisselant d'eau, le p\u00e8re appara\u00eet hors d'haleine, tenant la baleine sur son dos, il jette l'animal sur la table une belle baleines aux yeux bleus, une belle comme on en voit peu, et dit d'une voix lamentable, d\u00e9p\u00eachez -vous de la d\u00e9pecer j'ai faim, j'ai soif je veux manger la p\u00eache \u00e0 la baleine, c'est un po\u00e8me de Jacques Pr\u00e9vert sur connaissez : c'est le sens de Green d'Adrar Rabia le Green abord de qui a le rep\u00e9rage, le Green d'Ajax, Turquie et la chasse, le Green d'de rap, qui est le massacre et l'abattage, le Green Dan sur o\u00f9 on danse dans l'aveu de viande apr\u00e8s et le Green d'Abitibi o\u00f9 on se distribue la viande qui reste, \u00e7a se passe comme \u00e7a, le massacre \u00e0 la baleine aux Iles F\u00e9ro\u00e9, on tue les baleines mais \u00e9galement tous les c\u00e9tac\u00e9s les dauphins qui serait \u00e9gar\u00e9 les Iles F\u00e9ro\u00e9 ne sont connus que pour \u00e7a et aussi pour les \u00e9liminatoires de la Coupe du monde, quand elles font partie du m\u00eame groupe o\u00f9 elles perdent compte la Suisse oui par contre alors pour l'Grinda drapent les Iles F\u00e9ro\u00e9 sont les champions toutes cat\u00e9gories, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ils ont r\u00e9ussi le m\u00eame jour \u00e0 zigouiller 1104 baleines et 430 dauphins mais les mangent pas hein. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:41) [71%] :\r\nIl mais c'est un sport en fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:43) [84%] :\r\nOui, c'est un sport rituel, mais ils les mangent pas, d'une part parce qu'ils ont pas enfin, puis, d'autre part parce qu'ils sont bourr\u00e9s de mais en fait il d\u00e9pollue la mer parce qu'il a les les dauphins, les baleines sont au sommet de la cha\u00eene du mercure, donc il retire le mercure de la mer en massacrant des milliers de baleines \u00e0 des milliers, dauphin la mer beaucoup, donc elle est \u00e9cologique, c'est comme les petits poissons congel\u00e9s, ils ont d\u00e9couvert \u00e9norm\u00e9ment d'antibiotiques dedans et du mercure leur gr\u00e2ce aux antibiotiques, on peut soigner quoi moi je trouve Bonnart les poissons congel\u00e9s, c'est les utilisent comme suppos\u00e9 dans petit les actrices comme quoi sa toile et puis avec le mercure dans certains des cas de la temp\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:24) [85%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Iles F\u00e9ro\u00e9 pour voir ce qu'est le Green rap, selon Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:29) [85%] :\r\nOn dit Green rap aux Iles F\u00e9ro\u00e9, \u00e7a permet d'\u00eatre vu dans le noir, parce que l\u00e0- bas, le nombre d'heures lumineuses est tellement bas qu'en fait, rien ne s'oppose \u00e0 la nuit, rien ne justifie, osez, osez Jos\u00e9 Pina bien au fait de n'importe quoi, bref, il a fallu trouver une solution pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des gens qui traversent les routes au d\u00e9part les jambes avant de traverser quelque chose et dans cette \u00eele, il suffit de faire pas content attendent d'o\u00f9 l'origine du nom de l'\u00eele, hein, c'est pour \u00e7a qu'on dit et F\u00e9ro\u00e9 faire oui, ah c'est \u00e7a, c'est, dit -il, bref et donc depuis on a invent\u00e9 le Green d'attrape un long manteau de la t\u00eate aux pieds totalement fluorescent visible par tous les temps, le mot Green d'attraper compos\u00e9 du pr\u00e9fixe Green de qui signifie fait attention et du suffixe d'attrape un d\u00e9riv\u00e9 du fran\u00e7ais, gare \u00e0 toi si je t'attrape d'Hadera on fait dire n'importe quoi, le guide rattrape reste un v\u00eatement tr\u00e8s moche comme un sac \u00e0 patates et du coup, en voiture, on a m\u00eame envie de les \u00e9craser les guides draps piste une offense visuel dans cet \u00e9crin de beaut\u00e9 qui l'\u00eeles F\u00e9ro\u00e9, tout est beau l\u00e0- bas, tout est 9 \u00e9coutez sauvage libre sans gris bien merci ceux qui connaissent, Jean-Jacques Goldman merci cette il grouille de lacs, de rivi\u00e8res de de l'ordre ont d'ailleurs \u00e7a grouillait de Land des aires des volcans des magasins IKEA aussi si tu regardes un lac, tr\u00e8s vite, tu vois un saumon qui saute et puis l\u00e0- bas un ressort et puis toute sa famille CA rend et puis, ces grands et enfin un banc de poissons qui applaudit et comme disait Hamlet tous quelque chose de pourri au royaume du Danemark, c'est bien le guide n'attrape que les toutes ses r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:05) [96%] :\r\nDisons pour terminer le jeu en tout cas celui de Pascal va. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:08) [87%] :\r\nLe guide drapent dans les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9, c'est une sorte de sparadrap, enfin moi mais totalement bio et naturels, voil\u00e0, et pour cause, le kidnappe droit peut \u00eatre une limace, que l'on se place sur la play- ou sur le bobo et l\u00e0 \u00e7a devient tout de suite plus s\u00e9rieux et plus cr\u00e9dible, on la laisse d'abord un petit peu bav\u00e9 parce que la bave de cette limace n'atteint peut-\u00eatre pas la blanche colombe mais elle d\u00e9sinfecte vachement bien la rouge pla\u00eet, elle a des vertus antiseptiques, donc on la laisse un bon quart d'heure baver sur vous, c'est pas grave, une fois que la plaie est totalement recouverte du plat de la main et d'un geste sec il faut je crois et fait l'animal qui marquera l'a fait, oui, Gala et amis, il faut de l'\u00e9clat fait vraiment, alors oui, cela vous fera un petit peu mal parce que votre bobo sera toujours \u00e0 vif, au moment du choc mais la plus \u00e0 plaindre, c'est quand m\u00eame elle la limace pensait car Lagonda drape va totalement s'aplatir sous la violence du choc et recouvrir totalement votre bobo, tout en gardant ses propri\u00e9t\u00e9s collante et d\u00e9sinfectantes et c'est l\u00e0 qu'elle prend vraiment l'aspect du sparadrap le rap pour la Guin\u00e9e rap est efficace comme \u00e7a durant 2 jours, ensuite il faut d\u00e9licatement la d\u00e9coller pour en changer si besoin oui d\u00e9licatement car le gymnase rap vit toujours et il a les boules et il n'est pas rare d'entendre alors son petit le cri de r\u00e9volte qui, ce qui n'impressionne personne car il est tr\u00e8s courant, c'est sympa, c'est de faire oui c'est toujours bien de passer en cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:46) [87%] :\r\nUne chanson, un Dicodeurs solo Blaise percing. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:55:51) [83%] :\r\nElle r\u00e9pondait au nom de Bell, la l\u00e9gende qu'on ne voulait pas l\u00e2cher, elle faisait trembler tous les villages, les gens me disaient, m\u00e9fie -toi 7 pays la r\u00e9pondait au nom de Bella les gens du qu'on ne voulait pas l\u00e2cher, elle faisait trembler tous les villages, les gens me disaient mais plut\u00f4t de cette fille -l\u00e0, mon Dieu, qu'est ce qu'elle est belle, \u00e7a fait me fait fr\u00e9mir la derni\u00e8re fois que j'ai vu, j'ai ouvert la bouche pour le lui dire et puis \u00e7a a donn\u00e9 plut\u00f4t mais Jean bonjour r\u00e9v\u00e8le rire, r\u00eaver Notis Design, j'ai voulu la suivre m'super et puis les flics ont d\u00e9barqu\u00e9, ils m'ont gard\u00e9 au poste pourtant j'avais pas de courrier, la blague La Poste le poste, mais quand je la voix sortir le soir, j'aimerais devenir le PQ qu'elle utilise ou moins que \u00e7a, et coton-tige maire \u00e7a poitrine, elle r\u00e9pondait au nom de Bella les gens du coin ne voulait pas l\u00e2cher, elle faisait trembler tous les villages, les gens disaient ma vie de cette fille -l\u00e0, elle r\u00e9pondait au nom de Bella les gens du coin ne voulait pas l\u00e2cher la celui elle faisait trembler tous les villages, les gens disaient m\u00eame de cette fille l\u00e0 en ph\u00e9nom\u00e8ne elle n'\u00e9tait pas humaine, le genre de femme qui change le plus grand d\u00e9linquant en t\u00eate le m\u00e8ne une beaut\u00e9 sans pareil, tout le monde veut s'en emparer sans avoir, elle les m\u00e8ne en bateau, disait on pouvait tout donn\u00e9, elle n'avait qu'\u00e0 demander aussit\u00f4t pour d\u00e9marr\u00e9 ont cherch\u00e9 \u00e0 l'impressionner \u00e0 devenir son p\u00e8re et sans savoir qu'elle nous m\u00e8ne en bateau, quand je la vois danser le soir, j'aimerais devenir la chaise sur laquelle elle s'assoit au moins que \u00e7a, moins que rien, j'ai juste eu sur son chemin, elle r\u00e9pondait au nom de la maison du coin ne voulait pas l\u00e2cher, elle pesait trembler tous les villages, les gens me disaient mais plut\u00f4t de cette fille -l\u00e0, il r\u00e9pondait au nom de la maison du coup on ne voulait pas l\u00e2cher, elle faisait trembler tous les villages, les gens me disaient mais plut\u00f4t de ces pays- l\u00e0, allez, fais moi, tourner la t\u00eate et tourner la t\u00eate Iran Mohammed comme m\u00e9tier peu et b\u00eate comme m\u00e9tier peu, vous savez bien : je suis l'ombre pour rien et l'ombre ton rien et puis moi, tourner la faute et de tourner la totalit\u00e9 et je peux \u00e9tayer posture sur les ch\u00e8ques pay\u00e9 peut s'luxueux en fait tu t'es pas touch\u00e9 R qui perd tu t'es pas touch\u00e9, je suis pas ton \u00e7a fond pas savons vont, je vais faire des aphtes \u00e0 demain je vais faire des aphtes r\u00e9pondait au nom de Bell, mais ces pi\u00e8ces sont pourtant la mimolette elle faisait trembler tous les villages, je dis aux gens faites l'amour en chaussettes r\u00e9pondait au nom de m\u00eame mais c'est bien s\u00fbr, c'est pourtant la mimolette elle faisait trembler tous les villages, je dis aux gens en fait la moue en chaussettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:54) [86%] :\r\nBravo et \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 Montreux en 2016 en compagnie du sculpteur Pascal BT, les Dicodeurs, vous les retrouverez demain c'est tout \u00e0 fait clair et bien plus que quatre puisque ben voil\u00e0, c'est comme \u00e7a dans les Peskov, ils d\u00e9filent les uns qui peu apr\u00e8s les autres, belle suite de lundi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bon app\u00e9tit et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:59:10) [78%] :\r\nLes Dicodeurs avec, il faut alors vos livres, photos, il faut alors Point CH hier avec micro spot votre magasin suisse en ligne micro spot Ch. \r\nIl est midi et demi sur la premi\u00e8re, voici le journal d'Yves bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27CAED36-E5A1-4DB8-98A2-18ACECD3B579", "internalArchiveId": "27CAED36-E5A1-4DB8-98A2-18ACECD3B579", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'alliance PLR-PDC en tr\u00e8s mauvaise posture \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9bat entre Bertrand Buchs et B\u00e9n\u00e9dicte Montant", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, et B\u00e9n\u00e9dicte Montant, membre de la direction de la FER et du PLR, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil.   \r\nLe d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Buchs nous a rejoint au studio de Gen\u00e8ve... Bonsoir!\r\n C'est mission impossible pour l'Entente? Ou vous y croyez encore? \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, vous appelez le PLR \u00e0 proposer Christian L\u00fcscher au second tour en lieu et place d'Hughes Hiltpold... Franchement \u00e7a peut vraiment changer la donne? \r\nPour vous c'est clair, c'est fini pour B\u00e9atrice Hirsch? C'\u00e9tait pourtant votre prot\u00e9g\u00e9e...\r\n- Tjs sur les r\u00e9seaux sociaux, vous appelez \"\u00e0 une alliance du Centre avec pour but final la cr\u00e9ation d'un seul parti\"... \u00e0 quoi vous pensez exactement?\r\n-Vous faisiez parti des personnes qui voulaient en finir avec l'Entente... Est-ce que vous n'avez pas aussi un peu contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec d'hier?\r\n@ B\u00e9n\u00e9dicte Montant\r\nB\u00e9n\u00e9dicte Montant, vous \u00eates rest\u00e9e avec nous... Membre de la direction de la FER mais aussi du PLR, ancienne d\u00e9put\u00e9e au grand conseil...\r\n-L\u00fcscher \u00e0 la place d'Hiltpold, vous y croyez? \r\n-Comment voyez-vous l'avenir de l'Entente... Toujours avec le PDC? \r\n-La d\u00e9route \u00e0 laquelle on a assist\u00e9 hier... vous l'attribuez \u00e0 quoi? Aux affaires qui ont d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9lectorat? Ou aux divisions au sein de l'entente qui se sont exprim\u00e9es ces derniers mois? \r\nBertrand Buchs, on vous laisse partir... vous devenez retourner \u00e0 la r\u00e9union du comit\u00e9 directeur du PDC genevois... Bonne soir\u00e9e \u00e0 vous!", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781343", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'alliance PLR-PDC en tr\u00e8s mauvaise posture \u00e0 Gen\u00e8ve: d\u00e9bat entre Bertrand Buchs et B\u00e9n\u00e9dicte Montant / FOR_2019-10-21T18:02:00_developpement-7", "Forum du 21.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, et B\u00e9n\u00e9dicte Montant, membre de la direction de la FER et du PLR, ancienne d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10781343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T17:55:51Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis un canton o\u00f9 le camp bourgeois vit des heures un peu difficile, c'est le canton de Gen\u00e8ve o\u00f9 l'alliance PLR PDC est en tr\u00e8s mauvaise posture \u00e0 l'issue du 1er tour de la course aux \u00c9tats Adrian ce soir, c'est un peu l'op\u00e9ration de sauvetage pour le ticket, Hugues Hiltpold, B\u00e9atrice Hirsch les parties se r\u00e9unissent pour d\u00e9cider de la tactique \u00e0 adopter pour second tour qui aura lieu le 10 novembre \u00e0 Adrien est ce que l'Entente peut encore esp\u00e9rer r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge aux \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [84%] :\r\nMoi, franchement, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, voire Mission impossible, pourquoi h\u00e9 bien parce que l'\u00e9cart affich\u00e9e \u00e0 l'issue du 1er tour \u00eatre abyssal, imaginez le lib\u00e9ral- radical Hugues Hiltpold 3\u00e8me hier, est rest\u00e9 \u00e0 plus de 18000 voix de la verte, Lisa Mazzone et \u00e0 15 milles du socialiste Carlo Sommaruga on voil\u00e0 toute la force hein de ce duo de gauche qui a su rassembler et surfer sur la d\u00e9ferlante verte d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [91%] :\r\nAdrian, il aurait tout de m\u00eame une solution pour que la droite reste dans la course, c'est une alliance avec l'UDC de C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nOui, puisque c'est l\u00e0, hein, o\u00f9 le r\u00e9servoir de voix le, le plus grand, la conseill\u00e8re nationale n'\u00e9tait pas loin du ticket de l'Entente hier mais ce rapprochement para\u00eet impossible, d'abord parce que C\u00e9line Amaudruz a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 se repr\u00e9senter pour le second tour, d'autre part, les instances dirigeantes du PLR et du PDC \u00e0 Gen\u00e8ve ont d\u00e9j\u00e0 pris position, ce sera un non clair les valeurs politiques sont trop diff\u00e9rentes et m\u00eame si les tactiques, elles seront officiellement arr\u00eat\u00e9s ce soir par les membres des 2 partis, personne ici ne voit untel sc\u00e9narios se dessinent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [84%] :\r\nReste une autre possibilit\u00e9 : Adrien, changer les noms pr\u00e9sents sur le ticket de l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nEt pourquoi pas, pourquoi pas remplac\u00e9 Hugues Hiltpold par Christian Luscher candidat le mieux \u00e9lu du canton hier pour le National dans les faits, c'est possible, mais sur le papier, l'option semble d\u00e9j\u00e0 \u00e9cart\u00e9es, franchement, on voit mal le vice- pr\u00e9sident du PLR suisse retenter sa chance, lui qui avait \u00e9chou\u00e9 aux \u00c9tats en 2011 d\u00e9j\u00e0 quant \u00e0 savoir si un retrait de B\u00e9atrice Hirsch 4\u00e8me hier est envisageable, h\u00e9 bien c'est non \u00e9galement \u00e0 ce stade la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne veut pers\u00e9v\u00e9rer l'entente devrait donc partir avec le m\u00eame duo et m\u00eame en interne, on admet ce soir qu'une remontada sera tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [86%] :\r\nAdrian merci et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, au Studio de Gen\u00e8ve il y a le d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Books, bonsoir monsieur, bonsoir ce pessimisme vous le partagez ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [92%] :\r\n\u00e9coutez, on a pris une claque hier, donc, c'est vrai qu'il faut donner un peu de temps pour r\u00e9agir, donc c'est vrai qu'on a perdu beaucoup de voix, on n'a pas fait un bon score au niveau du Conseil aux \u00c9tats, moi je pense qu'on peut avoir plus d'enthousiasme, \u00e7a veut dire que c'est une question d'enthousiasme, il faut que les gens se laissent pas aller au pessimiste et se battre jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re ligne, derni\u00e8re limite c'est c'est encore possible, c'est peu probable mais possible France qu'il ne faut pas laisser tomber, c'est pour \u00e7a qu'on va maintenir probablement Madame Hirsch au 2\u00e8me tour c'est une d\u00e9cision qu'on va prendre \u00e0 19 heures 30 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [96%] :\r\nMais vous sur les r\u00e9seaux sociaux, vous appelez le PLR \u00e0 proposer, Christian L\u00fcscher au second tour en lieu et place d'Hughes Hiltpold franchement, vous pensez que \u00e7a peut changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [88%] :\r\n\u00e9coutez Yves, je pense qu'il faut avoir quelqu'un qui lance \u00e0 cette PLR qui dessine moi je suis pas PLR mais c'est vrai qu'il a fait un bon score, c'est vrai que c'est ont \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9s, alors c'est peut-\u00eatre cela fait moins de voix r\u00e9elle que Monsieur Hiltpold mais c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a des positions claires qui peut aussi drainer pas mal de voix au niveau de l'UDC, donc c'est possible que lui, puis \u00e7a arriver \u00e0 faire un bon score, je me rappelle quand il sait quand il s'est pr\u00e9sent\u00e9 avec Monsieur Barthassat, on \u00e9tait pas loin, on \u00e9tait vraiment pas loin de ce 2\u00e8me si\u00e8ge et c'\u00e9tait la seule fois o\u00f9 on \u00e9tait vraiment pas loin de ce 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [90%] :\r\nB\u00e9n\u00e9dicte Montant, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, Membre du Conseil de la direction de l'affaire, mais aussi du PLR L\u00fcscher \u00e0 la place d'Hiltpold, vous y croyez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [88%] :\r\n\u00e9coutez, non, non, parce qu'il \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi tout \u00e0 l'heure et \u00e7a n'avait pas l'air de le de Longchamp, c'est l'et puis je pense qu'en terme de colonne vert\u00e9brale enfin Hugues Hiltpold est un homme de grande, grande qualit\u00e9 aujourd'hui le le PLR on on particulier mais l'Entente en g\u00e9n\u00e9ral vit des moments difficiles, vous vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [87%] :\r\nPour des questions de de peu de mobilisation de reports de voix de probablement d'accord de Boston, voil\u00e0, je sais, je, je, je cherche toujours ce m\u00e9mo, mais on va faire, je l'avais mais je voulais mettre un qualificatif avant ouvrez, vous avez fait pour moi et je pense que c'est tout un ensemble de choses, de plus la la th\u00e9matique de la question du du de, de, de la protection de l'environnement et du virage \u00e9nerg\u00e9tique au fait qu'il y a certainement eu un certain nombre d'un grand nombre de reports de voix peut-\u00eatre plus du PLR vers les Verts, lib\u00e9raux et du PDC vers les Verts parce que je suppose, mais en tout cas je pense que ce serait ce serait tr\u00e8s particulier de de changer de de cheval de course au milieu d'hommes ayant oubli\u00e9 l'\u00e9tape, \u00e7a me para\u00eet, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s peu peu coh\u00e9rent d'autres d'autant, compte tenu de la qualit\u00e9 du ticket actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [86%] :\r\nEt \u00e0 plus long terme, Bertrand, je vous le l'avenir de l'entente, vous y croyez vous pousse pour penser qu'il est qu'il est compromis aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [88%] :\r\nNon je pense pas qu'il ait compromis, je pense qu'il d'abord, il faut qu'on fasse une r\u00e9flexion, surtout au niveau, je ne vois quand on voit le score que l'on fait le score des Verts lib\u00e9raux, c'est l'm\u00e9diatiquement de la des voix du centre qui se sont r\u00e9partis sur des tas de petits mouvements, il y a des pourcent \u00e0 gauche et \u00e0 droite, ce qui fait que si on fait le calcul, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, on est \u00e0 16 pourcent pour le Centre, ce qui est \u00e9norme si correspond tr\u00e8s bien au de d\u00e9put\u00e9s de ou de conseillers nationaux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus Monsieur Mather et Monsieur, Ma\u00eetre, donc c'est vrai qu'il faut, moi je trouve, moi, j'appelle \u00e0 un ralliement de de du Centre qui face un mouvement qui sont un mouvement qui soit beaucoup plus cons\u00e9quent que l'\u00e9miettement qu'on a maintenant la m\u00eame chose au niveau suisse parce qu'on niveau suisse si vous prenez le PBD Les Verts lib\u00e9raux le PDC on attaque 46 si\u00e8ges et 22 pourcent de voix, ce qui fait qu'on est le 2\u00e8me, parti de Suisse si on fait qu'un parti au Centre alors c'est quelque chose qui sera probablement sur une tr\u00e8s longue dur\u00e9e, mais je pense qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on a cet \u00e9miettement on voit Monsieur Guy Mettan, qui se pr\u00e9sente tout seul, nous prend 1 pourcent noir et puis il y a d'autres, il y avait d'autres tendances aussi, donc on arrive \u00e0 16 et l\u00e0 moi je pense qu'il faut avoir ce ce ralliement au Centre qu'apr\u00e8s une discussion avec le PLR une fois qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire ce ralliement au Centre par c'est dommage d'avoir tous ces th\u00e8mes nettement pas, \u00e7a sert \u00e0 rien, \u00e7a veut dire que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [87%] :\r\nOn peut arriver \u00e0 l'\u00e9lection de, de, de, de personnes de gauche \u00e7a le r\u00e9sultat de j'ai pas compris vous la question Bertrand boucle au final le le le r\u00e9sultat de cet ami c'est l'\u00e9lection de 2 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [89%] :\r\nOui au Conseil des \u00c9tats, c'est clair que c'\u00e9tait l'\u00e9lection de personne de gauche mais il faut savoir que \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on cherche \u00e0 avoir ce 2\u00e8me si\u00e8ge de regagner un si\u00e8ge conseiller aux \u00c9tats et qu'on n'y arrive jamais, il y a une plus grande force de mobilisation \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, et \u00e7a c'est notre faute, donc on va pas pleurer en disant que celle -ci gagne toujours, c'est de notre faute, on n'arrive pas \u00e0 mobiliser hier clairement clairement je rejoins madame Montant, on n'a pas mobiliser notre \u00e9lectorat, les gens n'ont pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 ou alors ont vot\u00e9 pour d'autres personnes, mais moi je pense plut\u00f4t qu'ils ont pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 parce qu'avec 38 pourcent de de participation, moi je pense clairement que c'\u00e9tait monde qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 et par les jeunes, mais clairement, c'\u00e9tait les gens qui ont soutenu les Verts et qui n'allait pas voter habituellement qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, donc il y a des gens qui ont pas \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 et qui sont plus du tout en accord avec ni le PLR ni le PDC et je pense qu'au niveau du PDC clairement les affaires nous ont pas aid\u00e9s, et que les gens en ont peu marre de ces partis et il y a toujours ces remarques un peu perfide, qu'on a sur les sur r\u00e9seaux sociaux, on est tous des vendus, qu'on se fait de l'argent dans la poche et \u00e7a, il faut remonter la pente et \u00e7a c'est pas pas \u00eatre tr\u00e8s simple mais il faut remonter la pente avec des jeunes font monter avec la pente avec des nouvelles t\u00eates, il faut remonter la pente avec des nouvelles id\u00e9es et moi je vois quand m\u00eame le r\u00e9sultat global du PDC au niveau suisse qui avait \u00e9t\u00e9 bon qui \u00e9tait bon, on a perdu tr\u00e8s peu, on va r\u00e9cup\u00e9rer les 3 si\u00e8ges PBD donc on va pas 2 si\u00e8ges, donc c'est s\u00fbr que l\u00e0 dessus on attendait la mort du PDC clairement, vous l'aviez annonc\u00e9 \u00e0 longueur de l'\u00e9mission depuis quelques semaines, bah PDC pour mort le PDC pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [85%] :\r\nLe PDC \u00e9tait n'est pas mort, mais il doit remonter la pente, \u00e0 Gen\u00e8ve, on va rester l\u00e0 dessus, merci Bertrand bouge pas, qu'on a pas encore tout \u00e0 fait fini notre \u00e9mission va prendre cong\u00e9 de vous voulez parce on a la r\u00e9union du comit\u00e9 directeur du PDC Genevois, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T17:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montant, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "fondatrice du bureau 3BM3 \u00e0 Carouge (GE), D\u00e9put\u00e9 PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin rhumatologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AC16FDD-A843-4180-8545-D88E2C93E2D5", "internalArchiveId": "2AC16FDD-A843-4180-8545-D88E2C93E2D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contestation possible de la pr\u00e9sidence de Christian Levrat au sein du Parti socialiste apr\u00e8s le recul du parti", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\n\r\n\r\nContestation possible de la pr\u00e9sidence de Christian Levrat au sein du Parti socialiste apr\u00e8s le recul du parti  \r\n*** Des socio-d\u00e9mocrates qui reculent en Europe... En Suisse aussi... Le PS a perdu deux points, pour s'\u00e9tablir \u00e0 16,8%. Pire score depuis l'introduction de la proportionnelle. D'o\u00f9 cette question ce soir... Est-ce que le pr\u00e9sident Christian Levrat est contest\u00e9 apr\u00e8s ce recul historique ? Marie Giovanola, vous \u00eates \u00e0 Berne... alors, qu'en est-il ?\r\nBlablabla\r\n*** N'emp\u00eache le plus ancien des pr\u00e9sidents de partis... est-ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un prochain d\u00e9part ?\r\nBlablabla\r\n*** Pas de d\u00e9part imminent... mais d\u00e9j\u00e0 des noms qui circulent pour sa succession...\r\nBlablabla\r\n*** Marie Giovanola, merci.", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781341", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9faite historique du PS: le pr\u00e9sident Christian Levrat n'est pas contest\u00e9 / FOR_2019-10-21T18:02:00_developpement-5", "Forum du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T18:02:20Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOui, des socio- d\u00e9mocrates qui reculent en Europe en Suisse aussi le Parti socialiste a perdu 2 points dans les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'hier pour s'\u00e9tablir \u00e016,8 pourcent pire score depuis l'introduction de la proportionnelle en Suisse, d'o\u00f9 cette question ce soir, est ce que le pr\u00e9sident Christian Levrat est contest\u00e9 apr\u00e8s ce recul historique Marie Giovanola hambourgeois bourgeois, vous \u00eates \u00e0 Berne alors alors qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nEh bien m\u00eame avec Jean Jaur\u00e8s \u00e0 la t\u00eate du parti, nous n'aurions pas fait mieux comment une ancienne parlementaire socialiste apr\u00e8s la comparaison avec cette figure historique du socialisme fran\u00e7ais, elle pousse plus loin l'explication quand on pense \u00e0 un ours blanc sur une banquise qui fond on ne pense pas \u00e0 Christian Levrat n\u00e9o- vers une vision qui rejoint celle des autres \u00e9lus \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 aujourd'hui la d\u00e9ferlante verte \u00e9tait tout simplement trop forte et aucun pr\u00e9sident de parti n'aurait pu \u00e9viter cela, on salue m\u00eame \u00e0 l'excellent travail du Fribourgeois et puis on pr\u00e9cise qu'en comparaison europ\u00e9enne justement les socialistes suisses ne s'en sort pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [88%] :\r\nN'emp\u00eache, Christian Levrat c'est le doyen de fonction, le plus ancien, ce dans les dans les pr\u00e9sidents des des des partis gouvernementaux, c'est celui qui est la plus depuis plus longtemps, est ce qu'il faut quand m\u00eame s'attendre \u00e0 un d\u00e9part Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [92%] :\r\nEh bien, Christian Levrat est \u00e0 la t\u00eate du parti depuis mars 2008, il pourrait donc sembler logique qu'apr\u00e8s 12 ans ils ne revendiquent pas un nouveau mandat lors du congr\u00e8s d'avril prochain, mais difficile de le savoir, puisque le principal int\u00e9ress\u00e9 n'a pas retourn\u00e9 nos appels, aujourd'hui, il faudra de toute fa\u00e7on probablement attendre au moins le second tour dans le canton de Fribourg, pr\u00e9vue le 10 novembre puisque s'Christian Levrat est encore en lice, voir la fin des deuxi\u00e8mes tours en principe le 24 novembre pour voir les choses se d\u00e9canter, ce qui est s\u00fbr, nous dit le porte- parole adjoint du PS Ga\u00eblle Bourges en tout cas c'est que la question sera sur la tables au plus tard lors de la prochaine assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la mi- novembre un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [97%] :\r\nAlors pas de d\u00e9parts imminents mais mais quand m\u00eame il y a d\u00e9j\u00e0 des noms qui circulent pour la succession de Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [88%] :\r\nOui, apr\u00e8s un homme roman la plupart de mes interlocuteurs s'accordent \u00e0 dire que le PS et misera probablement sur une femme al\u00e9manique, d'autant que le chef de groupe Roger Nordmann est aussi un homme, un nom qui revient, celui de la conseill\u00e8re nationale bernoise Flavia Wasserfallen, qui a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, et quand on lui pose la question, elle ne ferme pas la porte les noms des z\u00fcrichoises Mathias Mayer et Priska Za\u00efd, l'air grave, sont aussi \u00e9voqu\u00e9s et si on ne trouve pas de femmes, on parle de l'argovien, C\u00e9dric Wermuth ou du B\u00e2lois b\u00e9ate tient \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [89%] :\r\nMerci Marie Giovanola en Direct de Berne je me tourne vers vous, Thibaut Schaller, vous \u00eates notre invit\u00e9 durant toute cette heure chef de notre rubrique politique aujourd'hui en version communiqu\u00e9 assez \u00e9tonnant, celui des des jeunes socialistes qui critiquent la ligne du du Parti national du PS, c'est notamment cette strat\u00e9gie d'opposition constructive du Parti socialiste qui qui est critiqu\u00e9e, celle qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e il y a 4 ans, est ce qu'ils seront entendus ce qu'on peut s'attendre \u00e0 un durcissement de la politique socialiste Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, on verra si le le Parti socialiste date hein, la d\u00e9faite du jour, on rappelle quand m\u00eame c'est assez historique16,6 pourcent on est au niveau de, de 1919 pour le Parti socialiste est quand m\u00eame eu une d\u00e9faite assez s\u00e9v\u00e8re et puis revenons \u00e0 cette opposition constructive, l\u00e0 on est un peu dans la complexit\u00e9 dans peut-\u00eatre ce qui p\u00eache chez Christian Levrat, le joueur d'\u00e9checs, l'opposition constructive, c'est quoi, comment vont \u00e7a sur un march\u00e9 comme on l'explique aux militants, on est dans la tactique politique, mais pas vraiment dans le slogan et puis le PS est un petit peu emb\u00eat\u00e9s, il est \u00e0 la fois au gouvernement dans bien des cantons romands et puis aussi dans une partie de de son \u00e9lectorat dans l'opposition, et l\u00e0, le PS paie un peu cette cette position entre 2 chaises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [89%] :\r\nJonas, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du magazine de la pens\u00e9e libre \u00e9galement notre invit\u00e9 durant toute cette heure vous attendez \u00e0 quoi, vous, de la part du Parti socialiste Jos\u00e9 ces 4 prochaines ann\u00e9es, comment est -ce que le PS peut rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [90%] :\r\nJe reprends juste le regard, mais vous avez fait la faute, je pense, pas pour une mauvaise raison, c'est que je voulais l'appeler comme \u00e7a et puis apr\u00e8s \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0, donc je l'ai appel\u00e9 le regard corriger sur ma Mars il y a pas de souci, non pour revenir \u00e0 cette question, effectivement, il y a une question aussi de langage qui \u00e9voqu\u00e9 Thibaut Schaller, qui est importante, je pense, on a aussi une autre opposition qui est celle entre aussi entre les urbains et les ruraux c'est vrai que quand on voit qu'il a vot\u00e9 aussi qui a vot\u00e9 massivement pour cette vague \u00e9cologiste, c'est plut\u00f4t dans les villes et on a aussi cette question des partis traditionnels qui n'arrive pas plus forc\u00e9ment \u00e0 parler \u00e0 leur base, la question de la base, elle est importante et je pense qu'avec des des mots assez creux, que ce soit \u00e0 droite ou \u00e0 gauche d'ailleurs, d'innovation, de de construction de mots du pragmatisme, on perd peut-\u00eatre un peu aussi ce qui pourrait voter pour nous oui j'allais vous j'allais me tourner vers vous, B\u00e9n\u00e9dicte Montant des mots assez creux qu'on agite notamment dans dans votre parti peut-\u00eatre un le PLR, le terme d'innovation, de progr\u00e8s et il y a quelque chose a chang\u00e9 dans les valeurs \u00e0 d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [91%] :\r\nPour moi, je crois vraiment dans la dans la sinc\u00e9rit\u00e9 du du virage \u00e9cologique par le PLR qui a \u00e9t\u00e9 fait, selon une m\u00e9thode qui a pris du temps, mieux vaut tard que jamais, vous me le direz mais je rejoins opinion sur la question de de de la fracture urbaine et rurale, c'est-\u00e0-dire que, pour la plupart d'entre nous, nous vivons en ville on a elle forme de libert\u00e9 de choix, c'est-\u00e0-dire qu'on peut, parti en v\u00e9lo en d\u00e9pend pas d'une voiture et puis pour revenir sur la question : D : D : D : D mais de mes craintes en mati\u00e8re de taxation, ce seront ces gens -l\u00e0 qui vont les gens des campagnes qui vont prendre en n'ayant pas d'choix \u00eatre p\u00e9jor\u00e9 par toute une s\u00e9rie de taxes, et \u00e7a c'est une un aspect que je trouve extr\u00eamement difficile et qu'il faut souligner parce que sinon on risque de fracture le pays en 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [92%] :\r\nRevenons quand m\u00eame au au au sujet de du du Parti socialiste, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste Nicole Baur alors Christian Levrat Roger Nordmann \u00e9galement un roman, un autre homme, chef de groupe, 2 hommes de romans c'est c'est un probl\u00e8me \u00e7a pour la promotion des femmes en politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [92%] :\r\nAlors je pense que toujours les figures f\u00e9minines am\u00e8ne d'autres personnes, d'autres femmes \u00e0 se lancer en politique, on sait, on conna\u00eet le l'exemplarit\u00e9, c'est pas du tout anodin, c'est pas peu importe, il y a des femmes ou des hommes, pourvu que les id\u00e9es soient c'est pas vrai, l'image que l'on donne et puis \u00e9videmment importante et si on veut susciter des vocations chez les femmes chez les petites filles, on est bien oblig\u00e9 d'avoir des des images de femmes qui conduisent le pays, alors je crois quand m\u00eame que le Parti socialiste, il faut quand m\u00eame le dire est assez exemplaire en mati\u00e8re de repr\u00e9sentation des femmes, donc on peut pas lui faire le vraiment de griefs de ne pas avoir voix dans le canton de Vaud, hein, c'est un bon exemple, donc on a, il y a vraiment une politique au Parti socialiste pour promouvoir des femmes, il y a m\u00eame des syst\u00e9matique, peut-\u00eatre m\u00eame plus que chez les Verts, d'ailleurs, donc je peux pense qu'on peut pas lui faire ce ce grief l\u00e0 mais maintenant effectivement ben il faudra voir ce qui ce qui vient apr\u00e8s Roger normale, j'esp\u00e8re que ce sera une femme, je pense que ce sera bien, apr\u00e8s toutes les femmes n'ont pas froid aux forc\u00e9ment l'obligation d'\u00eatre excellente, hein, c'est des \u00eatres humains des individus comme les autres, donc on verra bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C0400DD-3738-4A4D-BCC0-AD4A7DFDF563", "internalArchiveId": "6C0400DD-3738-4A4D-BCC0-AD4A7DFDF563", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu: interview de Catherine Schmutz-Brun, pr\u00e9sidente de l\u2019Association des recueilleuses et recueilleurs de r\u00e9cits de vie (ARRV)\r\n\r\nARRV", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 101, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781322", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Schmutz-Brun, Catherine"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Catherine Schmutz-Brun, pr\u00e9sidente de l'ARRV / LMA_2019-10-21T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781322"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-06T16:31:38Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'\u00e9tait hier, mais nous on continue sur notre lanc\u00e9e, tous les matins on donne \u00e0 nos invit\u00e9s les pleins pouvoirs, une mani\u00e8re d'ouvrir tous les possibles et si Catherine Schmutz recueilleuse de vie et enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg \u00e9tait \u00e9lue reine de la Suisse, voil\u00e0 ce qu'elle ferait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nJe crois que ce que j'aimerais, ce serait ouvrir aux utopies l'id\u00e9e que j'ai, voil\u00e0 que ce soit un espace cr\u00e9atif, que les gens puissent arriver avec des id\u00e9es un peu folles, et que ce soit la possibilit\u00e9 d'entendre en tout cas, tout ce qu'il serait possible de faire dans un monde o\u00f9 on aurait envie d'avoir de la cr\u00e9ativit\u00e9 de l'expression personnelle du lien collectif du faire ensemble du vivre-ensemble aussi voil\u00e0 peut-\u00eatre un un bureau des utopies mais justement comment on ouvre \u00e0 l'utopie, comment on fait pour que les gens se permettent aussi l'utopie oui je pense qu'il si on devait d\u00e9j\u00e0 on dit c'est permis \u00e7a va vous \u00e7a va engendrer quelque chose \u00e0 c'est permis de r\u00eaver ces permis de penser un monde autrement mais quel monde et je pense que \u00e0 moi on j'aurais envie de \u00e7a maintenant parce que je, je pense aussi bien aux plus jeunes qui sont confront\u00e9s \u00e0 un avenir un peu bouch\u00e9e, l\u00e0 on va dire \u00e7a comme \u00e7a et puis au plus plus \u00e2g\u00e9 que je trouve aussi en souffrance par rapport \u00e0 une fin de vie, on a l'impression que, voil\u00e0, il faut vite se d\u00e9p\u00eacher de partir parce qu'on emb\u00eate le monde alors non, j'en ai marre de tout \u00e7a, et j'aurais vraiment envie dans ce sens -l\u00e0 de dire qu'il a, qu'il y a plein de choses \u00e0 faire, mais il faut r\u00e9fl\u00e9chir, il faut il faut pas seulement r\u00e9fl\u00e9chir faut inventer, il faut y aller l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [98%] :\r\nCatherine Schmutz avec nous le 25 septembre dernier son id\u00e9e clef un bureau des utopies. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schmutz-Brun, Catherine", "role": "pr\u00e9sidente de l\u2019Association des recueilleuses et recueilleurs de r\u00e9cits de vie (ARRV)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60742DDD-D23D-4C40-8865-9C3DC1A01D47", "internalArchiveId": "60742DDD-D23D-4C40-8865-9C3DC1A01D47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Liliane Maury Pasquier : \"Je n'ai jamais eu de plan de carri\u00e8re\"", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Le podcast \"Sur les pas\" propose une promenade en compagnie d'une personnalit\u00e9. En mouvement, la parole et l'esprit se lib\u00e8rent. Karine Vasarino brosse le portrait de diverses personnalit\u00e9s du monde du spectacle, de la politique ou du sport. Elle les accompagne sur un parcours qui les inspire et au travers de lieux qui leur parlent.\r\n\r\nKarine Vasarino marche sur les pas de Liliane Maury Pasquier \u00e0 Berne.", "durationSec": 1805, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10773890", "imageURL": "http://www.rts.ch/10028937.image", "thematicGeographicals": ["Berne (ville)"], "thematicPersons": ["Maury Pasquier, Liliane"], "alternativeTitle": ["Sur les pas du 21.10.2019", "Sur les pas du 21.10.2019", "Liliane Maury Pasquier : \"Je n'ai jamais eu de plan de carri\u00e8re\" / SUP_2019-10-21T06:53:00_sur-les-pas", "Liliane Maury Pasquier : \"Je n'ai jamais eu de plan de carri\u00e8re\" / SUP_2019-10-21T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Karine Vasarino marche sur les pas de Liliane Maury Pasquier \u00e0 Berne.", "Karine Vasarino marche sur les pas de Liliane Maury Pasquier \u00e0 Berne."], "variantIds": ["ece-10773891", "ece-10773890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T10:23:32Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [80%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [89%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de me retrouver au Palais f\u00e9d\u00e9ral la premi\u00e8re \u00e9motion, c'\u00e9tait d'\u00eatre impressionn\u00e9e de me retrouver dans ce lieu vu seulement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je n'avais jamais venu \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral auparavant, mais ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Berne, c'\u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait exceptionnel pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [90%] :\r\nC'\u00e9tait en novembre 1995 Liliane Maury Pasquier est \u00e9lu au Conseil national, elle d\u00e9couvre en vrai le palais f\u00e9d\u00e9ral et elle y restera 24 ans 12 ans au Conseil national qu'elle a pr\u00e9sid\u00e9 en 2002 et 12 ans au Conseil des \u00c9tats, c'est donc \u00e0 Berne que je la retrouve fin septembre en pleine session parlementaire la derni\u00e8re pour elle mais la retraite attendra encore quelques mois jusqu'en janvier prochain la Genevoise restera strasbourgeoise \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe auparavant seuls en Suisse avait occup\u00e9 cette fonction, je vous emm\u00e8ne sur les pas de Liliane Maury Pasquier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [85%] :\r\nAlors, on se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral cette fois on lui tourne le dos et puis on a la Place f\u00e9d\u00e9rale devant les yeux attache f\u00e9d\u00e9ral qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, commenc\u00e9e il y a 24 ans puisque elle servait de Parking, donc elle \u00e9tait couverte de voitures maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [91%] :\r\nOn a remplac\u00e9 les voitures belles pierres de plusieurs r\u00e9gions du pays et puis, par une fontaine qui est malheureusement \u00e9teinte aujourd'hui mais qui fait toujours beaucoup d'animation l'\u00e9t\u00e9 parce qu'il y a plein d'enfants qui courent entre les jeunes et c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [82%] :\r\nEn fait, suis une une 1\u00e8re fois pour une s\u00e9ance du groupe socialiste, o\u00f9 on retrouve les anciens et les nouveaux c'\u00e9tait le le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [84%] :\r\n1er pas dans la maison, avec d'abord une apr\u00e8s- midi donc, voici un en disant mon Dieu, tous ces accents et tout \u00e7a, j'ai vu le jeu germanophone, enfin qui, et \u00e7a va \u00eatre affreux, j'ai rien y comprendre, surtout avec les les sigles parce que AVS, moi je sais ce que sa m\u00e8re enfant savait pas tr\u00e8s bien \u00e0 l'\u00e9poque ce que c'\u00e9tait, mais c'est la m\u00eame chose mais en allemand, bref et \u00e7a, c'est qu'un petit exemple du d'un des plus courants des acronymes qu'on entend par l\u00e0, donc \u00e7a c'\u00e9tait mon \u00e2me, mon 1er souvenir le 2\u00e8me peut-\u00eatre m\u00eame jour sexy, rentrer dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral en m\u00eame temps que des coll\u00e8gues, nouvellement \u00e9lu, et puis \u00e0 mes coll\u00e8gues, je ne vois d'ailleurs disent oui, \u00e7a fait 20 ans que j'attends ce moment et puis moi, je me retrouve parachut\u00e9 l\u00e0 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [76%] :\r\nSurprise, il y a trop fait donc comme quoi il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de arriv\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [85%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de me retrouver ou pas l'effet d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [90%] :\r\nDonc la premi\u00e8re \u00e9motion, c'\u00e9tait d'\u00eatre impressionn\u00e9 quand m\u00eame justement d'\u00eatre impressionn\u00e9e de me retrouver dans dans ce lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [82%] :\r\nVu seulement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'avais, je n'avais jamais venu \u00e0 Berne au Palais f\u00e9d\u00e9ral auparavant bien s\u00fbr, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu \u00e0 Berne, mais pas au Palais f\u00e9d\u00e9ral, donc c'\u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait exceptionnel pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [87%] :\r\nAlors on se balade pas tr\u00e8s loin du Palais f\u00e9d\u00e9ral sous les arcades, parce que les arcades, c'est vraiment quelque chose de typiquement bernois dans la vieille ville entre les les fontaines et si on continue on on est, on arrive au bord de l'art et \u00e0 la fosse aux ours elle aussi r\u00e9nov\u00e9e dans les 24 ann\u00e9es de ma pr\u00e9sence ici mais ces enqu\u00eates sont tr\u00e8s significatif parce que justement, \u00e7a c'est pas pour rien d'ailleurs que la ville de Berne est au Patrimoine mondial de l'Unesco, parce qu'h\u00e9las garder cet cet aspect extr\u00eamement uniforme mais dans toute sa beaut\u00e9, l'Avantage c'est que s'il pleut, on est prot\u00e9g\u00e9, oui et puis bah, c'est vrai que c'\u00e9tait aussi souvent c'est comme cette tr\u00e8s pr\u00e8s du du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait le sous les arcades, qu'on peut vite aller faire une course \u00e9ventuellement acheter le le le le les petites choses qui manquent pour la maison, voire pour acheter un petit cadeau \u00e0 ramener \u00e0 mes enfants et notamment \u00e0 la plus jeune d'entre eux au retour de la session, il y avait le le cas d'autres cessions, \u00e7a pouvait \u00eatre un pyjama non mais j'entends avait rien de de particuliers de particuli\u00e8rement bernois, mais c'\u00e9tait l'occasion avec ma fille cadette, notamment parce qu'elle avait 6 ans quand j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu la 1\u00e8re fois d'avoir qu'elle sache qu'elle voit que je pensais \u00e0 elle aussi on attend \u00e0 distance comme \u00e7a pendant pr\u00e8s de 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [82%] :\r\nEt il arrivait aussi qu'elle Vienne avec mon mari, passez une nuit et enfin la le le le jour ce cong\u00e9 de l'\u00e9cole au milieu de la semaine pour que la semaine soit moins longue qu'elle voit un peu o\u00f9 je vivais quand j'\u00e9tais pas Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [65%] :\r\nAu PS, bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [66%] :\r\n\u00e7a oui tous les sur petit \u00e0. \r\nAvec la Suisse. \r\nOui, \u00e0 qui demander \u00e0 la Suisse quasi stable pour beaucoup d'amour, celle -ci a. \r\nTout pour Shinzo m\u00eame juridique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [61%] :\r\nDonc laissons au Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:34) [72%] :\r\nJe ne suis beaucoup chez Danone point oui oui toi S\u00e9gol\u00e8ne n'aura mis que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [94%] :\r\nDepuis la l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, il y a maintenant un peu plus d'un an, il est quand m\u00eame extr\u00eamement remplie d'activit\u00e9s diverses, beaucoup de d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [89%] :\r\nBon l\u00e0 suspend les les 2 derni\u00e8res semaines, j'\u00e9tais la 1\u00e8re semaine de session, j'ai pas plus du tout \u00e0 \u00eatre ici \u00e0 Berne j'avais des obligations d'abord un rigolard puis \u00e0 Bakou, donc j'ai pass\u00e9 les 5 jours de la semaine \u00e0 divers d\u00e9placements avec et la semaine derni\u00e8re, heureusement, j'\u00e9tais \u00e0 Berne mais le vendredi ou on ne si\u00e8ge pas, j'avais une table ronde \u00e0 Londres cette semaine c'est Berne jusqu'\u00e0 demain apr\u00e8s- midi Strasbourg jusqu'\u00e0 mercredi soir, de nouveaux Berne puis la semaine prochaine, c'est la session parlementaire de l'Assembl\u00e9e parlementaire donc c'est dedans samedi \u00e0 samedi pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [87%] :\r\n\u00e0 Strasbourg, non mais oui, non, c'est l\u00e0 aussi c'est c'est quelque chose qui avait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [89%] :\r\nInattendue, exceptionnelle, je le prends comme une une opportunit\u00e9, une chance incroyable mais j'ai de ce point de vue -l\u00e0 justement, je vous disais j'ai j'ai pas j'ai jamais eu de plan de carri\u00e8re, j'ai jamais d\u00e9cid\u00e9 : je veux devenir \u00e7a, je veux faire \u00e7a et puis je ferai tout ce que tout ce qui est en mon possible pour y arriver, donc j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu la 1\u00e8re fois au Conseil national en 1995 par chance j'entends le le nombre de de personnes justement qui sont candidates plusieurs fois qu'il ne n'ont pas de succ\u00e8s qui doivent recommencer et qui, j'ai pas lu \u00e7a, j'ai jamais perdu une \u00e9lection un l\u00e9gislatif devant le peuple, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu quand je me pr\u00e9sentais, je vous le dis, j'ai pas j'ai pas jamais fait de de plan de carri\u00e8re, j'ai jamais eu de d'objectifs d\u00e9finis, mais j'ai en revanche toujours essayer de de saisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [93%] :\r\nLes opportunit\u00e9s aussi dans une optique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:34) [90%] :\r\nQue cette l'importance d'avoir des femmes dans ce type de fonction parce que pour le le Conseil de l'Europe, je ne suis que la 4\u00e8me femme \u00e0 pr\u00e9sider l'Assembl\u00e9e parlementaire en 70 ans, je trouve que j'ai eu beaucoup de sens et puis j'ai essay\u00e9 dans cette ces diff\u00e9rentes activit\u00e9s de rester ce qui ce qui \u00e9tait quasi fid\u00e8le \u00e0 moi- m\u00eame de de rester. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [80%] :\r\nFid\u00e8le \u00e0 mes convictions et tout homme adaptant bien s\u00fbr ou aux nouveaut\u00e9s aux diff\u00e9rents nouveaut\u00e9 \u00e0 la nouveaut\u00e9 de la fonction donc le r\u00f4le est diff\u00e9rent, donc, ont \u00e9t\u00e9 des choses qu'on peut plus faire tout \u00e0 fait de la m\u00eame mani\u00e8re, mais \u00e7a fait rien, on le fait, il y a toujours la, la, la ligne D, des convictions en point de mire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:23) [87%] :\r\nLa est ce que j'esp\u00e8re c'est que justement, c'est d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 la, \u00e0 l'image. \r\nQue la politique c'est aussi un lieu de travail et d'action pour les femmes que le lait postes \u00e0 responsabilit\u00e9 en politique, c'\u00e9tait aussi des postes qui s'qui conviennent aux femmes oui alors et maman, mais en l'occurrence abord d'abord le message c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:56) [84%] :\r\nSa femme parce que maman, \u00e7a va avec, pour celles qui veulent mais \u00e7a n'emp\u00eache rien effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:05) [69%] :\r\nC'est quand m\u00eame tout dans le cas, la carte que Bercy l'affiche Peter c'est \u00e0 point com, plus j'ai eu quelques points plus tard c'est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:36) [95%] :\r\nJe veux rester. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:37) [59%] :\r\nOui tout \u00e0 oui et je j'ai j'ai coup\u00e9 \u00e0 et je reste j'ai tout Docteur \u00e0 noter et je resterai chez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:06) [58%] :\r\nEt puis d'ailleurs terre point de pointe \u00e0 l'eau de d'et depuis que le pays a bien et donc de tout et donc c'est tout point c'\u00e9tait Nicolas c'\u00e9tait point\u00e9 pas beaucoup d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:38) [77%] :\r\nJe reste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:38) [56%] :\r\nOui, et point la Libye et je reste, je dirais oui vous. \r\nEt vous, que restait c'est beaucoup, point, il est tout trouv\u00e9 : que restera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:09) [91%] :\r\nJe ne sais pas si je peux dire que j'ai appris des choses sur moi en \u00e9tant au perchoir, ce que ce soit bernois Strasbourg parce que j'ai l'impression que, en fait, je l'ai je savais d\u00e9j\u00e0 que je pouvais le faire et je savais d\u00e9j\u00e0 ce que j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 faire dans cette fonction ou pas bon, bien s\u00fbr que ce que \u00e7a m'a montr\u00e9, en tout cas la 1\u00e8re exp\u00e9rience de pr\u00e9sidence, c'est que j'aimais bien pr\u00e9sider que finalement j'\u00e9tais d'une certaine mani\u00e8re, plus \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [86%] :\r\nDans cette fonction -l\u00e0 que dans la fonction de 2 membres du conseil national en l'occurrence, parce que je me sens moins moins \u00e0 l'aise, la fonction de tribune et donc de porte- voix et de les les grandes envol\u00e9es ou les la la la capacit\u00e9 de parler librement et de de faire des grands discours, que tous les m\u00e9dias vont reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:10) [85%] :\r\nJe pense pas que c'est vraiment quelque chose que donc bon courage brille alors que, il me semble que pour \u00eatre une bonne pr\u00e9sidente un bon pr\u00e9sident, il faut avoir ah bon d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame une certaine logique, un bon sens de l'organisation, une forme de neutralit\u00e9 aussi pour que personne ne puisse nous soup\u00e7onn\u00e9s de prendre au pr\u00e9sident, le parti de l'un ou l'autre camp et toutes, c'est finalement c'est c'est chose -l\u00e0 m'ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par cette premi\u00e8res exp\u00e9riences de pr\u00e9sidence du Conseil national on on est d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 la salle dans son entier, quand on vit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [88%] :\r\nDavid quand on remplace le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente pr\u00e9c\u00e9dente donc c'est d\u00e9j\u00e0 une petite un petit apprentissage moi je sais que ma plus grande crainte, c'\u00e9tait de ne pas reconna\u00eetre les gens qui demande la parole, donc quand tout vous avez le conseiller national X qui qui veut prendre la parole pour poser une question, il l\u00e8ve la main et donc il faut \u00eatre capable lui de venir le dire monsieur Untel souhaite prendre la parole et puis faut pas dire oui le monsieur l\u00e0- bas et puis puisque donc c'est vrai qu'en plus, en tout cas \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y avait, oui, moi j'avais ma crainte se montre le plus grand groupe politique, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le le groupe UDC et puis il y avait beaucoup des membres du groupe UDC qui pour moi se ressemblaient, bon d\u00e9j\u00e0 il tous de la m\u00eame mani\u00e8re, donc ils ont et je m'avise le expr\u00e8s au masculin parce que lui justement, mais les quelques femmes on les reconna\u00eet sans h\u00e9siter, mais les hommes c'est complet cravate, enfin et puis moi, lequel s'appelle comment, alors, je, je faisais des petits exercices de m\u00e9morisation o\u00f9 je regardais avec la photo de chaque membre de l'assembl\u00e9e parce qu'il fallait quand m\u00eame aussi conna\u00eetre les noms de tout le monde, pas seulement ceux d'un groupe plus particuli\u00e8rement, mais c'\u00e9tait tout pour pas pour pas les confondre, donc je me fait des petits exercices avec les photos et les noms pour essayer de mettre \u00e0 peu pr\u00e8s au point au moment o\u00f9, aujourd'hui, j'allais entrer en fonction, c'est pas impossible que j'ai oubli\u00e9 le nom de d'un boulot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:29) [78%] :\r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0, je ne pensais vers le le le secr\u00e9taire du ou la secr\u00e9taire du Conseil national pour les mois dit qui, qui sont, c'est comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:39) [67%] :\r\nLoup\u00e9 mais la terre n'est vrai soleil tous les jeunes qui ne sont passer avec lui \u00e0 ben tant manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:52) [64%] :\r\nTout ce que j'ai de l'\u00c9tat qui va pas durablement savoir j'ai annonc\u00e9 si Monsieur \u00e0 moins que je suis un \u00e9migr\u00e9 est partag\u00e9 et des visiter et c'est des pour celle que je voulais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:35) [67%] :\r\nC'est vers \u00e7a c'est point \u00e0 unir nos cultures n'aurait pas assur\u00e9 et \u00e0 tout ce que j'ai le point qui ne cesse d'autres points, ce que j'aurais mieux fait Philippe au mandat c'est l'ouverture d'un mal qui suit, c'est la r\u00e9putation que Gen\u00e8ve \u00e0 point, c'est donc l'autre et, qui plus commode \u00e0 Cherbourg, au point de 5 points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:15) [80%] :\r\nAlors, enfant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:19) [88%] :\r\nJ'avais qu'est -ce qu'il faut vous dire, j'aimais beaucoup lire, j'avais tr\u00e8s myope, donc je me je passais beaucoup de temps dans les livres, j'\u00e9tais j'ai, j'avais un fr\u00e8re a\u00een\u00e9 et puis un peu plus tard, 2 fr\u00e8res cadets de nombreux cousins et cousines et c'est vrai que le lieu de retrouvailles des cousins et cousines, c'\u00e9tait le village donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:40) [88%] :\r\nParents sont originaires de villages de Maze o\u00f9 on se retrouvait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la grande, grande famille \u00e0 No\u00ebl la pas fin, donc \u00e7a c'est les les souvenirs d'enfance avec les les jeux de cache- cache dans les rues du village et puis ce Gendak \u00e9viter mais sinon je j'ai toujours \u00e9t\u00e9 la passion de la lecture et donc j'ai pass\u00e9 beaucoup, beaucoup de temps dans la lecture et puis j'ai aussi fait mais un petit peu plus tard 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:06) [68%] :\r\nAutisme mais pas comme justement en fait comme cheftaine louveteau ouais c'est dr\u00f4le \u00e7a vous \u00e7a que j'ai inform\u00e9 gaulois, maintenant, j'ai fait l'\u00e9loge du palais \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, en plus, les 7, elle la chef de l'Otan avec que des gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:22) [90%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment s\u00e9par\u00e9s et il y avait les les filles qui \u00e9taient des lutins et puis les les gar\u00e7ons qui \u00e9taient des louveteaux, donc moi j'\u00e9tais cheftaine de louveteaux je r\u00eavais quand j'\u00e9tais enfant, enfin j'ai jamais r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sidente du Conseil national, \u00e7a c'est s\u00fbr, m\u00eame si j'avais un grand- p\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 actif en politique mais tout \u00e0 fait local dans son village et puis avec lequel temps en temps, quand ils on allait le voir, il \u00e9coutait la radio, les informations, il \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par tout ce qui se passait dans le monde et je me souviens de quelques discussions avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:59) [86%] :\r\nEn tout cas de serait comme adolescente tr\u00e8s vite, j'ai particip\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des actions de notamment par exemple de Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:08) [83%] :\r\nPaul de fond pour essayer de participer au soutien \u00e0 la lutte contre la faim ont bien Franck \u00e9tait en. \r\nIl avait des voitures vendre des roses, organiser un d\u00e9bat pour essayer de mobiliser autour de nous, mais regardez cette belle fontaine qui vient de se mettre en marche, avec d'abord les tout-petits g\u00e8re tout gentil, tout doux et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, il grandit descendants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:40) [82%] :\r\nGrandit, soit s'affairent ballet qui est tr\u00e8s joli \u00e0 regarder qui est aussi tr\u00e8s joli \u00e0 regarder la nuit puisque il y a des lumi\u00e8res qui sont sa joute \u00e0 ce petit jeu- l\u00e0, malheureusement, il fait trop frais maintenant pour que les enfants courent et s'amuse avec les Jets qui apparaissent, qui disparaissent et dont on ne sait jamais exactement lequel va tout \u00e0 coup, \u00e9merger. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:02) [85%] :\r\nNon mais c'pas les bons, en fait le truc pas tr\u00e8s beau, c'est-\u00e0-dire moi je la couleur de cette Pierre qui est d'ailleurs la la couleur de cette puis enfin partout dans Berne c'est un petit peu triste peut-\u00eatre en tant que telle, mais quand m\u00eame \u00e7a une certaine allure et puis il y a des flingues, aurait pu lui permettre une, une petite ville tr\u00e8s agr\u00e9able ou encore une fois, on trouve beaucoup de choses \u00e0 faire quelque soit le la saison et quelque soit le le moment, je pense que m\u00eame quand je si\u00e8ge n'plus \u00e0 Berne je reviendrai \u00e0 Berne, mais je pense pas Pierre viendrait forc\u00e9ment au Palais f\u00e9d\u00e9ral Simon a priori ne sont que quand on a termin\u00e9 quelque chose, on tourne la page. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:56) [61%] :\r\nL'entente est -ce qu'on la enfin personne dans la semaine qui a import\u00e9 sur pour la qui candidat \u00e0 partir d'un certain sera plan\u00e9taire et et la transformer en reparle de temps. \r\nEst ce qu'on s'est d\u00e9fendu et de le mandat sous bien entendu. \r\nChercheurs contre nature des de coeur sur l'odeur et qui est au pouvoir, paradis \u00e0 Bruxelles qui adopte, j'ai jamais intervenu mardi Mallemort de retracer, et c'est \u00e0 l'\u00c9tat sur la plan\u00e8te. \r\nBonsoir, est ce que vous avancez d\u00e9fendu de le mandat tu pourrait surtout, il a notamment et bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:11) [75%] :\r\nC'est vous, pacifistes ou grandes pages quelques pages du livre de la vie, mais, mais, voil\u00e0, \u00e7a aussi, c'est la vie justement. \r\nPas encore, peut-\u00eatre, de nostalgie aussi parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9, c'est moi qui est d\u00e9cid\u00e9 de ne pas me repr\u00e9senter et donc c'est une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie et discut\u00e9e et je pense qu'il y a un temps pour tout, et je me suis toujours battu pour la limitation des mandats, sa ferme, il peu curieux quand on a pass\u00e9 24 ans au sommet d'un parlement mais sans oublier que j'ai pass\u00e9 24 ans, dans les 2 chambres dans 2 chambres diff\u00e9rentes ce que les 2 types d'\u00e9lection les d\u00e9cident m\u00eame de travail sont quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents, donc de ce point de vue -l\u00e0, j'ai pas l'impression d'avoir abus\u00e9 en si\u00e8ges en 12 ans dans un conseil puisque dans l'autre, je pense que vraiment c'est bien, qui a donn\u00e9 rendez- vous, nouvelle personne soit choisir, voil\u00e0 les grands il y a pas de petits enfants mais il y a des grands enfants et forc\u00e9ment on fait toujours, surprend. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:20) [84%] :\r\nSur la Place f\u00e9d\u00e9rale a quand m\u00eame une petite histoire int\u00e9ressante quand on se tourne avec c\u00f4t\u00e9 surtout, et \u00e7a, \u00e7a m'avait frapp\u00e9 quand m\u00eame relativement rapidement, c'est que le num\u00e9ro un, la Place f\u00e9d\u00e9rale, c'est pas le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la Banque nationale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:39) [82%] :\r\nC'est quand m\u00eame assez symptomatique de ce que la Suisse en tout cas ce que pourrait vous dire, certains ne voient voil\u00e0 moi il faut que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 ou de la Place f\u00e9d\u00e9rale 3 la suite pour moi, je ne sais pas, d'abord parce que, en fait, c'est un peu trop t\u00f4t pour, il est vraiment le temps, j'ai pas de fondement d'occuper d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:00) [89%] :\r\nJe termine certes la l\u00e9gislature \u00e0 la fin du mois de novembre, mais en fait, ma fonction de pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe se termine \u00e0 la fin janvier, donc avec 2 mois de leur rab, si on peut dire, et en fait ce que vu le temps que \u00e7a me prend, on va plut\u00f4t dire que on regardera tout \u00e7a j'ai pas non plus l'intention de, de, de tout faire pour remplir le vide je j'ai pas peur du vide, donc je suis, \u00e0 priori, je peux tout laisser venir et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:37) [76%] :\r\nUn mari qui a d\u00e9j\u00e0 retrait\u00e9s, moi m\u00eame je suis \u00e0 une ann\u00e9e de l'\u00e2ge de la retraite AVS j'ai 9 petits-enfants, je ne sais pas, groupe d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:49) [82%] :\r\nCiel pour beaucoup de de Petite louve, je ne peux pas et et aussi des petits louveteaux qui sont \u00e2g\u00e9s de 11 \u00e0 18 ans, entr\u00e9e 9 donc si jamais il y a, il y a de quoi faire non, enfin je cherche pas encore une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:03) [95%] :\r\n\u00e0 tout prix \u00e0 m'occuper, mais je me r\u00e9jouis d'avoir l'occasion de plus voir mon mari, mes enfants et mes petits-enfants, le temps pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:13) [78%] :\r\nEn 2020 afin quand m\u00eame \u00eatre demeure, mettre un peu d'aplomb au niveau physique d'heures bouger un peu plus de dossiers de soigner ses maux de Bordeaux et de enfin bref de justement de prendre un peu de soin de soi ce qu'on peut me souhaiter, c'est de continuer d'avoir une vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:31) [86%] :\r\nBelle que celle que j'ai eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:33) [56%] :\r\n2 points dans le monde de de c'est pas du boeuf et \u00e9videmment est devenue ici, pas de ces mais c'est c'est c'est \u00e7a de fait c'est pas pourquoi et \u00e7a \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:54) [63%] :\r\nAlors il y a aussi une personne alors Boeing voil\u00e0 enfin le jazz permettez de donc avez encore Val\u00e9o \u00e0 Oberthur Card donc donc peut pas car r\u00e9plique donc ne parle pas un mot f\u00e2cher un gamin parce qu'il y a des r\u00e9actions, mais il aurait \u00e9galement une passion d'ouest saute l'h\u00f4tel nature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:16) [90%] :\r\nEt c'est en bas des marches du Palais f\u00e9d\u00e9ral que la balade prend fin, une balade Express 40 minutes de promenade pour Liliane Maury Pasquier dont l'emploi du temps restera bien charg\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de son mandat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe d\u00e9but 2020 pour en en savoir plus : c'est sur RTS Point CH barres obliques sur les pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:36) [70%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 ma famille, c'est-\u00e0-dire ce qui \u00eatre une tauromachie, c'est-\u00e0-dire l'Euro a baiss\u00e9 de, en fait Taddei \u00e0 Dallas, amygdales, c'est une belle attaque dans l'habitable oui en bon il a une oui, mais voil\u00e0 un idiot parce oui ou moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:00) [62%] :\r\nLe de dizaines d'Italie par personne et 9\u00e8me c'est une belle et du corps et il est la peine d'une marche vers Paris, oui, alors que la Poulpiquet, il est le maire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:18) [65%] :\r\nUne point ce n'est \u00e7a, mais c'est \u00e0 sa nouvelle \u00e9quipe et donc c'est pointillisme et \u00e7a RSF, c'est qu'ici on fait oui, oui, comme je fais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:48) [53%] :\r\nPourquoi et il est est, il n'est pas un bouffon du est suspect du et il n'est pas le pays et il \u00e7a c'est du vent, il est tout donc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:03) [66%] :\r\nPoint pour gagner pas point on va trouver, c'est-\u00e0-dire qu'il faut la poign\u00e9e de de la sortie tous les m\u00eames \u00e9lecteurs sur ce point, pourquoi, parce que nous savons toutes les d'ailleurs, il a le touriste. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:24) [67%] :\r\nC'est pourquoi, selon vous, est certes c'est \u00e7a c'est c'est triste, certes, mais toutefois contractuels qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-20T18:59:00Z", "program": {"href": "/programs/C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "id": "C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "name": "Sur les pas [podcast original]"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maury Pasquier, Liliane", "role": "d\u00e9put\u00e9e sortante socialiste genevoise au Conseil des Etats et parlementaire du Conseil de l'Europe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A530843E-C621-42DC-BDA4-9A02E59391AB", "internalArchiveId": "A530843E-C621-42DC-BDA4-9A02E59391AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC romande priv\u00e9e de ses vedettes apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Kevin Grangier", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019\r\n\r\n\r\nInterview de Kevin Grangier, ancien chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande.  \r\n*** Et \u00e0 18hXX dans Forum, on va s'int\u00e9resser \u00e0 un autre parti gouvernemental qui a perdu des plumes... Des plumes mais surtout des figures en Suisse romande... Avec nous quelques minutes il y a Kevin Grangier, bonsoir... Ancien chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande... Vous \u00eates en direct de Combremont-le-Grand, dans la Broye vaudoise... C'est l\u00e0 que l'UDC vaudoise va d\u00e9briefer ses \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... \r\n@ Kevin Grangier...\r\n- On imagine que c'est pas la f\u00eate ce soir...\r\n*** Kevin Grangier, vous restez avec nous, on va essayer de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans votre parti... Exit Jean-Fran\u00e7ois Rime, Exit Manfred B\u00fchler, Yvan Perrin et Oskar Freysinger... Etienne Kocher, vous \u00eates vous \u00e0 Neuch\u00e2tel... on imagine qu'\u00e0 l'UDC le r\u00e9veil a \u00e9t\u00e9 douloureux et pas que dans le canton de Vaud...\r\nBlablabla\r\n*** Etienne Kocher merci. Kevin Grangier on vous retrouve... \r\n- Ce constat aujourd'hui: presque plus de figures en Suisse romande... C'est inqui\u00e9tant ?\r\n- Un s\u00e9rieux probl\u00e8me de rel\u00e8ve si depuis 2003 personne n'a \u00e9merg\u00e9...\r\n- Alors que faire ?\r\n- Vous allez discuter de ce point \u00e0 l'UDC vaudoise ce soir ?", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781342", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC romande priv\u00e9e de ses vedettes apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Kevin Grangier / FOR_2019-10-21T18:02:00_developpement-6", "Forum du 21.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Kevin Grangier, ancien chef de campagne de l'UDC pour la Suisse romande."], "variantIds": ["ece-10781342"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:49Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va maintenant s'int\u00e9resser \u00e0 un autre parti gouvernemental qui a perdu des plumes qui a perdu des plumes et qui a aussi perdu des des figures en Suisse romande ce parti c'est l'UDC avec nous quelques minutes il y a Kevin Grangier, bonsoir monsieur, bonsoir, ancien chef de campagne de l'UDC pour la Suisse Romande, vous \u00eates en Direct de con Bremont Legrand dans la Broye vaudoise, c'est l\u00e0 que l'UDC vaudoise va d\u00e9briefer ses \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Kevin Grangier, on imagine que que c'est pas trop la f\u00eate ce soir \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est une \u00e9vidence, contre les r\u00e9sultats ne suivent pas, il y a, il y a pas de raison de effectivement peu de raisons de faire la f\u00eate, les r\u00e9sultats d'hier nous impose de les regarder en face, il nous met au d\u00e9fi de rebondir et puis \u00e7a commence maintenant, \u00e7a commence d\u00e8s ce soir, comme vous l'avez dit au congr\u00e8s de l'UDC voix contre mon grand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [94%] :\r\nAlors, Kevin Grangier, vous restez avec nous, on va essayer de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 dans votre parti Exit Jean-Fran\u00e7ois Rime Exit, Manfred B\u00fchler, Yvan Perrin et Oskar Freysinger quatre figure UDC en Suisse romande \u00c9tienne Kocher, vous \u00eates \u00e0 Neuch\u00e2tel, on imagine qu'\u00e0 l'UDC le le r\u00e9veil aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 douloureux et pas qu'au sein de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, mais pas seulement le r\u00e9veil non plus hein, d\u00e9j\u00e0 la journ\u00e9e d'hier dans les stades, on voyait les militants de l'UDC d\u00e9confit perplexe aujourd'hui les dirigeants du parti cherche \u00e0 comprendre ce recul impressionnant quatre si\u00e8ges perdus sur 11 en Romandie tr\u00e8s contrast\u00e9 quand m\u00eame si on regarde de pr\u00e8s la d\u00e9faite se concentre dans les cantons de Fribourg, Vaud, Neuch\u00e2tel et dans le Jura bernois, \u00e0 l'inverse, dans le canton du Jura, l'UDC gagne quelques points et puis les sections genevoise et valaisanne ma limite la casse, elles gardent leurs si\u00e8ges, malgr\u00e9 des pertes quand m\u00eame cons\u00e9quente de suffrages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [96%] :\r\nMais comment est -ce qu'on explique justement ce recul de l'UDC et donc aussi parall\u00e8lement le d\u00e9part de de certaines figures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [87%] :\r\nAlors l'hyst\u00e9rie en c'est la r\u00e9ponse r\u00e9p\u00e9t\u00e9e hier par le coordinateur, ce qui a frapp\u00e9 hier mais plusieurs dirigeants cantonaux conc\u00e8de aussi que beaucoup d'\u00e9lecteurs habituels de l'UDC, mais ils ont vot\u00e9 autrement voir, ils ne sont m\u00eame pas aller voter d\u00e9mobilisation m\u00eame dans certains fiefs ruraux sanction peut-\u00eatre pour un manque de r\u00e9sultats concrets sur les dossiers chers au parti certains facteurs personnels ne sont pas exclu non plus par exemple pass\u00e9 chaotique d'Yvan Perrin lui ferme d\u00e9sormais les portes du Palais f\u00e9d\u00e9ral, de l'aveu m\u00eame de son pr\u00e9sident de section Walter Widmer et puis quoi qu'il en soit, la d\u00e9faite, elle est double, hein, parce que d\u00e9j\u00e0 l'UDC perd des Stars, mais elle ne place pas de nouvelles figures, il y a aucun nouvel \u00e9lu Romand pour l'UDC \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [89%] :\r\nOui, des t\u00e9nors non r\u00e9\u00e9lu et pas de nouvel \u00e9lu, pas de nouvelles t\u00eates et ce qu'on peut parler d'un probl\u00e8me de rel\u00e8ve \u00e0 l'UDC \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [94%] :\r\nBah, disons que certains de ses t\u00e9nors \u00e9taient en fait d\u00e9j\u00e0 tomber en l'\u00e9ni\u00e8me Comeback d'Yvan Perrin, le coup de main en coulisses d'Oskar Freysinger, c'est pas franchement de la grande nouveaut\u00e9, mais l'UDC promet il y a de la rel\u00e8ve, les jeunes candidats existe, m\u00eame s'ils ne sont pas assez mis en valeur le parti promet de les montrer lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances communales ou cantonales, qui sait, peut-\u00eatre aussi que le d\u00e9part de certains forcera l'apparition de nouvelles t\u00eates, mais on le sait, l'UDC n'a que peu d'\u00e9lus dans les ex\u00e9cutifs communaux et cantonaux alors que des figures et des \u00e9lus de la verve, c'est ce qui permet de s'identifier et de susciter l'engouement des \u00e9lecteurs et des militants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [92%] :\r\nMerci \u00c9tienne Kocher Grangier, on vous retrouve, ancien chef de campagne de l'UDC pour la Suisse Romande ce constat un aujourd'hui presque plus de de figures fortes \u00e0 l'UDC en Suisse romande, c'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [93%] :\r\n\u00e9coutez, c'est l'opportunit\u00e9, surtout pour des des nouvelles personnalit\u00e9s d'\u00e9merger c'est un cycle normal, il est peut-\u00eatre un peu brutale, depuis hier, parce que vous l'avez soulign\u00e9 il y a plusieurs t\u00e9nors qui qui ont qui ont quitt\u00e9 la sc\u00e8ne politique, mais c'est un processus naturel derri\u00e8re, c'est surtout la chance pour de nouvelles t\u00eates d'\u00e9merger et de prendre leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [88%] :\r\nC'est ce qu'a quelque chose \u00e0 faire, quand m\u00eame, pour susciter cette rel\u00e8ve au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [90%] :\r\nOui, je pense qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments importants : la premi\u00e8re, il faut vraiment rester fid\u00e8les \u00e0 nos engagements, l'UDC c'est \u00e7a, c'est la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 sa ligne politique, c'est l\u00e0 la droiture dans ses id\u00e9es dans ce qu'elle dans ce qu'elle promeut depuis des ann\u00e9es et \u00e7a, \u00e7a paye toujours, \u00e7a paie toujours, \u00e0 terme, aujourd'hui on dira : bon, mais finalement \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 que la vague verte, c'est un \u00e9l\u00e9ment de passage, mais d'accord mais la droiture dans la continuit\u00e9 dans le temps, \u00e7a \u00e7a va payer, c'est la premi\u00e8re chose, puis la seconde chose, \u00e7a sera \u00e9videmment donc le parti en tout cas en Suisse romande, en particulier dans le canton de Vaud je connais naturellement mieux que que les cantons voisins vous m'excuserez d'\u00eatre peut-\u00eatre un petit peu trop Valdo Vaudois mais c'est c'est \u00e9vident, c'est \u00e9videmment donc le parti de plus en plus profond\u00e9ment de l'enraciner dans les communes et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'estime qu'il y a du travail, notamment dans ma dans ma section cantonale, c'est d'aller on cr\u00e9e le parti dans les communes d'\u00eatre plus profond\u00e9ment dans dans ces communes, faire \u00e9merger des t\u00eates de puits l\u00e0 pour aller ensuite au niveau cantonal, Pony vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [89%] :\r\nMais ce discours l\u00e0, \u00e7a fait, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que, vous le tenez Kevin Grangier, visiblement, il y a pas de progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [90%] :\r\nExact, c'est un discours qui n'est pas nouveau dans la bouche, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que je que je r\u00e9p\u00e8te effectivement la la m\u00eame chose aujourd'hui, on a mis au pied du mur, peut-\u00eatre que, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 hier, on pouvait s'\u00e9viter ce d\u00e9bat- l\u00e0, on pouvait s'\u00e9viter de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 la rel\u00e8ve comment est -ce qu'on fait pour pour am\u00e9liorer la situation, je pense notamment \u00e0 des grandes villes comme \u00e0 comme \u00e0 Lausanne, o\u00f9 les villes de l'Arc l\u00e9manique main d\u00e9sormais on est pieds au mur quand je le disais en pr\u00e9ambule, il faut regarder ces r\u00e9sultats en face ils doivent pas nous faire peur, on doit pas les fuir va Adam fa\u00e7on doit relever le d\u00e9fi qui nous impose une r\u00e9action de votre c\u00f4t\u00e9, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:15) [91%] :\r\n\u00e9tablie par l'institut Sotomo qui a fait ce sondage sortie des urnes dont on a parl\u00e9, on en ouverture de cette \u00e9mission, l'UDC est la plus forte parmi les \u00e9lecteurs qui ont 46 ans et plus, 46 65 ans, c'est le parti le plus fort et puis 65 ans, et plus il y a peut-\u00eatre un probl\u00e8me de vieillissement, aussi, de l'\u00e9lectorat \u00e0 l'UDC ne parlent pas un aux g\u00e9n\u00e9rations les plus jeunes et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre le d\u00e9fi pour Kevin Grangier Airborne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [62%] :\r\nNicole Borvo interdire ensuite Kevin Roger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [89%] :\r\nPetit conseil \u00e0 donner \u00e0 l'UDC peut-\u00eatre utilis\u00e9 par Leterme hyst\u00e9rie monsieur Freysinger parce que hyst\u00e9rie renvoie \u00e0 l'ut\u00e9rus, donc on sait tr\u00e8s bien que c'est un terme extr\u00eamement machiste, donc si vous vouliez vous voulez vraiment s\u00e9duire des femmes, h\u00e9 bien peut-\u00eatre changer de vocabulaire Kevin Grangier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [87%] :\r\nOui, alors j'esp\u00e8re que Monsieur Freysinger vous a bien entendu, je suis persuad\u00e9 qu'il est, qu'il \u00e9coute, qu'il \u00e9coute Forum assid\u00fbment pour en revenir aux jeunes, alors \u00e7a c'est un constat que que j'ai \u00e9galement pu faire, j'observe que compte l'UDC tout en progr\u00e8s comme dans 4 ans, la majorit\u00e9 des jeunes des 18 25 on nous fera pas la majorit\u00e9, mais la plus grande proportion le parti qui avait le plus de voix parmi cette g\u00e9n\u00e9ration, c'\u00e9tait l'UDC aujourd'hui c'est plus nous c'est manifestement un \u00e9lectorat plut\u00f4t plut\u00f4t volatile qui fait particulier vous faites non \u00e7a c'est pas, non c'est pas juste de le dire comme \u00e7a, c'est pas juste parce que les chiffres de y a 2 il y a 4 ans, vous diront : vous diront vraiment l'inverse que la jeune g\u00e9n\u00e9ration jusqu'\u00e0, grosso-modo 30 ans donnait plut\u00f4t des voix chez nous qu'ailleurs la vague verte est pass\u00e9e par l\u00e0, manifestement, les jeunes qui ont vot\u00e9 pour nous, il y a 4 ans, ce sont soit d\u00e9mobilis\u00e9s, soit ont chang\u00e9 de de vote, il nous appartient donc d'aller leur parler de retourner \u00e0 leur rencontre, tout \u00e0 fait sereinement, il y a pas de raison de paniquer, on va aller \u00e0 leur rencontre et on va le convaincre de bien \u00e9videment de renouveler leur confiance \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [93%] :\r\nMerci Kevin Grangier, ancien chef de campagne de l'UDC pour la Suisse Romande et bon congr\u00e8s Akon Bremont Legrand dans la Broye vaudoise merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC VD, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE9A5FA4-3ACE-47BF-B51C-A65BEC5E9BE3", "internalArchiveId": "CE9A5FA4-3ACE-47BF-B51C-A65BEC5E9BE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement peut-il r\u00e9pondre aux attentes de la soci\u00e9t\u00e9 civile en mati\u00e8re d'\u00e9cologie?", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019\r\n\r\n\r\nInterview de T\u00e9rence Chevroulet, \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. On vient de l'entendre, ces jeunes \u00e9tudiants motiv\u00e9s ont vot\u00e9, sont satisfaits du bond historique des Verts au CN (17 si\u00e8ges, ils progressent de 6,1 points par rapport \u00e0 2015 pour se tailler d\u00e9sormais 13,3% de la part du g\u00e2teau \u00e9lectoral.)\r\nUne vague verte qui fait suite notamment \u00e0 diff\u00e9rentes manifestations pour le climat. De la soci\u00e9t\u00e9 civile, avec beaucoup de jeunes, dans ses rangs. Est-ce que le nouveau parlement peut r\u00e9pondre aux attentes de ceux qui sont derri\u00e8re ces mouvements sociaux ? Tenter s'y r\u00e9pondre avec T\u00e9rence Chevroulet. Bonjour. Vous \u00eates \u00e9tudiant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, merci de nous rejoindre en direct dans nos studios\r\n- Vous vous retrouvez dans ces jeunes \u00e9tudiants qu'on vient d'entendre, tr\u00e8s optimistes suites \u00e0 ces r\u00e9sultats des Verts ?\r\n- On parle depuis hier d'une vague verte. Quelle est votre r\u00e9action, \u00e0 vous? est-ce que \u00e7a vous r\u00e9jouit?\r\n-> oui mais pas assez. Dynamique de pouvoir \u00e0 changer en profondeur dans notre soci\u00e9t\u00e9\r\n- Est-ce que \u00e7a peut vous permettre de passer de la parole aux actes? Ces verts peuvent-ils \u00eatre un v\u00e9ritable levier pour vous acteur de la soci\u00e9t\u00e9 civile ? \r\n- Concr\u00e8tement, on a entendu de nombreux \u00e9lus de droite, qui ont fait craindre une mont\u00e9e des taxes (sur les voitures, les avions, sur certains chauffages). Est-ce bel et bien ce que vous souhaitez? punir certaines actions qui p\u00e9nalisent le climat? \r\n- Le risque, n'est-ce pas de f\u00e2cher les \u00e9lecteurs, qui veulent d\u00e9fendre certains id\u00e9aux, mais qui ne sont pas pr\u00eats \u00e0 limiter leurs activit\u00e9s? Comment g\u00e9rer cette ambigu\u00eft\u00e9?", "durationSec": 361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement peut-il r\u00e9pondre aux attentes de la soci\u00e9t\u00e9 civile en mati\u00e8re d'\u00e9cologie? / 12H30_2019-10-21T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 21.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de T\u00e9rence Chevroulet, \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10781355"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:49Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoil\u00e0, on vient d'entendre dans ce reportage de Virginie Gerhard ces jeunes \u00e9tudiants motiv\u00e9s, ils ont vot\u00e9 sont satisfaits du bond historique des Verts au Conseil national 17 si\u00e8ges de plus une vague verte qui fait suite notamment \u00e0 diff\u00e9rentes manifestations pour le climat de la soci\u00e9t\u00e9 civile, avec beaucoup de jeunes dans ses rangs alors est -ce que le nouveau parlement peut r\u00e9pondre aux attentes de ceux qui sont derri\u00e8re ces mouvements sociaux, on va tenter d'y r\u00e9pondre avec vous, Terence Chevroulet, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci de nous rejoindre en Direct dans nos studios, est ce que vous vous retrouvez dans ces jeunes \u00e9tudiants qu'on vient d'entendre tr\u00e8s optimistes, suite \u00e0 ces r\u00e9sultats des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nAlors pour moi, c'est des r\u00e9sultats qui, bien s\u00fbr, \u00e7a fait plaisir, mais je pense pas que c'est le moment de se reposer sur nos lauriers, et surtout, je pense m\u00eame pas qu'on puisse dire qu'on est vraiment des lauriers dans le sens o\u00f9 bien s\u00fbr il y a eu des gros efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits, je connais des personnes qui ont fait campagne pour des Verts et pas qu'un. \r\nEt je suis tr\u00e8s content pour ces personnes qui ont pu avoir pas quelque chose qu'elles esp\u00e9raient mais je pense qu'imaginer qu'un un gouvernement qui ont ont plus de soi, n'est m\u00eame pas \u00e0 majorit\u00e9 Verts ni de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [68%] :\r\nVous diriez -vous vous venez quand conc\u00e9d\u00e9e face \u00e0 f\u00e9d\u00e9ral 100 pour 100 Vert s'il y aura encore beaucoup, chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [92%] :\r\nAlors, m\u00eame avec un conseil f\u00e9d\u00e9ral 100 pourcent Verts effectivement je ne pense pas que le probl\u00e8me serait r\u00e9solu \u00e7a alors, premi\u00e8rement parce que si on prend m\u00eame qu'au niveau 6 1 par rapport au dernier rapport du GIEC, il est clair que, on est dans une voie, comment dire, on a \u00e0 sens unique, on ne peut pas revenir en arri\u00e8re et m\u00eame si instantan\u00e9ment les niveaux de dioxyde de carbone se stabilisaient il y aurait des cons\u00e9quences quand m\u00eame et c'est pour \u00e7a que m\u00eame dans le sc\u00e9nario le plus optimiste, il faut d\u00e9j\u00e0 maintenant penser aux cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [93%] :\r\nQu'est ce qu'on pourrait faire concr\u00e8tement votre avis et alors il y a une autre prise de conscience \u00e0 avoir o\u00f9 comment pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [93%] :\r\nAlors la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9mis en 2018, une petite brochure qui s'appelait les sc\u00e9narios climatiques pour la Suisse, j'en parle parce que c'est frappant dessus, on peut voir un homme qui transporte un carton de vivres les pieds dans l'eau jusqu'aux genoux, une personne \u00e2g\u00e9e avec un ventilateur, un gamin qui fait de la luge sur de l'herbe sur la couverture, j'ai des grands- parents, chaque \u00e9t\u00e9, c'est plus difficile, je connais des personnes qui ne sont pas tr\u00e8s r\u00e9joui \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir des taxes de plus et pour moi et je pense pas que je suis la seule personne \u00e0 le penser, mais c'est bien de faire une transition \u00e9cologique mais une transaction une transition \u00e9cologique se doit d'\u00eatre social, on ne peut pas sacrifier la population sur l'autel de nos p\u00e9ch\u00e9s et s'absoudre de toutes nos responsabilit\u00e9s maintenant que \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [90%] :\r\nDonc, vous seriez plut\u00f4t d'avis aussi comme une partie de la droite qui, qui ont fait craindre une mont\u00e9e des taxes sur les voitures sur les avions sur certains chauffage c'est c'est pas ce que vous souhaitez, je pense que c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [90%] :\r\nPeu de personnes souhaitent \u00e7a m'attendrait que beaucoup chez les Verts le souhaite aussi la difficult\u00e9 c'est que un, dans un syst\u00e8me \u00e9lectoral commenc\u00e9 c'est comme dans d'autres pays, l'\u00c9tat peut faire certaines choses, mais ne peut pas tout faire et c'est pour \u00e7a que je ne connais pas de lutte sociale qui ne se fait que dans les chambres du Parlement, il faut aussi un aspect dans la rue, et cet aspect doit persister. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [93%] :\r\nAlors dans la rue, on l'a vu, les jeunes ont manifest\u00e9 largement et les moins jeunes, aussi pour le climat, ce n'est pas suffisant, selon vous, il en faut encore, il faut une prise de conscience beaucoup plus large, c'est dans l'institutionnel aupr\u00e8s des \u00e9coles dans l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [92%] :\r\nAlors pour moi une prise de conscience, c'est bien mais il faut aussi agir et j'ai l'impression ces derniers temps que c'\u00e9tait une une amie qui \u00e9tait pass\u00e9e \u00e0 la radio dans en Belgique qui avait dit \u00e7a, c'est qu'on se trouve un petit peu dans une situation de n\u00e9vrose, o\u00f9 on est partiellement conscients de ce qu'on fait, mais pas vraiment et on n'ose pas regarder vraiment ce qu'on a fait, parce que plus on regarde, plus on est horrifi\u00e9, j'imagine que \u00e7a se passerait pas bien, ce serait d\u00e9sagr\u00e9able si on commen\u00e7ait \u00e0 faire des descriptions des cons\u00e9quences r\u00e9elles, les enfants qui vont mourir de faim des personnes \u00e2g\u00e9es qui vont mourir de chaud chez elle, en Suisse et dans tous les autres pays qui seront encore moins bien loti que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [88%] :\r\nBon terrain Chevroulet pour vous, les Verts ce ce ce cet acc\u00e8s quand m\u00eame massif au pouvoir au parlement et ceux qui vont pouvoir \u00eatre un v\u00e9ritable levier pour vous aussi, en tant qu'acteur de la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [94%] :\r\nAlors je pense que ce sera probablement plus facile de discuter, de n\u00e9gocier avec eux, mais ce n'est pas une panac\u00e9e et \u00e7a veut dire qu'il faut vraiment redoubler d'efforts et surtout avoir une approche pragmatique que j'ai beaucoup plus vu aupr\u00e8s des personnes qui ont particip\u00e9 aux manifestations, gr\u00e8ves qui sont organis\u00e9s pour faire des partage de connaissances pour voir comment on peut vivre mieux et vivre bien et dans le sens bien pour nous et pour la plan\u00e8te et pour toutes les personnes des autres pays qui vont souffrir, parfois moins, parfois plus que nous, plut\u00f4t que juste isoler dans les salles du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [90%] :\r\nBon, l\u00e0, les r\u00e9sultats sont quasiment d\u00e9finitifs, \u00e7a va \u00eatre une r\u00e9alit\u00e9 dans quelques temps, qu'est ce que vous voyez pour l'avenir, alors, suite \u00e0 ce r\u00e9sultat au Parlement il y a quelque chose \u00e0 faire de concret, une premi\u00e8re chose \u00e0 faire, suite \u00e0 ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [90%] :\r\nAlors, au niveau l\u00e9gislatif f\u00e9d\u00e9ral, je pense pas, on peut faire des choses \u00e9videmment, mais \u00e0 toutes les personnes qui d\u00e9sirent initiative j'aimerais bien rappeler que dans le pr\u00e9ambule de la Constitution et la marque et que les peuples et content, conscients de leur responsabilit\u00e9 envers la cr\u00e9ation de leur devoir d'assumer leur responsabilit\u00e9 envers les g\u00e9n\u00e9rations futures et \u00e7a parle aussi que la force de la communaut\u00e9 se mesure au bien- \u00eatre du plus faible, ses membres, donc j'ai envie de dire qu'au niveau l\u00e9gislatif, c'est bien qu'on progresse, mais il faut vraiment vraiment faire des choses pragmatique, concr\u00e8te, je n'ai pas envie que ma grand- m\u00e8re meurt pendant la prochaine s\u00e9cheresse pendant la prochaine canicule, je pense que peu de Suisses d\u00e9siraient que leur grand- m\u00e8re meurent pendant la prochaine s\u00e9cheresse et canicule et par rapport au plan social, il ne se fait vraiment pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [90%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Terence Chevroulet, on l'a compris, nos jeunes qui tend qui temporise, on va dire qu'met un petit peu d'eau dans son vin, suite \u00e0 ces r\u00e9sultats, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ici au Studio, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T11:14:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevroulet, T\u00e9rence", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26766B51-ADBF-4C6A-A4F5-E6EB454F1F2A", "internalArchiveId": "26766B51-ADBF-4C6A-A4F5-E6EB454F1F2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts peuvent-ils pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? D\u00e9bat entre Luc Recordon et Christian L\u00fcscher", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2019;L\u00fcscher, Christian\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Luc Recordon, ancien conseiller aux Etats (Verts/VD), et Christian L\u00fcscher, conseiller national r\u00e9\u00e9lu (PLR/VD).    \r\nDans le d\u00e9sordre Regula Rytz, Ad\u00e8le Thorens... et le chef du groupe vert Balthasar Gl\u00e4ttli. Les Verts veulent une nouvelle formule magique... \r\nChristian L\u00fcscher nous a rejoint. Bonsoir...\r\nConseill\u00e8re nationale PLR vaudoise... r\u00e9\u00e9lue hier soir... \r\n@ Christian L\u00fcscher... Les Verts pr\u00eats \u00e0 attaquer votre si\u00e8ge. Comment allez-vous le d\u00e9fendre?\r\n--> Pourquoi, selon vous, cette revendication ne tient pas la route ?\r\n@ Luc Recordon, vous avez \u00e9t\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 deux reprises sauf erreur... Pas besoin de r\u00e9\u00e9rire la formule magique puisque vous \u00eates d\u00e9sormais le 4\u00e8me parti de Suisse... Il vous suffit d'attaquer le si\u00e8ge du PDC\r\n@ Christian L\u00fcscher... N'y a-t-il pas un d\u00e9calage entre un Conseil national recentr\u00e9, moins \u00e0 droite... et un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR-UDC?\r\n--> Ne va-t-on pas vers des blocages institutionnels ?\r\n@ Luc Recordon... est-ce que les Verts ont vraiment envie d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n@ Christian L\u00fcscher... Si c'est le si\u00e8ge de l'UDC qui \u00e9tait attaqu\u00e9 vous pourriez entrer en mati\u00e8re ?\r\n@ Thibaut Schaller... est-ce que les Verts ont vraiment des chances d'entrer au gouvernement?", "durationSec": 577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781339", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Verts peuvent-ils pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? D\u00e9bat entre Luc Recordon et Christian L\u00fcscher / FOR_2019-10-21T18:02:00_developpement-3", "Forum du 21.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Luc Recordon, ancien conseiller aux Etats (Verts/VD), et Christian L\u00fcscher, conseiller national r\u00e9\u00e9lu (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-10781339"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:59:49Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va maintenant parler du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec depuis hier soir, une revendication qui est de plus en plus insistantes du c\u00f4t\u00e9 des Verts \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [91%] :\r\nCe serait le moment de discuter pour l'arriv\u00e9e, les Verts dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va y avoir des discussions, on peut le faire, on doit discuter, peut-\u00eatre ce renouveau formule magique, \u00e7a veut dire de 2 pour les plus grands partis et puis, un pour les 3 viennent ensuite c'est plut\u00f4t au d\u00e9triment du PLR qu'on devrait chercher \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [86%] :\r\nDans le d\u00e9sordre : Ad\u00e8le Torrance Regula Rytz et le chef du groupe Verts aux chambres Balthasar Gl\u00e4ttli les Verts qui veulent donc une nouvelle formule magique Christian L\u00fcscher nous a rejoint dans notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR je ne vois r\u00e9\u00e9lu hier soir Christian L\u00fcscher les Verts, qui sont donc pr\u00eats \u00e0 attaquer un de vos 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le si\u00e8ge ont occurrences d'Ignacio K6, comment est-ce que vous allez vous au PLR le d\u00e9fendre ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [91%] :\r\nQuand je vois la barbe blanche de mon ex- coll\u00e8gue Recordon je me disais que les Verts avaient atteint le stade de la sagesse et du respect des institutions en visiblement, ils sont d\u00e9j\u00e0 en gr\u00e8ve, d\u00e9j\u00e0 ils sont toujours r\u00e9volutionnaire, j'ai envie de dire aux Verts que maintenant ils ont des obligations, ils ont des devoirs, il repr\u00e9sente 12 pourcent c'est \u00e9norme, c'est toujours pas une majorit\u00e9, mais c'est, effectivement, \u00e7a a un r\u00f4le important dans dans le droit de la soci\u00e9t\u00e9, ce serait une une minorit\u00e9 de blocage, si je puis dire, et donc il y a un r\u00f4le important \u00e0 jouer en tant que groupe maintenant parlementaire avec 2 de nombreux repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [85%] :\r\nMais pourquoi cette revendication d'un s\u00e9jour Conseil f\u00e9d\u00e9ral tient pas la route, selon vous, pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [90%] :\r\nParce qu'on est, on est plus du temps o\u00f9 ont ont tir\u00e9 au lance- roquettes sur les les usines nucl\u00e9aires : on est au temps o\u00f9 il faut respecter les institutions, or les institutions, vous savez aussi bien que moi comment elle fonctionne, nous avons actuellement une formule magique, magique qui marche depuis bient\u00f4t 70 ans se faire ma part et selon laquelle les 3 plus grands partis ont chacun 2 si\u00e8ges et le 4\u00e8me, parti \u00e0 un si\u00e8ge aujourd'hui les 3 plus grands partis, ce sont l'UDC et le PLR et et les socialistes, et apparemment, peut-\u00eatre m\u00eame si on n'en est pas encore sur le parti des Verts pourrait devenir cette 4\u00e8me force mais cela d\u00e9pend encore d'\u00e9lections qui vont avoir lieu au Conseil des \u00c9tats et ses actions se r\u00e9partir sur une p\u00e9riode de 3 \u00e0 5 semaines donc ce d\u00e9bat, il est totalement anticip\u00e9 mais il montre une certaine forme de pr\u00e9cipitation de la part des Verts, c'est un jeune parti, il n'a pas encore acquis cette sagesse que je mentionnais tout \u00e0 l'heure, je trouve assez particulier qu'alors m\u00eame qu'on a fait voter des gens pour faire en sorte que le Parlement prenne des mesures dans le domaine climatique dans le domaine de l'environnement, \u00e0 peine \u00e9lu, on se pr\u00e9occupe d\u00e9j\u00e0 de tout \u00e0 fait autre chose, c'est-\u00e0-dire de renverser un syst\u00e8me de faire la r\u00e9volution, et en plus, et en plus, plus graves, vu de la part d'un vice- pr\u00e9sident d'un parti un peu un vice- pr\u00e9sident Romand, on s'attaque au si\u00e8ge latin, celui qui parle fran\u00e7ais, celui qui parle l'italien, celui qui \u00e9tait sinon donc on s'attaque \u00e0 une minorit\u00e9 et j'estime que la barbe blanche de Luc Recordon devrait l'amener \u00e0 ne pas tenir ce genre de propos nie avoir ce genre de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [88%] :\r\nLuc Recordon je vois que Monsieur L\u00fcscher depuis hier \u00e0 15 heures n'a pas totalement quitt\u00e9 l'\u00e9tat de panique qui le caract\u00e9risait face \u00e0 Madame Mazzone sur cette question et je le comprends parce qu'effectivement le si\u00e8ge qui est le plus logiquement menac\u00e9, c'est celui de monsieur six maintenant, je voudrais lui donner une petite le\u00e7on d'histoire et lui rappeler qu'\u00e0 entrer au Parlement comme moi en 2003, nous avons v\u00e9cu imm\u00e9diatement non 3, moi j'\u00e9tais en 2007 a que rarement fait justement votre Chavez, \u00e7a, c'est pour \u00e7a, \u00e7a vous Moussa Cuba bah \u00e7a pionnier radicaux dont vous faisiez partie avait pas acc\u00e8s pas encore le PLR non, c'\u00e9tait les radicaux \u00e0 l'\u00e9poque avait soutenu la le, le gros coup de taille dans la formule magique, elle est pas qu'en injectant en participant \u00e0 l'\u00e9jection de Madame Ruth Metzler, qui avaient certainement moins d\u00e9m\u00e9rit\u00e9s ou qu'aujourd'hui monsieur Cassis et que, ensuite, en 2007, nous avons eu bien de la peine \u00e0 faire en sorte de r\u00e9tablir la formule magique, historique, la formule magique Monsieur L\u00fcscher c'est pas un syst\u00e8me scl\u00e9ros\u00e9, c'est un syst\u00e8me dont l'essence veut que les principales forces politiques soient repr\u00e9sent\u00e9es, alors comme ses forces Barry il est assez logique que la formule magique ne soit pas une vraie, une r\u00e9partition d\u00e9finitive aujourd'hui, il est clair, tr\u00e8s clair, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 relativement claire \u00e0 l'\u00e9poque qu'il est souhaitable que les Verts participent \u00e0 cette construction des compromis d\u00e8s l'origine, en participant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a aurait pu \u00eatre \u00e0 la place de si\u00e8ge UDC aujourd'hui, h\u00e9 bien, la logique voudrait que Les 3 partis qui viennent derri\u00e8re l'UDC PS les 2 plus gros se partagent les si\u00e8ges restants de mani\u00e8re assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [88%] :\r\nChristian L\u00fcscher l\u00e0, cette formule magique, c'est de r\u00e9sister, c'est pour notamment permettre aux forces aux principales forces politiques du pays d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce qu'on n'est pas aujourd'hui dans une situation un peu probl\u00e9matique o\u00f9 on a un Conseil national qui s'est Verdi et est relativement massivement et d'un c\u00f4t\u00e9, un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise PLR UDC vous pouvez vivre vous avec ce d\u00e9calage -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre d'abord un petit rappel l'\u00e9jection pour utiliser le terme de mon ex- coll\u00e8gue et toujours confr\u00e8res Recordon de mal \u00e0 Metz, c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9pondre \u00e0 la formule magique, c'est-\u00e0-dire que le le parti le PDC s'\u00e9tait affaibli au profit de l'UDC et le respect de la formule magique \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment, h\u00e9las, de se s\u00e9parer d'un des 2, en l'occurrence d'une des 2, ce qui est malheureux PDC au profit d'un d'un d'un UDC que vous vous \u00eates empress\u00e9s \u00e0 votre tour d'\u00e9jecter en 2007, cette fois sans respecter la formule magique et on a vu que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode extr\u00eamement difficile et que, depuis que nous sommes retourn\u00e9s \u00e0 cette formule magique, nous avons un Conseil f\u00e9d\u00e9ral tout \u00e0 fait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [71%] :\r\nEt, mais sur le d\u00e9clin parl\u00e9 non Christian L\u00fcscher \u00e9coutez ma question si messieurs laissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [88%] :\r\nJ'y arrive, j'arrive, vous me permettrez n\u00e9anmoins de de r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Recordon lorsqu'il dit des choses qui ne sont pas tout \u00e0 fait conforme \u00e0 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 sur le respect, sur le respect des majorit\u00e9s, j'aimerais juste rappeler que certes il y a une euphorie des Verts en ce moment, mais qu'il repr\u00e9sente actuellement 12 pourcent or non oui d'accord, admettons 13 si vous12,7 hier soir, je sais pas comment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, le PDC repr\u00e9sente 12, mais tout \u00e7a, \u00e7a doit se traduire en si\u00e8ges et c'est si\u00e8ge, on les conna\u00eet pas encore, parce que je le r\u00e9p\u00e8te et une \u00e9lection manque c'est celle au Conseil des \u00c9tats, j'aimerais juste rappeler une chose, c'est que, en 2009 lorsque Monsieur Couchepin est parti et que nous avons \u00e9lu Monsieur Burkhalter le PDC a essay\u00e9 de nous subtiliser notre si\u00e8ge sans succ\u00e8s par Monsieur Schwaller, puisque c'est Didier Burkhalter qui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, et l\u00e0 aussi on a respect\u00e9 simplement la la formule magique, nous \u00e9tions tr\u00e8s proches \u00e0 l'\u00e9poque du PDC le le pas le p\u00e8re tu lib\u00e9ralradical \u00e9tait relativement faible depuis lors nous avons couru de succ\u00e8s en succ\u00e8s, nous avons perdu que1,2 pourcent et nous sommes aujourd'hui \u00e0 3 pourcent au-dessus du PDC au-dessus des Verts, donc la question de savoir si nous sommes la 3\u00e8me force ne se pose pas mais cela \u00e9tant si v\u00e9ritablement les forces que vous appelez progressiste alors celle de gauche qui aujourd'hui en ont profit\u00e9 de cette vague, ce qui a d'ailleurs permis \u00e0 monsieur Levrat de cacher l'\u00e9norme d\u00e9faite que le PS a subi et bien plus que ce que la tout non, non, ils ont perdu beaucoup plus non, mais du recours, on est oblig\u00e9 de pour 100, ils ont pu aller beaucoup plus 2 pourcent nous mais si v\u00e9ritablement dans ce groupe l\u00e0 vous consid\u00e9rez que les Verts doivent participer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, je vous invite vous les forces progressistes et le Parti socialiste a vous c\u00e9der un de leurs si\u00e8ge, je pense qu'ils le feront et grand plaisir puisque il participe avec vous \u00e0 votre programme dans le domaine climatique mais aussi et surtout dans le domaine de la taxation du citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [89%] :\r\nLuc Recordon bri\u00e8vement, puis apr\u00e8s Thibaut Schaller je vois simplement que vous feriez un Bonnard il ne hier lat\u00e9ral enfin au football, vous savez bien bott\u00e9 en touche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [92%] :\r\nBon Thibaut Schaller, l\u00e0, on a parl\u00e9 surtout d'arithm\u00e9tique, on a parl\u00e9 de principe, mais quid de l'envie et ce qu'a une vraie envie chez les Verts, que ce soit les \u00e9lus, les militants, les votants d'obtenir ce si\u00e8ge, mais en tout cas ce que disait Sophie Michaud Gigon dans la matinale ce matin c'est que c'\u00e9tait pas vraiment un th\u00e8me de discussion dans les march\u00e9s au moment de de tracter les militants et puis et puis il y a peut-\u00eatre l\u00e0 l'arithm\u00e9tique, mais aussi le gentleman agr\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale g\u00e9n\u00e9ralement on n'attaque pas un si\u00e8ge qui est occup\u00e9e, on attend une vacance et l\u00e0 c'est vrai qu'il y a peut-\u00eatre un peu de pr\u00e9cipitations du c\u00f4t\u00e9 des Verts mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est ce qu'a fait l'UDC pendant des ann\u00e9es et l'UDC a progress\u00e9 pendant tout ce temps, donc les Verts utilisent la une recette bien connue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [93%] :\r\nPardon sur cette pr\u00e9cipitation non je crois pas que c'est de la pr\u00e9cipitation, on a revendiqu\u00e9, encore une fois ce si\u00e8ge de d\u00e9j\u00e0 il y a de nombreuses l\u00e9gislature, j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est vrai que c'\u00e9tait une candidature de combat, mais c'\u00e9tait aussi une candidature pour marquer le fait que nous estimions \u00e0 l'\u00e9poque on avait quand tout de m\u00eame une vingtaine de parlementaires dans les 2 conseils que notre place \u00e9tait venue, elle est encore plus \u00e9vident aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [93%] :\r\nChristian L\u00fcscher Luc Recordon merci merci Christian L\u00fcscher vous \u00eates une une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, vous aussi, merci donc merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recordon, Luc", "role": "Ex-Conseiller aux Etats vert VD", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8C31E7B-AC52-4D14-81D7-C93F4738F634", "internalArchiveId": "B8C31E7B-AC52-4D14-81D7-C93F4738F634", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir des dossiers avec le nouveau Parlement suisse", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'avenir des dossiers avec le nouveau Parlement suisse   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 21.10.2019 - L'ECONOMIE AU NOUVEAU PARLEMENT\u00a0: INVESTISSEZ\u00a0!\r\n***7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter Eco. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, \r\nle nouveau parlement va \u00ab\u00a0h\u00e9riter\u00a0\u00bb entre guillemets d'une \u00e9conomie suisse qui, disons-le clairement, ne va pas tr\u00e8s fort. \r\nEt vous relayez un appel en provenance de l'\u00e9conomie..\r\nINVESTISSEZ\u00a0ET MASSIVEMENT! Voil\u00e0 le message que l'on peut adresser ce matin au nouveau parlement. Oui, des investissements publics dans les infrastructures, dans l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique, dans les p\u00f4les technologiques. \r\nCar la Suisse se trouve dans une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re. Premi\u00e8rement, ses fondations sont solides\u00a0: il n'y a pas de risque sp\u00e9cifique \u00e0 la Suisse, la structure de l'\u00e9conomie est bonne, le taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s bas, une identit\u00e9 \u00e9conomique affirm\u00e9e avec un tissu industriel diversifi\u00e9, sain et dynamique dans la mondialisation. \r\nDeuxi\u00e8me particularit\u00e9, la Suisse se trouve dans le feu crois\u00e9 des deux plus grandes puissances \u00e9conomiques du monde, Etats-Unis et Chine et la guerre commerciale fait des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables. On le voit en Allemagne, notre mod\u00e8le et ici aussi. Notre croissance est faible, autour d'un pourcent.\r\nSi on r\u00e9sume\u00a0: situation domestique saine, d\u00e9fi globale de taille. \r\n***RELANCE\u00a0: C'est donc parce que notre croissance est faible et menac\u00e9e qu'il faut investir\u00a0?\r\nOui, la Suisse accumule des exc\u00e9dents budg\u00e9taires surr\u00e9alistes, les autorit\u00e9s sont agripp\u00e9es \u00e0 l'orthodoxie fiscale, mais il existe une marge de manoeuvre tout en restant dans le cadre constitutionnel du frein \u00e0 l'endettement. \r\nQue la politique cesse de faire porter \u00e0 la BNS tout le poids de la lutte contre le franc fort.\r\nParce que les nouveaux \u00e9lus sous la Coupole h\u00e9ritent d'une \u00e9conomie qui ne va pas tr\u00e8s bien, ils pourraient prendre le relais et lancer des investissements publics d'infrastructure, des partenariats avec le priv\u00e9 et renforcer les engagements dans la recherche et la technologie. \r\n***RELANCE\u00a0: Si je vous comprends, on est tr\u00e8s loin du contexte des derni\u00e8res \u00e9lections de 2015..\r\nEn effet, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2015 pas tr\u00e8s bonne, pendant la suite de la l\u00e9gislature, en tout cas jusqu'en 2018, on a v\u00e9cu une acc\u00e9l\u00e9ration de l'\u00e9conomie, trois bonnes ann\u00e9es durant lesquelles la politique aurait pu, aurait d\u00fb disent certains, se r\u00e9soudre \u00e0 investir massivement. \r\nAujourd'hui, le franc est sous pression et les taux n\u00e9gatifs, que l'on aime critiquer, ne sont rien d'autres, me disait Sami Chaar de Lombard Odier, que la masque \u00e0 oxyg\u00e8ne que la BNS met sur notre \u00e9conomie. Ce n'est pas l'id\u00e9al, mais \u00e7a nous sauve. \r\nLa politique doit prendre le relais. Et surtout ne plus se gargariser de l'exception helv\u00e9tique\u00a0: regardez le dernier classement de comp\u00e9titivit\u00e9 du World Economic Forum, nous \u00e9tions pendant des ann\u00e9es sur les hautes marches du podium. Nous ne sommes m\u00eame plus dans le top 5.\r\nLa Suisse, autre image, est un sportif qui a cess\u00e9 de s'entra\u00eener. Elle a une bonne sant\u00e9, mais elle ne sait plus courir vite. \r\n=> MichO-Gigon: \r\n- Il y a du travail.. beaucoup de nouveaus \u00e9lus.. \r\nA la hauteur des d\u00e9fis? \r\n- Po tr\u00e8s \u00e0 gauche, les Verts", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781389", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L\u2019avenir des dossiers avec le nouveau Parlement suisse / LME_2019-10-21T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:06Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn va aborder avec vous, Thibaut Shell Schaller cette l\u00e9gislature qui comment se comportent des enjeux importants pour le pays, hein, l'Europe, les retraites, les primes aussi ce rajeunissement cette f\u00e9minisation se faire 10 du Parlement, Thibault est -ce que cela avoir va avoir beaucoup d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nTout cas en tout cas sur un dossier, hein, ce sera sur ce le dossier de de l'environnement \u00e9videmment virage a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9e par le Conseil des \u00c9tats avec une loi CO2 plus contraignante, avec des taxes sur l'essence et sur les billets d'avion, on se demandait, rappelez -vous, avant les \u00e9lections si le changement de politique de certains partis de droite serait durable, h\u00e9 bien, apr\u00e8s la vague verte et le signal envoy\u00e9 hier impossible de voir le PLR par exemple, retourner sa veste sur ce dossier, la politique environnementale de la Suisse va donc se verdir, du moins au Parlement, il faudra voir si la population confirme dans les urnes on revotera sur ce dossier, l'augmentation du litre d'essence ou de celui du du mazout mais \u00e7a, \u00e7a c'est une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [88%] :\r\nEt puis l'autre dossier chaud Thibault c'est c'est l'Europe la qu'est ce qui va changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nBon, c'est difficile de savoir ce qu'a vraiment vot\u00e9 hier la population sur ce dossier, mais force est de constater que le camp favorable aux bilat\u00e9rales et d\u00e9sormais plus muscl\u00e9e au Parlement les europhiles Verts lib\u00e9raux par exemple sont 9 de plus au National l'UDC eurosceptique perd 12 mandats va donc sans doute assister \u00e0 un grand rabibochage sur l'Europe entre la gauche et le centre droit, notre pays l\u00e0 aussi votera tr\u00e8s vite on on vote beaucoup en Suisse sur l'initiative de l'UDC pour en finir avec la libre- circulation et vu la forme actuelle de l'UDC, \u00e7a s'annonce pas tr\u00e8s bien pour ce camp -l\u00e0, il faudra voir si le fameux accord cadre n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles reprend du poil de la b\u00eate dans le m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [80%] :\r\nOn n'en a pas il non mais on parlait pendant la la campagne Thibault sur les th\u00e8mes sociaux maintenant retraite Primes maladie la le recentrage du Parlement pourrait vraiment avoir un effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est un peu la boule de cristal agit plus un difficile de dire exactement comment les choses vont \u00e9voluer, mais on voit que le Centre se renforce, hein, vous en parliez \u00e0 l'instant que le PDC sa fibre sociale aussi retrouver un r\u00f4le d'arbitre au Conseil national, donc on peut se dire que sur ce dossier la droite lib\u00e9rale n'imposera plus s'est vu au Conseil national, mais \u00e0 vrai dire les majorit\u00e9s sont volatiles, avec ce nouveau Parlement les Verts lib\u00e9raux joueront eux aussi un r\u00f4le important sur ces dossiers, on sait que sur les retraites par exemple le ils ont une ligne plut\u00f4t compatible avec le PLR et l'UDC et puis il y a une inconnue : l'augmentation de la part de femmes et de jeunes au Parlement et ce qu'elle changera la politique sur certains dossiers comme la politique familiale, l'\u00e9galit\u00e9 ou les armes, on sait que les femmes par exemple sont sont plus sensibles sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [84%] :\r\nEt on a le Parlement, le plus jeune de l'histoire me souffle -t-on 49 ans de moyenne d'\u00e2ge, hein, c'est c'est pas beaucoup moins mais c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame plus jeune qu'ce qu'barque a \u00e9t\u00e9 franchie exactement ce qui est nouveau en fait, Thibault, si je vous suis ces ces majorit\u00e9s qui vont devenir multiples et vari\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [89%] :\r\nOui, \u00e7a va devenir assez passionnant \u00e0 Berne en fonction des dossiers, le centre recompos\u00e9e PDC Verts lib\u00e9raux penchent \u00e0 gauche, \u00e0 droite, chacun des 2 partis ayant des affinit\u00e9s dans les 2 bords de l'\u00e9chiquier, donc le jeu est assez ouvert, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le le principal changement sous la Coupole, les alliances seront parfois inattendus, surtout, il faudra construire ces nouvelles unions de partis seuls ne pourront plus dicter la loi donc peut-\u00eatre un petit retour du du consensus, apr\u00e8s il y a une une inconnue, on verra \u00e7a dans les 4 ans \u00e0 venir est -ce que ce r\u00e9\u00e9quilibrage m\u00e8nera \u00e0 des changements au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, or \u00e7a c'est \u00e0 voir, on a encore quelques \u00e9missions sp\u00e9ciales pour pour parler de la course au Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [90%] :\r\nOn en parlera dans un instant entre, \u00e0 commencer par celles d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 ce matin, \u00c9lisabeth Baume-Schneider j'imagine que c'est super stimulant ou en tout cas je vois \u00e7a comme \u00e7a d'arriver dans un parlement o\u00f9 tout est \u00e0 construire, ou il va vraiment falloir aller trouver des majorit\u00e9s c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [89%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a fait partie de la culture politique suisse, la culture du dialogue, la culture de l'\u00e9coute, la culture du compromis, qui est plut\u00f4t de Deng la nature du consensus et puis le d\u00e9bat d'id\u00e9es et puis effectivement, alors vous avez cit\u00e9 le th\u00e8me termes majorit\u00e9 volatile alors pas dire versatile, cela veut dire qu'\u00e0, il faut n\u00e9gocier, il faut convaincre, il faut embarquer les gens avec soit puis \u00e7a je pense que c'est vraiment un magnifique d\u00e9fi parce que dans les th\u00e8mes sont des th\u00e8mes soci\u00e9taux, vous l'avez dit, sur les rangs, transit sur le climat, on peut le dire sur l'Europe apr\u00e8s ben bien s\u00fbr que moi le nom d'un plus petit canton, il y a toutes les questions de p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, je crois qu'il y a vraiment aussi un grand d\u00e9bat \u00e0 avoir sur comment on vit une solidarit\u00e9, je crois qu'avec le Valais, l\u00e0 on peut se retrouver aussi une solidarit\u00e9 et puis une prosp\u00e9rit\u00e9 partag\u00e9e entre les plus grands cantons \u00e0 forte capacit\u00e9 contributive et puis les comptes, on a plus plus faible capacit\u00e9 contributive, donc je veux dire il y a vraiment des d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 qui sont effectivement enthousiasmant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48D2D62D-B404-4E51-B2D5-199DB979D197", "internalArchiveId": "48D2D62D-B404-4E51-B2D5-199DB979D197", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e : Kate Bush", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "durationSec": 423, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781652", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La folle histoire de la musique revisit\u00e9e", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-10-21T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite", "La folle histoire de la musique revisit\u00e9e / CALM_2019-10-21T15:45:00_la-folle-histoire-de-la-musique-revisite"], "variantIds": ["ece-10781671", "ece-10781652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:43:42Z", "speechToTexts": ["28.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nEt il y a. \r\n\u00e7a calme, \u00e7a circule 3 points \u00e0 aujourd'hui, Kate Bush, c'est les bus la bouche \u00e7a qui bouche d\u00e9couvert en 10 heures tapantes par le c\u00e9l\u00e8bre humoriste Jean Yanne Maigret Beckett, Bush est une chanteuse anglaise \u00e0 la voix d'ange au visage d'ange au corps d'enjeux et aux pieds palm\u00e9s des pieds qui lui permettent de nager hyper vite d'un point A \u00e0 un point B les. \r\nMais cessons de parler de son physique, parlons plut\u00f4t de son mental 40 peu comme Myl\u00e8ne Farmer ou vilaine fermi\u00e8re, c'est selon, Kate Bush est une personne tr\u00e8s discr\u00e8te, voire m\u00eame secr\u00e8te en effet que c'est ton sur cette chanteuse mystique et quel est son Pok\u00e9mon nous combien se l\u00e8ve -t-elle 2 fois par nuit pour faire dans le lavabo et au fond, finalement c'est Quick et. \r\nR\u00e9ponse avec, h\u00e9 bien, comme j'accuse un enqu\u00eateur, mais je vais tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions, commen\u00e7ons d'abord par le commencement, un jour de 1872 sont parents, hein, George W Bush et son parent donne George Bush senior avait mont\u00e9 trop vite, et donc il binaire et par la magie de la PMA ils hurt une belle enfant qu'il ne M\u00e4rket Kate Bush qui passa donc une enfance assez tranquille enfance durant laquelle elle s'adonne \u00e0 de multiples activit\u00e9s comme par exemple le skateboard pris en fait avant de faire de la musique, elle faisait partie de la Team Santa-Cruz, un trou tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 de planche \u00e0 roulettes. \r\nTellement bonne qu'elle a m\u00eame sorti sa propre marque, les fameux sketch Bush le saviez -vous, lors d'un trip au Moyen-Orient qui \u00e9tait Bush s'est battu avec une autre chanteuse anglaise la croyable Gervais, car ce que je vous ai pas encore dit c'est que Kate Bush fait du MMA et qu'elle est sp\u00e9cialiste de Djukic tout \u00e0 l'heure d'habitude elle gagne toujours qui, mais l\u00e0 c'est le contraire qui s'est pass\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce que le combat a lieu au Moyen-Orient copie Jay babouches qui me fait gentiment offert Mahmood, le p\u00e8re du petit Rachid, je ne sais pas, je ne sais plus, je pose \u00e9norm\u00e9ment de questions sur mon avenir, donc je vous dit peut-\u00eatre \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle fois l'histoire de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [98%] :\r\n3 points. \r\nOui oui du m\u00eame personne, voil\u00e0, on veut pas quoi faire pour les toutes les perles \u00e9taient occup\u00e9s, mais on a moins de pacification et moi les lieux je voulais mais c'est impossible, m\u00eame si on additionne tout au Monsieur maintenant l'\u00e7a oui, mais de et d'union, alors m\u00eame qu'elles allaient fermer il y a fait surprendre de l'et dans les Maritimes et toujours leur et quand m\u00eame plus la Mercedes je tiens voil\u00e0, peut-\u00eatre m\u00eame de l'archipel du panel, oui, mais qu'ils n'ont pas la paix oui, donc on \u00e9tait pass\u00e9 Lyon oui, on est dans le savoir- faire si je vois pas, c'est donc voil\u00e0 c'est pourquoi voyez il y a la perc\u00e9e. \r\nFormation vampire donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T13:54:04Z", "program": {"href": "/programs/CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "id": "CAA939C9-5698-4092-85AB-2FA3670B2F35", "name": "Folle histoire de la musique revisit\u00e9e (La)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29D7B3DD-C2C7-4D5B-BDC3-0C87D9F09BAA", "internalArchiveId": "29D7B3DD-C2C7-4D5B-BDC3-0C87D9F09BAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse - La journ\u00e9e d'\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Golay, conseiller national MCG;Sophie Buchs, candidate PDC\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - La journ\u00e9e d'\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national  DIRECT STUDIO GENEVE \r\n*** 6H48... Ici la Suisse... notre magazine de reportages en r\u00e9gion s'est mis \u00e0 l'heure des f\u00e9d\u00e9rales... bonjour, Guillaume Rey.\r\nbonjour...\r\n*** Vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous avez suivi hier (DI) deux candidats au National dans une journ\u00e9e forc\u00e9ment tr\u00e8s particuli\u00e8re pour eux. \r\n2 sur pr\u00e8s de 4'600 candidats au National \u00e0 l'\u00e9chelle du pays... un record de candidats... mais les places disponibles, elles ne varient pas: 200 si\u00e8ges \u00e0 la chambre basse, pas un de pluss... pas besoin d'\u00eatre un g\u00e9nie des maths pour savoir qu'il y a ce matin pluss de d\u00e9\u00e7us que de gagnants... pr\u00e8s de 95% des candidats n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus!\r\n*** Mais certains ne se faisaient pas beaucoup d'illusions... \r\nvous, Guillaume, qui est-ce que vous avez suivi? \r\nC'est vrai, certains candidats savent qu'ils se mettent \u00e0 disposition du parti, sans r\u00e9elle chance d'\u00eatre \u00e9lus...ils figurent souvent sur des listes annexes... ce sont un peu des porteurs d'eau, tr\u00e8s importants dans une \u00e9lection au syst\u00e8me proportionnel. \r\nMais pour les deux candidats que j'ai suivi, il y avait un vrai suspense... ils figuraient sur la liste principale de leur parti \u00e0 Gen\u00e8ve... un homme, une femme... Roger Golay, conseiller national depuis 2013, mais issu d'un parti, le MCG, dont on disait le si\u00e8ge en danger... et puis Sophie Buchs, candidate au sein d'un PDC orphelin de son sortant, Guillaume Barazzone, et o\u00f9 les jeux paraissaient donc ouverts. Deux candidats qui au final, vous allez l'entendre, n'ont pas eu la r\u00e9ussite esp\u00e9r\u00e9e. \r\n*** On \u00e9coute... \r\n  4'07 ((FIN DE PAROLE 4'06 \"rester sans rien faire\"))\r\n****Bon Guillaume, au final vous n'aurez pas accompagn\u00e9 ces candidats dans l'ivresse de la victoire.. \r\nC'est vrai, mais il y aura peut-\u00eatre des suites pour eux, on l'a entendu... Roger Golay, comme d'autres candidats non-\u00e9lus, est certes plus proche de la fin de carri\u00e8re politique, mais il veut encore s'impliquer pour son parti... Et puis vous souvenez peut-\u00eatre de cette phrase de Nelson Mandela, reprise r\u00e9cemment par un candidat genevois malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: \"on ne perd jamais, soit on gagne, soit on apprend\"... elle peut \u00eatre valable pour certains candidats, pour qui cette campagne aura amen\u00e9 de visibilit\u00e9, en vue d'une future candidature... ce sera peut-\u00eatre le cas pour Sophie Buchs.", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781385", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - La journ\u00e9e d\u2019\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national", "Ici la Suisse - La journ\u00e9e d\u2019\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national / LME_2019-10-21T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La journ\u00e9e d\u2019\u00e9lections de deux candidats genevois au Conseil national / LME_2019-10-21T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10781405", "ece-10781385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:53:02Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTampa \u00e7a ici, la Suisse, qui l\u00e0 aussi est consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales bonjour Guillaume, bonjour, vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez suivi hier Guillaume de candidats au National dans une journ\u00e9e, forc\u00e9ment tr\u00e8s particuli\u00e8re pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nLes 2 sur pr\u00e8s de 4600 candidats chiffres \u00e9voqu\u00e9s pour le national, \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, un record, mais les places disponibles, elles ne varient pas 200 si\u00e8ges \u00e0 la chambre basse, pas plus, pas besoin d'\u00eatre un g\u00e9nie des maths pour savoir qu'il y a ce matin plus de d\u00e9\u00e7us que de gagnants, pr\u00e8s de 95 pourcent des candidats n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [91%] :\r\nD'ailleurs, ils \u00e9taient beaucoup \u00e0 ne pas se faire d'illusions \u00e9videmment Guillaume, vous qui est-ce que vous avez suivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nAlors c'est vrai, un certain candidats, vous le dites, savent qu'ils ne se mettent \u00e0 disposition de leur parti, sans r\u00e9elle chance d'\u00eatre \u00e9lus, ils figurent souvent sur des listes annexes sont un peu des porteurs d'eau tr\u00e8s important dans une \u00e9lection au syst\u00e8me proportionnel, mais pour les 2 candidats que j'ai suivi, il y avait un vrai suspense ils figuraient sur la liste principale de leur parti \u00e0 Gen\u00e8ve, un homme, une femme, Roger Golay, conseiller national depuis 2013 mais issu d'un parti, le MCG dont on disait le si\u00e8ge en danger et puis Sophie Books candidate au sein d'un PDC orphelin de son sortant a Guillaume Barazzone et o\u00f9 les jeux paraissaient donc ouverts de candidats qui, au final, vous allez l'entendre, n'ont pas eu la r\u00e9ussite esp\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [89%] :\r\nLa joie des uns qui tranche avec la d\u00e9ception des autres, il les tr\u00e9sors 30 ce dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, les premi\u00e8res tendances tombe, Roger Golay, comprend qu'il ne sera pas r\u00e9\u00e9lu, et cela se passe en Direct sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision locale Blanc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [85%] :\r\nTu as montre que vous n'\u00eates pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Berne, parce que le MCG dispara\u00eet on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [83%] :\r\nUn Roger forc\u00e9ment d\u00e9\u00e7u, \u00e0 sa sortie du plateau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [90%] :\r\nC'est clair que, on part si je dois partir, on a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [93%] :\r\nLe sentiment du travail n'est pas termin\u00e9e, j'ai d\u00e9pos\u00e9 des textes \u00e0 Berne qu'ils n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e, on se dit c'est dommage s'ils sont provoqu\u00e9s par des coll\u00e8gues ou je sais j'ai du groupe UDC c'est des textes qui vont tomber \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [89%] :\r\nDonc voil\u00e0, il y a une fin qui avait directe et puis il y a pas de transition par rapport \u00e0 ces ch\u00e8ques si on peut dire comme \u00e7a pour pouvoir finir ce travail, on aurait voulu terminer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [90%] :\r\nDe l'\u00e9motion, donc au coeur d'une journ\u00e9e qui avaient commenc\u00e9 plus calmement pour les 2 candidats que nous avons suivi au programme le matin, balade en famille pour Sophie Books, histoire de se changer les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:15) [78%] :\r\nMoi, j'ai trouv\u00e9 en fait que la semaine \u00e0 la tasse Sperling ben voil\u00e0, si on a un peu fatigu\u00e9, j'avais beaucoup d'adr\u00e9naline, c'est une semaine qui est assez longue, ce matin, ben voil\u00e0, les jeux sont fait donc que donc qu'il faut l'aborder le mieux possible, mais bon, \u00e7a va 4 avec la petite \u00e7a pas mal pour \u00e7a me tuer aux un peu de sourire, \u00e7a fait du bien, en fait de pas \u00eatre trop s\u00fbr j'gard\u00e9 les anciens r\u00e9sultats faire des a -t-on enfin voil\u00e0, c'est bien de fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:43) [88%] :\r\nSi je vous demande un pronostic l\u00e0 ce matin, les estimer comment vos chances. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:47) [82%] :\r\nC'est dur, je les Style assez, enfin je le on verra, je me suis minute venu meurt non il m'a dit que j'allais \u00eatre \u00e9lu enfant voil\u00e0 moi j'y crois et puis on verra bien, et puis si c'est pas cette fois -ci sera une autre fois et puis trouvez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:04) [75%] :\r\nPresque 11 heures 30, changement d'ambiance \u00e0 -t-elle \u00e0 parce que l'on a, au moins, on va te rejoindre parce qu'on ne cela de la plaine d'un palais c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:12) [91%] :\r\nNon, Roger Golay, qu'on retrouve au coeur du march\u00e9 de Plainpalais alors actuel, les jeux sont faits, je pense que c'est pas ici au march\u00e9 combattre ou encore des gens qui vont vite courir dans les locaux de vote pour y d\u00e9poser leur bulletin, mais par contre, c'est plus pour tuer le temps, c'est clair qu'il y a une impatience, donc le temps devient long donc de faire un peu le march\u00e9, je pense que c'est une bonne chose et puis on d\u00e9compresse aussi par le fait de se promener de la sorte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:36) [88%] :\r\nAlors, avant une journ\u00e9e d'\u00e9lections comme \u00e7a, comment on dort la derni\u00e8re nuit, comment on vit cette derni\u00e8re matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:43) [92%] :\r\nAlors bon, hier soir, j'\u00e9tais un anniversaire d'un ami qui m'a gentiment invit\u00e9 je suis rentr\u00e9 t\u00f4t mais j'ai de la peine \u00e0 dormir, je vous le cache pas, parce que bon, ben, il y a beaucoup d'chose qui tournent dans la t\u00eate et puis c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime de se poser les questions : qu'est ce qui va arriver demain et puis, quelle sera la suite de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [90%] :\r\nDans l'apr\u00e8s- midi, les r\u00e9sultats tombent, donc on a entendu tout \u00e0 l'heure, la d\u00e9ception de Roger Golay 15 heures, c'est au tour de Sophie Buchs de comprendre qu'elle ne si\u00e9gera pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [69%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bon, c'est bon cette 29 j'\u00e9vasif, un sans restantes super ensuite fils. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:18) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re chose, c'est que je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u et tr\u00e8s triste pour mon parti, je pense que le parti a montr\u00e9 une campagne de nouveaux visages, on n'avait pas sortant, donc \u00e7a c'\u00e9tait aussi compliqu\u00e9 pour nous, puis apr\u00e8s sur mon score personnel voyez bien s\u00fbr, je suis d\u00e9\u00e7u mais ben voil\u00e0, c'est la vie et puis voil\u00e0, il faut passer \u00e0 autre chose maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [91%] :\r\nBen c'est la la d\u00e9ception forc\u00e9ment qui prime, vous arrivez \u00e0 vous projeter peut-\u00eatre sur la suite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:44) [91%] :\r\nNon, \u00e9coutez pour relance temps je crois que je vais vivre les \u00e9motions d'aujourd'hui me laisser une semaine de vacances et puis apr\u00e8s, ben je r\u00e9fl\u00e9chirai \u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [95%] :\r\nQuant \u00e0 Roger Golay malgr\u00e9 cette non- r\u00e9\u00e9lection et ses 60 ans il n'envisage pas encore la retraite politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [95%] :\r\nNon, c'est pas d'actualit\u00e9, je pense qu'on a \u00e7a dans les g\u00e8nes, je pense que je peux permettre au MCG de rebondir encore plus sur Gen\u00e8ve, je serai \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour les \u00e9lections municipales, je vais pas tout arr\u00eater du jour au lendemain, je pense que c'est pas du tout dans mes habitudes dans ma vie de rester sans rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [89%] :\r\nGuillaume on sent tout le c\u00f4t\u00e9 humain de de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec des des fortes d\u00e9ceptions au final vous vous avez pas accompagn\u00e9 ces ces candidats dans l'ivresse de la victoire 1 vous avez pas tabler sur les bons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, mais il y aura peut-\u00eatre des suites pour eux, on l'a entendu, Roger Golay, comme d'autres candidats non \u00e9lus est certes plus proche de la fin de carri\u00e8re politique, mais il veut encore s'impliquer pour son parti, et puis vous vous souvenez peut-\u00eatre de cette phrase de Nelson Mandela, reprise r\u00e9cemment par un candidat Genevois malheureux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne perd jamais, soit on gagne soit on apprend, h\u00e9 bien elle est peut-\u00eatre valable pour certains candidats, pour qui cette campagne aura amen\u00e9 de la visibilit\u00e9 en vue d'une future candidature ce sera peut-\u00eatre le cas pour Sophie Books. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [96%] :\r\nLes jeunes Sophie encore merci beaucoup Guillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E5241F0-82CC-49E6-9DFC-D0CDB566007E", "internalArchiveId": "2E5241F0-82CC-49E6-9DFC-D0CDB566007E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour - Le 20 octobre 1996, marche en Belgique pour d\u00e9noncer les d\u00e9faillances de la justice", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Le 20 octobre 1996, marche en Belgique pour d\u00e9noncer les d\u00e9faillances de la justice 5H37 ARCHIVE DU JOUR MARC DUTROUX MARCHE BLANCHE (21.10.1996)\r\n*** Archive du jour en forme de marche blanche ce matin. Le nom qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 l'impressionnante manifestation belge le 20 octobre 1996. Ce jour-l\u00e0, plus de 300 milles personnes ont battu le pav\u00e9 en silence pour d\u00e9noncer les d\u00e9faillances de la justice. D\u00e9faillances qui concernaient l'affaire Dutroux, du nom de ce p\u00e9dophile, reconnu coupable, entre autre, de viols et de meurtres d'adolescentes. \u00c0 l'\u00e9poque, tant la justice que le monde politique accumule les erreurs de jugement et d'objectivit\u00e9. De quoi faire sortir la foule en col\u00e8re. Extrait de la manifestation avec Patricia Melan, diffus\u00e9 le 21 octobre sur notre antenne. \r\n  ---- EXTRAIT 1 46''\r\n*** Manifestation qui aura des effets concrets sur le fonctionnement de la justice. Le premier ministre belge Jean-Luc De-ane s'est exprim\u00e9 le soir du rassemblement.\r\n  ---- EXTRAIT 2 35''\r\nEXTRO : en 1998 du Centre europ\u00e9en Child Focus pour enfants disparus et sexuellement exploit\u00e9s a vu le jour a Bruxelles, le 17 juin 2004, Marc Dutroux est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour rapt, s\u00e9questration et viol de six fillettes et adolescentes et pour la mort de quatre d'entres elles. Marc Dutroux qui pourrait \u00eatre soumis \u00e0 une nouvelle expertise psychiatrique. Le parquet de Bruxelles s'est dit favorable \u00e0 cette d\u00e9marche jeudi dernier. \r\nTITRE MUSICAL - THERE GOES MY MIRACLE - BRUCE SPRINGSTEEN \r\n*** Bruce Springsteen et son nouvel album \"Western Stars\". On \u00e9coutait \"There Goes my miracle\".", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781320", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 20 octobre 1996, marche en Belgique pour d\u00e9noncer les d\u00e9faillances de la justice / LMA_2019-10-21T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:53:03Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nArchive du jour en forme de marche blanche ce matin le nom qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 l'impressionnante manifestation belge le 20 octobre 1996 ce jour- l\u00e0, plus de 300000 personnes ont battu le pav\u00e9 en silence pour d\u00e9noncer les d\u00e9faillances de la justice d\u00e9faillances qui concernaient l'affaire Dutroux, du nom de ce p\u00e9dophile reconnu coupable, entre autres, de viols et de meurtres d'adolescentes \u00e0 l'\u00e9poque, tant la justice que le monde politique, accumule les erreurs de jugement et d'objectivit\u00e9, de quoi faire sortir la foule en col\u00e8re, extrait de la manifestation avec Patricia Melan, diffus\u00e9 le 21 octobre sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [91%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas un mot d'ordre, mais un cri du coeur et ce cri, c'\u00e9tait cette fois, on y va tous vous voyez ici que des belges, la notion de fran\u00e7ais ou Wallons, Bruxellois n'existe plus, les gens en ont ras le bol, mais ce sont des belges et ce ras-le-bol \u00e9tait doubl\u00e9e d'amertume et de tristesse, maintenant les enfants sont au ciel, nous sommes dans dans la merde, il y a pas, il y a pas vraiment d'un mot pour \u00e7a mais plus fort que les mots, il y a le silence et quand les 300000 belges, une rose blanche \u00e0 la main, ont entam\u00e9 une minute de silence, il fallait \u00eatre sourd pour ne pas comprendre, peu apr\u00e8s la marche s'est activ\u00e9 sans slogan ni banderole juste avec beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment de dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [94%] :\r\nManifestation qui aura des effets concrets sur le fonctionnement de la justice le 1er ministre belge Jean-Luc Da Deane s'est exprim\u00e9 le soir du rassemblement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [89%] :\r\nMais bon, que l'enqu\u00eate serait men\u00e9e jusqu'au bout, qu'elle ne suis en rien entrav\u00e9, deuxi\u00e8mement, que dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'enqu\u00eate l\u00e0 o\u00f9 des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises, les sanctions disciplinaires seraient prises, troisi\u00e8mement, je me suis engag\u00e9 un certain nombre de modifications de fond dans la justice et quatri\u00e8mement que nous prendrait en contact avec le Centre national \u00e0 Washington pour les enfants perdus et un vent et que nous verrions avec eux comment a -t-elle sorte puisse aussi \u00eatre cr\u00e9\u00e9e en Europe et que nous \u00e9tions preneur pour que \u00e7a se passe \u00e0 partir de la Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [94%] :\r\nEn 1998 du le Centre europ\u00e9en Child Focus pour enfants disparus et sexuellement exploit\u00e9s, a vu le jour \u00e0 Bruxelles le 17 juin 2004, Marc Dutroux est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour rapt, s\u00e9questration et viol de 6 fillettes et adolescentes et pour la mort de 4 d'entre elles, Marc Dutroux, qui pourrait \u00eatre soumis \u00e0 une nouvelle expertise psychiatrique, le parquet de Bruxelles s'est dit favorable \u00e0 cette d\u00e9marche, jeudi dernier, et les manifestations ont \u00e9galement Ruth d\u00e9buter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11B705B2-0937-45E4-8539-3F53CE3CED47", "internalArchiveId": "11B705B2-0937-45E4-8539-3F53CE3CED47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - \"L'angoisse des premiers pas au Palais f\u00e9d\u00e9ral\"", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Liliane Maury-Pasquier, ancienne conseill\u00e8re nationale\r\n\r\n\r\nSur les pas de Liliane Maury Pasquier - \"L'angoisse des premiers pas au Palais f\u00e9d\u00e9ral\" (SLP 21.10 LILIANE MAURY-PASQUIER EP1)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*** 6H53.... sur les pas.. cette semaine.. \r\nBonjour Karine Vasarino!\r\nVous nous emmenez en balade avec une \u00e9lue qui quitte le parlement f\u00e9d\u00e9ral.. apr\u00e8s 24 ann\u00e9es sous la coupole\u00a0!\r\nLiliane Maury-Pasquier .. \u00e9tait entr\u00e9e en novembre 1995 au conseil national.. une premi\u00e8re pour l'\u00e9lue genevoise \u00e0 tout point de vue.. \r\n  16'' \r\nUne long\u00e9vit\u00e9 toute aussi exceptionnelle.  24 ans en tout.. 12 ans au conseil national .. dont la pr\u00e9sidence en 2002.. et 12 ans au conseil des Etats.. \r\n**** C'est donc \u00e0 Berne que vous avez balad\u00e9\u00a0avec elle?\r\nExactement.. c'\u00e9tait lors de la derni\u00e8re session parlementaire.. il y a quelques semaines.. sa derni\u00e8re session .. \r\nNous avions rendez-vous sur la place f\u00e9d\u00e9rale.. Liliane Maury-Pasquier se plonge dans le pass\u00e9.. souvenirs de ses premiers pas.. sous la coupole.. \r\n  1'02 \r\nEt c'est sous les arcades que nous poursuivons la balade dans ses souvenirs.. cette maman de 4 enfants.. rappelle qu'\u00e0 l'\u00e9poque.. sa petite derni\u00e8re n'avait que 6 ans.. \r\n  1'00 \r\nD'autre souvenirs.. vous les d\u00e9couvrirez cette semaine.. pour cette promenade.. la plus rapide.. de tous les invit\u00e9s de sur les pas.. \r\n40 minutes.. \r\nIl faut dire que la retraire .. ce n'est pas pour tout suite.. L'emploi du temps.. restera tr\u00e8s charg\u00e9 ces prochains mois pour Liliane Maury-Pasquier.. qui pr\u00e9sidera jusqu'en janvier l'assembl\u00e9e parlementaire du conseil de l'Europe.. \u00e0 Strasbourg.. \r\n  3'56 (MUSIQUE)\r\n*** La bernoise Sophie Hunger.. et son titre\u00a0: \u00ab\u00a0Spaghetti mit spinat\u00a0\u00bb pour cette balade \u00e0 Berne.. avec Liliane Maury Pasquier. \r\nRetrouvez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent le podcast de sur les pas.. sur l'application rts..", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781386", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - \"L'angoisse des premiers pas au Palais f\u00e9d\u00e9ral\"", "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - \"L'angoisse des premiers pas au Palais f\u00e9d\u00e9ral\" / LME_2019-10-21T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Liliane Maury Pasquier - \"L'angoisse des premiers pas au Palais f\u00e9d\u00e9ral\" / LME_2019-10-21T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10781419", "ece-10781386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:19:34Z", "webPublicationDate": "2019-10-21T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0196556C-4145-40E2-BC6E-5FDC6BD2936B", "internalArchiveId": "0196556C-4145-40E2-BC6E-5FDC6BD2936B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s de La Matinale - Quatre nouveaux entrants au Conseil national", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kamerzin, Sydney \r\n\r\n\r\nInterview des conseillers nationaux Elisabeth Baume-Schneider (PS/JU), Sidney Kamerzin (PDC/VS) et Sophie Michaud Gigon (Verts/VD), Damien Cottier (PLR/NE).   7H-8H: Elisabeth Baume-Schneider (CN PS JU) DIR STUDIO LSNE  + Sydney Kamerzin (CN PDC VS) DIR STUDIO LSNE \r\n   7H30-8H : Sophie Michaud-Gigon (CN VERTS VD) DIR STUDIO LSNE  + Damien Cottier (CN PLR  NE) DIR STUDIO NE (ACCUEIL E.KOCHER) \r\n7h32\r\n******Sophie MichAUD -Gigon\r\nNouvelle \u00e9lue verte, Federation Romande des consommateur\r\nVous sentez le poids responsabitli\u00e9? \r\nLe retour de balancier peut venir vite.. \r\n- Qu'allez-vous faire de cette victoire? \r\n- est-ce que vous \u00eates pr\u00eats pour \u00e7a? \r\n- avec qui? Les Verts lib? \r\nil y a des choses sur lesquelles vous n'\u00eates pas d'accord? \r\n*****CONSEIL FEDERAL\r\n***DAMIEN COTTIER\r\n- S\u00e9isme \u00e0 Neuchatel\r\n- hier.. on sentait appele du pied Luscher  pour VL\r\n- \u00e7a va redessiner les alliances\r\n*********ALTER ECO", "durationSec": 1908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781392", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s de La Matinale - Quatre nouveaux entrants au Conseil national", "Les invit\u00e9s de La Matinale - Quatre nouveaux entrants au Conseil national / LME_2019-10-21T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "Les invit\u00e9s de La Matinale - Quatre nouveaux entrants au Conseil national / LME_2019-10-21T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Interview des conseillers nationaux Elisabeth Baume-Schneider (PS/JU), Sidney Kamerzin (PDC/VS) et Sophie Michaud Gigon (Verts/VD), Damien Cottier (PLR/NE).", "Interview des conseillers nationaux Elisabeth Baume-Schneider (PS/JU), Sidney Kamerzin (PDC/VS) et Sophie Michaud Gigon (Verts/VD), Damien Cottier (PLR/NE).", "Interview des conseillers nationaux Elisabeth Baume-Schneider (PS/JU), Sidney Kamerzin (PDC/VS) et Sophie Michaud Gigon (Verts/VD), Damien Cottier (PLR/NE)."], "variantIds": ["ece-10781407", "ece-10781392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:32:18Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSi des Kamerzin je l'ai dit nouvel \u00e9lu pour patrie, le Parti d\u00e9mocrate a chr\u00e9tien valaisan, vous \u00eates \u00e9lu, un dimanche de grand chambardement de grands chamboulements dans la politique suisse est -ce que vous \u00eates un petit peu quand m\u00eame impressionn\u00e9 par l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nAlors oui, impressionn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par la la fonction et puis effectivement, on voit qu'il y a des des changements dans la politique f\u00e9d\u00e9rale et \u00e0 des changements aussi en Valais et puis de faire partie en fait de ces changements, hein, ben c'est c'est c'est une grande joie, tout d'abord et puis de de participer \u00e0 tout \u00e7a, c'est, c'est c'est vraiment je, je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [86%] :\r\nVous dites changement en Valais \u00e0 cause de la aussi la pouss\u00e9e verte, hein, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 un si\u00e8ge \u00e9cologiste dans un canton comme le vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nOui effectivement le les choses changent, m\u00eame en Valais, elle change gentiment, bien s\u00fbr, peut-\u00eatre par parfois par compte pas sur les femmes pas, pas encore, pas encore parce qu'on se r\u00e9jouit du 2\u00e8me tour bien s\u00fbr du du Conseil des \u00c9tats o\u00f9 l\u00e0 on a vraiment l'occasion de historique de placer pour le PDC aussi une femme dans la dans la chambre haute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [84%] :\r\nAvec Marianne Maret, hein, mais ce n'est pas encore exprim\u00e9, parce qu'elle est vraiment derri\u00e8re elle un elle est poursuivie ni par vol socialiste Matthias Reynard, mais quand m\u00eame, Sydney Kamerzin quand on la la page du Nouvelliste ce matin la la la, de 3 et puis qu'on a tous les visages, comme \u00e7a, tous des hommes align\u00e9s, \u00e7a fait, \u00e7a fait un peu, c'est pas beau sur la photo quand m\u00eame un coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est, effectivement, on aurait souhait\u00e9 \u00e0 plus, plus de femmes au Conseil national en Valais, il y a 4 ans PDC avait \u00e9lu \u00e9lu de 2 femmes Viola Amherd et G\u00e9raldine Marchand-Balet au Conseil national, cette ann\u00e9e, malheureusement c'est pas le cas, je vois que ce n'est pas l'apanage du PDC, puisque aucun des autres partis en place d'un \u00e9lu des femmes, mais comme je vous l'ai dit au Conseil des \u00c9tats, on se r\u00e9jouit de la surprise \u00e0 venir et de l'\u00e9lection historique de de Marianne mar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [93%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre un probl\u00e8me valaisan Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\n\u00c9lisabeth Baume-Schneider, vous vous \u00eates une femme politique d'exp\u00e9rience, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pendant longtemps comme ministre jurassienne hier simplement votre 1er coup de fil, une fois que vous savez que vous \u00eates \u00e9lu, il a \u00e9t\u00e9, pour qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [89%] :\r\nJ'ai, j'ai pas t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 tout de suite, somme toute, parce que, parce qu'il y avait des camarades, des amis autour de moi et puis moi je suis plut\u00f4t quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [88%] :\r\nAlors votre premi\u00e8re pens\u00e9e ce que c'est particulier d'aller \u00e0 Berne, quand m\u00eame, malgr\u00e9 votre exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [82%] :\r\nBah, bien s\u00fbr que c'est je sais pas si c'est particulier, mais en tous les cas, c'est, c'est c'est un plaisir, un honneur, un privil\u00e8ge de repr\u00e9senter le Jura de pr\u00e9senter je racines jurassien, donc je dirais que la premi\u00e8re pens\u00e9e bah, en fait, \u00e7a fait un peu plan- plan, mais c'\u00e9tait pour mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [93%] :\r\nD'accord, dans un canton o\u00f9 il y a pas eu de surprise l'\u00e9lection pr\u00e9vue par les pr\u00e9visionnistes a eu lieu, pas de pousser femme pas de pouss\u00e9e verte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [89%] :\r\nDans le Jura sous grand on, c'est quand m\u00eame, vous avez un petit peu une vision urbaine de ce qui s'est pass\u00e9 dans le Jura, si je ne veux pas leur \u00eatre c'est ce qualificatif, parce que je pense que les Verts ont fait d'excellents scores je pense que \u00e7a, \u00e7a pose aussi des questions sur les \u00e9lections \u00e0 venir du point de vue cantonale sur les travaux en commun qu'on a amen\u00e9, on n'a pas eu cette grande alliance qu'on a eu les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, parce qu'il y avait une demande autre encore avec le PCSI, o\u00f9 le PS n'\u00e9tait pas partant parce qu'on est convaincu que la politique c'est pas de la math\u00e9matique mais c'est v\u00e9ritablement, des convictions et des id\u00e9es, mais il y a eu une une vague, moi j'ai pas tellement ces termes de vague verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [72%] :\r\nNous non, vu mon ami de vous si le monde meilleur disons non mais vous \u00eates bien meilleur que moi et c'est votre que trouver des quartiers mais je trouve que ce n'est pas qu'verte, c'est un peu comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [92%] :\r\nSi on se on se, on se r\u00e9jouissait des probl\u00e8mes de la plan\u00e8te pour pour pour obtenir des suffrages puis c'est pas du tout \u00e7a, c'est des convictions, des femmes et des hommes qui s'engagent, qui prennent des risques et puis c'est aussi, je tiens \u00e0 dire l'Intelligence de la rue qui est devenue une responsabilit\u00e9 politique, notamment les jeunes et les grands- parents pour le climat, tout comme, par exemple dans le le mouvement des femmes et des hommes par rapport \u00e0 la gr\u00e8ve du mois de juin, c'est aussi \u00e7a, je veux dire tout \u00e0 l'heure vous demander si on \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par Berne peut-\u00eatre possiblement je sais pas moi ce qui m'impressionne, c'est quand les gens ont envie d'\u00eatre dans la rue pour dire \u00e7a suffit, on attend de vous, autre chose, on a envie de bosser avec ou diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [86%] :\r\nAlors c'est pas s\u00fbr qu'ils aient forc\u00e9ment voter pour vous, ce qui \u00e9tait dans la rue, vous le Parti socialiste, vous disiez tout \u00e0 l'heure, la politique, c'est pas de la math\u00e9matique, pardon, mais moi j'ai des chiffres sous les yeux et compte on voit le chiffre du Parti socialiste en16,6 pourcent en fait, c'est le chiffre le plus bas jamais effectu\u00e9e par votre parti depuis 1919 \u00c9lisabeth Baume-Schneider comment vous expliquez \u00e7a, vous avez vraiment perdu face \u00e0 \u00e0 cette mont\u00e9e \u00e0 cette pouss\u00e9e des des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [91%] :\r\nAlors je crois que oui, on a perdu, puis vous avez raison, que c'est de la math\u00e9matique au niveau des r\u00e9sultats, c'est m\u00eame extr\u00eamement pr\u00e9cis, par contre, en amont, on ne peut pas comme \u00e7a, calculer puis embarquer les lectrices et Lecteurs uniquement dans des apparentements, ou bien dans des calculs, on peut y arriver aussi, mais je pense qu'on perd de la substance en terme de conviction, maintenant je crois que le pr\u00e9sident du parti si cela dit Christian Levrat, on a un oeil qui qui sourit parce que les forces progressistes seront plus pr\u00e9sentes au niveau des championnats fera niveau du National surtout maintenant au niveau du Parti socialiste oui c'est pas des bons r\u00e9sultats, il faut voir, canton par canton faut analyser et puis \u00e7a \u00e7a remet en question sur la mani\u00e8re dont on porte le message qu'on a apport\u00e9 parce que pour nous les questions environnementales sont fondamentales, mais elles sont \u00e9troitement et je dirais inconditionnellement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la dimension sociale que chaque personne puisse payer ce qu'il a \u00e0 se payer pour qu'on puisse \u00eatre dans la transition \u00e9cologique qu'on puisse \u00eatre dans une nouvelle politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [91%] :\r\nOn va venir voir tout \u00e0 l'heure, comment concr\u00e8tement \u00e7a, \u00e7a peut se passer, vous parlez de math\u00e9matiques je viens vers vous avec les math\u00e9matiques aussi Sydney Kamerzin vous perdez 3 si\u00e8ges, vous vous en sortez pas si mal finalement PDC en vous perdez0,2 pourcent franchement c'est assez stable, alors que vous chutez depuis 1979 mais vous perdez quand m\u00eame 3 si\u00e8ges et vous passez derri\u00e8re les Verts, vous allez arriver au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, alors que votre parti devient le num\u00e9ro 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [89%] :\r\nOui, alors je dirais effectivement qu'au Conseil national, il y a ce cette pouss\u00e9e verte, il faudra voir sur la dur\u00e9e, tout d'abord, on a ce r\u00e9sultat aujourd'hui en 2019 il faudra analyser sur dans les dans les ann\u00e9es qui viennent, si ce ce ce cette pouss\u00e9e des des \u00e9quipes du parti du Parti Vert se se confirme, je dirais, c'est un 1er \u00e9l\u00e9ment ensuite vous parlez du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'il y a 2 chambres au Parlement f\u00e9d\u00e9ral et puis vous vous avez cit\u00e9 les chiffres, on sait toujours ceux du Conseil national, je crois que le PDC si on regarde le Conseil des \u00c9tats va augmenter aussi sa part des si\u00e8ges entre 15 et 20 si\u00e8ges apr\u00e8s le 2\u00e8me tour selon les les projections dans les ex\u00e9cutifs cantonaux communaux dans les parlements cantonaux f\u00e9d\u00e9raux, le PDC reste tr\u00e8s largement devant le Parti Vert donc pour nous c'est pas comme vous l'avez dit tr\u00e8s justement le pas, le PDC se maintient quand m\u00eame au niveau du National, donc il y a cette symbolique d'\u00eatre le 4\u00e8me parti au niveau du Conseil national, mais c'est pas le cas, ni dans les ex\u00e9cutifs, ni dans les l\u00e9gislatifs communaux, cantonaux, ni au Conseil des \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [86%] :\r\nEst ce qu'\u00e0 Berne, le PDC pourra \u00eatre le leader de ce bloc du centre de on entend que vous vous aimeriez \u00e7a m'mais les Verts lib\u00e9raux ont fait une telle pouss\u00e9e, peut-\u00eatre qu'avec effectivement le PDC et les Verts lib\u00e9raux le PBD le Pen et les moyens de les \u00e9vang\u00e9liques, vous pouvez faire un un, un groupe tr\u00e8s tr\u00e8s solide, mais est ce que vous en serez le leader. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez je, je sais pas mais je suis favorable \u00e0 cette alliance du du centre, personnellement, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 \u00e7a avait \u00e9chou\u00e9, une des grandes id\u00e9es de Christophe Darbellay, qui se r\u00e9alise apr\u00e8s mais oui c'est c'est mots cible effectivement Christophe Darbellay avait oeuvr\u00e9 pour cr\u00e9er cette alliance du centre, moi je suis un centriste, je suis convaincu par les forces constructives du du centre et pas des des extr\u00eames, de gauche ou de droite, et je suis convaincu que j'aimerais effectivement poursuivre dans ce sens -l\u00e0 et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [90%] :\r\nDerniers mois pourtant, Gerhard Pfister avait plut\u00f4t positionn\u00e9 le PDC plut\u00f4t sur sa droite est que vous pensez qu'il y aura un recentrage vrai recentrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que, au d\u00e9but de son mandat de pr\u00e9sident, il avait effectivement il avait pris position tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite et puis il avait recentrer un petit peu \u00e7a ces ces derniers mois, il a quand m\u00eame recentrer, c'est son positionnement, moi je pense qu'au niveau du PDC, on est clairement au centre, on a vu que quand on essayait vraiment de de virer sur la droite de se rapprocher de l'UDC bien l'\u00e9lectorat r\u00e9agissait aussi n\u00e9gativement, donc oui, moi je suis vraiment convaincu d'une alliance du centre \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [87%] :\r\nJe vous le rappelle, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Le Jour d'apr\u00e8s, avec nous des nouveaux visages du Parlement, \u00c9lisabeth Baume-Schneider socialiste jurassienne PDC valaisan, Sydney Kamerzin et on accueille \u00e9galement une Verte vaudoise nouvel \u00e9lu Sophie Michaud Gigon, est ce que vous sentez le poids d'les responsabilit\u00e9s parce que l\u00e0 \u00e7a fait un petit moment qu'on parle de vous, des Verts, de tout ce qu'il a \u00e0 faire est -ce que vous sentez cette charge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [89%] :\r\nQui p\u00e8se sur vous voulez \u00e9paules Madame oui, surtout apr\u00e8s la nuit qui \u00e9taient plut\u00f4t courte non absolument d\u00e9j\u00e0 hier, en fait, quand on voyait le score de plus en plus, on se rendait compte en fait que \u00e7a allait \u00eatre un r\u00e9sultat tellement historique est tellement clair que que ce qui nous attendait ensuite c'\u00e9tait beaucoup beaucoup de travail et est pass\u00e9 \u00e0 un groupe, \u00e0 une trentaine de personnes alors qu'on est un groupe de 11 vous imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [92%] :\r\nCe qui vous attend, qu'est ce qui vous attend une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [88%] :\r\nAlors je suis pas la bonne personne pour parler de \u00e7a aujourd'hui, je pense, moi, je pensais d'abord honn\u00eatement au travail \u00e0 organiser dans un groupe comme \u00e7a, alors c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [74%] :\r\nEt dans ce travail organis\u00e9, \u00e7a sera qui vos partenaires est -ce qu'il y aura un bloc Vert, c'est-\u00e0-dire vers les Verts, lib\u00e9raux et est ce qu'il y aura un bloc de gauche, Verts et Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a d\u00e9pendra des sujets, ce qui est bien, en tout cas pour avoir v\u00e9cu la derni\u00e8re l\u00e9gislature comme une l\u00e9gislature n'arrive \u00e0 rien faire bouger, que ce soit dans l'\u00e9cologie dans la d\u00e9fense des consommateurs, on se se heurtaient \u00e0 un un mur UDC PLR extr\u00eamement fort aussi en Suisse al\u00e9manique et l\u00e0 je suis contente aussi qu'en Suisse al\u00e9manique, y a eu des changements parce qu'honn\u00eatement on n'arrivait pas \u00e0 travailler, en fait, on n'arrivait pas \u00e0 avancer pour une Suisse plus progressiste, il fallait effectivement qu'il y eu un retournement, je ne m'attendais pas \u00e0 ce qu'il soit aussi franc et \u00e7a m'a fait vraiment extr\u00eamement plaisir et \u00e0 tous, je pense, hier, \u00e7a nous a fait extr\u00eamement plaisir de voir en fait vraiment un changement donc de voir que ce qu'on a vu ce qu'on a senti pendant une ann\u00e9e dans le d\u00e9bat public et aussi dans la rue, on s'est concr\u00e9tis\u00e9 dans les urnes, et \u00e7a c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas encore garanti, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [89%] :\r\nEt ce qui est des changements aussi dans la relation avec le Parti socialiste dans diff\u00e9rents quand on voit les r\u00e9sultats \u00e0 Gen\u00e8ve dans le canton de Vaud dont et dans d'autres cantons romands o\u00f9 vous n'\u00eates plus le junior Partner du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:17) [86%] :\r\nAlors pour le canton de Vaud que je connais le mieux, du coup je, je veux parler de \u00e7a, c'est pour nous le maintenant l'objectif, c'est le 2\u00e8me tour, vous \u00eates \u00e0 avec Ad\u00e8le Thorens et puis Ada Marra qui qui ont fait une campagne ensemble tr\u00e8s fort et puis qui poursuivront et pour l'instant en tout cas la campagne, elle s'est tr\u00e8s bien d\u00e9roul\u00e9 aussi avec les socialistes, on avait distant commun donc voil\u00e0, on a fait aussi une belle campagne erreur au niveau Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [88%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est int\u00e9ressant parce que vous \u00eates sous la Coupole, \u00e0 vous parlez du de l'aspect Vaudois sous la Coupole, les Verts, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le junior partenaire du Parti socialiste, aujourd'hui il n'y a plus que 11 si\u00e8ges de diff\u00e9rence entre vous et le Parti socialiste, il en avait 32 en 2015, encore une fois, si j'ai bien fait mes calculs beaucoup dans les chiffre ce matin, \u00c9lisabeth Baume-Schneider, il va falloir consid\u00e9rer un petit peu diff\u00e9remment le le le petit fr\u00e8re Vert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:04) [89%] :\r\nAssur\u00e9ment, moi je crois pas qu'il s'agit de le consid\u00e9rer autrement, il faudra travailler diff\u00e9remment, comme vous l'avez dit, selon les th\u00e8mes et les sujets mais je crois qu'on a toujours travaill\u00e9 en bonne Intelligence et puis l\u00e0 bas, on peut se r\u00e9jouir, un de ces forces progressistes et puis d'arriver dans une nouvelle l\u00e9gislature avec des possibilit\u00e9s d'changement puis avec des possibilit\u00e9s de transposer justement ce qui s'est pass\u00e9 dans la rue dans des projets, \u00e7a va pas aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, tout de suite, comme on le souhaiterait, pas assez vite d'apr\u00e8s nous, probablement et probablement, mais en tous les cas on peut que que se r\u00e9jouir apr\u00e8s ben c'est clair qu'on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que le PS, il laisse -moi de plumes et puis qu'elle soit prise encore ailleurs toutes ces tous ces si\u00e8ges mais l\u00e0 je crois qu'on peut se r\u00e9jouir, et puis il y a jamais r\u00e9jouit aussi de voir la victoire Dada et de d'Ad\u00e8le, dans quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [88%] :\r\nCe qui est assez int\u00e9ressant, c'est que le retour de balancier : le retour de balancier peut venir assez vite, on l'a vu 2015 ann\u00e9es de gros succ\u00e8s pour le PLR, \u00e9lu et l'UDC hein, ils sont 100 au conseil national, ils sont une majorit\u00e9 et et \u00e7a se passe tr\u00e8s bien pour eux, ce dimanche -l\u00e0, ensuite les Suisses demandent des comptes, ils les ont sanctionn\u00e9 hier : il va falloir, il va falloir vraiment bosser ce que vous \u00eates pr\u00eats, les Verts pour \u00e7a parce que vous \u00eates beaucoup de novices \u00e0 arriver, et \u00e7a on l'avait vu \u00e0 l'\u00e9poque pour l'UDC quand il y a des petits nouveaux qui arrivent, ils ne sont pas forc\u00e9ment pr\u00eats \u00e0 \u00e0 faire un travail arriv\u00e9 \u00e0 Berne c'est c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:17) [87%] :\r\nAlors moi je me sens tout \u00e0 fait pr\u00eate aussi parce que j'y suis depuis longtemps, m\u00eame si je suis dans les pas perdus ou bien je fais pour la FRC, hein, vous \u00eates g\u00e9n\u00e9rale des consommateurs, voil\u00e0 pour les puits avant, j'\u00e9tais aussi pourpre Natura, donc c'est pas, c'est pas nouveau pour moi, le Parlement c'est voil\u00e0 je, je, je me sens pr\u00eate d\u00e9j\u00e0 maintenant, et puis et puis dans les autres cantons moi quelqu'un en Valais, voil\u00e0, on a, on a maintenant un verre, un d\u00e9put\u00e9 Vert, c'est le 1er \u00e0 mon avis, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup moins 3 \u00e9lections qui essayent donc je pense pas qu'il soit novice en politique, de loin pas, donc on a dans dans beaucoup de cantons, voil\u00e0 des personnes qui sont depuis longtemps politique et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:51) [83%] :\r\nPrenez pas mal un novice en politique, c'est novices au parlement f\u00e9d\u00e9ral non, non, mais encore une fois c'est c'est quand m\u00eame une magnifique aide qui est diff\u00e9rente, vous vous dormant japonais DIR mais il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [89%] :\r\nQui n'ont pas, quand m\u00eame, hein c'est \u00e7a et puis ben c'est ce que je vous disais avant, il me semble que la priorit\u00e9, c'est aussi de d'organiser un groupe dont certaines personnes ne connaissent pas encore certainement Monique Klatt effectivement fonctionnement de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:10) [92%] :\r\nVous avez l'impression que vous tambouriner depuis longtemps avec une digue a c\u00e9d\u00e9 et que les gens qui arrivent sont gens quand m\u00eame qui ont un gros bagage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:17) [88%] :\r\nAlors j'ai pas regard\u00e9 exactement toutes les personnes, il faudrait voil\u00e0, il faudrait se pencher dessus, j'ai pas eu l'occasion de vous avez cette ni mais j'ai l'impression en tout cas que \u00e7a fait un moment qu'on dit des choses et que c'\u00e9tait en tout cas c'est ann\u00e9e ces choses l\u00e0, aussi, que ce soit sur les th\u00e8mes \u00e9galit\u00e9 ou que ce soit sur les th\u00e8mes justement du climat que ces choses ont \u00e9t\u00e9 aussi entendu Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [87%] :\r\nOui, il va y avoir un probl\u00e8me tr\u00e8s concret pour les Verts, vous fris\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s le le groupe PLR au Conseil national, mais vous n'avez pas du tout les m\u00eames structures va falloir moderniser le le secr\u00e9tariat, il y a des moyens qui manquent potentiellement la la, il y a un vrai d\u00e9fi pour le parti pour assurer mani\u00e8re le le le vote les, les, les \u00e9lections d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:55) [92%] :\r\nAlors, c'est peut-\u00eatre parce que ben je dirige une association pour beaucoup c'est moi c'est ce genre de choses que j'ai vu hier, mais je me suis dit il faut absolument effectivement avoir des ressources pour un secr\u00e9tariat forc\u00e9ment qui va devoir y avoir davantage de ressources et davantage de gens vous \u00eates en train de n\u00e9gocier sa valise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:08) [86%] :\r\nDe vertige devant le le le des choses \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:12) [91%] :\r\nIl y a pas mal \u00e0 faire, bonjour Damien Cottier bonjour PLR neuch\u00e2telois, \u00e9lu hier, f\u00e9licitations, merci beaucoup, vous venez de l'entendre un va y avoir du du du job, l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 en tout cas, selon vous, mais je crois qu'on peut le dire, \u00e0 la grande absente de cette, de cette campagne, comment vous voyez les les choses, comment vous voyez les les alliances \u00e0 venir pour ces gros dossier Fr\u00e9d\u00e9ric vient de le dire, hein, la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:37) [91%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait de de mes 3 th\u00e8mes de campagne : j'avais dit, emploi, Europe et environnement, quand on parle d'emplois, c'est l'attractivit\u00e9 de la de la Suisse et du canton de Neuch\u00e2tel, que j'avais th\u00e9matis\u00e9 et puis l'Europe, il ne faut pas oublier ce dossier- l\u00e0, parce que si on a d\u00e9j\u00e0 quelques quelques difficult\u00e9s ou disons quelques signaux qui passent \u00e0 l'orange, du c\u00f4t\u00e9 des des pr\u00e9visions \u00e9conomiques, si en plus de \u00e7a, on se tire une balle dans le pied, voir dans les 2 pieds, l'ann\u00e9e prochaine avec l'initiative de l'UDC, qui veut mettre fin \u00e0 la voie bilat\u00e9rale ou qu'on ne se donne pas la chance de pouvoir d\u00e9velopper continuer celle -ci avec l'accord-cadre alors v\u00e9ritablement on va rendre un tr\u00e8s mauvais service \u00e0 nos employes et \u00e0 et \u00e0 notre \u00e9conomie de r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 mon avis un des dossiers majeurs de la l\u00e9gislature, l\u00e0, il faudra absolument travailler et trouver des des majorit\u00e9s, avoir le courage, on met des des majorit\u00e9s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:20) [84%] :\r\nAvec qui, avec qui, Damien Cottier, parce que l\u00e0, mais parler d'emploi et puis d'Europe, donc vous \u00eates pas tout \u00e0 fait avec la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [91%] :\r\nSur l'Europe, c'est le PLR, le PDC et le Parti socialiste, prenons les Verts c'est c'est un une alliance pour la voie bilat\u00e9rale qui a toujours \u00e9t\u00e9 au fond tous les partis sans l'UDC parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:39) [87%] :\r\nOui, sur l'Europe, a os\u00e9 parler d'emploi aussi, puis on sort de l'\u00e9conomie sur la dessus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:43) [90%] :\r\nAlors, cette alliance avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant la question des investissements parce qu'effectivement on est, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration emprunte \u00e0 des taux qui sont pratiquement nulles voire, voire n\u00e9gatif et dans cette p\u00e9riode l\u00e0, moi j'ai de la peine \u00e0 comprendre pourquoi les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales n'investissent pas plus et notamment, il y aura la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir massivement dans les dans les technologies vertes, l\u00e0, je fais le lien avec toute \u00e0 tout le d\u00e9bat climatique qu'on a eu dans cette campagne et je crois que c'est important de sortir de vous parlez d'orthodoxie, j'ai parfois eu le sentiment, quand j'\u00e9tais, j'ai travaill\u00e9 encore \u00e0 Berne et de 2 premi\u00e8res ann\u00e9es de la l\u00e9gislature qui se termine, j'avais parfois un peu un sentiment d'une certaine hyst\u00e9rie en mati\u00e8re financi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire on veut tellement pas faire des d\u00e9ficits au ou on veut tellement mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9, qu'on ne se on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas assez loin et la n\u00e9cessit\u00e9 d'investir quand on a des taux de d'emprunt, qui sont aussi bas, je crois qu'elle est, elle est \u00e9vidente, et l\u00e0 il y a un r\u00f4le de l'\u00c9tat, il y a un peu un une divergence entre la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande sur ces questions- l\u00e0 et je crois qu'il faut qu'on, qu'on s'ouvre un petit peu sur cette question- l\u00e0 parce que les les les pr\u00e9occupations qui ont \u00e9t\u00e9 transmises tout \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie, elles me paraissent tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:49) [88%] :\r\nQui fait Damien Cottier vous parlez un peu comme un PLR de centre- droit, si je peux m'exprimer, mais il y aura une esp\u00e8ce de tension au sein de vous parti entre une aile beaucoup plus \u00e0 droite et une aile beaucoup plus au Centre comme on vient de vous entendre et \u00e7a va \u00eatre une ras des grands d\u00e9fis de votre l\u00e9gislature que que que que \u00e7a n'explose pas ce groupe LR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:06) [87%] :\r\nNon, mais il ne va pas explos\u00e9 il y a toujours eu des des discussions satisfasse du mois non non mais je ne crois pas, il y a, il y a toujours eu des discussions inter- des gens qui sont plus ou moins \u00e0 droite ou plus ou moins orthodoxe en mati\u00e8re financi\u00e8re, je encore une fois, je crois qu'il c'est important d'avoir des finances saines, mais lorsqu'on fait des exc\u00e9dents comme depuis plusieurs ann\u00e9es, la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi imaginer investir un peu plus t\u00f4t que simplement rembourser la dette, ben oui, on aura ces discussions, je crois que c'est le cas de tous les partis de tous les grands partis d'avoir des discussions \u00e0 l'interne, avec des, des, je crois qu'faut les appeler des ailes d'ailleurs mais des, des, des divergences ou des nuances et puis, nous devrons avoir ce cette discussion, comme nous l'avons eue sur le plan climatique avec certains qui voulait moi avanc\u00e9, on avait vu ce qu'avait fait le Conseil national et puis d'autres que moi qui poussait pour qu'on soit beaucoup plus active sur cette question du climat et c'est ce qu'a donn\u00e9 la loi sur le CO2, version Conseil des \u00c9tats et j'esp\u00e8re que maintenant, le Conseil national ira dans le m\u00eame sens, donc c'est des d\u00e9bats internes que nous aurons et dont je me r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:57) [92%] :\r\n8 heures moins quart dans cette matinale sp\u00e9ciale avec nous les nouveaux visages du Parlement Damien Cottier pour le PLR \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00c9lisabeth Baume-Schneider pour le Parti socialiste jurassien Sydney Kamerzin PDC valaisan et Sophie Michaud Gigon pour les Verts Vaudois, c'est l'heure de passer \u00e0 la presse, puisque Val\u00e9rie Drou nous a rejoint une presse \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s largement consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et les \u00e9ditoriaux Val\u00e9rie se partagent entre 3 grands th\u00e8mes : ce matin, les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on en parlait tout \u00e0 l'heure, les attentes pour les grands gagnants d'hier et puis l'avenir de ce \u00e9quilibre dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:31) [90%] :\r\nLes Verts mur ou pas m\u00fbrs pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas m\u00fbr, estime Serge Gumy de la libert\u00e9, alors oui, ils sont d\u00e9sormais le quatri\u00e8me parti en terme de suffrages mais le PDC les devance toujours en terme de si\u00e8ges dans les 2 chambres, en plus, il n'y a pas de place libre actuellement enfin, conclut le r\u00e9dacteur en chef du journal fribourgeois pour mettre l'un des leur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra que la pouss\u00e9e des Verts soit durable, murs mur pour le gouvernement, titre en revanche \u00e9ditorial du Tages-Anzeiger et de rappeler que les \u00e9lections au Parlement sont aussi un pl\u00e9biscite indirects pour la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts sont pr\u00eats, maintenant ils ont compris que l'opposition ne fonctionne pas comme un but en soi, ils ont leur chance, oui, mais \u00e0 la prochaine vacance car pour bouter en conseil f\u00e9d\u00e9ral en place lors de la r\u00e9\u00e9lection du gouvernement descendre, h\u00e9 bien il faut plus que des pr\u00e9tentions arithm\u00e9tique, en tous les cas, comme le titre en Grand commentaire de la NZZ la formule magique est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, elle devra sans doute \u00eatre revu red\u00e9finies, elle \u00e9tait \u00e9branl\u00e9 par le verdict des urnes estime \u00e9ditorial du temps, le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections montrent qu'il existe une demande pour une politique \u00e9cologique forte, ind\u00e9pendamment des appartenances traditionnelles de gauche et de droite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra \u00eatre Verdi, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, demain ou apr\u00e8s- demain, pour respecter le vote des Suisses, mais justement, \u00e7a peut attendre pour le Bund, il y a bien plus urgent \u00e0 faire en politique que de s'\u00e9charper sur un \u00e9ventuel si\u00e8ge Vert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:03) [88%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la jambe, bien vous entendre l\u00e0- dessus mur ou pas m\u00fbrs pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00c9lisabeth Baume-Schneider si les Verts veulent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra l'ensemble de votre groupe, le groupe socialiste, pour vous, il faut y aller, il faut en si\u00e8ges Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:16) [82%] :\r\nAlors, je suis assez courageuse, mais pas compl\u00e8tement t\u00e9m\u00e9raire, donc j'ai fait comme \u00e7a veut dire oui, on sera tout le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:22) [68%] :\r\nAlors bien s\u00fbr la d\u00e9sormais pas bien des en penser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:24) [87%] :\r\nQuoi vous non, mais moi je pense qu'effectivement, je crois que c'est pas une question de murs pas mieux, je crois que il y a un signal tr\u00e8s tr\u00e8s fort maintenant, c'est vrai que je suis pas pour une politique de brutalit\u00e9 en disant : celui -ci est le maillon faible au on leur tyran mais le meilleur des verts ou la mer des Verts d'ailleurs, il faut encore savoir qui, quoi, comment, voir comment \u00e7a se passe aussi pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux par compte je suis persuad\u00e9 que maintenant la formule magique, la formule est questionn\u00e9 et la formule peut-\u00eatre deviendra nettement moins convaincante dans les, dans les mois ou dans les ann\u00e9es qui viennent, maintenant je peux pas aboutir oui dans 2 mois, abs effet puis c'est c'est pas mon r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:56) [94%] :\r\nNon mais il va falloir y penser parce que \u00e7a va se poser comme question Xavier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:59) [88%] :\r\nSydney Kamerzin est -ce que est -ce que le PDC est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher le bloc bourgeois qu'il y a quelques ann\u00e9es, l'avait l\u00e2ch\u00e9 le PDC pour lui enlever un si\u00e8ge, vous avez l'occasion de vendre le la monnaie de sa pi\u00e8ce \u00e0 l'appel \u00e0 la vengeance, vous connaissez la la dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:13) [89%] :\r\nOui, mais c'est pas, c'est c'est pas l'objectif, et puis je crois qu'il faut pas baser une r\u00e9flexion sur les si\u00e8ges et la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sur des r\u00e9flexions et \u00e9motionnel comme celle -l\u00e0, je dirais qu'il y a 2 probl\u00e9matiques : la premi\u00e8re, c'est effectivement la situation des Verts aujourd'hui mais qu'est -ce que qu'est -ce qu'elle sera, demain, c'est essentiel, je pense, c'est une des forces de notre syst\u00e8me politique, c'est la stabilit\u00e9, on a une perc\u00e9e des Verts aujourd'hui \u00e0 ce qu'elle va se confirmer aux prochaines \u00e9lections, est ce qu'elle va se confirmer aussi dans les, dans les cantons dans les villes, je crois que la repr\u00e9sentativit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas seulement la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, c'est aussi la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, c'est aussi l'implantation d'un parti d'une formation politique dans les cantons dans les villes et on sort pas comme \u00e7a, on modifie pas comme \u00e7a, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment et je pense, et c'est votre question, c'est \u00e0 qui, finalement, et la formule magique, moi je pense, effectivement, quand elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 au moment o\u00f9 elle \u00e9tait, on n'\u00e9tait pas dans la m\u00eame configuration qu'aujourd'hui il y avait pas l'hiver, il y avait pas les Verts lib\u00e9raux m\u00e9lange, elle a eu aussi, quand m\u00eame, enfin vous avez \u00e9volu\u00e9 et cette formule de 2 1 est ce qu'elle devrait \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:19) [88%] :\r\nBen oui, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, c'est toujours les plus gros partis gouvernementaux qui se partagent les les si\u00e8ges je vous fait r\u00e9agir apr\u00e8s mais Sophie Michaud Gigon, quand m\u00eame, vous \u00eates -vous les Verts les les premiers concern\u00e9s, il faut y aller, c'est clair, vous, vous vous y avez droit parce qu'il y a l'arithm\u00e9tique, elles le programmatique aussi pour \u00eatre \u00e9lu, il faut avoir la majorit\u00e9 au au parlement, hein, pour une \u00e9lection, \u00e7a veut dire qu'il faut aussi les socialistes, les Verts, lib\u00e9raux, quel est votre duquel qu'est ce qui fait que programmatique, vous ayez droit un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:51) [90%] :\r\nLa chose qui est plus important pour rebondir sur ce qu'a dit Madame Baume-Schneider on ne sait quand m\u00eame c'est vraiment quels sont les pardon, j'ai touch\u00e9 mon micro, quelles sont les politiques en fait qu'on peut faire et \u00e0 l'\u00e9poque des 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de la vague aussi f\u00e9minine qui a quand m\u00eame d\u00e9ferler sur la Suisse \u00e9galement, donc \u00e7a c'est, c'est aussi un point, un point relev\u00e9 et puis ben \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a eu aussi des d\u00e9cisions progressiste pour le pays quand il y avait 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je ne sais pas, donc \u00e0 partir de quand il y aura ou pas des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme je vous ai dit je, c'est pas la bonne personne pour en parler ce matin et puis sinon je trouve qu'effectivement la formule doit \u00eatre questionn\u00e9e parce que mais il y a des nouveaux rapports de force, et puis il y a aussi des nouvelles th\u00e9matiques qui sont \u00e9videmment port\u00e9s tout ce qui est transition \u00e9cologique, \u00e9videmment, d'abord, m\u00eame si ce que Monsieur Cottier a dit montre que c'est un PLR qui est qui est vraiment voil\u00e0 avec une sensibilit\u00e9 \u00e9cologique mais quand m\u00eame ils sont port\u00e9s par les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:45) [81%] :\r\nDonc ce que vous est -ce qu'est ce que vos \u00e9lecteurs, l'attendait ce qui vous en parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:49) [88%] :\r\nNon, non, il nous en parle pas, honn\u00eatement, il parle d'autres sujets, et justement il parle vraiment de tout ce qu'il aura \u00e0 faire pendant cette l\u00e9gislature et de beaucoup d'espoir qu'ils ont d\u00e9pos\u00e9 aussi et voil\u00e0 c'est c'est surtout l\u00e0- dessus, je pense qu'il faut s'atteler, on va continuer d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:03) [93%] :\r\nCe Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'au d\u00e9but d\u00e9cembre, aura lieu l'\u00e9lection des conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est on va continuer la presse avec vous Val\u00e9rie cette grande victoire des des Verts mais il y a aussi des des attentes \u00e0 l'\u00e9gard du du parti \u00e9cologiste qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:17) [91%] :\r\nPlus grande encore, oui, la formule du Tages-Anzeiger il faut d\u00e9passer l'effet Greta a dit pour sa part les au Real de 24 heures dans ce sens -l\u00e0, la progression de leurs cousins lib\u00e9raux est une bonne nouvelle car, pour un pays comme la Suisse, les solutions vers une transition \u00e9nerg\u00e9tique doivent aussi \u00eatre \u00e9conomiques une obligation de r\u00e9sultat, La Tribune de Gen\u00e8ve, une obligation d'alliance pour Arc Info dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, trouver des majorit\u00e9s, \u00e9crit le Taghi au Parlement ou dans les urnes lors de votations et l\u00e0 Bernard Zeitung souligne qu'il faudra qu'il ne faudra pas laisser de c\u00f4t\u00e9 la population paysanne, il faut des solutions climatiques pour tous enfin conclut R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le Quotidien Jurassien il faudra savoir doser l'effort demand\u00e9 au peuple suisse pour le bien- \u00eatre de la plan\u00e8te, au risque d'un retour de manivelle, lors des \u00e9lections de 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:04) [89%] :\r\n3 et puis Val\u00e9rie Le 3\u00e8me angle de ses \u00e9ditoriaux et li\u00e9s \u00e0 aux attentes que l'on vient d'\u00e9voquer, c'est-\u00e0-dire l'avenir en l'avenir de cette vague verte puisque manifestement, on est oblig\u00e9 du Titlis disait : ce sera. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:15) [93%] :\r\nVague verte et nouvel \u00e9quilibre politique titre \u00e9dito du courrier, on assiste \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage gauche- droite, mais gardons dit laisse d'\u00e9ditorial, gardons \u00e0 l'esprit que, pour spectaculaire qu'elle soit la progression des Verts n'inverse pas la majorit\u00e9, la politique suisse sera -t-elle vraiment chamboul\u00e9 par cette vague verte, encore une fois sa demande le Blick au final pour le journal La Suisse est peut-\u00eatre en train de devenir un pays comme les autres, un pays dans lequel c'est le parti qui surfe sur la tendance du moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:44) [87%] :\r\nQui gagne pourtant ni terminer Val\u00e9rie apr\u00e8s je ferai r\u00e9agir nos invit\u00e9s au-del\u00e0 des \u00e9ditoriaux et des analyses, il y a aussi ce matin beaucoup de de synonyme de titre efficace et de sch\u00e9mas pour nous et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:55) [86%] :\r\nPiqu\u00e9 tout \u00e7a, soulignons la double page la NZZ avec, pour chaque partie en couleur bien s\u00fbr les r\u00e9sultats suivant les r\u00e9gions, de Suisse, en fait, c'est une petite carte de Suisse avec un d\u00e9grad\u00e9 de couleurs pour chaque partie, \u00e7a rend les choses beaucoup plus clair, le grand quotidien z\u00fcrichois r\u00e9sume aussi en quelques lignes pour chaque canton les faits marquants du scrutin la NZZ et le Tages-Anzeiger reprennent tous 2 aussi pour leurs articles sur les scores des femmes, le fameux Helvetia Roof Helvetia appelle ce mouvement pour plus de femmes au Parlement Helvetia roof et les femmes \u00e0 Kourou alors Helvetia rate Guy Roux von und Gay Helvetia a appel\u00e9 et gagner, on attendait une vague verte c'est une mar\u00e9e, \u00e7a, c'est le titre du public, le pic vers \u00e0 Berne pour le Quotidien jurassien, enfin pour le chapitre linguistique, je peux pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou dans le Champ lexical de l'eau au moulin la augmente et m\u00eame un peu plus loin vague mar\u00e9e tsunamis tornades, voire m\u00eame glissement de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:48) [84%] :\r\nTerrain c'est pas faute d'avoir essay\u00e9 d'\u00eatre un peu plus d'origine mais on tomber tout la piste madame Baume-Schneider vous disiez que \u00e7a vous pla\u00eet pas assez et si je dis pas que \u00e7a me pla\u00eet pas, mais glissements de terrain par le retient, c'est nettement moins Damien Cottier, est ce que \u00e7a va durer, vous le savez -vous, au PLR, mieux que personne, en 2015 c'est vous et l'UDC qui a sorti \u00e0 Garnier gagnant chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale est diff\u00e9rente, est ce que selon vous, l\u00e0, on est juste dans un un momentum alors qu'il a eu un tr\u00e8s fort impact sur le Parlement, mais \u00e7a va passer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:18) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis pas devant un on verra, on verra dans quelques ann\u00e9es, faut faire attention avec les images parce que c'est vrai que si on parle de la mar\u00e9e basse heures apr\u00e8s \u00e7a repart dans l'autre sens, il y a toujours un peu ces ph\u00e9nom\u00e8nes de de balancier en politique, donc maintenant il y a et en clair, renforcement des des partis qui ont le air dans dans dans leur nom, on verra si si c'est durable, cette question a \u00e9videmment un lien avec la discussion que vous aviez tout \u00e0 l'heure sur la formule magique parce qu'en principe on essaye de faire des choses sur la dur\u00e9e, en Suisse et pas par \u00e0-coups donc probablement que le Parlement va aussi int\u00e9grer cette cette dimension d'une certaine dur\u00e9e de cette pr\u00e9sence renforc\u00e9e des des verts ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:54) [94%] :\r\nVous dites \u00e7a parce que c'est le si\u00e8ge de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est vis\u00e9, celui d'Ignacio K6. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:58) [92%] :\r\nParce que si on regarde la formule magique, telle qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 comprise depuis sa cr\u00e9ation il y a une soixantaine d'ann\u00e9es c'est les 3 plus grands partis qui ont 2 si\u00e8ges et le 4\u00e8me qui a un donc en r\u00e9alit\u00e9 c'est le si\u00e8ge du PDC qui devrait y \u00eatre \u00eatre discut\u00e9e, mais lorsque l'UDC avait gagn\u00e9 il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, assez fortement, on lui avait d'abord dit il faudra confirmer dans 4 ans, pour voir si, v\u00e9ritablement, on change l'\u00e9quilibre avec le le PDC donc les choses se font sur une sur une certaine dur\u00e9e pour assurer une certaine stabilit\u00e9, c'est une des des forces du pays je partis je, je, je, j'ajoute quand m\u00eame qu'effectivement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra verdir dans le sens qui devra int\u00e9grer cette th\u00e9matique plus fortement dans sa mani\u00e8re de travailler et c'est \u00e7a que je voulais dire c'est qu'au fond la th\u00e9matique de l'\u00e9cologie n'appartient pas \u00e0 un parti ou \u00e0 2 partis, de m\u00eame que les autres th\u00e9matiques n'appartiennent pas \u00e0 en partie sp\u00e9cifique, le PLR et travaille beaucoup sur l'\u00e9conomie, mais il a pas le monopole de ce sujet -l\u00e0, les Verts n'ont pas le monopole de l'\u00e9cologie et ce qu'il faudra faire c'est que tous les partis et le PLR a commenc\u00e9 \u00e0 le faire de mani\u00e8re tr\u00e8s forte avec son assembl\u00e9e au mois de juin, int\u00e8gre cette dimension dans leur mani\u00e8re de travailler, c'est \u00e0 mon avis \u00e7a qui est le message fort des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices hier c'est c'est une influence sur tous les partis du Parlement sur la mani\u00e8re de travailler sur cette th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:08) [91%] :\r\nThibaut Schaller voici on fait le parall\u00e8le avec l'UDC, on l'a beaucoup fait avec cette cette vague UDC de 1999, le fait que les autres partis refusent \u00e0 l'UDC un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait pouss\u00e9 l'UDC vers le haut, avait confirm\u00e9 sa sa progression, donc l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une r\u00e9flexion \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 des autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:24) [91%] :\r\nOn a parl\u00e9 de de vagues, vous l'avez soulign\u00e9 que les femmes, hein, les femmes sont beaucoup plus pr\u00e9sente, le chiffre est d'ailleurs assez impressionnant, en tout cas je trouve 40 pourcent conseil national c'est quasiment 10 pourcent de plus, on a beaucoup parl\u00e9 des effets concrets des Verts sur les d\u00e9cisions qui seront prises \u00e0 ce que vous pensez Madame Baume-Schneider qui aura des effets concrets sur la politique de ces 4 prochaines ann\u00e9es, du fait d'une plus grande pr\u00e9sence f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:47) [92%] :\r\nAlors, assur\u00e9ment, enfin je le souhaite vivement que sur des th\u00e9matiques de soci\u00e9t\u00e9 ben on puisse avoir non seulement une sensibilit\u00e9, mais une responsabilit\u00e9 des femmes et des hommes, on l'a vu avec le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, je pense, une d\u00e9cision de circonstance, vu l'\u00e9ch\u00e9ance des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis on sait tr\u00e8s bien que les forces progressistes mais l\u00e0 je crois que les Verts aussi sont beaucoup plus ouverts et favorable \u00e0 un cong\u00e9 parental de plus longue dur\u00e9e, on voit certaines entreprises se sont lanc\u00e9s dans des cong\u00e9s de longue dur\u00e9e, m\u00eame de cette semaine, je crois que c'est Novartis ou autre, m\u00eame si c'est pas mon mod\u00e8le \u00e9conomique 1er mais oui, je pense qu'il y a des projets qui seront assur\u00e9ment avec une tonalit\u00e9 plus f\u00e9minine et \u00e0 la question tr\u00e8s sensible l'\u00e9galit\u00e9 salariale, mais surtout de l'\u00e2ge de la retraite ou je pense que le fait qu'il ait plus de ce fameux sera aussi une question avec laquelle il faudra compter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:34) [84%] :\r\nSophie m\u00e9chant l\u00e0- dessus, vous pensez qu'il y aura un vrai changement, vous voyez -vous un vrai impact de cette pr\u00e9sence f\u00e9minine suppl\u00e9mentaire au Conseil national et au probablement au Conseil des \u00c9tats un font encore voir ce qui va se oui et sortir des lieux, on a, on ne sait pas \u00e9t\u00e9 avouer qu'on bosse sur d\u00e9chiffrera d'une des 2 jambes, seulement ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:51) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et puis mais exactement le Conseil des \u00c9tats, c'est c'est capital aussi donc le 2\u00e8me tour c'est, c'est c'est tr\u00e8s important pour les cantons qui en ont et et je pense que oui, que quand il y a plus de femmes au Parlement, on peut travailler de mani\u00e8re aussi plus flexible et plus pragmatique, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:05) [91%] :\r\nAlors on verra tout \u00e7a, on a dit beaucoup de choses ce matin beaucoup de questions sur la repr\u00e9sentation au gouvernement sur ce qui va concr\u00e8tement changer, est ce que le Parlement prendra des d\u00e9cisions plus verte, plus violette, allons -y avec les couleurs, on verra tout \u00e7a en tout cas c'est un plaisir, ce serait un plaisir de vous suivre, je rappelle ces nouveaux \u00e9lus qui \u00e9taient avec nous ce matin Sophie Michaud Gigon pour les Verts Vaudois, \u00c9lisabeth Baume-Schneider pour le Parti socialiste jurassien Sydney Kamerzin du PDC valaisan et puis, vous \u00e9tiez en duplex de Neuch\u00e2tel avec nous, Damien Cottier pour le PLR neuch\u00e2telois merci \u00e0 vous tous, on vous souhaite bon vent en toute bon merci merci prochaine l\u00e9gislature et merci d'\u00eatre venu en parler en plateau ce matin on Studio m\u00eame merci \u00e0 vous tous et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baume-Schneider, Elisabeth", "role": "directrice de la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9, Ex-Conseill\u00e8re d'Etat PS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cottier, Damien", "role": "Porte-parole, Collaborateur personnel et chef de cabinet du chef du DFAE Didier Burkhalter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud-Gigon, Sophie", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D52F2209-FD7A-4C98-9F18-822536493F5C", "internalArchiveId": "D52F2209-FD7A-4C98-9F18-822536493F5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne \u00e9lectorale au Canada s'est termin\u00e9e sur des attaques et des coups bas", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gu\u00e9ricolas, Pascale \r\n\r\n\r\nLa campagne \u00e9lectorale au Canada s'est termin\u00e9e sur des attaques et des coups bas LCT CANADA ELECTIONS\r\n***Merci Blandine Milcent et Alexandre Habay pour ce regard sur nos \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\net puis avec les \u00e9lections, eh bien souvent quand c'est fini d'un c\u00f4t\u00e9... \u00e7a continue de l'autre.... Aujourd'hui c'est le Canada qui vote....pour \u00e9lire ses d\u00e9put\u00e9s, et son premier ministre.\r\nLe suspens est total: Justin Trudeau est au coude \u00e0 coude avec son rival conservateur Andrew Sheer.\r\nPascale Gu\u00e9ricolas, vous etes notre correspondante \u00e0 Montr\u00e9al, la campagne s'est termin\u00e9e sur des attaques et des coupas bas. Particuli\u00e8rement sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\n TUM CANADA 1 0,45''\r\n((Effectivement, les insultes ont souvent vol\u00e9 tr\u00e8s bas, et pas seulement entre internautes. En toute fin de campagne, des m\u00e9dias canadiens ont d\u00e9couvert que le Parti Conservateur avait embauch\u00e9 un cabinet de consultants il y a quelques mois. Son r\u00f4le, faire tout ce qu'il \u00e9tait possible pour diffamer et attaquer sur les r\u00e9seaux sociaux le Parti populaire du Canada. Ce parti, plut\u00f4t tr\u00e8s \u00e0 droite, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 justement par un conservateur dissident l'an dernier. Le Projet Cactus avait pour but de pr\u00e9senter son chef comme un homme raciste et de l'emp\u00eacher de participer au d\u00e9bat des chefs. Finalement, les consultants n'ont pu mettre leur projet \u00e0 ex\u00e9cution car de nouvelles r\u00e8gles mises en place en juin ont emp\u00each\u00e9 le Parti Conservateur de continuer \u00e0 les employer. ))\r\n***Ce genre de comportement...est-ce que c'est monnaie courante au Canada?\r\n TUM CANADA 2 OK 0,56''\r\n((Disons que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les Canadiens pensaient que seuls les partis am\u00e9ricains utilisaient ce genre de tactiques. Les observateurs ont d'ailleurs tir\u00e9 beaucoup de le\u00e7ons de la campagne au Sud de la fronti\u00e8re. Le gouvernement canadien a investi du temps et des ressources pour \u00e9viter que les \u00e9lecteurs n'aient \u00e0 subir une influence \u00e9trang\u00e8re durant la campagne \u00e9lectorale. Pas questions en effet de risquer de voir des groupes russes ou autres s'immiscer dans le d\u00e9bat canadien. Des experts ont donc rencontr\u00e9 des sp\u00e9cialistes des \u00e9lections am\u00e9ricaines, mais aussi europ\u00e9ennes pour comprendre comment certains pays tentaient d'influence le vote \u00e0 l'\u00e9tranger. Le Canada a donc mis en place une s\u00e9rie de politiques, et m\u00eame une nouvelle l\u00e9gislation, pour surveiller tr\u00e8s attentivement l'\u00e9mergence de Trolls sur les m\u00e9dias sociaux. Il s'agit aussi de mieux contr\u00f4ler la provenance des fonds en mati\u00e8re de publicit\u00e9 politique sur de grandes plates-formes comme Facebook ou Twitter. ))\r\n***Aujourd'hui la campagne \u00e9lectorale est officiellement termin\u00e9e. A-t-on une id\u00e9e de quel parti va diriger le pays demain matin mardi?\r\n TUM CANADA 3 0,54''\r\n((Si l'on se fie aux derniers sondages, il y a de grandes chances que les Canadiens ne connaissent pas le nom du vainqueur des \u00e9lections en se couchant ce soir. En fait, aucun des chefs du Parti Lib\u00e9ral ou du Parti Conservateur n'a r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9marquer ces derni\u00e8res semaines. Ils ont m\u00eame perdu des plumes au profit de formations moins bien implant\u00e9es, \u00e0 savoir le Nouveau Parti d\u00e9mocratique et le Bloc Qu\u00e9b\u00e9cois. Ce dernier, uniquement pr\u00e9sent au Qu\u00e9bec, a d'ailleurs connu une progression fulgurante parmi les francophones alors qu'il vivotait depuis plusieurs \u00e9lections. Tout cela risque de conduire \u00e0 une situation tr\u00e8s inusit\u00e9, l'\u00e9lection d'un gouvernement minoritaire. Autrement dit, si aucun parti ne fait \u00e9lire assez de d\u00e9put\u00e9s pour avoir la majorit\u00e9, le gouvernement sortant pourrait devoir demander un vote de confiance \u00e0 la Chambre des communes au Parlement. Et accepter de faire appel \u00e0 des alli\u00e9s ponctuels lors de votes cruciaux.))\r\n***Comment expliquer qu'aucune majorit\u00e9 claire ne se dessine alors que le mode de scrutin canadien favorise pourtant les grands partis?\r\n TUM CANADA 4 0,43''\r\n((Cette campagne illustre la polarisation croissante du vote au Canada. Il semble plus difficile que jamais de concilier les int\u00e9r\u00eats des provinces de l'Ouest dont l'\u00e9conomie d\u00e9pend essentiellement du p\u00e9trole et du gaz, avec celles de l'Est dont le Qu\u00e9bec qui s'inqui\u00e8te des changements climatiques. Autre pomme de discorde, la loi sur la la\u00efcit\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise. Cette l\u00e9gislation, qui interdit notamment aux enseignants de porter un signe religieux distinctifs a permis au Bloc qu\u00e9b\u00e9cois de monter dans les intentions de vote, et fait perdre des appuis aux Lib\u00e9raux et aux Conservateurs. Les jeunes ont aussi moins confiance en Justin Trudeau pour lutter efficacement contre les changements climatiques. Apr\u00e8s tout son gouvernement qui a sign\u00e9 les Accords de Paris a achet\u00e9 un pipe line il y a un peu plus d'un an. ))\r\nmerci pascal gu\u00e9ricolas depuis Montr\u00e9al...et donc les Canadiens se rendent aux urnes aujourd'hui...r\u00e9sultat ...peut etre...demain", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781372", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La campagne \u00e9lectorale au Canada s'est termin\u00e9e sur des attaques et des coups bas / TUM_2019-10-21T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:39:15Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAujourd'hui, c'est le Canada qui vote pour \u00e9lire ses d\u00e9put\u00e9s son 1er ministre le suspense est total, Justin Trudeau est au coude-\u00e0-coude avec son rival conservateur Andrew Scheer Pascale Gu\u00e9ricolas ce vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Montr\u00e9al, la campagne s'est termin\u00e9e sur des attaques des coups bas, particuli\u00e8rement sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nEffectivement les insultant souvent voler tr\u00e8s bas, et pas seulement entre internautes en toute fin de campagne et des m\u00e9dias canadiens ont d\u00e9couvert que le Parti conservateur avait embauch\u00e9 un cabinet de consultants, il y a quelques mois, son r\u00f4le : faire tout ce qu'il \u00e9tait possible pour diffamer attaqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, le Parti populaire du Canada, ce parti plut\u00f4t tr\u00e8s \u00e0 droite a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e justement par un conservateur dissident l'an dernier le projet Cactus avait pour but de pr\u00e9senter son chef comme un homme raciste et de l'emp\u00eacher de participer au d\u00e9bat des chefs finalement les consultants n'ont pu mettre leur projet \u00e0 ex\u00e9cution car de nouvelles r\u00e8gles mises en place en juin ont emp\u00each\u00e9 le parti conservateur de continuer \u00e0 les employer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nMais est -ce que ce genre de comportement, est-ce que c'est monnaie courante au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [94%] :\r\nDisons que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Canadiens pensaient que seuls les partis am\u00e9ricains d'utiliser ce genre de tactique, les observateurs ont d'ailleurs tir\u00e9 beaucoup de le\u00e7on de la campagne, au sud de la fronti\u00e8re, le gouvernement canadien a investi du temps et des ressources pour \u00e9viter que les \u00e9lecteurs n'aient \u00e0 subir une influence \u00e9trang\u00e8re durant la campagne \u00e9lectorale, pas question en effet de risquer de voir des groupes russes ou autres s'immiscer dans le d\u00e9bat canadien, des experts ont donc rencontrer des sp\u00e9cialistes des \u00e9lections am\u00e9ricaines mais aussi europ\u00e9ennes pour comprendre comment certains pays tentent d'influencer le vote \u00e0 l'\u00e9tranger, le Canada a mis en place une s\u00e9rie de politiques et m\u00eame une nouvelle l\u00e9gislation pour surveiller tr\u00e8s attentivement l'\u00e9mergence de trolls sur les m\u00e9dias sociaux : il s'agit aussi de mieux contr\u00f4ler la provenance des fonds en mati\u00e8re de publicit\u00e9 politique sur de grandes plateformes comme Facebook ou Twitter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [95%] :\r\nAlors aujourd'hui, la campagne \u00e9lectorale est officiellement termin\u00e9e, a -t-on une id\u00e9e de de quel parti va diriger le pays demain matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nSi l'on se fie aux derniers sondages il y a de grandes chances que les Canadiens ne connaissent pas le nom du vainqueur des \u00e9lections en se couchant ce soir en fait aucun des chefs du Parti lib\u00e9ral ou du Parti conservateur n'a r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9marquer ces derni\u00e8res semaines, ils ont m\u00eame perdu des plumes au profit de formations, moins bien implant\u00e9 \u00e0 savoir le Nouveau Parti d\u00e9mocratique et le Bloc qu\u00e9b\u00e9cois ce dernier uniquement pr\u00e9sent au Qu\u00e9bec, a d'ailleurs connu une progression fulgurante parmi les francophones, alors qu'il vivotait depuis plusieurs \u00e9lections, tout cela risque de conduire \u00e0 une situation tr\u00e8s inusit\u00e9e l'\u00e9lection d'un gouvernement minoritaire, autrement dit, si aucun parti ne fait \u00e9lire assez de d\u00e9put\u00e9s pour avoir la majorit\u00e9, le gouvernement sortant pourrait devoir demander un vote de confiance \u00e0 la Chambre des communes, au Parlement et accepter de faire appel \u00e0 des alli\u00e9s ponctuel lors de votes cruciaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [94%] :\r\nBonsoir Pascal, comment expliquer qu'aucun qu'aucune majorit\u00e9 claire ne se dessine alors que le mode de scrutin canadien favorise pourtant les grands partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [95%] :\r\nEn fait, cette campagne illustre la polarisation croissante du vote au Canada, il semble plus que jamais difficile de concilier les int\u00e9r\u00eats des provinces de l'Ouest dont l'\u00e9conomie d\u00e9pend essentiellement du p\u00e9trole et du gaz, avec celle de l'Est dans le Qu\u00e9bec, qui s'inqui\u00e8tent des changements climatiques, autre pomme de discorde : la loi sur la la\u00efcit\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise, cette l\u00e9gislation qui interdit notamment aux enseignants de porter un signe religieux distinctif a permis au Bloc qu\u00e9b\u00e9cois de monter dans les intentions de vote, les jeunes ont aussi moins confiance en Justin Trudeau pour lutter efficacement contre les changements climatiques apr\u00e8s tout son gouvernement tout en signant les accords de Paris a acheter un pipeline il y a un peu plus d'un an. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [97%] :\r\nMerci Pascale Gu\u00e9ricolas depuis Montr\u00e9al et donc les Canadiens, vous l'aurez compris se rendent aux urnes aujourd'hui, r\u00e9sultat peut-\u00eatre demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:56:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF51C106-9A48-4D69-8D24-BE05C83F3767", "internalArchiveId": "DF51C106-9A48-4D69-8D24-BE05C83F3767", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Florence Nater, pr\u00e9sidente du PS NE;Ingrid Damoiseau Directrice de L'agence immobli\u00e8re Largier;Michel Platero, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale du logement en \u00eele de France;Marie-Christine Lipani, chercheuse en sciences de l'information et de la communication;Jean-Yves Ferri, sc\u00e9nariste Ast\u00e9rix\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(05/RIME BIGLER USAM OUT PA) L'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME, d\u00e9capit\u00e9e sous la coupole..\r\nSon pr\u00e9sident et son directeur n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus hier au conseil national. \r\nL'UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge au profit d'un vert... \r\nEt le PLR zurichois Hans-Ulrich Bigler a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9. \r\nMuriel Ballaman, l'union suisse des arts et m\u00e9tiers perd ainsi deux poids lourds au parlement. \r\n  40''\r\n(Bve federales) Et face au recul de l'UDC, il y a le bond historique des Verts au Conseil national...\r\n17 si\u00e8ges en plus!\r\nC'est la plus grosse progression de l'histoire des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis l'introduction de la proportionnelle. \r\nMis \u00e0 part le Jura, ils comptent d\u00e9sormais un conseiller national dans chaque canton romand... \r\nAvec par exemple un premier si\u00e8ge en Valais et dans le canton de Fribourg.\r\n(10/GE/EF ANALYSE PA (7h ou 8h)) ((DIR ST GE (SECOURS +41 79 **)))\r\nGen\u00e8ve, un des cantons o\u00f9 la vague verte a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e... Guillaume Rey, le parti \u00e9cologiste devient la premi\u00e8re force du canton au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n----\r\nLes verts passent de 1 \u00e0 3 \u00e9lus au National et les Vert'lib\u00e9raux gagnent un premier si\u00e8ge, alors qu'ils \u00e9taient quasi inexistants jusque l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nPlusieurs partis en font les frais: le PLR et le PS perdent chacun un fauteuil, et se retrouvent \u00e0 2 \u00e9lus... le MCG ne sera plus repr\u00e9sent\u00e9 sous la Coupole, o\u00f9 Ensemble \u00e0 gauche fait par contre son retour. \r\nAu-del\u00e0 de la vague verte, on peut noter aussi un effet probable des affaires \u00e0 Gen\u00e8ve. A la cl\u00e9, beaucoup de renouvellement dans la d\u00e9putation genevoise: si on part du principe que Lisa Mazzone est \u00e9lue aux Etats, il y aura 8 nouveaux parmi les 12 \u00e9lus genevois au National... dont 5 femmes. \r\n*** Lisa Mazzone aux Etats, c'est quasi fait Guaillame? \r\nElle a fini en t\u00eate du premier tour hier... Le ticket rose-vert qu'elle forme avec le socialiste Carlo Sommaruga devance tr\u00e8s largement le PLR Hughes Hiltpold et la PDC B\u00e9atrice Hirsch. On voit mal comment la situation pourrait \u00e9voluer d'ici au 2\u00e8me tour, le 10 novembre. D'autant qu'\u00e0 droite, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de maintenir C\u00e9line Amaudruz dans la course, elle qui a fini hier juste derri\u00e8re le duo PDC-PLR.\r\n(16/CH ALL./ANALYSE POINTS FORTS ET ACCENT ZH PA (7h ou 8h)) *** La vague de succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\nParmi ces cantons, Zurich, o\u00f9 Verts et Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les cantonales. \r\nIls gagnent  chacun trois si\u00e8ges au conseil national, au d\u00e9triment S\u00e9verine Ambrus... de l'UDC et du partis socialiste,\r\n(08/PS CLAQUE ITV NATER) La vague verte fait des victimes aussi \u00e0 gauche... A Neuch\u00e2tel la verte C\u00e9line Vara a cr\u00e9\u00e9 la surprise hier (DI) en obtenant un si\u00e8ge au Conseil des Etats. Un si\u00e8ge longtemps occup\u00e9 par le Parti Socialiste, grand perdant dans ce canton. Ses candidates n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 garder la place laiss\u00e9e vacante par Didier Berberat. Alors y a-t-il eu une erreur strat\u00e9gique, les socialistes neuch\u00e2telois auraient-ils d\u00fb pr\u00e9senter des candidats sortants ? R\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente du parti cantonal Florence Nater.  \r\n  28''\r\nPropos recueillis par Deborah Sohlbank.\r\n(Bve \u00e2ges f\u00e9d\u00e9rales) Les \u00e9lecteurs suisses ont \u00e9lu dimanche le plus jeune Conseil national de l'histoire. \r\nL'\u00e2ge moyen des parlementaires pour cette nouvelle l\u00e9gislature est de 49 ans contre un peu plus de 50 ans lors de la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\nLe plus jeune membre du Conseil national est \u00e2g\u00e9 de 25 ans. \r\nIl s'agit du nouvel \u00e9lu PLR zurichois Andri Silberschmidt. \r\nLe d\u00e9put\u00e9s le plus \u00e2g\u00e9 est d\u00e9sormais l'UDC vaudois Jean-Pierre Grin avec ses 72 ans.\r\n(TF4/BREXIT IMMO PARIS PI) *** ailleurs dans le monde... Le premier ministre britannique Boris Johnson insiste pour un Brexit le 31 octobre\r\nEt pour cela, le gouvernement a la ferme intention de soumettre \u00e0 nouveau  cet apr\u00e9s-midi l'accord de Brexit \u00e0 un vote.\r\nMais cela d\u00e9pendra du bon vouloir du speaker, le pr\u00e9sident de la Chambre des Communes. \r\nEn attendant, les pays voisins patiente avec inqui\u00e8tude parfois...\r\nL' \"Effet Brexit\" \u00e0 Paris par exemple...\r\nC'est l'une des causes de la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier. \r\nAlors que de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res quittent Londres pour la capitale fran\u00e7aise, ce sont des milliers d'employ\u00e9s de la City qu'il faut loger. \r\nEt cela Alexandre Habay dans un march\u00e9 immobilier d\u00e9j\u00e0 tendu... \r\n  1'30\r\n(Bve SNCF) La SNCF annonce une reprise progressive du trafic ferroviaire pour aujourd'hui\r\nL'entreprise publique francaise conna\u00eet un mouvement social depuis vendredi...\r\nSelon la compagnie tous les TGV et Ouigo circuleront, ainsi que tous les trains en Ile-de-France.\r\nLe pr\u00e9sident de la SNCF, Guillaume P\u00e9py, promet une indemnisation totale, y compris pour les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires comme des nuits d'h\u00f4tel perdues.\r\n(26/LIBAN 8H) *** La contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent aura port\u00e9 ses fruits au Liban. \r\nDes centaines de milliers de libanais ont encore occup\u00e9 hier soir la rue hier soir...\r\nUne mobilisation in\u00e9dite de la population pour dire son raz-le-bol face \u00e0 une classe politique accus\u00e9e de corruption et d'incomp\u00e9tence. \r\nCela fait quatre jours que le pays est paralys\u00e9 par ce mouvement d'ampleur. \r\nRomain Bardet, les Libanais veulent des r\u00e9formes et apparemment, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus.\r\n---\r\nOui, le premier ministre Saad Hariri a donn\u00e9 un ultimatum \u00e0 son propre gouvernement jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour trouver une solution et stopper les divisions politiques.\r\nSelon une source gouvernementale, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9. Avec toute une batterie de r\u00e9formes \u00e9conomiques comme la privatisation du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9. Les banques devraient \u00e9galement contribuer au budget de l'Etat. Le salaire des hauts fonctionnaires devrait baisser.\r\nLes principaux partis se seraient aussi mis d'accord pour stopper la mise en place de nouveaux imp\u00f4ts. Ces r\u00e9formes doivent normalement \u00eatre scell\u00e9es aujourd'hui lors d'un conseil des ministres.\r\nPour rappel, ce mouvement de protestation aux airs de Printemps arabe a d\u00e9but\u00e9 jeudi apr\u00e8s l'annonce d'une nouvelle taxe sur les appels effectu\u00e9s via Whatsapp. D\u00e9cision aussit\u00f4t annul\u00e9e. \r\nLa population crie son raz-le-bol. Un quart des habitants vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Quatre ministres ont d\u00e9missionn\u00e9 samedi, et l'appel \u00e0 un renouvellement de toute la classe politique se fait d\u00e9sormais entendre.\r\n(Bve Bolivie) Une demi-victoire pour Evo Morales en Bolivie. \r\nIl est arriv\u00e9 en t\u00eate hier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle plus de 45% des voix:\r\nMais suivi de pr\u00e8s par son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa (38%). \r\nLes deux hommes vont disputer un second tour in\u00e9dit depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Evo Morales en 2006.\r\n(TF6/NOUVEL ALBUM ASTERIX FEMMES PI) *** Adr\u00e9naline, une adolescente rebelle aux faux airs de Greta Thunberg, sera la vedette du prochain Ast\u00e9rix.\r\nLe 38e album sortira jeudi, il aura pour titre \"La fille de Vercing\u00e9torix\"\r\nIl raconte l'histoire de la fille du c\u00e9l\u00e8bre chef gaulois, traqu\u00e9e par les Romains. \r\nPr\u00e9nomm\u00e9e Adr\u00e9naline, elle trouve refuge dans le village des irr\u00e9ductibles Gaulois... \r\nMais la pr\u00e9sence de cette ado pas comme les autres va provoquer quelques remous...\r\nLes bandes dessin\u00e9es d'humour franco-belges n\u00e9es au si\u00e8cle dernier n'ont pas la r\u00e9putation de faire la part belle aux femmes. \r\nMais Ast\u00e9rix semble smoins sexiste qu'il n'y para\u00eet. Pauline Rappaz.\r\n  1'31\r\nEXTRO : La fille de Vercing\u00e9torix, le 38e Asterix, sortira en Gaule et partout ailleurs le 24 octobre. \r\nL'album sera disponible en 15 langues, avec 5 millions d'exemplaires mis en vente\r\n(Bve Tennis) Stan Wawrinka (ATP 18) devra patienter avant de cueillir un 17e titre sur le circuit principal. Le Vaudois, dont le dernier sacre remonte au mois de mai 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve, s'est inclin\u00e9 3-6 6-4 6-4 \u00e0 Anvers devant le \"revenant\" Andy Murray \r\nBelinda Bencic a conclu en beaut\u00e9 sa superbe semaine \u00e0 Moscou. Assur\u00e9e de disputer le Masters de Shenzhen gr\u00e2ce \u00e0 son accession \u00e0 la finale, la St-Galloise de 22 ans a cueilli le quatri\u00e8me titre de sa carri\u00e8re en battant Anastasia Pavlyuchenkova 3-6 6-1 6-1 dimanche.\r\nElle grimpera lundi de la 10e \u00e0 la 7e place mondiale, \u00e9galant ainsi son meilleur classement obtenu en f\u00e9vrier 2016.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781396", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-21T07:59:10_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-21T07:59:10_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10781401", "ece-10781396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:32:19Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [62%] :\r\nEt la pile Vitara le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nVous, qu'avait -il journ\u00e9e noire hier pour l'USAM, victime des Verts, la puissante organisation patronale a perdu hier lors des f\u00e9d\u00e9rales, son pr\u00e9sident et son directeur non r\u00e9\u00e9lu au National peut-\u00eatre un mal pour un bien, nous expliquera Muriel Bolle, la rue a \u00e9t\u00e9 entendu au Liban conspu\u00e9 depuis plusieurs jours, les principaux partis politiques ont accept\u00e9 une s\u00e9rie de r\u00e9formes, un mouvement de protestation aux airs de Printemps arabe que nous expliquera Romain Bardet dans ce journal et puis le 38\u00e8me Ast\u00e9rix que se sortira jeudi prochain, le sc\u00e9nariste, a voulu rendre ce nouvel \u00e9pisode plus progressiste, une jeune adolescente rebelle sera donc la vedette du prochain album. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [88%] :\r\nL'USAM, la fa\u00eeti\u00e8re des PME d\u00e9capit\u00e9e sous la Coupole, son pr\u00e9sident et son directeur, n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus hier au Conseil national, l'UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime a perdu son si\u00e8ge au profit d'un Vert et le PLR zurichois en riche Bigler a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, Muriel bel, amant l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, perd ainsi 2 poids lourds au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [89%] :\r\nOui, ce sont 2 surprises avec ses 2 conseillers nationaux non r\u00e9\u00e9lu, l'usam se trouve ainsi presque muette sous la Coupole, elle qui affichait son soutien uniquement aux candidats qui cotisaient \u00e0 la fa\u00eeti\u00e8re une pratique d'ailleurs contest\u00e9e par certains, mais paradoxalement la fa\u00eeti\u00e8re des PME pourrait r\u00e9soudre ainsi malgr\u00e9 elle, un de ces probl\u00e8mes majeurs car Jean-Fran\u00e7ois Rime est pr\u00e9sident contest\u00e9, il visait \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, alors que les statuts stipule qu'apr\u00e8s 68 ans, pas de nouveau mandat or Jean-Fran\u00e7ois Rime a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e ses 69 ans, il aurait donc fallu modifier les statuts pour qu'il soit r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui 100 si\u00e8ges au conseil national, il devrait c\u00e9der sa place \u00e0 l'USAM car l'usage depuis 40 ans, veut que le pr\u00e9sident soit un parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nVous avez face au recul de l'UDC, il y a donc le bond historique des Verts au Conseil national 17 si\u00e8ges en plus, la plus grosse progression de l'histoire des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis l'introduction de la proportionnelle, mis \u00e0 part le Jura il compte d\u00e9sormais un conseiller national dans chaque canton Romand, avec par exemple un premier si\u00e8ge en Valais et dans le canton de Fribourg, Gen\u00e8ve, un des cantons, la vague verte a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e Guillaume Rey, le parti \u00e9cologiste devient ainsi la premi\u00e8re force du canton au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [90%] :\r\nMais les Verts passe de 1 \u00e0 3 \u00e9lus au National et puis les Verts lib\u00e9raux gagnent un premier si\u00e8ge alors qu'ils \u00e9taient quasi inexistants jusque -l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs partis en font les frais, le PLR et le PS perdent chacun un fauteuil et se retrouve \u00e0 2 \u00e9lus le MCG ne sera plus repr\u00e9sent\u00e9 sous la Coupole o\u00f9 Ensemble \u00e0 Gauche fait par contre son retour au-del\u00e0 de la vague verte, on peut noter aussi un effet probable des affaires \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la cl\u00e9, beaucoup de renouvellement dans la d\u00e9putation du canton, si on part du principe que Lisa Mazzone \u00e9tait aux \u00e9tats, h\u00e9 bien il y aura et 8 nouveaux parmi les 12 \u00e9lus jeunes veaux national dont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [87%] :\r\n5 femmes et les Amazones justement aux \u00e9tats, c'est quasiment fait Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [94%] :\r\nEh bien la finir en t\u00eate du 1er tour hier le ticket rose- Vert qu'elle forme avec le socialiste Carlo Sommaruga devance tr\u00e8s largement le PLR Hughes Hiltpold et la PDC B\u00e9atrice Hirsch, on voit mal comment la situation pourrait \u00e9voluer d'ici au 2\u00e8me tour, le 10 novembre d'autant qu'\u00e0 droite, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de maintenir C\u00e9line Amaudruz dans la course, elle qui a fini hier, juste derri\u00e8re le duo PDC PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [97%] :\r\nMerci Guillaume Rey en Direct de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [98%] :\r\nLa vague de succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs cantons al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [90%] :\r\nIl y avait parmi ces cantons Zurich o\u00f9 les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les cantonales, ils gagnent chacun 3 si\u00e8ges au conseil national au d\u00e9triment S\u00e9verine Bruce, de l'UDC et du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [86%] :\r\nPlus de verre et de Verts lib\u00e9raux national \u00e0 Z\u00fcrich et plus de femmes aussi ces \u00e9volutions \u00e9taient attendus, elles se sont confirm\u00e9es, attendu aussi le recul de l'UDC, qui perd 2 conseillers nationaux, tout comme le Parti socialiste, moins de si\u00e8ges aussi et cela c'\u00e9tait beaucoup moins pr\u00e9visible aux \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich, par contre la logique des grands partis se maintien davantage, le socialiste Daniel Yezid a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement r\u00e9\u00e9lu, mais on se pr\u00e9pare un second tour plein d'incertitudes, entre le sortant PLR routine l'UDC Roger Koeppel et la Verte Mariona Schlatter \u00e0 noter que d'autres victoires \u00e9cologistes ont cr\u00e9\u00e9 la surprise en Suisse al\u00e9manique succ\u00e8s des Verts lib\u00e9raux au d\u00e9triment de l'UDC au National \u00e0 Belleville et puis d'un Vert aux \u00c9tats, c'est in\u00e9dit dans le petit canton de Glaris s'dans les Grisons en revanche, l'UDC Magdalena Bartolo Blocher est r\u00e9\u00e9lu, mais son colistier, lui, n'a pas pu sauver son si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [93%] :\r\nAlors la vague verte, la progression des \u00e9cologistes, qui a fait des victimes \u00e9galement \u00e0 gauche \u00e0 Neuch\u00e2tel, la verte C\u00e9line Vara a cr\u00e9\u00e9 la surprise en obtenant hier un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats un si\u00e8ge longtemps occup\u00e9 par le Parti Socialiste, grand perdant dans ce canton, ses candidates n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 garder la place laiss\u00e9e vacante par Didier Berberat alors y a -t-il eu une erreur strat\u00e9gique, les socialistes neuch\u00e2telois aurait -il d\u00fb pr\u00e9senter des candidats sortants, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de la pr\u00e9sidente du parti cantonal Florence Nater. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:57) [90%] :\r\nJe crois que je ne vais pas aujourd'hui \u00e0 chaud comme \u00e7a, entrer dans cette analyse -l\u00e0 bien s\u00fbr qu'on doit faire notre examen de conscience, qu'est ce qui a pu se passer qu'est ce qu'on aurait pu nous a fait diff\u00e9remment et puis en m\u00eame temps je pense qu'il y a vraiment des circonstances qui font qu'aujourd'hui, ce r\u00e9sultat est diff\u00e9rent, qu'il est effectivement un peu en demi- teinte pour le Parti socialiste neuch\u00e2telois, je vais pas me voiler la face, on perd des plumes, mais le Parti socialiste est bien l\u00e0, ce sera peut-\u00eatre aussi l'occasion d'un \u00e9lan pour resserrer les troupes en vue des prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, que nous allons avoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:25) [91%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seule banque \u00e0 l'\u00e9tranger, le 1er ministre britannique Boris Johnson insiste pour un Brexit, le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [94%] :\r\nEt pour cela, le gouvernement a la ferme intention de soumettre \u00e0 nouveau cet apr\u00e8s- midi, l'accord de Brexit \u00e0 un vote, mais cela d\u00e9pendra du bon vouloir du speaker, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, en attendant les pays voisins patiente avec inqui\u00e9tude parfois l'effet Brexit \u00e0 Paris, par exemple, c'est l'une des causes de la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier, alors que de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res quittent Londres pour la capitale fran\u00e7aise, ce sont des milliers d'employ\u00e9e de la City, qu'il faut loger et, cela, Alexandre Habay, dans un march\u00e9 immobilier d\u00e9j\u00e0 tendu. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:02) [89%] :\r\nLes Anglais arrivent directement, il ne se pose m\u00eame pas de questions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:06) [87%] :\r\nIngrid damoiseau et la directrice de large est une des plus les agences immobili\u00e8res de Paris, les prix sont en euros par m2. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:13) [89%] :\r\nJ'ai vendu mon appartement dans le XVIe arrondissement, un premier \u00e9tage, je l'ai estim\u00e9 12000 12 1000 5 le vendeur on a souhait\u00e9 au regard de cette situation en Angleterre en disant : \u00e9coutez, on va essayer, \u00e0 14 millions l'ann\u00e9e \u00e0 14000 sans aucune publicit\u00e9, aucune on a vendu toute suite \u00e0 un couple de financiers anglais qui arrivaient sur Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [95%] :\r\nAvec Francfort Paris esp\u00e9rait bien renforcer sa place financi\u00e8re dans la foul\u00e9e du Brexit et c'est par milliers qu'on peut compter les employ\u00e9es de la City relocaliser dans la capitale fran\u00e7aise Michel Platero, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration nationale du logement en \u00cele-de-France. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:50) [82%] :\r\nOn est m\u00eame all\u00e9 \u00e0 Londres \u00e0 2 banques, des prix des loyers, les prix de ce prix de vente, c'est suite, quartier par quartier, ils veulent tous \u00eatre sur l'ouest de Paris jusqu'en Melandri beaucoup plus cher qu'\u00e0 Paris, mais je peux vous dire que les prix ont augment\u00e9 avec l'effet Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [89%] :\r\nCes nouveaux arrivants et leur pouvoir d'achat cons\u00e9quent ne font qu'accentuer une dynamique observ\u00e9e depuis des ann\u00e9es, les raisons sont multiples : centre historique, danse et petits difficult\u00e9 de construire du 9 ou en hauteur avec une moyenne d\u00e9pass\u00e9 de 10000 euros le m2 les familles et les classes moyennes fuient dans quelques ann\u00e9es, la capitale risque de ressembler \u00e0 un assemblage de ghettos de riches et d'\u00eelots de grande pauvret\u00e9, Alexandre Habay rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:32) [93%] :\r\nParis et au Liban, la contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent aura port\u00e9 ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [95%] :\r\nDes centaines de milliers de Libanais ont encore occup\u00e9 la rue hier soir une mobilisation in\u00e9dite de la population pour dire son ras-le-bol face \u00e0 une classe politique accus\u00e9e de corruption et d'incomp\u00e9tence, cela fait 4 jours que le pays est paralys\u00e9 par ce mouvement d'ampleur Romain Bardet, les Libanais veulent des r\u00e9formes et, apparemment, ils ont \u00e9t\u00e9 entendus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:54) [94%] :\r\nOui, le 1er ministre Saad Hariri a donn\u00e9 un ultimatum \u00e0 son propre gouvernement, jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour trouver une solution et stopper les divisions politiques et, selon une source gouvernementale, h\u00e9 bien, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec toute une batterie de r\u00e9formes \u00e9conomiques comme la privatisation du secteur de l'\u00e9lectricit\u00e9, les banques devraient \u00e9galement contribuer au budget de l'\u00c9tat et le salaire de haut fonctionnaire devrait baisser les principaux partis se serait aussi mis d'accord pour stopper la mise en place de nouveaux imp\u00f4ts, ces r\u00e9formes doivent normalement \u00eatre scell\u00e9es aujourd'hui lors d'un conseil des ministres, pour rappel, ce mouvement de protestation aux airs de Printemps arabe a d\u00e9but\u00e9 jeudi apr\u00e8s l'annonce d'une nouvelle taxe sur les appels effectu\u00e9s via Whatsapp d\u00e9cision aussit\u00f4t annul\u00e9e la population crie son ras-le-bol, un quart des habitants vit sous le seuil de pauvret\u00e9, samedi, 4 ministres ont d\u00e9missionn\u00e9 et l'appelle \u00e0 un renouvellement de toute la classe politique se fait d\u00e9sormais entendent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [95%] :\r\nMerci Romain Bardet une demi- victoire pour Evo Morales en Bolivie, il est arriv\u00e9 en t\u00eate hier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, plus de 45 pourcent des voix mais suivi de pr\u00e8s par son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa 38 pourcent, les 2 hommes vont donc disputer un second tour in\u00e9dit depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Evo MoralesS. en 2006. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:05) [92%] :\r\nAdr\u00e9naline, c'est le nom d'une adolescente rebelle aux faux airs de Greta Thoune Berg qui sera la vedette du prochain Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [92%] :\r\nLe 38\u00e8me album sortira jeudi et il aura pour titre \u00e0 la fille de Vercing\u00e9torix, il raconte donc l'histoire de la fille du c\u00e9l\u00e8bre chef gaulois traqu\u00e9e par les Romains, pr\u00e9nomm\u00e9e adr\u00e9naline elle trouve refuge dans le village des irr\u00e9ductibles Gaulois, mais la pr\u00e9sence de cette ado pas comme les autres, va provoquer quelques remous, les bandes dessin\u00e9es d'humour franco- belge, n\u00e9e au si\u00e8cle dernier n'ont pourtant pas la r\u00e9putation de faire la part belle aux femmes mais Ast\u00e9rix ce semble n\u00e9anmoins moins sexiste, qu'il n'y para\u00eet, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:39) [95%] :\r\nDans le village des irr\u00e9ductibles Gaulois, il y a des femmes mais qui joue bien souvent un r\u00f4le mineur Marie- Christine Ly, chercheuse en sciences de l'information et de la communication se r\u00e9jouit qu'une jeune femme soit cette fois -ci au Centre. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:09:52) [86%] :\r\nDans ce monde inscrit l\u00e0, c'est un monde de bagarres, de potion magique de d\u00e9fi de beuverie de voyages d'amiti\u00e9 aussi de sentiments viril, on a un monde f\u00e9minin domin\u00e9 par des activit\u00e9s domestiques, o\u00f9 les femmes sont un peu exclus des responsabilit\u00e9s politiques du village, mais elles ont quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment d'influence et finalement \u00e0 plus d'une fois, elle vend un peu pouss\u00e9 leurs maris, les guerriers \u00e0 agir et \u00e0 avoir un peu plus d'ambition. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [90%] :\r\nLe sc\u00e9nariste Jean-Yves Ferri a voulu rendent ce nouvel \u00e9pisode d'Ast\u00e9rix, ce proche d'aujourd'hui, mais sans aller trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:29) [83%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque de la cr\u00e9ation de la s\u00e9rie avait allemande chance bien diff\u00e9rent, le syst\u00e8me des femmes repr\u00e9sent\u00e9es dans Ast\u00e9rix, que c'est bon, finalement, les m\u00e9nag\u00e8res, m\u00eame si elles ont beaucoup de caract\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est vrai que tout \u00e7a a chang\u00e9, donc \u00e0 \u00e7a, bon apr\u00e8s- midi tout que ce terrains, il fallait donc quand m\u00eame que je reste dans les limites au temps des Gaulois, on peut pas non plus avoir, tout \u00e0 fait les m\u00eames revendications, par exemple en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, a d\u00e9j\u00e0 allusions mais \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bizarre que les groupes que parlement \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:55) [93%] :\r\nOn ne conna\u00eet pas encore le contenu du prochain album mais jusqu'ici, pas de rapport d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal entre hommes et femmes dans Ast\u00e9rix pour Marie- Christine Ly, la seule v\u00e9ritable h\u00e9ro\u00efne n\u00e9 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque c'est Calamity Jane, elle est le double f\u00e9minin de lui qui lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [91%] :\r\nJ'ai mal \u00e0 la fille de Vercing\u00e9torix 38\u00e8me Ast\u00e9rix X qui sortira en Gaule et partout ailleurs, le 24 octobre l'album sera disponible en 15 langues et distribu\u00e9 \u00e0 5 millions d'exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:22) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour le journal, il appelle 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:56:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-606D0039-559B-473F-A58E-D7922AD3EF51", "internalArchiveId": "606D0039-559B-473F-A58E-D7922AD3EF51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales suisses vues de l'\u00e9tranger ", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales suisses vues de l'\u00e9tranger  LCT 1 F\u00e9D\u00e9RALES VUES DE L'ETRANGER\r\nDIRECT alexandre Habay (HUMAC) et Blandine Milcent (LIGNE DOMICILE)\r\nNous avons donc vot\u00e9 hier en suisse. Tout le pays avait les yeux riv\u00e9s sur les r\u00e9sultats....mais, bon, voil\u00e0 au del\u00e0 de gen\u00e8ve, b\u00e2le ou saint-gall...est-ce qu'on en a parl\u00e9 de ces Elections? Est-ce que la Suisse qui \u00e9lit son Parlement, \u00e7a fait fr\u00e9mir nos voisins...est-ce que la presse en parle? ce matin, Blandine Milcent et Alexandre habay vont nous apporter ces r\u00e9ponses depuis Berlin et Paris\r\nD'abord, Blandine, vous avez parcouru la presse allemande....qui \u00e9voque nos \u00e9lections.et la vague verte\r\nOui c'est tr\u00e8s monochrome ici: il n'y a que du vert dans les titres et les commentaires sur les \u00e9lections: \"la vague verte a aussi atteint la Suisse\" selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en continu NTV. \"la Suisse conservatrice vit d\u00e9sormais une \"sensation verte\", titre le site de l'hebdomadaire Focus, \"Changement de climat \u00e0 Bern\", pour le quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung qui explique: pour ce qu'on conna\u00eet de la Suisse, \"c'est un tsunami qui a touch\u00e9 le pays\". Et le journal de gauche Tageszeitung n'h\u00e9site pas \u00e0 titrer sur \"la victoire historique\" des Verts helv\u00e9tiques.\r\n*** voil\u00e0 pour les titres mais que disent les Allemands dans leurs commentaires, eux qui ont connu eux aussi une vague verte aux europ\u00e9ennes?\r\nEt bien, c'est \"un salaire m\u00e9rit\u00e9\" pour les Verts helv\u00e9tiques, explique l'\u00e9ditorialiste du quotidien de gauche Tageszeitung: car \u00e0 la diff\u00e9rence des Verts allemands, dit-il, les Verts suisses sont pour un tournant \u00e9cologique sans compromis, ce qui a pay\u00e9. Ils ne reculent pas par exemple sur des revendications impopulaires, comme de taxer de fa\u00e7on sensible les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\". En face, dit encore le quotidien berlinois, l'UDC, avec son discours raciste, islamophobe et antieurop\u00e9en, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer des points\". Le journal conservateur die Welt explique pourquoi l'UDC a recul\u00e9: en 2015, c'est le th\u00e8me de l'immigration qui occupait le d\u00e9bat, dit le journal, cette fois, la campagne a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le th\u00e8me de l'environnement: la fonte des glaciers en Suisse en a mobilis\u00e9 plus d'un pour aller voter\". Et pour l'hebdomadaire Focus, c'est en mobilisant la jeunesse, particuli\u00e8rement en Suisse, que l'activiste su\u00e9doise Greta Thunberg a mis le th\u00e8me de la d\u00e9fense du climat \u00e0 la premi\u00e8re place dans l'ordre du jour\".\r\nLa Suisse conservatrice est devenue nettement plus verte, conclut le quotidien de centre gauche S\u00fcddeutsche Zeitung, en 2015, on avait eu du mal \u00e0 comprendre la panique des Suisses face \u00e0 l'immigration, aujourd'hui, on va se remettre \u00e0 mieux la comprendre politiquement\".\r\n****Alexandre Habay vous, vous \u00eates \u00e0 Paris. Contrairement aux Allemands, les Fran\u00e7ais ne se passionnent pas vraiment pour nos \u00e9lections ?\r\nDans la presse, assez peu d'articles pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9. Nos \u00e9lections parlementaires ne sont pas le sujet de Suisse qui int\u00e9resse le plus les m\u00e9dias fran\u00e7ais. En g\u00e9n\u00e9ral ce sont plut\u00f4t les r\u00e9sultats des votations qui suscite la curiosit\u00e9 de nos nos voisins. Sur les \u00e9lections de ce week-end plusieurs m\u00e9dias avaient tout de m\u00eame th\u00e9matis\u00e9 en amont la pouss\u00e9e verte annonc\u00e9e. Parce que c'est \u00e9videmment quelque chose qui parle u-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res. En France, les Verts aussi ont fait une perc\u00e9e lors du dernier scrutin, c'\u00e9tait pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, m'expliquait un correspondant fran\u00e7ais traitant l'actualit\u00e9 suisse, ce sont les grands sujets de soci\u00e9t\u00e9 qui font qu'on \u00e9voque la suisse dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais. Comme si notre pays \u00e9tait un miroir grossissant, un laboratoire de ce ce qui peut arriver en France \u00e0 l'avenir. Par exemple la sortie du nucl\u00e9aire, le d\u00e9bat sur le financement du service public. Parfois la suisse est percue comme en avance:  la politique des drogues ou le d\u00e9bat sur la fin de vie. Parfois elle est per\u00e7ue comme en retard. comme l'\u00e9galit\u00e9 homme/femme. \r\n***Alexandre, si nos politiciens ne font pas recette chez vous, en revanche, les instruments de la d\u00e9mocratie directe oui.Ils se sont invit\u00e9s dans le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais...\r\n\u00c7a a \u00e9t\u00e9 flagrant lors de la crise des gilets jaunes et le grand d\u00e9bat qui a suivi. Lorsque l'id\u00e9e du R\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne a \u00e9merg\u00e9, le RIC, la Suisse a souvent \u00e9t\u00e9 cit\u00e9e comme mod\u00e8le. Le service de communication de l'Ambassade \u00e0 Paris a re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de demandes notamment de la presse fran\u00e7aise et notre diplomatie a fait ouvre de p\u00e9dagogie. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sans entrer dans ses d\u00e9tails le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse a une tr\u00e8s bonne une bonne image. \r\n***Donc Alexandre, nos th\u00e9matiques, notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique int\u00e9resse les Fran\u00e7ais.mais au fond, peu la vie politique suisse en-elle-m\u00eame, pourquoi?\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es c'\u00e9tait surtout par le prisme de l'UDC qu'on regardait ici notre politique national. Christoph Blocher est probablement le politicien le plus connu ici, s'il y a en avait un \u00e0 citer. Je me rappelle il y a quelques ann\u00e9es, lors d'une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 l'UDC avait r\u00e9alis\u00e9 une grande perc\u00e9e, certains m\u00e9dias avaient titr\u00e9, l'extr\u00eame droite gagne les \u00e9lections en suisse. Alotd entre par toujours dans les d\u00e9tails des subtils \u00e9quilibres de notre syt\u00e8me politique.  C'est via des faits de campagne qui peuvent passer pour anecdotiques que la politique suisse est abord\u00e9e. Cette ann\u00e9e, sur le site de Lib\u00e9 on pouvait lire un article sur l'affiche des jeunes UDC Vaud, vous savez celle o\u00f9 voit Greta Thurnberg, un technocrate europ\u00e9en et vraisemblablement un \u00e9tranger, les trois menaces qui p\u00e8seraient sur la Conf\u00e9d\u00e9ration. Titre du papier: en suisse la haine s'affiche.\r\n***Blandine, en Allemagne, est-ce que l'image de la politique suisse est diff\u00e9rente?\r\nSi on regarde les sondages r\u00e9alis\u00e9s sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, les Allemands dans leur grande majorit\u00e9 ont une image tr\u00e8s positive du syst\u00e8me suisse de d\u00e9mocratie directe. Ils disent que cela pourrait permettre aux grands partis populaires de retrouver la confiance de leurs \u00e9lectorats, et que cela mettrait pluss de pression sur le personnel politique pour respecter les souhaits de leurs \u00e9lecteurs. Et d'ailleurs, la CSU bavaroise, la gauche Die Linke, les Verts demandaient dans leur programme aux derni\u00e8res \u00e9lections en 2017 qu'on puissent organiser en Allemagne des r\u00e9f\u00e9rendums au niveau national, ce qui n'est pas pr\u00e9vu par la loi \u00e0 ce jour. Et dans son programme, le parti populiste de droite AfD fait explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Suisse et demande, lui, pour l'Allemagne la mise en place d'un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe similaire. \r\n*** donc l'Allemagne pourrait copier demain le syst\u00e8me suisse (sourire...)?\r\nC'est \u00e9videmment plus compliqu\u00e9 que cela. Le commentaire qu'on trouve le plus fr\u00e9quemment, dans la presse ou les \u00e9tudes sur le sujet, c'est: on ne peut appliquer le syst\u00e8me suisse \u00e0 la lettre: car le gouvernement en Allemagne n'a pas la m\u00eame fa\u00e7on d'exercer le pouvoir, m\u00eame si les Allemands ont le sens du compromis, ils ne pourraient pas exercer le pouvoir ensemble. Deuxi\u00e8mement, les cantons ont plus de pr\u00e9rogatives en Suisse, les int\u00e9r\u00eats locaux et r\u00e9gionaux sont plus forts et plus nombreux, et la structure f\u00e9d\u00e9rale allemande serait vite d\u00e9pass\u00e9e. Enfin, un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe ralentirait encore un peu pluss le processus de d\u00e9cision en Allemagne. Et ultime argument: les taux de participation sont toujours plus \u00e9lev\u00e9s en Allemagne qu'en Suisse, preuve qu'on n'a pas forc\u00e9ment besoin de multiplier les r\u00e9f\u00e9rendums....", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781371", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales suisses vues de l\u2019\u00e9tranger  / TUM_2019-10-21T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:32:19Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous avons donc vot\u00e9 hier en Suisse tout le pays, avait les yeux riv\u00e9s sur les votes, les r\u00e9sultats, mais bon voil\u00e0 au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve, B\u00e2le ou Saint-Gall, est ce qu'on en a parl\u00e9 de ces \u00e9lections est -ce que la Suisse qui \u00e9lit son Parlement \u00e7a fait fr\u00e9mir nos voisins, est ce que la presse ceci int\u00e9resse alors ce matin, Blandine Milcent et Alexandre Habay vont nous apporter ces r\u00e9ponses depuis Berlin et Paris d'abord, Blandine Milcent, vous avez parcouru la presse allemande, bonjour la presse qui est votre que nos \u00e9lections et donc la vague verte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s monochrome, ici il n'y a que du Vert dans les titres et les commentaires sur ces \u00e9lections, la vague verte a aussi atteint la Suisse selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision continue \u00e0 une au la Suisse conservatrice vit d\u00e9sormais une sensation verte, titre le site de l'hebdomadaire Focus, changement de climat \u00e0 Bern pour le quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung qui explique pour ce qu'on conna\u00eet de la Suisse, c'est un tsunami qui a touch\u00e9 le pays et le journal de gauche Tageszeitung n'h\u00e9site pas \u00e0 titrer sur la victoire historique des Verts et le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [95%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour les titres Blandine mais que disent les Allemands dans leurs commentaires qui ont connu aussi une vague verte, c'\u00e9tait aux europ\u00e9ennes, alors c'est un salaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nM\u00e9rit\u00e9 pour les Verts suisses \u00e7a c'est ce qu'explique l'\u00e9ditorialiste du quotidien de gauche Tageszeitung, car \u00e0 la diff\u00e9rence des Verts allemands, dit -il, les Verts suisses sont pour un tournant \u00e9cologique sans compromis, ce qui a pay\u00e9, il ne reculent pas, par exemple sur des revendications impopulaires comme de taxer de fa\u00e7on sensible les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en face, dit encore ce quotidien berlinois, l'UDC avec son discours raciste, islamophobe et antieurop\u00e9en n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 marquer des points, le journal conservateur Die Welt, explique pourquoi l'UDC a recul\u00e9 en 2015 c'est le th\u00e8me de l'immigration, qui occupait le d\u00e9bat, dit le journal, cette fois, la campagne a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le th\u00e8me de l'environnement, la fonte des glaciers en Suisse on a mobilis\u00e9 plus d'un pour aller voter et pour l'hebdomadaire Focus en mobilisant la jeunesse particuli\u00e8rement en Suisse, l'activiste su\u00e9doise Greta Berg a mis le th\u00e8me de la d\u00e9fense du climat \u00e0 la premi\u00e8re place dans l'Ordre du jour : la Suisse conservatrice est nettement plus verte, conclut le quotidien de centre- gauche S\u00fcddeutsche Zeitung en 2015 on avait eu du mal \u00e0 comprendre ici en Allemagne, la panique face \u00e0 l'immigration, aujourd'hui on va se remettre \u00e0 mieux comprendre la Suisse politiquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [94%] :\r\nAlexandre Habay, vous vous \u00eates \u00e0 Paris ce matin, contrairement aux Allemands, les Fran\u00e7ais ne se passionnent pas vraiment un pour nos \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [94%] :\r\nEh bien on trouve assez peu d'articles en effet dans la presse ce matin, il y a certes une analyse sur la vague \u00e9cologiste et le recul de l'UDC dans le journal Le Monde, \u00e0 vrai dire nos \u00e9lections parlementaires ne sont pas le sujet suisse qui int\u00e9resse le plus les m\u00e9dias fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral, ce sont plut\u00f4t les r\u00e9sultats des votations qui suscite la curiosit\u00e9 de nos voisins sur les \u00e9lections de ce week- end, plusieurs m\u00e9dias avaient tout de m\u00eame th\u00e9matis\u00e9 en amont la pouss\u00e9e verte parce que c'est quelque chose qui parle ici, en France comme en Allemagne, les Verts ont fait une perc\u00e9e lors du scrutin europ\u00e9en, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale m'expliquer un correspondant fran\u00e7ais, la Suisse est abord\u00e9e via les grands sujets de soci\u00e9t\u00e9 comme si notre pays \u00e9tait un miroir grossissant, une sorte de laboratoire de ce qui peut arriver en France, \u00e0 l'avenir par exemple la sortie sur le la sortie du nucl\u00e9aire, le d\u00e9bat sur le financement de l'audiovisuel public, \u00e7a avait beaucoup int\u00e9ress\u00e9 parfois la Suisse est per\u00e7u comme en avance la politique des drogues ou le d\u00e9bat sur la fin de vie, parfois elle est per\u00e7ue comme en retard comme avec le l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [92%] :\r\nDonc Alexandre sinon aussi nos politiciens ne font pas recette chez vous, en revanche, c'est les instruments de notre d\u00e9mocratie directe qui se sont invit\u00e9s dans le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [93%] :\r\nAh oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 flagrant lors de la crise des gilets jaunes et le grand d\u00e9bat national qui a suivi, lorsque l'id\u00e9e du r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne a \u00e9merg\u00e9 donc le RIC, la Suisse a souvent \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme mod\u00e8le, le service de communication de l'ambassade \u00e0 Paris avait d'ailleurs re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment de demandes, notamment de la presse et du public et et notre diplomatie avait fait oeuvre de p\u00e9dagogie, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sans entrer dans dans ses d\u00e9tails, via le syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse a une tr\u00e8s bonne image ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [93%] :\r\nDonc Alexandre notre nos th\u00e9matiques notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique int\u00e9resse les Fran\u00e7ais, mais au fond assez peu la vie politique en elles-m\u00eames, pourquoi cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [90%] :\r\nAlors ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est surtout par le prisme de l'UDC qu'on regarde notre politique national, Christoph Blocher \u00e9tait probablement le politicien, plus connu ici, s'il y en avait incit\u00e9 lorsque l'UDC devenu le 1er parti de Suisse, les m\u00e9dias avaient titr\u00e9 enfin certains m\u00e9dias avaient titr\u00e9 l'extr\u00eame droite gagne les \u00e9lections en Suisse, donc on on passait parfois rapidement sur les \u00e9quilibres les subtils \u00e9quilibres notre syst\u00e8me, parfois c'est via des fait campagne qui peuvent para\u00eetre un peu anecdotique que la la politique, la politique suisse est abord\u00e9e cette ann\u00e9e par exemple sur le site de Lib\u00e9ration, h\u00e9 bien, on pouvait lire un article sur l'affiche, des jeunes UDC Vaud, vous savez, celle o\u00f9 on voit, vous \u00eates atteint Berg en technocrate europ\u00e9en et vraisemblablement un \u00e9tranger l'incarnation des trois menaces titre du papier en Suisse la haine s'affiche voil\u00e0 mais dans les quelques articles ou d\u00e9p\u00eache reprise par la presse fran\u00e7aise ce matin bien l\u00e0 la pouss\u00e9e \u00e9cologiste a \u00e9videmment pris le dessus dans l'image que la Suisse renvoie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [96%] :\r\nEt Blandine en Allemagne, est-ce que l'image de la politique suisse est diff\u00e9rente de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [93%] :\r\nNon, c'est aussi tr\u00e8s positive, si on regarde les les sondages r\u00e9alis\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les Allemands dans leur grande majorit\u00e9, ont une image effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s positive du syst\u00e8me suisse de d\u00e9mocratie directe, ils disent que cela pourrait permettre en Allemagne par exemple, aux grands partis populaires de retrouver la confiance de leurs \u00e9lectorats que \u00e7a mettrait plus de pression sur le personnel politique pour respecter les souhaits de leurs \u00e9lecteurs et que \u00e7a pourrait faire aussi monter le taux de participation lors des \u00e9lections et d'ailleurs la la CSU bavaroise, la gauche Daeninck que les Verts dans leur programme aux derni\u00e8res \u00e9lections en 2017 demand\u00e9 qu'on puisse organiser en Allemagne des r\u00e9f\u00e9rendums au niveau national, ce qui n'est pas pr\u00e9vu par la loi \u00e0 ce jour et dans son programme, le parti populiste de Droite AfD fait explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Suisse et demande lui pour l'Allemagne, plus de d\u00e9mocratie directe \u00e0 l'image de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [90%] :\r\nEt donc aux conclusions Blandine, est-ce que l'Allemagne pourrait en quelque sorte copier le le syst\u00e8me suisse prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [95%] :\r\nAlors \u00e9videmment, c'est plus compliqu\u00e9 que cela, le commentaire qu'on retrouve le plus fr\u00e9quemment dans la presse ou dans dans les \u00e9tudes sur le sujet, c'est on ne peut pas appliquer le syst\u00e8me suisse \u00e0 la lettre, parce que le gouvernement en Allemagne n'a pas la m\u00eame fa\u00e7on d'exercer le pouvoir m\u00eame, m\u00eame si les Allemands ont le sens du compromis, il ne pourrait pas exercer le pouvoir, tous ensembles, deuxi\u00e8mement les cantons ont plus de pr\u00e9rogatives en Suisse, les int\u00e9r\u00eats locaux et r\u00e9gionaux sont plus forts qu'en Allemagne, et la structure f\u00e9d\u00e9rale allemande serait vite d\u00e9pass\u00e9e par un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe qui ralentirait encore un peu plus le processus de d\u00e9cision dans le pays et ultime argument : les taux de participation sont de toute fa\u00e7on toujours plus \u00e9lev\u00e9 en Allemagne qu'en Suisse, preuve qu'on n'a pas forc\u00e9ment besoin de multiplier les r\u00e9f\u00e9rendums pour que les gens aillent voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine Milcent et Alexandre Habay pour ce regard sur nos \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et donc notre syst\u00e8me politique suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "correspondant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B926F4D-5D9B-490E-963D-FC70A583A07C", "internalArchiveId": "9B926F4D-5D9B-490E-963D-FC70A583A07C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emeute litt\u00e9raire il y a 100 ans quand Proust a re\u00e7u le Goncourt ", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Laget, auteur\r\n\r\n\r\nEmeute litt\u00e9raire il y a 100 ans quand Proust a re\u00e7u le Goncourt  LCT EMEUTE LITTERAIRE\r\nSimon CORTHAY DIR ST LS\r\n***On va \u00e0 pr\u00e9sent vous parlez d'\u00e9meute....Mais ce ne sera ni \u00e0 Barcelone, Bagdad ou Hong kong... NON, on va parler d'\u00e9meute litt\u00e9raire.\r\nCar il y'a tout juste 100 ans, en d\u00e9cembre 1919, le fameux prix l\u00a7itt\u00e9raire fran\u00e7ais \u00e9tait attribu\u00e9 \u00e0 Marcel Proust pour une oeuvre qui suscita un tonnerre de protestations.\r\nBonjour Simon Corthay... \r\nD'abord, dites nous, le Prix Goncourt d'il y a cent ans, est-ce que c'\u00e9tait bien le m\u00eame que celui qu'on conna\u00eet aujourd'hui et qui sera attribu\u00e9 le 4 novembre ?\r\nMais oui - \u00e0 l'\u00e9poque la distinction n'a m\u00eame pas 20 ans - et cette ann\u00e9e-l\u00e0, la premi\u00e8re de l'apr\u00e8s-guerre, Marcel Proust est candidat avec A l'ombre des jeunes filles en fleur. Cette candidature ne va pas de soi. Voici Thierry Laget, qui a publi\u00e9 ce printemps Proust, Prix Goncourt, une \u00e9meute litt\u00e9raire,chez Gallimard.\r\n Son 1 Proust contest\u00e9 1'08''\r\n*** des journalistes anciens combattants...ce n'est plus tout \u00e0 fait le cas aujorud'hui!!!! mais donc en 1919, les avis des journalistes p\u00e8sent donc d\u00e9j\u00e0 lourd dans le choix du laur\u00e9at?\r\nOui, dans le Paris de l'\u00e9poque, le Prix Goncourt \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 toute une affaire - peut-\u00eatre m\u00eame davantage qu'aujourd'hui. Et la presse \u00e9tait \u00e0 l'aff\u00fbt de toutes les rumeurs sur les papables - pour un public tr\u00e8s averti, comme on dit...\r\n Son 2 Goncourt suivi et tr\u00e8s r\u00e9tribu\u00e9 '24''\r\nC'est dans cette ambiance d'intrigues que A l'ombre des jeunes filles en fleur - et son auteur sont plong\u00e9s...\r\n Son 3 Insultes se tait 0'53''\r\n***  Finalement cette passivit\u00e9 paie ! Il remporte le Goncourt...\r\nOui, le 10 d\u00e9cembre 1919, Marcel Proust dort encore en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi et il faut le r\u00e9veiller pour lui annoncer la nouvelle. Il donne ainsi l'impression de ne pas s'\u00eatre souci\u00e9 de l'affaire et de planer, en quelque sorte, au-dessus de toutes ces maneouvres. Fausse impression, selon Thierry Laget !\r\n Son 4   0'45''\r\n*** o peut dire qu'il avait le sens de l'anticipation!\r\nMarcel Proust va s'\u00e9teindre en 1922, trois ans apr\u00e8s avoir re\u00e7u le Goncourt...  Avec le recul, y a-t-il d'autres laur\u00e9ats du prix qui peuvent lui \u00eatre compar\u00e9s? \r\n Son 5  0'29''\r\n*** Et qu'est devenu son rival malheureux, le soldat qui lui avait fait la guerre?\r\nEt bien Roland Dorgel\u00e9s a finalement obtenu davantage qu'un prix de consolation: deux jours apr\u00e8s le Goncourt, un jury f\u00e9minin, celui du Prix Femina, attribue la distinction au poilu et \u00e0 son livre Les Croix de bois. La presse qui avait maltrait\u00e9 Marcel Proust y voit la r\u00e9paration d'une injustice. Dans son livre, Thierry Laget cite m\u00eame cette phrase: les dames du Femina nous donnent une \u00e9clatante le\u00e7on de virilit\u00e9.", "durationSec": 367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781374", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Emeute litt\u00e9raire il y a 100 ans quand Proust a re\u00e7u le prix Goncourt  / TUM_2019-10-21T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:39:14Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va \u00e0 pr\u00e9sent vous parlez d'\u00e9meute mais ce ne sera ni \u00e0 Barcelone, ni \u00e0 Bagdad ou \u00e0 Hong Kong, non, on va parler d'\u00e9meute litt\u00e9raire, car il y a tout juste 100 ans, en d\u00e9cembre 1919 le prix Goncourt, le fameux prix litt\u00e9raire fran\u00e7ais \u00e9tait attribu\u00e9 \u00e0 Marcel Proust pour une oeuvre qui suscita un tonnerre de protestations bonjour : Simon Corthay bonjour d'abord dites -nous le prix Goncourt, il y a 100 ans est -ce que c'\u00e9tait le m\u00eame que celui qu'on conna\u00eet aujourd'hui et qui sera d'ailleurs attribu\u00e9 le 4 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9poque la distinction n'a m\u00eame pas 20 ans et cette ann\u00e9e- l\u00e0, la premi\u00e8re de l'apr\u00e8s- guerre, Marcel Proust est candidat avec A l'ombre des jeunes filles en fleurs, cette candidature ne va pas de soi, voici Thierry Laget qui a publi\u00e9 ce printemps Proust Prix Goncourt une \u00e9meute litt\u00e9raire chez Gallimard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [91%] :\r\nQuand on se retourne en arri\u00e8re on voit Proust en effet comme une statue qui qui repr\u00e9sentait le romancier du du 20\u00e8me si\u00e8cle et c'est \u00e9videmment une image que nous avons forg\u00e9 au fil des des des ann\u00e9es mais pour les contemporains, ce n'\u00e9tait qu'un inconnu qui \u00e9tait tout le contraire de la, de, de, de, d'un d'un jeune homme tr\u00e8s \u00e0 introduire des nouveaut\u00e9s dans la litt\u00e9rature, il \u00e9tait beaucoup plus \u00e2g\u00e9 que la plupart de ses concurrents, il avait 47 ans, il avait un Style impossible, impossible pour l'\u00e9poque, impossible encore peut-\u00eatre pour certains Lecteurs et puis surtout, surtout, il n'avait pas fait la guerre et, en 1919 la guerre est encore tr\u00e8s proches et il n'a pour concurrent Roland Dorgel\u00e8s, ce qui lui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 poilu dans les tranch\u00e9es pendant plusieurs ann\u00e9es, qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 qui est qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 Tata Crocker donc quelqu'un qui est non seulement un \u00e9crivain mais c'est en h\u00e9ros, r\u00e9compens\u00e9 un vieux bonhomme plut\u00f4t qu'jeunesse c'\u00e9tait cela le le le grand scandale pour la plupart des journalistes qui \u00e9taient \u00e9galement des anciens combattants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [90%] :\r\nDes journalistes, anciens combattants, c'est plus tout \u00e0 fait le cas aujourd'hui, hein, mais donc, en 1919 la vie des journalistes p\u00e8sent d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd dans le choix du laur\u00e9at. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [96%] :\r\nOui, dans le Paris de l'\u00e9poque, le prix Goncourt est d\u00e9j\u00e0 toute une affaire, peut-\u00eatre m\u00eame davantage qu'aujourd'hui et la presse \u00e9tait \u00e0 l'aff\u00fbt de toutes les rumeurs sur les papables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [89%] :\r\nLes Lecteurs amoureux de litt\u00e9rature s'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 ce aux tractations au \u00e0 la pr\u00e9paration du prix aux d\u00e9lib\u00e9rations et aux suites le prix \u00e9tait tr\u00e8s suivie, donc il \u00e9tait tr\u00e8s bien r\u00e9compens\u00e9, c'\u00e9tait 5000 francs de l'\u00e9poque qui permettait tout de m\u00eame \u00e9tant un chef de bureau dans un minist\u00e8re, de vivre une ann\u00e9e tranquillement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [88%] :\r\nGros enjeu, d'o\u00f9 les attaques auxquelles l'auteur d'A l'ombre des jeunes filles en fleurs, doit faire face. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [88%] :\r\nMarcel Proust subi dans un 1er temps, c'est-\u00e0-dire qu'il le raconte lui- m\u00eame tous les jours, il re\u00e7oit 50 coupures de presse qui l'insulte, qui dit qui, qui raconte une fausse barbe etc et il y en a certains qui sont vraiment tr\u00e8s violentes, on le, on le traite de snobs attentifs, respectueux, b\u00eate comme de la pommade, on dit que tu n'a aucun Style ce qui est tout de m\u00eame \u00e7a c'est extraordinaire quand on pense \u00e0 Proust, que c'est une fontaine dans un jardin de fleurs artificielles et impossible de l'arr\u00eater, il n'y a pas de robinet, etc, on parle d'une incroyable Terry chante masturbation intellectuelle en graphomanes non Go, enfin bon, vous voyez, c'est, c'est c'est \u00e0 ce niveau, il ne r\u00e9pond jamais, il ne r\u00e9pond jamais \u00e0 ces insultes parce que il se dit qu'il r\u00e9pond, c'est relancer la pol\u00e9mique et leur donner un peu plus de valeur qu'elles n'en ont qu'\u00e0 ses yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [92%] :\r\nFinalement, Simon cette passivit\u00e9 paie Il remporte le Goncourt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [96%] :\r\nOui, c'est le 10 d\u00e9cembre 1919 et ce jour- l\u00e0, Marcel Proust, dort encore en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et il faut le r\u00e9veiller pour lui annoncer la nouvelle, il donne ainsi l'impression de ne pas s'\u00eatre souci\u00e9 de l'affaire et de planer, en quelque sorte au-dessus de toutes ces manoeuvres fausse impression selon Thierry Laget. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [85%] :\r\nIl essaie de faire jouer ses amis ce qu'il a dans la presse, il rencontre \u00e9galement des journalistes les invite \u00e0 d\u00eener, non pas tellement pour influence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [89%] :\r\nEt leur leur d\u00e9cision, mais pour les faire changer d'avis, c'est-\u00e0-dire que plus un journaliste aura dit du mal de son livre, plus il aura tendance \u00e0 vouloir le convaincre de son erreur et certains d'ailleurs ont fini par changer enti\u00e8rement d'avis, je crois que Proust vous voyez beaucoup plus loin que le la la journ\u00e9e du prix Goncourt, les quelques semaines qui ont suivi, il vous voyez la la la la post\u00e9rit\u00e9 et il ne voulait qu'il et apr\u00e8s sa mort qu'il sentait proche des journalistes, des \u00e9crivains qui puisse se r\u00e9pandre la bonne parole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [91%] :\r\nEn fait, c'est une sorte de de pr\u00e9monition de comportement pr\u00e9monitoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [92%] :\r\nOui Marcel Proust va s'\u00e9teindre, 3 ans plus tard, en 1922 apr\u00e8s avoir re\u00e7u 3 employes, 3 ans apr\u00e8s avoir re\u00e7u le prix avec le recul, y a -t-il d'autres laur\u00e9ats du Goncourt, qui peuvent lui \u00eatre compar\u00e9s, Thierry Laget h\u00e9site un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:03) [81%] :\r\nD'apr\u00e8s lui, il faut attendent peut-\u00eatre 1925 pour Maurice Genevoix de de tr\u00e8s grands \u00e9crivains, il faudrait penser Andr\u00e9 Malraux ou \u00e7a, il me fait dans cette liste, Romain Gary, donc 2 fois o\u00f9 je Julien ingrat qui l'a refus\u00e9, mais Proust est vraiment le plus grand d'ailleurs, l'acad\u00e9mie Goncourt, le dit elle n'a jamais r\u00e9compens\u00e9 un livre plus grand qu'\u00e0 l'ombre, d\u00e9jeune Suisses enfle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [93%] :\r\nSimon qu'est devenu son rival malheureux, le soldat qui lui avait fait la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [92%] :\r\nEh bien Roland Dorgel\u00e8s \u00e7a finalement obtenu une compensation, 2 jours apr\u00e8s le Goncourt, un jury f\u00e9minin, celui du prix Femina attribue sa distinction au poilu et \u00e0 son livre Les Croix de bois, la presse qui avait maltrait\u00e9, Marcel Proust, y voit la r\u00e9paration d'une injustice dans son livre, Thierry Laget cite m\u00eame cette phrase : les dames du Femina nous donnent une \u00e9clatante le\u00e7on de virilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Simon Corthay pr\u00e9cision donc sur cette \u00e9meute litt\u00e9raire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-172CA9D9-F9F1-4246-91D4-269FF4E4A88F", "internalArchiveId": "172CA9D9-F9F1-4246-91D4-269FF4E4A88F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident de l'UDC VD;Yvan Perrin, ex-conseiller d'Etat UDC NE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/SYNTHESE (6H)) Les sondages avaient vu juste\r\nUn parlement plus vert, plus f\u00e9minin et plus jeune va s'installer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pendant les 4 prochaines ann\u00e9es\r\nAvec 17 si\u00e8ges en plus: les verts r\u00e9alisent une progression historique au conseil national... et deviennent le 4e parti du pays... devant le PDC\r\nLes verts lib\u00e9raux obtiennent eux... 9 mandats suppl\u00e9pmentaires\r\nEt Thibault Schaller... la chambre du peuple devrait compter environ 40% de femmes\r\n---\r\nOui ce dimanche d'\u00e9lections, c'\u00e9tait une mauvaise journ\u00e9e pour les vieux hommes conservateurs... Ils sont beaucoup d'entre eux \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 engloutis par la vague verte, violette et jeune aussi. C'est historique. Depuis l'introduction de la proportionnelle, en 1919, aucun parti n'avait r\u00e9alis\u00e9 une telle progression - en si\u00e8ges, les Verts d\u00e9passent le record de l'UDC de 1999. Et il faut ajouter au record des \u00e9cologistes les 9 fauteuils suppl\u00e9mentaires pour leurs cousins de droite, les verts'lib\u00e9raux. A l'\u00e9chelle de la politique suisse, et de sa stabilit\u00e9 l\u00e9gendaire, c'est un tremblement de terre. Et il provoque un rajeunissement et un autre record: 42% de femmes pourraient si\u00e9ger au National - un chiffre provisoire, qui d\u00e9pend encore des seconds tours aux Etats. Du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui font grise mine, l'UDC - toujours haut la main premier parti de Suisse - perd 12 fauteuils, le PS, le PLR et le PBD 4, le PDC 3. La droite garde la majorit\u00e9, mais elle est un peu moins confortable ce matin.\r\n---\r\nThibault Schaller... merci\r\n(04/UDC CLAQUE ITV NICOLET) Derniers r\u00e9sultats romands... qui sont tomb\u00e9s hier soir : ceux du canton de Vaud\r\nLe d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Claude B\u00e9gl\u00e9 fait ses adieux au conseil national... sans doute sanctionn\u00e9 pour ses r\u00e9cents propos sur la Cor\u00e9e du Nord\r\nL'ancien conseiller d'Etat socialiste Pierre-Yves Maillard r\u00e9alise le meilleur score\r\nLes Verts lib\u00e9raux doublent leurs repr\u00e9sentants... avec l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Pointet\r\n*** Quant aux Verts, ils auront non plus deux... mais QUATRE \u00e9lus:\r\nEt comme dans beaucoup de cantons... ils piquent un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC\r\nEcoutez Jacques Nicolet... conseiller national et pr\u00e9sident du parti cantonal\r\n  33'' \r\nDes propos recueillis par Martine Clerc.\r\n(TF3/NE/PERRIN FIN D'UN DESTIN POLITIQUE ITV) Un \u00e9lu UDC \u00e9vinc\u00e9 au profit d'un Vert\r\nC'est aussi ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fribourg: Jean-Fran\u00e7ois rime.. pr\u00e9sident de l'union suisse des arts et m\u00e9tier n'est pas r\u00e9-\u00e9lu... \r\nAolors que l'\u00e9cologiste Gerhard Andrey fait son entr\u00e9e au conseil national\r\n**** Et puis dans le canton de Neuch\u00e2tel... les verts... encore eux... ont emp\u00each\u00e9 le parti agrarien de sauver le fauteil lib\u00e9r\u00e9 par Raymond Clottu\r\nYvan Perrin ne retourera pas \u00e0 la chambre du peuple\r\nIl a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e son retrait de la vie politique\r\nDeborah Sohlbank... c'est une figure marquante de la politique suisse qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence...\r\nEt en suisse romande, on peut encore signaler le d\u00e9part du jurassien bernois Manfred B\u00fchler... \u00e9cart\u00e9 du conseil national\r\nR\u00e9sultat: la partie francophone du canton n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e au parlement\r\n(14/VS/CN PAS DE FEMMES PA) *** Le Valais... lui... a aussi vu d\u00e9ferler la vague verte: mais pas la violette!\r\nLe canton aura un conseiller national \u00e9cologiste... pour la premi\u00e8re fois\r\nPar contre... Julie Rausis... aucune femme ne si\u00e9gera \u00e0 la chambre du peuple\r\n  46''\r\nLa chambre des cantons... devrait en tout compter davantage de femmes... que pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature\r\nCinq d'entre elles sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lues... et b\u00e2le campagne \u00e9lira forc\u00e9ment une femme\r\nAu total... elles pourraient \u00eatre 11 au maximzm\r\nDe quoi \u00e9galer... mais pas d\u00e9passer... le record de 2003\r\n(LIban) ****Et pendant que les Suisses renouvelaient leur parlement: les libanais...eux... protestaient contre leur classe politique\r\nDes centaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier dans le pays.. pour le 4e jour cons\u00e9cutif\r\nUne mobilisation in\u00e9dite contre la corruption du r\u00e9gime... d\u00e9clench\u00e9e par une nouvelle taxe sur la t\u00e9l\u00e9phonie mobile\r\nEt le mouvement semble porter ses fruits\r\nSelon un responsable anonyme: le gouvernement renonce \u00e0 imposer de novueaux impots. Il officialisera cette d\u00e9cision aujourd'hui\r\n(22/CATALOGNE/POINT DE SITUATION PA) La nuit a \u00e9t\u00e9 calme \u00e0 Barcelone\r\nL'une des plus calmes depuis une semaine... et la condamnation des anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes\r\nMais les l\u00e9gislatives espagnoles approchent... et la question catalane sera au coeur de la campagne Val\u00e9rie Demon...\r\n  41''\r\n(Syrie) **** En Syrie... les combattants kurdes ont quitt\u00e9 la ville de Ras al A\u00efn\r\nCe retrait acc\u00e9l\u00e8re l'\u00e9vacuation de la zone de \"s\u00e9curit\u00e9\" que la Turquie veut instaurer dans le nord-est du pays\r\nEt c'est l'une des conditions de l'accord de cessez-le-feu... n\u00e9goci\u00e9 la semaine derni\u00e8re entre Ankara et Washington\r\nUne tr\u00eave viol\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ce week-end... selon les deux camps:  elle doit officiellement prendre fin demain.\r\n(25/TENNIS/BENCIC ET STAN PA) *** Sur les courts de tennis... deux Suisses disputaient des finales hier\r\nCa s'est bien pass\u00e9 pour Belinda Bencc... qui a cueilli le 4e titre de sa carri\u00e8re \u00e0 Moscou\r\nMoins bien pour Stan Wawrinka... qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Anvers face au revenant Andy Murray\r\nBernarin Allemann.. vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous\r\n  52'' \r\nEt puis en football... dure journ\u00e9e pour les \u00e9quipes romandes de super league\r\nSion s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 \u00e0 Lucerne\r\nServette a perdu \u00e0 domicile: 2 \u00e0 1 face \u00e0 St-Gall\r\nEt en enfin Neuch\u00e2tel Xamax battu par Young Boys 4 \u00e0 1\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Dutroux)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-21T06:00:59_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-21T06:00:59_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10781332", "ece-10781323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:41Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nL'heure du journal avec Marielle Savoie bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, plus jeune et plus \u00e9colo, le Parlement suisse va changer de visage, les Verts sont les grands vainqueurs des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et l'UDC en fait les frais avec l'\u00e9chec de plusieurs de ses t\u00e9nors, un scrutin marqu\u00e9 par la mobilisation pour le climat et par la gr\u00e8ve des femmes, il n'y aura jamais eu autant de d\u00e9put\u00e9s avec un grand E pourtant la d\u00e9l\u00e9gation valaisanne reste 100 pourcent masculine, et puis on est pro et puis, pendant que certains s'affronter dans les urnes, d'autres se battaient sur les courts de tennis pour remporter de nouveaux titres, mission accomplie pour Belinda Bencic d\u00e9faite par contre pour Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [91%] :\r\nLes urnes ont rendu leur verdict, un parlement plus Vert, plus f\u00e9minin et plus jeune va s'installer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, avec 17 si\u00e8ges en plus les verts r\u00e9alisent une progression historique au conseil national et deviennent le 4\u00e8me parti du pays devant le PDC les Verts lib\u00e9raux obtiennent eux 9 mandats suppl\u00e9mentaires et Thibault Schaller la chambre du peuple- devrait compter environ 40 pourcent de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [94%] :\r\nOui ce dimanche d'\u00e9lection, c'\u00e9tait une mauvaise journ\u00e9e pour les vieux hommes conservateurs Ils sont beaucoup d'entre eux \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 engloutis par la vague verte, violette et jeune aussi, c'est historique, depuis l'introduction du suffrage proportionnel en 1919 aucun parti n'avait r\u00e9alis\u00e9 une telle progression en si\u00e8ges, les Verts d\u00e9passent le record de l'UDC de 1990 9 surtout qu'il faut ajouter au record des \u00e9cologistes, les 9 fauteuils suppl\u00e9mentaires pour leurs cousins de droite, les Verts lib\u00e9raux \u00e0 l'\u00e9chelle de la politique suisse et de sa stabilit\u00e9 l\u00e9gendaire c'est un tremblement de terre, il provoque un rajeunissement et un autre record : 42 pourcent de femmes pourraient si\u00e9ger au National un chiffre encore provisoire qui d\u00e9pend des seconds tours aux \u00c9tats du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui font grise mine ce matin, le 1er parti de Suisse L'UDC perd 12 feutres fauteuils le PS, le PLR et le PBD ans, p\u00e8re de quatre, le PDC 3 au final la droite garde la majorit\u00e9 mais elle est un peu moins confortable ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nEt Thibault Schaller merci et derniers r\u00e9sultats romands qui sont tomb\u00e9s hier soir, ceux du canton de Vaud le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Claude B\u00e9gl\u00e9 fait ses adieux au conseil national, sans doute sanctionn\u00e9 pour ses r\u00e9cents propos sur la Cor\u00e9e du Nord, l'ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste Pierre-Yves Maillard, r\u00e9alise le meilleur score des \u00e9lus et les Verts lib\u00e9raux doublent leurs repr\u00e9sentants avec l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois pointait quant aux Verts, ils auront non plus 2 mais 4 et du oui, comme dans beaucoup de cantons ils piquent un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC \u00e9coutez Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident du parti agrarien au niveau du canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [86%] :\r\nOn constate qu'il y a une certaine d\u00e9mobilisation n'a r\u00e9agi un petit peu nos r\u00e9sultats tout \u00e0 l'heure effectivement 2015 on n'avait plus de 640000 suffrages d'attendre au l\u00e0 on avec 100000 suffrages en moins, donc il y a une certaine d\u00e9mobilisation puis surtout victime d'une grosse mobilisation des Verts et des Jeunes Verts en Suisse romande, on a simplement reconnu la question climatique mais simplement on parl\u00e9 d'apporter des solutions diff\u00e9rentes que celles que la gauche nous apporter maintenant, j'appelle les verts maintenant ils ont \u00e9t\u00e9 brillamment d\u00e9sign\u00e9 vous le Conseil national de trouver des solutions pragmatiques, maintenant il faudra des actes, mais des actes supportable financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc un \u00e9lu UDC \u00e9vinc\u00e9 au profit d'un Vert, c'est aussi ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Fribourg Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers n'est pas r\u00e9\u00e9lu, alors que l'\u00e9cologiste Gerhard Andrey fait son entr\u00e9e au conseil national auriez pu dans le canton de Neuch\u00e2tel les verts encore eux ont emp\u00each\u00e9 le parti agrarien de sauver le fauteuil lib\u00e9r\u00e9 par Raymond Clottu, Yvan Perrin ne retournera pas \u00e0 la Chambre du peuple, il a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e son retrait de la vie politique, D\u00e9borah, seule banque c'est une figure marquante de la politique suisse qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [91%] :\r\nC'est tout lieu de penser que je suis en train de Veermer derni\u00e8res heures en tant qu'acteurs politiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [95%] :\r\n\u00e9mu, Yvan Perrin se rend \u00e0 l'\u00e9vidence il ne reviendra pas au conseil national, lui qui a pass\u00e9 10 ann\u00e9es, lui qui a permis \u00e0 la toute jeune UDC neuch\u00e2teloise de faire son entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale l'annonce hier sur nos ondes, renvoie \u00e0 une autre interview, un autre Yvan Perrin, c'\u00e9tait en janvier 2003 \u00e0 quelques mois des \u00e9lections sur le plateau de Mise au point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [94%] :\r\nUn policier au conseil national, c'est possible \u00e7a je vois pas pourquoi \u00e7a poserait probl\u00e8me il y a beaucoup de d'instituteurs et professeurs sur les rangs de la gauche, pourquoi pas un policier \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [91%] :\r\nLa Suisse romande D\u00e9couvrez cet inspecteur de police neuch\u00e2telois de 37 ans qui su mais tr\u00e8s clairement la ligne dure de son parti sur les questions d'immigration \u00e0 l'\u00e9poque on parlait d'incarc\u00e9ration illimit\u00e9e de certains requ\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [89%] :\r\nOn ne peut pas tol\u00e9rer que des gens abusent de notre hospitalit\u00e9 ind\u00e9finiment et la d\u00e9tention \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, le seul moyen de les faire r\u00e9fl\u00e9chir et dans des conditions dures, vous dites, c'est \u00e0 dire \u00e0 quoi pensaient Keo comme comme au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, nous estimons qu'il n'aurait pas droit aux conditions habituelles genre plusieurs menus T\u00e9l\u00e9vision Sport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [93%] :\r\nTr\u00e8s vite, le jeune poulain de l'UDC devient vice- pr\u00e9sident au niveau suisse, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 question qui succ\u00e8de \u00e0 Ueli Maurer, alors pr\u00e9sident du parti, on le voit partout, il est de tous les d\u00e9bats importants mais Yvan Perrin, le dur \u00e0 cuire \u00e0 une autre face de plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:47) [84%] :\r\nSi je suis d'un naturel Bill E c'est quelque chose que j'ai re\u00e7ue dans mes g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [92%] :\r\nLe politicien souffrent d'un en 2010, dont il ne se remettra jamais compl\u00e8tement, il ne cache pas sa vuln\u00e9rabilit\u00e9, il esp\u00e9rait revenir pour ces \u00e9lections, en toute humilit\u00e9, disait -il, marqu\u00e9 par les \u00e9preuves cette ann\u00e9e les Neuch\u00e2telois ont d\u00e9laiss\u00e9 Yvan Perrin et son parti qui perd des voix m\u00eame dans les communes les plus fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [93%] :\r\nEt en Suisse romande parmi les pertes de l'UDC, on peut encore signaler le d\u00e9part du jurassien bernois, Manfred B\u00fchler, \u00e9cart\u00e9 du conseil national, lui aussi, r\u00e9sultat la partie francophone du canton n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement le Valais lui a aussi vu d\u00e9ferler la vague verte, mais pas la violette, le canton aura un conseiller national \u00e9cologiste pour la premi\u00e8re fois, par contre, Julie Rausis, aucune femme ne si\u00e9gera \u00e0 la Chambre du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:32) [91%] :\r\n8 si\u00e8ges attribu\u00e9s \u00e0 8 hommes, elles \u00e9taient pourtant 38 pour les Valaisannes qui visait le conseil national, le meilleur score revient \u00e0 Carole fourreurs du PDC, plus de 16700 voix mais pas assez pour briser ce plafond de verre pour l'\u00e9lu Vert Christophe Clivaz c'est le point noir de cette \u00e9lection, selon lui, les partis doivent mener une vraie r\u00e9flexion pour que les femmes ne soient pas que des porteuses d'eau, un qualificatif qui rebute la candidate du PLR Sylvie Dugain bulle dont le parti pr\u00e9sentait une liste paritaire pour elle, c'est aussi une question de moeurs au sein de l'\u00e9lectorat, il faut changer les habitudes pour que \u00e7a n'arrive plus, une absence qui pourrait servir au moins une personne au 2\u00e8me tour la candidate PDC aux \u00c9tats Marianne Maret, dernier espoir des les ont d'avoir une repr\u00e9sentante Habermas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [95%] :\r\n\u00e0 la Chambre des cantons devrait en tout cas compter davantage de femmes que pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature, 5 d'entre elles sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lues et B\u00e2le- Campagne alliera forc\u00e9ment une femme au total, elles pourraient \u00eatre 11 au maximum, de quoi \u00e9galer mais pas d\u00e9passer le record s'\u00e9tait en 2003 et pendant que les Suisses renouvelaient leur parlement les libanais eux protestaient contre leur classe politique, des centaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier dans le pays pour le 4\u00e8me jour cons\u00e9cutif, une mobilisation in\u00e9dite contre la corruption du r\u00e9gime d\u00e9clench\u00e9e par une nouvelle taxe sur la t\u00e9l\u00e9phonie mobile et le mouvement semble porter ses fruits, selon un responsable anonyme, le gouvernement renonce \u00e0 imposer de nouveaux imp\u00f4ts il officialisera cette d\u00e9cision aujourd'hui, la nuit a \u00e9t\u00e9 calme \u00e0 Barcelone, l'une des plus calmes, m\u00eame depuis une semaine et la condamnation des anciens dirigeants ind\u00e9pendantistes mais les l\u00e9gislatives espagnoles approchent et la question catalane sera au coeur de la campagne Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:11) [94%] :\r\nL'ambiance reste politiquement \u00e9lectrique alors que l'Espagne se trouve en p\u00e9riode pr\u00e9- \u00e9lectorale, avant le scrutin des l\u00e9gislatives du 10 novembre la crise en Catalogne devient du coup un argument de campagne pour les partis politiques, les centristes lib\u00e9raux ont organis\u00e9 une manifestation dimanche devant le si\u00e8ge du gouvernement catalan \u00e0 Barcelone sans incident, le dirigeant de ce parti lib\u00e9ral a appel\u00e9 Madrid \u00e0 d\u00e9fendre tous les citoyens, voulant ainsi faire pression sur le pr\u00e9sident du gouvernement socialiste Pedro Sanchez la droite, de son c\u00f4t\u00e9, accuse Madrid de faire comme si de rien n'\u00e9tait mais Pedro Sanchez reste ferme face au pouvoir \u00e0 Barcelone en exigeant au pr\u00e9sident catalan de condamner sans ambigu\u00eft\u00e9 les violences Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [94%] :\r\nEn Syrie, les combattants kurdes ont quitt\u00e9 la ville de Gaza la A\u00efn ce retrait acc\u00e9l\u00e8re l'\u00e9vacuation de la zone de s\u00e9curit\u00e9 que la Turquie veut instaurer dans le Nord-Est du pays, et c'est l'une des conditions de l'accord de cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 la semaine derni\u00e8re entre Ankara et Washington une tr\u00eave viol\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises ce week- end, selon les 2 camps, elle doit officiellement prendre fin demain et sur les courts de tennis de Suisses disputaient des finales hier, h\u00e9 bien \u00e7a s'est bien pass\u00e9 pour Belinda Bencic qui accueilli le 4\u00e8me titre de sa carri\u00e8re \u00e0 Moscou, moins bien pour Stan Wawrinka qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Anvers face au revenant Andy Murray Bernardin Allemann vous avez suivi cette journ\u00e9e pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:30) [91%] :\r\nQuelle fin de saison pour Belinda Bencic, demi- finaliste de l'US Open, la Saint-Galloise invit\u00e9 \u00e0 Moscou, c'est d'abord hiss\u00e9 en finale, ce qui lui garantit de participer au Masters de fin d'ann\u00e9e \u00e0 Shenzen en Chine puis Belinda Bencic ajouter une cerise sur son g\u00e2teau russe en dominant en finale Anastasia Pavlyuchenkova en 3 sets 3 6 6 1 6 1, elle figure d\u00e9sormais au 7\u00e8me rang de la hi\u00e9rarchie mondiale, il sera tr\u00e8s attendu donc au Masters total est en forme et en confiance, le Masters, ce sera pour dans une semaine 4\u00e8me titre pour la Saint-Galloise pas de 17\u00e8me par compte pour Stan Wawrinka de la cit\u00e9 belge d'Anvers, le Vaudois dominait pourtant Andy Murray, un 7 d'avance et des balles de break de la 2\u00e8me manche qui aurait d\u00fb permettre aux Suisses de s'imposer, mais au final, Andy Murray, qui s'est fait poser il y a 9 mois, une proth\u00e8se \u00e0 la hanche s'imposent 3 6 6 4 6 4 Murray remporte son 1er tournoi depuis 2 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [88%] :\r\nEt puis en football dure journ\u00e9e pour les \u00e9quipes romandes de Super Ligue hier Sion s'est inclin\u00e9 3 1 \u00e0 Lucerne Servette a perdu \u00e0 domicile 2 \u00e0 en face \u00e0 Saint-Gall et enfin Neuch\u00e2tel Xamax battu \u00e9galement par Young Boys IV \u00e0 Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B29B49F1-8BF8-4ADC-B8B5-72F72A740CE8", "internalArchiveId": "B29B49F1-8BF8-4ADC-B8B5-72F72A740CE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Balthasar Gl\u00e4ttli, chef de groupe VERTS;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC FR sortant;Mikael Facchinetti, Joueur de football, d\u00e9fenseur du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/EF19/SYNTHESE GEN. VAGUE VERTE, CLAQUE UDC (ET PASSAGE SUR LES DYNOSAURES OUT ET LE PARL RAJEUNI) DI) La Suisse s'est choisi un nouveau parlement plus vert.\r\nPlus f\u00e9minin.\r\nPlus jeune. \r\nAvec une progression historique des Verts au Conseil national, avec 17 si\u00e8ges en plus. \r\nEt 9 mandats suppl\u00e9mentaires pour les Verts'lib\u00e9raux\r\nDans le camp des perdants: l'UDC, le PS et le PLR. \r\nThibaut Schaller, la pouss\u00e9e \u00e9cologiste annonc\u00e9e a bien eu lieu.\r\n26 fauteuils! Les Verts et leurs cousins de droite Verts'lib\u00e9raux ont r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e inattendue, qui d\u00e9passe les sc\u00e9narios les plus optimistes pour de leur camp. Certains bastions de la droite ont c\u00e9d\u00e9 - un \u00e9cologiste a par exemple \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Glaris au Conseil des Etats... C'est une sensation historique qui d\u00e9passe - en fauteuils - la pouss\u00e9e de l'UDC de 1999... On se demandait si les mobilisations pour le climat - ces manifestations d'\u00e9coliers - allait faire bouger les lignes au Parlement. La r\u00e9ponse est clairement oui.\r\n***Cela signifie que les \u00e9quilibres ont chang\u00e9 au Parlement, Thibaut?\r\nNon. Malgr\u00e9 ce tsunami vert, la droite garde la majorit\u00e9. Mais une majorit\u00e9 qui se composera d\u00e9sormais autrement. L'UDC et le PLR ne pourront plus imposer leurs vues tout seuls. Ils leur faudra faire alliance - suivant les dossiers - avec le PDC ou les verts'lib\u00e9raux - ou les deux. Le bloc du centre-droit, et surtout le bloc de gauche se composent diff\u00e9remment d\u00e9sormais. Les \u00e9cologistes p\u00e8sent bien plus lourd d\u00e9sormais dans le camp rose-vert. Aussi du fait de la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite du parti socialiste, qui fait l'un des scores les plus bas de son histoire... et qui paie peut-\u00eatre l\u00e0 certaines alliances avec la droite sur la fiscalit\u00e9 ou l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n*** Beaucoup de mouvement... et donc un rajeunissement des parlementaires?\r\nAlors on n'a pas encore toutes les statistiques encore, mais de nombreux vieux hommes conservateurs ont v\u00e9cu un dimanche difficile. L'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime, le plus connu d'entre eux en Suisse romande, non r\u00e9\u00e9lu, est le chef de file de plusieurs figures du parlement qui devront plier bagage, comme le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9. On peut citer c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, Hans-Ulrich Bigler, Heinz Brand, ou Luzi Stamm...\r\n(07/CF SIEGE VERT ITV GL\u00c4TTLI) *** Les Verts quatri\u00e8me force politique du pays...et qui bombent le torse\r\nEt pourquoi pas bient\u00f4t au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ! \r\nIl faut tenter d'y aller d\u00e8s que possible.\r\nL'avis de leur chef de groupe, le Zurichois Balthasar Gl\u00e4ttli\r\n(13 BIS + 12 RIME) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ont scell\u00e9 le destin de quelques figures politiques.\r\nExit par exemple l'UDC Manfred B\u00fchler. \r\nUnique repr\u00e9sentant du Jura bernois au Conseil national. \r\nCette voix non plus nous ne l'entendrons plus \u00e0 Berne.\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, comme l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure Thibaut Schaller.\r\nConseiller national UDC et pr\u00e9sident pour quelques mois encore de l'Union suisse des arts et metiers.\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime qui c\u00e8de son si\u00e8ge au Vert Gerhard Andrey. \r\nUne non-r\u00e9election, Fabrice Gaudiano, qui fait office de s\u00e9isme dans la vie politique fribourgeoise\r\n((A mesure qu'il ne restait plus que des communes de l'agglom\u00e9ration et de la ville de Fribourg \u00e0 d\u00e9pouiller... l'\u00e9viction de Jean-Fran\u00e7ois Rime a pris forme... hier en fin d'apr\u00e8s-midi. Et c'est un choc majeur... tant pour l'homme que pour la classe politique. Car Jean-Fran\u00e7ois... c'est 16 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale... \u00e0 ciseler la politique et l'\u00e9conomie suisse. Jean-Fran\u00e7ois Rime... c'est aussi un des derniers t\u00e9nors de l'UDC. Entrepreneur... il pr\u00e9side de la fa\u00eeti\u00e8re des petites et moyennes entreprises suisses. Bref... Jean-Fran\u00e7ois Rime... c'est un poids lourd qui dispara\u00eet. Sa carri\u00e8re politique est donc termin\u00e9e. Il est victime du jeu cruel des apparentements... alors qu'il a obtenu le 6\u00e8me meilleur score.  Selon de nombreux observateurs... ce sont notamment ses petites phrases... je cite... \"assassines\" sur la gr\u00e8ve des femmes et le climat qui lui auront \u00e9t\u00e9 fatales. Et puis... \u00e0 69 ans... Jean-Fran\u00e7ois Rime n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de s'arr\u00eater \u00e0 temps: il a insist\u00e9 \u00e0 solliciter un 5\u00e8me mandat... il quitte la politique f\u00e9d\u00e9rale par la petite porte.\r\nd\u00e9rale par la petite porte.))\r\n(valais, geneve, neuchatel etc) *** D'autres entrent par la grande porte, et ce sont des Verts...\r\nCitons la Neuch\u00e2teloise Celine Vara, qui si\u00e8gera au Conseil des Etats. Ou Fabien Fivaz au National.\r\nA Gen\u00e8ve non seulement Lisa Mazone conserve son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, mais elle est bien plac\u00e9e pour acc\u00e9der aux Etats\r\nSans oublier Christophe Clivaz, premier Vert valaisan \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne.\r\n(15/VD/TOPO SYNTHESE PA (LES RESULTATS VONT TOMBER TARD) nuit) *** Dans le canton de Vaud, Verts et Verts lib\u00e9raux doublent leur repr\u00e9sentation au conseil national\r\nIls \u00e9taient 3, ils seront 6. \r\nMais pour les autres partis, Dominique Choffat, la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 tendue\r\nPlusieurs formations sont rest\u00e9es longtemps au coude \u00e0 coude, pour le dernier si\u00e8ge. Les \u00e9lus ont fait et refait leurs calculs, jusqu'aux r\u00e9sultats de Lausanne, tomb\u00e9s peu avant 22 heures. On peut imaginer le soulagement du PLR et du PS. Ils maintiennent leurs cinq si\u00e8ges.  Au d\u00e9triment de l'UDC, qui perd l'un de ses quatre fauteuils. Quant au PDC vaudois, eh bien, il dispara\u00eet purement et simplement de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.  Claude B\u00e9gl\u00e9 paye cher ses tweets controvers\u00e9s sur la Cor\u00e9e du Nord. \r\nEt l'ensemble de son parti avec lui.\r\n*** Certains candidats restent dans l'attente du 2\u00e8me tour. Les jeux sont encore tr\u00e8s ouverts, pour le Conseil des Etats. \r\nC'est le ticket vert-rose qui est arriv\u00e9 en t\u00eate. \r\nAd\u00e8le Thorens et Ada Marra devancent le PLR sortant Olivier Fran\u00e7ais. Ce qui permet aux premiers viennent ensuite du conseil national, de garder l'espoir.  C'est le cas de la socialiste Jessica Jaccoud, de la climatologue Valentine Python, c'est une surprise chez les verts.\r\nSeul Laurent Wehrli devrait rester serein, d'ici au 2\u00e8me tour. Son coll\u00e8gue PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la couleur.  il quittera la politique, s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu au conseil des Etats. Mais rien n'est jou\u00e9: Olivier Fran\u00e7ais avait obtenu le m\u00eame score il y a quatre ans, avant d'\u00eatre \u00e9lu au final.\r\n(EF suisse alemanique, zurich, glaris) La vague de succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs cantons al\u00e9maniques.\r\nParmi ces cantons, Zurich, o\u00f9 Verts et Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les cantonales. \r\nIls gagnent  chacun trois si\u00e8ges au conseil national, au d\u00e9triment de l'UDC et du partis socialiste.\r\n(TF2/EF19/41% DE FEMMES DI) *** Mais si l'on a beacoup parl\u00e9 de vert, il ne faudrait pas oublier le violet.\r\nCar le nouveau parlement, Alexandra Richard, pr\u00e9sente d\u00e9sormais un visage plus f\u00e9minin !\r\nElles sont 42%. Un chiffre qui peut encore \u00e9voluer. Mais 42% en l'\u00e9tat, \u00e9lues au Conseil National. C'est un record. 20 si\u00e8ges de plus. En d\u00e9but de l\u00e9gislature, elles \u00e9taient 32%. C'est vrai que leur part a toujours augment\u00e9, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection. Mais cette fois-ci la progression est beaucoup plus forte. (+10%). Un exemple pour illustrer cette vague violette: dans le canton de Berne, les femmes sont d\u00e9sormais 54%, avec 13 si\u00e8ges sur 24. Et puis elles ont fait tomber des bastions historiquement masculins : Zoug et Obwald par exemple qui n'avaient jamais envoy\u00e9 de femmes au parlement. A Zoug, une Verte est \u00e9lue et \u00e0 Obwald une UDC.\r\n*** On peut donc parler, Alexandra, d'un v\u00e9ritable impact sur cette \u00e9lection de la gr\u00e8ve des femmes, et des manifestations qui l'ont accompagn\u00e9e !\r\nOui, d'abord, parce qu'elles ont aussi \u00e9t\u00e9 plus nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter. 40% de candidates pour ces \u00e9lections. L'appel, Helvetiaruft, a donc \u00e9t\u00e9 entendu. M\u00eame si l'objectif - les \u00e9lire dans une m\u00eame proportion - ne sera pas atteint cette fois-ci. A cause du Conseil des Etats qui fait baisser la part de femmes au parlement. Pour l'instant, elles sont 29% seulement. Et puis, il y a quelques mauvais \u00e9l\u00e8ves: le Valais, Neuch\u00e2tel, le Jura, Uri, Niedwald, Glaris et les deux Appenzell. L\u00e0 aucune femme ne serait \u00e9lue au Conseil National. Mais on se r\u00e9veille ce matin avec une meilleure repr\u00e9sentation des femmes en politique. M\u00eame si la parit\u00e9 n'est pas encore atteinte. Elles sont 53% dans la population, le parlement ne refl\u00e8te pas encore tout \u00e0 fait la soci\u00e9t\u00e9.\r\n(EF taux participation) Un mot enfin sur la participation pour tourner cette page \u00e9lectorale du journal: un peu plus de 45%. Contre un peu moins de 49% il y quatre ans.\r\n(syrie, cessez-le-feu) *** En Syrie, des combattants kurdes se sont retir\u00e9s hier d'une ville frontali\u00e8re avec la Turquie\r\nEn l'occurence Ras al-A\u00efn, assi\u00e9g\u00e9e par les forces turques.\r\nCe retrait devrait acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9part d'une zone frontali\u00e8re de la Turquie.\r\nCondition de l'accord de tr\u00eave annonc\u00e9 jeudi dernier,\r\nCet accord pr\u00e9voit la suspension pour 120 heures de l'offensive turque.\r\nIl doit permettre aux combattants kurdes de se retirer des zones frontali\u00e8res du nord syrien.\r\nEt de mettre en place une zone de s\u00e9curit\u00e9 pour s\u00e9parer la Turquie des territoires tenus par les milices kurdes.\r\n(liban) R\u00e9formes \u00e9conomiques il y aura au Liban\r\nLe Premier ministre Saad Hariri s'est mis d'acord hier soir avec ses partenaires de la coalition gouvernementale.\r\nSous la pression du peuple. \r\nHier encore des centaines de milliers de Libanais sont descendus dans les rues de Beyrouth. \r\nLa capitale.\r\nUn mouvement de contestation d'ampleur in\u00e9dite.\r\nProvoqu\u00e9 par la hausse du co\u00fbt de la vie et l'annonce de nouveaux imp\u00f4ts.\r\nLe gouvernement renoncera ainsi \u00e0 taxer les \r\nappels pass\u00e9s par l'application WhatsApp.\r\n(19/BREXIT-UK/SEMAINE CRUCIALE BIS A-P) *** Une semaine cruciale poure le Brexit, une de plus, s'ouvre aujourd'hui au parlement britannique\r\nEt ce apr\u00e8s un premier report, samedi dernier, du vote sur l'accord Johnson-Juncker.\r\nLe Royaume-Uni sortira de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre, mart\u00e8le son gouvernement.\r\nMais plusieurs obstacles pourraient freiner son \u00e9lan. A Londres, Catherine Ilic\r\n(catalogne) Barcelone se r\u00e9veille dans le calme ce matin.\r\nHier soir quelques milliers de personnes se sont bien rassembl\u00e9es devant la pr\u00e9fecture.\r\nPuis le si\u00e8ge de la police nationale.\r\nPacifiquement.\r\nAvant de se disperser vers minuit. \r\nReste un pr\u00e9sident du gouvernement espagnol sous pression.\r\nLe socialiste Pedro Sanchez. \r\nAccus\u00e9 par la droite de n'avoir rien fait face aux d\u00e9bordements en Catalogne la semaine derni\u00e8re.\r\n(proc\u00e8s opiac\u00e9s) Les opiac\u00e9s sur le banc des accus\u00e9s aux Etats-Unis.\r\nA Cleveland. \r\nAvec plusieurs g\u00e9ants pharmaceutiques poursuivis pour avoir, selon les plaignants, provoqu\u00e9 la mort de dizaines d'Am\u00e9ricains. \r\nUne tentative de conciliation de derni\u00e8re minute a \u00e9chou\u00e9 vendredi dernier. \r\nCe proc\u00e8s pourrait \u00eatre le plus co\u00fbteux aux Etats-Unis depuis celui intent\u00e9 contre l'industrie du tabac dans les ann\u00e9es 90.\r\n(23/FOOT/SION-SERVETTE ITV FACCHINETTI) *** C'est une p\u00e9riode difficile que traverse actuellement le football romand \r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel Xamax samedi, Servette et Sion ont \u00e9galement perdu hier. \r\nLes Genevois 2 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 St-Gall.\r\nEt les Valaisans \u00e0 Lucerne 3 \u00e0 1. \r\nLeur quatri\u00e8me d\u00e9faite de suite. \r\nElle a f\u00e2ch\u00e9 le d\u00e9fenseur Mikael Facchinetti.\r\nD'autant plus que Sion menait encore \u00e0 la mi-temps\r\n(tennis, resultats) *** En tennis, Belinda Bencic a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme il se doit sa qualification pour le Masters\r\nLa St-Galloise a rermport\u00e9 le quatri\u00e8me tournoi de sa carri\u00e8re.\r\nA Moscou.\r\nEn battant la Russe Anastasia Pav-lyu-chen-kova.\r\nStan Wawrinka, lui, attendra avant d'ajouter un 17\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 sa collection.  \r\nLe Vaudois battu en finale \u00e0 Anvers par le revenant Andy Murray.\r\nL'Ecossais de retour aux affaires apr\u00e8s une op\u00e9ration \u00e0 la hanche il y a neuf mois.\r\n(simpson gotteron) Enfin vous connaissez peut-\u00eatre Homer.\r\nMarge.\r\nBart.\r\nMais c'est un autre Simpson qui d\u00e9barque du c\u00f4t\u00e9 de Gott\u00e9ron.\r\nSean.\r\nL'ancien entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s de l'\u00e9quipe de Suisse rejoint Fribourg.\r\nO\u00f9 il conseillera les coachs actuels. \r\nGott\u00e9ron \u00e9limin\u00e9 hier \u00e0 Rapperswil en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse. Tout comme Gen\u00e8ve-Servette, par Zurich.\r\nEt Lausanne, par Ajoie. \r\nQualification en revanche de Bienne, vainqueur d'Ambri-Piotta.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 778, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-21T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-21T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10781415", "ece-10781387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:39Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est le journal d'Olivier Schorderet, bonjour, il y a plus de 50 ans naissait le concept de mar\u00e9e noire, synonyme de catastrophe \u00e9cologique aujourd'hui la mar\u00e9e a chang\u00e9 de couleur, et c'est un triomphe 20 octobre 2019 une journ\u00e9e \u00e0 marquer d'une Pierre blanche pour Verts et Verts lib\u00e9raux 26 si\u00e8ges au Conseil national, \u00e7a p\u00e8se, mais les \u00e9quilibres politiques vont -ils changer pour autant de victoires et des d\u00e9parts on politique rime avec arithm\u00e9tique \u00e7a peut faire mal parlement toujours mais \u00e0 Londres, oui ou non \u00e0 l'accord du sur le Brexit jour J peut-\u00eatre et puis il y a les vagues sur lesquelles on surfe mais naufrages aussi au FC Sion on ne rigole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [93%] :\r\nLa Suisse s'est donc choisi un nouveau parlement plus Vert, plus f\u00e9minin, plus jeune, avec une progression historique des Verts au Conseil national 17 si\u00e8ges en plus et 9 mandats suppl\u00e9mentaires pour les Verts, lib\u00e9raux dans le camp des perdants, l'UDC le PS le PLR Thibaut Schaller la pouss\u00e9e \u00e9cologiste annonc\u00e9e a bel et bien eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [94%] :\r\nOui, avec ce chiffre : 26 fauteuils, les Verts et leurs cousins de droite Verts lib\u00e9raux ont r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e inattendue qui d\u00e9passe les sc\u00e9narios les plus optimistes de leur camp certains bastions de la droite ont c\u00e9d\u00e9 un \u00e9cologiste a par exemple \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Glaris s'au Conseil des \u00c9tats, c'est une sensation historique qui d\u00e9passe en fauteuils la pouss\u00e9e de l'UDC de 1999, on se demandait ainsi les mobilisations pour le climat ces manifestations d'\u00e9coliers allait faire bouger les lignes au Parlement, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [98%] :\r\nCela signifie que les \u00e9quilibres ont chang\u00e9 au Parlement Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [94%] :\r\nEh bien non, malgr\u00e9 ce tsunami vers la droite garde la majorit\u00e9 mais une majorit\u00e9 qui se composera d\u00e9sormais autrement l'UDC et le PLR ne pourront plus imposer leurs vues tout seul, il leur faudra faire alliance suivant les dossiers avec le PDC et les Verts, lib\u00e9raux ou les 2, le bloc du centre- droit et surtout le Bloc de gauche se composent aussi diff\u00e9remment les \u00e9cologistes p\u00e8sent maintenant bien plus lourd dans le camp rose- Vert aussi du fait de la Servair de la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite du Parti socialiste, qui fait l'un des scores les plus bas de son histoire et qui paie peut-\u00eatre l\u00e0 certaines alliances avec la droite sur la fiscalit\u00e9 ou l'\u00e2ge de la retraite des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [86%] :\r\nBeaucoup de mouvement, Thibaut et donc un rajeunissement des parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors on n'a pas encore toutes les statistiques, mais disons -le ainsi, de nombreux vieux hommes conservateurs ont v\u00e9cu un dimanche difficile d'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime le plus connu d'entr\u00e9es en Suisse romande, non r\u00e9\u00e9lu, et le chef de file de plusieurs figures du Parlement qui devront plier bagage comme le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 on peut citer c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique en-dessous le riche Bigler Heinz Brandt tout l'OutSystems, on assiste l\u00e0 \u00e0 un v\u00e9ritable changement de g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [90%] :\r\nLes Verts, quatri\u00e8me force politique du pays, d\u00e9sormais, et \u00e7a leur donne des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [93%] :\r\nEt pourquoi pas bient\u00f4t au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut tenter d'y aller d\u00e8s que possible la vie de leur chef de groupe le Z\u00fcrichois Balthasar Gl\u00e4ttli. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [89%] :\r\nJe crois, on devrait avoir l'ambition qui arriv\u00e9 voil\u00e0, il faut maintenant un travail de conviction aussi aupr\u00e8s des autres partis pour pouvoir \u00eatre finalement victorieux, il serait sage de ne pas dire on limite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a quatre partis mais de trouver nous nouvelle formule magique, \u00e7a veut dire de 2 pour les plus grands partis et puis, un pour les 3 bien ensuite \u00e7a veut dire que c'est plut\u00f4t au d\u00e9triment du PLR qu'on devrait chercher \u00e0 entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [94%] :\r\nDes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui ont scell\u00e9 le destin de quelques figures politiques, il existe, par exemple, l'UDC Manfred B\u00fchler, unique repr\u00e9sentant du Jura bernois au Conseil national et puis cette voix non plus nous ne l'entendrons plus \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:15) [88%] :\r\nC'est toujours une d\u00e9ception pour vivre avec, faut pas oublier par rapport \u00e0 d'autres candidats, je suis toujours chef d'entreprise, donc ces 3 mots qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [94%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, comme l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, Thibaut Schaller, conseiller national UDC pr\u00e9sidons pour quelques mois encore, de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, Jean-Fran\u00e7ois Rime qui c\u00e8de son si\u00e8ge au Vert Gerhard tondre une non- r\u00e9\u00e9lection Fabrice Gaudiano qui fait office de s\u00e9isme dans la vie politique fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [95%] :\r\n\u00e0 mesure qu'il ne restait hier apr\u00e8s- midi, plus que des communes de l'agglom\u00e9ration et de la ville de Fribourg \u00e0 d\u00e9pouiller l'\u00e9viction de Jean-Fran\u00e7ois Rime a pris forme et c'est un choc majeur tant pour l'homme que pour la classe politique car Jean-Fran\u00e7ois Rime ses 16 ann\u00e9es pass\u00e9es sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 ciseler la politique et l'\u00e9conomie suisse Jean-Fran\u00e7ois Rime, c'est aussi un des derniers t\u00e9nors de l'UDC, entrepreneur, il pr\u00e9side la fa\u00eeti\u00e8re des petites et moyennes entreprises suisses bref avec Jean-Fran\u00e7ois Rime c'est un poids lourd qui dispara\u00eet, sa carri\u00e8re politique est termin\u00e9e, il est victime du jeu cruel des apparentements, selon de nombreux observateurs, ce sont notamment ces petites phrases, je cite assassines sur la gr\u00e8ve des femmes et le climat qui lui auront \u00e9t\u00e9 fatales et puis \u00e0 69 ans Jean-Fran\u00e7ois Rime n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de s'arr\u00eater \u00e0 temps, il a insist\u00e9 \u00e0 solliciter un 5\u00e8me mandat il quitta la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale par la petite porte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [92%] :\r\nMerci beaucoup Fabrice Gaudiano alors \u00e7a c'est pour ceux qui sortent, il y en a un autre qui rencontrera dans ce parlement et qui entre par la grande porte, c'est le cas de certains Verts Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [93%] :\r\nIl citons la Neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara qui si\u00e9gera au Conseil des \u00c9tats ou Fabien Fivaz au National \u00e0 Gen\u00e8ve non seulement Lisa Mazzone conserve son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse, mais elle est bien plac\u00e9e pour acc\u00e9der aux \u00c9tats sans oublier Christophe Clivaz premier Vert valaisan \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [95%] :\r\nEt dans le canton de Vaud, Verts et Verts lib\u00e9raux doublent leur repr\u00e9sentation au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [93%] :\r\nIls \u00e9taient 3, ils seront 6 mais pour les autres partis, Dominique Choffat, la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 tendue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [94%] :\r\nEh bien oui, plusieurs formations sont rest\u00e9s longtemps au coude-\u00e0-coude pour le dernier si\u00e8ge, les \u00e9lus ont fait et refait leurs calculs jusqu'aux r\u00e9sultats de Lausanne tomb\u00e9s peu avant 22 heures, c'est dire que c'\u00e9tait long, on peut imaginer le soulagement du PLR et duPS. Ils maintiennent leurs cinq si\u00e8ges au d\u00e9triment de l'UDC qui perd l'un de ses quatre fauteuils quant au PDC Vaudois, h\u00e9 bien il dispara\u00eet purement et simplement de la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale Claude B\u00e9gl\u00e9 paye cher ses tweets controvers\u00e9s sur la Cor\u00e9e du Nord et l'ensemble de son parti avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nCertains candidats restent donc dans l'attente d'un d'un second tour, les jeux sont donc tr\u00e8s ouverts pour le Conseil des. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:41) [93%] :\r\nOui, c'est le ticket vert- rose, qui est arriv\u00e9 en t\u00eate, Ad\u00e8le Thorens et Ada Marra devancent le PLR sortant Olivier Fran\u00e7ais ce qui permet aux premiers viennent ensuite de leur parti de garder l'espoir pour le Conseil national, c'est le cas de la socialiste Jessica Jacques ou de la climatologue Valentine Python, c'est une surprise chez les Verts, seul Laurent Wehrli devrait rester serein d'ici au 2\u00e8me tour son coll\u00e8gue PLR Olivier Fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la couleur il quittera la politique s'il n'est pas r\u00e9\u00e9lu au Conseil des \u00c9tats, mais rien n'est jou\u00e9, Olivier Fran\u00e7ais have obtenir le m\u00eame score, il y a 4 ans, un peu plus de 29 pourcent des voix avant d'\u00eatre \u00e9lu au final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour le canton de Vaud la vague du succ\u00e8s des partis verts touche aussi plusieurs quant aux Al\u00e9maniques parmi au Z\u00fcrich o\u00f9 Verts et Verts lib\u00e9raux ont confirm\u00e9 leur progression depuis les \u00e9lections cantonales, ils gagnent chacun 3 si\u00e8ges au conseil national au d\u00e9triment de l'UDC et du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:33) [86%] :\r\n\u00e7a alors on a beaucoup parl\u00e9 de Vert Olivier passons au violet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [99%] :\r\nOui, car le nouveau parlement Alexandra Richard pr\u00e9sente d\u00e9sormais un visage plus f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:41) [91%] :\r\nOui, elles sont 42 pourcent, un chiffre qui peut encore \u00e9voluer, mais 42 pourcent \u00e0 l'\u00e9tat \u00e9lues au conseil national, c'est un record 20 si\u00e8ges de plus, en d\u00e9but de l\u00e9gislature, elles \u00e9taient 32 pourcent, alors c'est vrai que leur part a toujours augment\u00e9, \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, mais cette fois -ci, la progression est beaucoup plus forte, plus 10 pourcent un exemple, un pour illustrer cette vague violette dans le canton de Berne, les femmes sont d\u00e9sormais 54 pourcent avec 13 si\u00e8ges sur 24 et puis elles ont fait tomber des bastions historiquement masculins Zoug et Obwald, par exemple, qui n'avait jamais envoy\u00e9 de femmes au Parlement \u00e0 Zoug, une Verte est \u00e9lue et puis \u00e0 Obwald une UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [95%] :\r\nOn peut donc parler, Alexandra d'un v\u00e9ritable impact sur cette \u00e9lection de la gr\u00e8ve des femmes et des manifestations qui l'ont accompagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:27) [91%] :\r\nOui, d'abord parce qu'elles ont aussi r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre plus nombreux hein, \u00e0 se pr\u00e9senter 40 pourcent de candidates pour ces \u00e9lections, l'appel f\u00e9ministe Helvetia roof a donc \u00e9t\u00e9 entendue, m\u00eame si l'objectif les \u00e9lire dans une m\u00eame proportion ne sera pas atteint cette fois -ci \u00e0 cause du Conseil des \u00c9tats qui reste \u00e0 l'empire des hommes, et puis il y a quelques mauvais \u00e9l\u00e8ves le Valais Neuch\u00e2tel le Jura Nidwald Glaris et les 2 Appenzell l\u00e0, aucune femme n'est \u00e9lue au conseil national, mais on se r\u00e9veille ce matin quand m\u00eame avec une meilleure repr\u00e9sentation des des femmes en politique, m\u00eame si la parit\u00e9 n'est pas encore atteinte, elles sont 53 pourcent de la population, le Parlement ne refl\u00e8te donc pas encore tout \u00e0 fait la la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [94%] :\r\nMerci Alexandra Richard et puis un mot pour terminer pour tourner d\u00e9finitivement cette page \u00e9lectorale, en tout cas pour ce matin, un peu plus de 45 pourcent contre un peu moins de 49 pourcent il y a 4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [92%] :\r\n48 5 mais remplissent il y a 4 ans, et c'\u00e9tait exactement la m\u00eame chose il y a 4 ans encore, donc c'est vraiment une une baisse significative de cette participation, vous l'avez dit, on passe au reste de l'actualit\u00e9 en Syrie, des combattants kurdes se sont retir\u00e9s hier d'une ville frontali\u00e8re avec la turque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [95%] :\r\nC'est en l'occurrence \u00e7a et l\u00e0 il n'assi\u00e9g\u00e9e par les forces turques ce retrait devrait acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9part d'une zone frontali\u00e8re de la Turquie, conditions de l'accord de tr\u00eave annonc\u00e9 jeudi dernier, cet accord pr\u00e9voit la suspension pour 120 heures de l'offensive turque, il doit permettre aux combattants kurdes se retirer des zones frontali\u00e8res du nord syrien et de mettre en place une zone de s\u00e9curit\u00e9 pour s\u00e9parer la Turquie des territoires tenus par les milices kurdes r\u00e9formes \u00e9conomiques, il y aura au Liban le 1er ministre Saad Hariri s'est mis d'accord hier soir avec ses partenaires de la coalition gouvernementale, sous la pression du peuple, hier encore, des centaines de milliers de Libanais sont descendus dans les rues de Beyrouth, la capitale, un mouvement de contestation d'une ampleur in\u00e9dite provoqu\u00e9e par la hausse du co\u00fbt de la vie et l'annonce de nouveaux imp\u00f4ts, le gouvernement renoncera ainsi \u00e0 taxer les appels pass\u00e9s par l'application WhatsApp. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [94%] :\r\nPas une semaine cruciale pour le Brexit, une de plus, s'ouvre aujourd'hui au Parlement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\nEt ce apr\u00e8s un 1er report samedi dernier du vote sur l'accord Johnson Juncker le Royaume-Uni sortira de l'Union europ\u00e9enne le Trent 31 octobre mart\u00e8le son gouvernement mais plusieurs obstacles pourraient freiner son \u00e9lan \u00e0 Londres Catherine Healy. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:39) [94%] :\r\nApr\u00e8s une courte tr\u00eave ce dimanche la gu\u00e9rilla parlementaire va reprendre de plus belle, cette semaine, entre factions pro et anti- Brexit, engag\u00e9 dans une course contre- la-montre le gouvernement qui pense d\u00e9sormais avoir une majorit\u00e9 pour son accord veut tenter d'obtenir le feu Vert des d\u00e9put\u00e9s d\u00e8s aujourd'hui en organisant un nouveau vote, mais le pr\u00e9sident de la Chambre des Communes, John Bercow pourraient s'y opposer, car en th\u00e9orie, une m\u00eame motion ne peut pas \u00eatre soumise 2 fois un vote lors d'une m\u00eame session parlementaire \u00e0 d\u00e9faut l'ex\u00e9cutif introduira d\u00e8s mardi toute la l\u00e9gislation n\u00e9cessaire \u00e0 la mise en oeuvre du Brexit dans laquelle la motion sur l'accord pourrait \u00eatre incorpor\u00e9 mais l\u00e0 aussi les nuages risquent de s'amonceler car la loi peut \u00eatre modifi\u00e9 par des amendements une occasion en or pour l'opposition, qui esp\u00e8re changer le texte pour obtenir un Brexit plus doux, voire m\u00eame le stopper tout court, par le biais d'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [96%] :\r\nBarcelone se r\u00e9veille dans le calme ce matin, hier soir, quelques milliers de personnes sont bel et bien rassembl\u00e9es devant la pr\u00e9fecture puis le si\u00e8ge de la police nationale, pacifiquement, avant de se disperser vers minuit restant pr\u00e9sident du gouvernement sous pression, le socialiste Pedro Sanchez, accus\u00e9 par la droite de n'avoir rien fait face aux d\u00e9bordements en Catalogne, la semaine derni\u00e8re les opiac\u00e9s sur le banc des accus\u00e9s aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Cleveland avec plusieurs g\u00e9ants pharmaceutiques, poursuivis pour avoir, selon les plaignants, provoqu\u00e9 la mort de dizaines d'Am\u00e9ricains une tentative de conciliation de derni\u00e8re minute avaient \u00e9chou\u00e9 vendredi dernier, ce proc\u00e8s pourrait \u00eatre le plus co\u00fbteux aux \u00c9tats-Unis depuis celui intent\u00e9 contre l'industrie du tabac dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:18) [90%] :\r\nNos invit\u00e9s pour la suite de cette matinale sans Stahl on va terminer ce journal avec du sport, Olivier Schorderet, une p\u00e9riode difficile que traverse actuellement le le football roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [90%] :\r\nApr\u00e8s Neuch\u00e2tel Xamax samedi Servette et Sion ont \u00e9galement perdu hier les Genevois 2 \u00e0 1 \u00e0 la maison face \u00e0 Saint-Gall et les Valaisans \u00e0 Lucerne 3 \u00e0 1 leur 4\u00e8me d\u00e9faite de suite elle a f\u00e2ch\u00e9 le d\u00e9fenseur Mikael Facchinetti vous aimez tant la voix c'est complet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:42) [87%] :\r\nNon, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du sujet, je ne sais pas acceptable, surtout qu'on avait le match en main, on avait tout pour bien faire pour avoir avis de sur la 2 choses en t\u00eate parce qu'on ne va maintenant non plus de prendre 3 gros vont resserrer les lignes de gagner une fois pour toute \u00e0 la maison avant de parler, l'entra\u00eeneur, je pense que ces joueurs qui doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s parce que l'entra\u00eeneur, c'est ce qui met les joueurs en plein certes mais un pr\u00e9nom dans une tendresse pour miser sur le terrain, on n'a pas r\u00e9pondu pr\u00e9sent, moi je pense que c'est surtout le joueur qu'il faut nous on doit prendre nos responsabilit\u00e9s et se remettre en question et avant de parler d'entra\u00eeneur ni quoi que ce soit, c'est nous, les joueurs qui vont montrer autre chose sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [98%] :\r\nEt puis en tennis Belinda Bencic a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme il se doit sa qualification pour les Masters. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [93%] :\r\nLa Saint-Galloise a remport\u00e9 le 4\u00e8me tournoi toute sa carri\u00e8re \u00e0 Moscou en battant la Russe Anastasia Pavlyuchenko va Stan Wawrinka, lui, attendra avant d'ajouter un 17\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 sa collection le Vaudois, battu en finale en verse par le revenant Andy Murray L'\u00c9cossais de retour aux affaires apr\u00e8s une op\u00e9ration \u00e0 la hanche, il y a 9 mois, enfin vous connaissez peut-\u00eatre Homer, Marge, Bart mais c'est un autre Simpson qui d\u00e9barque du c\u00f4t\u00e9 de Gott\u00e9ron Chawn Sean Simpson, l'ancien entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s de l'\u00e9quipe de Suisse rejoint Fribourg o\u00f9 il conseillera les coachs actuels Gott\u00e9ron \u00e9limin\u00e9 hier \u00e0 Rapperswil en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse, tout comme Gen\u00e8ve- Servette par Z\u00fcrich et Lausanne par Ajoie qualification en revanche de Bienne vainqueur dans petites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:55) [94%] :\r\nAlors Olivier Schorderet pour ce journal, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5D1C61B-0EBB-4B37-A1A4-980DA65073CC", "internalArchiveId": "C5D1C61B-0EBB-4B37-A1A4-980DA65073CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux (SIGNATURE 21.10 EF19)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** On passe \u00e0 Signature.... \r\nApr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux.... \r\nc'est votre commentaire Laurent Caspary...\r\nOn revient sur cette vague verte en se projetant un peu dans la prochaine l\u00e9gislature: ensemble, les verts et les verts lib\u00e9raux repr\u00e9sentent grosso modo 20% de l'\u00e9lectorat, c'est tr\u00e8s important. C'est historique... \r\nSauf que: 20% ce n'est pas une majorit\u00e9, loin de l\u00e0 et ces deux partis ne sont pas toujours d'accord y compris sur des question d'environnement. \r\nPour assister \u00e0 des avanc\u00e9es au parlement en mati\u00e8re d'environnement les quatre prochaines ann\u00e9es et bien les verts et les verts lib\u00e9raux devront trouver des compromis avec les autres partis... \r\nEt l\u00e0, il faudra se tourner vers les partis qui font fait des promesses en la mati\u00e8re durant la campagne...\r\nLe PS a tent\u00e9 de rappeler que cela fait 40 ans qu'il est \u00e9colo, le PDC a mis en avant son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard et la sortie du nucl\u00e9aire et le PLR a tardivement mais de mani\u00e8re spectaculaire pris un tournant vert, c'est peut-\u00eatre sinc\u00e8re et justement il faudra le prouver ces quatre prochaines ann\u00e9es...\r\nCar on ne doute pas que les \u00e9lecteurs de ces trois partis gouvernementaux ont \u00e9galement des attentes en mati\u00e8re d'environnement et si dans quatre ans les citoyens ont l'impression qu'on a pas r\u00e9pondu \u00e0 cette attente et bien cela ouvre la porte \u00e0 une nouvelle progression des verts et des verts lib\u00e9raux. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: les \u00e9lus \u00e9cologistes de droite et de gauche ont plus de responsabilit\u00e9s sur les \u00e9paules....mais la pression est d\u00e9sormais sur le PS, le PLR et le PDC et cela d\u00e8s la prochaine session de d\u00e9cembre. \r\n***Et l'UDC?  Le parti reste le plus grand de Suisse...\r\nOui, il peut se profiler comme \u00e9tant un noyau de r\u00e9sistance face \u00e0 cette vague verte... C'est un pari risqu\u00e9 parce que m\u00eame dans ce parti et bien on a senti un fr\u00e9missement en mati\u00e8re d'environnement. \r\nEt rappelons que c'est le parti qui a perdu le plus de si\u00e8ges ce dimanche, pas s\u00fbr donc que nier la probl\u00e9matique verte soit une bonne strat\u00e9gie...", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781391", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux", "Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux / LME_2019-10-21T07:25:00_signature", "Signature de Laurent Caspary - Apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux / LME_2019-10-21T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10781411", "ece-10781391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:38Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLaurent Caspary nous a rejoint Laurent, r\u00e9dacteur en chef de L'actu radio, vous \u00eates l\u00e0 pour signature Laurent apr\u00e8s la vague verte, la pression est sur les partis gouvernementaux, c'est votre commentaire, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, d\u00e9sormais ensemble les verts et les verts lib\u00e9raux repr\u00e9sentent plus de 20 pourcent de l'\u00e9lectorat, c'est important, c'est historique, on l'a dit, sauf que 20 pourcent h\u00e9 bien ce n'est pas une majorit\u00e9, loin de l\u00e0, alors, pour assister \u00e0 des avanc\u00e9es au Parlement en mati\u00e8re d'environnement, les quatre prochaines ann\u00e9es, h\u00e9 bien les verts et les verts lib\u00e9raux devront trouver des compromis avec les autres partis, et l\u00e0, h\u00e9 bien il faudra se tourner vers les partis qui ont fait des promesses en la mati\u00e8re, durant toute la campagne, le PS a bien tent\u00e9 de rappeler que \u00e7a fait 40 ans qu'il est \u00e9colo, le PDC a mis en avant son ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, c'est la sortie du nucl\u00e9aire et puis le PLR a tardivement mais de mani\u00e8re spectaculaire ni pris en tournant vers, et c'est peut-\u00eatre sinc\u00e8re s'et justement il faudra le prouver ces 4 prochaines ann\u00e9es car il \u00e9tait \u00e9vident que les \u00e9lecteurs de ces 3 partis gouvernementaux honte \u00e9galement des attentes en mati\u00e8re d'environnement, ils ont entendu leurs promesses et si dans 4 ans h\u00e9 bien les citoyens ont l'impression qu'on n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 cette attente, h\u00e9 bien \u00e7a ou la porte \u00e0 une nouvelle progression des verts et des verts lib\u00e9raux en r\u00e9sum\u00e9, les \u00e9lus \u00e9cologistes de droite et de gauche ont plus de responsabilit\u00e9s sur les \u00e9paules, cet ind\u00e9niable, mais la pression populaire est d\u00e9sormais sur le PS, le PLR et le PDC et cela d\u00e8s la prochaine session de cette de d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [94%] :\r\nEt l'UDC Laurent, vous parlez de de Toulon mais l'UDC il reste quand m\u00eame le parti le plus grand de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [96%] :\r\nOui, alors l'UDC, il peut se profiler comme une sorte de noyau de r\u00e9sistance face \u00e0 cette vague verte, mais c'est un pari risqu\u00e9 parce que m\u00eame dans ce parti, h\u00e9 bien on a bien senti qu'il y avait un fr\u00e9missement en mati\u00e8re d'environnement alors rappelons aussi que l'UDC c'est le parti qui a perdu le plus de si\u00e8ges, ce dimanche, pas s\u00fbr donc que de continuer \u00e0 nier la probl\u00e9matique verte soit une bonne strat\u00e9gie pour le plus grand parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [98%] :\r\nLa pression est sur les partis gouvernementaux votre commentaire Laurent Caspary merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B630D2A8-0A48-4C51-BDE8-BC1CEF90061A", "internalArchiveId": "B630D2A8-0A48-4C51-BDE8-BC1CEF90061A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nLes \u00e9ditoriaux se partagent entre 3 grands th\u00e8mes ce matin: les verts au Conseil F\u00e9d\u00e9ral; les attentes pour les grands gagnants d'hier; l'avenir de ce nouvel \u00e9quilibre.\r\nLes verts, m\u00fbrs ou pas m\u00fbrs pour le Conseil F\u00e9d\u00e9ral ? Pas m\u00fbrs, estime Serge Gumy dans la Libert\u00e9. Oui, ils sont d\u00e9sormais le 4\u00e8me parti en terme de suffrages; mais le PDC les devance toujours en termes de si\u00e8ge dans les deux chambres. \r\nEn plus, il n'y a pas de place libre actuellement. Enfin, conlcut le r\u00e9dacteur en chef du journal fribourgeois: pour mettre l'un des leurs au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, il faudra que la pouss\u00e9e des verts soit durable.\r\nM\u00fbrs pour le gouvernement, titre en revanche l'\u00e9ditorial du Tages Anzeiger. Et de rappeler que les \u00e9lections au parlement sont aussi un pl\u00e9biscite indirect pour la composition du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les verts sont pr\u00eats, maintenant; ils ont compris que l'opposition ne fonctionne pas comme but en soi. Ils ont leur chance... \u00e0 la prochaine vacance. Car pour bouter un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en place lors de la r\u00e9election du parlement en d\u00e9cembre, il faut plus que des pr\u00e9tentions arythm\u00e9tiques. \r\nEn tous les cas, comme le titre un grand commentaire de la NZZ, la formule magique est mise \u00e0 l'\u00e9preuve; elle devra sans doute \u00eatre redfinie. \r\nElle est \u00e9branl\u00e9e par le verdict des urnes, estime l'\u00e9ditorial du Temps. Le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections montre qu'il existe une demande  pour une politique \u00e9cologique forte, indpendamment des appartenances traditionnelles de gauche et de droite. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral devra \u00eatre \"verdi\" d'une mani\u00e8re ou d'une autre, demain ou apr\u00e8s-demain, pour respecter le vote des suisses. \r\nMais justement, \u00e7a peut attendre, pour le Bund: il y a bien plus urgent \u00e0 faire que de s'\u00e9charper sur un \u00e9ventuel si\u00e8ge vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Une grande victoire des verts, mais les attentes \u00e0 l'\u00e9gard du parti \u00e9cologistes sont, en cons\u00e9quence, encore plus grandes.\r\nLa formule est du Tages Anzeiger. Il faut d\u00e9passer \"l'effet greta\", dit l'\u00e9ditorial de 24heures. Dans ce sens-l\u00e0, la progression de leurs cousins lib\u00e9raux est une bonne nouvelle. Car pour un pays comme la Suisse, les solution vers une transition \u00e9nerg\u00e9tique doivent aussi \u00eatre \u00e9conomiques; une obligation de r\u00e9sultats, dit la Tribune de Gen\u00e8ve. Une obligation d'alliances, pour Arcinfo.\r\nDans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es: trouver des majorit\u00e9s, \u00e9crit le Tagi, au parlement ou dans les urnes lors de votations. \r\nEt la Berner Zeitung souligne qu'il ne faudra pas laisser de c\u00f4t\u00e9 la population paysanne: il faut des solutions climatiques POUR TOUS.\r\nEnfin, conclut R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le Quotidien Jurassien: il faudra savoir doser l'effort demand\u00e9 au peuple suisse pour le bien de la plan\u00e8te, au risque d'un retour de manivelle lors des \u00e9lections de 2023.\r\n*** Le 3\u00e8me angle dans ces \u00e9ditoriaux, li\u00e9 aux attentes que l'on vient d'\u00e9voquer: l'avenir de cette \"vague verte\".\r\n\"Vague verte et nouvel \u00e9quilibre politique\", titre l'\u00e9dito du Courrier. On assiste \u00e0 un r\u00e9\u00e9qulibrage gauche-droite... mais gardons \u00e0 l'esprit que pour spectaculaire qu'elle soit, la progression des Verts n'inverse pas la majorit\u00e9.\r\nLa politique suisse sera-t-elle vraiment chamboul\u00e9e par cette vague verte ? se demande le Blick. \r\nAu final, la Suisse est peut-\u00eatre en train de devenir un pays comme les autres; un pays dans lequel c'est le parti qui surfe sur la tendance du moment qui gagne.\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, au-del\u00e0 des \u00e9ditoriaux et des analyses: il y a aussi ce matin beaucoup de synonymes, de titres efficaces et de sch\u00e9mas...\r\nSoulignons la double page de la NZZ, avec pour chaque parti, en couleur bien s\u00fbr, les r\u00e9sultats suivant les r\u00e9gions de suisse: c'est une carte de la suisse avec un d\u00e9grad\u00e9 de couleur pour chaque parti. Ca rend les choses beaucoup plus claires.\r\nLe grand quotidien zurichois r\u00e9sume aussi en quelques lignes, pour chaque canton, les faits marquants du scrutin. \r\nLa NZZ et le Tages Anzeiger reprennent tous deux, pour leurs articles sur les scores des femmes: Helvetia Ruft - \"Helvetia appelle\", ce mouvement pour pluss de femmes au parlement - Helvetia Ruft et les femmes accourent, ou \"Helvetia hat geruffen und gewonnen\", Helvetia a appel\u00e9 et gagn\u00e9. \r\nOn attendait une vague verte, c'est une mar\u00e9e, titre du Blick. Le \"pic vert \u00e0 Berne\", pour le Quotidien Jurassien. \r\nEnfin, pour le chapitre linguistique: on est dans le champ lexical de l'eau mouvante, et m\u00eame un peu plus loin...\r\nvague, mar\u00e9e, tsunami, tornade, onde, voire m\u00eame glissement de terrain.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781394", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10781408", "ece-10781394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T07:59:40Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure de passer \u00e0 la presse parce que Val\u00e9rie Droux nous a rejoint une presse \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s largement consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et les \u00e9ditoriaux Val\u00e9rie se partagent entre 3 grands th\u00e8mes : ce matin, les Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on en parlait tout \u00e0 l'heure, les attentes pour les grands gagnants d'hier et puis l'avenir de ce nouvelle \u00e9quilibre dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [91%] :\r\nLes verts m\u00fbrs ou pas m\u00fbrs pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas m\u00fbrs, estime Serge Gumy de la libert\u00e9, alors oui, ils sont d\u00e9sormais le quatri\u00e8me parti en terme de suffrages mais le PDC les devance toujours en terme de si\u00e8ges dans les 2 chambres, en plus, il n'y a pas de place libre actuellement enfin, conclut le r\u00e9dacteur en chef du journal fribourgeois pour mettre l'un des leur au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra que la pouss\u00e9e des Verts soit durable m\u00fbrs m\u00fbrs pour le gouvernement, titre en revanche l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger et de rappeler que les \u00e9lections au Parlement sont aussi un pl\u00e9biscite indirect pour la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les Verts sont pr\u00eats, maintenant ils ont compris que l'opposition ne fonctionne pas comme un but en soi, ils ont leur chance, oui, mais \u00e0 la prochaine vacance car pour bouter un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en place lors de la r\u00e9\u00e9lection du gouvernement des descendre et bien il faut plus que des pr\u00e9tentions arithm\u00e9tique, en tous les cas, comme le titre en grand commentaire de la NZZ la formule magique est mise \u00e0 l'\u00e9preuve, elle devra sans doute \u00eatre revu red\u00e9finies, elle est \u00e9branl\u00e9e par le verdict des urnes estime \u00e9ditorial du temps, le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections montre qu'il existe une demande pour une politique \u00e9cologique forte, ind\u00e9pendamment des appartenances traditionnelles de gauche et de droite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait \u00eatre Verdi, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, demain ou apr\u00e8s- demain, pour respecter le vote des Suisses, mais justement, \u00e7a peut attendre pour le Bund, il y a bien plus urgent \u00e0 faire en politique que de s'\u00e9charper sur un \u00e9ventuel si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nJean-Robert vous entendre l\u00e0- dessus m\u00fbrs ou pas m\u00fbrs pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00c9lisabeth Baume-Schneider si les Verts veulent un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faudra l'ensemble de votre groupe, le groupe socialiste, pour vous, il faut y aller, il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [85%] :\r\nPour un si\u00e8ge Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors je suis assez courageuse, mais pas compl\u00e8tement t\u00e9m\u00e9raire, donc je suis comme \u00e7a veut dire oui, on sera tout le groupe sont bien s\u00fbr la d\u00e9sormais en fait, j'ai dit mais c'est en pensez quoi, vous, mais moi je pense qu'effectivement, je crois que c'est pas une question de m\u00fbrs, pas mieux, je crois que il y a un signal tr\u00e8s tr\u00e8s fort maintenant, c'est vrai que je suis pas pour une politique de brutalit\u00e9 en disant : celui -ci est le maillon faible au pont leur tyran mais le meilleur des verts ou la mer des verts, d'ailleurs, il faut encore savoir qui, quoi, comment, voir comment \u00e7a se passe aussi pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux par compte je suis persuad\u00e9 que maintenant la formule magique, la formule est questionn\u00e9 et la formule peut-\u00eatre deviendra nettement moins convaincante dans les, dans les mois ou dans les ann\u00e9es qui viennent, maintenant je peux pas aboutir oui dans 2 mois c'est fait puis c'est c'est pas mon r\u00f4le, quoi, il a il non mais il va falloir \u00eatre parce que \u00e7a va se poser comme question Xavier sur c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [88%] :\r\nKamerzin est -ce que est -ce que le PDC est pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher le bloc bourgeois qu'il y a quelques ann\u00e9es, avait l\u00e2ch\u00e9 le PDC pour lui enlever un si\u00e8ge, vous avez l'occasion de vendre le la monnaie de sa pi\u00e8ce \u00e0 l'appel \u00e0 la vengeance, vous connaissez la linge oui mais c'est pas, c'est c'est pas l'objectif, et puis je crois qu'il faut pas baser une r\u00e9flexion sur les si\u00e8ges et la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sur des r\u00e9flexions et \u00e9motionnel comme celle -l\u00e0, je dirais qu'il y a 2 probl\u00e9matiques : la premi\u00e8re, c'est effectivement la situation des verts aujourd'hui mais qu'est -ce que qu'est -ce qu'elle sera, demain, c'est essentiel, je pense, c'est une des forces de notre syst\u00e8me politique, c'est la stabilit\u00e9, on a une perc\u00e9e des Verts aujourd'hui est ce qu'elle va se confirmer aux prochaines \u00e9lections, est ce qu'elle va se confirmer aussi dans les, dans les cantons dans les villes, je crois que la repr\u00e9sentativit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas seulement la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, c'est aussi la r\u00e9partition des si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, c'est aussi l'implantation d'un parti d'une formation politique dans les cantons dans les villes et on sort pas comme \u00e7a, on modifie pas comme \u00e7a, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment et je pense, et c'est votre question, c'est \u00e0 qui, finalement, et la formule magique, moi je pense, effectivement, quand elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e et au moment o\u00f9 il \u00e9tait, on n'\u00e9tait pas dans la m\u00eame configuration qu'aujourd'hui il y avait pas l'air il y avait pas les Verts lib\u00e9raux la fin quand m\u00eame enfin vous avez \u00e9volu\u00e9 et cette formule de de 1 est ce qu'elle devrait \u00eatre repens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [89%] :\r\nBen oui, \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, c'est toujours les plus gros partis gouvernementaux qui se partagent les les si\u00e8ges vous fait r\u00e9agir apr\u00e8s Sophie Michaud Gigon, quand m\u00eame, vous \u00eates -vous les Verts les les premiers concern\u00e9s, il faut y aller, c'est clair, vous vous y avez droit parce qu'il y a l'arithm\u00e9tique, elles le programmatique aussi pour \u00eatre \u00e9lu, il faut avoir la majorit\u00e9 au au parlement, hein, pour une \u00e9lection, \u00e7a veut dire qu'il faut aussi les socialistes, les Verts, lib\u00e9raux, quel est votre duquel est qu'est ce qui fait que programmatique, vous ayez droit si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [90%] :\r\nJe trouve ce qui est plus important pour rebondir sur ce qu'a dit Madame Baume Schneider on ne sait quand m\u00eame c'est vraiment quels sont les pardon, j'ai touch\u00e9 mon micro, quelles sont les politiques en fait qu'on peut faire et \u00e0 l'\u00e9poque des 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de la vague aussi f\u00e9minine qui a quand m\u00eame d\u00e9ferler sur la Suisse \u00e9galement, donc \u00e7a c'est, c'est aussi un point, un point relev\u00e9 et puis ben \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a eu aussi des d\u00e9cisions progressiste pour le pays quand il y avait 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je ne sais pas, donc \u00e0 partir de quand il y aura ou pas des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme je vous ai dit c'est pas la bonne personne pour en parler ce matin et puis sinon je trouve qu'effectivement la formule doit \u00eatre questionn\u00e9e parce que mais il y a des nouveaux rapports de force, et puis il y a aussi des nouvelles th\u00e9matiques qui sont \u00e9videmment port\u00e9s tout ce qui est transition \u00e9cologique, \u00e9videmment, d'abord, m\u00eame si ce que Monsieur Cotti a dit montre que c'est un PLR qui est qui est vraiment voil\u00e0 avec une sensibilit\u00e9 \u00e9cologique mais quand m\u00eame ils sont port\u00e9s par les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [84%] :\r\nDonc ce que vous est -ce qu'est ce que vos \u00e9lecteurs, l'attendait ce qui vous en parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [87%] :\r\nNon, non, il nous en parle pas, honn\u00eatement, il parle d'autres sujets, et justement il parle vraiment de tout ce qu'il aura \u00e0 faire pendant cette l\u00e9gislature et de beaucoup d'espoir qu'ils ont d\u00e9pos\u00e9 aussi et voil\u00e0 c'est c'est surtout l\u00e0- dessus, je pense qu'il faut s'atteler, on va continuer d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [93%] :\r\nCe Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'au d\u00e9but d\u00e9cembre, aura lieu l'\u00e9lection des conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est on va continuer la presse avec vous Val\u00e9rie cette grande victoire des des verts mais il y a aussi des des attentes \u00e0 l'\u00e9gard du du parti \u00e9cologiste qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [93%] :\r\nPlus grande encore, oui, la formule du Tages sa guerre il faut d\u00e9passer l'effet greta, a dit pour sa part, l'\u00e9ditorial de 24 heures dans ce sens -l\u00e0, la progression de leurs cousins lib\u00e9raux est une bonne nouvelle car, pour un pays comme la Suisse, les solution vers une transition \u00e9nerg\u00e9tique doivent aussi \u00eatre \u00e9conomiques une obligation de r\u00e9sultat, la Tribune de Gen\u00e8ve, une obligation d'alliances pour Arc Info dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, trouver des majorit\u00e9s, \u00e9crit le Tagi au Parlement ou dans les urnes lors de votations et l\u00e0 Bernard Zeitung souligne qu'il faudra qu'il ne faudra pas laisser de c\u00f4t\u00e9 la population paysanne, il faut des solutions climatiques pour tous enfin conclut R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le Quotidien Jurassien il faudra savoir doser l'effort demand\u00e9 au peuple suisse pour le bien- \u00eatre de la plan\u00e8te, au risque d'un retour de manivelle, lors des \u00e9lections de 2020. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [88%] :\r\n3 ans plus Val\u00e9rie Le 3\u00e8me angle de ces \u00e9ditoriaux et li\u00e9 \u00e0 aux attentes que l'on vient d'\u00e9voquer, c'est-\u00e0-dire l'avenir en l'avenir de cette vague verte puisque manifestement, on est oblig\u00e9 du Titlis disait, ce mot c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [94%] :\r\nVague verte et nouvel \u00e9quilibre politique titre \u00e9dito du courrier, on assiste \u00e0 un r\u00e9\u00e9quilibrage gauche- droite, mais gardons dit laisse d'\u00e9ditorial, gardons \u00e0 l'esprit que, pour spectaculaire qu'elle soit la progression des Verts n'inverse pas la majorit\u00e9, la politique suisse sera -t-elle vraiment chamboul\u00e9e par cette vague verte, encore une fois sa demande le Blick au final pour le journal, la Suisse est peut-\u00eatre en train de devenir un pays comme les autres, un pays dans lequel c'est le parti qui surfe sur la tendance du moment qui gagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [95%] :\r\nPour terminer, terminer Val\u00e9rie apr\u00e8s je ferai r\u00e9agir nos invit\u00e9s au-del\u00e0 des \u00e9ditoriaux et des analyses, il y a aussi ce matin beaucoup de de synonymes de titres efficaces et de sch\u00e9mas pour nous expliquer tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [90%] :\r\nSoulignons la double page de la NZZ avec, pour chaque parti en couleur bien s\u00fbr les r\u00e9sultats suivant les r\u00e9gions, de Suisse, en fait, c'est une petite carte de Suisse avec un d\u00e9grad\u00e9 de couleurs pour chaque parti, \u00e7a rend les choses beaucoup plus clair, le grand quotidien z\u00fcrichois r\u00e9sume aussi en quelques lignes pour chaque canton les faits marquants du scrutin la NZZ le Tages-Anzeiger reprennent tous 2 aussi pour leurs articles sur les scores des femmes, le fameux Helvetia Ruft un Helvetia appelle ce mouvement pour plus de femmes au Parlement Helvetia Ruft et les femmes accourent ou alors Helvetia rate Guy Roux von und n'Helvetia a appel\u00e9 et gagn\u00e9, on attendait une vague verte c'est une mar\u00e9e, \u00e7a, c'est le titre du Blick, le pic Vert \u00e0 Berne pour le Quotidien jurassien, enfin pour le chapitre linguistique, je peux pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on est dans le Champ lexical de l'eau mouvante et m\u00eame un peu plus loin vague mar\u00e9e tsunami tornade onde voire m\u00eame glissement de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [84%] :\r\nTerrain c'est pas faute d'avoir essay\u00e9 d'\u00eatre un peu plus originaux mais en tomber toutes disculp\u00e9es vrai Pif Madame Baume-Schneider goodies et que \u00e7a vous pla\u00eet pas assez et celle du monde, \u00e7a me pla\u00eet pas, mais glissement de terrain par c'est nettement moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9143B181-C044-478D-BA92-E13494AB259E", "internalArchiveId": "9143B181-C044-478D-BA92-E13494AB259E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - S'int\u00e9grer et d\u00e9sormais se former gr\u00e2ce au travail agricole", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Charmillot, agriculteur, b\u00e9n\u00e9vole programme d'occupation des personnes issues de la migration;Adiou Goumai, r\u00e9fugi\u00e9, originaire du Togo;Michel Darbellay, Directeur d'AgriJura, co-initiateur de ces programmes;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - S'int\u00e9grer et d\u00e9sormais se former gr\u00e2ce au travail agricole (FUTUR ANTERIEUR 21.10 INTEGRATION EP1 AGRICULTURE JU)  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n6H24 FUTUR ANTERIEUR\r\n*** 6H24, je me tourne vers Didier Pradervand avec qui une nouvelle semaine de Futur Ant\u00e9rieur s'ouvre. Et deux mots clefs pour ces 5 prochains jours: exclusion - int\u00e9gration. \r\nEt au micro: des t\u00e9moignages de femmes et d'hommes qui ont choisi de s'engager. Travail, formation, sport, b\u00e9n\u00e9volat ou culture. A chacune, chacun sa mani\u00e8re de s'investir A l'exemple de :\r\n  12'' ((FA 21.10 INTEGRATION EP1 AGRICULTURE JU 1/8)) \r\nComme une trentaine d'agriculteurs jurassiens, Vincent Charmillot participe au programme d'occupation des personnes issues de la migration. R\u00e9fugi\u00e9s et demandeurs d'asile... un programme initi\u00e9 en 2016, et qu'il a d\u00e9couvert par hasard sur un site d'information locale \r\n  18'' ((FA 21.10 INTEGRATION EP1 AGRICULTURE JU 2/8)) \r\n*** Les rumex Didier...dites-nous tout \u00e0 leur propos...\r\nCe sont des mauvaises herbes super invasives qu'il faut arracher plant par plant. Un travail p\u00e9nible, leurs racines plongeant jusqu'\u00e0 20 centim\u00e8tres sous-terre. Alors: rumex, chardons ou campagnols, c'est \u00e0 cette lutte que les r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s. Car, non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, le programme a pour principe de ne pas les employer \u00e0 des activit\u00e9s lucratives... Et Vincent Charmillot d'insister \r\n  12'' ((FA 21.10 INTEGRATION EP1 AGRICULTURE JU 3/8)) \r\nUn bilan positif qui a aussi permis de casser clich\u00e9s et \u00e0-priori \r\n  22'' ((FA 21.10 INTEGRATION EP1 AGRICULTURE JU 4/8)) \r\n\u00c0 les int\u00e9grer dans le monde agricole certes, mais plus encore, dans la vie de la famille aussi...  \r\n  20'' ((FA 21.10 INTEGRATION EP1 AGRICULTURE JU 5/8)) \r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 des requ\u00e9rants, m\u00eame bilan positif? \r\nEn tout cas, pour tous ceux qui mardi dernier c\u00e9l\u00e9braient la fin de la 4e saison lors d'une PASTA PARTY \u00e0 Courcelon pr\u00e8s de Del\u00e9mont s\u00fbrement. L'ambiance \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate,  \u00e0 l'amiti\u00e9, comme en t\u00e9moigne Adiou Goumai. Ancien \u00e9tudiant en histoire et g\u00e9ographie au Togo, il a travaill\u00e9 avec et pour Vincent Charmillot  \r\n  25'' ((FA 21.10 INTEGRATION EP1 AGRICULTURE JU 6/8)) \r\nEt l'agriculteur de conclure  \r\n  25'' ((FA 21.10 INTEGRATION EP1 AGRICULTURE JU 7/8)) \r\n*** Quid du programme, Didier. Il va continuer? \r\nMieux m\u00eame: il va se d\u00e9doubler avec le lancement d'une formation d'un an, avec 4 \u00e0 5 modules de cours en alternance trimestre par trimestre avec le travail \u00e0 la ferme, un travail cette fois r\u00e9mun\u00e9r\u00e9...  \r\nDirecteur d'AgriJura, co-initiateur de ces programmes, Michel Darbellay s'en r\u00e9jouit, rappelant au passage les probl\u00e8me de main d'oeuvre dans le monde agricole \r\n  22'' ((FA 21.10 INTEGRATION EP1 AGRICULTURE JU 8/8)) \r\nA noter encore qu'\u00e0 l'issue de cette formation: les futurs ouvriers agricoles seront couverts par la CCT. \r\n***EXTRO: Exclusion et int\u00e9gration, fil rouge de Futur ant\u00e9rieur toute cette semaine avec vous, Didier Pradervand. Merci!\r\nEVT. R\u00e9action Franz Graf (architecture inclusive-exclusive?)", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781326", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - S\u2019int\u00e9grer et d\u00e9sormais se former gr\u00e2ce au travail agricole", "Futur ant\u00e9rieur - S\u2019int\u00e9grer et d\u00e9sormais se former gr\u00e2ce au travail agricole / LMA_2019-10-21T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - S\u2019int\u00e9grer et d\u00e9sormais se former gr\u00e2ce au travail agricole / LMA_2019-10-21T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10781333", "ece-10781326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:06:15Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJe me tourne vers Didier Pradervand avec une nouvelle semaine de Futur ant\u00e9rieur s'ouvre et de mots cl\u00e9s pour cette ces 5 prochains jours exclusion int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [98%] :\r\nEt au micro des t\u00e9moignages de femmes et d'hommes qui ont choisi de s'engager travail formation sport b\u00e9n\u00e9volat ou culture \u00e0 chacune, chacun sa mani\u00e8re de s'investir, \u00e0 l'exemple de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [90%] :\r\nVincent Charmillot de je suis agriculteur je une ferme \u00e0 envoyer dans la montagne, et puis j'ai une famille, 2 enfants, puis c'est un m\u00e9tier qui me tient \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [95%] :\r\nEt comme une trentaine d'autres agriculteurs jurassiens Vincent Charmillot participe au programme d'occupation des personnes issues de la migration r\u00e9fugi\u00e9s et demandeurs d'asile, un programme initi\u00e9 en 2016 et qu'il a d\u00e9couvert par hasard sur un site d'information locale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [92%] :\r\nEt puis le concept me plaisait, j'ai tent\u00e9 l'exp\u00e9rience maintenant \u00e7a fait 3 ans, la premi\u00e8re fois et c'est vrai que, voil\u00e0, face \u00e0 la t\u00e2che, qu'on a pour la lutte m\u00e9canique compte c'est rumex c'est tr\u00e8s astreignant c'est un volume de travail qu'on peut pas se rendent compte, c'est pas humain, si on est tout seul pour faire ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [94%] :\r\nLes rumex Didier, dites -nous tout \u00e0 leur propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nEh bien, ce sont des mauvaises herbes super invasives toxiques qu'il faut arracher plant par plant, un travail p\u00e9nible, leurs racines plongeant jusqu'\u00e0 20 centim\u00e8tres sous terre alors rumex chardons ou campagnols, c'est \u00e0 cette lutte que les r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s, car non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, le programme a pour principe de ne pas les employer \u00e0 des activit\u00e9s lucratives et Vincent Charmillot d'insister. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [91%] :\r\nOn a recours \u00e0 ce Thomas de vous recevrez et puis il faut vraiment l'appr\u00e9cier \u00e0 sa juste valeur parce que j'entends peu de citoyens suisses sont d'accord, de faire ce travail, voil\u00e0, il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nUn bilan positif qui a aussi permis de casser clich\u00e9s et a priori. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [90%] :\r\nBah, c'est clair que j'avais un peu les les vieux dossiers sur ces requ\u00e9rants, j'avais un peu peut-\u00eatre une mauvaise approche de et puis apr\u00e8s j'en ai pris une premi\u00e8re journ\u00e9e une 2\u00e8me journ\u00e9e et puis \u00e7a a chang\u00e9 totalement ma vision de ces demandeurs d'asile, quoi, parce qu'on se rend compte qu'ils sont pas l\u00e0 par choix, ils sont un peu l\u00e0 par obligation \u00e9pique, on apprend \u00e0 les conna\u00eetre et puis les int\u00e9grer dans le monde agricole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [96%] :\r\n\u00e0 les int\u00e9grer dans le monde agricole, certes, mais plus encore dans la vie de la famille aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [86%] :\r\nAlors effectivement quoi sur ce point- l\u00e0, j'ai une petite anecdote : quand j'ai mon petit gar\u00e7on qui a 3 ans maintenant la premi\u00e8re fois qu'on a eu 4 requ\u00e9rants attabl\u00e9s, ben voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 surpris, il a pleur\u00e9 et puis voil\u00e0, on l'a un peu consol\u00e9e et puis ensuite ben, c'\u00e9tait, il est avec ses amis attendu quoi il \u00e9tait ouvrier voir arriver et puis \u00e7a a aussi chang\u00e9 sa vision quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [99%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des requ\u00e9rants m\u00eame bilan positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [94%] :\r\nEn tout cas s\u00fbrement pour tous ceux qui, mardi dernier, c\u00e9l\u00e9braient la fin de la 4\u00e8me saison lors d'une pasta Party \u00e0 court selon pr\u00e8s de Del\u00e9mont, l'ambiance \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate \u00e0 l'amiti\u00e9, comme en t\u00e9moigne Adiou Goumai I, ancien \u00e9tudiant en histoire et g\u00e9ographie au Togo, il a travaill\u00e9 avec et pour Vincent Charmillot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [85%] :\r\nPour moi, c'est l'int\u00e9gration qui est n\u00e9cessaire des d\u00e9couvert autre chose qu'on ne conna\u00eet pas et c'est \u00e7a qui est essentiel pour moi, j'ai m\u00eame pas rester sans travail, m\u00eame la mani\u00e8re dont travaille si c'est diff\u00e9rent par rapport \u00e0 chez nous, donc \u00e7a fait plaisir surtout, comme il l'avait dit, on d\u00eene ensemble et puis il y a certaines choses qu'est g\u00e9nial jamais mang\u00e9 et \u00e0 fond, dit raclette et bon, \u00e7a fait du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [99%] :\r\nEt l'agriculteur de conclure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [89%] :\r\nTous ces migrants qui se donne \u00e0 travers ce programme vraiment qui investissent leur journ\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, j'aimerais qu'il soit mieux connu parce que j'ai certains migrants, maintenant \u00e7a fait 3 ans qu'il aimait aider et au niveau de leur permission de s\u00e9jour, c'est toujours au point neutre et puis je trouve que \u00e7a devrait \u00eatre pris en consid\u00e9ration parce qu'il y a une r\u00e9elle motivation d'ailleurs de s'int\u00e9grer, longtemps en Suisse de rester l\u00e0, de trouver un emploi de se stabiliser, il faudrait en tenir un peu plus con toi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [92%] :\r\nEt quid du programme Didier il va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [92%] :\r\nMieux m\u00eame, il va se d\u00e9doubler avec le lancement d'une formation d'un an avec 4 \u00e0 5 modules de cours en alternance, trimestre par trimestre, avec le travail \u00e0 la ferme, un travail cette fois r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 10 Grete, directeur d'AgriJura, co- initiateur de ces programmes, Michel Darbellay, s'en r\u00e9jouit, rappelant au passage les probl\u00e8me de main d'oeuvre dans le monde agricole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [93%] :\r\nC'est pas toujours \u00e9vident de trouver la Main-d'oeuvre locale ici avec les personnes issues de la migration, nous avons des personnes disponibles \u00e0 proximit\u00e9 et qui sont autonomes aussi au niveau de leur logement, donc il y a tous les ingr\u00e9dients pour faire que \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant au niveau de l'emploi dans l'agriculture, on leur demande pas d'avoir le niveau, la CFC agricole mais par contre, de pouvoir se d\u00e9brouiller pour donner un appui au personnel de l'exploitation qui en auraient besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [98%] :\r\nEt \u00e0 noter encore qu'\u00e0 l'issue de cette formation, les futurs ouvriers agricoles seront couverts par la CCT. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [86%] :\r\nDidier Pradervand, futur ant\u00e9rieur, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1557B4BD-B466-4040-B3B7-6A0F8A654FB6", "internalArchiveId": "1557B4BD-B466-4040-B3B7-6A0F8A654FB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Franz Graf, architecte et directeur du TSAM", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Franz Graf, architecte et directeur du TSAM   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n6H11 FRANZ GRAF DEUXIEME PARTIE \r\n  EXTRAIT 1 FRANZ GRAF 1'05''\r\n*** Franz Graf, vous \u00eates architecte, directeur du laboratoire des techniques et de la sauvegarde de l'architecture moderne \u00e0 l'EPFL. On vient d'entendre Georges Addor, en septembre 1966, \u00e0 la t\u00eate de la construction du Lignon, \u00e0 Gen\u00e8ve. Un grand ensemble typique de ces ann\u00e9es-l\u00e0 dont vous vous \u00eates occup\u00e9 d'ailleurs. Car il a fallu, le r\u00e9nover. Comment cela s'est-il pass\u00e9? \r\n1. Mission r\u00e9ussi pour la valorisation de ce b\u00e2timent. Avec une vraie volont\u00e9 politique derri\u00e8re, et donc un int\u00e9r\u00eat. C'est le cas ailleurs en Suisse?\r\nC'est de plus en plus le cas oui. Actuellement, pr\u00e8s de 70% des b\u00e2timents de cette \u00e9poque sont en travaux en Suisse. \r\n2. Vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'aspect \u00e9nerg\u00e9tique, Franz Graf. C'est une vraie question. Sauvegarde du patrimoine et respect des normes \u00e9nergetiques actuelles...c'est possible?\r\n> Ne vaudrait-il pas mieux d\u00e9truire plut\u00f4t que restaurer de tels b\u00e2timents? \r\nL'analyse de pr\u00e9cision permet de comprendre. Il faut changer notre propre regard sur notre pass\u00e9 r\u00e9cent.\r\nCela n\u00e9cessite du projet: il n'y a pas de recettes. Ce n'est pas uniquement du projet technique et pour l'instant, ce n'est pas enseign\u00e9. Les batiments class\u00e9s, c'est pas tr\u00e8s difficile et permettent de d\u00e9roger aux normes (les contraintes sont moindres ex: le Corbusier). Lorsqu'on travaille sur un patrimoine qui n'est pas class\u00e9, l\u00e0 le travail est difficile. Il faut savoir comment am\u00e9liorer sans d\u00e9figurer. Nous avons fait une \u00e9tude sur les grands ensembles genevois \u00e0 partir de cette question du patrimoine et de l'\u00e9nergie. Pour respecter 80-85% de la norme, on pouvait le faire assez simplement. Mais les 10-15% restants, cela implique des actions extremement destructives. Cela veut dire que la norme a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie sans d\u00e9terminer la qualit\u00e9 du batiment. L'id\u00e9e est de partir du batiment et pas de la norme. La question du co\u00fbt: les 15% vont co\u00fbter 3 \u00e0 4 fois plus cher. Quand on parle de quantit\u00e9, il faut faire attention \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n3. La question se pose aussi quant \u00e0 l'objectif, aux besoins que l'architecture de cette \u00e9poque visaient \u00e0 assouvir. Aujourd'hui, certains d'entres eux sont obsol\u00e8tes. Possible de leur donner une \"deuxi\u00e8me vie\"? \r\n4. \u00c0 vous entendre, Franz Graf, on devrait tout sauver de cette \u00e9poque. Les monuments comme les b\u00e2timents banaux. Plus d'innovation architecturale? \r\n5. Comment faire pour \u00e9valuer la valeur d'un batiment? Sur quel crit\u00e8res se base-t-on pour conserver sans figer? \r\nD\u00e9terminer la valeur est fondamental. C'est la premi\u00e8re chose que l'on apprend \u00e0 nos \u00e9tudiants (ex: parties molles et parties dures). Cela demande un savoir faire, de la culture, il faut conna\u00eetre l'histoire de l'architecture, il faut savoir situer le batiment, etc. C'est un travail d'enqu\u00eate. \r\n6. La r\u00e9novation de l'existant, c'est le futur? \r\nC'est clairement le projet du futur!!!\r\n7. Quel batiment reveriez-vous de r\u00e9nover, de sauvegarder, d'inscrire dans le patrimoine historique du pays voir du monde? \r\nEXTRO: Franz Graf, architecte, directeur du Laboratoire des Technique et de la Sauvegarde de l'architecture moderne \u00e0 l'EPFL. Vous \u00eates venus ce matin pour parler de ce patrimoine parfois ignor\u00e9, encore discret en tout cas aux yeux de plusieurs d\u00e9cideurs. Merci d'\u00eatre venu. \r\nTITRE MUSICAL - ALL I KNOW - GOLDSTONE (pas de temps de paroles)\r\n*** Goldstone o\u00f9 l'association de deux producteurs et musiciens fran\u00e7ais et la voix saoul d'Octave Lissner. On \u00e9coutait All I know. \r\nRemarques pr\u00e9-canevas\r\nCE QUI NOUS INTERESSE : que nos \u00e9tudes ont un impact. Que nos projets permettent non pas de faire du neuf mais de remettre en ordre un batiment sans que personne ne voit rien. On en tire une certaine fiert\u00e9 mais dans le monde de l'architecture, c'est mal vu car un architecte veut innover, \u00eatre un artiste et le propri\u00e9taire, s'il investi, veut que cela se voit. \r\nLE LIGNON : il n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9 par le large public mais des int\u00e9r\u00eats existaient d\u00e9j\u00e0. Le respect et la question patrimoniale a \u00e9volu\u00e9 dans le bon sens. Aujourd'hui, le Lignon valorise des \u00e9v\u00e9nements qui s'y passent. \r\nLES AVANCHETS : les Avanchets, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. C'est stigmatis\u00e9 et cela l'est encore. Quand on creuse et qu'on regarde la gen\u00e8se de ce grand ensemble, on se rend compte que c'est quelque chose d'extr\u00eament int\u00e9ressant.", "durationSec": 731, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781321", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Franz Graf, architecte et directeur du TSAM / LMA_2019-10-21T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:19:16Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'architecture moderne, ce mouvement qui prend naissance dans les grandes guerres et les r\u00e9volutions industrielles, le d\u00e9veloppement technique, les \u00e9volutions sociales au 20\u00e8me si\u00e8cle Le monde change, les besoins aussi on pense utile, fonctionnel, on dessine de grands ensembles, on valorise le b\u00e9ton et l'acier ont ont d\u00e9finitivement avec le pass\u00e9, mais si Batiment qui tr\u00f4ne encore dans nos paysages doivent -ils aujourd'hui \u00eatre aussi consid\u00e9r\u00e9s comme des marques d'une \u00e9poque pass\u00e9e, autrement dit, devons nous prot\u00e9ger l'histoire et l'innovation qu'il renferme Franz Graf bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur associ\u00e9 \u00e0 l'EPFL, directeur du laboratoire des techniques et de la sauvegarde de l'architecture moderne, le TSAM sauf erreur, si on dit bien juste comme \u00e7a, alors cette question introductive elle vous est destin\u00e9, Franz Graf, j'imagine bien que vous \u00eates pour cette pr\u00e9servation de l'architecture moderne mais pourquoi mais m\u00e9rite -t-elle d'\u00eatre sauvegard\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\n\u00e9coutez, elle fait partie int\u00e9grante de notre culture de notre cadre de vie, c'est ce sont c'est nous-m\u00eames qui avons produite souvent comme vous l'avez dit, tr\u00e8s bonne introduction avec dans des convulsions, le 20\u00e8me si\u00e8cle ces ces 2 guerres mondiales, c'est c'est que la r\u00e9volution industrielle qui arrive \u00e0 la fin du XIXe, donc c'est une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re des moyens de production qui sont \u00e9normes, des besoins qui le sont tout autant et donc la production d'une architecture en radical comment dire opposition en radicale diff\u00e9rence avec ce qui s'\u00e9tait fait pr\u00e9alablement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [88%] :\r\nMais concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi l'architecture moderne, si on devait la caract\u00e9riser, justement par rapport au au pass\u00e9, elle et les comment cette cette architecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [88%] :\r\nAlors c'est architecture j'irais -je pas, je partirai d'un point de vue que je connais bien et celui des techniques n'est -ce pas c'est c'est une architecture qui utilise des techniques n'\u00e9tait pas tellement utilis\u00e9e auparavant notamment des mat\u00e9riaux comme l'acier et le b\u00e9ton et puis ensuite, on verra le plastique, le verre apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale des mat\u00e9riaux de synth\u00e8se, mais ce sont des mat\u00e9riaux qui sont extr\u00eamement performant, notamment en terme de statique compression traction etc et qui vont pouvoir permettre une nouvelle forme \u00e0 l'architecture et \u00e0 la et \u00e0 la ville et \u00e7a va \u00eatre d'ailleurs sur le d\u00e9veloppement de ces mat\u00e9riaux -l\u00e0 et de ces techniques que vont s'appuyer les architecte je dirais les plus avant- gardistes pour d\u00e9velopper des nouvelles formes pour des nouvelles des nouveaux, des nouveaux modes de vie, c'est pas la forme pour la forme, c'est la ville, c'est la circulation, le travail, le repos, etc, mais, mais la vie aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur des des b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [95%] :\r\nCe qui va donner lieu notamment \u00e0 \u00e0 ces fameux grands ensembles Franz Graf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc les grands ensembles via entre degr\u00e9s on verra des exp\u00e9rimentations, il y en a quelques-uns, mais ils sont plut\u00f4t de titre exp\u00e9rimental, la Cit\u00e9 de la Muette, \u00e0 Paris, des exp\u00e9riences de marche de Marthe d'et, \u00e0 Francfort, mais c'est effectivement apr\u00e8s la guerre avec le besoin un besoin qui est due aux destructions massives, l'Allemagne, la France mais aussi en Suisse, tout simplement parce qu'on n'a pas fait grand chose pas construit grand chose entre- deux-guerres, il y a eu une expansion d\u00e9mographique et donc on a besoin de loger des gens et on a besoin de r\u00e9agir \u00e0 une grande \u00e9chelle, on peut plus le faire par Immeubles en en faisant des extensions de quartier, il faut le faire de mani\u00e8re assez radicale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [91%] :\r\nAlors, Franz Graf, vous vous \u00eates le directeur du laboratoire des techniques et de la sauvegarde de l'architecture moderne, laboratoire qui a vu le jour en 2007 vous vous concentrez sur cette p\u00e9riode le le 20\u00e8me si\u00e8cle en terme d'architecture moderne, \u00e0 l'\u00e9poque 2007, c'\u00e9tait le seul et unique la boue du genre en Suisse moralit\u00e9 Franz Graf on se d\u00e9sint\u00e9resse compl\u00e8tement de cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [90%] :\r\nNon, non, non, parce que \u00e7a fait, vous avez raison, c'\u00e9tait le seul s'adresse aussi face tous \u00e9videmment, c'est un c'est un th\u00e8me qui a qui qui va se diffuser qui commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 se diffuser et \u00e7a va \u00eatre repris, bien entendu, par une grande quantit\u00e9 d'enseignement, soit au niveau des \u00e9coles polytechniques d'autres, c'est absolument in\u00e9vitable, parce que c'est le grand chantier du XXIe si\u00e8cle donc le le d\u00e9veloppement de la ville va faire probablement par extension mais beaucoup plus s\u00fbrement par intervention dans ce qui existe, r\u00e9adaptation transformation etc donc voil\u00e0, donc \u00e7a c'est c'est extr\u00eamement important, nous en \u00e9tions conscients depuis d\u00e9j\u00e0 un certain temps, donc en 2007 lorsque j'ai j'ai fond\u00e9 ce ce laboratoire avec ma coll\u00e8gue, je voulais Malines et effectivement le le le temps nous a donn\u00e9 raison, je me rappelle qu'\u00e0 l'\u00e9poque, nos coll\u00e8gues nous disait ah mais \u00e7a va, \u00e7a va pas int\u00e9resser les \u00e9tudiants parce qu'en fait c'est tout \u00e7a, c'est vieillot, tout \u00e7a, c'est ce qui les int\u00e9resse, c'est le 9 et en fin de compte, les \u00e9tudiants qui s'y sont pas tromp\u00e9s et ils adorent, mais en fait pour eux, c'est une \u00e9vidence, quoi, il faut absolument conna\u00eetre \u00e0 travailler et combien et d\u00e9velopper le projet, dans l'existant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [88%] :\r\nMais, mais 2007, c'est quand m\u00eame tard tardif, j'imagine, parce que la Suisse, elle a quand m\u00eame un bagage en terme d'architecture moderne on signera, on citera bien s\u00fbr Le Corbusier, c'est pas rien, pourquoi si \u00eatre attard\u00e9 autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [87%] :\r\nAlors, o\u00f9 vous avez raison, lorsqu'il s'est pass\u00e9, c'est que traditionnellement dans les \u00e9coles d'architecture on apprend pas tellement \u00e0 travailler sur l'existant ou dans l'existant, mais plut\u00f4t \u00e0 projeter du 9, c'est une tradition, comme \u00e7a, c'est un petit peu partout pareil en Suisse ou ailleurs et le travail, dont l'existence a fait sous forme de restauration, mais alors l\u00e0, on parle d'un travail assez particulier qui est, qui est extr\u00eamement sensible et li\u00e9 au monument alors que ces b\u00e2timents dont vous parliez, qui sont des b\u00e2timents les des cit\u00e9s d'habitations etc qu'qui ont \u00e9t\u00e9 construits apr\u00e8s guerre en fait il ils ont commenc\u00e9 \u00e0 vieillir, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 nous poser des probl\u00e8mes ces derniers temps, ce qu'auparavant, c'\u00e9tait tout simplement des constructions neuves ou un peu moins neuf dans lesquels on habitait enfin avec leurs leurs probl\u00e8mes mais aussi aussi leur c\u00f4t\u00e9 positif leur vieillissement, 50, 60 ans, \u00e7a arrive maintenant donc c'est maintenant qu'il faut s'en occuper parce que il y a des partis qui sont obsolescence parce qu'il y a des partis qui faut transformer parce qu'il y a de nouvelles exigences, \u00e7a c'est extr\u00eamement important, je pense qu'on en parlera tout \u00e0 l'heure que la question des normes sismiques, mais pas \u00e7a, pas simplement et donc aujourd'hui au nez, on est \u00e0 pied d'oeuvre : il faut absolument pouvoir engager quelquefois de gros chantiers de grands chantiers, et donc il faut former des architecte responsable qui puisse s'atteler \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [89%] :\r\nT\u00e2che mais justement, lorsqu'on parle de cette pr\u00e9servation de ce Patrimoine restaurer cela essayer de les pr\u00e9server, j'imagine que, \u00e0 non pas cette m\u00e9connaissance mais ce peu d'int\u00e9r\u00eat ou en tout cas tardif sur la question de l'architecture maudit moderne, j'imagine qu'il a que \u00e7a a fait des d\u00e9g\u00e2ts beaucoup de beaucoup de b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, pour ces raisons -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [89%] :N. : vous avez raison, il y a une inertie n'est -ce pas et est en cours, elle existe encore aujourd'hui, je dirais, quelque part, malheureusement, parce qu'aujourd'hui on a tous les, tous les moyens th\u00e9oriques et techniques pour pouvoir intervenir de mani\u00e8re assez cons\u00e9quente assez responsables sur les b\u00e2timents, donc on n'a plus tellement d'excuses, mais il y a une inertie, il y a une inertie pendant tr\u00e8s longtemps on est intervenu dans l'existant, comme on intervenait dans le 9, c'est-\u00e0-dire qu'on refaisait point termin\u00e9, donc on passait pas par un une phase d'analyse, une phase de connaissance de de mani\u00e8re \u00e0 bien r\u00e9v\u00e9ler si vous voulez les qualit\u00e9s des des b\u00e2timents avant d'y intervenir quoi c'\u00e9tait juste des dunes, des mat\u00e9riaux, c'\u00e9tait juste \u00e7a et en fait c'est la c'est la c'est la conscience si vous voulez de la valeur de cette architecture moderne mais qui, qui a mis un petit peu de temps quand m\u00eame assez tablir qui s'est fait, il faut le dire sur des objets monumentaux, vous citiez Le Corbusier donc est Le Corbusier mais et ils sont, ils sont nombreux \u00e0 avoir fait des des b\u00e2timents que l'on consid\u00e8re aujourd'hui comme des chefs d'Oeuvres que l'on prot\u00e8ge comme des monuments, ils ont construit \u00e0 partir des ann\u00e9es 20 et c'est vrai que c'est \u00e0 partir des ann\u00e9es 50 60, souvent \u00e0 l'instigation des architectes eux- m\u00eames d'ailleurs que, on les a identifi\u00e9s, si vous voulez comme des, comme des mots, des monuments et qu'on s'et qu'on s'est mis \u00e0 les traiter comme tels \u00e0 les restaurer comme telle, etc, le Hamas, le reste, ce qui est venu dans les ann\u00e9es 50, 60, \u00e7a c'est, \u00e7a s'est fait par la suite, si vous voulez oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [91%] :\r\nEt donc, c'est justement les ann\u00e9es 50 60 70 qui sont celles qu'il faut aujourd'hui encore plus plus valoris\u00e9 qui ne rentrent pas encore dans le Patrimoine historique entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [87%] :\r\nAbsolument, absolument parce que je dirais -je, on disait : Les le moderne classique pour dire \u00e7a comme \u00e7a, la petite maison Lima clart\u00e9 les b\u00e2timents de Le Corbusier, mais pas simplement ceux de de gens soumis par exemple, ils sont, je dirais que, ils sont, ils sont consid\u00e9r\u00e9s, sont identifi\u00e9s, il pose plus trop de probl\u00e8mes, on a des probl\u00e8mes de m\u00e9thode, ensuite on en reparlera si vous voulez qui et comment intervenir parce que c'est bien d'identifier un Batiment et et de lui donner une valeur mais encore faut -il, par la suite, savoir comment on intervient sur ce sur ce b\u00e2ti l\u00e0 qui est souvent vivant dans lequel on vit, on travaille etc donc il s'agit pas du tout de de de figer les choses, il s'agit au contraire de leur laisser la la la la la la vie qu'elles peuvent offrir avec et avec les meilleures qualit\u00e9s possible donc voil\u00e0 donc ces ces b\u00e2timents l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme \u00e9tant de valeur et alors 50 60 on a beaucoup construit et les choses seront \u00e9largis, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a plus \u00e0 faire \u00e0 la maison des parents ou de mettre o\u00f9 le le l'objet exceptionnel, on a souvent affaire au \u00e0 l'ordinaire je j'oserais dire, hein, de la ville, qui sont les grandes ensemble depuis d'habitation, les cit\u00e9s, les grands \u00e9quipements, les Centres commerciaux par exemple quoi qui qui, malheureusement, eux, ne dure jamais tr\u00e8s longtemps parce qu'il y a une volont\u00e9 de de changement qui qui leur est fatal, mais, mais, voil\u00e0, c'est l\u00e0 et c'est b\u00e2timents l\u00e0 pendant longtemps et on a eu raison, les a consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant la ville avait avec son usage possible son quotidien et puis petit \u00e0 petit, vous savez, en Suisse, on on a construit, on a tr\u00e8s bien construit des annexes dans les ann\u00e9es 50, 60, que ce soit s\u00fbrement de Suisse allemande, \u00e7a on a course suit avec beaucoup de, de, de, de bons mat\u00e9riaux de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, tr\u00e8s bon proche et le r\u00e9sultat c'est qu'on a des villes qui sont d'une grande qualit\u00e9, on s'en aper\u00e7oit assez simplement, et et voil\u00e0, et aujourd'hui, il faut s'en occuper, c'est-\u00e0-dire c'est c'est plus simplement un cadre de vie, dans lequel se d\u00e9veloppe la vie quotidienne et \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre des objets qui sont porteurs de valeurs, on s'en rend compte, on y a v\u00e9cu un ou bien jou\u00e9 comme enfant ou on y a \u00e9t\u00e9 honni a \u00e9t\u00e9, jeunes et moins jeunes, donc c'est il y a, il y a une valeur culturelle d'une valeur de ressources, donc \u00e7a devient moins facile de les consid\u00e9rer comme un stock. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:15) [88%] :\r\nComme Justin du Batiment urbain alors vous observez une \u00e9volution pendant 12 ans sur la mani\u00e8re dont on per\u00e7oit cet architecte cette architecture moderne votre laboratoire \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [89%] :\r\nOui, oui alors donc on on voit une \u00e9volution vers une \u00e9volution, \u00e0 plusieurs titres, on le voit dans l'enseignement, c'est-\u00e0-dire que, au laboratoire on a mis en place toute une s\u00e9rie de d'enseignement th\u00e9orique Bachelor, master des dipl\u00f4mes des des doctorats, donc, la fili\u00e8re c'est c'est parfaitement enclench\u00e9, on a des cours th\u00e9oriques, des ateliers etc, on le voit aussi au niveau de la recherche, nous avons men\u00e9 des travaux de recherche depuis 12 ans, soit dans le monde dans le monumental g\u00e9rer l'ultra monumental, on s'est occup\u00e9 de faire les lignes dites pour la restauration de l'appartement de Corbusier \u00e0 Paris, on travaille en ce moment sur la buvette d\u00e9viant construite par Jean Prouv\u00e9 qui \u00e9toff\u00e9 Novarina et donc on essaye dans ces dans ces recherches, l\u00e0, de, de, de pousser, si vous voulez la la la logique projet actuel et logique de savoir la la plus loin possible de mani\u00e8re \u00e0 ce que ce soit un petit peu des des mod\u00e8les qui puisse par la suite \u00eatre \u00eatre comment dire r\u00e9pliquer ou en tout cas que ce que ce soit la la la barre atteint 3 en bon terme de restauration, soit au niveau des techniques sont au niveau de la th\u00e9orie et puis alors il y a, il y a une autre activit\u00e9 toujours de recherche que nous avons men\u00e9es, on en parlait tout joueur qui est celle de de l'intervention sur les grands ensembles, notamment sur la cit\u00e9 du Lignon travaill\u00e9 sur beaucoup d'autres grands ensembles, je ne vois en particulier et, h\u00e9las, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de, de trouver la m\u00e9thode comment on intervient sur un Batiment qui fait un kilom\u00e8tre de long, il y a 125000 m2 de murs rideaux dont certains, que certains veulent tout simplement enlev\u00e9 parce que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:59) [92%] :\r\nEt tout \u00e7a, c'est un jour le rapport, on en parlera \u00e9videmment dans une dizaine de minutes parce que la leur, leur tourn\u00e9e et puis on arrive \u00e0 la au journal d'information, restez avec nous dans 10 minutes, on y retourne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Graf, Franz", "role": "professeur associ\u00e9 \u00e0 l'EPFL, directeur du laboratoire des Techniques et de la Sauvegarde de l'Architecture Moderne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7C87979-48AE-422D-8335-6C49D92400E6", "internalArchiveId": "F7C87979-48AE-422D-8335-6C49D92400E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Franz Graf, architecte et directeur du TSAM", "publicationDate": "2019-10-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Franz Graf, architecte et directeur du TSAM 5H36 SOMMAIRE\r\n*** Bonjour \u00e0 vous si vous vous connectez \u00e0 l'instant sur la Premi\u00e8re. Ici, c'est le 5-6H30. \r\n*** Une \u00e9mission qui s'int\u00e9resse au patrimoine architectural ce matin. Le Lignon \u00e0 Gen\u00e8ve, la Buvette d'Evian mais aussi les Avanchets ou encore les grands b\u00e2timents d'apr\u00e8s deuxi\u00e8me guerre mondiale \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Autant d'objets qu'il faut pr\u00e9server, conserver et valoriser. Celui qui le dit, c'est notre invit\u00e9. Franz Graf, architecte et directeur du laboratoire des Techniques et de la Sauvegarde de l'architecture moderne \u00e0 l'EPFL. On parle de la richesse dont regorge ces batiments parfois qualifi\u00e9s de peu esth\u00e9tiques. C'est dans quelques minutes.\r\n*** D\u00e8s 6 heures, place, entre autre, \u00e0 nos chroniqueurs. Avec Didier Pradervand nous parlerons int\u00e9gration et exclusion toute la semaine. C'est la th\u00e9matique de Futur Ant\u00e9rieur. \r\nLundi 21 octobre. On vous accueille avec plaisir. Bienvenue !\r\nFIN SOMMAIRE", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10781324", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Franz Graf, architecte et directeur du TSAM / LMA_2019-10-21T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 21.10.2019"], "variantIds": ["ece-10781324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-27T08:12:44Z", "speechToTexts": ["27.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes particularit\u00e9s de l'Union s'exprime ais\u00e9ment par le terrain qui \u00e9tait mis \u00e0 notre disposition, puisque c'est la base de tout le terrain dont nous disposions, \u00e9tait de 280000 m\u00e8tres carr\u00e9s et nous devions le jouer sur ce terrain qui est ici. \r\nNous devions sur ce terrain, la m\u00eame surface de terrain ont planch\u00e9 habite aussi, une seule solution s'impose et c'est celle de construire en hauteur et c'est ce que nous avons fait et contrairement \u00e0 une implantation traditionnelle, nous aurions mis d\u00e9bloque l'dans la face des autres, nous avons travaill\u00e9 ici avec une vue \u00e9norme de tous les b\u00e2timents, sur une zone de verdure en somme, vous avez con\u00e7u un immeuble pour 10000 habitants, les promoteurs de cette op\u00e9ration ont c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la commune de Vernier 50000 m\u00e8tres environ de pour y cr\u00e9er les \u00e9coles que vous pourrez voir qui sont ici et les terrains de sport, de jeu, le centre commercial et les \u00e9lus. \r\nOn habitera pas un bloc mais on n'habitera le Lyaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [92%] :\r\nFranz Graf on habitera pas un bloc on invitera le Lignon, on entendait un agir j'adore en septembre 1966 \u00e0 la t\u00eate de la construction du Lignon \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a vous \u00e7a vous fait, \u00e7a vous fait penser \u00e0 quoi d'entendre \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a vous fait r\u00e9agir \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez c'est c'est c'est toujours un plaisir en fait c'est c'est tir\u00e9 d'un film et en fait, on le voit lui- m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9 la maquette dans un grand monsieur Georges adore un grand monsieur de l'architecture suisse en tout cas sur lequel on a on a pas mal de travail au laboratoire, on a fait l'inventaire de toutes ces Oeuvres, on a fait des recommandations pour les restaurations au mieux les transformations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [95%] :\r\nEt le Lignon, vous avez aussi travaill\u00e9 sur sur le Lignon Franz Graf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [87%] :\r\n\u00e7a fait tout \u00e0 fait le Lignon c'est c'est c'est un b\u00e2timent extraordinaire \u00e0 \u00e0 beaucoup de \u00e0 beaucoup de niveaux, au niveau de l'urbanisme c'est extr\u00eamement intelligent, \u00e7a se le le le b\u00e2timent serpente sur le bord, respecte la nature, les six \u00e9quipements au au milieu du terrain, enfin c'est c'est c'est \u00e7a, tr\u00e8s belle op\u00e9ration c'est techniquement tr\u00e8s \u00e9volu\u00e9 ce sont du du coffrage tunnel donc au niveau de la de la structure porteuse et puis des, des, des murs rideaux donc le mur rideau vous savez c'\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux buildings am\u00e9ricains c'\u00e9tait New-York concr\u00e8tement pour expliquer \u00e0 mes rideaux Laurent Morino, c'est un mur tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger qui est fait avec des \u00e9l\u00e9ments d'aluminium de verre de bois mais le rideau suspendu \u00e0 une et donc c'\u00e9tait formidable que George adore et on sait parce qu'on allait les les films super 8 qui l'a fait \u00e0 New York, soit fascin\u00e9 par certains buildings am\u00e9ricains et en fait il, il prend la quintessence de ce qui est l'architecture am\u00e9ricaine new-yorkaise et il apporte dans la campagne genevoise dans une habitation pour tous ceux que le Lignon, c'est aussi \u00e7a qui est extraordinaire c'est la mixit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s le d\u00e9part, il y a des gens sans moyens et puis il y a des gens tout \u00e0 fait ais\u00e9e, il y a de la vie \u00e0 2 de l'achat et la la copropri\u00e9t\u00e9, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [90%] :\r\nEt en m\u00eame temps on a l'impression, Franz Graf, pardonnez -moi, peut-\u00eatre que j'avais peut-\u00eatre quelque part un petit peu dans le clich\u00e9 mais on a l'impression que ces grands ensembles vieillissent aussi un petit peu mal et puis qu'ils ont parfois une mauvaise presse en l'occurrence, parce que plus esth\u00e9tiques aussi pour peut-\u00eatre aussi un petit peu li\u00e9 au \u00e0 la ghetto\u00efsation, on peut l'imaginer comme \u00e7a, vous, vous avez travaill\u00e9 sur l'Union pour le restaurer sauvegarder cet ensemble comment est -ce qu'on comment est -ce qu'on travaille avec la population qui a peut-\u00eatre cette mauvaise id\u00e9e, images de ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un point tr\u00e8s tr\u00e8s important, parce que bon, il y a habitude architecte il y a la vie des habitants, il y a la vie de ceux qui habitent ailleurs multiniveaux qui vont, qui ne vont jamais dans les cit\u00e9s n'est -ce pas tout en en disant le plus grand mal, il faut dire que les cit\u00e9s d'habitations sont stigmatis\u00e9s, il y a ce sont des cit\u00e9s dans lesquelles il y a eu des des probl\u00e8mes, on a travaill\u00e9 l\u00e0- dessus au d\u00e9but, tout le monde les adorait c'\u00e9tait des nouvelles possibilit\u00e9s c'\u00e9tait la technique, c'\u00e9tait la modernit\u00e9 et caetera et puis petit \u00e0 petit, \u00e7a s'est d\u00e9grad\u00e9, pour des raisons tr\u00e8s tr\u00e8s clair et tr\u00e8s simple, c'est connu, a concentr\u00e9 un peu dur, une population qui \u00e9tait un petit peu la m\u00eame et c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment celle qui avait le plus de moyens, etc, donc on a cr\u00e9\u00e9 des probl\u00e8mes l\u00e0 o\u00f9, a priori il ne devait pas y en avoir, effectivement, il y en a eu, parce que quand vous concentrez, beaucoup de gens sans moyens, sans travail, o\u00f9 il y a peu d'\u00e9quipements, je veux dire, \u00e7a cr\u00e9e de gros probl\u00e8mes, quoi, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me auquel il faut il faut se confronter \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, en Suisse, on n'en est pas l\u00e0, loin de l\u00e0, je veux dire si le Lignon a connu quelques petits probl\u00e8mes comme comme toutes les cit\u00e9s, je veux dire c'est un endroit qui est bien v\u00e9cu et on a eu le plaisir en travaillant sur le Lignon, de d\u00e9couvrir que les gens ils disaient tr\u00e8s bien qu'ils s'y \u00e9taient tr\u00e8s contents que quelquefois il partait ayant v\u00e9cu leur enfance Lignon en ville et puis qui revenait tr\u00e8s tr\u00e8s volontiers parce qu'ils avaient leurs familles avaient leurs relations donc il il faut rentrer dans les cit\u00e9s il faut il faut \u00e9couter les gens, les Avanchets, c'est la m\u00eame chose, c'est stigmatiser c'est clair qu'il y a eu des probl\u00e8mes, il y a eu beaucoup de faits pour que la vie sociale et \u00e7a c'est assez tard conna\u00eetre il soit y soit bien men\u00e9e et Sidi vlan, il d\u00e9veloppe tr\u00e8s tr\u00e8s bien et et en fin de compte, les gens, il aime bien leur cit\u00e9, ils ont tout \u00e0 fait raison de de l'aimer, donc maintenant on est dans un mouvement les le le le pendule remonte, quoi, et effectivement c'est le Lignon, par exemple, les appartements se vendent beaucoup plus cher maintenant que quand on a commenc\u00e9 \u00e0 y travailler, et donc \u00e7a veut dire que l'image et le et le v\u00e9cu hier, il est beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [88%] :\r\nEt du point de vue architectural Franz Graf, on parlait tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'\u00e9mission de de cette valorisation glacier du b\u00e9ton, de toutes ces ces mat\u00e9riaux qui \u00e0 priori sont un peu brutal, d'ailleurs, on appelle \u00e7a \u00e9galement, est ce que \u00e7a aussi \u00e7a a une image un petit peu peu esth\u00e9tiques ces mati\u00e8res Ayo l\u00e0 comment est -ce qu'on fait pour les revaloriser potentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [88%] :\r\nAlors c'est une question de culture, c'est vrai que le b\u00e9ton, les, les, les, les grands ensembles brutaliste c'est pas qu'\u00e0 l'Union, hein, ni les Avanchets d'ailleurs, ce sont souvent un petit peu, elle est difficile \u00e0 dig\u00e9rer, il faut le dire, non seulement pour les gens qui y habitent, mais pour les gens qui le voient pour tout le monde il y a les architectes, les adore mais enfin voil\u00e0, il y a encore beaucoup \u00e0 faire pour que \u00e7a devienne la passion, une passion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e le Lignon, c'est pas la m\u00eame chose l'Lignon le mur rideau, c'est un objet extr\u00eamement technique, comme on disait tout \u00e0 l'heure, hein, il est tout \u00e0 fait, il est transf\u00e9r\u00e9 des, des, des \u00c9tats-Unis, de New-York \u00e0 \u00e0 la campagne genevoise, donc \u00e7a c'est un c'est c'est une esth\u00e9tique est toute autre, une esth\u00e9tique de la pr\u00e9cision, la, la, la, le Lignon, il a une fa\u00e7ade qui est extr\u00eamement, extr\u00eamement, extr\u00eamement lisse, extr\u00eamement belle extr\u00eamement brillante et \u00e7a, on est dans un registre qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et j'en profite pour vous faire remarquer que, il y a pas qu'un seul type de cit\u00e9 ou qu'un seul type d'architecture, mais on en a vraiment une grande vari\u00e9t\u00e9, prenez les Avanchets qui a fait 10 ans apr\u00e8s le Lignon, c'est juste le contraire, vous voyez, on a des couleurs, on a des b\u00e2timents qui sont mouvement\u00e9s avec des des balcons, on a un paysage qui a alors Collignon il quand m\u00eame relativement calme aux Avanchets, il explose, je veux dire les les l'une grande diversit\u00e9 prend Dugas Franz Graf tr\u00e8s, tr\u00e8s grande diversit\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il il faut il faut pas \u00e0 un moment donn\u00e9 on enferm\u00e9 dans The je dirais les les cit\u00e9s satellites ou des grands ensembles, toute cette production l\u00e0 qui a sa culture, qui a sa richesse qui a son histoire, qui a cess\u00e9 ses architecte \u00e9pilent la vie c'est l'artiste beaucoup d'artistes ont travaill\u00e9 l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [91%] :\r\nEt donc il faut faire valoir aussi Franz Graf 6 heures 19 ce qui nous am\u00e8ne presque \u00e0 la fin de de cette interview, mais il faut qu'on parle quand m\u00eame de l'importance potentiellement des normes auxquelles il faut il faut qu'il et qu'il faut respecter actuellement et on a aussi ce cette probl\u00e9matique a entre des des b\u00e2timents des ann\u00e9es 50 60 70 et les normes thermiques aujourd'hui alors, assez vite, oui, d\u00e9sol\u00e9, comment est -ce qu'on fait pour lier Patrimoine et et NRJ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, vous avez raison c'est c'est in\u00e9vitable et il faut s'en occuper la question \u00e9nerg\u00e9tique est fondamental et \u00e7a nous a pris \u00e0 coeur d\u00e8s le d\u00e9part, il y a la question \u00e9conomique aussi, on ne peut pas se donner les moyens qui sont d\u00e9mesur\u00e9es parce que la masse est l\u00e0 et donc il faut donner des r\u00e9ponses qui puissent \u00eatre r\u00e9partis, j'irai sur sur la quantit\u00e9, on peut, on peut m\u00e9nager le Patrimoine arriv\u00e9 \u00e0 d'excellentes performances \u00e9nerg\u00e9tiques et le faire de mani\u00e8re \u00e9conomique, c'est ce qu'on a prouv\u00e9 Lignon, c'est la premi\u00e8re fois que c'\u00e9tait fait, \u00e7a a dur\u00e9 4 ans \u00e9tude mais on peut y arriver, simplement il ne faut pas partir de la norme, il faut partir du b\u00e2timent il faut il faut essayer de comprendre ce que le b\u00e2timent a comme potentiel parce que ces b\u00e2timents l\u00e0 ils en ont, ou est -ce qu'on peut intervenir, d\u00e9terminer les qualit\u00e9s au pr\u00e9alable et ensuite proposer des interventions qui puisse moins donner s'ins\u00e9rer dans le b\u00e2timent et ce que je veux dire, tout en en conservant ses qualit\u00e9s et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait possible et \u00e7a, c'est du projet d'architecture, c'est pour \u00e7a que j'insiste, il projette ainsi d'architecture \u00e7a s'enseigne et c'est pour \u00e7a qu'il faut des gens qui soient form\u00e9s pour que lorsqu'ils arrivent au pied de ces b\u00e2timents l\u00e0 et avec des, des, des, des, des normes qui sont extr\u00eamement contraignantes \u00e0 la question thermique, c'est c'est : elle est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s forte qu'ils arrivent, si vous voulez \u00e0 ins\u00e9rer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences -l\u00e0 tout en conservant la qualit\u00e9 des b\u00e2timents c'est faisable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [87%] :\r\nFranz Graf, architecte, directeur du laboratoire des techniques et de la sauvegarde de l'architecture moderne \u00e0 PFL partir de l'existant pour pour ben justement mettre en place, c'est \u00e9norme, vous \u00eates venu ce matin pour nous parler de ce Patrimoine parfois ignorer encore discret, en tout cas aux yeux de plusieurs d\u00e9cideurs, merci d'\u00eatre venu, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-21T05:21:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 2900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer gVqRV2oieViLxVPdY55m7xTrwu37"}]