[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8000&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=7975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A8998263-04D8-40F2-84DF-9CA3F5AC388D", "internalArchiveId": "A8998263-04D8-40F2-84DF-9CA3F5AC388D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info de la Nuit", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678157", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667217.image", "alternativeTitle": ["L'info de la Nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-09-04T06:15:00_l-info-de-la-nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-09-04T06:15:00_l-info-de-la-nuit"], "variantIds": ["ece-10678169", "ece-10678157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:31:30Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nL'info de la nuit au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nEt g\u00e9n\u00e9ralement, Davy va essayer \u00e0 300 de la le train, c'est ce qu'on a appris cette nuit, le Pentagone a annonc\u00e9 c'\u00e9tait vers minuit \u00e0 peu pr\u00e8s avoir d\u00e9bloqu\u00e93,6 milliards de dollars pour financer la construction de 280 kilom\u00e8tres de mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine alors pour rappel Trump avait invoqu\u00e9 l'urgence nationale il y a quelques mois pour pouvoir r\u00e9affecter en derni\u00e8re minute une partie du budget de l'arm\u00e9e pour la construction de ce mur, c'est donc chose faite des pans de murs seront donc construits avec ses quelque 3 milliards et demi de dollars \u00e0 Human en Arizona, \u00e0 San Diego en Californie, ainsi que l'arr\u00eat d'eau et elle passe au au Texas mais je voulais dire, il s'agit d'une r\u00e9affectation du budget de l'arm\u00e9e, Donald Trump n'a pas pu d\u00e9bloquer ces3,6 milliards en cr\u00e9ant une nouvelle ligne dans le budget du pays, \u00e7a les d\u00e9mocrates s'y \u00e9tait oppos\u00e9, vous souvenez, il y avait eu un blocage du budget du pays, c'\u00e9tait le chef d'armes reste en d\u00e9but d'ann\u00e9e, du coup, cet argent, il devait normalement servir \u00e0 autre chose et, comme par exemple construire au r\u00e9nover des b\u00e2timents qui tombe en ruine, voil\u00e0, notamment dans la prestigieuse acad\u00e9mie militaire de West Point, plus de 120 projets ont donc d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9 pour construire ce mur, du coup, il y aura un beau mur flambant 9, entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, mais les GIs eux dans leur caserne bah disons des murs tout pourris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [71%] :\r\nEt mon mon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T04:23:02Z", "program": {"href": "/programs/66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "id": "66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "name": "L'info de la Nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7809773-10CC-4914-98E1-A0132CBE03FF", "internalArchiveId": "B7809773-10CC-4914-98E1-A0132CBE03FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info en musique", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678161", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["L'info en musique", "L'info en musique / EALG_2019-09-04T06:50:00_l-info-en-musique", "L'info en musique / EALG_2019-09-04T06:50:00_l-info-en-musique"], "variantIds": ["ece-10678172", "ece-10678161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:30:17Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [77%] :\r\nMusique dans la peau et l'actu dans les oreilles de la baie au-del\u00e0 faut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [87%] :\r\nHatem une actualit\u00e9 qu'on choisit et qu'on impose \u00e0 notre programmateur musical Fr\u00e9d\u00e9ric Stoddart lequel re\u00e7oit une mission ensuite nous ravir de 5 morceaux en lien avec info chaque matin aux alentours de 6 heures 50 et cette semaine l'actualit\u00e9 br\u00fblante d\u00e9sign\u00e9 c'est Yoann moi non, \u00e7a fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [87%] :\r\nUn r\u00e9seau disent la Madone et voil\u00e0 et cette en l'Amazonie, d'ailleurs, vous savez que \u00e7a touche pas que le Br\u00e9sil, on parle beaucoup de gerbes Olsson \u00e0 Rome et il y a d'autres pays qui est concern\u00e9 par les incendies en Amazonie, notamment la Bolivie o\u00f9 on a appris cette nuit que les incendies avaient touch\u00e9 un site arch\u00e9ologique et du coup il y a des grottes avec des peintures rupestres qui ont \u00e9t\u00e9 recouverte de suie Lherbier ah l\u00e0 o\u00f9 il y a m\u00eame des, des, des, des vo\u00fbtes, des pierres qui sont prises et qui se sont effondr\u00e9s sous l'effet de la chaleur, donc je crois qu'on a, on a perdu une partie du Patrimoine historique mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [76%] :\r\n\u00e0 partir donc du noyau de cette malheureuse actualit\u00e9 des feux de for\u00eat en Amazonie, quel sens ne propose alors Fr\u00e9d\u00e9ric Studer Yoann utile quand il sera utile, bah il propose aux auteurs de Koji radical, un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s 1er degr\u00e9, hein, et propose de lui propose de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [61%] :\r\nJean-Yves bien \u00e7a va changer alors from j'entends quoi c'\u00e9tait devenu c'est Windows d'Antoine, je ne peux pas quant \u00e0 la surface, mais Monsieur, jeune de devrait que Dieu merci d'\u00eatre avec nous voil\u00e0 alors attendez de Monsieur Besson a ici Ceaucescu pleines mais m\u00eame Lacombe la caisse mais c'\u00e9tait une peser, voyez les touristes exige de regarder qui sentent. \r\nLa moiti\u00e9 nord, point d'avoir \u00e9vit\u00e9 la crise, celle attelage de magicien, la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0 et o\u00f9 dans dire oui, voil\u00e0, mais quand m\u00eame dans la 2\u00e8me ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente hein donc continuit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 les, les, le Dieu du village toute tout mais Wade messieurs c'est bien Deneuve insecticide chaque contrat se plaignent grandeur normale redonner pour laissez de rester aux commandes d\u00e9voiler toute la avec une \u00e7a emb\u00eate avec, nous allons le lion \u00e0 l'Afrique de charbon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [60%] :\r\nDonc dans leur int\u00e9r\u00eat d'hommes avec all\u00e9gresse et Total comme tout et ce moment intention d'achat oui les familles qui ont dit : ouais, enfin, parce qu'on est dans des relations fortes qui \u00e9tait si un vote qui a \u00e9t\u00e9 longtemps quelqu'qui bonsoir \u00e0 la t\u00eate, non madame, alors donc mal point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [66%] :\r\n\u00e0 pleine de charme. \r\nL'oui donc ne veut les ceintures de s\u00e9curit\u00e9, soit de la capitale, un masque, voil\u00e0, moi j'ai j'interviens, quoi, c'est \u00e0 une vingtaine, non, non, mais vous savez, moi je vois oui mais oui dire \u00e7a dure oui Monsieur Daoudi, c'est avec un monde bien avait brigadier au format a \u00e9t\u00e9 aucun int\u00e9r\u00eat oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [66%] :\r\nMerci oui bonsoir et \u00e0 la main, il va aider \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [83%] :\r\nDe l'eau pour \u00e9teindre les incendies, les feux de for\u00eat en Amazonie, c'est ce que nous proposait donc Fr\u00e9d\u00e9ric Studer et qui a bon go\u00fbt, on lui laisse une carte blanche et nous donne de fortes gel\u00e9es, chose \u00e0 \u00e9couter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BA20B3D5-888A-405C-A1F0-2489639C66D3", "id": "BA20B3D5-888A-405C-A1F0-2489639C66D3", "name": "L'info en musique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBE4F6DC-D296-4035-8D18-D4AB64EDF5E8", "internalArchiveId": "BBE4F6DC-D296-4035-8D18-D4AB64EDF5E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bonus", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678160", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667240.image", "alternativeTitle": ["Le Bonus", "Le Bonus / EALG_2019-09-04T06:45:00_le-bonus", "Le Bonus / EALG_2019-09-04T06:45:00_le-bonus"], "variantIds": ["ece-10678175", "ece-10678160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:26:29Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nLe Bonus 12 c'est quoi qui bricole en plus, ce qui fait plaisir \u00e0 disposition et ce matin, des lits en guise de petit-d\u00e9jeuner tous nous proposent des frites, des chips, des saucissons et apr\u00e8s ce bon menu quand m\u00eame qui visiblement fait d\u00e9j\u00e0 saliver, il y aura dans la note doit faire tous ensemble aller s'acheter une canne blanche et faire un tour chez font un s\u00e9v\u00e8re, vous voyez pas le rapport, dans le rapport, il est dans les annales de la m\u00e9decine interne, sign\u00e9 de plusieurs m\u00e9decins britanniques notamment, un groupe d'experts de l'h\u00f4pital ophtalmique de Bristol qui ont signal\u00e9 r\u00e9cemment un cas d'an\u00e9mie macro- Citic auxquels ils ont eu \u00e0 faire alors l'an\u00e9mie Citic qu'est -ce que c'est alors c'est de l'an\u00e9mie oui \u00e7a j'ai 11 vous avez compris, en manque de globules rouges dans le sang, globalement, dans ce cas pr\u00e9cis, par une carence en vitamine B12 et qui a progressivement le nerf optique du patient, ok, cool, mais bon, moi j'aime trop les chipsets je comprends toujours pas le le rapport \u00e0 n'pas, \u00e7a va \u00eatre une femme en fait le rapport l\u00e0 c'est c'est c'est parce que c'est la bouffe en fait qui nous apporte notamment la vitamine B12, par exemple, la viande, le poisson, les oeufs, les produits laitiers et les c\u00e9r\u00e9ales du petit-d\u00e9jeuner, autant d'aliments que n'a jamais mang\u00e9 le patient des m\u00e9decins de Bristol, ce patient il ont soign\u00e9 la 1\u00e8re fois alors qu'il avait 14 ans sentait un peu fatigu\u00e9, il avait des troubles de la vue \u00e0 l'\u00e9poque, ils ont pas trop compris pourquoi ils manquaient de vitamine B12, alors ils vont non prescrit en pilules, aucun effet c'est seulement 3 ans plus tard, ils ont compris, mais c'\u00e9tait trop tard, parce que, en fait, le gars leur a avou\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'en fait, depuis l'\u00e2ge de 7 ans il se nourrissait exclusivement de pain blanc de jambon industriel de frites le Pringuez et de saucisses Dakar d'mais encore on se demande ce que vous \u00e0 ses parents quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 cuisine cuistot, entre nous, alors j'aurais pas obligatoirement la je suis arriv\u00e9 \u00e0 alors je vous en rappelle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [83%] :\r\nFace \u00e0 Bristol en donc oui c'\u00e9tait la la la la gastronomie concerts quand m\u00eame de la jeune fou dans les cantines, au Royaume-Uni, donc on peut se poser la question est -ce que les parents \u00e9taient vraiment vigilant \u00e0 ce qu'ils ont pas fait expr\u00e8s, alors, il avait des fr\u00e8res et soeurs ce ce cet ado qui manger tout \u00e0 fait normalement, donc ils \u00e9taient en bonne sant\u00e9, les parents ont un besoin peut tomber des nues quand ils ont appris \u00e7a, parce que sa m\u00e8re avoue aujourd'hui qu'elle avait bien remarqu\u00e9 que quand il rentrait de l'\u00e9cole, quand il \u00e9tait petit ramener toujours son petit Tupperware qu'elle avait pr\u00e9par\u00e9 et o\u00f9 il avait rien touch\u00e9 et que, en contrepartie, devant la t\u00e9l\u00e9, ce qui avaient pris et de saucisses, mais bon, elle pensait que si son fils abus\u00e9 de jeunes Food il viendrait ob\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [74%] :\r\nEh ben non il \u00e9tait maigre comme un r\u00e2teau, elle a dit malheureusement si balle intervient une lueur d'espoir que trop, alors, il a d\u00e9j\u00e0 laur\u00e9at du ratio dans le malheur est beaucoup plus profond, ce r\u00e9gime de Free. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [89%] :\r\nChips blanc saucisse et jambon industriel a entra\u00een\u00e9 une carence en vitamine B12, un niveau de cuivre trop bas, un taux de 5 trop \u00e9lev\u00e9 et un s\u00e9rieux manque de vitamine D, r\u00e9sultat \u00e0 17 ans le gars est devenu totalement aveugle, il a perdu une partie de l'audition aujourd'hui il a 19 ans, il a plus de vie sociale et il a perdu son travail donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [73%] :\r\nToujours des bonnes nouvelles \u00e0 c'est-\u00e0-dire demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "id": "30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "name": "Le Bonus"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74CEE35B-F0C0-4BD2-8D4A-E30E08EBAE66", "internalArchiveId": "74CEE35B-F0C0-4BD2-8D4A-E30E08EBAE66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Synopasis\u00fbr", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678164", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667321.image", "alternativeTitle": ["Le Synopasis\u00fbr", "Le Synopasis\u00fbr / EALG_2019-09-04T08:40:00_le-synopasisur", "Le Synopasis\u00fbr / EALG_2019-09-04T08:40:00_le-synopasisur"], "variantIds": ["ece-10678170", "ece-10678164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:32:34Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [66%] :\r\nEn a pas quand mal qu'est -ce que tu proposes bien que touche tout apporter avec oui une histoire porno tous ceux qui attendent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [76%] :\r\nL'Andra aujourd'hui p\u00e2tissier comme tard sur l'A9 : c'est torride ce choses se sort du four, c'est les sorties cin\u00e9ma de la semaine avec le plus beau et le tour est plomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [62%] :\r\nJ'ai avait Yoann, je parle pas partir, la crainte d'une rivi\u00e8re et applications que l'autre, oui 1000 costumes et plomb\u00e9 et on recommence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nDirectement avec du croustillant puisque je vais vous parler du film de Blaise \u00e0 Veysonnaz, les particules, un film qui raconte l'histoire de Pierre Andr\u00e9, un adolescent d\u00e9j\u00e0 qui s'appelle Pierre Andr\u00e9 et qui termine son lyc\u00e9e qui va se d\u00e9couvrir gr\u00e2ce au LHC va se peindre de rouge et de blanc et acc\u00e9l\u00e9rer des particules au CERN, c'est la 1\u00e8re fois qu'un fan du Lausanne Hockey Club se rendra \u00e0 Gen\u00e8ve avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [87%] :\r\nLa 2\u00e8me film c'est un fourmillement de Julien Rappeneau avec notamment Fran\u00e7ois Damiens ce casting oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [79%] :\r\nUn super film vraiment bien not\u00e9 et qui transpire vraiment la qualifier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [72%] :\r\nJe vous avez des il y a de la justice des r\u00e9sultats l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [92%] :\r\nEt enfin, viendra le feu, c'est un drame de Olivier l'axe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [80%] :\r\nOui, un film poignant qui d\u00e9pister Pictet, l'histoire de Lucas, un jeune f\u00eatard qui a pr\u00eat\u00e9 son briquet, un inconnu et qui attend encore et toujours pas fumeur de la bo\u00eete pour qu'on ne le rende il avait pourtant dit qu'il s'autour de apr\u00e8s 6 mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T06:48:03Z", "program": {"href": "/programs/95EEA71A-2C3E-4D87-93A9-A90D6190B380", "id": "95EEA71A-2C3E-4D87-93A9-A90D6190B380", "name": "Le Synopasis\u00fbr"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0620664-7CBB-4993-A083-F2A726491D35", "internalArchiveId": "D0620664-7CBB-4993-A083-F2A726491D35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On vous a vex\u00e9 ?", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678166", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673495.image", "alternativeTitle": ["On vous a vex\u00e9 ?", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-09-04T08:55:00_on-vous-a-vexe", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-09-04T08:55:00_on-vous-a-vexe"], "variantIds": ["ece-10678173", "ece-10678166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:33:35Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [81%] :\r\nF\u00eater mission prend fin, je crois que c'est vraiment pour Yoann, qui nous fait des petites crises d'hyper activisme appara\u00eetra cardiaque \u00e0 Paris, ah oui c'est, je pense que tu es, tu m\u00e9rites qu'on a invente des mots pour toi, vous \u00eates tr\u00e8s gentils, donc nous avons la Arafat c'\u00e9tait mission et \u00e9videmment on a vex\u00e9 des gens qui ont -elles, oui on a vex\u00e9 toutes celles et ceux qui proposent des prestations en plein air et qui se prennent une \u00e9toile sur TripAdvisor et cause de la m\u00e9t\u00e9o, on a vex\u00e9 aussi les cin\u00e9philes, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 qui on montre clairement notre r\u00eave tous les mercredis matin leur 40 avait vrais oui papa, qu'on a vex\u00e9 Ma\u00eetre Guillaume se. \r\nQui est plus fort que juste, je vois \u00e7a, ce n'est pas la b\u00eate Kodak et on a vex\u00e9 les compagnies a\u00e9riennes qui arrivait \u00e0 se faire du fric sur le dos des bagages endommag\u00e9s, mais \u00e7a c'\u00e9tait avant Yves No\u00ebl, bon \u00e0 savoir, toutes ces personnes qu'on a vex\u00e9 ont le droit de ce plat nous injurier sur notre adresse Mail en attendant la gloire en un mot : At RTS Point CH par contre les autres, je vous invite \u00e0 aller vous faire faire aux \u00c9tats-Unis et en pensant que c'est les kilos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [69%] :\r\nEh oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "id": "5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "name": "On vous a vex\u00e9 ?"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FAD361C-094D-462F-BA86-BD658B5F37F3", "internalArchiveId": "7FAD361C-094D-462F-BA86-BD658B5F37F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et la Tendresse, bordel !", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 235, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678163", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["Et la Tendresse, bordel !", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-09-04T07:40:00_et-la-tendresse-bordel", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-09-04T07:40:00_et-la-tendresse-bordel"], "variantIds": ["ece-10678176", "ece-10678163"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:19:55Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [74%] :\r\nPour vous, quelles qualit\u00e9s vous semble plus importante chez un gar\u00e7on et d\u00e9licatesse alors Carole qui peut dire les faits sur la rive et la tendresse bordel, on ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nUne autre fa\u00e7on alors de se raconter l'actualit\u00e9 en amour, c'est la c'est maintenant va \u00e0 l'actualit\u00e9 et l'info un article \u00e0 lire dans la presse du jour et ce matin c'est l'arc que je vous propose d'ouvrir en pages r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [76%] :\r\nUn, 2, 3 r\u00e9gionale que celle -ci puisse c'est-\u00e0-dire non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [87%] :\r\nOn y parle de la foire d'achat donc ah oui avant le jour toute leur public \u00e7a c'est c'est l'enveloppe en fait partie, Chardon ah oui jeudi moque de moi non, je parle, nous appelons -le pour le sang, c'est une foire agricole qui a lieu dans le d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre village de Reconvilier oui dans le Jura bernois o\u00f9 tu peux acheter du b\u00e9tail, des Red Holstein, par exemple, ou des petits animaux comme des lapins, mais aussi toutes sortes de choses, \u00e7a va du saucisson de son s'beau aux sabots en bois et les soirs, cela n'a \u00e9t\u00e9 picoler yodel bref, une belle f\u00eate qui rassemble surtout quand m\u00eame les personnes du milieu agricole, or, selon l'article dont je vous parle, les animaux qui sont les Stars de la f\u00eate ne serait pas tout si bien install\u00e9 \u00e0 Chaindon, en fait, lundi, \u00e0 l'insu des organisateurs de v\u00e9t\u00e9rinaire et responsable du d\u00e9partement des contre la la protection suisse des animaux, la PS \u00e0 se sont balad\u00e9s entre les cages des petits animaux notamment et leur constat n'est pas tellement flatteur, ils ont vu des cages sans liti\u00e8re propre pos\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol avec les vendeurs qui se prennent les pieds dedans, ou encore des petits animaux qui ne disposait pas d'eau souhaite divers agissements qui ne respecte pas les directives de la foire, \u00e9videmment, le pr\u00e9sident de la foire s'est quelque peu mis en col\u00e8re, f\u00e2ch\u00e9, notamment par la mani\u00e8re d'agir de la PSA et c'est le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal bernois Reto Wyss, qui nuance dans l'Arc Info, il rappelle que si les exigences pour les vendeurs ont fortement progress\u00e9, la foire de Chaindon et que, du point de vue de la protection des animaux, il y a d\u00e9j\u00e0 eu une nette am\u00e9lioration, ben oui, tout n'est pas encore parfait, il pr\u00e9cise aussi que la d\u00e9tention d'animaux de toute fa\u00e7on jamais id\u00e9al dans un march\u00e9 du pays que voil\u00e0, si les cages se salissent au cours des heures, c'est plut\u00f4t normal, par contre, et reconna\u00eet que le manque d'eau, c'est un probl\u00e8me plut\u00f4t grave mais, pour autant que le fait soit av\u00e9r\u00e9 puisque les organisateurs ont install\u00e9 expr\u00e8s une fontaine libres d'acc\u00e8s pour que les vendeurs puissent le remplir \u00e0 tout moment les \u00e9coles des des animaux, bref, moi j'ai envie dire : n'oublions pas que les paysans quand m\u00eame normalement \u00e0 la base ils les aiment leurs b\u00eates et puis le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal surtout qu'apr\u00e8s cette foire des visites seront mises sur pied chez certains particuliers o\u00f9 on aurait rep\u00e9r\u00e9 des soucis du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9tention des animaux. \r\nEnfin moi j'ai \u00e9t\u00e9 une fois Shandong, si vous voulez mon avis les plus grandes affaires qu'on y fait, elle ne concerne pas forc\u00e9ment le b\u00e9tail, hein, elle se conclut plut\u00f4t sur les rythme effr\u00e9n\u00e9 du lieu de l'de l'accord\u00e9on quand les vaches sont au pieux et le foie bien imbib\u00e9 en fait la foire de Chaindon c'est le mythique du monde agricole, oui, l'amour est dans le pr\u00e9 en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 pi\u00e9geurs et juste pour \u00e7a heureusement qu'elle existe cette foire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [79%] :\r\nYoann oui, j'aimerais que tu \u00e9cris parce que tu as tous les jours une d\u00e9claration d'amour \u00e0 \u00e9crire, tu as 2 chansons pour la faire, j'aimerais que tu \u00e9crives une d\u00e9claration d'amour aux paysans paysannes ou pour les 2 oui le livre ou pas, non, non, je ne les emprisonne oui pour, pour, pour le dire, qu'on les aime peut-\u00eatre en France s\u00e9duira oui pour ce que le le danger quand m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9 alors le d\u00e9fi t\u00eates ensuite voil\u00e0 plaisir que je rel\u00e8ve la Tendresse bordel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "id": "A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "name": "Et la Tendresse, bordel !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8A9764A-0BD9-4A91-9972-04E7CA4048B4", "internalArchiveId": "D8A9764A-0BD9-4A91-9972-04E7CA4048B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wikiqui ? La rivi\u00e8re Cliasma", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678162", "imageURL": "http://www.rts.ch/10137037.image", "alternativeTitle": ["Wikiqui ?", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-04T07:20:00_wikiqui", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-04T07:20:00_wikiqui"], "variantIds": ["ece-10678168", "ece-10678162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T06:55:32Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nNotre \u00e7a aujourd'hui, la rivi\u00e8re qui Yasemin par Wikip\u00e9dia pour point la classe c'est le r\u00e9v\u00e9rend r\u00e9ciprocit\u00e9 alors la classe Marc Thury verra aussi elle part de Moscou, elle passe par Nijni mitig\u00e9 mais elle ne recommence Saint-Gobain les gris, si la nouvelle baisse donc pas l\u00e9sin\u00e9 si son identit\u00e9, il de malades du seulement de b\u00e2tons que \u00e7a fasse et sur ces kilom\u00e8tres il y a quoi de aussi fort que DSK va de mod\u00e8les pour faire de la du 6 au 8 en tissant palindromes, j'aime bien les palindromes, moi j'ai par exemple je pense les US qui lui sans palindromes dans la classe, Marc, elle passe par la ville de McQueen ce qui c'est le ma tortue vous approach mais dans bon toutou va donc le faire non, oui, ce qu'il en eau qui est infus\u00e9 pour le peuple plong\u00e9 Blonville les gilets de fin novembre \u00e0 mi- avril la classe \u00e7a fait front, c'est la classe, mais je l'ai mais j'aime bien et les poissons sous les pattes des fois, je vais pas au poisson tout, dites -vous, et apr\u00e8s une attaque la classe, j'ai pas, je crois, des hommes et en Asie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "id": "B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "name": "Wikiqui ?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01DFDDE9-251C-4C5B-8187-A50F484F7FF4", "internalArchiveId": "01DFDDE9-251C-4C5B-8187-A50F484F7FF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lucens, le r\u00eave bris\u00e9 du nucl\u00e9aire helv\u00e9tique", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 3186, "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10664729", "imageURL": "http://www.rts.ch/10512846.image", "alternativeTitle": ["Mille et une archives - Lucens, le r\u00eave bris\u00e9 du nucl\u00e9aire helv\u00e9tique", "Mille et une archives - 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Le 21 janvier 1969, le r\u00e9acteur de la centrale exp\u00e9rimentale de Lucens est victime d\u2019une surchauffe. Ce d\u00e9but de fusion provoque des explosions et la lib\u00e9ration de substances radioactives au-del\u00e0 de l\u2019enceinte de confinement.\nA l\u2019\u00e9poque, l\u2019importance de l\u2019accident est largement minimis\u00e9e et l\u2019on parle d\u2019une simple avarie. Pourtant, des ann\u00e9es plus tard, ce jugement sera r\u00e9vis\u00e9 et Lucens figurera dans la liste des 20 accidents nucl\u00e9aires les plus graves de tous les temps. En 1969, cet \u00e9v\u00e9nement sonne le glas du projet de fili\u00e8re de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire 100% swiss made. Le destin tragique de la centrale exp\u00e9rimentale de Lucens est au c\u0153ur de ce nouvel \u00e9pisode de Mille et une archives. Porteur de tous les espoirs de l\u2019industrie et du gouvernement suisses au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, ce projet d\u00e9montre les limites du compromis helv\u00e9tique. Il est aussi r\u00e9v\u00e9lateur d\u2019une \u00e9poque guid\u00e9e par une foi in\u00e9branlable dans le progr\u00e8s et la technique, dans la puissance et le g\u00e9nie de l\u2019homme.\nSources principales du r\u00e9cit\u00a0:\n- Der Traum vom eigenen Reaktor : die schweizerische Atomtechnologieentwicklung 1945-1969, Tobias Wildi. Zurich : Chronos. 2003.\n- La tentative nucl\u00e9aire de Lucens : le r\u00eave manqu\u00e9 d'une autarcie technologique sur le mod\u00e8le du compromis helv\u00e9tique, Titus Plattner. Fribourg. 2005.\nRecherches et \u00e9criture : Aur\u00e9lie Roulet\nR\u00e9alisation : Matthieu Ramsauer\nNarration : Sophie Richard"], "variantIds": ["ece-10664729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T08:12:03Z", "webPublicationDate": "2019-09-10T22:00:00Z", "program": {"href": "/programs/FB6955D7-7D46-4BA9-9EBC-4549D7879015", "id": "FB6955D7-7D46-4BA9-9EBC-4549D7879015", "name": "Mille et une archives"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Roulet Wyss, Aur\u00e9lie", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Roulet Wyss, Aur\u00e9lie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Richard, Sophie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-998C67E6-DB60-4C79-90CE-2AAC088E0953", "internalArchiveId": "998C67E6-DB60-4C79-90CE-2AAC088E0953", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flore musicale - Diplo et la sc\u00e8ne house US", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Le coup de coeur de Florence Halazy, programmatrice musicale de Pony Express !", "durationSec": 728, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666364", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flore musicale - Diplo et la sc\u00e8ne house US / PNY_2019-09-04T11:27:11_flore-musicale-diplo-et-la-scene-house-u", "Pony Express du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Le coup de c\u0153ur de Florence Halazy, programmatrice musicale de Pony Express !"], "variantIds": ["ece-10666364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T13:12:27Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nLondres si la fleur musicale, le coup de coeur de Florence Delay, si au programmatrice musicale de Pony Express pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:08) [97%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [83%] :\r\nBonjour Florence et bienvenue pour la rentr\u00e9e de Pony Express merci de quoi tu nous parle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nEh ben aujourd'hui je vous parle de House tu attir\u00e9 mon attention, la semaine derni\u00e8re sur une grosse 12 dans la musique \u00e9lectronique, le producteur Diplo, que l'on conna\u00eet bien pour ses Little de pop et de DM qu'il produit \u00e0 la cha\u00eene va lancer un Label de ce qui s'appelle par ailleurs grande et il a accompagn\u00e9 cette grande nouvelle d'un petit speech que je vous traduis en fran\u00e7ais, la House, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9, tout ce que l'on conna\u00eet et que l'on aime comme Ben Pusic aujourd'hui et \u00e7a a commenc\u00e9 avec les ma\u00eetres de Chicago et de V3, il y a 40 ans ce genre a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important pour moi et ailleurs grande Elle notre hommage \u00e0 ses l\u00e9gendes et c'est une opportunit\u00e9 pour les nouveaux talents et artistes du monde entier de repousser les limites de ce genre plut\u00f4t vendeur comme pr\u00e9sentation ce vrai on \u00e9coute un petit peu ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [64%] :\r\nOn \u00e9tait un peu affaibli par le c'est le quand m\u00eame, on ne pouvait pas on des conflits sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [90%] :\r\nPoint de Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [70%] :\r\nSuis pas grandir cette c'est du Diplo qui fait de la radio qui ne Genevi\u00e8ve disait quelque chose, mais je ne sais pas, \u00e7a rend vraiment hommage au p\u00e8re fondateur de de la rame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [87%] :\r\nSonoma justement, alors \u00e7a c'est un extrait de leurs premi\u00e8res \u00c9lise qui sort aujourd'hui, bon, ind\u00e9pendamment de mon avis personnel sur ce morceau il y a quand m\u00eame un gros mensonge sur la marchandise l\u00e0 parce que on reconna\u00eet absolument rien de la House de Chicago et de Detroit l\u00e0- dedans, parce qu'en fait cette purement de l'ODM, je trouve \u00e7a quand m\u00eame scandaleux qu'il se r\u00e9approprier une partie de l'histoire de la hausse qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait quand m\u00eame une contre- culture dans un but commercial, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame une grande sp\u00e9cialit\u00e9 chez Diplo, hein, il va chercher des cette culture qu'ils se r\u00e9approprient et qu'il d\u00e9forme compl\u00e8tement faite en les passant \u00e0 la moulinette mainstream mais heureusement la sc\u00e8ne House n'a pas du tout attendu Diplo ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle se porte tr\u00e8s bien en fait et surtout aux USA o\u00f9 il y a une super sc\u00e8ne ind\u00e9pendante et c'est par l\u00e0 que je vous propose de regarder aujourd'hui et non du c\u00f4t\u00e9 de frayeur grande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:21) [70%] :\r\nAvec le point de mati\u00e8re pointeur Washington dit point de points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [76%] :\r\nOui, c'est un petit peu moins non pas tape \u00e0 l'oeil parce que seul poserait, on va dire mais bon \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est comme si la musique de Diplo \u00e9tait une grosse cagole quoi oui parce qu'\u00e0 l'providing c'est un extrait du dernier album de Moody manne qui sortira en juin c'est la vraie actuellement faite de ces derniers mois ce que Moody Man, c'est une des grosses pointures de la hausse am\u00e9ricaine, il produit depuis le milieu des ann\u00e9es 90 et lui, c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 show sexy et suave de la House, il vient de Detroit donc on trouve aussi des influences Ahold et toujours bas cette voix grave qui vient relever tout \u00e7a il a influenc\u00e9 tout un tas d'artistes dont le Newcomer Chanel, c'est un Californien qui est en train de faire beaucoup parler de lui, et \u00e7a c'est un artiste qui repousse vraiment les limites du genre parce qu'il produit une musique un peu \u00e0 mi- chemin en fait entre le la House et le rap avec beaucoup de groupes dedans, on est en fait entre des 3 \u00e9crans de tonnes, son quartier d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [67%] :\r\nPas c'est quoi l'id\u00e9e du qui \u00e7a, vous savez, il faut gagner les matchs, ce succ\u00e8s \u00e0 l'am\u00e9lioration de parler mais je suis assez bien pass\u00e9 malgr\u00e9 sa jeunesse et \u00e0 l'enfant d'point il n'est pas tout, il fait de gros pourquoi point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [77%] :\r\nOu la petite fuite comme \u00e7a le fl\u00fbtiau les Diolas fait fort \u00e0 propos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [79%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que tu aimes bien ce titre LNA parce que je vois, immense, on vient de leur entr\u00e9e en play- liste sur Couleur3 en rep\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [72%] :\r\nJe mais je pense que, qui est pour quelque chose, voil\u00e0 un petit peu l'un est papa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [83%] :\r\nEt puis je vais vous parler de labels am\u00e9ricains \u00e0 suivre, on peut \u00e9videmment citer le Label de Ron Morelli l'excellentissime Leizer \u00e9corne alors c'est un Label qui sort pas que de la House qui a aussi des Russes de techno et ce qui le caract\u00e9rise, c'est qu'il met en avant son lot failles qui va en fait \u00e0 contre- courant de ce qu'on peut entendre dans la House Stream toute tr\u00e8s produite en fait, c'est un petit peu \u00e0 l'antipode du Label de Diplo, je vous laisse \u00e9couter par vous m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [83%] :\r\nDonc l\u00e0 on est vraiment plong\u00e9 dans son techno vraiment cette cette imagerie des des machines qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de la pens\u00e9e de l'esth\u00e9tique techno de Detroit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [86%] :\r\nOn entend bien que c'est c'est vraiment analogique en fait hein oui comme son \u00e7a c'est l'artiste Rooy Edwards et son titre Misma va sortir en mars sur le Label -l\u00e0, il fr\u00e9quente un autre Label que j'aime beaucoup c'est syst\u00e8me qui est bas\u00e9e \u00e0 San Francisco, donc au d\u00e9part c'est un collectif de Didj\u00e9 musiciens performeurs inspir\u00e9 par la culture Andorre du pass\u00e9, on compte quand on sait que justement la chique, la House de Chicago, c'\u00e9tait dans des clubs gays, on est quand m\u00eame nettement plus proche de cette culture avec renaissant syst\u00e8me et leur positionnement cuire qu'avec Diplo et ses petits copains, donc ils ont lanc\u00e9 leur Label en 2007, ils sortent de la House de la disco de la citoyenne et ils ont dans leur \u00e9curie des artistes g\u00e9niaux comme le nouvel espoir de la a aussi US Octo \u00e7a, on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans cette chronique, la derni\u00e8re, et puis, plus r\u00e9cemment, ils ont sorti une superbe collaboration avec un pianiste de New York. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [80%] :\r\nToujours dans ce c\u00f4t\u00e9 contemplatif, ouais, ouais, c'est ce m\u00eame des petites notes acides si vous c'est pas mal pour par exemple faire les 4 heures en voiture qui s\u00e9pare Chicago de Detroit exhaler alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [83%] :\r\nAu hasard, donc on finit avec mon coup de coeur de cette ann\u00e9e 2019 c'est l'artiste h\u00e9risse Drew avec sa traque Craxi ou une sono un morceau qui est sorti en mai sur une compilation du Label anglais ni d'Erez, c'est un petit peu une OVNI dans la Seine \u00e0 eau sal\u00e9e r\u00e9sidentes Osmar \u00e0 Chicago o\u00f9 elle organise, je cite, un des soir\u00e9es et dada\u00efste, \u00e7a a l'air sympa, elle s'inspire du chamanisme du surr\u00e9alisme pour produire sa musique et j'adore ces preuves, parce que c'est tr\u00e8s riche c'est organique les rythmiques, elles sont vraiment incroyables, c'est m\u00e9lodique moi c'est tout ce que j'aime dans la House, donc en fait vraiment l'h\u00e9ritage de la sc\u00e8ne \u00e0 Ostende en grande, il est l\u00e0 et il est certainement pas dans la soupe que Diplo va servir chartistes, ces prochains mois cela r\u00e9\u00e9coute encore un petit morceau allez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [69%] :\r\nOn \u00e9tait un peu affaibli par le S\u00e9nat, on ne peut pas regarder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [75%] :\r\nComment dire non c'est bien d\u00e9gueulasse, il h\u00e9rite autant un on se quitte avec \u00e7a, merci beaucoup Florence avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:05) [75%] :\r\nAllez point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:07) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:16) [70%] :\r\nRTL. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:16) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [67%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:19) [83%] :\r\nC'est termin\u00e9, RFI. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:49) [62%] :\r\nPoint et point final et a poil poil point et il pointe y compris. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:21) [90%] :\r\nIl a point\u00e9 d'point d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:52) [72%] :\r\nD'donc c'est ta proposition pour se passer totalement du producteur Diplo de son nouveau Label de House \u00e0 la femme le perfide c'est bien quantit\u00e9 Florence oui, l\u00e0 je me suis censur\u00e9 Kowe\u00eft \u00e9tait censur\u00e9, OK, je sors le micro Pikine dirai ce que tu penses. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0423997-6A0E-43B5-8FED-303A33AA222C", "internalArchiveId": "E0423997-6A0E-43B5-8FED-303A33AA222C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Arnex-sur-Orbe. Invit\u00e9: Patrick Simonin, pr\u00e9sident de Vaud Terroirs", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Patrick Simonin, pr\u00e9sident de Vaud Terroirs<br />Les Dicodeurs: Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Marc Boivin, S\u00e9bastien Mella, et Lauence Bisang. Sandrine Viglino  (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Thierry Galeuchet (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:06-12:06:30 / * Invit\u00e9: Patrick Simonin, pr\u00e9sident de Vaud Terroirs<br />Les Dicodeurs: Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Marc Boivin, S\u00e9bastien Mella, et Lauence Bisang. Sandrine Viglino  (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Thierry Galeuchet (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10650339", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 04.09.2019", "Les Dicodeurs du 04.09.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Arnex-sur-Orbe du 2 au 6 septembre 3/5 / DIC_2019-09-04T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Arnex-sur-Orbe du 2 au 6 septembre 3/5 / DIC_2019-09-04T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Patrick Simonin, pr\u00e9sident de Vaud Terroirs<br />Les Dicodeurs: Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Marc Boivin, S\u00e9bastien Mella, et Lauence Bisang. Sandrine Viglino  (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Thierry Galeuchet (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Patrick Simonin, pr\u00e9sident de Vaud Terroirs<br />Les Dicodeurs: Marc Donnet Monay, Pascal Vincent, Marc Boivin, S\u00e9bastien Mella, et Lauence Bisang. Sandrine Viglino  (synth\u00e9), Herv\u00e9 Mermillod et Thierry Galeuchet (technique), David Golan (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10650340", "ece-10650339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:40Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS28 (00:00:00) [73%] :H.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [87%] :\r\nIl est temps de se secouer un peu en dansant la gigue dansant le twist ou en \u00e9coutant les Dicodeurs excellent chahuteur, vous le savez, remous meneur remue-m\u00e9ninges oui remue-m\u00e9ninges rock, c'est bien \u00e7a, effectivement, vous allez et mesdames et messieurs, au rythme de leur jeu, laissez -vous faire par Marc Boivin bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:45) [87%] :\r\nIls sont en compagnie du pr\u00e9sident de Vaud Terroirs<br Patrick Simonin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:54) [74%] :\r\nPas toujours pion de Nintendo Switch au ping-pong mais je vois que les Gaudin sa mode campagne eux- m\u00eame de leurs axes o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [71%] :\r\n\u00e0 fond, Simona pas gauchiste de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:07) [84%] :\r\nPour nous sommes au domaine de l'\u00e0 harnais sur Orbe communes du District, Jura Nord Vaudois qui et sera le point de d\u00e9part et d'arriv\u00e9e n'est -ce pas du semi- marathon des c\u00f4tes de l'or, c'est ce samedi 7 septembre et c'est la 10\u00e8me \u00e9dition, alors c'est une \u00e9preuve qui allie, on l'a dit, sport et festivit\u00e9s, on va pr\u00e9ciser m\u00eame un petit peu en France, tu peux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [82%] :\r\nEn fin d'\u00e9mission, \u00e7a d\u00e9pend, en fait, hein, il y en a qui vont faire semi- marathon comme vous y allez 21 kilom\u00e8tres et virgule 1 si on les co\u00fbts, vraiment c'est c'est faux et j'trouv\u00e9 il y pas de la nature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:44) [82%] :\r\nLe vainqueur oui alors chez nous et gagne un pauvre doit je connais un oui parce que le vainqueur au g\u00e9n\u00e9ral, oui, il faut avouer que les coureurs du semi- marathon et il n'a quand m\u00eame un tiers qui d\u00e9guste pas beaucoup qui vend un chrono donc leur offrent du vin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:59) [77%] :\r\nOui, vous voyez que m\u00eame si on a le le coureur, moi c'est ce que dis moi il y en a qui le font sport encore nous quoi un accroc un chrono, l\u00e0, vous avez dit chrono \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:08) [81%] :\r\nChrono. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:10) [72%] :\r\nVoil\u00e0 10 fois un chrono r\u00eaveuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:13) [96%] :\r\nJe connais un unijambiste qui a fait le temps du marathon sur le semi- marathon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:17) [78%] :\r\nLe temps entier oui c'est remarquable ce remarquable, je crois qu'y ait rien \u00e0 ajouter, et on va coup vous ouais effectivement au reviendra tout d\u00e9bat non mais, finalement, midi et demi, allez hop, c'est parti 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [84%] :\r\nUn 1er jeu intitul\u00e9 qu\u00e8saco Patrick Simonin qu'appelle -t-on le tabac d'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:43) [90%] :\r\nLe tabac d'Espagne est un produit du terroir espagnol \u00e9coutez bien Patrick Simonin, essayer de vous ouvrir un peu aux autres cultures aux produits d'ailleurs au lieu de r\u00e9p\u00e9ter tout le temps, comme vous le faites, mais terroir Vaudois great Again and we Trust, une saucisse au chou et je vous donne des petits trucs pour vos produits des petits slogan ne me remerciez pas ces cadeaux, \u00e7a me fait plaisir, tellement content de vous rencontrer depuis le temps que je vous regarde sur TV5. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:07) [79%] :\r\nMarin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:10) [90%] :\r\nLe soir souvent diffus\u00e9 les interviews de Patrick Simonin, je les ai toujours les interviews de Patrick Simonin et les t\u00e9l\u00e9films \u00e9rotiques sur Rouge TV alors j'arpente les 2 voil\u00e0 et des fois dans ma t\u00eate, \u00e7a finit par se m\u00e9langer, c'est comme c'est comme dans le sketch de de Vaud je vois le visage de Patrick Simonin sur le corps d'une actrice et l\u00e0 je me dis mon petit Marc c'est le moment d'aller de coucher avec le tabac d'Espagne Patrick Simonin pas SIM pour les intimes, est un tabac cultiv\u00e9 en Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:47) [97%] :\r\nC'est la seule r\u00e9ponse dont je suis absolument certain cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [75%] :\r\nOui, on a 3 r\u00e9ponse \u00e0 \u00e9couter encore Pascal Vincent Parisot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:56) [91%] :\r\nEn Espagne, le tabac d'Espagne est une moquette \u00e9paisse que les danseurs de Flamenco qui n'habitent pas dans des maisons, mais dans des appartements en \u00e9tage ach\u00e8tent volontiers pour rev\u00eatir leur seul afin d'entretenir de bons rapports avec leurs voisins d'en bas, alors pourquoi l'appelez Tabac d'Espagne mais parce qu'il est fr\u00e9quent que danseur de flamenco espagnol apr\u00e8s l'entra\u00eenement, \u00e0 domicile, fume la moquette pour se d\u00e9tendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [94%] :\r\nEt d'\u00e9tendre son voisin, voil\u00e0 l'occasion d'accord et c'est la seule r\u00e9ponse \u00e0 laquelle je crois vraiment cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [79%] :\r\nMais voyons Marc Boivin aussi veut croire \u00e0 sa r\u00e9ponse suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [89%] :\r\nNon, moi pas, je sais que c'est une connerie, \u00e9videmment, le tabac d'Espagne est un tabac qui contient du riz au safran des fruits de mer et des morceaux de poulet \u00e7a se comprend, je comprends mieux, il est vendu avec une coquille de moule qui fait cendrier voil\u00e0 parfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [75%] :\r\nOk mais enfin S\u00e9bastien Mella. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:06) [86%] :\r\nMoi c'est le contraire \u00e7a point faut que j'y crois pas, alors je la bonne quoi il s'agit d'un grand papillon de couleur qui vit \u00e0 peu pr\u00e8s partout en Europe, mais assez peu en Espagne, \u00e9tonnamment, malgr\u00e9 son nom, au d\u00e9but, je me dis que c'est un peu bizarre pr\u00e8s, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi quand m\u00eame, je me suis dit non mais c'est d\u00fb \u00e0 la composition de l'air 40 pourcent d'oxyg\u00e8ne, soit 100 pourcent de vapeurs d'huile d'olive, je veux dire \u00e0 papillon avec des belles d'\u00e0 peine un millim\u00e8tre de large dans de l'huile d'olive comme \u00e7a \u00e0 la surface, c'est pas possible de l'huile de friture tout qui sent le poisson le calamar gambas \u00e7a la planche \u00e0 Joris zone mais les elle se fige puis tombe Direct en pique donc les papillons en Espagne, tr\u00e8s peu, m\u00eame moi une fois j'y suis all\u00e9 en Espagne que je revenu en Suisse, on m'a dit : ah, tu mets du gel dans les chevaux maintenant en j'ai dit non, non, je reviens de vacances \u00e0 Malaga et je me suis touch\u00e9 que 10 fois depuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [83%] :\r\nQu'appelle -t-on le tabac d'Espagne Patrick Simonin je vient de vous le dire gr\u00e2ce \u00e0 Mella vient d'oui mais je r\u00e9p\u00e8te tous c'est mon bureau perroquet alors lui S\u00e9bastien Mella vient de vous dire que c'est un papillon orange. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:15) [69%] :\r\nOrange et Orange ouais de couleur orang\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [85%] :\r\nPour Marc Boivin le tabac d'Espagne, c'est un tabac au go\u00fbt multiples non non il les contient, il contient du riz au safran et puis c'est pourquoi voil\u00e0 mais on se et puis il il a accompagn\u00e9 de la coquille de moule pour servir de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:33) [83%] :\r\nC'est comme le liquide clope \u00e9lectronique au go\u00fbt paella mais vraiment tabac en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:37) [87%] :\r\n\u00e7a existe Pascal Vincent nous dit que le tabac, l'Espagne, en fait c'est une moquette \u00e9paisse utilis\u00e9 par cette de ceux qui r\u00e9p\u00e8tent la danse flamenca dans leur appartement pour pas d\u00e9ranger les voisins Robert Marc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [83%] :\r\nQue donne Monay cette r\u00e9ponse Marc nous partageons, produits du terroir, d'Espagne, puisque le tabac d'Espagne est un tabac cultiv\u00e9 en Espagne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:59) [81%] :\r\nVoil\u00e0, alors je suis s\u00fbr tout pour \u00eatre vrai, il a combien de points pour l'instant peu pr\u00e8s 9 mois avant, \u00e7a fait sur 9 sur des copies au total ah oui, \u00e7a oui, \u00e0 Wembley. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [69%] :\r\nIl il a, il avait, ouais, qu'un seul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:11) [83%] :\r\nDonc vous avez chanson jusqu'\u00e0 maintenant 40 ans de foot, on joue au golf, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 obnubil\u00e9 par les points 10 ans et nous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [80%] :\r\nPotier \u00e9tait aujourd'hui mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [77%] :\r\n\u00e7a a mis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:23) [88%] :\r\nLa des dit on va partir pour le papillon de S\u00e9bastien mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [88%] :\r\nLe tabac d'Espagne est un grand papillons d'Europe de couleur orang\u00e9e pr\u00e9sentant un ensemble taches noires, je ne sais pas bien pourquoi il s'appelle comme \u00e7a, mais voyez si vous allez sur Internet, vous allez voir, oui c'est un papillon, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s joli les papillons sont magnifiques dixi\u00e8mes de points gagn\u00e9s par Patricia. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:02) [75%] :\r\nElle se balade en chantant la la la rencontre, j'aurais aim\u00e9 \u00eatre l'attente : les premiers rapports annuels, j'\u00e9tais le pas et la faute, elle fait mal, Dieu sait que je sais qu'\u00e0 six d\u00e9buts la Rodney me laisse par son trac de donne l'acc\u00e8s et cela reste abscons sain dans un corps jeter le bien, mais elle est all\u00e9e voir plus loin garde des s\u00e9quelles, je sais qu'elle que le silence \u00e9tat. \r\nSur la plage des causes auto, elle m'a fait constater que chez moi, clap que je n'ai pas les triceps, ce Style Pasteur notamment parce le porte, je m'appelle Cl\u00e9ment que tu sais que tu fais quelles s\u00e9quelles vivent vous pays quoi mais sans Soraya pourtant non macho, tu n'\u00e9tais pas collabo \u00e9pitaphe ailleurs et donc Rousseau Iceman l'homme b\u00eate comme chez soi, du fait de mon ma\u00eetre 78 Opel, elle est belle, elle est bonne, elle a du p\u00f4le de mois elle se tromper de j'ai trouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait pelle gardent des s\u00e9quelles, mais j'ai peut-\u00eatre que le silence est et d'or, alors je me. \r\nIl chante, je sais que j'ai \u00e9t\u00e9 un imb\u00e9cile, elle \u00e9tait presque ma presque les pourparlers pour par la belladone reste \u00e0 mes yeux de toute beaut\u00e9, je sais que son lait s'est incrust\u00e9 dans cette demi- heure qui est tent\u00e9 de r\u00e9pondre assez besoin en respirant du fin, cela fait des ann\u00e9es que je suis class\u00e9 dans le bons le son de son silence monter d'un mi- elle m'tout comme le souvenir de France ou de gens gardent des s\u00e9quelles, mais je sais elle que son fils, fait d'un \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:11:00) [93%] :\r\nLes Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:08) [92%] :\r\nChanson \u00e0 qui le tour aujourd'hui \u00e0 Marc Donnet Monay il vous propose Patrick Simonin sa version de ce titre de Joe Dassin et si tu n'existais pas vous connaissez cette chanson, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:27) [91%] :\r\nEn l'occurrence oui je la connaissais vous la connaissiez, vous connaissez pas sa version bien s\u00fbr alors vous aurez quatre couplet : il faut trouver le bon couple en principe d'accord il est accompagn\u00e9 par celle \u00e0 qui il vient de faire un bisou en passant pour qu'elle ait le courage de tenir jusqu'au bout, Sandrine Viglino. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:49) [86%] :\r\nEt si tu exit moi pourquoi j'existe tra\u00eenait dans un moment de sans toit, sans espoir et sans regret. \r\nSi tu legs et j'essayerai d'inventer l'amour comme un peintre qui voit sous ses doigts. \r\nDu legs et c'\u00e9tait pas moi d'abord, o\u00f9 tu sors au salon dans la chambre aux toilettes, j'aimerais mieux \u00eatre au courant et si tu la existait pas jeune chercherait dans leur jardin \u00e0 la. \r\nJ'adore cette chanson si tu n'existait pas 3 comment je fais pour m'en mais tu sais bien que j'ai peur dans le noir jobs pourrait tomber du lit et si tu l'exil avec qui et je verrai d\u00e9connait \u00e7a amusait \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:28) [79%] :\r\n6 jeunes existaient pas dire tu serais bien emb\u00eat\u00e9 Kallur dans mon genre, faut trouver, j'en ai jamais rencontr\u00e9e : si tu n'est ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:02) [85%] :\r\nBon, si vous connaissez la chanson Patrick Simonin il y a des chances que vous ayez capter ou \u00e9tait 1er coup, o\u00f9 \u00e9tait le bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:20) [79%] :\r\nLe le 1er bon coup pleine o\u00f9 \u00e9tait le 1er pas en couple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:29) [91%] :\r\nEt en tire comme \u00e7a des semaines. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:31) [81%] :\r\nEt quand il y a rien de vente. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:34) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, moi, j'avais tout c'est \u00e7a, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais on est rest\u00e9 concentr\u00e9 sur le Tempo qui aller un peu vite, et puis finalement, bon, nous avions remarqu\u00e9, il a donn\u00e9 un autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:44) [88%] :\r\nComme pour la chanson, en fait, simplement parce qu'il y avait une esp\u00e8ce de r\u00e9gularit\u00e9 finalement Sandrine Viglino est al\u00e9atoire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:49) [72%] :\r\nVoil\u00e0 avec moi en aucun blog papa oui non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:54) [90%] :\r\nNon, non, mais bon, c'est ce qui arrive, mais du coup, Patrick Simonin a marqu\u00e9 son 11\u00e8me pour. \r\nQue nous allons \u00e9couter ici c'est une chanteuse genevoise, extrait de son premi\u00e8res hippie comme on dit, 4 titres donc, qui est sorti en juin dernier, si si, j'ai essay\u00e9 de faire chez pourquoi pourquoi on aime bien avoir non m\u00eame pas cess\u00e9, c'est comme l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:24) [98%] :\r\nAvec une photo communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:26) [82%] :\r\nOui un nou\u00e9 \u00e7a fait \u00e7a exactement, sauf que l\u00e0, ah bah voil\u00e0 \u00e7a c'est pas un acronyme du tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:30) [88%] :\r\nJe ne sais pas si alors nous l'argent qui l'int\u00e9resse au monde est fix\u00e9 \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:33) [95%] :\r\nJe pense pas si j'ai bien compris cette jeune fille \u00e0 17 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:38) [88%] :\r\nEt vous allez voir que c'est tr\u00e8s joli, le titre a acquis penderie Meng traduction. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:43) [93%] :\r\nAlors c'est du jeu alors que je continue de r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:47) [83%] :\r\nAlors que se fait le ma\u00eetre de l'\u00e9quipe, il conna\u00eet tous les les titres Babel \u00e0 combien sans mais avec une penderie, mais il faut continuer \u00e0 r\u00eaver toute fa\u00e7on stage et qu'on cesse. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:56) [65%] :\r\nSur la premi\u00e8re soit que me suis qu'un \u00e9tui ce caprice du pays, note qu'elle puisse et puis \u00e7a monte plus sain, mais le puis Southwark et 5 ans non avec Carlos, \u00e7a c'est ce le chat et c'est quand \u00e7a au soir Gaino ah oui soit retenue est sans foi et ses amis Zaki 20. \r\n\u00e7a a une ben Issa ils rituel FPE a \u00e0 faire et fermeture Hector Simone Veil avant des trains, que c'est un la Haute-Sa\u00f4ne et c'est la paraissait \u00e7a \u00e7a qui pendent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:17) [86%] :\r\nOui bonjour mais qui dans le. \r\nC\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:18:14) [72%] :\r\nM\u00eame si Airbus a bien Kara au sport et \u00e0 ce corps que c'est \u00e9norme encore \u00e0 Alger humain les cas qu'on m'en Jaime Harrison qu'on qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:49) [95%] :\r\nLaurence Bisang et les Dicodeurs sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:57) [89%] :\r\nBon, c'est un bruit qui g\u00e9n\u00e8re le jeu qui arrive, voici voil\u00e0 Patrick Simonin on va l'\u00e9couter ce bruit, bien entendu, les Dicodeurs ont vous le d\u00e9crire, chacun son tour et puis apr\u00e8s, on verra un petit peu ce que \u00e7a donne apr\u00e8s ce d\u00e9corticage Dicodeurs alors ce sont les coups une premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:17) [91%] :\r\n\u00e7a inspire tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:19) [92%] :\r\n\u00e7a aurait entendu \u00e0 peu pr\u00e8s Andr\u00e9 co\u00fbtera peut-\u00eatre en cours de route alors une premi\u00e8re description S\u00e9bastien Mella. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:25) [89%] :\r\nAlors c'est un c'est un instrument de musique cajun de la r\u00e9gion, donc de la Louisiane un instrument rythmique qui s'appelle le calisson et je vous ai trouv\u00e9 une chanson avec cet instrument dedans que je valais vous interpr\u00e9tez l\u00e0- bas, donc il faut les Back in devant, j'y vais tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:42) [79%] :\r\nAh oui, alors tr\u00e8s bien debout devant le micro dans le public, voil\u00e0 Vincent le Bayou, \u00e7a sent le bail. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:53) [98%] :\r\nOn va p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:54) [69%] :\r\nVoil\u00e0, avec de tr\u00e8s gros. \r\nJ'ai ramen\u00e9 \u00e0 Bochuz ma vraie vomir dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:13) [73%] :\r\nOn a, \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:17) [82%] :\r\nAvec une chose de c'est une cochonnerie venue de celui la puce de la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:43) [83%] :\r\nCette enlever ces terroirs aussi certainement est le cas, l'h\u00e9ro\u00efne pour S\u00e9bastien Mella mais pour Marc Boivin le\u00e7on que nous avons entendu c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:51) [87%] :\r\nOn peut, on le r\u00e9\u00e9coute pas, si vous voulez o\u00f9 elle \u00e9coutez bien, \u00e9coutez l\u00e0. \r\nEn fait, c'est le bruit, le sont plus exactement de l'ouverture d'une canette de bi\u00e8re mais je pr\u00e9cise c'est une canette de bi\u00e8re sans alcool, on per\u00e7oit si on entend bien un manque de motivation de la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:12) [95%] :\r\nDe la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:13) [77%] :\r\nKilos, \u00e9coutez bien, de motivation, oui, voil\u00e0, \u00e7a c'est mec qui \u00e7a, \u00e7a fait chier de l'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:19) [78%] :\r\nEt puis il y a longtemps, j'avais pas de plan, il y a pas le non pas de elle est plus son gazon, elle est sans sans gaz et sans alcool qui est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:26) [89%] :\r\nC'est la 2\u00e8me r\u00e9ponse \u00e0 la troisi\u00e8me arrive par la voix de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:31) [95%] :\r\n\u00e0 vos marques, pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:36) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, on l'entend, l\u00e0 un faux d\u00e9part, le demi- marathon. \r\nOu plus exactement le bruit d'un pistolet de d\u00e9part d\u00e9fectueux oui voil\u00e0 on un Blair le bruit m\u00e9canique de la dette en tirer au maximum qui provoque la percussion du chien, suivi d'un nom boum, puis du retour en place de la d\u00e9tente, on a un bon \u00e0 l'Assembl\u00e9e, Alain c'est pour parer \u00e0 ce genre de probl\u00e8me intol\u00e9rable que des les JO de 2012 \u00e0 Londres, le pistolet d\u00e9parts traditionnels tirant des balles \u00e0 blanc a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par un pistolet \u00e9lectronique, donc nous n'entendons plus jamais ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:16) [85%] :\r\nDor\u00e9navant, c'est fini, \u00e7a c'est de la vieille histoire, c'est de la vieille histoire qui est tr\u00e8s bien 2 3 et Marc Donnet Monay oui comment d\u00e9crivez va son, il s'agit du sang d'une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:26) [89%] :\r\nCannettes de bi\u00e8re avec alcool. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:28) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:32) [87%] :\r\nJe pense que notre invit\u00e9 suffisamment inform\u00e9s des produits du terroir pour faire la distinction entre une carte ma bi\u00e8re sans alcool, Kenzo de bi\u00e8re avec six telle n'est pas le cas, nous devrons malheureusement mettre un terme \u00e0 notre collaboration cette semaine et prendre un autre invit\u00e9 pour demain, je connais un journaliste de TV 5. \r\nDont le nom m'\u00e9chappe avec lui serait tr\u00e8s heureux de participer \u00e0 notre \u00e9mission demander moi j'ai le bras long, la pompe une canette de bi\u00e8re avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:07) [86%] :\r\nJe vais r\u00e9capituler les r\u00e9ponses, on va r\u00e9\u00e9couter le son et puis vous donnerez votre choix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:12) [85%] :\r\nC'est, il y aura pas de trucs gentil, genre il y a 2 r\u00e9ponses qui se ressemblent, etc, \u00e7a marche pas avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:16) [88%] :\r\nIl y a, de ce qui se ressent non non non, mais pourquoi pas la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:19) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, ben, h\u00e9 ben c'est moi qui d\u00e9cide s'actuelle dire bon alors S\u00e9bastien Mella nous dit que ce bruit, c'est le bruit du calisson c\u00e9l\u00e8bres instrument rythmique du Bayou Katja avait alors l\u00e0 en voil\u00e0 pour Marc Boivin, oui, ce sont ces le\u00e7ons typique de l'ouverture d'une canette de bi\u00e8re sans alcool, un peu, un peu molle, voyez l\u00e0 la l'ouverture, c'est ce qui nous d\u00e9crit Pascal Vincent nous parle d'un pistolet, un peu an\u00e9mique ou en tout cas d\u00e9fectueux pour le d\u00e9part d'une course semi- marathon ou autres et Marc Donnet Monay nous parle de l'ouverture ou si un peu molle quand m\u00eame d'une canette de bi\u00e8re avec alcool voil\u00e0 enfin il me semble, moi, je sais pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:58) [82%] :\r\nMais \u00e7a t\u00eate par par un type qui avait arr\u00eat\u00e9 de boire en fait, ils pensent, donc tu peux y a le manque de motivation qui revient aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:04) [78%] :\r\nAlors donc c'est pas ces r\u00e9ponses choisissez -vous Patrick Simonin alors \u00e9tudie atteint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:09) [81%] :\r\nHosni marathon dont aucun n'est pas encore \u00e0 la norme olympique passe un pistolet outil \u00e9tourneaux qui donne le coup d'\u00eatre donc, mais l\u00e0, j'imagine le calisson d'S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:21) [89%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:24) [99%] :\r\nAllo. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:24:24) [75%] :\r\nPas de dire que mon morceau \u00e9tait extr\u00eamement cr\u00e9dible je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:27) [81%] :\r\nOn prend le risque, h\u00e9 bien vous l'avez fait, vous avez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:30) [87%] :\r\nAlors j'ai fait ce matin avec Logic Pro en slip dans mon salon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:33) [84%] :\r\nC'est vous m\u00eame et ce matin, donc il y a quelque peu qui explique pourquoi tu n'as toujours pas ton pantalon, voil\u00e0 c'est \u00e7a, vous avez vu venir en vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:41) [82%] :\r\nOk c'\u00e9tait bien joli \u00e9videmment \u00e7a faisait assez cr\u00e9dible, alors que se sont qu'on r\u00e9\u00e9coute. \r\nC'est vrai, \u00e7a ne va pas jusqu'au bout, vraiment, \u00e7a fait un petit peu an\u00e9mique savez il manque le s\u00e8che l'ouverture d'une canette de Moli\u00e8re alors sans alcool, c'\u00e9tait lui qui avait la bonne r\u00e9ponse : Marc Boivin, donc je veux dire, voil\u00e0, il vous l'aurait dit Marc Donnet Monay je donnerais pour \u00e7a \u00e7a donner le point en tout cas, bon ben voil\u00e0, si j'avais su les c'est vrai qu'il n'ait pas eu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:16) [82%] :\r\nDans son plus percutant, c'est vrai, plus percutant, plus clair, et puis le plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:21) [97%] :\r\nL'extraction de gaz donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:23) [86%] :\r\nDonc il y avait une standing vieille bi\u00e8re quoi \u00e7a fait qui est quand m\u00eame plus du plus de plus de souffle, enfin voil\u00e0, bon, tant pis, tant pis pour Le Point, vous avez 11 points pour l'instant, et la suite ce sera apr\u00e8s les infos, mais on n'a pas encore fini tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:40) [91%] :\r\nParce que l\u00e0, je vais lancer une devinette : c'est une devinette Patrick Simonin de nos auteurs, nos 2 auditrices vous allez jouer avec les d\u00e9codeurs pour trouver la r\u00e9ponse avait une minute si vous trouvez la r\u00e9ponse n'est pas si vous trouvez la r\u00e9ponse, notre auditeur n'aura pas de g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:54) [85%] :\r\nCadeau ou de g\u00e2teaux, il a recommand\u00e9 tous mais si vous trouvez pas cette personne aura un petit quelque chose alors. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:02) [80%] :\r\nLa question du jour : la suivant six. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:09) [74%] :\r\nMais chut tobu mais Jutta dur tu veux comme un tapis tendus Hoffmann canettes de Bertrand va attention. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:17) [95%] :\r\nEn Acadie qu'est -ce qu'un Braillon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:21) [74%] :\r\nPeu rail \u00e0 quelqu'un qui pleure beaucoup non, voil\u00e0 qu'la n\u00f4tre bien ici ou l\u00e0, qu'a dit d\u00e9j\u00e0 la question c'est quelle les Canadiens oui c'est le Canada, c'est c'est les Canadiens, mais une partie est descendue en Louisiane compte am\u00e9liore le froid dans le temps, c'est une moi ou sa motoneige donc un Braillon, vous dites \u00e7a Braillon Braillon cette taille au pouvoir, le bon, mais \u00e0 la Gr\u00e8ce de castors, c'est un demi- Lyon un une manche, c'est un hayon Maicon mais que sur le braille braille vous me dire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:53) [78%] :\r\nLe on Acadiens les all\u00e9es, les Qu\u00e9b\u00e9cois et les Louisianais 10 disent brailler pour pleurer, donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:00) [85%] :\r\nNon, non c'est pas \u00e7a, c'est une bestiaux le mouchoir cette baisse, qui ont un animal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:05) [87%] :\r\nC'est pas une bestiole mais \u00e7a aboutit Marc Donnet Monay a dit quelque chose de juste, Grizi parlait de hayon mais bon, \u00e7a a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:11) [81%] :\r\nAyant c'est moi qui est une tenue moche plus d'avoir dit, c'est-\u00e0-dire aussi hayon non c'\u00e9tait moi souvent tendance \u00e0 mais nous cotisons samedi en changerai pas avoir un pardon : qui a dit \u00e7a, voil\u00e0 qui va Braillon, c'est le nom donn\u00e9 aux habitants du sud- ouest de la nouvelle et les magasins Alema, j'ai vu la feuille de l'homme tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:27:34) [87%] :\r\nMais autant vous avez gagn\u00e9, on n'a pas dit qu'on n'a pas le droit de regarder ce que je t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:37) [82%] :\r\nBon, sinon, non, non, non et puis reprennent magasin avant donc, en effet, S\u00e9bastien tu vas sortir, tu vas voir, c'est en effet le braille onR.A. Y oh and Brian Braillon, c'est le nom donn\u00e9 aux habitants du nord- ouest de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait pas assez pr\u00e9cis, la r\u00e9ponse point mais il y avait une autre vont continuer dans la r\u00e9gion de Saint-Quentin grand saut Edmonston et le plus c\u00e9l\u00e8bre des Braillon, mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:02) [86%] :\r\nAh, mais j'ai vu le film La vie Braillon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:06) [85%] :\r\nComment il s'appelle J\u00e9sus voisine Roch Voisine \u00e9tant Braillon ah oui, \u00e7a m'aide. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:12) [78%] :\r\nC'est pourquoi il faisait pleurer tout le monde les nanas, il y a bien bient\u00f4t quatre brailler finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:16) [77%] :\r\nNon, brassard veut pour l'avenir, gommer en fait libre et puis le c\u00f4t\u00e9 ayons enfin l'\u00e9t\u00e9 mal aussi le le d'origine de ce mot est pas forc\u00e9ment extr\u00eamement clair, mais vous n'a, je crois que cette nouvelle moi je trouve, et Jean comme des qui de Dieppe vos au Canada fait donner co\u00fbte apparemment l\u00e0- bas, a gagn\u00e9, c'est tout ce qui bah oui absolument avoir bravo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:45) [87%] :\r\nDu coup, \u00e0 ce que les vivent dans la mis\u00e8re, or pour lui envoyer un cadeau, \u00e7a ne va pas ruiner la radio suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:50) [88%] :\r\nOn a dit qu'on faisait une collecte, enfin une, d'accord, on lui envoie quoi un piano Staios et nous on va lui envoyer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:58) [86%] :\r\nSes souvenirs Dicodeurs voil\u00e0 un clin d'oeil et un grand merci en tout cas cela dit au gros bon et peut continuer \u00e0 nous envoyer des questions voil\u00e0 sur ce, des devinettes sur sa c'est le moment des informations \u00e0 et on se retrouve pour d'autres, je Dicodeurs venant juste \u00e0 jusqu'\u00e0 midi et demi, toujours dans ce domaine Delorme, entour\u00e9 de ses magnifiques Josette, il faut suivre hein les hirondelles qui habitent ici. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:18) [92%] :\r\nPour l'heure avec Free banque Point CH l'hypoth\u00e8que en ligne de la Banque cantonale de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:25) [94%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re absolument il sonne. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:27) [89%] :\r\nMidi pile. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:30) [79%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:33) [93%] :\r\nLe patron des CFF d\u00e9missionne Andreas Meyer en quittera la direction plus tard \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 fin 2020 donc, en poste depuis 2007, il l'a fait savoir ce matin \u00e0 Berne, Berne, o\u00f9 l'on vous rejoint en Direct Pierre-\u00c9tienne Joye alors Pierre-\u00c9tienne il \u00e9voque vouloir donner une nouvelle orientation \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 l'aube de ses 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:52) [93%] :\r\nOui, l'annonce arrive comme une relative surprise mais elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e, il est vrai que les CFF ont connu une ann\u00e9e critique marqu\u00e9e notamment par un tragique accident mortel, il y a un mois, et des difficult\u00e9s au niveau de l'exploitation de ces lignes, mais la d\u00e9cision d'Andreas Meyer ne semble donc pas li\u00e9 \u00e0 ces derniers \u00e9v\u00e9nements, le patron des CFF a expliqu\u00e9 avoir pris sa d\u00e9cision depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0 y avoir convenu de la nouvelle de son retrait suffisamment t\u00f4t avec le conseil d'administration des CFF chose rendue publique ce matin donc, tout, tout d\u00e9but de la conf\u00e9rence de presse, agend\u00e9e pour faire part des r\u00e9sultats semestriels de cette ann\u00e9e, alors jusqu'\u00e0 son retrait effectif avant fin 2020 Andreas Meyer affirme qu'il assumera toutes ses responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis de l'entreprise et qu'il donnera toute la priorit\u00e9 aux d\u00e9fis actuels, le conseil d'administration devra ici d\u00e9signer son successeur, Andreas Meyer a aussi expliqu\u00e9 qu'il avait diff\u00e9rents projets pour la suite de sa carri\u00e8re, entre autres, au sein de conseils d'administration dans l'accompagnement de Start-Up ou dans des organisations d'utilit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:52) [94%] :\r\nPierre-\u00c9tienne Joye, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci 100 millions de francs la Suisse doit investir 100 millions pour financer toute une s\u00e9rie de projets destin\u00e9s \u00e0 renforcer le contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis cette demande ce matin au Parlement des nouvelles adaptations qui devrait faciliter les t\u00e2ches de police, notamment en mati\u00e8re d'asile 10\u00e8me la Suisse reste au 10\u00e8me rang du classement du Forum \u00e9conomique mondial web sur la comp\u00e9titivit\u00e9 touristique c'est un indice publi\u00e9 tous les 2 ans, domin\u00e9 une fois de plus par l'Espagne, la France et l'Allemagne alors parmi les crit\u00e8res retenus, la Suisse, et notamment le pays qui garantit l'environnement le plus durable, elle se classe bien \u00e9galement en ce qui concerne la qualit\u00e9 des infrastructures routi\u00e8res, Romain Bardet la publication de ce rapport est aussi l'occasion cette ann\u00e9e pour l'web de mettre le doigt sur la probl\u00e9matique du. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:42) [92%] :\r\nSurtout, Rhys oui avec ce chiffre : l'an dernier il y a eu un milliard et demi d'arriv\u00e9es de touristes internationaux des arriv\u00e9es, qui se concentre pour un tiers dans les 10 pays les plus comp\u00e9titifs de ce classement malgr\u00e9 une r\u00e9sidence du secteur, on arrive \u00e0 un tournant, affirme le Wave, le prix des voyages qui ne cesse de baisser ou la diminution des barri\u00e8res \u00e0 la circulation des touristes provoque une demande qui atteint des niveaux insoutenables, cons\u00e9quence la pression sur les infrastructures et les services, ceci va aussi commencer affect\u00e9 les march\u00e9s \u00e9mergents, oui, d'o\u00f9 l'importance d'avoir une politique sur le long terme, Romain exactement car le tourisme est un formidable stimulant pour les \u00e9conomies, mais attention au retour de balancier le web cite entre autres l'exemple de Venise, un qui a r\u00e9cemment annonc\u00e9 des plans pour \u00e9loigner les bateaux de croisi\u00e8re, face \u00e0 la col\u00e8re populaire. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:28) [91%] :\r\n\u00e0 Roma merci, c'est une petite victoire de la rue \u00e0 Hong Kong, Carrie Lam, la cheffe de l'ex\u00e9cutif doit annoncer en principe \u00e0 l'instant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le retrait d\u00e9finitif du projet de loi \u00e0 l'origine de la crise qui secoue cette ancienne colonie britannique depuis 3 mois, ce texte visait \u00e0 autoriser les extraditions de suspects vers la Chine suspendu d\u00e8s les premi\u00e8res manifestations, les autorit\u00e9s hongkongaises refusait de le retirer, attisant la col\u00e8re d'une grande partie de la population Michael peut qui vous \u00eates, \u00e0 Shanghai, ce retrait, c'est une concession surtout symbolique, \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:01) [94%] :\r\nOui, car ce projet de loi a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 mort par la dirigeante en juillet dernier apr\u00e8s le d\u00e9fil\u00e9 de pr\u00e8s de 2 millions de personnes entre les gratte-ciel de Hong-Kong, Carrie Lam avait promis de laisser le texte mourir de lui- m\u00eame, en juillet 2020, date d'expiration du projet, cette simple suspension du texte avait alors suscit\u00e9 l'incompr\u00e9hension de la rue, pourquoi ne pas le retirer purement et simplement, selon plusieurs sources contact\u00e9es au fil de cette crise, P\u00e9kin bloquer toute concession face au peuple, craignant d'envoyer un mauvais signal, mais depuis, les manifestants ont \u00e9largi leur demande, ils r\u00e9clament d\u00e9sormais de vraies r\u00e9formes d\u00e9mocratiques emp\u00eatr\u00e9 dans cette crise, les autorit\u00e9s locales et P\u00e9kin ont choisi de s\u00e9vir ces derniers jours, r\u00e9ponse muscl\u00e9e des forces de l'ordre, arrestation de plusieurs figures pro- d\u00e9mocratique dans ce contexte, cette concession peut \u00eatre vu comme une tentative de diviser le mouvement contenter les plus mod\u00e9r\u00e9s pour isoler les radicaux mais \u00e0 Hong-Kong, ce retrait laisse les opposants de marbre l'annonce arrive beaucoup trop tard, clame -t-on sur les messageries utilis\u00e9es par les manifestants, beaucoup promettent de continuer leur combat pour la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:03) [92%] :\r\nMichael hier \u00e0 Shanghai et puis le pr\u00e9sident de la compagnie a\u00e9rienne hongkongaise Cathay Pacific d\u00e9missionne cette compagnie qui avait \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre le mois dernier par P\u00e9kin en raison du soutien apport\u00e9 par certains de ses employ\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment, manifestations en faveur de la d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong, cet objectif climatique de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, elle veut r\u00e9duire de 50 pourcent ses \u00e9missions de CO2 dues aux d\u00e9placements professionnels en avion d'ici 2030 concr\u00e8tement les vols pour des destinations accessibles en train, en moins de 4 heures ne seront plus autoris\u00e9s cette universit\u00e9 veut ainsi s'inscrire dans une politique de r\u00e9duction de ses \u00e9missions compatible avec un maintien du r\u00e9chauffement global au-dessous des 2 degr\u00e9s, comme le pr\u00e9conise la communaut\u00e9 scientifique internationale, le photographe de mode allemand Peter Lindbergh est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier, on l'apprend aujourd'hui, il avait 74 ans, il restera c\u00e9l\u00e8bre pour ses clich\u00e9s en noir et blanc de Stars et de mannequin, devenant de v\u00e9ritables images iconiques du monde de la mode \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 l'Leszno, en Pologne, il aura donc collabor\u00e9 \u00e0 de nombreuses revues de mode participer aussi un grand nombre de publicit\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o du soleil aujourd'hui 25 degr\u00e9s sur le plateau 27 ans aller demain s'annonce plus nuageux avec quelques faibles pluies et surtout une baisse des temp\u00e9ratures il ne fera pas plus de 18 \u00e0 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi vendredi sera maussade, on va aller avec quelques averses g\u00e9n\u00e9ralement sec sur le plateau, mais nuageux, l\u00e0 aussi avec de la bise et il fera toujours aussi frais. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:30) [94%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:37) [92%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute Vevey Lausanne un v\u00e9hicule en panne g\u00eane la circulation entre ch\u00e8vre, et le tunnel de la est en direction de Lausanne, aucune information concernant le trafic ferroviaire en raison d'un d\u00e9rangement technique entre Romont et coton, les trains ne circulent que de mani\u00e8re restreinte sur la ligne Lausanne- Berne, il faut s'attendre \u00e0 des retards et des suppressions pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:07) [96%] :\r\nLes Dicodeurs Pascal Vincent Marc Donnet Monay Marc Boivin et S\u00e9bastien Mella. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:18) [93%] :\r\nProducteur G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:22) [98%] :\r\nTr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:28) [92%] :\r\nEt cette semaine, mesdames et messieurs, il y a deux attach\u00e9 de production avec nous, il y en a une qui est en double mais qui commence \u00e0 s'en sortir, extr\u00eamement bien, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi V\u00e9ronique Rabou. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:36:43) [87%] :\r\nLargement par Val\u00e9rie d'antan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:54) [85%] :\r\nDonc pr\u00e9cieuse, attach\u00e9 de production ici alors toutes et tous, au domaine de l'ORMA A Hard assureurs avec aussi face au Dicodeurs dans leur jusqu'ici, Patrick Simonin. \r\nPas mal dans ses jusqu'ici ces Jeux fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9reux enveloppant captivant \u00e9touffant, non, non, jamais, jamais bon face \u00e0 vous tout de suite Patrick Simonin le Dicodeurs S\u00e9bastien Mella nous rejoint comme \u00e7a de Tozeur temps occasionnellement et c'est \u00e0 coup parce que c'est \u00e7a qui donne aussi la vari\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9mission bien entendu diff\u00e9rentes voies diff\u00e9rentes ont diff\u00e9rentes \u00e9critures un gar\u00e7on qui fait beaucoup de musique et que je laisse dialoguer avec vous maintenant en paix Jasper, on vous \u00e9coute tous les \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:46) [82%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a illogique puis suit plus attard\u00e9 sur l'aspect finalement giron f\u00eates de Gen\u00e8ve votre parcours, mais \u00e7a bien, oui, mais ne m'aurait sonn\u00e9 parce que l'essentiel de mes relations sexuelles ont eu l\u00e0- bas, puis du coup j'ai des assez bons souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:58) [89%] :\r\nLa FIFA parce que vous avez pr\u00e9sid\u00e9 un saisiront. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:02) [81%] :\r\nPr\u00e9sid\u00e9 la cantonale tirant \u00e0 laquelle je dois dire que c'\u00e9tait une une des premi\u00e8res grandes grandes r\u00e9ussites en terme de Cantona la il y avait eu, je crois que vous avez fait seulement vous avez fait \u00e7a, c'\u00e9tait un mois apr\u00e8s l'Expo 02, l'Expo 02 \u00e9tait d\u00e9ficitaire tiers, ils avaient fait un 1000000, chiffre d'affaires, ils ont pu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:15) [81%] :\r\nPayer des vacances, une id\u00e9e non mais alors embarras j'\u00e9tais pr\u00e9sident de l\u00e0 o\u00f9 je vais cela authentique puis\u00e9e des papa d'honneur plusieurs gammes mais c'\u00e9tait l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e d'un tr\u00e8s beau au 02 ce environ 10 c'est l'ann\u00e9e apr\u00e8s, oui, mais le le pr\u00e9sident de l'organisation et dans la salle d'ailleurs et c'\u00e9tait un \u00e9norme souvenir avait remis les cantonales de jeunesse en pleine campagne L \u00e0 c'\u00e9tait au bord d'un bois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:37) [81%] :\r\nOui, il avait un super pont qui passa sur une rivi\u00e8re, je reste \u00e0 peu pr\u00e8s beau et puis prouver finalement que des paysans b\u00e9n\u00e9voles tire la Suisse toute la journ\u00e9e, arrive \u00e0 faire un meilleur boulot que des gens payer extr\u00eamement cher. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:48) [89%] :\r\nMais pour une Expo pour une Expo internationale donc \u00e7a me conforte dans mes id\u00e9es politiques que jeune d\u00e9clinerait pas ici toutefois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:59) [89%] :\r\nComment dire je, j'aime bien, si vous voulez contre situation c'est toujours bien de faire parler quelqu'un de l'ext\u00e9rieur, je vais donc faire appel \u00e0 un professeur camerounais, ethnologue, qui est venu observer un petit peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:39:10) [82%] :\r\nAlors cette culture vaudoise du professeur comme boulot et puis bien s\u00fbr, le professeur Alain boulot hein, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 N'ethnologie une veste Hebei Yaound\u00e9 au Cameroun, qui a observ\u00e9 avec attention la soci\u00e9t\u00e9 campagnarde et du canton de Vaud le probl\u00e8me, c'est que l'homme Vaudois n'ai sourit jamais et l\u00e0, l'argent, il \u00e0 la maison, la voiture, mais jamais la souris alors la femme vaudoise ne pas \u00e0 reproduire avec lui, non, elle pr\u00e9f\u00e8re l'homme d'Italie ou d'Argentine ou m\u00eame du Valais, qui voit les choses, les sourire de temps en temps, mais le Vaudois illettr\u00e9s industrieux, l\u00e0 il est intelligent, il a trouv\u00e9 la solution : le jugement le Giro la girafe, c'est une sorte d'\u00e9cart Metz o\u00f9 l'homme Vaudois peut s\u00e9duire la femelle gr\u00e2ce \u00e0 la potion leur potion, il appelle \u00e7a la Suze la dessus, ce qui permet de faire l'aile sourire apr\u00e8s 2 arriver l\u00e0 la vigueur et la flamboyance du lire, je parlais du lion ch\u00f4mage \u00e9videmment pas du le lion du zoo de servir non, \u00e7a, \u00e7a fait n'importe quoi dans le giron gr\u00e2ce \u00e0 la profusion de La Suze, le mal peut ainsi d\u00e9marrer la parade nuptiale, il fait la dire \u00e0 la corde, non la course \u00e0 pied et m\u00eame le saut en hauteur, s'il n'est pas trop gros le mal Vaudois et souvent trop gros, il peut aussi exprimer elle attendue de sa puissance vocale dans les karaok\u00e9s en chantant les sardines et la Connemara des chansons d'amour qui pla\u00eet \u00e0 la femelle des campagnes de vouloir la bizarre non, non, c'est bon, c'est autre chose, la situation g\u00e9ographique de violents entour\u00e9 de nature permet au m\u00e2le Vaudois d'amener sa conqu\u00eate dans une zone \u00e0 l'\u00e9cart de la cohue pour entreprendre la d'reproduction pour la suite des \u00e9v\u00e9nements, je vous laisse vous r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 votre imagination, je suis ethnologue pas psychiatre ni v\u00e9t\u00e9rinaire, je vous laisse mes amis, je dois maintenant prendre les trains pour aller \u00e9tudier un peuple encore plus myst\u00e9rieux, les Suisses Alomar Patrick Simonin bienvenue au Nicolas merci \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:26) [85%] :\r\nEt \u00e7a vous rappelle des choses aussi apparemment oui ok Fabien, une belle histoire, dans votre vie, probablement en ce moment, vous \u00eates dans le monde Dicodeurs c'est assez loufoque aussi, puis le semi- marathon que ce c\u00f4t\u00e9 festif et d\u00e9guis\u00e9, etc, mais on va y revenir alors revers ici Patrick Simonin, que signifie le verbe arr\u00e9rages et \u00e0 il y a 2 heures 3 heures m\u00eame ont tout de m\u00eame 4 heures jusqu'\u00e0 20 encore alors Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:51) [88%] :\r\nC'est bient\u00f4t la fin de l'\u00e9t\u00e9, on va enfin pouvoir arr\u00eater de parler de r\u00e9gime pour se consacrer au meringues \u00e0 la cr\u00e8me double \u00e0 la fondue moiti\u00e9-moiti\u00e9 \u00e0 la raclette jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, cette ann\u00e9e encore il y a eu ben comme chaque ann\u00e9e, les r\u00e9gimes vedette le r\u00e9gime Hollywood \u00e0 base de fruits, de le r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en et pour parler aussi pas mal du r\u00e9gime de Damas ah oui oui je discutais il para\u00eet que tu perds pas mal mais mais enfin voil\u00e0 \u00e7a demande pas mal de discipline faut enfin bref changement de sujet oui ben carr\u00e9ment voil\u00e0, alors \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir mais le verbe arr\u00e9rages et qui vient de arri\u00e8re- arri\u00e8re \u00e2g\u00e9 signifie \u00eatre en retard dans ses paiements pour une rente une pension, \u00e7a ne va pas passer pour voudrait qu'on tout oui en ce qui me concerne, m\u00eame si j'ai de quoi payer parce que suis Dicodeurs petit, de quoi payer \u00e0 l'heure, je m'arrange toujours pour avoir des des rappels, c'est l'amour des rappels s'voil\u00e0 c'est le c'est c'est mon c\u00f4t\u00e9 com\u00e9dien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:54) [99%] :\r\nAh oui c'est pas mal. \r\nCe verbe Marc Donnet Monay arr\u00e9rages et vient de arr\u00eate Roger. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:43:15) [83%] :\r\nMaire Roger Mei arbitraire et Roche, mais tu l'as d\u00e9j\u00e0 dit, mais on sait mais \u00e0 fr\u00e8re Roger, tu as pas revenir l\u00e0- dessus, mais on en a d\u00e9j\u00e0, par l'est et pourquoi pas absolument remettent \u00e7a sur le tapis, tout le monde a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son point de vue l\u00e0- dessus, mais oui, mais \u00e0 faire mais tourne la page, la je respire un coup va prendre l'le monde ne se r\u00e9duit pas \u00e0 ta petite hein mais tr\u00e8s \u00e9cole mais tout le monde s'en fout Merckaert la r\u00e9alit\u00e9 enfin, dette. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:00) [78%] :\r\nTout \u00e0 fait du ce 15 ou tu crois qu'on est du tennis ma\u00eetre de base \u00e0 part car nourrie par la pression conna\u00eet de nous du a l'impression qu'on est, mais on est l\u00e0, on est calme, on prend le soleil, on boit notre petit hiver orteils car c'est tout hein. \r\nTu commences \u00e0 nous faire mais oui exactement je trouve tu nous fais chier et moi, les gens qui me font au bout d'homme mais. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:35) [76%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:37) [85%] :\r\nVoil\u00e0 arr\u00eat Roger signifie interrompre une conversion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:49) [86%] :\r\n3\u00e8me d\u00e9finition sign\u00e9e S\u00e9bastien Mella. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:52) [90%] :\r\nArr\u00e9rages et c'est un truc que tout le monde fait que tout le monde d\u00e9teste quand ce sont les autres qui le font serait r\u00e9arranger un souvenir ou un r\u00e9cit pour se conforter dans ses croyances ou dont l'image qu'on veut avoir de soi, par exemple, les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, hein, les gens qui sont n\u00e9s dans les ann\u00e9es 80 qui partage sur Facebook, des trucs Style. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:12) [76%] :\r\n2 moteurs ou jouer avec une ficelle est un bout de bois, on n'avait pas de portable ou recevaient des fess\u00e9es et puis on \u00e9tait heureux non mais tu les \u00e9coutes leur pas passe de Charles Ingalls, puis on mourrait de la Grippe A 14 ans, quoi, en gros, la g\u00e9n\u00e9ration ben j'y \u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:27) [83%] :\r\nC'est quand m\u00eame la g\u00e9n\u00e9ration Tamagotchi quoi on donne \u00e0 bouffer un petit oiseau num\u00e9rique qui faisait du caca digital dans une bo\u00eete en plastoc Made in China \u00e0 quoi, maire d'ob\u00e8ses et puis c'est sans compter la sinistre \u00e9poque du Nokia 32 disent que tout le monde avait sauf moi, moi, j'avais un mod\u00e8le plus chers de bourgeois, mais qu'il y avait pas de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:49) [89%] :\r\nDans la cour de r\u00e9cr\u00e9 ma balle de tennis \u00e0 la main d'un jaune \u00e9clatant comme un soleil venu pour r\u00e9chauffer mon coeur d'enfant isol\u00e9 quelqu'un veut jouer avec moi, non, nous on joue \u00e0 se \u00c9ric exact racole cruaut\u00e9 dans un monde que l'ultra- connectivit\u00e9 aura fini de dissoudre et mon meilleur ami qui me disait mais regarde, tu peux composer des sonneries de t\u00e9l\u00e9phone, et moi qui lui r\u00e9torque ouais c'est super, mais moi j'ai une guitare et des disques \u00e0 la maison, viens chez moi, on va bien se marrer mettra pas Mario Kart comme si j'\u00e9tais pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un \u00e9v\u00e9nement majeur de la civilisation post- moderne, la g\u00e9n\u00e9ration Y, on dit souvent que le les signifie why pourquoi en anglais, h\u00e9 bien, pour moi le Y de ma g\u00e9n\u00e9ration ne repr\u00e9sente rien d'autre qu'un lance- pierres, destin\u00e9 \u00e0 projeter \u00e0 tout va des passions \u00e9ph\u00e9m\u00e8res d\u00e9sir insatiable et pire encore \u00e0 catapulter loin du Champ social, toute personne qui souhaiterait vivre sans suivre les cadeaux impos\u00e9e par la technologie et ses satellites financier. \r\nJ'ai enfin rattraper mon \u00e9poque, je prends des antid\u00e9presseurs, je m'en Europe, si une fois par semaine et il m'arrive m\u00eame de ma\u00eetre heures au participe pass\u00e9 on est sauv\u00e9, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:21) [83%] :\r\n\u00e7a pose une r\u00e9ponse tout de suite, bon arbitrage et on a dit Marc Boivin, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:26) [89%] :\r\n\u00e7a moi oui alors arr\u00e9rages 2 arr\u00eats et de rage arr\u00e9rages et Sylvie, sa voiture en gueulant et bon c'est excitant comme un malade tout \u00e7a et l\u00e0, j'aborde un important moyen de transport peu pr\u00e8s de si Greta Thunberg, voyage en train, c'est parce qu'elle a rat\u00e9 3 fois le permis de conduire, vrai ou faux, vrai hein, c'est vrai, alors la premi\u00e8re fois en renversant ainsi qui la 2\u00e8me fois en reculant dans la devanture d'une \u00e9picerie bio et la 3\u00e8me fois en \u00e9crasant un ours polaire, faut le savoir sur les autoroutes en Allemagne la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure dans les bouchons. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:48:12) [92%] :\r\nEt c'est vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:15) [92%] :\r\nPour pouvoir conduire un train de nuit, il faut obligatoirement \u00eatre atteints de somnambulisme vrai c'\u00e9tait faux depuis que l'arm\u00e9e est dirig\u00e9e par une femme, il y a un petit sapin \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque tanks. \r\nTr\u00e8s certainement c'\u00e9tait faux, au milieu de la piste de d\u00e9collage de l'a\u00e9roport de Vaduz, il y a la douane suisse apr\u00e8s oui c'\u00e9tait vrai tu Airlines est une compagnie low cost pour les nudistes. \r\nC'est vrai, elle peut accueillir 2 fois plus de passagers parce que ces appareils n'ont pas de soute \u00e0 bagages. \r\nEt enfin, l'autre jour un individu est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en rechargeant sa trottinette \u00e9lectroniques contre un r\u00e9verb\u00e8re pourquoi il faut faut c'est vrai il a malheureusement introduit sa prise dans le Pitbull en train de lever. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:21) [91%] :\r\n\u00e7a sera. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:49:22) [91%] :\r\nEt celui -ci l'a tr\u00e8s mal, elle lui a saut\u00e9 \u00e0 la gorge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:34) [88%] :\r\nOn sait toujours pas ce que signifie saveur Barreira je ne sais pas Patrick Simonin parce qu'on n'avait pas encore choisi la bonne r\u00e9ponse, on va voir si vous le faites pour Pascal Vincent \u00e2g\u00e9 c'est \u00e7a s'articule autour du mot arri\u00e8re en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:46) [81%] :\r\nCette veut \u00eatre en retard dans ses paiements divers et vari\u00e9s, voil\u00e0, avoir du retard dans des paiements obligatoire, et vivre quoi, en gros, oui, c'est ce que je leur en gros, vous avez peut-\u00eatre que Marc Donnet Monay nous dit que arr\u00eat rager M\u00e9ar R je \u00e7a veut dire interrompre une conversation continuellement oui, d'apr\u00e8s ce cours S\u00e9bastien Mella, c'est un virage et s'est r\u00e9arranger un souvenir pour embellir son image, \u00e7a vous aura. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:14) [75%] :\r\nAngers la v\u00e9rit\u00e9 pour sa r\u00e9ponse fonctionner enfin en dissonance cognitive compl\u00e8te voil\u00e0 d'accord vivre aussi, c'est vivre aussi, finalement, c'est un peu comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:22) [82%] :\r\nIl y a 2 parce qu'on vit, vous avez raison, alors Marc Boivin, pourquoi c'est vivre alors un virage fait parquer sa voiture on rousp\u00e8te en. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:30) [78%] :\r\nGrard, bon c'est vivre aussi, voil\u00e0 la arr\u00eat rager Patrick Simonin oui c'est pas \u00e9vident, l\u00e0, non pas, \u00e9videmment, puis il y a un pi\u00e8ge pour une fois, on mette pas donc un petit fan non \u00e9thique non, mais non mais non, je dirais, S\u00e9bastien quand m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:51) [77%] :\r\nDonc la bonne r\u00e9ponse \u00e9tant celle donn\u00e9e par Pascal Vincent Albert rager oui \u00e0 2 heures \u00e7a PQR \u00e2g\u00e9 R. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:01) [84%] :\r\nVeut dire \u00eatre en retard de paiement \u00e0 propos d'un d'une pension ou d'une rente tr\u00e8s particuli\u00e8rement arr\u00e9rages et c'est un terme un peu juridique au fond : voil\u00e0, oui, il me faisait tellement m\u00eame j'ai compl\u00e8tement juridique un peu d\u00e9suet assez d\u00e9suet peu sexy, et puis qui vous fait peur un point en fait pas grave Peugeot gagnait, \u00e7a fait rien pour l'instant, vous en avez toujours 11 et le public est avec vous, Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:51:40) [78%] :\r\nIci Simpsons pour lui s'est \u00e9toff\u00e9 sur parce qu'trouve d\u00e9j\u00e0 c'est ma fille qui qui vivent \u00e7a et qui \u00e7a c'est qui veulent \u00e7a c'est c'est tout. \r\nJe suis toutefois Cancun indigne blanc, c'est comme \u00e7a, est plus rien, c'est comme \u00e7a depuis souvent 3 Jeff enfin moi c'est et ce v\u00e9hicule et, \u00e7a, c'est un objet qui est, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est tellement de la th\u00e9orie, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:36) [94%] :\r\nEt mal et mal et mal et un bain. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:41) [78%] :\r\nCher. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:53:49) [92%] :\r\nOn retrouve les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:55) [86%] :\r\nPatrick Simonin on va le r\u00e9p\u00e9ter encore une fois vos terroir est impliqu\u00e9 dans l'\u00e9v\u00e9nement du semi- marathon des cours de l'or samedi parce que vous multipliez les substances, ce sont des stents au fond oui un tout au long du parcours, donc on se rappelle que le semi- marathon, c'est 21 kilom\u00e8tres virgule un ma\u00eetre exactement aussi hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:15) [90%] :\r\nC'est ce que pr\u00e9cise, c'est la moiti\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:18) [90%] :\r\nIl y a combien de sang en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:19) [85%] :\r\nSur le \u00e0 15 qui peuvent \u00eatre il y a des ravitaillements sportif aussi, mais dans la plupart, il y a un vigneron avec un restaurateur g\u00e9n\u00e9ral du Hall, le plus souvent, ou bien un vigneron avec un produit du terroir, et puis il y a ben vous voyez \u00e7a fait les calculs, hein, qui l'ennemi \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a aussi des, des, des oranges de de de bi\u00e8re artisanale un sommet \u00e0 la broche, on ajoute un instant pour revenir \u00e0 celui d'avant compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:49) [74%] :\r\nAccord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:51) [84%] :\r\nD'Agde ailleurs qui repart dans le mauvais sens, faire un bout de comment se compose expr\u00e8s d'\u00e9chouer, oui tout en fait, il y en a qui font 146 Km virgule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:03) [82%] :\r\n3, on se rappelle que le semi- marathon peut \u00eatre couru ou march\u00e9 \u00e7a dit \u00e7a peut \u00eatre sympa, une promenade en France ce qu'on peut le rend et puis il y a aussi la d\u00e9sirer, qui est un peu moins longues 11 virgule 6 qui a mais avec des sons aussi et des petits moments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:15) [70%] :\r\nAlors c'est quoi, enfin le record ces 4 manipulant plus coup \u00e9quipe plus court, un train, c'est pour moi quand le plus congolais, il est tout \u00e0 fait dans les bons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:23) [74%] :\r\nAh d'Okanagan il y a, il y a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a oui, mais si on ne leur extraordinaire qu'il y a un rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:28) [86%] :\r\nPour cette ville un peu casse- pattes, c'est vrai que dans les vignobles, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:30) [88%] :\r\nOui, c'est pas \u00e9vident \u00e0 beaucoup \u00e0 travers les vignobles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:33) [92%] :\r\nC'est dans les sond\u00e9s comme \u00e7a il y en a toujours un qui veut pas s'amuser, \u00e7a c'est le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:38) [78%] :\r\nToujours texte sur le lit, s\u00e9rieux, il danse \u00e0 son sujet, l'Europe avait siffl\u00e9, il est loin, non pas du tout va go\u00fbter les filles du Bottin int\u00e9gr\u00e9, tu vas l\u00e0- bas et tu perds le semi- marathon, c'est \u00e7a, si tu veux Art D\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:52) [86%] :\r\nNon, non, rien de tout \u00e7a, peut \u00eatre que que festif, cr\u00e9atif touristique sportif vraiment sur le veut \u00e9videmment et touristique, je souligne l\u00e0 dessus parce qu'effectivement on faut se dire que c'est un parcours extraordinaire \u00e7a des, des, des, des, des droits des des paysages qui sont fantastiques, d'ailleurs, sur le site, c'est assez cocasse \u00e7a des paysages \u00e0 vous couper le souffle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:10) [78%] :\r\nAh oui enfin recevra bah oui et vous Philippe locaux c'est magnifique l'arriv\u00e9e est aux \u00e9tablissements de la plaine de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:18) [90%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:20) [79%] :\r\nEn Bourse, le vice un peu loin mais \u00e7a il y en a rajout\u00e9 en arr\u00eat sur l'esplanade du ch\u00e2teau o\u00f9 c'est totalement touristique il et je pourrai visiter les 2 tours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:28) [82%] :\r\nEt anglais, un sanglier qui est mal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:30) [80%] :\r\nDonc li\u00e9e \u00e0 la Bretagne pour des parcours en plus d'un restaurant hein, ah oui, oui, hein, il a pas mal de lois qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:38) [70%] :\r\nC'\u00e9tait samedi donc sur orbite dans le gagnant puisqu'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:41) [84%] :\r\nQue le le celui Bratton par d'ici de Arena sort revient ici \u00e0 inscription en ligne jusqu'\u00e0 ce soir minuit, ou alors 9 heures du matin samedi sur place Patrick Simonin vous voulez -vous s'il vous pla\u00eet, d\u00e9fier les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:54) [86%] :\r\nOn est pr\u00eat oui volontiers, donc on est en parlait des c\u00f4tes de l'justement on disait que c'\u00e9tait une des 6 r\u00e9gions viticoles de Suisse, une des 8 AOC et puis ben \u00e7a regroupe une vingtaine de communes d\u00e8s que les ponts \u00e0 Yverdon-les-Bains sur 108 tard et ma question c'est : quelle est la sp\u00e9cificit\u00e9 du vignoble des C\u00f4tes de l'par rapport aux autres r\u00e9gions vos doigts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:16) [86%] :\r\nOui, parce que c'est une question de c\u00e9pages oui merci, j'ai gagn\u00e9 non Bonaparte pas c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:22) [83%] :\r\nDu chasselas de alors, c'est le contraire, il n'y a pas de chasse, la danse, non, non, non, il y a beaucoup de pages, comme dans toutes les autres r\u00e9gions Vaudois, tout est l\u00e0 mais la majorit\u00e9, la majorit\u00e9, c'est du, c'est du r\u00f4le du non mais c'est rouge blanc Oc\u00e9an, on parle du blanc seulement alors on parle de rouge ou bleu, les raisins sont d\u00e9j\u00e0 remplis d'alcool avant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:46) [83%] :\r\nVous avez quand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:48) [76%] :\r\nIl y a plus d'euros je crois en met en bouteille directement aller m'ouais, vous le mettez en bouteille dans des petits plastique marqu\u00e9 r\u00e9sonne \u00e0 Bruce de rouge, de blanc, \u00e7a c'est dans toutes les r\u00e9gions nordiste, donc \u00e7a c'est juste de leur Bonvillars r\u00e9veill\u00e9 et puis, dans les C\u00f4tes-d de lampes, c'est m\u00eame celle o\u00f9 il y a la plus grande proportion de Sierra, c'est \u00e7a la rate de 20 jouer non rouge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:08) [81%] :\r\nC'est \u00e7a la r\u00e9ponse : c'est la r\u00e9ponse : oui, il y a plus de je suis sympa, on am\u00e8ne une r\u00e9ponse, oui, mais j'ai sonn\u00e9 \u00e0 clous oui au milieu, voil\u00e0 donc quand m\u00eame hein, non mais la g\u00eane pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:18) [91%] :\r\nJ'ai encore 2 jours, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Marc Donnet Monay dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:20) [91%] :\r\nLe mais moi je appr\u00e9cie beaucoup, je trouve que vous sentez bon l\u00e0- bas. \r\nDonc \u00e7a on sait assez clair important pour moi, avoir peur de l'chemise et William, une assiette de charcuterie ou dans la zone. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:33) [84%] :\r\nFlorence, c'est vrai que j'ai les r\u00e9gions autour du lac, les mots et le Chablais en grande majorit\u00e9 le chasselas et de blanc et puis les r\u00e9gions du du nord comme le le Bonvillars et les c\u00f4tes de l'ordre ont une majorit\u00e9 de vin rouge et puis dans les c\u00f4tes de l'emploi, il y a environ 3 quarts des c\u00e9pages qui sont au rouge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:52) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais bien le d\u00e9fi et gagner ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:01) [82%] :\r\nToujours un moment o\u00f9 \u00e7a s'arr\u00eate \u00e9videmment c'est maintenant pour ce mercredi, mais toujours mon auteur Florence ou si \u00e7a sera pour demain bien s\u00fbr Arena sur Orb domaine de Laurent Bopp bon app\u00e9tit et tout et tout et tout de Marc. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:20) [90%] :\r\nAvec Free Point CH l'hypoth\u00e8que en ligne de la Banque cantonale de Fribourg \u00e0 midi et demi sur la premi\u00e8re, le journal voici Yves Jeanneau bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simonin, Patrick", "role": "pr\u00e9sident de Vaud Terroirs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F52E29A7-8892-45CD-87DE-472BB416E8B6", "internalArchiveId": "F52E29A7-8892-45CD-87DE-472BB416E8B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur le Qatar (3/5)", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Suite de cet entretien avec J\u00e9r\u00f4me Lavandier autour de l'histoire de ce petit Emirat. J\u00e9r\u00f4me Lavandier est chercheur et sp\u00e9cialiste des p\u00e9tromonarchies, il a publi\u00e9 un article dans la revue \" Confluences M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e \" en 2013 intitul\u00e9 \" Le Qatar : une volont\u00e9 au prisme de l'histoire \".\r\nLien  <https://www.cairn.info/publications-de-J%C3%A9r%C3%B4me-Lavandier--97423.htm>", "durationSec": 2077, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Qatar"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T10:34:14Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lavandier, J\u00e9r\u00f4me", "role": "chercheur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F5FD6F4-68B2-41A5-9840-5487579604A6", "internalArchiveId": "9F5FD6F4-68B2-41A5-9840-5487579604A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Blaise Harrison, Lionel Baier et le big bang adolescent", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Blaise Harrison, r\u00e9alisateur franco-suisse, et son producteur Lionel Baier pour un tr\u00e8s beau premier long-m\u00e9trage de fiction tourn\u00e9 dans le Pays de Gex, \"Les Particules\". Le film scrute un groupe d'adolescents qui vivent pr\u00e8s de la fronti\u00e8re genevoise, o\u00f9 se produisent des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9tranges. A 100 m\u00e8tres sous terre, l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du CERN provoque des collisions de protons pour recr\u00e9er les conditions d'\u00e9nergie du big bang.", "durationSec": 1877, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10650239", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Blaise Harrison, Lionel Baier et le big bang adolescent / NTR_2019-09-04T12:06:00_blaise-harrison-lionel-baier-et-le-big-b", "Nectar du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Rapha\u00eble Bouchet et Nicolas Julliard re\u00e7oivent Blaise Harrison, r\u00e9alisateur franco-suisse, et son producteur Lionel Baier pour un tr\u00e8s beau premier long-m\u00e9trage de fiction tourn\u00e9 dans le Pays de Gex, \"Les Particules\".\nLe film scrute un groupe d\u02b9adolescents qui vivent pr\u00e8s de la fronti\u00e8re genevoise, o\u00f9 se produisent des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9tranges. A 100 m\u00e8tres sous terre, l\u02b9acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du CERN provoque des collisions de protons pour recr\u00e9er les conditions d\u02b9\u00e9nergie du big bang."], "variantIds": ["ece-10650239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T09:10:56Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nEt le plaisir de recevoir aujourd'hui Blaise Harrison pour son 1er long m\u00e9trage de fiction les particules \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le cin\u00e9aste Vaudois Lionel Baier, qui est votre producteur, les particules scrute un groupe d'adolescents qui vivent dans le pays de Gex, \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise o\u00f9 se produisent des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9tranges sous leurs pieds, l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du CERN provoque des collisions de protons pour recr\u00e9er les conditions d'\u00e9nergie du Big Bang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [81%] :\r\nOui. \r\nEst ce que vous \u00eates pr\u00eats, la jeunesse, mais un beau sourire voil\u00e0 naturel, on sent bien, on sent c'est tout mignon dans ton costume tout jeune la jeune Canaries. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [78%] :\r\nC'est comme si le monde n'\u00e9tait plus pareil, comme s'il changeait, personne d'autre, sont les comptes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [56%] :\r\nGuillaume et n'voulez Jane which rights dit pas envie, ah oui c'est seule commence par un fort exc\u00e9dent m\u00eame les domaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [60%] :\r\nMoralise prend le constat que vous le Kenya moi les puis pour exercer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [92%] :\r\nOui, voil\u00e0 qui ont un aust\u00e8re. \r\nMais aucun d\u00e9sir au point m\u00e9dian l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [91%] :\r\nMais que sont tous et toutes ces particules qu'on observe, c'est la question qu'on se pose en regardant ce film extrait ici la bande- annonce des particules, film \u00e0 voir en salle d\u00e8s aujourd'hui, on re\u00e7oit un r\u00e9alisateur et son producteur mais aussi un \u00e9l\u00e8ve et son ma\u00eetre, puisque vous \u00eates rencontr\u00e9s \u00e0 l'Escal l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne o\u00f9 vous enseignez Lionel Baier, dites -nous comment vous avez vu na\u00eetre ce jeune cin\u00e9aste qui Blaise Harrison, quelles sont les choses qui vous ont touch\u00e9 dans ses premiers courts-m\u00e9trages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [88%] :\r\nD'abord, je suis pas son ma\u00eetre, vraiment, ce n'est d'abord parce que je suis pas si vieux que \u00e7a, son proc\u00e8s que 300 4 ans de plus que lui, et puis surtout parce que, en fait, je crois que quand on rencontre des cin\u00e9astes que sont une \u00e9cole l'ext\u00e9rieur, on est plut\u00f4t en face de personnes qui vous apprennent beaucoup et ce n'est pas que de la rh\u00e9torique, en fait, dans le fond, je crois que la la discussion qu'on peut mener quand on rencontre un coll\u00e8gue qui sont en devenir ou qu'ils sont en train de, de faire du cin\u00e9ma, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de rencontrer quelqu'un qui n'a pas la m\u00eame pratique que vous, donc je crois que la chose qui m'avait beaucoup touch\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 dans le travail de Blaise Harrison, quand il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait son \u00e9tranget\u00e9, mais dans le sens o\u00f9 je voyais des films comme c'est souvent le cas des \u00e9tudiants de de les Call o\u00f9 je ne savais pas par o\u00f9 les auteurs \u00e9taient pass\u00e9s pour les faire sien je comprenais pas comment les films ont \u00e9t\u00e9 faits et en fait c'est \u00e7a qui m'intrigu\u00e9 ou que ce soit chez des \u00e9tudiants \u00e9tudiants touch\u00e9s r\u00e9alisatrice organisateur confirm\u00e9, c'est de se dire : j'aime le film je tout me tout m'int\u00e9resse, tout me pla\u00eet, je serais compl\u00e8tement incapable de le faire et de comprendre comment ce qui le film a \u00e9t\u00e9 fait et les films que Blaise faisait \u00e0 l'Escal \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9taient des films qui portent dans leurs g\u00eanes les particules Armand 15 le film qu'il a fait avant l'harmonie sur lequel il y a un rapport tr\u00e8s \u00e9trange en fait au monde en mais qui en m\u00eame temps qui s'inspirent compl\u00e8tement d'une sorte de r\u00e9els, c'est-\u00e0-dire il y a quelque chose qui est tr\u00e8s proche d'une habitude que l'on peut avoir dans le cin\u00e9ma ici en francophonie, peut-\u00eatre m\u00eame particuli\u00e8rement en Suisse romande, qui a une implication tr\u00e8s forte du r\u00e9el, mais lui a tendance \u00e0 les d\u00e9cal\u00e9 sur une sorte d'\u00e9tranget\u00e9 qui passe pas uniquement par la science- fiction mais par plein d'autres choses qui le regard qu'il porte et \u00e7a, \u00e7a m'avait beaucoup intrigu\u00e9 parce que je trouve qu'il filmait la r\u00e9gion de Gex, qui est aussi la n\u00f4tre, enfin qui est le bassin l\u00e9manique non son extension, la plus grande avec une sorte de justesse, parce que c'est transige r\u00e9gion est tr\u00e8s bizarre, elle est tr\u00e8s \u00e9trange de par son multiculturalisme, de par les gens qui la traverse pour pour pour pour y travailler et que ce soit \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne il y a une sorte de bizarreries end\u00e9mique au paysage que Blaise Harrison semble ressentir tr\u00e8s tr\u00e8s fortement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [77%] :\r\nBen voil\u00e0, vous avez tout dit mais je pars vous non, tout \u00e7a, voir les particuliers de s'asseoir sa d\u00e9cision non on veut parler d'rapport. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [86%] :\r\n30 jours monde rapport \u00e9trange aussi \u00e0 l'adolescence, puisqu'on est vraiment hors des sentiers battus lors 2 choses qui sont souvent extr\u00eamement convenu au cin\u00e9ma, je crois que l'adolescence \u00eatre vos grands sujets ou peut-\u00eatre votre sujet pour l'instant dans vos divers courts-m\u00e9trages et dans ce 1er film de fiction, elles \u00e9taient pour tous les 2 les \u00e9cueils \u00e0 \u00e9viter absolument, et quand on fait aussi pour ne pas \u00eatre \u00e9cras\u00e9s par ses r\u00e9f\u00e9rences am\u00e9ricaines en particulier, je pense aux Teen Movie et au film fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [90%] :\r\nBen, en ce qui me concerne, c'est vrai que j'ai essay\u00e9 moi de coller \u00e0 la fois plus juste \u00e0 la jeunesse de du Pays de Gex, que j'ai rencontr\u00e9s, j'ai dans le cas du casting rencontr\u00e9 plus de 500 \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e de Ferney-Voltaire, et encore plus en dehors, ce qui m'a permis, voil\u00e0 de de sentir un peu le pouls de cette jeunesse -l\u00e0 d'aujourd'hui dans ce territoire en particulier et de confronter aussi ces t\u00e9moignages l\u00e0 \u00e0 mes souvenirs, moi, que j'ai de cette p\u00e9riode l\u00e0, dans cette m\u00eame r\u00e9gion parce que c'est l\u00e0 que j'ai grandi, donc d'une part, il y a cette exp\u00e9rience assez personnelle et intime de voil\u00e0 de de cet \u00e2ge -l\u00e0 ici et et en m\u00eame temps je moi j'avais envie aussi de de faire des clins d'oeil aussi \u00e0 tout ce cin\u00e9ma ce teen movie mais aussi le film fantastique tout cin\u00e9ma de genre qui m'a nourri que que j'aime qui qui m'influence aussi et en m\u00eame temps avec l'envie d'en faire autre chose quoi de me r\u00e9approprier les codes de ce de de s\u00e9jours tr\u00e8s identifi\u00e9s et \u00e0 dire aux spectateurs : regardez \u00e7a, c'est \u00e7a, vous avez quelque chose, mais en m\u00eame temps je vais je vais distordre un peu tout \u00e7a, et puis je vais, je vais m'amuser avec toutes ces r\u00e9f\u00e9rences qu'on a tous ceux qui font partie de notre imaginaire aussi de spectateurs et et \u00e7a c'\u00e9tait mon plaisir de r\u00e9alisateur de m\u00e9langer ben voil\u00e0 quelque chose qui vient vraiment du r\u00e9el, cette rencontre avec des jeunes de voil\u00e0 donc cette dimension plus documentaire et en m\u00eame temps de y injecter, voil\u00e0 tout, tout, mais toutes mes envies de cin\u00e9ma qui se voil\u00e0 qui viennent de de pleins d'endroits diff\u00e9rents quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [83%] :\r\nEt puisque vous venez du documentaire, quelle a \u00e9t\u00e9 votre rapport au sc\u00e9nario sans ce film- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [91%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment un peu difficile pour moi parce que c'est pas la partie je pr\u00e9f\u00e8re dans le travail, c'est vrai que c'est, c'est pour \u00e7a qu'spontan\u00e9ment \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes, j'ai eu envie de r\u00e9aliser des documentaires voil\u00e0 de d'avoir une approche beaucoup plus intuitive et spontan\u00e9e de la r\u00e9alisation, en ayant une trame, une ligne directrice voil\u00e0 sur mes projets documentaires, mais de travailler quelque part comme un photographe quoiqu'part tout seul avec son appareil photo et qui va chercher dans le r\u00e9el, voil\u00e0 des images des gens, des choses qui vont raconter les sujets qui l'int\u00e9ressent et et de voil\u00e0, d'\u00e9crire, d'\u00e9crire mes films au moment du tournage au gr\u00e9 des rencontres et aussi au montage de construire beaucoup la narration au montage et effectivement \u00e0 un moment donn\u00e9, comme moi j'aime intervenir beaucoup dans le r\u00e9el quoi de mettre en sc\u00e8ne, utiliser la musique, le son, la mise en sc\u00e8ne, enfin, mettre en sc\u00e8ne aussi mes personnages dans des situations dans lesquelles il se retrouverait peut-\u00eatre pas si moi j'\u00e9tais pas l\u00e0, tout \u00e7a c'est un truc qui me pla\u00eet, parce que voil\u00e0, j'aime bien, j'aime le cin\u00e9ma quoi j'aime faire des films de cin\u00e9ma qui soient de fiction et documentaires, et l\u00e0 je sentais qu'il y avait un peu une une limite dans ma d\u00e9marche, enfin, je me sentais contraint parce que le documentaire de voir un peu de coller \u00e0 une forme de v\u00e9rit\u00e9 et je pouvais pas faire n'importe quoi avec les gens que je filmais donc pour m'affranchir un peu de \u00e7a, h\u00e9 bien j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire un film avec toutes mes envies \u00e0 l'int\u00e9rieur mais personnages mon d\u00e9cor, mais mon envie de fantastique aussi et puis apr\u00e8s, d'aller chercher tout ce qui pouvait s'en rapprocher le plus dans la r\u00e9alit\u00e9, donc voil\u00e0, c'est un peu le chemin inverse, mais c'est vrai que j'avais jamais autant \u00e9crit avant de partir tourner, c'\u00e9tait pour moi un peu compliqu\u00e9 au moment du tournage de r\u00e9ussir \u00e0 mais ce sc\u00e9nario l\u00e0 de c\u00f4t\u00e9 et voil\u00e0 finalement ce bon finalement, c'\u00e9tait assez facile parce que j'\u00e9tais plus int\u00e9ress\u00e9 par ce qui se passait et qui \u00e9tait pas pr\u00e9vu que parce que tout ce que j'avais pu \u00e9crire au pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:22) [89%] :\r\nQuoi, \u00e0 quel moment o\u00f9 vous \u00eates le plus tourn\u00e9 vers votre producteur Lionel bailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:28) [90%] :\r\nOui vraiment \u00e0 toutes les \u00e9tapes, je me souviens qu'on a beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 ensemble pendant l'\u00e9criture, \u00e0 un moment donn\u00e9 du du du de l'\u00e9criture du traitement du Synopsis d\u00e9velopper o\u00f9 j'avais, j'avais besoin de retour, j'avais envie d'\u00e9crire tout seul et en m\u00eame temps j'avais besoin d'\u00eatre accompagn\u00e9, vraiment je l\u00e0 j'ai j'ai j'ai l'impression d'avoir pass\u00e9 une \u00e9tape en travaillant ensemble, je ne sais pas si tu te souviens un moment oui oui on envoyait pas mal, voil\u00e0 pour discuter de ce que voil\u00e0, de ce que je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [88%] :\r\nDominique Moulin de ce que je crois, c'\u00e9tait une dr\u00f4le d'\u00e9p\u00e9e elle \u00e9tait parce qu'on fait dans le fond, je crois, quand on ne s'int\u00e9resse \u00e0 un cin\u00e9aste on fait fonci\u00e8rement confiance dans le langage qui va d\u00e9velopper, mais avant \u00e7a, il y a une \u00e9tape qui est celle du financement du film qui doit passer par un truc tr\u00e8s douloureux aujourd'hui qu'elle \u00e9crit et blesse comme tu l'as dit, c'est pas forc\u00e9ment l'endroit dans lequel il aime envie d'\u00eatre au d\u00e9part mais apr\u00e8s il a fait ce que d'exercices qui est compliqu\u00e9 et en plus, ce qui est vraiment devoir passer par une forme \u00e9crite, voire m\u00eame tr\u00e8s \u00e9crit, hein, pour les commissions aujourd'hui des dialogues, des trucs et on savait tr\u00e8s bien tous Estelle Vialon qui est la productrice \u00e9galement du film pour la France, que c'\u00e9tait pas l\u00e0 o\u00f9 de toute fa\u00e7on se jouer la chose pour Blaise, il y avait quelque chose de fondamental dans le rapport aux acteurs, je me souviens que par exemple sur le choix du com\u00e9dien principal, il y avait beaucoup de consultations sur Faut -il que ce soit lui ou pas, moi, je suis d'acheter impression que le seul conseil important que j'\u00e9tais tann\u00e9e, c'est dire, moi je crois que si tu as l'impression si tu as le sentiment m\u00eame inexplicable que c'est lui, alors c'est lui, parce que tout le reste suivra, en fait, dans le fond apr\u00e8s le sc\u00e9nario suivra la fa\u00e7on de tourner le film suivra etc et c'est vrai qu'alors moi j'ai jamais trop l'impression d'\u00eatre pr\u00e9sent, mais \u00e7a me toujours peur d'\u00eatre pr\u00e9sent comme producteur et j'ai l'impression qu'il faut juste \u00eatre l\u00e0 quand on nous appelle alors on esp\u00e8re que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:10) [88%] :\r\nNon mais c'est une cette attitude \u00e0 toutes les \u00e9tapes effectivement de production au tournage aussi, c'est-\u00e0-dire que je savais, voil\u00e0 je pouvais compter sur toi, si j'avais besoin, mais en tout cas c'\u00e9tait pas regardant sur la fa\u00e7on dont je travaillais voil\u00e0 c'\u00e9tait pas inquiet de ce que j'\u00e9tais en train de mettre en place et qui pouvaient peut-\u00eatre ne pas correspondre \u00e0 ce que tu imaginais au montage aussi quoi j'ai l'impression que mes choix selon toi allait \u00eatre les bons parce que c'\u00e9tait les miens, quoi, c'est \u00e7a qui est le plus important parce que c'est moi, mais des probl\u00e8mes presque les \u00e0 les assumer en fait ses choix, \u00e7a nous dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:40) [86%] :\r\nEn mettant \u00e0 ta place, je me dis c'est vrai qu'aujourd'hui, les r\u00e9alisateurs qui que vous soyez -en vous demande mais en fait de justifier tout par \u00e9crit, moi comme r\u00e9alisateur qui fait d\u00e9faut, de la production je n'estime pas \u00eatre producteur, je me dis je voudrais pas me retrouver dans ce truc de dire : faudrait que Maxime prouve et m'explique pourquoi tant de faire \u00e7a, or je crois qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 quelqu'un comme producteur, j'aimerais en tout cas que moi si j'\u00e9tais r\u00e9alisateur, le producteur avec lesquels je travaille dix mais je crois fondamentalement ce que c\u00f4t\u00e9 apr\u00e8s il faut que tu me donnes des coups de main pro- financ\u00e9 le film, donc il faut qu'on passe par des choses qui sont \u00e9crites mais je crois fondamentalement, est ce que plein de fois, il y a des choses que Blaise faisait ou disait oh, je me disais alors moi, je n'aurai pas fait \u00e7a comme \u00e7a mais, fondamentalement, comme je crois en lui, je me dis : j'accepte tr\u00e8s bien de voir ce que \u00e7a va faire, par exemple, de tournage du film \u00e9tait extr\u00eamement long, beaucoup plus long que d'habitude, hein, 50 jours aujourd'hui le 1er film, c'est plut\u00f4t 25 jours 23 jours m\u00eame des gens essaient de grappiller partout mais Blaise a fait des concessions \u00e0 plein d'endroits o\u00f9 ils ne sont pas tr\u00e8s bien et je vais \u00eatre avec une \u00e9quipe qui est beaucoup plus petite, etc, et quand je suis all\u00e9 quelquefois son tournage me limite c'est beaucoup trop long, ce qui tourne, il faudrait qu'il coupe etc, mais je me oui mais \u00e7a c'est comment as -tu frais et aurais \u00e9crit diff\u00e9remment aurait pas chauss\u00e9 les m\u00eames personnes auraient peut-\u00eatre pas choisi le m\u00eame acteur Pastore, donc tu peux pas maintenant dire \u00e0 un pire que les producteurs qui viennent et qui disent : ben alors maintenant il faut r\u00e9duire, qui dit : ben non, c'est un contrat g\u00e9n\u00e9ral donc on a dit qu'on faisait confiance \u00e0 biaise glaise qu'il fait comme \u00e7a, on verra bien ce que et d'ailleurs c'est \u00e7a qui est super, quand on voit le film, parce que, encore une fois comme je vois ici j', je vois les particules que j'adore, qui est compl\u00e8tement dans mon go\u00fbt, qui est le genre de film que j'aime, que j'adorerais faire mais je ferai jamais, je suis incapable de faire \u00e7a donc je regarde en disons par ou Gaumont \u00e7a pas ce truc et je suis hyper content mais j'ai aucune le\u00e7on \u00e0 donner, je sais pas comment il a fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [78%] :\r\nQu'est -ce qui n\u00e9cessitait ce temps long Blaise Harrison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:16) [89%] :\r\nJ'allais travailler avec des acteurs non professionnels qui avait jamais fait \u00e7a de leur vie, j'avais besoin de repos, cr\u00e9er un cadre documentaire, c'est-\u00e0-dire dans dans ce contexte un peu rigide qui est celui de la fiction, avec un plan de travail tr\u00e8s \u00e9tablies, on sait chaque jour o\u00f9 on va tourner avec qui et comment, ben moi j'avais, a besoin de retrouver un peu de libert\u00e9 l\u00e0- dedans quoi donc cette libert\u00e9 le pass\u00e9 par bah par le ton, c'est-\u00e0-dire laisser la possibilit\u00e9 aux acteurs de de vivre des choses qui sont pas forc\u00e9ment celles qui sont pr\u00e9vues et qui s'av\u00e8rent souvent plus int\u00e9ressante que ce qu'on a imagin\u00e9 et puis de de leur laisser la possibilit\u00e9 de se tromper de pas moi je ne voulais pas commencer \u00e0 leur mettent la pression, quoi, parce que, parce que je voulais pas non plus, qui se retrouvent dans cette posture de de quelqu'un qui est en train de travailler qui arrive pas et qui, je voulais qu'ils prennent beaucoup de plaisir en fait sur ce tournage et et et qu'ils soient heureux d'\u00eatre l\u00e0, ensemble, et c'\u00e9tait aussi pour \u00e7a que j'avais envie de travailler avec une petite \u00e9quipe en essayant de limiter un maximum d'\u00eatre encombr\u00e9s par du mat\u00e9riel technique aussi et donc, d'o\u00f9 un tournage en lumi\u00e8re naturelle, d'o\u00f9, voil\u00e0 un tournage en d\u00e9cors r\u00e9els, la plupart du temps chez les com\u00e9diens avec leur propre famille, voil\u00e0 pour qui sont eux aussi \u00e0 l'aise dans leur environnement quoi et qui se passe aussi des choses inattendues parce qu'ils sont chez eux quoi quelque part et qui savent habiter ces lieux et c'est voil\u00e0 c'est d\u00e9cor parce que c'est, c'est leur environnement de vie quoi et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [89%] :\r\nEt ce que je voudrais tr\u00e8s juste par par rapport au fait que c'est des gens qui sont pas scolaires et qu'il \u00e9tait hors de question sur le tournage, leur demander d'apprendre comme \u00e0 l'\u00e9cole des r\u00f4les qu'ils auraient d\u00fb 11 ans juste ou faux parce qu'ils sont parce que les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:00) [91%] :\r\nIls ont jamais lu le sc\u00e9nario, ils ont jamais appris de dialogue, moi je ne pouvais pas leur dire pour demain, tu apprends par coeur ce texte c'\u00e9tait inenvisageable pour moi de leur demander \u00e7a, j'avais pas envie qu'ils aient l'impression de venir bosser, je voulais juste qu'ils passent du temps ensemble qui qui s'amusent et qui, et c'est comme \u00e7a qu'il se passe des choses aussi apr\u00e8s, parfois, je leur donnais du texte \u00e0 dire parce que mais sur le moment, quoi, voil\u00e0 six passait pas exactement, voil\u00e0 ce que je voulais parce que mes indications n'\u00e9taient pas suffisantes Bajaj et puis ai fini de plus en plus parfois etc apr\u00e8s ce genre de tournage en petites \u00e9quipes forc\u00e9ment moi m'oblige et c'est quelque chose que j'aime bien \u00e0 accepter que des choses vont pas forc\u00e9ment toujours se faire comme on les a imagin\u00e9s et \u00e7a c'est aussi quelque chose qu'il faut faire accepter aussi \u00e0 l'\u00e9quipe en leur disant : c'\u00e9tait \u00e7a ne se passe pas comme pr\u00e9vu, mais c'est pas grave, hein, ne vous inqui\u00e9tez pas, et, et c'est c'est m\u00eame mieux en fait que \u00e7a se passe comme \u00e7a et j'ai tout, tout est mis en place pour que voil\u00e0 les les choses arrivent par elles-m\u00eames quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:00) [87%] :\r\nMoi ce que j'aime \u00e9norm\u00e9ment dans le film, c'est que vous parlez du du plaisir des acteurs molle mon plaisir de spectatrice a \u00e9t\u00e9 de voir l'adolescence raconter non pas par une narration balis\u00e9 mais par la sensation, mais j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s beau, j'aimerais qu'on \u00e9coute un 2\u00e8me extrait qui est une sc\u00e8ne de drague tr\u00e8s maladroite avec du texte, et j'aimerais que vous nous racontiez comment vous avez mis en place \u00e0 diriger ces 2 jeunes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:27) [80%] :\r\nIl s'appelle comment \u00e7a \u00e7a c'est signe. \r\nOui je sais, c'est moi qui comme c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:38) [88%] :\r\nBien jou\u00e9 \u00e0 toi. \r\nEt \u00e7a, c'est qui, c'est mon fr\u00e8re toi, cocotte \u00e9tait petite. \r\nATT Minel, voil\u00e0, c'est toujours le cas mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [71%] :\r\nNous continuons la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:13) [81%] :\r\nPeu avant, je trouvais pas au moins sept fait des \u00e9conomies de bouts quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:19) [86%] :\r\nJ'\u00e9tais en train de vous dire que je n'avais pas noter le nom de l'actrice moi je sais que c'est de ce qui lui donne la r\u00e9plique, n\u00e9 \u00e0 Lueders, on ne conna\u00eet qu'elle absolument, vous ne conna\u00eet qu'elle n'est -ce pas voil\u00e0 une r\u00e9action Blaise Harrison sur cette tr\u00e8s belle sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:36) [85%] :\r\nBen c'est une sc\u00e8ne qui \u00e9t\u00e9 \u00e9crite effectivement cette rencontre dans la cuisine, cette maladresse Jane cette voil\u00e0 elle un peu un peu froide et distante et lui qui sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 se mettre et en m\u00eame temps la la sc\u00e8ne tels que qu'monter et qu'elle a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e est compl\u00e8tement improvis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que moi en g\u00e9n\u00e9ral je, je, je leur demandais de jouer l'int\u00e9gralit\u00e9 de la s\u00e9quence, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e, c'\u00e9tait qu'elle se pr\u00e9pare \u00e0 go\u00fbter, donc elle a pr\u00e9par\u00e9 son go\u00fbter de A \u00e0 Z et lui, bah je lui avait pas donn\u00e9 beaucoup plus d'indications que battre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:09) [86%] :\r\nElle te pla\u00eet bien quoi cette fille et tu aimerais bien lui dire, mais en m\u00eame temps, bon c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident, l\u00e0, dans ces circonstances, et elle, je lui avais demand\u00e9 d'\u00eatre assez voil\u00e0 de rester distante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:23) [90%] :\r\nEt et voil\u00e0 et donc c'est c'est vraiment du je pose un cadre et un d\u00e9cor c'est chez elles, elles connaissent sa cuisine et et puis il y a 7 il y a cette photo d'elle, jeune, qui est l\u00e0, dans cette cuisine parce qu'on est chez elle, je pense que typiquement voil\u00e0 si j'avais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:39) [89%] :\r\nTourn\u00e9 cette s\u00e9quence dans une autre maison, j'aurais pas pens\u00e9 \u00e0 mettre une photo d'elle, jeune et Thomas n'aurait jamais r\u00e9agi en lui disant qu'elle \u00e9tait mignonne quand elle \u00e9tait petite et tout dialogue qui s'ensuit et ce moment -l\u00e0 arrive, parce qu'il sait pas quoi faire et il cherche un petit peu sa place l\u00e0, dans cet espace et tout d'un coup, il tombe sur cette cette photo et puis parce qu'il se passe et c'est super joli, quoi, donc voil\u00e0 c'est c'est ce genre de chose moi que j'ai essay\u00e9 de reproduire le plus possible en mettant en sc\u00e8ne ce film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:08) [91%] :\r\nDonc le chat s'appelle vraiment tigre bah oui, je suis tr\u00e8s heureux que vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:13) [86%] :\r\nCette sc\u00e8ne, moi j'adore cette sc\u00e8ne, je trouve qu'elle est exemplaire parce que le dialogue g\u00e9nial, jamais on aurait pens\u00e9 cr\u00e9er un dialogue pareil, c'est-\u00e0-dire le fait qu'ils lui disent merci quand ils \u00e9taient mignons machins, tu fais des \u00e9conomies de bouffe, tout \u00e7a c'est g\u00e9nial, alors \u00e9videmment, comme il le dit, c'est l'improvisation des acteurs, mais en m\u00eame temps il y a toute la rigueur du cin\u00e9ma et d'un regard, c'est-\u00e0-dire le fait du cadre qu'il a choisi quand tout le monde ira voir le film qui sort en salles \u00e0 partir d'aujourd'hui, vous y verront le caca \u00e0 quel point le cadre est tenu et \u00e0 quel point dans ce cadre, elle est chez elle parce qu'elle est appuy\u00e9 compte la fen\u00eatre d'ailleurs sur la droite du cadre et lui n'est pas dans son espace, elle le domine, elle est chez elle vraiment donc le cadre respecte \u00e7a c'est son espace elles devant elle sur la elle regarde sur la la regarde d\u00e9gager devant elle et lui, il avance un peu sur le fond de l'image et va regarder l'image puis des grands Thomas donc ils se penchent pour regarder la photo qui est petit, il revient, il y a pas le contre chat le contrechamp sur le chat, le contre chasseurs sur le Champ et tout \u00e7a c'est du cin\u00e9ma, donc en fait souvent, quand on dit oui mais alors dans le fond, c'est la force du documentaire beaucoup plus fort, ce qu'fiction beaucoup plus forte que la fiction, non le c'est int\u00e9ressant, c'est vraiment de la fiction, Bastien, un cadre de fiction 5 a tenu de fiction et du coup, c'est une vraie, un vrai d\u00e9coupage fiction, donc je suis ravi que vous avez pris cette sc\u00e8ne je trouve exemplaire et j'aurais pas \u00e9t\u00e9 capable de la faire, c'est pour \u00e7a que je l'adore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:23) [91%] :\r\nQuel quel ce qui est tr\u00e8s important dans ce d\u00e9coupage ce cadre de fiction, c'est d'une part, le Pays de Gex on va reparler de ce paysage tr\u00e8s particulier et puis cette alternance entre les sc\u00e8nes de ses personnages, et ces particules qui s'\u00e9change \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse dans le LHC ce ce cet acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du CERN, qui est aussi tr\u00e8s important, tr\u00e8s pr\u00e9sents dans votre film, comment et o\u00f9 vous est venue cette id\u00e9e de de faire jouer ces 2 dimensions ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:54) [90%] :\r\nL'id\u00e9e du CERN est venu vraiment dans un 2\u00e8me temps, moment o\u00f9 j'\u00e9crivais le film mon envie premi\u00e8re c'\u00e9tait vraiment de de raconter l'adolescence dans ce territoire comme je l'ai dit mais et de, de, de, de d\u00e9crire les tourments, les inqui\u00e9tudes, les grandes questions qui peuvent \u00eatre faits qui peuvent nous assaillir \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, mais de mani\u00e8re m\u00e9taphorique et par le par le biais du fantastique aussi et et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai, j'ai pens\u00e9 au CERN, parce que \u00e7a m'int\u00e9ressait que le fantastique Vienne de quelque part qui naissent du r\u00e9el quoi quelque part et \u00e7a c'est, c'est effectivement le fantastique de mon film, il il est, il est, il est presque envisagea envisag\u00e9, en tout cas par par les physiciens qui \u00e9labore des th\u00e9ories assez folle pour essayer de comprendre le les forces qui gouvernent notre univers quoi et et j'aimais bien l'id\u00e9e que le film prennent la forme de ces ces th\u00e9ories de ces questionnements la de c'est voil\u00e0 de toutes ces choses qui font qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 le le personnage quand ils d\u00e9couvrent ce monde- l\u00e0 ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:00) [83%] :\r\nLa peur prend Lionel Baier, vous devez nous laisser mon \u00e2ge nous avons r\u00e9tabli, c'est un Blaise Harrison, mais vous nous rendez pour ce soir, d'accord, mais encore faut l'avant- 1er \u00e0 20 heures 30 j'ai not\u00e9 j'20 heures venez \u00e0 20 heures un accord 20 heures au Capitole, l\u00e0 tout \u00e0 l'heure de l'\u00e2ge, courte et l\u00e0 c'est \u00e7a et l\u00e0, la discussion se poursuit avec Blaise r\u00e9ussir son sang vous ben merci \u00e0 vous et merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:24) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on peut revenir sur le Pays de Gex, que j'ai d\u00e9couvert pour la premi\u00e8re fois, incroyablement cin\u00e9g\u00e9nique, c'est une r\u00e9gion ben nous, on la conna\u00eet, qui ne sont peut-\u00eatre un peu glauque qui ne fait pas forc\u00e9ment envie, mais l\u00e0, avec ses paysages sombrer sous la neige est quelque chose de tr\u00e8s beaux qui ressort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:43) [82%] :\r\nBeau et en m\u00eame temps inqui\u00e9tant aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:45) [88%] :\r\nTerre tr\u00e8s \u00e9trange, c'est vrai que c'est \u00e0 la fois oui banal et banal et inqui\u00e9tant, il y a une esp\u00e8ce de de beaut\u00e9, beaut\u00e9 lugubre bah qui sait qui voit qui vient aussi du fait que j'ai tourn\u00e9 le film en hiver, c'est vrai qu'on \u00e9tait l\u00e0, les paysages sont magnifiques, le Jura, le lac L\u00e9man, la cha\u00eene des et des Alpes et effectivement j'aimais que GMail id\u00e9e que l'\u00e9tranget\u00e9, l'inqui\u00e9tude, le fantastique naissent aussi de ces paysages -l\u00e0, le d\u00e9cor a une importance pour moi dans le film, c'est comment est -ce qu'on habite aussi quand on a 17 ans ce ce ce vaste territoire quoi en hiver en plus alors on a pas trop envie de rester chez soi, avec ses parents et en m\u00eame temps dehors, il fait froid mais on est quand m\u00eame all\u00e9 pr\u00e8s co\u00fbte que co\u00fbte \u00e0 aller faire un camping, m\u00eame s'il fait moins 10 et et il y a le lyc\u00e9e, enfin voil\u00e0, on navigue comme \u00e7a entre ces lieux ses int\u00e9rieurs ces ext\u00e9rieurs et est -ce et puis, et puis cette montagne omnipr\u00e9sente quoi cette nature qui qui existe avec ces surgissements voil\u00e0 que je voil\u00e0 que j'ai fait un peut exister avec la pr\u00e9sence des animaux qui a qui apparaissent, disparaissent enfin c'est c'est voil\u00e0 j'ai j'ai, c'est vrai que \u00e7a dans un coin qui qui m'a toujours que j'ai toujours eu envie de filmer parce que je le connais et en m\u00eame temps c'est handicapant parce qu'on a envie de moi j'aurais envie de le filmer dans tous ses recoins et j'aurais envie d'\u00eatre exhaustif mais voil\u00e0 je ai je j'essaie de retrouver un peu d'eau de retranscrire la sensation moi que que m'\u00e9voque ce ce lieu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:19) [86%] :\r\nQuel recours quel recoin des recoins cach\u00e9s qui seront dans votre 2\u00e8me, film non, je vais peut-\u00eatre changer de r\u00e9gion, l\u00e0 oui falloir que j'aille voir ailleurs un moment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:30) [87%] :\r\nUne question tr\u00e8s concr\u00e8te sur le le CERN est -ce qu'on entre facilement avec une cam\u00e9ra Auxerre dans suis de beaucoup de documentaires qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur le sujet, mais est -ce que c'est quand on \u00e9crit une fiction quand on a besoin peut-\u00eatre donc pr\u00e9cis etc, ce qu'on peut facilement y entrer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:42) [92%] :\r\nC'\u00e9tait assez compliqu\u00e9, alors moi j'ai eu la chance de pouvoir visiter beaucoup de sites lors des portes ouvertes qui ont eu lieu il y a quelques ann\u00e9es, donc ce qui sports de RTM ont permis de faire des rep\u00e9rages en fait de rencontrer des physiciens, des ing\u00e9nieurs pour essayer de comprendre un peu comment marche cette \u00e9norme machine, et donc j'ai identifi\u00e9 quelques lieux moi qui m'ont sembl\u00e9 assez int\u00e9ressant \u00e0 filmer, notamment le le d\u00e9tecteur CMS qui est tr\u00e8s beau, en fait, qui est comme une oeuvre d'art. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:12) [67%] :\r\nContemporain pointe dans des secteurs, c'est le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:14) [91%] :\r\nAlors c'est un des d\u00e9tecteurs qui permet d'analyser la trajectoire des particules qui rentrent en qui sont extraites des collisions et donc c'est un \u00e9norm\u00e9ment qui d\u00e9vie la trajectoire de ces particules et qui \u00e9voque vraiment le tout un univers de science- fiction, moi quand je ai visit\u00e9 \u00e0 premi\u00e8re fois j'ai l'impression d'\u00eatre dans un vaisseau spatial qu'on est en 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace, la quand on, quand on p\u00e9n\u00e8tre dans cette immense caverne souterraine qui fait 50 50 m\u00e8tres de de plafond, donc effectivement j'ai identifi\u00e9 ces lieux et apr\u00e8s, ben, il a fallu obtenir les autorisations pour aller y tourner alors il y a des difficult\u00e9s qui sont li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, on ne peut pas tourner o\u00f9 on veut quand on veut parce que voil\u00e0, il y a des zones qui comptent le l'acc\u00e9l\u00e9rateur et en activit\u00e9 sont inaccessibles et puis il y a aussi, voil\u00e0 l'image que le film allait renvoyer des exp\u00e9riences qui sont men\u00e9es au CERN alors pour un documentaire, forc\u00e9ment, c'est plus simple, parce que un documentaire voil\u00e0 explique bord des questions qui int\u00e9ressent aussi bien les gens de la communication de ce lieu, et moi j'allais je faisais une fiction un peu bizarre, sur des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont lieu dans cette nature -l\u00e0 qui sont peut-\u00eatre provoqu\u00e9e par le CERN, mais peut-\u00eatre pas, on sait pas, enfin : rien n'est jamais dit et \u00e9videmment, moi mon id\u00e9e c'\u00e9tait pas dire que le CERN voil\u00e0 va engloutir la plan\u00e8te dans un trou noir et \u00e7a, heureusement, j'ai rencontr\u00e9 des, des gens qui ont compris le propos de mon film, des physiciens, des donc des responsables de sites aussi et qui nous ont permis justement d'aller filmer dans les d\u00e9cors, moi qui me plaisait de pouvoir effectuer les plans que je voulais voil\u00e0 sous voil\u00e0 avec pas mal de contraintes aussi mais lieu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:57) [93%] :\r\nIl y a une dimension tr\u00e8s importante dans votre film, qu'il faut qu'on aborde, c'est la question de de l'atmosph\u00e8re sonore de la musique qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente, qui est toujours un lien d'atmosph\u00e8re et qui unifie aussi peut-\u00eatre tout cet univers tr\u00e8s complexe de de r\u00e9f\u00e9rence et d'\u00e9nigme que vous mettez en place dans ce film, c'\u00e9tait un travail d\u00e8s le d\u00e9part avec le musicien, elle qui a cr\u00e9\u00e9 cette bande son, c'\u00e9tait vraiment une collaboration \u00e9troite entre vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:25) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e7a faisait longtemps que je savais que c'\u00e9tait avec lui que j'avais envie de travailler, alors pour l'anecdote, on \u00e9tait dans la m\u00eame classe \u00e0 laquelle on cin\u00e9ma donc, lui, voil\u00e0, a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la musique et il avait d'ailleurs compos\u00e9 un court morceau pour mon 1er documentaire Armand 15 ans \u00e9t\u00e9 et connaissant son travail, voil\u00e0 qui est \u00e0 la faute, faits de mati\u00e8res \u00e9lectronique et en m\u00eame temps de, de, de, de manipulation de son r\u00e9el, ce qui donne \u00e0 la fin de l'esp\u00e8ce de composition tr\u00e8s mental tr\u00e8s psych\u00e9d\u00e9lique presse par moments, ben voil\u00e0, je trouvais que c'\u00e9tait vraiment la la bonne personne pour pour pour composer la musique de film, c'est une musique qui est travaill\u00e9 m\u00eame parfois comme du son, quoi, et c'est vrai que j'ai tr\u00e8s bien au travail assez important qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par Olivier tout ce qui est le moteur son du film qui a aussi qui disent ce qui fait qu'il appelait le Design sonore du film aussi et et ces sondes sont presque parfois musicaux aussi donc parfois le travail de la musique et du sens centre c'\u00e9tait assez moi j'adore travailler le sont dans mes films vraiment dans mais, dans mes documentaires, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, c'est vrai que \u00e7a me permet moi de d'amener des, des, des niveaux de lecture aussi diff\u00e9rent de de j'envisage vraiment la construction du film aussi de mani\u00e8re musical quoi donc s'avec ses rites, ses acc\u00e9l\u00e9rations, ses temps morts c'est c'est silence enfin j'ai un moment de donner du film, il y a, il y a presque plus dialogue la musique prend et le\u00e7ons prennent toute la place et c'est comme une invitation pour spectateur \u00e0 ressentir le film puisque de de chercher \u00e0 comprendre comme quand on \u00e9coute un un long morceau d'une demi- heure ou la musique nous raconte des choses nous emporte nous provoque des et procure des \u00e9motions et quand je fais un film, j'aime bien travailler aussi dans ce sens -l\u00e0, quoi, c'est une approche qui m'int\u00e9resse, qui est aussi tr\u00e8s intuitive et et sensible quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:22) [81%] :\r\nMais en plus hauts personnages communiquent par la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:25) [84%] :\r\nBen c'est \u00e7a pour moi, il y a un truc fort avec, j'aime bien, c'est leur fa\u00e7on, groupe de remettre ensemble en fait aussi, ils se parlent peu aussi entre la musique, c'est leur moyen d'exister ensemble ils jouent de la musique ensemble qui \u00e9coutent de la musique ensemble ensembles \u00e9mu \u00e7a aurait quand j'\u00e9tais ado, la musique a une place importante, quoi, c'est ce qui ne suit pas, c'est ce qui nous dit aussi quand on est ado qu'est -ce que t'\u00e9coutes un un T\u00e9l concert, c'est ce qui nous motive \u00e0 sortir fin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:49) [87%] :\r\nC'est ce qui nous nous \u00e9mancipe aussi nos parents non parce que c'est vraiment cr\u00e9er un monde en soi, la musique que les parents ne connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:55) [88%] :\r\nBen oui, en tout cas on je pense que pr\u00e9ados, on \u00e9coute beaucoup de 10 de nos parents pour trouver un peu notre notre voix apr\u00e8s trouver peut-\u00eatre propre nos propres go\u00fbts affiner nos propres go\u00fbts, c'est vrai que la musique, pour moi, c'est aussi l'expression de l'int\u00e9riorit\u00e9 de mon personnage quoi il parle peu, enfin il exprime pas beaucoup ses sentiments, ses \u00e9motions et puis c'est un peu, elle nous permet de savoir un peu ce qui se passe, on lui aussi le\u00e7on permet de faire exister le CERN, qui est la enfin, c'est le la dimension fantastique et l'\u00e9tranget\u00e9 du film, elles viennent aussi ces mat\u00e9riaux -l\u00e0 comment faire exister en fait dans un film, ce qu'on voit pas le CERN, il est l\u00e0, dans cette r\u00e9gion et en m\u00eame temps il est enfoui 100 m\u00e8tres sous- sol alors comment faire sentir sa pr\u00e9sence et comment faire comprendre que le personnage, il a une sensibilit\u00e9, une acuit\u00e9 particuli\u00e8re qui fait que lui, il est r\u00e9ceptif aux vibrations de ce lieu -l\u00e0 qui qui d\u00e9gage son \u00e9nergie et c'est voil\u00e0 alors le son, c'est quel meilleur mat\u00e9riau pour exprimer sa quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:08) [89%] :\r\nPas en vous disant au revoir, on va en \u00e9couter du son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:10) [90%] :\r\nOui, on va \u00e9couter un extrait de je ne sais pas si c'est vraiment extrait de la bande originale du film, parce que la chanson n'est pas dans le film, semble -t-il, c'est une chanson qui s'appelle pratico- Senuc extraite un travail d\u00e9riv\u00e9e du film de ce musicien algues avec la voix de Catherine chez en vous remerciant beaucoup Blaise Harrison d'\u00eatre pass\u00e9e par un hectare aujourd'hui je rappelle donc ce film les particules votre 1er long m\u00e9trage de fiction qui sort aujourd'hui en salles avec une pr\u00e9sentation ce soir au Capitole de Lausanne avant- premi\u00e8res en votre pr\u00e9sence \u00e0 20 heures avec \u00e9galement Lionel Baier qui sera la 13 encore remercier aussi pour sa pr\u00e9sence dans l'\u00e9mission des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:47) [75%] :\r\nKurdi, \u00e9quipe du film peut-\u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:48) [90%] :\r\nOui aura tous les com\u00e9diens, tous les jeunes seront l\u00e0 avec une bonne partie de l'\u00e9quipe technique suisse et et voil\u00e0, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:56) [97%] :\r\nEt puis, et puis un concert rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:57) [84%] :\r\nConcert la \u00e0 la cl\u00e9 Helg jouera \u00e0 la fin de la projection, voil\u00e0 un concert dans le capital, donc \u00e7a peut \u00eatre assez g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:07) [81%] :\r\nOu face au Jeannet \u00e0 20 heures ce soir donc, merci beaucoup, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Harrison, Blaise", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baier, Lionel", "role": "producteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEA76E1C-CEB5-41AA-9777-18FBAB5BC3C6", "internalArchiveId": "DEA76E1C-CEB5-41AA-9777-18FBAB5BC3C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isis Fahmy, le souffle du Contrevent \u00e0 la B\u00e2tie", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e8s ce soir et jusqu'au 7 septembre 2019 \u00e0 l'Orangerie de Gen\u00e8ve dans le cadre du Festival de la B\u00e2tie, \"Contrevent(s)\" est une cr\u00e9ation inspir\u00e9e d'un roman culte de la science-fiction contemporaine: \"La Horde du Contrevent\", d'Alain Damasio. Metteuse en sc\u00e8ne et dramaturge, Isis Fahmy \u00e9voque cette adaptation r\u00e9unissant danseurs, com\u00e9diens et musiciens.", "durationSec": 370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10650238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "art dramatique", "science-fiction"], "thematicPersons": ["Damasio, Alain"], "alternativeTitle": ["Isis Fahmy, le souffle du Contrevent \u00e0 la B\u00e2tie / NTR_2019-09-04T12:06:00_isis-fahmy-le-souffle-du-contrevent-a-la", "Nectar du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sent\u00e9 d\u00e8s ce soir et jusqu\u02b9au 7 septembre 2019 \u00e0 l\u02b9Orangerie de Gen\u00e8ve dans le cadre du Festival de la B\u00e2tie, \"Contrevent(s)\" est une cr\u00e9ation inspir\u00e9e d\u02b9un roman culte de la science-fiction contemporaine: \"La Horde du Contrevent\", d\u02b9Alain Damasio.\nMetteure en sc\u00e8ne et dramaturge, Isis Fahmy \u00e9voque au micro de Nicolas Julliard cette adaptation r\u00e9unissant danseurs, com\u00e9diens et musiciens."], "variantIds": ["ece-10650238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-02T09:59:57Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre un sujet qui va vous intriguer, c'est un spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 Gen\u00e8ve, au festival de La B\u00e2tie d\u00e8s ce soir et jusqu'au 7 septembre il est sign\u00e9 d'une metteur en sc\u00e8ne et dramaturge issu d'une autre haute \u00e9cole lausannoise la manufacture, on parlera de d'une autre \u00e9cole tout \u00e0 l'heure, les cales ce spectacle, c'est Contrevent et son auteur c'est Isis Fahmy, qui est avec nous par t\u00e9l\u00e9phone bonjour Isis Fahmy oui bonjour, merci de nous rejoindre en Direct ce spectacle est n\u00e9 de votre lecture d'un livre culte de la science- fiction contemporaine La Horde du Contrevent d'Alain Damasio, dites -nous en quelques mots de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [92%] :\r\nAlors c'est un roman assez cons\u00e9quent de de plus de 700 pages qui raconte en fait la le p\u00e9riple de 23 personnages qui toute leur vie remonte contre le vent, d'o\u00f9 le titre Contrevent et en fait c'est pas tellement l'arriv\u00e9e en Extr\u00eame- Amont qui importe mais vraiment tout le parcours toute l'aventure de qui de de leur de leur p\u00e9riple qui est int\u00e9ressant dans le roman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [90%] :\r\nCette adaptation Isis Fahmy c'est une continuit\u00e9 dans votre travail et je crus comprendre notre travail a beaucoup fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Gilles Deleuze, qui est aussi une r\u00e9f\u00e9rence de Damasio dans cette Horde du Contrevent. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:13) [92%] :\r\nOui, c'est un des premi\u00e8res phrases qui cite en exergue du roman et, et, en fait, c'est cette id\u00e9e d'\u00eatre en lien les uns avec les autres d'\u00eatre d'\u00eatre et que c'est que c'est cette \u00e9nergie, cette pulsion de vie, il parle aussi beaucoup de vie dans le roman, qui sont la forme d'\u00e9nergie propre \u00e0 chaque personnage et c'est \u00e7a aussi qui nous a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 dans dans l'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [91%] :\r\nAlors le vent, si on le prend au sens 1er comme une force physique qui mobilise la coop\u00e9ration des forces humaines en pr\u00e9sence dans le livre, comment est -ce que \u00e7a se traduit sur le plateau, comment faire ressentir ce vent cette force. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [88%] :\r\nAlors le vent, on traite de 3 fa\u00e7ons : \u00e0 la fois par le souffle, elle est, elle est l'\u00e9vocation du texte qui est forte et par les com\u00e9diens, mais aussi par l'et musiciens notamment, on avait d\u00e9j\u00e0 fait un 1er projet en 2017 de 10 heures de performance sur des instruments enti\u00e8rement con\u00e7u par Beno\u00eet Renaudin et qui justement donne la pulsation quelque part du vent avec des rythmes, des rafales, des fr\u00e9quences des ondes qui \u00e9volue et enfin physiquement avec le travail qu'on a fait avec les 2 danseurs chor\u00e9graphes marque Star fait marrer \u00c9lodie Gr\u00e9co, o\u00f9 l\u00e0 on a on a pens\u00e9 comment les corps pouvait \u00eatre en lutte allier les uns les autres face au vent, prendre des postures a\u00e9rodynamique, donc voil\u00e0 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toute une recherche qu'on a men\u00e9e en plusieurs r\u00e9sidences pour aboutir finalement \u00e0 \u00e0 cette cr\u00e9ation avec notre performeurs qui aura lieu donc ce soir \u00e0 la B\u00e2tie au th\u00e9\u00e2tre de l'Orangerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [90%] :\r\nOui, avec cette coop\u00e9ration particuli\u00e8re entre des danseurs, des com\u00e9diens, des musiciens Contrevent votre spectacle, c'est s'\u00e9crit avec un S optionnel, moi \u00e7a m'a fait penser au contre- feu de Bourdieu ces ces outils id\u00e9ologiques pour combattre le n\u00e9olib\u00e9ralisme dans son cas est -ce que c'est aussi le sens de de ce travail peut-\u00eatre du roman de Damasio d'abord et puis ensuite de votre adaptation ce sens plus m\u00e9taphorique de ces Contrevent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [88%] :\r\nOui je par rapport en effet Alain Damasio et tr\u00e8s engag\u00e9 comme comme comme certainement bonjour le vous le savez a trop par rapport au m\u00eame \u00e0 son dernier roman, Les furtifs contre ce syst\u00e8me capitaliste c'est aussi, je pense, le propos de de plusieurs passages du texte au justement c'est la question de de lien entre les \u00eatre humains de la puissance, de vie, de la n\u00e9cessit\u00e9 aussi de, de, de, de prendre les choses \u00e0 bras le corps d'\u00eatre actif physiquement et de pas tout le temps \u00e0 se laisser faire et \u00eatre passifs par rapport au monde qui nous entoure, ben je vois ce que c'est tr\u00e8s important dans dans notre adaptation est dans le roman, et par rapport au, est ce que c'est aussi une marque que je mets mes diff\u00e9rents spectacles parce que j'aime qui ait des lectures plurielles et laisser la possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [89%] :\r\nC'est au spectateur de lire diff\u00e9rentes strates, diff\u00e9rents niveaux de lecture de de ce qu'on propose, c'est toujours de spectacle tr\u00e8s ouvert aussi pour l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [90%] :\r\nEt puis encore une chose par rapport \u00e0 Alain Damasio, c'est la cr\u00e9ation d'un langage particulier dans ses romans, est ce que, l\u00e0 aussi, c'est quelque chose qu'on peut traduire \u00e0 la sc\u00e8ne Isis Fahmy. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:29) [88%] :\r\nAlors j'ai les passages que j'ai choisi sont notamment les passages certainement les plus exp\u00e9rimentaux dans l'\u00e9criture d'Alain Damasio, c'est-\u00e0-dire que j'ai pas forc\u00e9ment suivi le fil narratif et et voil\u00e0 vraiment les, les, les \u00e9v\u00e9nements, les situations du roman, mais j'ai, j'en sais par exemple beaucoup attard\u00e9 sur cette premi\u00e8re page qui est assez fantastique o\u00f9 \u00e7a commence avec l'arriv\u00e9e de du c'est-\u00e0-dire d'abord les ponctuations, puis apr\u00e8s une 2\u00e8me phase o\u00f9 il y a d'abord des syllabes puis petit \u00e0 petit, des mots qui enfin une premi\u00e8re phase et \u00e7a para\u00eet donc, c'\u00e9tait un vrai challenge, comment adapter cette premi\u00e8re page du roman et donc du coup on a choisi un une solution la parti autour de du souffle, mais il y a aussi d'autres passages comme l'\u00e2ge autres comme le tr\u00e8s grand texte Caracol, qui est aussi un peu un conte philosophique comme \u00e7a qui arrive au milieu du roman et il y a vraiment une po\u00e9sie dans cette \u00e9criture et aussi une particularit\u00e9 dans la langue de chaque personnage, donc il y a la vulgarit\u00e9, la, la, la vulgarit\u00e9 et la gouaille de de Gaulle, Godzilla l'Intelligence et la et la pens\u00e9e philosophique de savoir voil\u00e0 on passe aussi par diff\u00e9rentes \u00e9nergies de des personnages mais aussi du langage, diff\u00e9rentes formes de langage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [91%] :\r\nContre Contrevent avec est ou pas, \u00e0 Gen\u00e8ve, au th\u00e9\u00e2tre de l'Orangerie, c'est du 4 au 7 septembre \u00e0 20 heures toutes les repr\u00e9sentations sont compl\u00e8tes mais une liste d'attente et, semble -t-il, disponible \u00e0 l'entr\u00e9e de la salle, ce spectacle s'inscrit dans la programmation du festival de La B\u00e2tie, qui se poursuit jusqu'au 15 septembre merci beaucoup Isis Fahmy, d'\u00eatre venu nous en parler aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:03) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous et au plaisir de vous voir au spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [94%] :\r\nAvec plaisir, merci beaucoup, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:09) [97%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T11:02:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fahmy, Isis", "role": "metteuse en sc\u00e8ne, dramaturge", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6137E9F-9B4F-4EEA-800F-530F954DAA4E", "internalArchiveId": "F6137E9F-9B4F-4EEA-800F-530F954DAA4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview d'Anne Catherine Salberg, membre du centre interculturel de m\u00e9diation", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 149, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666180", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Salberg, Anne Catherine"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Anne Catherine Salberg, membre du centre interculturel de m\u00e9diation / LMA_2019-09-04T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666180"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-10T13:22:19Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTous les matins dans le 5 6 30, nous proposons un espace politique, c'est la capsule : Si j'\u00e9tais \u00e9lu, la question est simple : que feriez -vous si vous \u00e9tiez \u00e9lu roi ou reine de la Suisse, elle est pos\u00e9e \u00e0 nos invit\u00e9s, mani\u00e8re pour nous de couvrir les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, mani\u00e8re aussi d'ouvrir les possibles, ce matin, les propos d'Anne Catherine Salberg, pr\u00e9sidente de la Commission de reconnaissance de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des associations de m\u00e9diation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nC'est beau \u00eatre reine au pays du consensus, h\u00e9 bien, bien entendu, je mettrai en place des lois qui promouvoir la m\u00e9diation dans tous les domaines et surtout qu'il la financerait, parce que la formule qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e, c'est d'avoir des m\u00e9diateurs ind\u00e9pendants et le financement, et donc un probl\u00e8me cl\u00e9 et j'ai moi je mettrai la m\u00e9diation comme offrent g\u00e9n\u00e9rale pour tous les citoyens et citoyennes de ce pays pour tous ses habitants et toutes ces habitantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [97%] :\r\nDu coup, un financement signifie aussi une une reconnaissance de la profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nBien entendu, mais on pourrait aussi juste dire on promeut la m\u00e9diation absolument partout et il y a aussi des m\u00e9diateurs qui sont b\u00e9n\u00e9voles, mais ce qui serait important, c'est que les m\u00e9diateurs soit effectivement qui a lifi\u00e9 je ne sais pas si c'est \u00e0 un dispensable qui soient tous reconnus par la Conf\u00e9d\u00e9ration, parce que si on est m\u00e9diateur dans les quartiers, si on est tr\u00e8s proche du terrain et qu'on le fait de mani\u00e8re b\u00e9n\u00e9vole, ce qui est important c'est d'\u00eatre form\u00e9, mais pas forc\u00e9ment d'\u00eatre labellis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [89%] :\r\nEst ce que \u00e7a permettrait \u00e0 une Catherine Salberg au \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de mieux communiquer ce que nous avons un probl\u00e8me de communication aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nAlors, la communication, elle est sur toutes les bouches, puisque on communique par les r\u00e9seaux sociaux de toutes sortes de mani\u00e8res mais est -ce que l'on s'entend vraiment et c'est vrai qu'en fran\u00e7ais on peut jouer sur le mot s'entendre, il faut s'\u00e9couter, s'entendre pour mieux s'entendre, et dans ce sens -l\u00e0, oui, moi je pense que dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s individualiste, tr\u00e8s o\u00f9 chacun est centr\u00e9 sur lui- m\u00eame, le lien a tendance \u00e0 se d\u00e9liter et est -ce la m\u00e9diation elle Metz vraiment l'accent sur comment est -ce qu'on peut construire ensemble notre int\u00e9r\u00eat d\u00e9pendance parce que personne ne peut faire des choses sans les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [96%] :\r\nAnne Catherine Salberg, m\u00e9diatrice cr\u00e9atrice de dialogue pour le dire autrement, elle \u00e9tait avec nous le 21 juin dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salberg, Anne Catherine", "role": "membre du centre interculturel de m\u00e9diation", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6786DBAF-3524-48D9-81F0-7A79CA2470EB", "internalArchiveId": "6786DBAF-3524-48D9-81F0-7A79CA2470EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Gerhard, Virginie;Raphael Mahaim, membre des Verts vaudois;Laurence Cretegny, membre du PLR vaudois;Thomas Egger, Conseiller national PDC valaisan;OJARDIAS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/ITALIE VOTE MILITANTS 5ETOILES) Apr\u00e8s 3 semaines de crise politique en Italie... L'avenir de l'italie s'est jou\u00e9 devant un \u00e9cran informatique..\r\n80% adh\u00e9rents du  mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 en ligne hier le projet de coalition de leurs dirigeants.\r\nUne alliance improbable entre le parti populiste et le parti d\u00e9mocrate \u00e0 gauche. \r\nUn pl\u00e9biscite qui permet ce matin, au Premier ministre Giuseppe Conte de retourner vers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique...\r\nRome, ou nous attend notre correspondant Eric Joszef...\r\nSauf trahison de derni\u00e8re minute, Eric, la voie semble libre pour le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte... \r\n----\r\nOui, le parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont tomb\u00e9s sur le programme et sur la r\u00e9partition des minist\u00e8res. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile. Il y a eu des tractations et des tensions jusqu'au bout. Il y a eu aussi du suspense aussi puisque les militants du mouvement 5 \u00e9toiles devaient ratifier par un vote en ligne la nouvelle alliance gouvernementale. Rappelons qu'en 2018, les adh\u00e9rents des 5 \u00e9toiles avaient approuv\u00e9s \u00e0 plus de 94% un contrat de gouvernement avec la Ligue d'extr\u00eame-droite. Finalement hier, c'est aussi une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 - 79,3% des votants, que ces m\u00eames militants ont dit oui \u00e0 la formation d'un gouvernement avec la gauche, un gouvernement qui sera dirig\u00e9 par Giuseppe Conte. Celui-ci devrait se pr\u00e9senter ce matin devant le chef de l'Etat Sergio Mattarella avec la liste de ses minsitres. Le nouveau gouvernement devrait en principe pr\u00eater serment dans l'apr\u00e8s midi.\r\n*** RELANCE : Et comment a r\u00e9agi Matteo Salvini, le leader de la Ligue \u00e0 l'origine de la crise politique ?\r\nMatteo Salvini qui se retouve dans l'opposition a r\u00e9agi tr\u00e8s durement en comparant le rapprochement entre les 5 \u00e9toiles et les d\u00e9mocrates \u00e0 un \"march\u00e9 des vaches\", en accusant les deux formations de vouloir uniquement se r\u00e9partir les postes de pouvoir. Le leader de la Ligue se dit convaincu qu'il prendra sa revanche aux prochaines \u00e9lections. Et en attendant, il observe la situation au parlement ou d'ici quelques jours, Giuseppe Conte devra obtenir la confiance des deux chambres. En principe il dispose d'une majorit\u00e9 mais la Ligue a fait planer la rumeur que des \u00e9lus 5 \u00e9toiles seraint pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'opposition.\r\n*** EXTRO : Eric Joszef en direct de Rome..\r\nLe gouvernement Conte 2 devra encore obtenir la confiance des Parlementaire, d'ici \u00e0 la fin de la semaine.\r\nL'Italie pourrait alors ces prochains jours un nouveau gouvernement plus social et plus europ\u00e9en...\r\n(10/UK BREXIT VOTE WESTMINSTER PA) *** Encore une folle journ\u00e9e attendue aujourd'hui au Parlement britannique...\r\nLe 2e Round  entre Boris Johnson et les d\u00e9put\u00e9s qui veulent emp\u00eacher un Brexit sans accord. \r\nLe premier ministre a perdu la main \u00e0 deux reprises hier.\r\nLes \u00e9lus hostiles \u00e0 son projet de Brexit ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e un vote crucial.\r\nIl leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda parlementaire.\r\nIls esp\u00e8rent d\u00e9s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant Boris Johnson \u00e0 aller qu\u00e9mander un report du divorce avec Bruxelles.\r\nDans une ambiance surchauff\u00e9e, Catherine Ilic, le premier ministre a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e9s compliqu\u00e9e...\r\n  0'55''\r\n((Rarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un Premier ministre. Cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson, chahut\u00e9 de toutes parts. En plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il s'est retrouv\u00e9 priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur, qui en pleine s\u00e9ance, a rejoint les bancs de l'opposition. Humili\u00e9 et d\u00e9stabilis\u00e9, le Premier ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du parlement : si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Mais, l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui. Car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des deux tiers du parlement. Or, le chef de l'opposition travailliste lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garanti. CI, RTS-info, Londres ))\r\nEn face, Burxelles va proposer aujourd'hui une aide financi\u00e8re aux entreprises, aux salari\u00e9s et aux agriculteurs de l'Union europ\u00e9enne qui souffriraient des retomb\u00e9es d'une sortie chaotique de la Grande-Bretagne...\r\n(Bve Dorian Bilan) Le bilan de l'ouragan Dorian est revu \u00e0 la hausse. \r\nIl a d\u00e9vast\u00e9 l'archipel des Bahamas et provoqu\u00e9 la mort de sept personnes. \r\nR\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2, il se dirige d\u00e9sormais lentement vers les Etats-Unis.\r\n(TF2/VD-CH MERCOSUR REFERENDUM?) C'est au peuple suisse de voter sur le Mercosur! \r\nC'est l'avis des cantons... \r\nIls montent au front contre le trait\u00e9 de libre-\u00e9change conclu la semaine derni\u00e8re avec les pays d'Amerique du sud... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont demand\u00e9 hier au Conseil d'\u00c9tat d'intervenir aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Virginie Gerhard vous avez suivi ces d\u00e9bats mouvement\u00e9s. \r\n----\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 longs et nourris... et c'est par 74 voix contre 63, que les d\u00e9put\u00e9s ont dit oui \u00e0 l'initiative du Vert Raphael Mahaim. Car pour lui, l'accord est inacceptable.   \r\n 0'20''\r\nLe PLR n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu par ces arguments. En bloc, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 non comme s'en explique l'\u00e9lue pourtant agricultrice, Laurence Cretegny\r\n 0'21''\r\n*** EXTRO : Mais d'un point de vue juridique Virginie, les Suisses pourraient-ils voter ce type d'accord?\r\nC'est tout l'enjeu du d\u00e9bat... car si les trait\u00e9s internationaux qui touchent \u00e0 la Constitution sont soumis \u00e0 referendum obligatoire ce n'est pas le cas pour les trait\u00e9s de libre-\u00e9change. \r\nDans le doute, le Conseil d'\u00c9tat vaudois a demand\u00e9 un premier avis de droit... il va dans le sens de l'impossibilit\u00e9 pour l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9cider d'un referendum. Mais ce n'est qu'un premier avis de droit. La bataille jurdico-politique ne fait que commencer. Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Valais et Berne sont eux aussi sur les rangs pour demander un tel referendum.\r\n*** EXTRO : Le sujet sign\u00e9 Virginie Gerhard, merci.\r\n(Bve 5G Berne) Pas de moratoire sur la 5G dans le canton de Berne\r\nIl n'y aura pas d'opposition \u00e0 l'installation d'antennes.... \r\nLe Grand Conseil a rejet\u00e9 hier trois motions.\r\nElle demandaient un moratoire jusqu'\u00e0 la parution du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) sur cette technologie.\r\n(02/COMMISION BARRAGES NORMES ENVIRONNEMENTALES ITW EGGER) Pas de traitement de faveur pour les centrales hydrauliques. \r\nLa Commission de l'environnement du Conseil des Etats recommande de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux. \r\nContrairement \u00e0 ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur. \r\nSelon Thomas Egger, Conseiller national PDC valaisan, cette d\u00e9cision de la commission va \u00e0 l'encontre des objectifs de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n 0'33''\r\ndes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Bve Plan Climat NE) Neuch\u00e2tel se dote d'un plan climat cantonal\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier sans opposition une motion des groupes P.O.P Verts Solidarit\u00e9s, des socialiste et des Vert'Lib\u00e9raux et du PDC.\r\nLe texte demande au Conseil d'Etat de dresser un \u00e9tat des lieux, de fixer des objectifs strat\u00e9giques et globaux, puis de les adapter et d'en d\u00e9finir des plus pr\u00e9cis tous les quatre ans. \r\nL'UDC a voulu en vain all\u00e9ger la motion par un amendement.\r\n(18/US OPEN POUR 8H) *** C'est termin\u00e9 pour Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e0 l'US Open. \r\nIl n'y aura pas 21e titre du Grand Cheleme cette ann\u00e9e pour le Balois de 38 ans.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 cette nuit par Grigor Dimitrov en quarts de finale...\r\nD\u00e9faite en 5 manches...\r\nHerv\u00e9 Borsier vous \u00eates notre envoy\u00e9 spc\u00e9iale \u00e0 New-York...\r\nRoger Federer, comme Stan Wawrinka, contre le Russe Daniil Medvedev ont sembl\u00e9 diminu\u00e9s physiquement. \r\n  0'52''\r\nLe Bulgare Dimitrov affrontera le Russe Daniil Medvedev vendredi pour une place en finale.\r\n(21/FOOTEUX NORD-COREEN) *** Courtis\u00e9 depuis longtemps par la Juventus Turin, le nord cor\u00e9en Han Kwang Song (\u00ab Hanne Kwang Song \u00bb) vient d'\u00eatre recrut\u00e9 par la vieille dame...\r\nS'il est rarissime que des sportifs issus de la tr\u00e8s ferm\u00e9e dictature nord-cor\u00e9enne \u00e9voluent \u00e0 l'\u00e9tranger... cet attaquant joue d\u00e9j\u00e0 depuis deux ans dans le championnat italien. \r\nMais son recrutement par la Juve soul\u00e8ve des questions li\u00e9es aux sanctions internationales qui frappent la Cor\u00e9e du Nord et ses ressortissants. Frederic Ojardias..\r\n  0'57''\r\n((Premier Nord-Cor\u00e9en \u00e0 jouer dans le Calcio, Han Kwang Song aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un s\u00e9nateur italien qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement en Cor\u00e9e du Nord... Son pr\u00eat d'un an \u00e0 la Juve, dans l'\u00e9quipe des moins de 23 ans, est \u00ab une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le d\u00e9veloppement de notre patrie \u00bb, s'est f\u00e9licit\u00e9 un diplomate nordiste.\r\nLes rares Nord-Cor\u00e9ens autoris\u00e9s par Pyongyang \u00e0 vivre et \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9tranger sont oblig\u00e9s de reverser une partie importante de leurs revenus au r\u00e9gime... et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse.\r\nA partir de d\u00e9cembre, les sanctions inflig\u00e9es par l'ONU interdiront \u00e0 tout expatri\u00e9 nord-cor\u00e9en de ramener des devises. Une mesure destin\u00e9e \u00e0 ass\u00e9cher les finances d'un r\u00e9gime qui refuse de renoncer au nucl\u00e9aire. Les transferts bancaires au Nord sont aussi interdits.\r\nMais le club italien assure (au site sp\u00e9cialis\u00e9 NK News) que ce recrutement est l\u00e9gal et que Han Kwang Song n'est pas soumis \u00e0 ces restrictions... sans toutefois en dire plus, ni divulguer son salaire.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(Bve Collision espace) Une collision \u00e9vit\u00e9e de justesse dans l'espace. \r\nL'Agence spatiale europ\u00e9enne a effectu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lundi, une manoeuvre d'\u00e9vitement pour prot\u00e9ger son satellite Aeolus d'une collision avec l'un des satellites de la constellation Starlink de SpaceX. \r\nUn porte-parole de la firme americaine a expliqu\u00e9 qu'un \"bug\" a touch\u00e9 un syst\u00e8me de communication, ne lui permettant pas d'\u00eatre inform\u00e9 correctement d'une augmentation du risque de collision. \r\nSi les satellites Starlink sont pour l'instant 60 \u00e0 tourner autour de la Terre, Elon Musk, le patron de SpaceX, ambitionne d'en envoyer 12 000 pour fournir le globe en internet \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T08:00:12_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T08:00:12_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10666171", "ece-10666154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui aille l'alliance est scell\u00e9e et elle permet \u00e0 l'Italie, de voir la crise s'\u00e9loigner les militants du Mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 hier le projet de coalition avec la gauche, un r\u00e9sultat qui place l'extr\u00eame droite italienne sur la touche les Suisses doivent -ils se prononcer sur le Mercosur, ce trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, certains cantons sont pour Virginie Garth a suivi hier les d\u00e9bats mouvement\u00e9s au Grand Conseil Vaudois et puis il n'a plus aucun Suisse \u00e0 l'US Open, Roger Federer et Stan Wawrinka sont eux out reste une Suissesse pour d\u00e9fendre les couleurs de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nApr\u00e8s 3 semaines de crise politique : l'avenir de l'Italie s'est jou\u00e9 devant un \u00e9cran informatique 80 pourcent des adh\u00e9rents du mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 hier en ligne le projet de coalition de leurs dirigeants, une alliance improbable entre le parti populiste et le Parti d\u00e9mocrate \u00e0 gauche un pl\u00e9biscite qui permet ce matin au 1er ministre Giuseppe Conte et de retourner vers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Rome o\u00f9 nous attend notre correspondant Eric Joseph sauf trahison de derni\u00e8re minute Eric la voie semble libre pour le nouveau gouvernement de Giuseppe compter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, le Parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont tomb\u00e9s d'accord sur le programme et sur la r\u00e9partition des minist\u00e8res, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile il y a eu des tractations et des tensions jusqu'au bout, jusqu'au bout de la nuit, il y a eu aussi du suspense puisque les militants du mouvement 5 \u00e9toiles devaient ratifier vous le rappeler, par un vote en ligne la nouvelle alliance gouvernementale, rappelons qu'en 2018, h\u00e9 bien les adh\u00e9rents des 5 \u00e9toiles avaient approuv\u00e9 \u00e0 plus de 94 pourcent, un contrat de gouvernement avec la ligue d'extr\u00eame droite finalement hier, c'est aussi avec une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 79\u00e8me 3 pourcent des votants que ces m\u00eames militants ont dit oui \u00e0 la formation d'un gouvernement avec la gauche, un gouvernement qui sera dirig\u00e9 par Giuseppe Conte et celui -ci devrait se pr\u00e9senter ce matin devant le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, avec la liste de ses ministres et le nouveau gouvernement devrait en principe pr\u00eater serment dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nEt comment a r\u00e9agi Matteo Salvini, le leader de la Ligue, \u00e0 l'origine de la crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nEh bien, Matteo Salvini qui se retrouve dans l'opposition, a r\u00e9agi tr\u00e8s durement en comparant le rapprochement entre les 5 \u00e9toiles les d\u00e9mocrates un march\u00e9 des vaches et en accusant les 2 formations de vouloir uniquement se r\u00e9partir les postes de pouvoir, le leader de la Ligue se dit convaincu qu'il prendra sa revanche aux prochaines \u00e9lections et en attendant, il observe la situation au parlement ou d'ici quelques jours, Giuseppe Conte, elle devra obtenir la confiance des 2 chambres, en principe, celui -ci dispose d'une majorit\u00e9, mais la Ligue a fait planer la rumeur selon laquelle des \u00e9lus 5 \u00e9toiles seraient pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et le gouvernement comptait 2 devra obtenir encore la confiance des Parlementaire d'ici la fin de la semaine, l'Italie pourrait alors ces prochains jours, avoir un nouveau gouvernement plus social et plus europ\u00e9en et encore une folle journ\u00e9e attendue aujourd'hui au Parlement britannique, le 2\u00e8me round entre Boris Johnson et les d\u00e9put\u00e9s qui veulent emp\u00eacher un Brexit sans accord le 1er ministre a perdu la main, \u00e0 2 reprises hier les \u00e9lus hostiles \u00e0 son projet de Brexit ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e, un vote crucial il leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda politique ils esp\u00e8rent d\u00e8s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant Boris Johnson allait demander un report du divorce avec Bruxelles dans une ambiance surchauff\u00e9e Catherine Ilic, le 1er ministre a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [93%] :\r\nRarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un 1er ministre cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson chahut\u00e9 de toutes parts, en plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il se retrouve priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur qui, en pleine s\u00e9ance a rejoint les bancs de l'opposition, humili\u00e9e, d\u00e9stabiliser le 1er ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du Parlement si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, mais l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des 2 tiers du Parlement, or le chef de l'opposition travailliste, lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garantie Catherine Litch rtsinfo l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [95%] :\r\nC'est au peuple suisse de voter sur le Mercosur les comptes, on monte au front contre le trait\u00e9 de libre- \u00e9change conclu la semaine derni\u00e8re avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont demand\u00e9 hier au Conseil d'\u00c9tat d'intervenir aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale Virginie Gerhard, vous avez suivi ces d\u00e9bats mouvement\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [97%] :\r\nOui, ils ont \u00e9t\u00e9 longs et nourris et c'est par 74 voix contre 63 que les d\u00e9put\u00e9s ont dit oui \u00e0 l'initiative du Vert Raphael Mahaim pour lui, l'accord est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [91%] :\r\nOn met en concurrence nos paysans ici avec les paysans de de l'Am\u00e9rique du Sud, notamment du Br\u00e9sil, nous paysans ici ne peuvent pas tenir la concurrence c'est des co\u00fbts beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s pour eux et puis ce qui se passe l\u00e0- bas, au Br\u00e9sil, la d\u00e9forestation production massive dans des conditions inacceptables, \u00e7a, \u00e7a ne doit pas faire l'objet de d'\u00e9changes commerciaux facilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [92%] :\r\nLe PLR n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu par ses arguments en bloc, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 non, comme s'en explique l'\u00e9lue pourtant agricultrice Laurence Cretegny. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [91%] :\r\nCes accords, on en a besoin pour nos entreprises, les m\u00eames entreprises qui soutiennent d\u00e9j\u00e0 l'agriculture un quelque part, l'agriculture, les soutiens \u00e9galement parce qu'on a besoin de serrurier, on a besoin de menuisiers, on a besoin d'artisans les machines agricoles, etc, la plupart se produisent \u00e9galement Suisse mais on a besoin de mat\u00e9riaux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [91%] :\r\nMais au point de vue juridique Virginie, les Suisses pourraient -ils voter ce type d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [94%] :\r\nEh bien, c'est tout l'enjeu du d\u00e9bat car si les trait\u00e9s internationaux qui touche \u00e0 la Constitution, sont soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, ce n'est pas le cas pour les trait\u00e9s de libre- \u00e9change dans le doute, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a demand\u00e9 un premier avis droit il va dans le sens de l'impossibilit\u00e9 pour l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9cider d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais ce n'est qu'un premier avis droit la bataille juridico- politique ne fait que commencer, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel Valais et Berne sont aussi sur les rangs pour demander untel, r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [95%] :\r\nMerci Virginie Gehrard pas de moratoire sur la 5 G dans le canton de Berne, il n'y aura pas d'opposition \u00e0 l'installation d'antennes, le Grand Conseil a rejet\u00e9 hier trois motions demander un moratoire jusqu'\u00e0 la parution du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sur cette technologie, pas de traitement non plus de faveur pour les centrales hydrauliques, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats recommande de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux, contrairement \u00e0 ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur, selon Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan cette d\u00e9cision de la commission va \u00e0 l'encontre des objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:41) [90%] :\r\nC'est dommage parce qu'on a vraiment besoin de investir dans les \u00e9nergies renouvelables, celle qui a le plus de potentiel, \u00e0 mon avis, c'est quand m\u00eame des ressources hydrauliques L \u00e0, c'est un coup dur pour justement laser, investissements dans les ressources hydrauliques, je regrette beaucoup cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [95%] :\r\nMais est -ce que ce d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, doit se faire au d\u00e9triment des cours d'eau. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:02) [85%] :\r\nMoi je pense qu'on fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup en Suisse, et moi je pense que quand m\u00eame aussi les associations de l'environnement, l'affaire pas pas accepter que l'approvisionnement agissent quelque chose de l'importance nationale et qu'il faut faire bouger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola Neuch\u00e2tel se dote d'un plan climat : les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier sans opposition une motion des groupesP.O.P. vers solidarit\u00e9 des socialistes et des Verts, lib\u00e9raux et du PDC, le texte demande au Conseil d'\u00c9tat, de dresser un \u00e9tat des lieux de fixer des objectifs strat\u00e9giques, puis de les adapter en d\u00e9finir des plus pr\u00e9cis, tous les 4 ans, le d\u00e9c\u00e8s, a voulu, en vain, all\u00e9ger la motion par un amendement, le bilan de l'ouragan Dorian est revu \u00e0 la hausse, il a d\u00e9vast\u00e9 l'archipel des Bahamas et provoqu\u00e9 la mort de 7 personnes, bilan, toujours provisoire, r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2 il se dirige d\u00e9sormais lentement vers les \u00c9tats-Unis, c'est termin\u00e9 pour Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e0 l'US Open, il n'y aura pas de 21\u00e8me titre du Grand Chelem cette ann\u00e9e pour le B\u00e2lois de 38 ans, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 cette nuit par Grigor Dimitrov en quarts de finale, d\u00e9faite en 5 manches contre le Bulgare Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Roger Federer comme Stan Wawrinka contre le Russe Danil Medvedev ont sembl\u00e9 diminu\u00e9s physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [95%] :\r\nLa d\u00e9ception est \u00e0 la hauteur de l'attente, Roger Federer qui s'est bless\u00e9 cet apr\u00e8s- midi en haut du dos, a essay\u00e9 de jouer en compensant sa blessure mais cette situation compliqu\u00e9e, n'a pas tenu la distance, le B\u00e2lois a tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 la partie avant de perdre le match au fil de la rencontre, commettant des fautes inhabituelles remporter la 3\u00e8me manche \u00e0 la limite et ensuite baiss\u00e9 pavillon en fin de rencontre, apr\u00e8s s'\u00eatre fait soigner \u00e0 la fin du 4\u00e8me set Stan Wawrinka un peu gripp\u00e9, n'a pas su saisir sa chance dans la premi\u00e8re manche, o\u00f9 il a pourtant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une balle de set face \u00e0 un adversaire diminu\u00e9 par une blessure \u00e0 la cuisse gauche, le Vaudois a commis trop de fautes dans le 2\u00e8me set et son baroud d'honneur dans le 3\u00e8me, n'a servi \u00e0 rien lors d'une journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment noire pour le tennis suisse Herv\u00e9 Borsier rtssport New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le Bulgare Dimitrov, qui a battu Federer affrontera le bourreau de Stan Wawrinka le Russe Danila Medvedev, ce sera vendredi pour une place en finale mais courtis\u00e9 depuis longtemps par la You The le nord cor\u00e9en Han Kwang Song vient d'\u00eatre recrut\u00e9 par la vieille dame, s'il est rarissime que des sportifs issus de la tr\u00e8s ferm\u00e9e dictature nord- cor\u00e9enne \u00e9voluent \u00e0 l'\u00e9tranger, cet attaquant joue d\u00e9j\u00e0 depuis 2 ans dans le championnat italien, mais son recrutement par la Juventus soul\u00e8ve des questions li\u00e9es aux fonctions internationales qui frappent la Cor\u00e9e du Nord et ses ressortissants Fr\u00e9d\u00e9rico aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [93%] :\r\n1er cor\u00e9en \u00e0 jouer dans le Calcio, Ryan Kwang Song aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un s\u00e9nateur italien qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement en Cor\u00e9e du Nord sont pr\u00e8s d'un an \u00e0 la Juve dans l'\u00e9quipe des moins de 23 ans, est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le d\u00e9veloppement de notre patrie, s'est f\u00e9licit\u00e9 un diplomate nordiste, les rares Nord-Cor\u00e9ens autoris\u00e9s par Pyongyang \u00e0 vivre et \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9tranger sont oblig\u00e9s de reverser une partie importante de leurs revenus au r\u00e9gime, et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse : \u00e0 partir de d\u00e9cembre, les sanctions inflig\u00e9es par l'ONU interdiront \u00e0 tout expatri\u00e9 nord- cor\u00e9en de ramener des devises, une mesure destin\u00e9e \u00e0 ass\u00e9cher les finances d'un r\u00e9gime qui refuse de renoncer au nucl\u00e9aire, les transferts bancaires au Nord sont aussi interdits mais le club italien assure que ce recrutement est l\u00e9gal et coeur Han Kwang Song n'est pas soumis \u00e0 ces restrictions, sans toutefois en dire plus, ni divulguer son salaire Fr\u00e9d\u00e9ric au jardinage pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [94%] :\r\nEt pour terminer ce journal, cette collision \u00e9vit\u00e9e de justesse, juste au-dessus de nos t\u00eates dans l'espace, l'Agence spatiale europ\u00e9enne a effectu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lundi, une manoeuvre d'\u00e9vitement pour prot\u00e9ger son satellite a eu s'menac\u00e9 d'une collision avec l'un des satellites de la constellation Starlink de SpaceX un bug n'a pas permis le satellite de la firme am\u00e9ricaine d'\u00eatre inform\u00e9 correctement, d'une augmentation du risque de collision et si les satellites Starlink sont pour l'instant 60 \u00e0 tourner autour de la Terre, h\u00e9 bien, Elon Musk, le patron de SpaceX ambitionne d'en envoyer 12000 pour fournir le globe en internet haut d\u00e9bit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B20A4E2-13F9-4959-A54A-DA802D0993F6", "internalArchiveId": "7B20A4E2-13F9-4959-A54A-DA802D0993F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestations, affrontements avec la police, a\u00e9roport perturb\u00e9, gr\u00e8ves. Hong-Kong vit sa plus grave crise depuis la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine en 1997. Quelles perspectives pour la d\u00e9monstration civile contre le pouvoir chinois ?", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Manifestations monstres, affrontements avec la police, a\u00e9roport perturb\u00e9, gr\u00e8ves. Depuis trois mois, Hong Kong vit sa plus grave crise depuis la r\u00e9trocession \u00e0 la Chine en 1997.\r\nP\u00e9kin a encore rappel\u00e9 hier qu'il fallait \u00abr\u00e9tablir l'ordre\u00bb et que le gouvernement chinois ne resterait pas les \u00abbras crois\u00e9s\u00bb si la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. A Hong Kong, la d\u00e9termination des manifestants, soutenus par la population locale, ne s'est pas \u00e9mouss\u00e9e. Alors quelles sont les \u00e9ventuelles perspectives pour sortir de la crise\u00a0?\r\nPatrick Chaboudez vous avez pos\u00e9 la question \u00e0 quatre sinologues.\r\nDIR STU LS \r\nLa situation para\u00eet actuellement totalement bloqu\u00e9e. Avec deux visions antagonistes du pouvoir qui s'affronte. Et de part et d'autre, la m\u00eame d\u00e9termination. Y aurait-il tout de m\u00eame des mesures qui permettraient de d\u00e9crisper la situation\u00a0? Jean-Philippe B\u00e9ja, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS et CERI sciences-po\r\n  0'35''\r\nTr\u00e8s peu r\u00e9aliste donc d'esp\u00e9rer de v\u00e9ritables concessions de la part de P\u00e9kin. Basile Zimmerman, directeur de l'Institut Confucius de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n  0'39''\r\nEt sur place \u00e0 Hong Kong, aucun rel\u00e2chement non plus des autorit\u00e9s et de la police. Marie Holzman, pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Chine.\r\n  0'30''\r\n*** EGF. P\u00e9kin joue \u00e9galement la carte \u00e9conomique.\r\n. avec des pressions sur des entreprises \u00e0 capitaux chinois, comme Cathay Pacific, la compagnie a\u00e9rienne. dont le directeur a d\u00e9missionn\u00e9 parce qu'il refusait de donner le nom des employ\u00e9s qui avaient particip\u00e9 aux manifestations. \r\nVal\u00e9rie Niquet, responsable du p\u00f4le Asie \u00e0 la Fondation pour la Recherche Strat\u00e9gique\r\n  0'50''\r\nLes milieux \u00e9conomiques \u00e0 Hong Kong dans l'expectative. avec tout de m\u00eame cet appel au calme lanc\u00e9 \u00e0 la mi-ao\u00fbt par Li Ka-shing, l'homme le plus riche de Hong Kong. Marie Holzman. \r\n  0'42''\r\n*** EGF. Au plan \u00e9conomique, est-ce qu'Hong Kong joue un r\u00f4le indispensable pour P\u00e9kin\u00a0?\r\nDisons que les autorit\u00e9s chinoises veulent d\u00e9velopper d'autres p\u00f4les dans la r\u00e9gion. Shenzhen, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et Canton.  Mais dans l'imm\u00e9diat, HK reste important. Jean-Philippe B\u00e9ja\r\n  0'50''\r\n*** EGF. Et c'est la questions qui agite les esprits\u00a0: une intervention directe - police et/ou arm\u00e9e - de P\u00e9kin est-elle possible\u00a0?\r\nPeu probable. d\u00e9j\u00e0 pour une question de calendrier.\r\n 0'23''\r\nEt sur place, la police de Hong Kong reste aux ordres. \r\n  0'46''\r\n*** EGF. On a l'impression que la communaut\u00e9 internationale reste plut\u00f4t discr\u00e8te.\r\nAvec tout de m\u00eame quelques signes. lors du r\u00e9cent G7, la crise a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e dans la d\u00e9claration. ce qui a f\u00e2ch\u00e9 P\u00e9kin. Une communaut\u00e9 attentive tout de m\u00eame selon Val\u00e9rie Niquet. \r\n   0'50''", "durationSec": 526, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666229", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["P\u00e9kin", "Hong-Kong"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "affrontement de rue", "ind\u00e9pendantisme"], "alternativeTitle": ["\u00c0 Hong Kong, quelles perspectives pour la d\u00e9monstration civile contre le pouvoir chinois ? / TUM_2019-09-04T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666229"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-15T12:14:13Z", "webPublicationDate": "2019-09-04T08:34:08Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zimmerman, Basile", "role": "directeur de l'Institut Confucius de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Niquet, Val\u00e9rie", "role": "responsable du p\u00f4le Asie \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique (FRS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Holzman, Marie", "role": "pr\u00e9sidente de l'association Solidarit\u00e9 Chine", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9ja, Jean-Philippe", "role": "directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS et CERI sciences-po \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9621408-A0E4-47D0-B15E-C68529A6478D", "internalArchiveId": "B9621408-A0E4-47D0-B15E-C68529A6478D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La commission de justice recommande de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "La commission de justice recommande de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber  \r\nLes surprises ont d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9t\u00e9 nombreuses aujourd'hui \u00e0 Berne. Celle-la vient de la commission judiciaire du parlement. Elle recommande \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber le 25 septembre prochain.  Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait donc bien perdre son mandat. Rappelons qu'on lui reproche des rencontres informelles avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur la FIFA. Sur la sellette depuis des mois, il est aussi sous enqu\u00eate disciplinaire. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, c'est un sacr\u00e9 retournement de situation?\r\nMichael Lauber semblait en ballotage favorable, la semaine pass\u00e9e. Seuls deux \u00e9lus issus de petits partis avaient d\u00e9pos\u00e9s une demande de non-r\u00e9\u00e9lection, sur les 17 membres qui composent la commission judiciaire. Plusieurs soutiens de poids s'\u00e9taient manifest\u00e9e en faveur du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration... et les crit\u00e8res pour demander son d\u00e9part paraissaient particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s, il fallait constater un manquement grave. Mais en une semaine, la commission semble avoir chang\u00e9 d'optique. Ces rencontres, sans proc\u00e8s-verbal avec le boss de la FIFA Gianni Infantino... et surtout le jugement du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, qui a retir\u00e9 le dossier FIFA \u00e0 Michael Lauber, sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme suffisamment importants pour la majorit\u00e9 de la commission... Ce d'autant plus que le procureur a subi un nouveau revers juridique aujourd'hui - la cour d'appel du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 plusieurs de ses demandes... \r\n***RELANCE: Mais Thibaut, des \u00e9lus soutiennent toujours Michael Lauber... \r\nOui c'est assez partag\u00e9. 9 voix contre 6 pour demander le d\u00e9part du procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration. La commission, dans ses statuts, est cens\u00e9e rechercher l'unanimit\u00e9. Elle n'a pas r\u00e9ussi. On voit \u00e0 quel point cette affaire \u00e9prouve les institutions. Pour le PLR Christian L\u00fcscher, l'un des d\u00e9fenseurs de Michael Lauber en commission, la d\u00e9cision du jour est je cite \"bas\u00e9 en partie sur l'\u00e9motion, en partie sur les v\u00e9ll\u00e9it\u00e9s \u00e9lectorales de certains \u00e9lus\"... \"C'est une d\u00e9cision irresponsable qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de l'institution\". Un remplacement \u00e0 la t\u00eate du MPC, selon lui, c'est rajouter de la confusion \u00e0 la confusion... \r\nBon Elisabeth... on va se montrer prudent dans ce dossier... on n'est pas \u00e0 l'abri d'un \u00e9ni\u00e8me retournement de situation. Michael Lauber prend acte de la d\u00e9cision... il maintient sa candidature, a-t-il fait savoir. Mais le fait que la tr\u00e8s s\u00e9rieuse commission judiciaire, cens\u00e9e justement trancher sur le droit, plut\u00f4t que sur des cons\u00e9d\u00e9rations politique, que cette commission ose proposer une non-r\u00e9\u00e9lection. C'est un tr\u00e8s mauvais signal pour Michael Lauber, qui jouait en quelque sorte sur son terrain. Le parlement dans son ensemble, qui doit d\u00e9cider le 25 septembre - cette fois sur des crit\u00e8res politiques - aura les coud\u00e9es franches pour le d\u00e9mettre de ses fonctions.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666199", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La commission de justice recommande de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber / FOR_2019-09-04T18:02:00_developpement-5", "Forum du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666199"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:42Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis les surprises ont d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9t\u00e9 nombreuses aujourd'hui \u00e0 Berne celle -l\u00e0 vient de la commission judiciaire du parlement, elle recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber, le 25 septembre prochain le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait donc bien perdre son mandat, rappelons qu'on lui reproche des rencontres informelles avec le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur la FIFA sur la sellette depuis des mois, il est aussi sous enqu\u00eate disciplinaire Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne c'est un sacr\u00e9 retournement de situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nOui, car Michael Lauber semblait en ballotage favorable la semaine pass\u00e9e, seuls 2 \u00e9lus issus de petits partis avaient d\u00e9pos\u00e9 une demande de non- r\u00e9\u00e9lection sur les 17 membres qui composent la commission judiciaire plusieurs soutiens de poids s'\u00e9taient manifest\u00e9e en faveur du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les crit\u00e8res pour demander son d\u00e9part paraissaient particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s, il fallait en effet constat\u00e9 un manquement grave mais en une semaine, la commission semble avoir chang\u00e9 d'optique, ces rencontres sans proc\u00e8s- verbal avec le boss de la FIFA, Gianni Infantino et surtout le jugement du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui a retir\u00e9 le dossier FIFA Michael Lauber sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme suffisamment important pour la majorit\u00e9 de la commission, en tous cas ce d'autant plus que le procureur a subi un nouveau revers juridique aujourd'hui, la cour d'appel du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral vient de racheter plusieurs de ses demandes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [97%] :\r\nMais Thibaut des \u00e9lus soutiennent toujours Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nAlors effectivement c'est encore partag\u00e9s 9 voix contre 6 commission pour demander le d\u00e9part du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration la Commission dans ses statuts, est cens\u00e9e rechercher l'unanimit\u00e9, elle n'a pas r\u00e9ussi, on voit \u00e0 quel point cette affaire \u00e9prouve les institutions pour le PLR, Christian L\u00fcscher, l'un des d\u00e9fenseurs de Michael Lauber en commission, la d\u00e9cision du jour et je cite bas\u00e9 en partie sur l'\u00e9motion et en partie sur les vell\u00e9it\u00e9s \u00e9lectorales de certains \u00e9lus, c'est une d\u00e9cision irresponsable, selon lui, qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de l'institution remplacement \u00e0 la t\u00eate du MPC, c'est selon lui toujours rajouter de la confusion \u00e0 la confusion, bon alors le signal est mauvais, mais ne pr\u00e9jugeons de rien, on n'est pas \u00e0 l'abri d'un \u00e9ni\u00e8me retournement de situation, de son c\u00f4t\u00e9, Michael Lauber prend acte de la d\u00e9cision, il maintient sa candidature, a -t-il fait savoir au Parlement, dans son ensemble de trancher, ce sera le 25 septembre cette fois sur des crit\u00e8res purement politique, ce qui n'est pas vraiment le terrain le plus favorable \u00e0 Michael Lambert. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90484B58-EC08-4779-85DD-0CB41DCEDB45", "internalArchiveId": "90484B58-EC08-4779-85DD-0CB41DCEDB45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La commission de justice retire son soutien envers Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration: interviews des conseillers nationaux Yves Nidegger et Roger Nordmann", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Yves Nidegger, membre de la commission judiciaire,\r\n- vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 l'audition de Michael Lauber, qu'est-ce qui a fait pencher la balance. Des \u00e9l\u00e9ments nouveaux?\r\n- vous m\u00eame vous h\u00e9sitiez encore il y a quelques jours?\r\n- on a encore entendu il y a peu que ne pas le r\u00e9\u00e9lire \u00e9tait trop dangereux pour nos institutions, la commission pr\u00eate \u00e0 prendre ce risque?\r\n- ces rencontres informelles avec Gianni Infantino, pour vous une faute grave?\r\n- le dernier mot \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale mais tr\u00e8s peu de chance d'\u00eatre \u00e9lu?\r\n- s'il n'est pas \u00e9lu, il faudra rapidement trouver quelqu'un?\r\n- des noms de papables?\r\n- les candidats ne vont pas \u00eatre nombreux?", "durationSec": 314, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666200", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "procureur", "enqu\u00eate judiciaire"], "thematicPersons": ["Lauber, Michael"], "alternativeTitle": ["La commission de justice retire son soutien envers Michael Lauber: interviews d\u2019Yves Nidegger et Roger Nordmann / FOR_2019-09-04T18:02:00_developpement-6", "Forum du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews d\u2019Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, membre de la commission judiciaire et Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois."], "variantIds": ["ece-10666200"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-16T08:18:33Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nYves Nidegger en Direct de Gen\u00e8ve bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates membre de cette fameuse commission judiciaire, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 l'audition de Michael Lauber qu'est ce qui a fait pencher la balance dans le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nBon, ben c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'on ne sait pas, il y a une semaine, la commission avait une majorit\u00e9 qui pencher vers la r\u00e9\u00e9lection, une semaine plus tard, sans aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau dans le dossier elle penche dans l'autre sens, je pense que ce n'est pas sain pour les autres institutions que les d\u00e9cisions se prennent au doigt mouill\u00e9 en p\u00e9riode \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [87%] :\r\nAlors vous, on sait que vous doutiez encore il y a quelques jours, ce matin, vous avez apport\u00e9 votre soutien Michael la Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nMoi, je fais ce qui se Bingtian de soutenir monsieur Lambert pour monsieur la Aubert mais les institutions doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, c'est notre r\u00f4le et je pense que le Parlement a une responsabilit\u00e9 dans tout ce qui se passe, on a construit une nouvelle machine avec un procureur qui devait \u00eatre ind\u00e9pendant et flamboyant avec une autorit\u00e9 de surveillance qui devait avoir \u00e9galement une l\u00e9gitimit\u00e9 du parlement, on leur a pas trop expliquer comment il laisse entendre entre chamaill\u00e9 en public et tout se fait en gros \u00e0 l'envers, si l'autorit\u00e9 de surveillance s'\u00e9tait saisi des motifs de la r\u00e9cusation en se demandant si c'est rencontres informelles non protocole est constitu\u00e9 en plus de motifs de r\u00e9cusation, ce qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement une violation assez grave de devoir de service pour justifier quelque chose de lors d'une route non r\u00e9\u00e9lection, on aurait pu l'examiner mais c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 le les avocats des accus\u00e9s ont appris par la presse que l'autorit\u00e9 de surveillance reproch\u00e9 \u00e0 Monsieur Alain Aubert c'est Avignon dans informelles, ils s'en sont saisis comme d'un motif de r\u00e9cusation, ils ont obtenu gain de cause et tout se fait \u00e0 l'envers, aujourd'hui l'enqu\u00eate administrative lanc\u00e9e par l'autorit\u00e9 n'est m\u00eame pas commenc\u00e9 et le Parlement, pour des raisons de calendrier doit d\u00e9cider, on fait tout dans un ordre faux et je pense que ce n'est pas simple pour les institutions que nous devrions prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [97%] :\r\nDonc pour vous il faudrait r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber et il est dangereux de ne pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [90%] :\r\nPour moi il est pire encore de le destituer aujourd'hui sur la base d'un dossier bancal parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, nous lan\u00e7ons le message \u00e0 tous ses \u00e9ventuels successeurs consistant \u00e0 dire c'est un si\u00e8ge \u00e9jectable, sur lequel vous asseyez rien, sachez que le Parlement si les \u00e9lections sont proches et si le vent tourne dans un sens qui modifient leur humeur peut vous l\u00e2cher demain apr\u00e8s vous appara\u00eet \u00e9lu la veille et \u00e7a c'est pas sain du tout pour le l'avenir et je pense que le risque de laisser monsieur Lambert remplace d'attendre que cette enqu\u00eate administrative soit arriv\u00e9e \u00e0 son terme et \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'agir s'il y a motif agir serait aussi un probl\u00e8me parce que nous r\u00e9\u00e9lire ayant quelqu'un qui a une sorte de casseroles et une cr\u00e9dibilit\u00e9 amoindri, c'est un fait, mais je pense qu'institutionnellement, \u00e7a serait moins grave pour la p\u00e9rennit\u00e9 des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [93%] :\r\nAlors, est avec nous encore Roger Roger Nordmann, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste, vous allez devoir voter alors forc\u00e9ment donc le le 25 septembre prochain, vous pensez qu'aujourd'hui la commission judiciaire a pris une bonne d\u00e9cision, vous allez suivre ses recommandations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [87%] :\r\nD'abord on va entendre ce que nos membres de la commission judiciaire vont dire probablement qu'on va aussi entendre monsieur ouvert, on n'a pas encore de position consolid\u00e9e au au sein du groupe, moi j'ai une certaine compr\u00e9hension pour la commission, m\u00eame si je peux entendre les arguments de Monsieur Nidegger je veux je peux les entende la le, la, la pr\u00e9occupation institutionnel, inversement, la question se pose est -ce que monsieur Nidegger ce que monsieur Lahoud \u00e9rection Monsieur avec ce que monsieur Lambert peut vraiment incarn\u00e9 cette institution de fa\u00e7on cr\u00e9dible \u00e0 l'avenir, parce qu'il a d'une part l'erreur initiale de, de, de la rencontre non protocolaire, je me suis Infantino auquel un procureur qui n'avait rien \u00e0 y faire, a aussi particip\u00e9, \u00e7a, c'est au fond la la faute initiale et puis ensuite il y a la gestion de la faute avec l'attaque contre son autorit\u00e9 de surveillance le le go\u00fbt de la contestation de la r\u00e9cusation de dans ce dossier, \u00e7a, \u00e7a roule, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s combatif, tr\u00e8s tr\u00e8s peu serein et alors est -ce que la question qu'on doit tous se poser, c'est ce que monsieur Lambert \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaire pour assumer cette t\u00e2che \u00e0 l'avenir avec cr\u00e9dibilit\u00e9, peut-\u00eatre qu'on n'a que 2 mauvaises options, il faut aussi dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre tr\u00e8s rapidement a parce qu'on va bient\u00f4t devoir conclure tr\u00e8s rapidement Monsieur Nidegger si Monsieur La Aubert n'\u00e9tait pas \u00e9lu qui qui pour lui succ\u00e9der \u00e0 un \u00e7a fait pas tr\u00e8s envie aujourd'hui en de, de, de devenir procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [83%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 un pass\u00e9 hein, si vous vous souvenez, il y a 8 ans, la commission avait avait pour proposer \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'\u00e9lection de Monsieur Meyer, le Parlement avait pas voulu aujourd'hui on se on peut-\u00eatre l'inverse, on a peut-\u00eatre une commission qui va proposer de ne pas r\u00e9\u00e9lire Monsieur Lauber et qui sait, le Parlement voudra peut-\u00eatre ou non, vous le voulant pas et si l'on veut pas au lendemain de celle -l\u00e0, nous allons -nous la commission faire des offres d'emploi dans la presse, en d\u00e9crivant le job et si nous voulons avoir le mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [93%] :\r\nOn se r\u00e9jouit, on se r\u00e9jouit de les voir je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a sera compliqu\u00e9 \u00e0 Oslo il y a personne, parce qu'il n'y a pas de niche butamol enfin il y a, il faut abord en engager une proc\u00e9dure de non- r\u00e9\u00e9lection pour pouvoir lancer les candidatures aujourd'hui \u00e9videmment par d\u00e9finition il n'y a personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e0 cette recommandation, donc de la commission judiciaire et \u00e0 cette actualit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s riche aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T16:39:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordman, Patrick", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3E1B77D-9533-4039-AA8B-385ACD3BEF9C", "internalArchiveId": "A3E1B77D-9533-4039-AA8B-385ACD3BEF9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. \"G\u00e9nie suisse sur la route\", \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs romands. Interview d'Anne Challandes, pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysannes et des femmes rurales", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Anne Challandes : avant de tout quitter, \u00e0 la naissance des enfants,  pour travailler dans l'exploitation familiale dans le Val de Ruz: Un destin de femme de paysan, de paysanne, de femme rurale.\r\nC'est quoi le quotidien d'une femme \u00e0 la ferme ?\r\nCombien de femmes travaillent sans couverture sociale suffisante ?  (31'000)\r\nC'est qui ? C'est de la main-d'ouvre gratuite (et non d\u00e9clar\u00e9e) ?\r\nCela repose la question de l'agriculture suisse. Beaucoup d'exploitations pourraient-elles tourner sans cela ? \r\nCombien d'heures par semaine en moyenne ? \t63 heures.\r\nSeule 30% des agricultrices b\u00e9n\u00e9ficient d'une couverture sociale et sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Ces 30% qui sont-elles ? Les jeunes ? Les mieux form\u00e9s ? \r\nCes revendications, cette demande de reconnaissance est parall\u00e8le \u00e0 une dure r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. Les exploitations agricoles continuent de dispara\u00eetre en Suisse. Ce contexte ne pousse pas \u00e0 la pr\u00e9voyance ?\r\nProbl\u00e8me en cas de divorce. Conseillez-vous aux jeunes paysans, lors de leur mariage ou reprise de l'exploitation, de bien clarifier la r\u00e9partition des t\u00e2ches, r\u00e9mun\u00e9rations, etc. \r\n\tDans les cas de divorce, on lit beaucoup de choses sur ces femmes qui tentent de faire reconna\u00eetre les ann\u00e9es de travail invisible. C'est tout de m\u00eame dommage d'attendre la s\u00e9paration pour le faire.\r\nEn parall\u00e8le, c'est  parfois le revenu du conjoint qui travaille en ville (si j'ose dire) qui permet \u00e0 des familles de tenir le coup. Ce revenu n'est pas un appoint mais devient le pilier.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la r\u00e9forme de la Politique agricole propose de lier l'octroi de paiements directs \u00e0 l'existence d'une couverture sociale pour le \u00abconjoint actif dans l'exploitation\u00bb. L'Union suisse des paysannes soutient ce projet ?\r\nL'union Suisse des paysans y est oppos\u00e9 ? Les paysans ne sont pas les meilleurs soutiens des paysannes ?\r\nMilieu conservateur ? \r\nGuy Parmelin est un soutien. Il dit avoir vu de \u00ab tr\u00e8s nombreux drames \u00bb. Je cite de t\u00eate.\r\nVous aimeriez que les femmes paysannes soient mieux repr\u00e9sent\u00e9es jusqu'\u00e0 Berne. Votre r\u00e9seau existe mais il n'entre pas sous la Coupole (contrairement \u00e0 celui des femmes) ?\r\nVous-m\u00eames avez attendu que vos enfants soient grands pour vous engager ?\r\nPourquoi maintenant ?\r\nPolitique : repr\u00e9sentation \u00e0 Berne. Pas envie de porter cette voix sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale ?", "durationSec": 677, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666150", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture", "paysan", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "femme"], "thematicPersons": ["Challandes, Anne"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne Challandes, pr\u00e9sidente \u00e9lue de l'Union suisse des paysannes et des femmes rurales", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne Challandes, pr\u00e9sidente \u00e9lue de l'Union suisse des paysannes et des femmes rurales / LME_2019-09-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne Challandes, pr\u00e9sidente \u00e9lue de l'Union suisse des paysannes et des femmes rurales / LME_2019-09-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10666170", "ece-10666150"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-16T08:19:39Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 32 sur la premi\u00e8re et ici, \u00e0 Cernier le si\u00e8ge des autorit\u00e9s de la commune de Val-de-Ruz, nous sommes dans le canton de Neuch\u00e2tel en Direct et en public, notre invit\u00e9 cette Anne Challandes de la r\u00e9gion, elle est aussi pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysannes et des femmes rurales, Xavier, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [94%] :\r\nAnne Challandes, bonjour, bonjour, alors pour commencer, peut-\u00eatre une petite blagounette mais une vraie question avec vous l'amour \u00e9tait vraiment dans le pr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, je peux confirmer cela, puisque je ne suis pas directement issus de l'agriculture a par par mes grands- parents, maison et que je suis devenu paysannes par amour, on va dire en \u00e9pousant mon mari qui est agriculteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [85%] :\r\nEt vous \u00eates install\u00e9 ici, dans le Val de Ruz quand on vient de l'ext\u00e9rieur est -ce qu'on y entre, encore et toujours par les soci\u00e9t\u00e9s de jeunesse par les soci\u00e9t\u00e9s campagnarde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [90%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, c'\u00e9tait mon cas, je suis devenu membre de la jeunesse rurale, c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 mon mari les jeunesses rurales total notamment la jeunesse rurale neuch\u00e2teloise est encore tr\u00e8s active apr\u00e8s je pense que les agriculteurs, les jeunes agriculteurs, les jeunes paysannes et jeunes agricultrices sont aussi des gens qui sont en lien avec le monde ext\u00e9rieur et qui sont des activit\u00e9s qui leur permettent aussi de rencontrer du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [93%] :\r\nEffectivement, au-del\u00e0 de ma blagounette ce que votre parcours ressemble \u00e0 celui de nombreuses femmes de de nombreuses femmes et de nombreuses paysannes et c'est un moment elles font le choix de la famille, en quoi est-ce encore plus particulier quand on est une femme de paysan, de faire ce choix de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nQuand on est une femme de paysan, de faire ce choix de la famille, on sort du monde du travail moi c'est c'est c'est le choix que j'ai fait, donc j'avais une activit\u00e9 professionnelle, j'ai mis un terme par mon propre choix on d'un accord mutuel avec mon mari pour me consacrer aux enfants, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon r\u00eave de petite-fille aussi mais on sort compl\u00e8tement du monde professionnel, on entend devant l'\u00e9cole tu as de la chance, tu travailles pas, ce qui n'est pas le cas puisque, en plus du soin qu'on apporte \u00e0 la famille et aux m\u00e9nages et \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a toutes les activit\u00e9s qui sont effectu\u00e9s en faveur de l'exploitation typiquement la comptabilit\u00e9, l'administration, la gestion, la gestion d'une exploitation agricole c'est autre chose, qu'on va dire les Simple paiements pour la famille et puis il y a par exemple la cuisine pour l'apprenti les employer la lessive, c'est une une partie d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nSi on vous comprend bien, on sort du monde du travail pour entrer dans un monde du travail invisible oui et c'est \u00e7a que vous voulez, c'est votre combat rendre visible ce travail oui tout \u00e0 c'est c'est c'est c'est c'est c'est quoi le chiffre que que vous articuler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [89%] :\r\nAlors les chiffres, ils sont tr\u00e8s simples dans l'agriculture en Suisse trains sont actives, plus de 150000 personnes, un tiers sont des femmes qui sont membres de la famille, donc plus de 45000 femmes et sur ces 45000 femmes qui sont actives dans les exploitations agricoles 15 pourcent sont annonc\u00e9s \u00e0 l'AVS comme salari\u00e9, 15 pourcent sont annonc\u00e9s \u00e0 l'AVS comme ind\u00e9pendante, donc qu'elles ont une r\u00e9mun\u00e9ration elles cotisent, mais on en d\u00e9duit que 70 pourcent sont annonc\u00e9s comme travaillant mais son salaire sans r\u00e9mun\u00e9ration, donc sans couverture sociale propres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [92%] :\r\nD'accord, et donc l\u00e0 le tabou c'est quoi finalement cette demander un salaire \u00e0 son mari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [89%] :\r\nAlors c'est une partie, c'est une partie, c'est une partie du du probl\u00e8me cette demande son \u00e7a un salaire \u00e0 son mari, c'est aussi de dire quand on se Marie il y a l'amour, on travaille, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te en tire \u00e0 la m\u00eame corde et Pully exploitations agricoles, \u00e7a se passe comme \u00e7a, si je vois l'exemple chez moi il y a le compte de l'exploitation, il y a pas un salaire qui est d\u00e9gag\u00e9 pour la famille pour l'exploitant, par exemple, on vit sur le compte de l'exploitation, mais on s'tr\u00e8s souvent en 1er on proc\u00e8de aux investissements n\u00e9cessaires pour assurer le maintien de l'exploitation agricole, remplacer les machines entretenir les b\u00e2timents et puis on vit avec ce qui reste en gros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me majeur, il appara\u00eet surtout me semble -t-il en cas divorce en tout cas, c'est l\u00e0 qu'il est qu'il est visible puisque les femmes cherchent \u00e0 faire valoir \u00e0 documenter tout ce travail qu'elles ont fourni oui pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [91%] :\r\nOui, alors il y a les situations de divorce, c'est un aspect et puis les situations de maladie ou d'invalidit\u00e9 qui sont un autre aspect si la paysannes train effectuent du travail pour l'exploitation et qu'elle devient invalide, elle ne va toucher qu'une rente minimale de La Haye et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0 il manquera de l'argent pour la remplacer, pour lui assurer des moyens auxiliaires ou les aides n\u00e9cessaires, etc, et puis en cas de divorce, effectivement c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique du fait que tous ses biens sont m\u00e9lang\u00e9s et qu'\u00e0 la fin d'une proc\u00e9dure de divorce quand elle arrive au bout, tr\u00e8s souvent, soit les juges n'ont pas reconnu le travail effectu\u00e9 en faveur de l'exploitation, soit il est reconnu, et \u00e7a c'est assez rare, mais il manque l'argent pour payer ce qui est du \u00e0 l'\u00e9pouse donc se trouve devant le dilemme de dire j'exige par exemple la vente de l'exploitation pour obtenir l'argent qui m'est d\u00fb, mais \u00e7a met en p\u00e9ril aussi la reprise par les enfants, donc c'est un dilemme moral qui que beaucoup renoncent beaucoup renoncent \u00e0 faire un choix en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [89%] :\r\nHeureusement, dans de nombreux cas, \u00e7a fonctionne bien, et je crois que je vous entendu dire quand tout va bien, tout va bien donc, donc, donc \u00e7a roule, mais, mais \u00e7a pose quand m\u00eame la question plus g\u00e9n\u00e9rale de l'agriculture et de ses exploitations familiales est ce qu'elle pourrait fonctionner sans ce travail non d\u00e9clar\u00e9 essence cesse voil\u00e0 ce ce ce ce flou qui existe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [90%] :\r\nAlors, \u00e7a prend du temps \u00e0 \u00eatre mis en place puisque c'est une possibilit\u00e9 qui existe depuis longtemps le le statut de salari\u00e9 ou de d'associer ind\u00e9pendante sur l'exploitation, il est possible, il existe, et 30 pourcent des exploitations le fond puisqu'on a vu, ce sont les femmes qui ont une r\u00e9mun\u00e9ration qu'elle circulent effectivement ou pas, \u00e7a c'est une autre question que l'argent circule ou pas, c'est une autre question, mais ce 30 pourcent d'exploitation le font et ils sont contents, on a un agriculteur du canton de Vaud qui nous soutient dans nos action avec suicide et qui insiste sur le fait qu'il s'est associ\u00e9 avec son \u00e9pouse qui est ind\u00e9pendante et que c'est pour le bien de l'exploitation et du couple et de tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [92%] :\r\nC'est un conseil que vous donnez justement maintenant aux jeunes exploitants qui qui se marient qui les reprennent un domaine c'est de faire quelque chose de tr\u00e8s clair quasiment comme un comme un contrat d'entreprise et d\u00e8s le 1er jour \u00eatre clair, de quels sont les revenus quels sont les moyens : o\u00f9 va l'argent et qu'est -ce qu'on investit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [92%] :\r\nOui, c'est mon conseil je pense que s'il y a une obligation qu'on a quand on se Marie dans une exploitation agricole, mais c'est le cas dans toute autre entreprise ind\u00e9pendante si le groupe travailler ensemble, c'est d'analyser ces de compter c'est de d\u00e9finir les int\u00e9r\u00eats des uns et des autres et de trouver la meilleure solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [92%] :\r\nCette prise de conscience, elle existe \u00e0 l'heure actuelle, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose dans sa r\u00e9forme de la politique agricole de lier, enfin, c'est une des propositions de lier l'octroi des paiements Directs \u00e0 l'existence d'une couverture sociale pour le conjoint actif dans dans l'exploitation, selon la formulation l'Union suisse des paysannes soutient ce projet auquel elle projet que vous verriez quel est le le le le l'outil qu'il faut mettre en place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [91%] :\r\nAlors l'Union suisse des paysannes et des femmes rurales et active dans ce domaine depuis longtemps, en 1918 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 la premi\u00e8re association paysannes qui avait d\u00e9j\u00e0 cette revendication l\u00e0 nous nous sommes actifs depuis 1932 c'est un peu plus tard, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9occupation : premi\u00e8rement, nous soutenons le le projet qui a \u00e9t\u00e9 mis en consultation dans le cadre de la paix 22 plus parce que pour nous c'est un 1er pas dans la bonne direction, on voit \u00e7a, ouvrir la discussion sur cette question l\u00e0, c'est un pas minimale, donc une indemnit\u00e9 journali\u00e8re une pr\u00e9voyance dans le 2\u00e8me dans le 3\u00e8me pilier, mais le projet ne parle pas de de salaires ou de ces questions- l\u00e0 et puis nous avons fait aussi une autre proposition depuis plusieurs ann\u00e9es, qui serait calqu\u00e9e sur ce qui se passe en France, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place depuis on va dire en tout cas, 20 ans, \u00e0 ma connaissance, c'est une sorte de d'affiliation forfaitaire par exemple \u00e0 l'AVS \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale pour les conjoints collaborateurs qui n'ont pas de salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [91%] :\r\nD'accord, l'Union suisse des paysans est oppos\u00e9 \u00e0 l'une ou l'autre de ces variantes et mais beaucoup de, de, de, de, de pr\u00e9caution \u00e0 \u00e0 s'engager, ce que les paysans ne sont pas les meilleurs soutiens des paysannes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [93%] :\r\nAlors, pour beaucoup de choses, les paysans sont les meilleurs soutiens ou des bons soutien des paysannes, c'est comme dans les exploitations ont form\u00e9 une \u00e9quipe, on tire tous \u00e0 la m\u00eame corde, il se trouve que nous d\u00e9fendons les int\u00e9r\u00eats des femmes mais pas seulement des paysannes, mais aussi des autres femmes qui sont nos membres, donc des femmes en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose l'Union suisse des paysans d'accord \u00e0 dire et je crois que tout le milieu agricole et unanimes \u00e0 dire qu'il faut absolument faire quelque chose et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par monsieur Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [92%] :\r\nEnfin, il semblerait que Monsieur Parmelin est un fervent soutien, il a notamment dit : il y a de tr\u00e8s nombreux drames, je cite de t\u00eate et il s'est appuy\u00e9 sur son exp\u00e9rience personnelle, enfin de ce qu'il conna\u00eet autour de lui pour dire il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [92%] :\r\nOui, parce que \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 des choses, des femmes qui sont malades, mais qui ne peuvent pas obtenir de prestations des dames qui doivent avec leurs enfants, ont quitt\u00e9 le domicile familial parce qu'il fait partie de l'exploitation agricole o\u00f9 des dames qui doivent partir sans leurs enfants parce que leur seule solution de repli, c'est une voiture avec un matelas dedans, j'en connais aussi, donc il y a des situations dramatiques et quand on parle de ces situations dramatiques, on nous dit : ah, mais vous jou\u00e9 sur l'\u00e9motionnel et r\u00e9cemment il y a eu un reportage \u00e0 la RTS sur une paysannes qui a v\u00e9cu une situation de divorce 19 heures 30 voil\u00e0 exactement et on m'a dit : ah oui mais elle \u00e9tait dans une tr\u00e8s belle cuisine alors c'est pas, c'est \u00e9tonnant, donc, il y a un probl\u00e8me, mais l'USP est d'accord de dire que, effectivement, il faut faire quelque chose, la question c'est sur quoi et comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:57) [91%] :\r\nMais n'est -ce pas quand m\u00eame un milieu un peu conservateur qui tra\u00eenent des pieds, parce qu'ils sont d'accord et pour \u00eatre un peu plus en t\u00eate et voil\u00e0 plus motiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:07) [95%] :\r\nAlors il y a une certaine force d'inertie, je vais dire \u00e7a comme \u00e7a, pour rester diplomate apr\u00e8s c'est vrai que dans les exploitations agricoles, les semaines de travail sont tr\u00e8s longues, le travail est dur, on a des revenus faibles, donc c'est aussi tous des \u00e9l\u00e9ments qui n'incite pas \u00e0 aborder ce genre de discussion \u00e7a c'est effectivement un \u00e9l\u00e9ment important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [89%] :\r\nEst ce que, par rapport \u00e0 eux il vous manque de la repr\u00e9sentation \u00e0 Berne une vraiment un r\u00e9seau politique qui arrive jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:36) [91%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 un bon r\u00e9seau politique avec des femmes qui sont engag\u00e9s au Conseil national, notamment et qui nous soutiennent, qui font passer nos messages, mais on a, on soutient la candidature des femmes pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parce qu'Anon, \u00e0 notre avis, nous repr\u00e9sentons la moiti\u00e9 de la population, donc il faudrait avoir une vraie pr\u00e9sentation sup\u00e9rieure et nous avons mis en place une plateforme internet sur lesquels toutes les candidates, ind\u00e9pendamment de leur parti, peuvent s'inscrire et nous faisons la promotion des candidatures f\u00e9minines en incitant \u00e0 voter pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [89%] :\r\nPlus de femmes en politique, quelle que soit leur parti Allende merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Challandes, Anne", "role": "pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysannes et des femmes rurales", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5B5AD62-6859-4367-9659-4D24119CA1C0", "internalArchiveId": "B5B5AD62-6859-4367-9659-4D24119CA1C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019. \"G\u00e9nie suisse sur la route\", \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs romands: interview d'Anne-Christine Pellissier, pr\u00e9sidente de la commune de Val-de-Ruz", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "\"G\u00e9nie suisse sur la route\", l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale Elections F\u00e9d\u00e9rales de l'Actu radio RTS. Du  29 ao\u00fbt au 6 septembre 2019, la r\u00e9daction sillonnera la Suisse romande pour faire vivre sa pluralit\u00e9, aller \u00e0 la rencontre de la population, d\u00e9couvrir de nouveaux acteurs et, bien s\u00fbr, aborder les enjeux politiques \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.  \r\nVal de Ruz : Une commune cr\u00e9\u00e9 par la fusion de 15 autres; est-ce qu'il y a une identit\u00e9 commune aujourd'hui?\r\n- 17'000 habitants, un chiffre qui stagne. Difficile de faire venir des habitants \u00e0 Val de Ruz\r\n- mais vous aurez une nouvelle gare \u00e0 Cernier. Vous en attendez beaucoup?\r\n- on connait la guerre entre le haut et le bas dans le canton de Neuch\u00e2tel, vous entre les deux. Vous avez d\u00fb choisir votre camp?\r\n- vous avez \u00e9t\u00e9 victimes des intemp\u00e9ries au mois de juin, 1 personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, les d\u00e9gats ont \u00e9t\u00e9 \u00e9normes. On imagine que pour une pr\u00e9sidente de commune, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre un moment difficile?", "durationSec": 159, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666195", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Cernier", "Suisse"], "thematicThemes": ["fusion de communes", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse au Val-de-Ruz (NE): interview d'Anne-Christine Pellissier / FOR_2019-09-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne-Christine Pellissier, pr\u00e9sidente de la commune de Val-de-Ruz (NE)."], "variantIds": ["ece-10666195"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-16T08:20:14Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous sommes donc \u00e0 Cernier pour la cinqui\u00e8me jour de notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous prenons le pouls de la Suisse romande, si vous habitez tout pr\u00e8s, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous rejoindre, nous sommes devant l'h\u00f4tel de ville devant vos bureaux, Marie- Christine Pellissier, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates pr\u00e9sidente de la commune de Val de Ruz, une commune qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la fusion de 15 autres communes ce qu'il y a une identit\u00e9 commune aujourd'hui \u00e0 Val de Ruz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui, alors il y a toujours une identit\u00e9, cette fusion se fait \u00e0 partir de d'une fusion d'une association r\u00e9gionale d'une d\u00e9finition du territoire qui \u00e9tait tr\u00e8s clair des collaborations existait d\u00e9j\u00e0, donc c'\u00e9tait une fusion naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [93%] :\r\nOui, mais vous me disiez quand m\u00eame que dans les villages, il reste quand m\u00eame cette identit\u00e9 villageoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors il y a une forte identit\u00e9 villageoise et c'est bien qu'elle reste \u00e9galement pr\u00e9sente, parce que les gens se retrouvent \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un village, on garde une proximit\u00e9 que nous n'aurions pas dans une commune dans une ville de 17000 habitants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [92%] :\r\n17000 habitants, c'est un chiffre qui snack stagne un peu, vous avez de la peine \u00e0 faire venir des gens pour habiter dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors on a une tr\u00e8s forte augmentation de la population entre 2012, 2017 environ, puisque nous avons gagn\u00e9 1500 habitants, maintenant \u00e7a se tasse, effectivement, un peu, mais en regard du canton, nous restons avec une d\u00e9mographie positive alors qu'on constate plut\u00f4t une baisse de la d\u00e9mographie, dont plusieurs dans les villes, au niveau du canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [91%] :\r\nEt puis on attend une gare \u00e0 Cernier, vous vous attendez beaucoup de de cette gare, enfin, Sedan selon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [84%] :\r\nAlors que, oui, mais c'est pour 2035 donc, le talent de bois fief la cire progressivement \u00e0 au d\u00e9veloppement de la commune de Val de Ruz en fonction de ses futurs projets mais actuellement nous en avons 2 quand m\u00eame oh, je ne vais o\u00f9 je n'avais Surkov sur la ligne actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [92%] :\r\nD'accord, on parle beaucoup dans le canton de Neuch\u00e2tel, de la guerre entre le le bas et le haut, vous \u00eates entre les 2 est -ce que vous, vous, vous devez choisir votre camp. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [85%] :\r\nNon, nous devrons pas choisir notre camp, je pense que les fusions de communes Val-de-Travers et Val-de-Ruz ont certainement red\u00e9finit un peu le paysage politique et permis d'aborder d'autres probl\u00e9matiques, en partie, en particulier celle des r\u00e9gions plus rurales ou du canton regarder de ville, donc je pense qu'un \u00e9quilibre qui ait chang\u00e9 mais cet abonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [91%] :\r\nPhilippe, merci beaucoup, Marie- Christine Pellissier, je rappelle que vous nous accueillez depuis ce matin \u00e0 Cernier nous sommes donc devant l'H\u00f4tel de Ville et nous vous attendons si si vous habitez dans dans la r\u00e9gion, merci beaucoup madame madame Pellissier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellissier, Anne Christine", "role": "pr\u00e9sidente de la commune de Val-de-Ruz", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA2898FE-D5FD-4199-894D-5C92EF628BE9", "internalArchiveId": "EA2898FE-D5FD-4199-894D-5C92EF628BE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Andreas Meyer, directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF, qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "La conf\u00e9rence de presse de ce matin devait \u00eatre consacr\u00e9e aux r\u00e9sultats semestriels des CFF mais l'information principale a \u00e9t\u00e9 tout autre. Le patron Andreas Meyer en a profit\u00e9 pour annoncer sa d\u00e9mission pour au plus tard \u00e0 la fin 2020. Il \u00e9tait sous le feu des critiques depuis des mois. D'autant plus apr\u00e8s le tragique accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur d\u00e9but ao\u00fbt. Mais Pierre-Etienne Joye, vous avez assist\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de presse ce matin: il dit avoir pris sa d\u00e9cision de partir depuis un bon moment d\u00e9ja.\r\nAndreas Meyer a fait part de ses intentions \u00e0 la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga au printemps. Le conseil dadministration aussi \u00e9tait inform\u00e9 depuis plusieurs mois. Reste que cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile pour les CFF et sa direction.. Il y a eu certes , cet accident mortel en ao\u00fbt, mais aussi une succession de couacs sur le reseau d'exploitation. Andreas meyer a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa gestion des employ\u00e9s des CFF, dont la confiance a surtout baiss\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, selon le SEV, le syndicat du personnel des transports. Mais Andreas Meyer l'assure, ce n'est pas pour ces raisons de tensions qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de passer la main.\r\nson\r\nAndreas Meyer va donc continuer d'oeuvrer sur  les chantiers qu'il a ouvert  jusqu'\u00e0 la fin de son mandat... Mais dans l'imm\u00e9diat, c'est une autre t\u00e2che qui attend les CFF. Et elle incombe au Conseil d'administration . Celle de trouver un successeur. Beaucoup esp\u00e8rent du changement, un nouveau souffle. Pour les CFF, ce sera l'occasion de r\u00e9orienter leur culture d'entreprise. Les attentes son grandes, les pressions aussi, notamment du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs du service public. L'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale se dit ouverte \u00e0 des candidatures non conventionnelles, internes comme externe. Une femme serait bienvenue.", "durationSec": 135, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666196", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9mission", "transport ferroviaire"], "thematicPersons": ["Meyer, Andreas", "CFF"], "alternativeTitle": ["Le patron des CFF Andreas Meyer annonce sa d\u00e9mission / FOR_2019-09-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666196"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-16T08:21:37Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa conf\u00e9rence de ce matin, devait \u00eatre consacr\u00e9e aux r\u00e9sultats semestriels des CFF, mais l'information principale a \u00e9t\u00e9 tout autre le patron Andreas Meyer and m'a profit\u00e9 pour annoncer sa d\u00e9mission pour au plus tard \u00e0 la fin 2020, il \u00e9tait sous le feu des critiques depuis des mois, d'autant plus apr\u00e8s le tragique accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur d\u00e9but ao\u00fbt mais Pierre-\u00c9tienne Joye, vous avez assist\u00e9 ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, il dit avoir pris sa d\u00e9cision depuis un bon moment d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nEffectivement, Andreas Meyer a fait part de ses intentions \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga au printemps, le conseil d'administration aussi \u00e9tait inform\u00e9 depuis plusieurs mois, reste que cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile pour les CFF et sa direction il y a eu, certes, cet accident mortel en ao\u00fbt, mais aussi une succession de couacs sur le r\u00e9seau d'exploitation Andreas Meyer a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa gestion des employ\u00e9es des CFF dont la confiance a surtout baiss\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es selon le s\u00e8ve, le syndicat du personnel des transports mais Andreas Meyer l'assure, ce n'est pas pour ces raisons de tensions qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de passer la main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [90%] :\r\nNon, absolument pas, vous me connaissez, bien au contraire, j'ai la tendance d'attaquer tous les d\u00e9fis, mais c'est vraiment un plan \u00e0 long terme, je voulais encore s\u00e9curis\u00e9 la concession grandes lignes int\u00e9gral le futur du fret puis encore autre chose, naturellement on ne calcule jamais avec untel, \u00e9v\u00e9nement qui est preuve la r\u00e8gle que la vie ne peut pas \u00eatre planifi\u00e9, mais nous avons d\u00e9cid\u00e9, malgr\u00e9 tous ces \u00e9v\u00e9nements de cet accident tragique de garder notre plan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nAndreas Meyer va donc continuer d'oeuvrer sur les chantiers qu'il a ouvert jusqu'\u00e0 la fin de son mandat, mais dans l'imm\u00e9diat, c'est une autre t\u00e2che qui attend les CFF et elle incombe au conseil d'administration, celle de trouver un successeur, beaucoup esp\u00e8rent du changement, un nouveau souffle pour les CFF : ce sera l'occasion de r\u00e9orienter leur culture d'entreprise, les attentes sont grandes, les pressions aussi, notamment du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs du service public, l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale se dit ouverte \u00e0 des candidatures non conventionnelles, internes comme externes, une femme serait bienvenue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T16:20:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Andreas", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E850509-F2CE-4809-AA9A-962D623B71B3", "internalArchiveId": "9E850509-F2CE-4809-AA9A-962D623B71B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thomas S\u00fcssli, ancien informaticien et ex-banquier, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chef de l'arm\u00e9e suisse. Il succ\u00e9dera au valaisan Philippe Rebord, qui a d\u00e9missionn\u00e9 pour raisons de sant\u00e9 ", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Thomas S\u00fcssli, nouveau chef de l'arm\u00e9e suisse, est un ancien banquier  \r\nUn ancien informaticien et ex-banquier prend la t\u00eate de l'arm\u00e9e suisse. \r\nThomas S\u00fcssli, c'est son nom. Il a \u00e9t\u00e9 choisi aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine au Valaisan Philippe Rebord, qui a rappelons-le d\u00e9missionn\u00e9 pour raisons de sant\u00e9. \r\nMarie Giovanola vous \u00eates l'une des nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral....\r\nSi cet Argovien de 52 ans faisait partie des personnes pressenties pour le poste, sa nomination a quand m\u00eame de quoi surprendre ?\r\nEt bien oui parce que Thomas S\u00fcssli n'est militaire professionnel que depuis 4 ans...\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers \u00e9voque d'ailleurs un choix pertinent mais inattendu.\r\nIl faut dire que le futur chef de l'arm\u00e9e a un parcours plut\u00f4t atypique. Apr\u00e8s un apprentissage de laborantin en chimie, un engagement pour l'ONU en Namibie, il a travailll\u00e9 comme informaticien dans une grande banque suisse. Il a ensuite effectu\u00e9 une carri\u00e8re bancaire notamment \u00e0 l'UBS et au Cr\u00e9dit Suisse. Sa trajectoire professionnelle l'a aussi conduite \u00e0 travailler \u00e0 Londres et \u00e0 Singapour. En 2015, il quitte le civil et \"fait le choix du coeur\" selon ses termes...l'arm\u00e9e devient pour lui \"une v\u00e9ritable vocation\". \r\nBien que tardive.\r\n***4 candidats \u00e9taient en lice, dont une femme...qu'est-ce qui a fait pencher la balance en faveur de Thomas S\u00fcssli?\r\nActuel chef de la capacit\u00e9 de commandement de l'arm\u00e9e et de celle de la gestion nationale des crises, il est \u00e9galement responsable de la Cyber D\u00e9fense. Ce dernier point\u00a0 a fait la diff\u00e9rence selon la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd. \r\nLe fait qu'il ne parle pas fran\u00e7ais n'a visiblement pas compt\u00e9...mais il va y travailler nous a-t-on assur\u00e9...M\u00eame si ce ne sera clairement pas sa priorit\u00e9 vu les d\u00e9fis qui l'attendent...\r\nSon plus gros chantier sera de convaincre le Parlement puis tr\u00e8s probablement le peuple de soutenir l'achat de nouveaux avions de combat. Un projet \u00e0 6 milliards de francs. Thomas S\u00fcssli devra \u00e9galement finaliser la r\u00e9forme de l'institution. Et puis il s'agira de poursuivre l'adaptation de l'arm\u00e9e en mati\u00e8re de cyber-d\u00e9fense.", "durationSec": 117, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666198", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["arm\u00e9e", "officier"], "thematicPersons": ["S\u00fcssli, Thomas", "Rebord, Philippe", "arm\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Thomas S\u00fcssli, nouveau chef de l\u2019arm\u00e9e suisse, est un ancien banquier / FOR_2019-09-04T18:02:00_developpement-4", "Forum du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666198"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-16T08:19:11Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTout de suite, on passe \u00e0 cette annonce du jour, un ancien informaticien un ex- banquier prend la t\u00eate de l'arm\u00e9e suisse, Thomas S\u00fcssli, c'est son nom, il a \u00e9t\u00e9 choisi aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine au Valaisan Philippe Rebord qui a, rappelons -le, d\u00e9missionn\u00e9 pour des raisons de sant\u00e9, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral si cet Argovien de 52 ans, faisait partie des personnes pressenties pour le poste, sa nomination a quand m\u00eame de quoi surprendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [96%] :\r\nEh bien oui parce que Thomas S\u00fcssli n'est militaire professionnel que depuis 4 ans, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers \u00e9voque d'ailleurs un choix pertinent mais inattendu, il faut dire que le futur chef de l'arm\u00e9e, un parcours plut\u00f4t atypique apr\u00e8s un apprentissage de laborantin en chimie, un engagement pour l'ONU en Namibie, il a travaill\u00e9 comme informaticien dans une grande banque suisse, il a ensuite effectu\u00e9 une carri\u00e8re bancaire notamment \u00e0 l'UBS et au Cr\u00e9dit Suisse sa trajectoire professionnelle la conduite aussi \u00e0 travailler \u00e0 Londres et \u00e0 Singapour en 2015, il quitte le civil et fait le choix du coeur, selon ses termes, l'arm\u00e9e devient pour lui une v\u00e9ritable vocation bien que tardive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [93%] :\r\nMarie 4 candidats \u00e9taient en lice, dont une femme, qu'est ce qui a fait pencher la balance en faveur de Thomas S\u00fcssli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [93%] :\r\nMiracle, l'actuel chef de la capacit\u00e9 de commandement de l'arm\u00e9e et celle de la gestion nationale de des crises, il est \u00e9galement responsable de la Cyber D\u00e9fense et c'est ce dernier point qui a fait la diff\u00e9rence, selon la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd le fait qu'il ne parle pas fran\u00e7ais n'a visiblement pas compt\u00e9 mais il va y travailler, nous a -t-on assur\u00e9 mais m\u00eame si ce ne sera clairement pas sa priorit\u00e9, vu les d\u00e9fis qui l'attendent : les d\u00e9fis justement son plus gros chantier sera de convaincre le Parlement puis tr\u00e8s br\u00e8ve, tr\u00e8s probablement, le peuple de soutenir l'achat de nouveaux avions de combat, un projet \u00e0 6 milliards de francs Thomas ce S\u00fcssli devra \u00e9galement finaliser la r\u00e9forme de l'institution et puis, il s'agirait, il s'agira de poursuivre l'adaptation de l'arm\u00e9e en mati\u00e8re de cyberd\u00e9fense justement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C667D80F-87C1-4D80-B082-C67F82F519EB", "internalArchiveId": "C667D80F-87C1-4D80-B082-C67F82F519EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : The Boys", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 203, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666402", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-09-04T16:30:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / CALM_2019-09-04T16:30:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-10666414", "ece-10666402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T10:07:06Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nLa loi des s\u00e9ries, Christelle sur 3 de mardi lui la \u00e0 des s\u00e9ries avec la bonne surprise de l'\u00e9t\u00e9, donc pas pour les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [84%] :\r\nOui, Isinbayeva a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par amazone, le 26 juillet et \u00e0 l'heure qu'il est la 2\u00e8me saison est d\u00e9j\u00e0 en pr\u00e9paration, la s\u00e9rie a r\u00e9colt\u00e9 la doublette gagnante, \u00e0 savoir le succ\u00e8s critique et le succ\u00e8s public mais auboise qu'est, est-ce que c'est, c'est l'adaptation d'un comique am\u00e9ricain \u00e9crit et pens\u00e9 par Garth et Nice, un an que j'ai d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 plusieurs fois par ici, puisqu'il est \u00e9galement derri\u00e8re l'excellente s\u00e9rie plus teacher d'ailleurs comme tricheur The Boys est produite par le duo Evan Goldberg et cette loi Gaymard c'est donc un comique \u00e0 la base une BD qui parle de super- h\u00e9ros en qui va me dire encore mardi, erreur, sauf que dans The Boys garce et Nice casse le mythe du superh\u00e9ros, on peut m\u00eame dire qu'il lui peut-\u00eatre simplement la gueule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [69%] :\r\nCe qui ne semble se pr\u00e9vaut. \r\nOui, aucun match, ces farines dans un grand quand on invente, on va. \r\nAlors bonjour une forteresse fort que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [83%] :\r\nPour piquer en une phrase Boys, on pourrait dire que les super- h\u00e9ros ne sont pas les individus, altruiste et honn\u00eate, que l'on pensait tout commence avec Peggy, qui est en train d'embrasser sa copine dans la rue, sur le trottoir, lorsque soudain elle se fait litt\u00e9ralement exploser par \u00e9crit ne le superh\u00e9ros h\u00e9ros qui court tout vite dans un nuage de sang et ne s'arr\u00eate, puis repart \u00e0 toute vitesse, les laissant Guy seul et choqu\u00e9 au bord de la route, le jeune homme va rapidement apprendre que les soup\u00e7ons comme on les appelle, sont pas \u00e0 leur 1er dommage collat\u00e9ral, au contraire, selon Butscher, le chef de la bande des Boys, les soup\u00e7ons sont des sombres connards qui se fiche compl\u00e8tement de sauver les gens et qui pensent davantage \u00e0 leur image et en effet, The Boy se d\u00e9roule dans un monde o\u00f9 les super- h\u00e9ros sont devenus des marques exploit\u00e9es par votre une entreprise qui g\u00e8re leur mission leurs sorties leurs costumes et surtout leurs relations aux m\u00e9dias, ils ont m\u00eame un nom : le groupe des 7, alors il y a comme L\u00e4nder, une sorte de Superman \u00e9chou\u00e9 ne une sorte de flash Rennes Maher, le pendant de Wonder-woman l'homme- poisson pour Aqua Man et la petite nouvelle Starlight autant de super personne que bouch\u00e8re surveille pour amener la preuve une fois pour toutes, que ces super- h\u00e9ros sont plus malveillantes que bienveillantes remettent en question l'int\u00e9grit\u00e9 des soutes garce Ellis, l'auteur de la BD propose une fiction autant satirique et extr\u00eamement Sachy dans de il y a, elle, normalement d'actions soutenues par des effets sp\u00e9ciaux tr\u00e8s tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9, il y a l'humour plut\u00f4t noir et Bonnard il y a une BO p\u00e9taradante avec une place de choix pour les Spice Girls, qui sont une r\u00e9f\u00e9rence pour Butscher il y a surtout un final inattendu qui annonce une 2\u00e8me saison, la s\u00e9rie est tr\u00e8s touffu et p\u00eache et comme vous pourrez le voir dans la vid\u00e9o qui sera post\u00e9e \u00e0 18 heures elle est plut\u00f4t violente, il a pas mal de sang des hectolitres m\u00eame, il est donc conseill\u00e9 un public adulte ou matures, un mot encore sur le casting qui est au poil avec une \u00c9lisabeth, chose \u00e9tonnante et g\u00e9nial, c'est la redoutable directrice de vote une tonne \u00e0 ch\u00f4mage le jeune Guy est camp\u00e9 par Jack Welch, qu'on a vu dans la s\u00e9rie vinyle et le sup\u00e9rieur aux Roms L\u00e4nder qu'on adore d\u00e9tester est interpr\u00e9t\u00e9 par Anthony Star, il est non seulement \u00e0 le milieu de son r\u00f4le dans Banchi, mais en plus il est m\u00e9connaissable avec ses cheveux blonds tir\u00e9s en arri\u00e8re, en bref, The Boys est un divertissement efficace et explosif dans les 2 sens du terme, il y a beaucoup beaucoup de et c'est pile poil ce qu'il faut, en attendant le Watch m\u00e8ne de la cha\u00eene et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T14:21:01Z", "program": {"href": "/programs/F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "id": "F2A63EE3-E439-4951-9B0D-C8F4E61BF64A", "name": "La loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C72AE51B-AF68-4713-8B51-325FB6A5E0AA", "internalArchiveId": "C72AE51B-AF68-4713-8B51-325FB6A5E0AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi pour reporter le Brexit accept\u00e9e, un camouflet pour Boris Johnson", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLa loi pour reporter le Brexit accept\u00e9e, un camouflet pour Boris Johnson  \r\nA l'\u00e9tranger maintenant.\r\nLe bras de fer engag\u00e9 entre le parlement et Boris Johnson se poursuit aujourd'hui, apr\u00e8s une d\u00e9faite humiliante hier soir du Premier ministre britannique sur sa strat\u00e9gie du Brexit. Catherine Ilic, vous \u00eates \u00e0 Westminster. les d\u00e9put\u00e9s se prononcent en ce moment sur une loi qui vise \u00e0 emp\u00eacher une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne, justement envisag\u00e9e par le Premier ministre.\r\nOui le r\u00e9sultat du vote devrait \u00eatre connu dans quelques minutes. mais il ne devrait pas y avoir de surprise. les d\u00e9put\u00e9s devraient accepter cette loi afin de barrer la route \u00e0 Boris Johnson.\r\nS'il est mis en \u00e9chec, donc s'il perd le contr\u00f4le du Brexit, le Premier ministre va alors tenter de convoquer des \u00e9lections les \u00e9lections le 15 octobre, en pr\u00e9sentant une motion ce soir au parlement.\r\nTout indique que l\u00e0 aussi Boris Johnson va au-devant d'une d\u00e9faite. car le principal parti d'opposition travailliste a fait savoir qu'il ne mordrait pas \u00e0 l'hame\u00e7on et rejetterait cette motion\r\nJeremy Corbyn, le leader du parti travailliste, ne r\u00eave que de \u00e7a, mais pas maintenant, pas tant que le risque d'une sortie brutale sans accord de l'Union europ\u00e9enne plane toujours sur le pays. Les travaillistes veulent d'abord s'assurer que le projet de loi qui emp\u00eache un tel sc\u00e9nario soit adopt\u00e9e et promulgu\u00e9e, car ils craignent que le texte soit torpill\u00e9 par le gouvernement de Boris Johnson.\u00a0 Mais derri\u00e8re le refus des travaillistes, il y a aussi un calcul politique. Ils ont en effet une opportunit\u00e9 en or d'infliger un nouvel \u00e9chec \u00e0 Boris Johnson.\r\n*** CI, Boris Johnson a cherch\u00e9 cette confrontation brutale avec le parlement, on n'a pas l'impression aujourd'hui que cette strat\u00e9gie soit payante.\r\nNon effectivement, on ne peut pas dire que cette rentr\u00e9e parlementaire ait bien commenc\u00e9 pour le Premier ministre... \r\nMais est-ce que cela signifie que sa strat\u00e9gie tombe en morceaux\u00a0? c'est difficile \u00e0 dire pour l'instant.car beaucoup pensent que toute cette confusion, cette agitation au parlement a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par Boris Johnson pour pouvoir se pr\u00e9senter devant le peuple comme le sauveur du Brexit. Et il n'est pas impossible qu'au bout du compte il parvienne \u00e0 ses fins, m\u00eame si le doute est de plus en plus perceptible au sein de son parti.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666202", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La loi pour reporter le Brexit accept\u00e9e, un camouflet pour Boris Johnson / FOR_2019-09-04T18:02:00_developpement-8", "Forum du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:42Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt puis \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant le bras de fer engag\u00e9 entre le Parlement et Boris Johnson se poursuit aujourd'hui, apr\u00e8s une d\u00e9faite humiliante hier soir du 1er ministre britannique sur sa strat\u00e9gie du du Brexit Catherine Ilic, vous \u00eates \u00e0 Westminster, les d\u00e9put\u00e9s se prononcent en ce moment sur une loi qui vise \u00e0 emp\u00eacher une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne justement envisag\u00e9e par le Premier Ministre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, et le r\u00e9sultat du vote vient de tomber, les d\u00e9put\u00e9s acceptent cette loi qui barre la route \u00e0 Boris Johnson, il est donc mis en \u00e9chec, il perd le contr\u00f4le sur le Brexit, le 1er ministre va donc tenter maintenant de convoquer des \u00e9lections le 15 octobre en pr\u00e9sentant une motion ce soir au parlement, tout indique que, l\u00e0 aussi, Boris Johnson va au-devant d'une d\u00e9faite, car le principal parti d'opposition travailliste a fait savoir qu'il ne mordrait pas \u00e0 l'hame\u00e7on et rejetterait cette motion alors attention, cela ne veut pas dire qu'il n'y aura pas d'\u00e9lections, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader du Parti travailliste ne r\u00eave que de \u00e7a, mais il faut d'abord \u00e9liminer le risque d'une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne, il veut s'assurer, projet de loi qui emp\u00eache sc\u00e9nario soit adopt\u00e9e et promulgu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [89%] :\r\nCatherine Boris Johnson a cherch\u00e9 cette confrontation bon brutale avec le Parlement, donc sa strat\u00e9gie n'on n'a pas l'impression qu'elle a \u00e9t\u00e9 payante. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:28) [92%] :\r\nNon, effectivement, on ne peut pas dire que cette rentr\u00e9e parlementaire, h\u00e9 bien commenc\u00e9 pour le 1er ministre mais est -ce que \u00e7a signifie que sa strat\u00e9gie tombe en morceaux, c'est difficile, avait \u00e0 dire pour l'instant car beaucoup pensent que toute cette confusion que tu agitation parlement a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e de toute pi\u00e8ce par Boris Johnson pour pouvoir se pr\u00e9senter devant le peuple, comme le sauveur du Brexit et il n'est pas impossible qu'au bout du compte, il parvienne \u00e0 ses fins, m\u00eame si le tout est de plus en plus perceptible au sein de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Catherine et les tchats. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4EAA93D-5FA7-4C32-8FC1-44A6460839F7", "internalArchiveId": "C4EAA93D-5FA7-4C32-8FC1-44A6460839F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sous le feu des critiques, Andreas Meyer quitte la direction des CFF: interview de Roger Nordmann", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepage, Val\u00e9rie;Nordmann, Roger\r\nInterview de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.\r\n\r\nSous le feu des critiques, Andreas Meyer quitte la direction des CFF: interview de Roger Nordmann  \r\nRoger Nordmann bonsoir, merci de nous avoir rejoint ici \u00e0 Cernier,\r\n- Andreas Meyer qui s'en va au plus tard fin 2020, une d\u00e9cision qu'il aurait prise en mai. Il n'y avait plus grand monde pour le soutenir. Elle tombe bien sa d\u00e9mission?\r\n- Il y a 13 ans, il venait de Deutsche Bahn, on lui avait reproch\u00e9 de ne pas bien conna\u00eetre le syst\u00e8me suisse, est-ce que le temps n'a pas donn\u00e9 raison \u00e0 ces voix critiques?\r\n- il y a eu des erreurs de strat\u00e9gie, trop de n\u00e9gligence dans l'entretien?\r\n- un syndicaliste me disait il a trop pens\u00e9 aux locomotives autonomes et pas assez \u00e0 celles qui roulent aujourd'hui avec chauffeur. Il \u00e9tait devenu trop d\u00e9connect\u00e9?\r\n- est-ce que la classe politique n'a pas \u00e9t\u00e9 aveugl\u00e9e?\r\nIl faut rappeler que les d\u00e9fis pour le futur sont \u00e9normes. \r\n En 2040, pr\u00e8s de deux millions de personnes voyageront chaque jour avec les chemins de fer, soit 50% de plus qu'aujourd'hui.\r\n- quel doit \u00eatre le profil de son successeur?", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666197", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Sous le feu des critiques, Andreas Meyer quitte la direction des CFF: interview de Roger Nordmann / FOR_2019-09-04T18:02:00_developpement-3", "Forum du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois."], "variantIds": ["ece-10666197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:42Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors avec nous Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir Madame, merci d'\u00eatre venu ici \u00e0 Cernier pour pour nous rejoindre, vous \u00eates conseiller national socialiste Andreas Meyer donc a annonc\u00e9 qu'il s'en aller au plus tard fin 2020, il y avait plus grand monde pour le pour le soutenir, on avait un peu ce sentiment -l\u00e0 est -ce que dans le fond \u00e7a sa d\u00e9mission tombe bien aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nDisons que je comprends, toute fa\u00e7on qu'apr\u00e8s 12 ou 13 ans dans cette fonction, qui est quand m\u00eame assez \u00e9puisante, il s'en aille maintenant tout ce qui fonctionne bien et tout ce qui fonctionne, pas bien au CFF et pas uniquement la responsabilit\u00e9 d'Andreas Meyer peut-\u00eatre j'imagine, vous voulez un petit bilan pour moi, le point le plus positif pour commencer par le point positif, c'est qu'il s'est mis \u00e0 investir dans le dans l'entretien d'infrastructures et si on a encore des probl\u00e8mes de retard d'embouteillages, etc, c'est aussi parce qu'on a sous entretenu l'infrastructure, donc en fait le fait qu'il y ait des travaux et qu'on rattrape le retard avec le soutien de la politique, c'est plut\u00f4t un point positif, \u00e7a il faut quand m\u00eame le reconna\u00eetre alors dans les points n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [88%] :\r\nAlors attendez Monsieur juste passionnant mais parce qu'il y a quand m\u00eame un, un des beaucoup de critiques au sein de la population n'a justement l'impression qu'il a, qu'il a d\u00e9sert\u00e9 cet entretien qu'il n'a pas assez pens\u00e9 \u00e0 l'entretien actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nNon, non, non, \u00e7a, alors on peut lui faire beaucoup de reproches mais pas \u00e7a, puisque avec monsieur Gaudron, qui \u00e9tait le chef, infrastructures, ils ont tir\u00e9 la sonnette d'alarme sensibilis\u00e9e \u00e0 la politique fait \u00e0 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, un rapport sur l'\u00e9tat du r\u00e9seau qui montre que dans la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente, on n'avait pas assez entretenu et l\u00e0 maintenant il rattrape l'entretien et c'est \u00e7a qui cause une bonne partie des retards donc c'est pas sa faute, les travaux, laissez les travaux d'entretien etc donc \u00e7a, c'est plut\u00f4t un aspect positif \u00e0 tirer ce qui est n\u00e9gatif, c'est clairement la fa\u00e7on dont il a trait\u00e9 le personnel il a sous- estim\u00e9 les besoins en personnel, il a sous- estim\u00e9 que le personnel \u00e0 bord de bonnes conditions de travail, ils ont mal anticip\u00e9, notamment le besoin de de de m\u00e9caniciens de locomotive, elle est \u00e0 tout le temps, d\u00e8s maintenant, des trains qui sont annul\u00e9s, parce qu'il manque de peu de personnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [83%] :\r\nMais si on on revient sur l'all\u00e9e des questions strat\u00e9giques on on lui aussi reproch\u00e9 peut-\u00eatre de voir trop loin derni\u00e8rement un syndicalisme disait : il a trop pens\u00e9 aux locomotives autonomes et il a pass\u00e9 penser \u00e0 celles qui roulent aujourd'hui avec avec des chauffeurs est ce que dans le fond, il n'a quand m\u00eame pape eu des prix des erreurs de les erreurs de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [86%] :\r\nOui, oui, il y a eu, il y a un peu, il y a un peu de la g\u00e2chette au magnat d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous \u00eates, je pense \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise comme \u00e7a faut aussi imaginer qu'au moins la mobilit\u00e9 demain, rappelez -vous, tout le monde, protestaient contre le Suisse passe finalement cette introduction du suspens c'est c'est pas et c'est pas si mal pass\u00e9, moi je crois qu'il faut pas le jeter la Pierre, il ne faut pas offert un Saint, il y a des choses qui a bien fait les choses qu'il a, qu'il a, qu'il a mal fait ou moins bien, faites ce que je lui demande imp\u00e9rativement, c'est d'arriver \u00e0 achever la mise en service des trains Bombardier \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes techniques et \u00e0 \u00e7a en bonne entente avec Bombardier, parce que \u00e7a, \u00e7a va vraiment pas \u00e7a, c'est un des autres points n\u00e9gatifs et il faut absolument qu'il donne \u00e0 sa successeur ou \u00e0 son successeur,D. des D des trains qui fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nSuccesseur justement, hein, on y vient, quel doit \u00eatre le profil, parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le d\u00e9fi est \u00e9norme, on attend 2040 pr\u00e8s de 2 millions de personnes qui voyageront chaque jour avec les chemins de fer, c'est 50 pourcent de plus qu'aujourd'hui, qui, aujourd'hui, pour succ\u00e9der \u00e0 Andreas Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [95%] :\r\nAlors je vais pas me lancer dans la sp\u00e9culation, surtout que je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [70%] :\r\nMais quel profil elle soit ca\u00efd qui doit avoir quoi ce soir c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [88%] :\r\nAlors d'abord, il doit avoir quelqu'un qui doit fondamentalement attach\u00e9 aux transports publics, qui tient \u00e0 la sensibilit\u00e9 du service public et qu'\u00e0 la sensibilit\u00e9 environnementale parce que grands atouts des CFF des du train, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame l'environnement ensuite pour quelqu'un qui sache bien manag\u00e9 qui est qui, au couvent o\u00f9 tout cas connaissent bien certains aspects du management je pense qu'en 3 pas la perle rare qui, avant d'entrer en fonction, conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s important qu'il y a un aspect pour moi qui a dysfonctionn\u00e9, \u00e0 la fin de l'\u00e8re Meyer c'est le fonctionnement en \u00e9quipe, il \u00e9tait de plus en plus seul, entour\u00e9 de gens qui \u00e9taient peut-\u00eatre pas toujours assez fort, parce qu'au fond, c'est si on est si une entreprise h\u00e9 bien diriger, c'est aussi qu'il y a une \u00e9quipe \u00e0 la t\u00eate et pas seulement un chef tr\u00e8s fort et on a une pr\u00e9sidence du conseil d'administration qui est pas tr\u00e8s forte, on a eu le d\u00e9part de monsieur Gaudron qui \u00e9tait qui lui \u00e9tait tr\u00e8s fort, elle fait du bon travail, madame est parti dans des conditions qui \u00e9taient pas compl\u00e8tement clair et au fond, maintenant la du c\u00f4t\u00e9 de la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 par Andreas Meyer c'est un peu Fabien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [86%] :\r\nC'est marrant chapitres tu Capitaine qu'il faut sur le moment, c'est pas que le Capitaine qui va changer, c'est toute l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [90%] :\r\nDisons qu'en tous cas il faut alors il faut rapidement arriver \u00e0 constituer une vraie \u00e9quipe de direction pas centr\u00e9 autour d'une seule personne centr\u00e9 autour d'un autour d'un d'intime, j'esp\u00e8re qu'avec le nouveau chef des infrastructures, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un bon point, mais il y a, il faut un peu reconstruire et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la la la la touche d'amertume au dans ce d\u00e9part, c'est que, au fond, la direction a pas dans une super forme. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 8000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer FutAPHeEZpAVtonLcvTGahk3Q0dK"}]