[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19200&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=19175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F9735C76-D73A-48C6-A9DE-777A7B532F51", "internalArchiveId": "F9735C76-D73A-48C6-A9DE-777A7B532F51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marsens", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10389591", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224100.image", "alternativeTitle": ["- Marsens", "- Marsens / 12-16_2019-05-01T15:30:00_journee-speciale", "- Marsens / 12-16_2019-05-01T15:30:00_journee-speciale"], "variantIds": ["ece-10389592", "ece-10389591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T10:17:56Z", "webPublicationDate": "2019-05-02T14:25:00Z", "program": {"href": "/programs/9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "id": "9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "name": "Journ\u00e9e sp\u00e9ciale"}}, {"id": "sound-EF66F2EF-D99D-4FF1-8E5E-2D050E2D129B", "internalArchiveId": "EF66F2EF-D99D-4FF1-8E5E-2D050E2D129B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Broc", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10405831", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224100.image", "alternativeTitle": ["- Broc", "- Broc / 16-20_2019-05-01T18:30:00_journee-speciale", "- Broc / 16-20_2019-05-01T18:30:00_journee-speciale"], "variantIds": ["ece-10405834", "ece-10405831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T14:13:15Z", "webPublicationDate": "2019-05-02T14:38:28Z", "program": {"href": "/programs/9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "id": "9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "name": "Journ\u00e9e sp\u00e9ciale"}}, {"id": "sound-A3ECAB4D-F229-411C-A5A9-439AB0A677C6", "internalArchiveId": "A3ECAB4D-F229-411C-A5A9-439AB0A677C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Message in a bottle\" par My Favorite Swing", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\r\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371729", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise : \"Message in a bottle\" par My Favorite Swing", "Option Surprise : \"Message in a bottle\" par My Favorite Swing / 06-09_2019-05-01T07:29:54_option-surprise", "Option Surprise : \"Message in a bottle\" par My Favorite Swing / 06-09_2019-05-01T07:29:54_option-surprise"], "alternativeSummary": ["Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30.", "Tous les jours \u00e0 7h30, Philippe Robin nous raconte les histoires des reprises les plus connue de la musique!\nDu lundi au vendredi \u00e0 7h30."], "variantIds": ["ece-10371734", "ece-10371729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T06:16:10Z", "webPublicationDate": "2019-05-01T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A70BFFE-1F4D-43F4-94D3-58184F64BC54", "internalArchiveId": "5A70BFFE-1F4D-43F4-94D3-58184F64BC54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaulruz", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10389601", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224100.image", "alternativeTitle": ["- Vaulruz", "- Vaulruz / 16-20_2019-05-01T16:30:00_journee-speciale", "- Vaulruz / 16-20_2019-05-01T16:30:00_journee-speciale"], "variantIds": ["ece-10389603", "ece-10389601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T14:13:15Z", "webPublicationDate": "2019-05-02T14:26:00Z", "program": {"href": "/programs/9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "id": "9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "name": "Journ\u00e9e sp\u00e9ciale"}}, {"id": "sound-70C62F42-0400-439C-A7A7-58D24F97D015", "internalArchiveId": "70C62F42-0400-439C-A7A7-58D24F97D015", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaulruz 2", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10389602", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224100.image", "alternativeTitle": ["- Vaulruz 2", "- Vaulruz 2 / 16-20_2019-05-01T17:30:00_journee-speciale", "- Vaulruz 2 / 16-20_2019-05-01T17:30:00_journee-speciale"], "variantIds": ["ece-10389604", "ece-10389602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T14:13:14Z", "webPublicationDate": "2019-05-02T14:34:37Z", "program": {"href": "/programs/9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "id": "9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "name": "Journ\u00e9e sp\u00e9ciale"}}, {"id": "sound-2B5A4AD6-EC5C-4E0B-99BD-6FFDE829D137", "internalArchiveId": "2B5A4AD6-EC5C-4E0B-99BD-6FFDE829D137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 01.05.2019", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371730", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-05-01T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-05-01T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10371736", "ece-10371730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T06:16:18Z", "webPublicationDate": "2019-05-01T06:26:03Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-920DD659-D652-4D3A-B10D-7A673936B658", "internalArchiveId": "920DD659-D652-4D3A-B10D-7A673936B658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Romont", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 681, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10389594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224100.image", "alternativeTitle": ["- Romont", "- Romont / 09-12_2019-05-01T09:30:00_journee-speciale", "- Romont / 09-12_2019-05-01T09:30:00_journee-speciale"], "variantIds": ["ece-10389596", "ece-10389594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T07:43:10Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt, en ce mercredi 1er mai c'est bien s\u00fbr la f\u00eate du travail, c'est aussi l'anniversaire de Ray Parker Jr, chanteur et parolier am\u00e9ricain connu surtout pour avoir chant\u00e9 Ghostbusters, ce ne sont pas des fant\u00f4mes, ils sont l\u00e0 et bien l\u00e0 pour f\u00eater ce 1er mai en chansons, dans le canton de Fribourg, puisque c'est une tradition pour c\u00e9l\u00e9brer le printemps c'est Fred, il y a aussi Raph ainsi que Lionel les Petits Chanteurs \u00e0 laquelle de bois en compagnie de Karim Delphine il et Karine, vous \u00eates \u00e0 Romont, c'est bien cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [91%] :\r\nOui, exactement, on continue notre balade dans le canton de Fribourg pour c\u00e9l\u00e9brer le 1er mai on n'est pas l\u00e0 pour pour d\u00e9filer au du revendication ouvri\u00e8re on a vraiment l\u00e0 pour f\u00eater le printemps pour pour le saluer pour lui dire qu'on est content de le voir \u00e7a mais le sourire aux gens et l\u00e0 on se trouve donc \u00e0 Romont, on est aux ateliers prot\u00e9g\u00e9s de de la Gl\u00e2ne et je suis par exemple avec la responsable de ces ateliers, Evelyne, Evelyne on met du coeur \u00e0 l'ouvrage, en ce 1er mai tout le monde travaillait avec plaisir, qu'est ce que vous proposez comme atelier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [86%] :\r\nAlors on a une dizaine d'ateliers, des ateliers d'artisanat comme la nuit, un atelier d\u00e9coration un atelier r\u00e9cup et on a des ateliers de services comme la cuisine, la lingerie l'intendance Nathalie aussi int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la Coop et on a aussi un atelier qui a une qu'on peut, \u00e0 une troupe de th\u00e9\u00e2tre qui s'appelle au-del\u00e0 qui se produit de temps en temps, sur les sc\u00e8nes de Suisse romande, vous chantez aussi un peu ici, on chante travaille on dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors je ne sais pas si vous connaissez les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois, mais sont venus expr\u00e8s pour vous tous pour vous, hein, c'est sympa, ils vont nous chanter quoi les petits chanteurs chanteurs de salle de Bains alors juste avant, pourquoi vous \u00eates l\u00e0, pourquoi vous vous avez envie de passer le mot : il se passe les mots pourquoi vous avez envie de faire cette aventure aujourd'hui d'aller dans le canton de Fribourg d'aller chanter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [88%] :\r\nC'est parce qu'il y a un de nos membres qui s'est exil\u00e9 en Gruy\u00e8re et il nous a parl\u00e9 de cette magnifique tradition en fait d'aller chanter que les enfants les chanter chez des gens, le 1er mai puis on s'est dit que ce serait un bon d\u00e9lire de voil\u00e0 de d'honorer cette tradition le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [60%] :\r\nAu nord on allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [76%] :\r\nPeine une horaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [87%] :\r\nBonjour tout le bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:27) [73%] :\r\nP\u00e8re cela il en responsabilit\u00e9 c'est savent pas \u00eatre pr\u00e9voit modification le de \u00e7a, grand reporter. \r\nOui, certains de des et dans cette guerre sans pas suivi qu'\u00e0 cette d\u00e9cennie 967 avec plus de Boston, j'ai \u00e9t\u00e9 et c'est partir cet aspect, la moiti\u00e9 en France, papa, la surface de \u00e9t\u00e9 c'est un hasard. \r\nEt vous n'avoir \u00e9t\u00e9 suspendu la C\u00f4te, d'affaires, mais comme ce serait 4 passeport, un permis d'abord le trouverez triennal. \r\nEh bien il art\u00e8res \u00e9vident, comme beaucoup, mais je c'est parce de mais je m'assure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:20) [87%] :\r\nOn aime la musique, aux ateliers de la glace est ce que vous avez envie d'une d'une 2\u00e8me chance le 2\u00e8me. \r\n2\u00e8me point une 2\u00e8me \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [71%] :\r\nIl lui est l'histoire vintage, c'est tr\u00e8s beau lui faire des femmes Jean-Pierre de 1er b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [67%] :\r\nLes travaille et donc au petit 27 \u00e9tat d'\u00eatre heureux, donc, pour lui, qui \u00e9tait aussi eau et donc pr\u00eatre de Nador dat\u00e9 et un au 1er et son les militants peupl\u00e9 \u00e0 la viande, pas d'un petit mot de payer et, peut-\u00eatre, nom du si on est calme, pas excit\u00e9 au un homme aucun pays sur place \u00e7a va au club donc. \r\nComme \u00e7a, et puis des tr\u00e8s bien et puis on terminera avec, il est pas question de savoir aub\u00e9pines donc et d'abord et \u00e0 la voie du sabre et qui veulent dire et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [78%] :\r\nOui, les taux ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [70%] :\r\nAu comme des places mais il a pr\u00e9lev\u00e9 non au r\u00e9seau p\u00f4le d'accord public en tr\u00e8s gros b\u00e9b\u00e9 la t\u00f4le que d\u00e8s que c'est cela que matos \u00e9tant point\u00e9 respect Alemanno Okapi perte et le pr\u00e9sident, au p\u00e9ril de pouvoir pelleteur exhibant et c'est \u00e7a est r\u00e9ellement aux lofteurs h\u00f4tesse d'iode et va et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [78%] :\r\nDemain, on aimerait voir devant nous en troupeau de r\u00e9volutionnaire, c'est elle fait plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [67%] :\r\nC'est le moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:36) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [80%] :\r\nIl ne leur est plus et non plus politique, et qui peut \u00eatre fait au Mexique et puis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [89%] :\r\nC'est g\u00e9nial, l\u00e0 je suis dans une salle de concert au j'entends plus rien quoi, il y a une ambiance folle, c'est g\u00e9nial, les gens, il danse ils chante, c'est vraiment la joie bah, on sait pourquoi on est l\u00e0, hein, c'est vraiment pour f\u00eater ce ce 1er mai c'est super, je crois qu'ici aux ateliers de la glande aujourd'hui \u00e0 tout le monde qui va chanter Pepito nous aussi d'ailleurs, et l\u00e0, donc je suis avec l'une des r\u00e9sidences et elle s'appelle Lydia qui se meurt, qui se meurt, id\u00e9e passer \u00e0 la radio, \u00e7a Vanilla oui, qu'est ce que vous pensez -vous de cette tradition d'aller chanter comme \u00e7a toute la journ\u00e9e chez les gens \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:06) [73%] :\r\nBen \u00e7a reste que le MPF ne se c'est ici la nuit cette lessive Ron Olivier Cohen bien attention son et, \u00e7a, c'est merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:22) [88%] :\r\nC'est le plus important, oui, oui, non mais en tout cas, c'\u00e9tait absolument g\u00e9nial ici aux ateliers de la glande, on va se d\u00e9placer, on va continuer \u00e0 bouger avec les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois, on va se rendre je crois dans un et MS, on se retrouve tout \u00e0 l'heure Cassien oui, moi je la r\u00e9sidence encore quelle je la Reitzer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [90%] :\r\nJ'ai la r\u00e9sidence Saint-Martin voil\u00e0 dans l'heure qui vient \u00e0 peu pr\u00e8s, on se retrouve tout \u00e0 l'merci beaucoup Karine, bon courage, sachant qu'il faut le dire c'est : c'est un v\u00e9ritable tour de force pour des chanteurs qui d'habitude ont plut\u00f4t l'habitude de se produire, le soir de chanter comme \u00e7a d\u00e8s le matin d\u00e8s 10 heures et quart et m\u00eame si c'\u00e9tait le cas aussi, apr\u00e8s les informations de 9 heures de donn\u00e9es Des mini- concert avec la voix d\u00e9j\u00e0 chaude, h\u00e9 bien, c'est un v\u00e9ritable tour de force ont plut\u00f4t l'habitude en g\u00e9n\u00e9ral de monter sur sc\u00e8ne, m\u00eame pour le spectacle pour enfants plut\u00f4t vers 17 heures ce 1er mai nous vous le faisons vivre sur option Musique donc en chanson depuis le canton de Fribourg et puis aussi avec les artistes que vous aimez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-02T14:14:00Z", "program": {"href": "/programs/9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "id": "9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "name": "Journ\u00e9e sp\u00e9ciale"}}, {"id": "sound-EAEDEA32-1478-42B1-8B9C-9611FB0164DB", "internalArchiveId": "EAEDEA32-1478-42B1-8B9C-9611FB0164DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Farvagny", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10389590", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224100.image", "alternativeTitle": ["- Farvagny", "- Farvagny / 12-16_2019-05-01T14:30:00_journee-speciale", "- Farvagny / 12-16_2019-05-01T14:30:00_journee-speciale"], "variantIds": ["ece-10389593", "ece-10389590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T10:17:56Z", "webPublicationDate": "2019-05-02T14:20:04Z", "program": {"href": "/programs/9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "id": "9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "name": "Journ\u00e9e sp\u00e9ciale"}}, {"id": "sound-B3003D87-E869-4F46-A41B-C0A341377BFF", "internalArchiveId": "B3003D87-E869-4F46-A41B-C0A341377BFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Album Suisse 01.05.2019", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371741", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Album Suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-05-01T18:30:00_album-suisse", "Album Suisse / 16-20_2019-05-01T18:30:00_album-suisse"], "variantIds": ["ece-10371744", "ece-10371741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T14:13:13Z", "webPublicationDate": "2019-05-01T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8593716-4D6E-4DC8-814C-C47B142088F8", "internalArchiveId": "D8593716-4D6E-4DC8-814C-C47B142088F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'\u00e9cole \u00e0 Rue", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10389598", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224100.image", "alternativeTitle": ["- \u00e9cole Rue", "- \u00e9cole Rue / 06-09_2019-05-01T08:30:00_journee-speciale", "- \u00e9cole Rue / 06-09_2019-05-01T08:30:00_journee-speciale"], "variantIds": ["ece-10389599", "ece-10389598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T06:16:07Z", "webPublicationDate": "2019-05-02T14:10:00Z", "program": {"href": "/programs/9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "id": "9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "name": "Journ\u00e9e sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thi\u00e9baud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3992F943-B4F1-4E64-8C76-C852950B0020", "internalArchiveId": "3992F943-B4F1-4E64-8C76-C852950B0020", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derri\u00e8re les notes express 01.05.2019", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371748", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Derri\u00e8re les notes express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-05-01T14:30:00_derriere-les-notes-express", "Derri\u00e8re les notes express / 12-16_2019-05-01T14:30:00_derriere-les-notes-express"], "variantIds": ["ece-10371753", "ece-10371748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T10:17:57Z", "webPublicationDate": "2019-05-01T12:38:07Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DF4A33F-9091-4D19-9E39-CA0FDF447C8B", "internalArchiveId": "6DF4A33F-9091-4D19-9E39-CA0FDF447C8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371749", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196678.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-05-01T15:31:58_panorama-express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express / 12-16_2019-05-01T15:31:58_panorama-express"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express", "L'\u00e9mergence musicale au quotidien \u00e0 15h30 dans Panorama Express"], "variantIds": ["ece-10371750", "ece-10371749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T10:17:58Z", "webPublicationDate": "2019-05-01T13:42:00Z", "program": {"href": "/programs/E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "id": "E0C21B5E-2FF7-4C7D-B10D-AE3FC973B70D", "name": "Panorama Express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80DC175A-3564-4538-9D3F-CA5C130BB1D7", "internalArchiveId": "80DC175A-3564-4538-9D3F-CA5C130BB1D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cottens", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 810, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10389595", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224100.image", "alternativeTitle": ["- Cottens", "- Cottens / 09-12_2019-05-01T11:15:00_journee-speciale", "- Cottens / 09-12_2019-05-01T11:15:00_journee-speciale"], "variantIds": ["ece-10389597", "ece-10389595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T07:54:07Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nCottens s'r\u00e9sidence Saint-Martin, c'est bien l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates Karine avec Fr\u00e9d\u00e9ric Rapha\u00ebl et Lionel, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [88%] :\r\nExactement, en fait on se d\u00e9placer \u00e0 Cottens puisque aujourd'hui on on fait le tour du canton de Fribourg 20 ans peut-\u00eatre pas aller partout, on va faire un maximum de 2 r\u00e9gions de communes pour chanter pour le 1er mai oui exactement pour f\u00eater le 1er mai en tout cas un petit bout, ici, \u00e0 la r\u00e9sidence Saint-Martin et je suis s\u00fbr que les r\u00e9sidents, ils connaissent des tas, chansons ou peut-\u00eatre m\u00eame en patois fribourgeois on entendra \u00e7a tout \u00e0 l'heure, on va essayer il me regarde avec des grands yeux et ils se marre mais vu que je suis venu avec les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois et qui sont pas l\u00e0 pour se tourner les pouces, on va les \u00e9couter chanter d'abord qu'est -ce qui vous qu'est -ce vous nous faites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [86%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [90%] :\r\nOn va faire un petit l\u00e0- bas, au bord de l'eau, on va faire un petit diptyque en fait de circuits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [99%] :\r\nAllons -y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [77%] :\r\nL\u00e0- bas, au bord de l'eau g\u00eaner l'espace d'un instant voulu briser leur co\u00fbt r\u00e9el les choses et du temps mais la rivi\u00e8re de fil comme les Oeuvres qui Seiko l\u00e9gumes au bord des berges quand les Flosse ou quand on nettoie un r\u00eave, on aimerait transposer Renault ch\u00e2teau Dakar donc \u00eatre l'\u00e9t\u00e9 mais certains r\u00eavent Saunois, certains r\u00eavent sans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [77%] :\r\nLes uns et finissent pas filer par l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [80%] :\r\nL\u00e0- bas, au bord de l'eau, j'irai pense souvent essence comme les saumons remonter le courant, mais la rivi\u00e8re d\u00e9filent comme les heures qu'Seiko l'\u00e9cume au bord des berges quand les flots des fous. \r\nPlut\u00f4t et j'aurais fait, c'est certain, des miettes que on offrit mon seul pain quotidien, mais certains r\u00eavent Saunois, certains r\u00eavent sans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [73%] :\r\nEt et et finissent par filer, emport\u00e9 par l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [80%] :\r\nC'est en perdant son temps qu'on apprend \u00e7a B\u00e2le ces minutes avec toi mon tapis, le bonheur, la le\u00e7on m'a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher en se veut aider, mais cet inestimable et jetant merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [79%] :\r\nQuatre PLA parler il s'op\u00e8re \u00e0 la gueule de bois qui ont maintenant repris la banque trimant. \r\nC'est des tr\u00e8s belles paroles quand vous appelez stade vide ou Sabine, vous connaissez les petits chanteurs \u00e0 la gueule de moins Europe oui, alors on va voir si vous connaissez cette 2\u00e8me chanson je sais pas laquelle ils vont nous faire \u00e7a mais se croit que \u00e7a va aller, \u00e7a va nous plaire, la 2\u00e8me, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [89%] :\r\nC'est quand grand- papa p\u00e8te chanson et des jolies paroles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:51) [73%] :\r\nQuand grand- papa p\u00e8te cela fait tous trembler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [52%] :\r\nEn param\u00e8tres, seule la peine au Tremblay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:58) [81%] :\r\nOui, c'est la temp\u00eate de l'Automne dernier les l\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [80%] :\r\nLa temp\u00eate de l'Automne l\u00e2ch\u00e9 trompettes du temps des les cavaliers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [67%] :\r\nNon Cottens de Lamouchi, de Jeffrey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [78%] :\r\nEt je crois avoir une palette de quatre peu mal aider \u00e9norm\u00e9ment et et pour les brevets Massa qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:26) [76%] :\r\nQuand grand- maman, Peter Sellars fait tous trembler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [63%] :\r\nEn outre, avoir fait de la petite tremplin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:33) [94%] :\r\nDe sa chemisette jusqu'\u00e0 son tablier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [73%] :\r\nCe qui fait de m\u00eame juste \u00e0 son parti et des casse la di\u00e8te claque d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [79%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [76%] :\r\nEt alors, Casa les et pour Areva dans le d\u00e9cor arrivera avec moi, \u00e7a peut \u00eatre isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [67%] :\r\nQuand mon papa Pitt se p\u00e8te ou Tremblay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [92%] :\r\nOr malgr\u00e9 cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:07) [87%] :\r\nEt les jours de f\u00eate, on s'entend plus cousin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [71%] :\r\nR\u00e9sultat, tr\u00e8s contente oui l'attaque pas slip on parle. \r\nEt maintenant Wimbledon de 4 \u00e7a fait mal \u00e9lev\u00e9 et moi et voir et moi \u00e7a me fait il aurait et pourra arrivera un peu d\u00e9gueuler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:39) [91%] :\r\nQuand c'est moi qui p\u00e8te, cela fait tous trembler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [81%] :\r\nOn ne sait pas qui fait cela trembler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [84%] :\r\nEt vous voyez l'athl\u00e8te, une jambe \u00e0 peu lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [76%] :\r\nPas les navettes, une jambe apr\u00e8s une ann\u00e9e dans ma salopette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [76%] :\r\nAlors on a autant de traces siffler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [66%] :\r\nEt Bombay Casar mal et des voix d'de Gaulle et moi moi avec moi la rue conna\u00eet et pour Areva et pour un isol\u00e9 les bras et moi \u00e7a me fait rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [81%] :\r\nEn ma maman seule la fait rien trembler et une maman qui p\u00e8te, \u00e7a ne peut pas exister, elles sont trop coquet. \r\nPour Jos\u00e9 Iran l\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [73%] :\r\nEt c'est pas cachette de quel homme trembler et voil\u00e0, mais, moi, moi \u00e7a me fait gauler et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 et moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:54) [87%] :\r\nEt moi, \u00e7a me fait rigoler, car moi je trouve pas \u00e7a bon au lieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [90%] :\r\nMais quel coquin p\u00e9tition la gueule de bois de que nous sommes \u00e0, \u00e0 Cottens, \u00e0 la r\u00e9sidence Saint-Martin et MS et je veux faire un petit tour de table, parce que l\u00e0, tout le monde a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentif, \u00e7a vous a plu, cette chanson des petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:37) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui tout \u00e0 fait, je suis l\u00e0 depuis environ 6 mois, tout se passe bien, vous avez chant\u00e9, vous voyez, j'aime assez chanter oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [81%] :\r\nVous en avez vu passer quelques 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:50) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, quand on \u00e9tait jeune, on allait se chaque ann\u00e9e chanter le mois de mai \u00e0 une, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est incroyable hein que \u00e7a dure depuis autant d'ann\u00e9es mais bien s\u00fbr, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [91%] :\r\nEt puis, vous apprenez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole des des chansons expr\u00e8s pour le 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:04) [84%] :\r\nOuais, ben je me souviens plus de allez, \u00e0 l'heure actuelle, je me souviens plus des chansons vous voyez et difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [97%] :\r\nEt puis, vous en connaissez une en patois fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:15) [53%] :\r\nLes armes armaillis d\u00e9collant b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [85%] :\r\nAh ben allons -y, il se l\u00e8ve, comment vous vous appelez Christian attendez je j'ai peut-\u00eatre perdu je sais pas monte encore il y a un truc qui s'est pass\u00e9 l\u00e0, vous nous entendez Gatien oui oui tout \u00e0 fait parfaite alors tout bon alors c'est tout bon, nous sommes impatients. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [74%] :\r\n\u00e0 il corps long de bon ben putain c'est choquant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:49) [78%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:55) [82%] :\r\nBon les. \r\nOh ben port ben oui on est. \r\nBon ben ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0 mais vous souhaitez magnifiquement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:22) [72%] :\r\nBien, oh la la et puis mais qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [95%] :\r\nQu'est ce qu'elle raconte cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:30) [79%] :\r\nElle raconte les gens la Gruy\u00e8re tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [84%] :\r\nJe vais encore vitam, petit tour de table, je vais aller voir une une dame comment vous appelez Madame Salah, genoux, elle sursaute, tout d'un coup, il y a ce micro qui lui a pas plu non non c'est pas pr\u00e9vu, mais comme on passe un petit moment ensemble, c'est \u00e7a l'est pr\u00e9vue \u00e0 la radio et vous, si vous deviez aller sonner chez quelqu'un pour chanter quelque chose qu'est -ce que vous aimerez je vous demande pas d'chanter mais qu'est ce que vous aimeriez chanter qu'est ce que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [90%] :\r\nOn ach\u00e8te beaucoup de chansons parce que si on a le Champ r\u00e9guli\u00e8rement une fois par semaine, donc nous chantons toutes ses anciennes chansons. \r\nPar exemple, je sais pas, je sais pas la quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:17) [91%] :\r\nN'importe quoi chanter, donc vous avez pas besoin d'chanter vous inqui\u00e9tez pas, nous, on va peut-\u00eatre continuer notre tour avec les, les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois, est ce que ce ce 1er mai \u00e7a vous fait ressentir quelque chose de de particulier qu'est ce que vous ressentez en ce 1er mai c'est jour de f\u00eate, \u00e7a repr\u00e9sente autre chose pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [91%] :\r\nOui, \u00e7a vous fait plaisir, oui, j'aime bien quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [76%] :\r\nQu'est ce que vous avez chanter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [66%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:48) [87%] :\r\nMais vous g\u00eaner un petit peu la nappe, on va pas obliger, en tout cas, tout le monde a su chanter cette chanson en patois fribourgeois, bravo \u00e0 vous, il y a quelqu'un qui aimerait peut-\u00eatre dire quelque chose pour ce 1er mai je me d\u00e9place \u00e0 Givet, on est en Direct sur option Musique et donc pour nos auditeurs, on se d\u00e9place avec les Petits Chanteurs aujourd'hui dans le canton de Fribourg, est ce que quelqu'un a envie de nous parler de cette tradition du 1er mai o\u00f9 il y a donc, qui se g\u00eanent alors attendez, je cours dans l'autre sens, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la table, c'est en Direct, c'est sportif, oui, oui c'est sportive l'achever le temps, il a, il y a beaucoup de monde comme qu'est ce que vous voulez nous dire \u00e0 propos du 1er mai. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:29) [78%] :\r\nOh, mais moi j'ai ador\u00e9 le 1er mai d'aller chanter dans les maisons avec mes soeurs, on allait tout on vous avez toute la contr\u00e9e oui alors, alors, en juin, et dans toutes les maisons en r\u00e9colter de l'argent, un un v\u00e9cu d'No\u00ebl 9 2D on est eu des des d\u00e9bris ou bien dit trucs comme \u00e7a et puis on \u00e9tait content une ann\u00e9e j'avais gagn\u00e9 8. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:01) [78%] :\r\nOui, qu'est -ce que vous \u00eates enfin avec ses militants de francs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:04) [86%] :\r\nOn vieillit bien hier, h\u00e9 bien il est bien dans mon porte monnaie oui tr\u00e8s bien, et qu'est que vous pensez de cette tradition qui perdure apr\u00e8s tout il faudrait jamais, il a laiss\u00e9 percer cette c'est trop joli prendre m\u00eame des petits-enfants de 4 ans qui change quelle question c'est tr\u00e8s joli, oui, j'aime beaucoup oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:30) [86%] :\r\nMerci beaucoup de nous avoir re\u00e7us ici \u00e0 la r\u00e9sidence Saint-Martin \u00e0 Cottens ce, ce sera peut-\u00eatre pas Cassien mais Philippe, je crois qu'on vous jure tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [79%] :\r\nM\u00eame, j'ai dit, enfin il me semble oui Gilles Philippe voil\u00e0, ce sera la surprise \u00e9gal bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:46) [94%] :\r\nEh ben nous on va continuer notre tour avec les, les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois dans le canton de Fribourg 1 jusqu'\u00e0 ce soir ce sera comme \u00e7a et on va f\u00eater le printemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [91%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, Karine, bon voyage et puis si vous \u00eates justement dans le canton de Fribourg et que vous croisez par inadvertance Karine Delphine, ni les petits chanteurs \u00e0 la gueule de bois, Rodrigo aussi qui fait pour les r\u00e9seaux sociaux, il y a des images et des vid\u00e9os \u00e0 voir sur la page Facebook vous pouvez donner aux petits chanteurs quelques friandises bon pas trop non plus parce qu'\u00e0 partir de demain si je ne me trompe pas, ils partent pour une tourn\u00e9e en Belgique, ils seront de retour, ce sera le 15 mai au Th\u00e9\u00e2tre Casino du Locle pour leur nouveau spectacle avec de nouvelles chansons, qui s'appelle justement de pied en cap c'est \u00e7a option musique, on suit les artistes tout au long de l'ann\u00e9e, particuli\u00e8rement dans l'agenda, mais pas seulement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-02T14:18:01Z", "program": {"href": "/programs/9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "id": "9E5DA9BA-B609-4F0C-976B-3A5381534449", "name": "Journ\u00e9e sp\u00e9ciale"}}, {"id": "sound-A148886E-EBB7-4BDA-AF48-D4D6BAF26FF1", "internalArchiveId": "A148886E-EBB7-4BDA-AF48-D4D6BAF26FF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mission B 01.05.2019", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "durationSec": 55, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10371757", "imageURL": "http://www.rts.ch/10375386.image", "alternativeTitle": ["Mission B", "Mission B / 09-12_2019-05-01T11:30:00_mission-b", "Mission B / 09-12_2019-05-01T11:30:00_mission-b"], "variantIds": ["ece-10371758", "ece-10371757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-08T07:34:18Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nPr\u00e8s de 170000 m\u00e8tres carr\u00e9s enregistr\u00e9es sur le site de mission B 170000 m2 de plus consacr\u00e9 \u00e0 la biodiversit\u00e9 en Suisse, c'est bien, mais nous sommes encore tr\u00e8s loin du 1000000 de m\u00e8tres carr\u00e9s que nous aimerions atteindre en septembre sur Facebook, la communaut\u00e9 s'\u00e9toffe les questions et les r\u00e9ponses fusent, par exemple, que faire si vous avez de la mousse sur votre gazon et que vous aimeriez faire \u00e9voluer les choses vers plus de naturel alors r\u00e9ponse par des professionnels, par des jardiniers tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 et m\u00eame par l'\u00e9quipe de Monsieur Jardinier 1200 membres actuellement dans le groupe mission B sur Facebook, un endroit qui regorge d'informations si vous souhaitez participer \u00e0 mission B et faire quelque chose pour la biodiversit\u00e9 sur le SMIC. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T09:36:00Z", "program": {"href": "/programs/16748298-48F3-46D5-ABA6-B5C080F0EED9", "id": "16748298-48F3-46D5-ABA6-B5C080F0EED9", "name": "Mission B"}}, {"id": "sound-A3749FC5-B0D9-46DC-B4B7-170934CA0A62", "internalArchiveId": "A3749FC5-B0D9-46DC-B4B7-170934CA0A62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bernard Comment \"Neptune Avenue\" Ed. Grasset", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Bernard Comment, fils du peintre Jean-Fran\u00e7ois Comment, est n\u00e9 en 1960 \u00e0 Porrentruy. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de lettres \u00e0 Gen\u00e8ve, il passe cinq ans \u00e0 Florence puis s'installe \u00e0 Paris \u00e0 partir de 1990. En 2005, il devient directeur de la collection \"Fiction & Cie\" aux \u00e9ditions du Seuil et acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence de la \"Commission Roman\" du Centre national du livre, qu'il assure jusqu'en 2008. En 2010, il est l'\u00e9diteur, avec Stanley Buchthal, de Fragments, qui regroupe les \u00e9crits intimes, po\u00e8mes et lettres de Marylin Monroe. Il est \u00e9galement l'\u00e9diteur d'un carnet de dessins in\u00e9dits de Vincent Van Gogh. Ancien pensionnaire de la Villa M\u00e9dicis, il est l'auteur d'une quinzaine de livres (romans, r\u00e9cits, essais), dont Tout passe en 2011, r\u00e9compens\u00e9 par le Goncourt de la nouvelle. Bernard Comment est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* Infotrafic: 20:23:09-20:23:37 / * Bernard Comment, fils du peintre Jean-Fran\u00e7ois Comment, est n\u00e9 en 1960 \u00e0 Porrentruy. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de lettres \u00e0 Gen\u00e8ve, il passe cinq ans \u00e0 Florence puis s'installe \u00e0 Paris \u00e0 partir de 1990. En 2005, il devient directeur de la collection \"Fiction & Cie\" aux \u00e9ditions du Seuil et acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence de la \"Commission Roman\" du Centre national du livre, qu'il assure jusqu'en 2008. En 2010, il est l'\u00e9diteur, avec Stanley Buchthal, de Fragments, qui regroupe les \u00e9crits intimes, po\u00e8mes et lettres de Marylin Monroe. Il est \u00e9galement l'\u00e9diteur d'un carnet de dessins in\u00e9dits de Vincent Van Gogh. Ancien pensionnaire de la Villa M\u00e9dicis, il est l'auteur d'une quinzaine de livres (romans, r\u00e9cits, essais), dont Tout passe en 2011, r\u00e9compens\u00e9 par le Goncourt de la nouvelle. Bernard Comment est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10372108", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 01.05.2019", "Bernard Comment \"Neptune Avenue\" Ed. Grasset / ENSD_2019-05-01T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 01.05.2019", "Bernard Comment \"Neptune Avenue\" Ed. Grasset / ENSD_2019-05-01T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Bernard Comment, fils du peintre Jean-Fran\u00e7ois Comment, est n\u00e9 en 1960 \u00e0 Porrentruy. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de lettres \u00e0 Gen\u00e8ve, il passe cinq ans \u00e0 Florence puis s\u02b9installe \u00e0 Paris \u00e0 partir de 1990. En 2005, il devient directeur de la collection \"Fiction & Cie\" aux \u00e9ditions du Seuil et acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence de la \"Commission Roman\" du Centre national du livre, qu'il assure jusqu'en 2008. En 2010, il est l'\u00e9diteur, avec Stanley Buchthal, de Fragments, qui regroupe les \u00e9crits intimes, po\u00e8mes et lettres de Marylin Monroe. Il est \u00e9galement l'\u00e9diteur d'un carnet de dessins in\u00e9dits de Vincent Van Gogh. Ancien pensionnaire de la Villa M\u00e9dicis, il est l\u02b9auteur d\u02b9une quinzaine de livres (romans, r\u00e9cits, essais), dont Tout passe en 2011, r\u00e9compens\u00e9 par le Goncourt de la nouvelle. Bernard Comment est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Bernard Comment, fils du peintre Jean-Fran\u00e7ois Comment, est n\u00e9 en 1960 \u00e0 Porrentruy. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de lettres \u00e0 Gen\u00e8ve, il passe cinq ans \u00e0 Florence puis s\u02b9installe \u00e0 Paris \u00e0 partir de 1990. En 2005, il devient directeur de la collection \"Fiction & Cie\" aux \u00e9ditions du Seuil et acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence de la \"Commission Roman\" du Centre national du livre, qu'il assure jusqu'en 2008. En 2010, il est l'\u00e9diteur, avec Stanley Buchthal, de Fragments, qui regroupe les \u00e9crits intimes, po\u00e8mes et lettres de Marylin Monroe. Il est \u00e9galement l'\u00e9diteur d'un carnet de dessins in\u00e9dits de Vincent Van Gogh. Ancien pensionnaire de la Villa M\u00e9dicis, il est l\u02b9auteur d\u02b9une quinzaine de livres (romans, r\u00e9cits, essais), dont Tout passe en 2011, r\u00e9compens\u00e9 par le Goncourt de la nouvelle. Bernard Comment est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10372109", "ece-10372108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T13:59:07Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [92%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, imaginez une grande ville plong\u00e9e dans le noir par une panne d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale pas de lumi\u00e8re, pas d'air conditionn\u00e9, pas d'ascenseur non plus et, dans une ville comme New York, cela pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me, surtout si l'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base, quelques probl\u00e8mes de mobilit\u00e9, c'est ce qui arrive au personnage imagin\u00e9 dans son dernier roman par mon invit\u00e9 de ce soir, il est handicap\u00e9 par la maladie de riches retrait\u00e9s c'est l'\u00e9t\u00e9 et au sud de Brooklyn, tout pr\u00e8s de Coney Island du 21\u00e8me \u00e9tage, il voit l'oc\u00e9an et entend ses voisins et surtout, il re\u00e7oit des visites r\u00e9guli\u00e8res de sa voisine d\u00e9nomm\u00e9 bijoux comment une panne modifie -t-elle la mani\u00e8re de vivre dans une grande ville, quelles sont les r\u00e9percussions de cet immobilisme forc\u00e9 sur les relations humaines et surtout en quoi cette immobilit\u00e9 nous ram\u00e8ne loin dans des souvenirs oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [83%] :\r\nEntre nous soit dit, l'ann\u00e9e Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nEh bien effectivement le la panne d'\u00e9lectricit\u00e9 est un moment o\u00f9 tout s'arr\u00eate en tout cas tous ceux qui scandent et anime notre quotidien, tout s'\u00e9teint tout s'arr\u00eate et c'est le moment o\u00f9 \u00e9videmment on est invit\u00e9 \u00e0 rentrer en soi et \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir un petit peu au destin qu'on a parcouru et peut-\u00eatre tout autant au destin, au pluriel, qu'on n'a pas parcouru. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [95%] :\r\nBonsoir, Bernard comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [92%] :\r\nBonsoir, comment vous pr\u00e9sentez pas pas besoin peut-\u00eatre juste dire que vous \u00eates romancier entre autres casquettes que vous portez le votre dernier roman s'intitule Neptune Avenue o\u00f9 c'est paru aux \u00e9ditions Grasset alors Neptune Avenue, elle existe pour de vrai, c'est du c\u00f4t\u00e9 de New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\nOui effectivement c'est c'est un peu par hasard que je suis tomb\u00e9 dessus parce que j'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 ou sur le lieu o\u00f9 situer ce roman dont le dont le principe \u00e9tait dans ma t\u00eate depuis de nombreuses ann\u00e9es et puis un jour, un peu par hasard je me rendais \u00e0 la plage, \u00e0 vrai dire, c'\u00e9tait en \u00e9t\u00e9 il y a 2 ans et je suis pass\u00e9 de, j'avais pris le le le le trainF. l'extrait une \u00e0 New York pour aller jusqu'\u00e0 conna\u00eet Inde et je suis pass\u00e9 dans l'avant- derni\u00e8re station de m\u00e9tro ou de train, si on veut, qui s'appelle justement Neptune Avenue et imm\u00e9diatement ce nom Mahamat attir\u00e9 m'a sembl\u00e9 \u00eatre une \u00e9vidence d'autant plus que cette station de m\u00e9tro est entour\u00e9 de d'immeubles tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et je cherchais un immeuble \u00e9lev\u00e9 ou se puisse se mesurer la difficult\u00e9 d'une panne \u00e9lectrique et donc de la privation d'un ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [89%] :\r\nEt on la mesure bien l\u00e0 dans votre livre avec ce narrateur qui, qui a d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 se d\u00e9placer, qui habite au 21\u00e8me \u00e9tage, donc l\u00e0 il peut carr\u00e9ment plus vraiment descendre parce qu'il a pris forme, monter et descendre, pour lui c'est difficile aussi, pas d'ascenseur, ce lieu, il est aussi bien choisi Bernard comment, parce que c'est l\u00e0 que la ville se heurte \u00e0 la nature, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\n\u00e0 l'oc\u00e9an oui alors \u00e7a c'est, c'est c'est quelque chose qui m'a toujours fascin\u00e9, m\u00eame si je ne suis pas tellement v\u00e9cu dans des villes de disons oc\u00e9aniques, mais \u00e7a m'a toujours fascin\u00e9, je sais pas, parce que peut-\u00eatre je viens de la Suisse, o\u00f9 on ne l'a pas d'acc\u00e8s Direct \u00e0 la mer, j'ai j'ai, il m'a fallu longtemps pour comprendre que des grandes villes pouvaient s'\u00e9panouir au bord de l'eau, pour moi, les grandes villes, les m\u00e9tropoles, c'\u00e9tait plut\u00f4t un ph\u00e9nom\u00e8ne terrien Inter int\u00e9rieur, disons dans les Terres et et, plus tard, j'ai d\u00e9couvert justement ces ces grandes villes de bord de mer parce que c'est ce qui est fascinant, c'est assez, c'est, c'est que le bord de mer, il y a le c\u00f4t\u00e9 baln\u00e9aire pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire la partie loisirs le c\u00f4t\u00e9 Indo lent et puis juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous avez toute l'activit\u00e9 \u00e9conomique de d'une grande ville et il y a une esp\u00e8ce de de contrastes, voir de contradiction entre entre ces 2 vies qui est d'autant plus saisissant justement quand on est dans une tr\u00e8s grande ville qui \u00eates tout \u00e0 fait au bord de l'eau, comme c'est le cas de de New York puisque c'\u00e9tait un ensemble d'\u00eeles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [90%] :\r\nFinalement, et ce qui est int\u00e9ressant, alors dans le pouvoir tout puissant, vous avez le Dieu romancier de de faire tomber la au milieu d'une bombe qui a la bombe de la panne, parce que l\u00e0, c'est l\u00e0 que tout se passe un on arrive dans le livre, au moment o\u00f9 la peine est d\u00e9j\u00e0 en place et on voit comment les choses sont tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes au moment o\u00f9 il y a une panne \u00e7a pose non seulement des probl\u00e8mes de lumi\u00e8re mais d'air conditionn\u00e9 d'ascenseur, je l'ai dit, il y a aussi des probl\u00e8mes d'approvisionnement de nourriture, d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [91%] :\r\nEt de communication exactement, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, tout s'arr\u00eate, alors si vous voulez, il y a, il y a 2 aspects, je pense en moins par rapport \u00e0 cette question, un vieil aspect si je peux me permettre de lui dire qui fait que depuis plus de 20 ans, je suis un peu obs\u00e9d\u00e9 par par cette id\u00e9e que notre soci\u00e9t\u00e9, pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'homme, comment dire, \u00e0 \u00e0 tout donner \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et on attend tout en retour et donc finalement m\u00eame l'acc\u00e8s \u00e0 notre m\u00e9moire repose maintenant sur sur l'\u00e9lectricit\u00e9 sur l'\u00e9nergie \u00e9lectrique et donc depuis tr\u00e8s longtemps, je m'interroge sur sur cette fa\u00e7on de tout faire reposer notre monde actuel sur la ressource \u00e9lectrique et d'autre part, il se trouve que le hasard a fait qu'en 2012, je me trouvais \u00e0 New York, en principe en escale puisque je devais faire une tourn\u00e9e des \u00c9tats-Unis pour la sortie de l'An Men ivre aux \u00c9tats-Unis justement, et c'est le moment o\u00f9 est arriv\u00e9e le l'ouragan samedi qui a eu des cons\u00e9quences tr\u00e8s importantes sur toute loi la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, mais en particulier sur New-York, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur Brooklyn et sur le bas de Manhattan qui \u00e9tait plong\u00e9e dans la nuit la plus \u00e9paisse et o\u00f9 il a fallu plus d'une semaine pour que d'une situation normale, ou \u00e0 peu pr\u00e8s normale se r\u00e9tablisse et donc l\u00e0 on pouvait mesurer pr\u00e9cis\u00e9ment toutes les cons\u00e9quences d'une d'une panne \u00e9lectrique \u00e0 partir de l\u00e0, c'est vrai que je pense que, \u00e9videmment, \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9 tant que j'avais pass\u00e9 la nuit dans un h\u00f4tel \u00e0 un \u00e9tage tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et \u00e0 un moment donn\u00e9, je me disais mes je mais est -ce que la est -ce que la paroi vitr\u00e9e va tenir, parce que \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant, donc \u00e7a m'a beaucoup marqu\u00e9, mais le fait, vous savez les d\u00e9tours de l'imagination sont parfois un peu bizarre et le fait est que quand c'est revenu vraiment en moins pour en faire un un motif ou D un d\u00e9sir d'\u00e9crire h\u00e9 bien c'\u00e9tait pas dans le cadre d'un d'un d'un tourbillon disons comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas de l'ouragan, mais c'\u00e9tait l'id\u00e9e de quelque chose de plus ind\u00e9fini de beaucoup plus calme et sans doute pr\u00e9cis\u00e9ment de beaucoup plus inqui\u00e9tant, qui \u00e9tait une peine qui est une panne d'autres on ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien l'origine mais dont on sait que cette origine n'est pas disons \u00e0 priori naturel sous la forme d'un orage, ou d'un ouragan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [87%] :\r\nOui, h\u00e9las, alors effectivement dans votre livre, Bernard comment, c'est tout le contraire d'un ouragan, c'est le calme plat, c'est, c'est le calme inqui\u00e9tant c'est le temps mort, c'est le seul moment o\u00f9 plus rien ne bouge pratiquement sauf bijoux un peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [92%] :\r\nOui, oui, il y a quand m\u00eame des gens qui bougent, mais si vous voulez, je, je pense qu'on vit dans un monde qui veut toujours tout comprendre et pour moi, l'espace du roman, c'est aussi \u00e0 un moment donn\u00e9, se confronter \u00e0 du myst\u00e8re, \u00e0 des choses qui \u00e9chappent au d\u00e9terminisme des explications et j'ai \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 par cette atmosph\u00e8re de de cette panne dont on ne conna\u00eetrait pas l'origine, qui n'aurait rien de spectaculaire, dont on mesurera toutefois petit \u00e0 petit toutes les les cons\u00e9quences et qui installe un climat comme \u00e7a d'une d'une lumi\u00e8re blanch\u00e2tre, il fait beau, c'est l'\u00e9t\u00e9, on le soleil est l\u00e0 mais il est pas l\u00e0 tout \u00e0 fait comme d'habitude, et donc dans le myst\u00e8re et il y a \u00e0 la fois une invitation \u00e0 s'interroger sur, sur ce qu'on est s\u00fbr sur le parcours qu'on a pu avoir, et puis il y a \u00e9videmment une peur puisque nous on passe notre vie \u00e0 essayer de trouver des explications \u00e0 tout ce qui nous arrive et m\u00eame d'anticiper les les choses, on aime bien que la rationalit\u00e9 nous accompagne et l\u00e0, h\u00e9 bien une panne, c'est l'irruption d'un peu plus d'irrationnel d'un peu plus de peur, il est un peu plus d'\u00e9nigmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [91%] :\r\nEt puis, c'est se retrouver face \u00e0 soi -m\u00eame, on le voit tr\u00e8s bien avec le narrateur, il n'y a pas de distractions, la t\u00e9l\u00e9vision, pas de t\u00e9l\u00e9phone, pas de il y a rien sauf ce soir avec soi -m\u00eame et est entr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi finalement et de ses souvenirs, comme je le disais tout \u00e0 l'heure Bernard comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [86%] :\r\nOui, c'est vrai que le monde dans lequel on vit nous laisse tr\u00e8s tr\u00e8s peu aujourd'hui de moments ce que L\u00e9a, les Grecs, par exemple, a appel\u00e9 la quoi des, des, des moments de de pure contemplation, on essaie de faire le vide pour une s\u00e9rie de ou alors on essaie de de rentrer en soi, c'est vrai qu'aujourd'hui on est constamment sollicit\u00e9 sur on a constamment plein de choses possibles \u00e0 faire, \u00e0 voir, regarder, \u00e9couter, \u00e9changer et transmettre et donc la panne d'\u00e9lectricit\u00e9, d'\u00e9lectricit\u00e9, qu'on pourrait d'une certaine fa\u00e7on, attitude p\u00e9dagogique souhait\u00e9e \u00e0 nos enfants, h\u00e9 bien cette panne d'\u00e9lectricit\u00e9, effectivement, elle nous livre \u00e0 nous-m\u00eames, et Dieu sait si aujourd'hui on est quand m\u00eame tr\u00e8s rarement livr\u00e9s \u00e0 nous-m\u00eames et donc bah livr\u00e9 \u00e0 soi -m\u00eame, c'est, c'est c'est \u00eatre comme un livre dont on tout \u00e0 coup, on red\u00e9couvre et feuillette les pages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [89%] :\r\nEt on d\u00e9couvre avec le narrateur certains secrets qui \u00e9taient rest\u00e9s enfouis ou du moins un peu enterr\u00e9, j'ai rien d\u00e9voiler du livre \u00e9videmment parce qu'on d\u00e9couvre aussi diff\u00e9rentes relations \u00e9trange entre le narrateur et bijoux notamment, qui est le 2\u00e8me, personnage du livre, on va parler de vous aujourd'hui Bernard comment et de votre parcours riche parcours si l'on est mais l\u00e0 tout de suite moins qu'on \u00e9coute, Bruce Springsteen, qui sont une autre ville du bord de l'oc\u00e9an, pas tr\u00e8s loin de l\u00e0, o\u00f9 se d\u00e9roule le livre, on l'a appel\u00e9 la ville du jeu aussi, mais elle a le m\u00eame plancher comme \u00e7a qui bordent la plage Atlantic City. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [70%] :\r\nOui nous a pas Cheikh humain. \r\nM\u00eame dire qu'individuellement. \r\nBen Laden je brode, \u00e7a se tient, les Russes ou des seuls nos dans le groupe The The Sun la ma\u00eetrise que c'est \u00e9mouvant, tr\u00e8s mais mes d'\u00eatre au m\u00eame INSA, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:48) [86%] :\r\nCette chanson fait une apparition dans votre dernier roman, Bernard comment, dernier roman intitul\u00e9 Neptune Avenue qui nous emm\u00e8ne dans un \u00e9t\u00e9, moi je dirais, au sud de Manas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:59) [90%] :\r\nAu sud de Brooklyn m\u00eame Neptune Avenue c'est du c\u00f4t\u00e9 de Connie Island juste avant, en tout cas, et \u00e0 la d\u00e9couverte d'un narrateur immobilis\u00e9 par la force des choses de cette panne et ses r\u00e9flexions, on lira tout \u00e0 l'heure un extrait du du livre parce que c'est aussi, ou peut-\u00eatre quand je peux le lire maintenant cette c'est aussi une critique ce livre ou une un regard sur l'Am\u00e9rique sans l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui et d'avant, et je vais lire un extrait pour pour le d\u00e9montrer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:28) [91%] :\r\nOn parle de la plus grande d\u00e9mocratie du monde, mais la violence fait partie de l'imaginaire de ce pays depuis le Western et m\u00eame avant, toutes les histoires de conqu\u00eate puis de privation de droits pour les natifs ont indien, ainsi que les esclaves en provenance d'Afrique Destrade arriv\u00e9es successives avec les Blancs anglo- saxon protestant au milieu de la pyramide au sommet de la pyramide, dominant le territoire entier \u00e0 travers les si\u00e8cles bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas se laisser priver de leur supr\u00e9matie et l\u00e0, plus personne ne tient le bon bout, plus personne n'a la main sur rien, chacun est renvoy\u00e9 \u00e0 l'obscurit\u00e9 de la nuit et \u00e0 l'incertitude de demain est -ce le pr\u00e9sident qui a priv\u00e9 le monde \u00e9lectricit\u00e9 ou est -ce la panne d'\u00e9lectricit\u00e9 qui d\u00e9barrasse le monde de cet individu capricieux et incontr\u00f4lable, au moins, on n'entend plus parler de lui, on ne voit plus son visage sur tous les \u00e9crans en novembre 1963 quand son mari prend plusieurs balles dans le dos la gorge et en plein visage, Jackie Kennedy \u00e0 une \u00e9trange r\u00e9action, elle se pr\u00e9cipite sur le capot arri\u00e8re de la limousine d\u00e9capot\u00e9e, non pas pour se prot\u00e9ger elles-m\u00eames des tirs, comme la plupart des gens peuvent le penser au vu des images de leur propre constructions mentale mais pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le morceau de cervelle de John Kennedy, qui a gicl\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re, avant la panne g\u00e9n\u00e9rale je regardais depuis des semaines, ces images interminablement tous les angles diff\u00e9rents, pour mieux comprendre ce geste insens\u00e9 et probablement tr\u00e8s animal le mari est mort puisqu'un morceau de cervelle a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 mais il faut pr\u00e9server son int\u00e9grit\u00e9 physique et reconstituer potentiellement l'enti\u00e8ret\u00e9 de sa t\u00eate, ce n'est pas vers le garde du corps, que la premi\u00e8re dame se pr\u00e9cipite, mais vers le morceau de corps qui s'est \u00e9chapp\u00e9 et devant l'\u00e9cran, je me pose \u00e0 chaque fois la m\u00eame question aurait vu la m\u00eame r\u00e9action et sans un r\u00e9flexe de classe de caste un r\u00e9flexe li\u00e9 \u00e0 une certaine \u00e9ducation ou \u00e0 l'exercice du pouvoir \u00e0 son appart \u00e0 toute femme aurait -elle le m\u00eame geste si un morceau du cerveau de son amoureux venait a gicl\u00e9 au loin et un homme aurait -il ce m\u00eame r\u00e9flexe. \r\nC'est vrai que ce sont des r\u00e9flexions qu'on a peut-\u00eatre pu se faire, vous qui nous \u00e9coutez, en voyant ces images insens\u00e9es de qui Kennedy qui sautent sur le capot de la voiture pour r\u00e9cup\u00e9rer, effectivement, le cerveau de de Kennedy sont de de vrais images Jean-Bernard comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [84%] :\r\nOui, alors c'est c'est vrai que l'\u00e9lectricit\u00e9 Assad bon aujourd'hui, c'est que l'on peut acc\u00e9der \u00e0 toutes sortes d'archives et les regarder en boucle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:55) [96%] :\r\nVous \u00e9coutez entre nous soit dit, on se quitte quelques instants pour prendre quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:02) [91%] :\r\nInfo trafic RTS, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur le contournement de Gen\u00e8ve on signale un pi\u00e9ton sur la chauss\u00e9e, entre l'a\u00e9roport et le grand \u00e7a conna\u00eet, je r\u00e9p\u00e8te, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur le contournement de Gen\u00e8ve on signale un pi\u00e9ton sur la chauss\u00e9e, entre l'a\u00e9roport et Le Grand-Saconnex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:26) [88%] :\r\nC'est vrai que j'ai l'impression que dans la vie il y a des des cycles qui reviennent, il y a le cycle obsessionnel de de de ses de cet assassinat de de Kennedy, on sait qu'il y a eu toutes sortes de Th\u00e9o et de th\u00e9ories du complot, etc c'est c'est tr\u00e8s t\u00e9n\u00e9breux au fond comme \u00e9pisode de l'histoire am\u00e9ricaine, mais au milieu de ces t\u00e9n\u00e8bres, il y a effectivement ce r\u00e9flexe que j'ai d\u00e9couvert moi tr\u00e8s tardivement, \u00e0 vrai dire, parce que j'avais toujours pens\u00e9 que que Jackie Kennedy dans dans un r\u00e9flexe, c'est comme un fuyaient fuyaient les balles fuyez le Tir et en fait quand on regarde bien, quand on regarde bien les images, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair, elle ne suit pas du tout le le Tir, elle va r\u00e9cup\u00e9rer comme \u00e7a ce ce morceau de cervelle, dont on se sait bien que s'il se retrouve l\u00e0, il est, il est d\u00e9j\u00e0 signifie d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mort, mais pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a, il y a, il y a ce geste qui, pour moi, on peut, on peut y trouver qu'explication mais derri\u00e8re toutes les explications possibles, il y a quand m\u00eame quelque chose d'\u00e0 la fois vertigineux myst\u00e9rieux, \u00e9nigmatique qui est fascinant fascinant ce c'est aller chercher ce ce ce morceau de corps, c'est 13 et c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant et et pour moi, finalement, cet \u00e9pisode l\u00e0 ce geste -l\u00e0 sont embl\u00e9matique de de cette Am\u00e9rique dont on peut avoir une image un peu de cartes postales parfois mettant on oublie qu'elle est faite d'une incroyable violence Yael, le nombre de pr\u00e9sidents am\u00e9ricains assassin\u00e9 est consid\u00e9rable Kennedy en un et et puis il y a la violence port\u00e9 par par les pr\u00e9sidents et et du simple, le dernier pr\u00e9sident en titre est extr\u00eamement inqui\u00e9tant dans son absence de tout sur moi dans son absence de de toute limite puisque on sent bien que qu'avec lui, malheureusement tout est possible, et le pire du pire, y compris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:31) [93%] :\r\nPlongeon si vous voulez bien Bernard comment dans votre parcours, on va commencer par le commencement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:36) [85%] :\r\nVous savez quand je commence une une toile, je ne sais pas ce que je vais faire et on ne sait pas o\u00f9 je vais, c'est l'aventure, c'est la d\u00e9couverte totale d'ailleurs Picasso dit \u00e0 mon sens tr\u00e8s justement, si on sait, ce congr\u00e8s fait pourquoi le faire, \u00e7a n'a plus aucun int\u00e9r\u00eat, \u00e7a je souscris compl\u00e8tement \u00e7a entre le le peintre et la toile, il y a une histoire d'amour qui se joue, parce la toile commande aussi des fois et puis il y a une histoire d'amour et elle fait de 30 de moments, elle est faite aussi de du contraire, elle fait aussi de de lutte de \u00e0 ranimer l'amour et \u00e0 la hargne sont et la haine sont souvent tr\u00e8s proches l'un de l'autre, alors c'est plus 30 la toile si \u00e0 part lutte y a pas de combat avec la toile, il y a pas de y a d\u00e9coration mais d'o\u00f9 vient la toile, je ne sais pas, vous avez parl\u00e9 d'inconscience avant et je crois que c'est \u00e7a, c'est vraiment inconscient une une n\u00e9cessit\u00e9 int\u00e9rieure de dire des choses que je ne des choses indicibles qu'on peut pas dire avec des mots quand je suis contre le fait d'expliquer une peinture Miro tr\u00e8s on l'explique ce qu'il vaut rien, c'est le besoin d'explication, elle parle pas alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:51) [85%] :\r\nVous l'avez reconnu j'esp\u00e8re Bernard comment, oui, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, votre p\u00e8re, Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:57) [89%] :\r\nOui, je lui dois beaucoup, je lui dois beaucoup, comme dans la vie, je dirais comme mod\u00e8le mod\u00e8le \u00e9thique de de courage de force de conviction, il n'a, il n'a jamais mis ses convictions derri\u00e8re ses int\u00e9r\u00eats, et \u00e7a c'est malheureusement devenu quand m\u00eame assez rare et il en a pay\u00e9 le prix parfois notamment nous le le cadre du du combat jurassien mais il \u00e9tait habit\u00e9 par par ses propres bien \u00e9t\u00e9 et jamais il ne jamais une compos\u00e9 disons et et puis je lui dois beaucoup aussi dans, dans son rapport \u00e0 la cr\u00e9ation, bon, lui \u00e9tait dans la peinture, moi j'ai choisi les mots, mais tout ce qu'il dit r\u00e9sonne extraordinairement en moi, je pense effectivement que que c'est une incroyable aventure et moi je l'admire, alors le temps de la peinture n'est pas le temps de l'\u00e9criture, il est sans doute plus continue plus quotidien mais je l'admire parce qu'il n'a jamais l\u00e2ch\u00e9, je dirais, il n'a jamais l\u00e2ch\u00e9, m\u00eame dans les moments o\u00f9 il atteignait une forme de perfection, il avait la capacit\u00e9 \u00e0 ne pas s'installer dans les dans les solutions trouv\u00e9es mais au contraire a toujours d\u00e9placer le questionnement et renouvel\u00e9 renouveler sa peinture tout en \u00e9tant fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est le c'est la marque des grands, il ne faut jamais s'installer dans ce qu'on sait faire, mais il faut toujours d\u00e9pass\u00e9 ce savoir- faire temporaire pour aller plus loin et encore plus loin et et moi je garde des souvenirs de mon p\u00e8re qui, \u00e0 l'\u00e2ge de 82 83 Hazan dont son dernier printemps sont solides, l'amorce de son dernier a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait encore plein de projets, il avait il avait mis un peu stupide dans son atelier, il avait \u00e9crit dessus voir grand et et j', je trouvais \u00e7a magnifique oui je le plaisantait l\u00e0- dessus, mais, mais j'ai, j'\u00e9tais attendri et admiratif d'un, de, de, de voir chez cet homme qui avait voil\u00e0 qu'avait quand m\u00eame un certain \u00e2ge des, des, des douleurs physiques li\u00e9s \u00e0 cet \u00e2ge des complications qu'il y avait encore cette cette soif et qui le conduisait \u00e0 se donner comme \u00e7a ce ce petit motif qui devait consulter quotidiennement voir grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:30) [84%] :\r\nQui vous a transmis probablement vous avez grandi, Bernard comment \u00e0 Porrentruy, vous \u00eates n\u00e9 justement qu'est -ce que quand vous \u00e9tiez petit le petit Bernard comment qui grandissait dans cette ville de port entre 8 comment consid\u00e9rer -t-il son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:46) [89%] :\r\nC'\u00e9tait un petit peu compliqu\u00e9 j'avais, \u00e0 la fois une \u00e9norme admiration mais vous comprenez bien que c'\u00e9tait match et, en 1960 donc, mon p\u00e8re est pass\u00e9 \u00e0 l'abstraction, en 1960 61 et pour un enfant, quand vous avez 5, 6, 7 ans, il est difficile de tout, j'admirais j'admirais instinctivement, ce qu'il faisait sa peinture, mais il \u00e9tait difficile pour moi de trouver les mots pour dire \u00e7a \u00e9t\u00e9 admiration et surtout pour la d\u00e9fendre aupr\u00e8s de de de camarades, c'\u00e9tait pas du tout m\u00e9chant mais qui, qui disait voil\u00e0 c'est du gribouillage \u00e7a ressemble \u00e0 rien ton p\u00e8re ne s'est pas dessiner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:28) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un p\u00e8re pas comme disait \u00e0 tout ce qu'on n'aime pas quand on est enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:31) [93%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement, oui, je ne suis pas s\u00fbr qu'on adore en m\u00eame temps avoir un p\u00e8re comme tous les autres mais mais. \r\nQuand il est un peu trop diff\u00e9rents, parfois on le oui on le subit, mais je dirais que la force que je sentais ennui la conviction absolue, mais je sentais lui me donnait une totale confiance en ce qu'il faisait et donc j'ai jamais jamais souffert de \u00e7a et peut-\u00eatre m\u00eame que je m'en suis parfois amus\u00e9s et en tout cas, je savais que j'avais, j'avais le privil\u00e8ge d'avoir un p\u00e8re qui qui \u00e9tait dans un combat qui \u00e9tait dans un combat de de cr\u00e9ation et d'ailleurs, ce combat a \u00e9t\u00e9 assez prot\u00e9g\u00e9 puisque mon fr\u00e8re et moi n'avions absolument pas l'autorisation d'aller dans l'atelier, sauf \u00e0 y \u00eatre tr\u00e8s exceptionnellement convi\u00e9 \u00e9videmment, comme tout bon enfant, h\u00e9 bien on transgress\u00e9 l'interdit aux mont\u00e9 sans faire de bruit, l'escalier jusqu'\u00e0 ce que mon p\u00e8re nous attraper, alors l\u00e0 il s'\u00e9nervait prodigieusement et donc il avait, il y avait tous ces jeux aussi et voil\u00e0, je lui dois \u00e9norm\u00e9ment, on f\u00eate cette ann\u00e9e, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 ses 100 ans son centenaire et et j'ai consacr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps pour pour pr\u00e9parer un livre qui va sortir \u00e0 la fin du mois de mai et pour pr\u00e9parer les expositions r\u00e9trospectives qu'auront lieu cet \u00e9t\u00e9 dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:59) [92%] :\r\nOn se r\u00e9jouit de devoir \u00e7a en m\u00eame temps vous avez dit tout \u00e0 l'heure Bernard comment, que vous ne trouviez pas les mots pour exprimer cette admiration quand vous \u00e9tiez tout petit, quel est le lien entre ce ce manque de mots enfant et le le choix de devenir \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:15) [90%] :\r\nOui, mais c'est une bonne question, c'est peut-\u00eatre pas sans lien pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire que, au fond, on on devient \u00e9crivain pour pour pour combler effectivement le le manque de mots, moi je pense que que fondamentalement. \r\n\u00eatre \u00e9crivain mais peut-\u00eatre cr\u00e9ateur au sens le plus large, c'est ne pas se r\u00e9signer \u00e0 la mort, c'est c'est vouloir ruser avec elle et c'est vouloir h\u00e9 bien pr\u00e9cis\u00e9ment entretenir un rapport disons de dialogue ou un rapport dialectique avec les morts pour qu'ils ne disparaissent jamais tout \u00e0 fait et je dirais que parmi les morts, ben il y a, et \u00e0 l'enfance notre enfance est morte, mais tout le tout l'enjeu de l'\u00e9criture, c'est dur, r\u00e9ussira \u00e0 la maintenir vivante \u00e0 maintenir un certain niveau de Regards d'enfance sur le monde pour. \r\nPour d\u00e9celer des choses qui \u00e9chappent au mot homo habituel au de attribue aux maux du quotidien et et pour \u00e9clairer des choses qui sont en g\u00e9n\u00e9ral dans dans un certain myst\u00e8re ou d'une certaine p\u00e9nombre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:37) [84%] :\r\nNous allons \u00e9couter Bernard comment une autre musique qui pr\u00e9sente dans votre livre, car il y a beaucoup de musique aussi dans votre livre une musique notamment am\u00e9ricaines, l\u00e0 c'est le Ohrid vous amuser d'ailleurs \u00e0 traduire les paroles de cette chanson qu'on fredonne parfois dans les brunchs familiaux, un truc tr\u00e8s vite un Juan, ce n'est pas toujours tr\u00e8s appropri\u00e9, c'est moins que ne voit Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:16) [71%] :\r\nAh oui, enfin, de main elle et de fracture ouvrir c'est Procter embrasant ouais, j'ai de l'exode ou assez chiche 16 et c'est qu'on voit comme Howard, \u00e7a c'est des ann\u00e9es c'est que WorldCom. \r\nEt indiqu\u00e9 enverra backroom chez vous savez parade etc bonne Chine en s'il veut moins chez vous ce qu'Emmanuel Agius et c'est encore warrants telle WorldCom noir \u00e7a craindre que lorsque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:12) [70%] :\r\nCette id\u00e9e de ces unit\u00e9s de ces de, de, de, de, de TNT de TNT 2. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:40) [66%] :\r\nNous ne moins ce qu'est venu oui et avait pas et par un un saut vers New-York c'est des stocks roannais souhait de se et c'est Courroye aucun warrants \u00e0 cette et Joe, c'est qu'on a comme moi. \r\nJe vais m'\u00e9crit Emmanuel le groupe son venin prouver, c'\u00e9tait moins Tevez auparavant, je le signale m\u00eame Gauguin de et je vous vont encore devoir serr\u00e9 et c'est qu'on encore m\u00eame droit \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:43) [61%] :\r\nJacques ce prix ne est pas au-dessus voisine Deng pauvret\u00e9 \u00e0 guincher de grands 20 ans de Yahoo prix \u00e2ge Bechter et Tegerot aucun au moins vous savez tr\u00e8s que WorldCom au moins que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:06) [68%] :\r\nTelus d\u00e9limiter de t\u00e9nors de t\u00e9l\u00e9- t\u00e9l\u00e9- t\u00e9l\u00e9- t\u00e9l\u00e9- t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:56) [89%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 ami Bernard comment avec ce merveilleux chanteur qui \u00e9tait Lou Reed et l\u00e0 c'\u00e9tait beaucoup que No\u00ebl 5 qui appara\u00eet dans Neptune Avenue votre dernier roman paru aux \u00e9ditions Grasset, si vous avez quelque chose \u00e0 dire sur ce titre peut-\u00eatre de particulier, je voulais je vous offre la parole sinon \u00e9coutez ma prochaine archives c'est comme vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:17) [87%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr, c'est d'abord c'est un morceau absolument extraordinaire de, de, de, d'esprit po\u00e9tique et et de synth\u00e8se, enfin, dans, dans, dans ce que, dans ce que la po\u00e9sie peut peut-\u00eatre produire de plus flamboyant de plus \u00e9tincelant c'est c'est alors effectivement un c'est c'est une chanson et que comme tout le disque Transformer d'abord \u00e0 aborder la question de la transsexualit\u00e9 de la sexualit\u00e9, de la prostitution, c'est vraiment le le The The Wild Side, c'est, c'est c'est le c\u00f4t\u00e9 sauvage obscur c'est, c'est la p\u00e9nombre et il a, il a cette formule par exemple absolument incroyable, \u00e0 propos de si vous voulez ce ce morceau, c'est 5 vit ces 5 morceaux de vie r\u00e9sum\u00e9e en 5 strophes c'est comme 5 romans, l'un apr\u00e8s l'autre de 5 vies qui sont absolument condens\u00e9 et la 1\u00e8re de ces vies qui est condens\u00e9 dans cette formule po\u00e9tique extraordinaire de fibrose chiites, c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est un homme qui se qui se transforme en femme et qui se rasent les jambes, le p\u00f4le et le poil des jambes et et qui devient le le qui il devient she et alors \u00e7a a l'air de rien, mais il faut le trouver ou aussi, \u00e7a c'est, c'est c'est magnifique, c'est, c'est c'est une, c'est une \u00e9vidence, et ce que j'aime, il y a beaucoup de choses que que que j'admire \u00e9norm\u00e9ment chez l'eau et de par exemple le fait que apr\u00e8s ce disque qu'elle connut un succ\u00e8s mondial, il a, il a totalement d\u00e9concert\u00e9 ses producteurs en faisant le contraire et le le le disque le plus anti- commercial qui soit, qui \u00e9tait M\u00e9tal Machine Music et \u00e7a j'aime cette fa\u00e7on justement de ne pas s'installer dans un savoir- faire aux 2 un succ\u00e8s mais de d\u00e9placer compl\u00e8tement le le questionnement et je dirais que c'est vrai que d'une certaine fa\u00e7on, je, je n'ai pas accept\u00e9, o\u00f9 j'ai trouv\u00e9 insupportable la mort de de d'et que sans doute l'\u00e9nergie de ce roman vient beaucoup de de ce deuil et il avait compos\u00e9 d'autres dit ce que je trouve absolument magnifique qui s'appelle Magic qui est, qui est, disons, un disque ou un ensemble de chansons sur ces ann\u00e9es 80 90 o\u00f9 la tous vu beaucoup de nos amis mourir, mourir du SIDA mourir du cancer et et et c'\u00e9tait un disque en hommage \u00e0 sa \u00e0 ses deuils successifs multiple qui chez moi \u00e0 r\u00e9veiller la m\u00e9moire d'un d'un grand ami que j'ai eu dans les ann\u00e9es o\u00f9 je vis, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait un un \u00eatre absolument formidable \u00e9l\u00e9gant extraordinairement cultiv\u00e9 et qui, lui aussi, enfin, lui, a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a et n'a pas support\u00e9 cet ensemble de de morts de maladie, et il a fini par abr\u00e9ger son propre parcours dans la vie et et je crois que ce roman est port\u00e9 par, par ses de deuil de cet ami, je ne vois d'autrefois et et de Lou Reed, plus r\u00e9cemment, qui ont qui ont r\u00e9veill\u00e9 aussi, du coup, quelques fant\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:44) [88%] :\r\nDonc qu'on peut rencontrer dans Neptune Avenue o\u00f9 votre dernier roman, Bernard comment, paru chez chez Grasset je vais vous faire \u00e9couter une autre voie, une voie qui nous manque et depuis peu de temps, \u00e9coutez c'est une archive qui date de 1975 Jacques Beaufort, interview. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:00) [90%] :\r\nJe suis assez enclin \u00e0 l'auto- accusation ai quelquefois l'impression que je devrais \u00eatre plus graduelle m'assurer que les bases sont bien \u00e9tablies aupr\u00e8s des chez les \u00e9tudiants que je proc\u00e8de de proche en proche de fa\u00e7on que les Liens \u00e0 la cha\u00eene soit tr\u00e8s \u00e9vidente et par moments, je me demande si je ne suppose pas d\u00e9j\u00e0 acquise, certaines connaissances que je devrais pr\u00e9cis\u00e9ment leur donner et si je ne passe pas par- dessus la t\u00eate de mes auditeurs il y a un souci, disons de de progression p\u00e9dagogique que j'oublie peut-\u00eatre quelques fois quand je suis surtout tr\u00e8s heureux de pouvoir communiquer des trouvailles, des d\u00e9couvertes que j'apporte toute chaude avant cours et les \u00e9tudiants vous apporte -t-il beaucoup, certains d'entre vous n'est -ce pas certains d'entre eux quand le feu a pris n'est -ce pas, car quand le feu s'est h\u00e9 bien, soudain, on voit appara\u00eetre un m\u00e9moire qui qui prolonge une id\u00e9e plus loin qu'on ne pensait soi -m\u00eame au fond le le but de l'enseignement, c'est de faire des, des, des gens qui partent \u00e0 la recherche par leurs propres forces \u00e0 un certain moment, ayant sur notre exemple ou en nous, contredisant car il faut \u00eatre contredit aussi pris leurs propres d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:21) [81%] :\r\nParmi ces \u00e9tudiants, il y avait, vous Bernard comment, \u00e9tudiant de Starobinski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:26) [89%] :\r\nOui, oui, je lui dois \u00e9norm\u00e9ment, c'est vrai, c'est, c'est c'est extraordinaire d'entendent ceux qui attendent ce qu'il dit parce que on, on y retrouve, \u00e0 la fois ce scrupule extr\u00eame qui l'avait en tout et en toute d\u00e9marche aussi bien critique que p\u00e9dagogique et le souci pr\u00e9cis\u00e9ment tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux de transmettre mais mais mais pas de transmettre juste un effet non de transmettre tous les outils et c'est \u00e7a qui \u00e9tait formidable avec Jean Starobinski c'est que il n'est pas \u00e0 savoir fig\u00e9, ferm\u00e9 qui, qui vous aurez un peu \u00e9cras\u00e9 au contraire il il essayer de d\u00e9velopper en nous la bo\u00eete \u00e0 outils, mais une bo\u00eete \u00e0 outils des outils solide, vous savez, il y a toujours, et toujours les outils \u00e0 la mode, et Dieu sait si on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s expos\u00e9e aux modes de l'\u00e9poque, elles \u00e9taient d'ailleurs extr\u00eamement stimulante \u00e0 bien des \u00e9gards, mais lui avait le souci de je dirais de de nous donner des outils qui avait travers\u00e9 le temps et \u00e7a donne \u00e9videmment un peu de distance par rapport \u00e0 tous les effets de mode et puis il y avait chez lui un amour extraordinaire de de la litt\u00e9rature de la peinture et il aimait faire aimer \u00e7a, c'\u00e9tait un cadeau magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:00) [91%] :\r\nVous quittera ensuite la Suisse Bernard comment, pour vous rendre \u00e0 Paris \u00e9tudier aupr\u00e8s de Roland Barthe, pourquoi avoir quitt\u00e9 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:08) [90%] :\r\nAlors, Roland Barth\u00e8s, j'\u00e9tais encore en Suisse et en v\u00e9rit\u00e9, au moment o\u00f9 j'ai suivi un certain nombre des courants de de Bart, il \u00e9tait une figure extraordinairement stimulante je vais d\u00e9couvert, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 un professeur de lyc\u00e9e qui savez parfois on a l'id\u00e9e, comme \u00e7a, du lyc\u00e9e comme un pensum o\u00f9 il faut, ou d'une machine \u00e0 dipl\u00f4me moi je dois \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 ce professeur de lyc\u00e9e, parce qu'il m'a, il m'a donn\u00e9 le cadeau absolue d'une vie qui est une passion en en 45 minutes du 1er cours de fran\u00e7ais il j'ai su en sortant de cette salle que gr\u00e2ce \u00e0 lui la litt\u00e9rature allait devenir tout de ma vie, elle est dr\u00f4le de le c'\u00e9tait un d\u00e9clic assez impressionnant et et donc assez vite, il m'a, il m'a fait d\u00e9couvrir Bart, non pas par adh\u00e9sion personnelle parce qu'il \u00e9tait plut\u00f4t sartrien disons dans ses positions, mais justement, on avait des discussions et il m'a dit : tu devrais lire Bart c'est parce que tu y trouvera sans doute des arguments tr\u00e8s utile et voil\u00e0, j'ai lu Bart j'ai trouv\u00e9 \u00e7a \u00e9blouissant, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 alors j'ai d\u00e9couvert avec bonheur qu'il avait \u00e9crit plein de livres d\u00e9j\u00e0 et donc je les ai -je les \u00e9lus et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un temps diff\u00e9rent voil\u00e0 j'avais 16 ans et j'ai j'ai j'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir un rendez- vous pour faire un un entretien o\u00f9 l'hypoth\u00e8se d'un entretien avec lui, finalement, on n'a jamais fait ses entretiens mais, mais, voil\u00e0, on a discut\u00e9 et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un enrichissement consid\u00e9rable un enrichissement \u00e9thique et une capacit\u00e9 je dirais \u00e0 \u00e0 interroger ce que j'adore sch\u00e9ma, c'est que, en dehors de de s'des \u00e9clairages qu'il a pu apporter notamment \u00e0 la litt\u00e9rature au fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 travers les mythologies, par exemple, le c'est sa fa\u00e7on de de partir. \r\nD'une observation tr\u00e8s concr\u00e8te des r\u00e9alit\u00e9s quotidiennes des gens ou entre les gens, pour essayer d'en d\u00e9gager une philosophie et peut-\u00eatre m\u00eame une \u00e9thique et donc de rendre le monde plus intelligent ou en tout cas de rendre leur rapport qu'on pouvait avoir au monde beaucoup plus intelligents qu'initialement, et \u00e7a, voil\u00e0, je, je, j'ai \u00e9norm\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9 \u00e7a mais voil\u00e0 et puis, il \u00e9tait \u00e0 Paris, donc je je venais r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Paris, mais ensuite, voil\u00e0, il est mort brutalement des suites d'un d'un accident et \u00e7a a un peu perturb\u00e9 mon parcours et j'ai renonc\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 venir \u00e9tudier \u00e0 Paris quand j'en avais le projet et grand bien m'a fait d'une certaine fa\u00e7on, puisque \u00e7a m'a permis de renforcer le lien avec Jean Starobinski. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:22) [94%] :\r\nOn reste en Suisse et puis ensuite, on vous retrouve en Toscane, enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 de Pise et puis chroniqueur sportif, \u00e7a c'est quelque chose qu'on qu'on mentionne un peu moins quand on ne sait pas forc\u00e9ment quand on \u00e9voque votre parcours Bernard comment, et notamment le football, qui est une de vos grandes passions, vous avez dit cette phrase myst\u00e9rieuse, ce que je voulais vous demander de m'expliquer le football, c'est de la pure litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:44) [91%] :\r\nOui, oui, c'est un peu un raccourci bien s\u00fbr, je dois beaucoup au football, je dois beaucoup au football, mais d\u00e8s l'enfance, parce que la r\u00e9alit\u00e9 du football, c'est le vestiaire, o\u00f9 vous vous retrouvez avec 12 13 autres joueurs avec un entra\u00eeneur et vous avez cette multiplicit\u00e9 de paroles de gens tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres qui sont appel\u00e9es \u00e0 constituer le temps d'malade je le temps d'une saison une communaut\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par pr\u00e9cis\u00e9ment la fa\u00e7on dont des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s diff\u00e9rents, 2 tout \u00e0 coup se rejoindre et former quelque chose qui les d\u00e9passe, dans un destin qui peut \u00eatre un destin sportif et \u00e7a j'\u00e9tais, j'y \u00e9tais, je dirais, dans ma vie de plus en plus sensible et notamment compte, j'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve pour suivre des \u00e9tudes de lettres quand j'arrivais dans le vestiaire de de d'entra\u00eenement 3 fois par semaine ou 4 fois par semaine j'entendais toutes ces paroles diff\u00e9rentes et j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9couvrir des univers de d'untel qui \u00e9tait plombier, par exemple, ou d'un autre qui \u00e9tait menuisier ou et puis vous aviez aussi des des \u00e9migr\u00e9s et qui arrivait et et cette esp\u00e8ce de de pluralit\u00e9 \u00e9tait absolument fascinante parce que, ensuite, sur le terrain avec beaucoup moins de mots mais vous d\u00e9veloppiez une solidarit\u00e9 et \u00e0 vivre ensemble qui, pour moi, effectivement on fait du football un terrain d'apprentissage Panga litt\u00e9rature et pour g\u00e9rer l'orchestre de voix qu'elle fait r\u00e9sonner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:34) [89%] :\r\nJe vais vous faire entendre une autre voix, Bernard comment une voix amie et une voix importante dans votre parcours artistique \u00e9coutez l\u00e0, \u00e7a date de 1996. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:47) [91%] :\r\nFinalement, un film, c'est pas tellement ce qu'on veut \u00e9mettre dedans ce qu'on veut -il dire par des mots, un film doit \u00eatre re\u00e7u aussi comme quelque chose d'un peu impalpable, comme une forme et pour moi du reste l'essentiel du travail c'est de faire passer c'est ce morceau de contenus qui sont, qui sont claires qui sont \u00e9vidents, je suis pas le seul \u00e0 penser comme \u00e7a aujourd'hui, du reste, mais c'est de le faire passer dans une dans une forme qui doit pas force qu'il n'y a pas une forme de s\u00e9duction qui est, qui est une difficile \u00e0 d\u00e9crire, du reste, moi je dis tout. \r\nJe dis toujours que dans chaque plan du film a tout l'enjeu du film du en plus de \u00e7a, je dis dans chaque plan du film, il doit y avoir une trace de beaut\u00e9, alors \u00e7a doit pas \u00eatre du joli, c'est pas parce qu'on va faire des beaux \u00e9clairages pouf faire frise les cheveux de la vedette, c'est pas \u00e7a du tout, ou faire de la belle image parce que \u00e7a c'est une chose que je d\u00e9teste, mais il doit y avoir, soit dans le l'\u00e9tincelle qui brillent dans l'oeil d'un personnage dans une fa\u00e7on de regarder dans un petit d\u00e9placement de cam\u00e9ras, etc, dans ce qu'on voit par la fen\u00eatre, il doit toujours y avoir une trace de beaut\u00e9 et forc\u00e9ment que que il y a fait une heure, 2 heures, \u00e7a \u00e7a \u00e7a doit un peu s'accumuler et on doit quitter la salle, m\u00eame si ce qu'on dit, puisqu'en fait baigner nos personnages dans l'horrible jeu de cette fin de si\u00e8cle aussi, hein, il doit y avoir un sentiment aussi \u00e0 travers le fait que ce sont des jeunes qui sont, qui ont de la vitalit\u00e9 qui ont, au-del\u00e0, les gens qui qui ont de la m\u00e9moire, etc, on doit pas du tout \u00eatre \u00eatre accabl\u00e9 en sortant, parce que l'\u00e9tat de choses, de l'\u00e9tat des d'\u00eatre un peu accablant en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:42) [86%] :\r\nC'\u00e9tait bien s\u00fbr Alain Tanner, en 1996, il parlait notamment \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 du film phobique, vous avez donc vous aviez co\u00e9crit le sc\u00e9nario avec lui, Bernard comment j'aimerais savoir si on pourra appliquer ce qu'il disait la un livre \u00e9ventuellement \u00e0 un Neptune Avenue pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:00) [90%] :\r\nD'abord, je veux vous remercier parce que c'est la c'est la soir\u00e9e des cadeaux, c'est c'est merveilleux de ne retrouver toutes, c'est toutes ces personnes qui, effectivement, la vie m'a m'a donn\u00e9 la chance de de croiser et de d'un peu plus que croiser quoi on a travaill\u00e9 ensemble avec avec Alain Tanner, alors il y a 2 choses : d'abord pour moi il \u00e9tait fondamental dans dans ma construction personnelle compte j'\u00e9tais adolescent que je regardais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 le soir Charles mort ou vif ou la salamandre j'ai j'\u00e9tais extraordinairement marqu\u00e9 par ses films par par ces destins, de personnages qui ne qui nous appelait qui on sentait qu'ils \u00e9taient p\u00e9tris gang dans la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 que nous et il nous appelait \u00e0 sortir \u00e0 trouver \u00e0 trouver une voie a \u00e9chapp\u00e9 un peu au syst\u00e8me de de de contraintes et pour moi, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9, de m\u00eame que Jonas qui aura 25 ans, on a 2000 et puis quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, j'\u00e9tais all\u00e9 dans une salle, je me souviens, une salle o\u00f9 il y avait un plancher qui grince et et et on \u00e9tait quelques-uns dans cette salle et j'avais d\u00e9couvert du film pour moi totalement magique, port\u00e9 par la gr\u00e2ce qui est Requiem pas Requiem, \u00e7a on l'a fait beaucoup plus tard, ensemble, \u00e7a se passe aussi \u00e0 Lisbonne, qui est dans la ville blanche et donc plus tard apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un ou 2 livres, quelqu'un m'a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Alain Tanner, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentil qui m'a tenu des propos tr\u00e8s agr\u00e9able sur ce que je faisais et qui, de fil en aiguille, m'a propos\u00e9 de travailler avec lui et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un enrichissement extraordinaire et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, pour moi il est clair que ce qui m'a beaucoup form\u00e9, c'est le cin\u00e9ma. \r\nC'est sans doute l\u00e0 qui m'a le plus form\u00e9s dans son langage et je dirais plus encore le le cin\u00e9ma du plan- s\u00e9quence, hein, c'\u00e9tait la seule cette cette absorption du temps dans le mouvement de de la cam\u00e9ra et donc dans Neptune Avenue, je pense que le le roman est construit en brefs chapitres, c'est la premi\u00e8re fois que j'\u00e9cris un roman en chapitres aussi bref, qui sont pour moi, d'une certaine fa\u00e7on, chacun un plan- s\u00e9quence, c'est-\u00e0-dire un plan o\u00f9 le la cam\u00e9ra op\u00e8re un mouvement qui est un mouvement dans l'espace mais aussi dans le temps et dans le temps de la m\u00e9moire et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:45) [85%] :\r\nEt oui, il faut trouver la Alain Tanner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 que j'allais en venir, c'est que Tanner a totalement raison, moi je sais pas je veux pas \u00eatre je veux pas para\u00eetre vieux con, c'est toujours le danger, mais j'ai quand m\u00eame le sentiment d'avoir v\u00e9cu un \u00e2ge d'or du cin\u00e9ma, o\u00f9 il y avait un geste vraiment artistique dans les films qu'on allait voir et et vous voyez, ben on c'\u00e9tait le dernier Antonioni, c'\u00e9tait le dernier Fellini, c'\u00e9tait le dernier Tanner, il y avait une une une richesse, une puissance artistique du cin\u00e9ma, qui sait, peut-\u00eatre quand m\u00eame un peu un peu appauvri parce que la technique, les effets techniques ont un peu pris le dessus en tout cas je, je pense que ce cin\u00e9ma- l\u00e0. \r\nS'avaient inject\u00e9 de la beaut\u00e9, effectivement, dans chaque sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:38) [93%] :\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure au d\u00e9but de l'\u00e9mission, Bernard comment \u00eatre \u00e9crivain, c'est ne pas se r\u00e9signer \u00e0 la mort, est ce que c'est pour \u00e7a que vous \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:46) [89%] :\r\nOui, oui, oui, sans doute, je, je pense qu'on \u00e9crit pour pour faire, pour r\u00e9veiller les fant\u00f4mes qu'on a en soi Les les \u00eatre qu'on a perdu, mais je dirais aussi les intrus qu'on n'a pas rencontr\u00e9 et dont on dont on a une conscience dont on a une approche et donc on on les r\u00e9veille et et r\u00e9guli\u00e8rement, on essaie de les faire un un peu dans c'est quoi pour leur remettre des fourmis dans les jambes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:14) [93%] :\r\nOui, des fourmis dans les jambes, c'est le cas de le dire avec ce ce narrateur qui est coinc\u00e9 au 21\u00e8me \u00e9tage pour un \u00e9crivain qui a le vertige, c'est pas mal d'imaginer \u00e7a Bernard comment \u00e7a se trouve dans Neptune Avenue c'est votre dernier livre qui est paru chez Grasset, merci d'\u00eatre venu nous en parler ce soir, on aurait eu encore beaucoup de choses \u00e0 raconter, on a \u00e9num\u00e9r\u00e9 quelques-unes de vos casquettes, il y en a plein d'autres, pour bien merci \u00e0 vous et volont\u00e9, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:39) [85%] :\r\nChristophe c'est fait Stan \u00e7a. \r\nCette texture jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:22) [87%] :\r\nOn termine avec Blue Lips c'\u00e9tait R\u00e9gina Spector Nathalie Sch\u00f6nberg qui en collaboration bien s\u00fbr avec les suggestions de Bernard comment nous a sign\u00e9 la programmation de l'\u00e9mission de ce soir, merci aussi \u00e0 Diane Dufour notre attach\u00e9 de production Isabelle qui \u00e9tait ici ont r\u00e9agi et \u00e0 la r\u00e9alisation des archives et B\u00e9n\u00e9dicte Banet \u00e0 Paris demain, un jeune chanteur plein de promesses, il s'appelle Nicolas Vivier ou Hector ou rien, c'est son nom de sc\u00e8ne merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous qui les 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T19:16:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comment, Bernard", "role": "\u00e9crivain, directeur de collection aux Editions du Seuil", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2427317-1F87-4B9A-A71C-603D38CFBF32", "internalArchiveId": "F2427317-1F87-4B9A-A71C-603D38CFBF32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flore musicale", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Le coup de coeur de Florence Halazy, programmatrice musicale de Pony Express !", "durationSec": 799, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385430", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flore musicale / PNY_2019-05-01T10:31:52_flore-musicale", "Pony Express du 01.05.2019"], "alternativeSummary": ["Le coup de c\u0153ur de Florence Halazy, programmatrice musicale de Pony Express !"], "variantIds": ["ece-10385430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T13:12:28Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nLa fleur musicale, le procureur de Florence et nous programmatrice musicale de Express pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [81%] :\r\nQui tend \u00e0 s'associer l'eau et l'eau, a -t-il fait remettre un peu quand \u00e7a va, \u00e7a va super, raconte -moi ce que ce que tu as d\u00e9couvert cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [91%] :\r\nAlors, cette semaine, le choix a \u00e9t\u00e9 vite fait, c'\u00e9tait une \u00e9vidence pour moi, je viens vous parler du nouvel album de Haltiner Gun, un groupe qui est devenu un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne en seulement 2 ans, rappelez -vous, Althing c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:29) [71%] :\r\nL'id\u00e9e de verre et d'Albanais qui l'qui aura l'avoir \u00e7a c'est pas du tout, tout \u00e7a vous touche. \r\nJ'pass\u00e9 et pas de \u00e7a d'Orl\u00e9ans, une donc du tout pris au point d'un d'un d'un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:12) [62%] :\r\nEt aujourd'hui, il y a int\u00e9r\u00eat \u00e0 mieux d'\u00e9tat il y a, il est pas mal et n'y a int\u00e9r\u00eat, ce qui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:26) [63%] :\r\nEt puis il bien c'est-\u00e0-dire que pour peut-\u00eatre tr\u00e8s content, excellent 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:31) [59%] :\r\nC'est Florence donc beaucoup et d'ici \u00e0 de 2 points d'\u00eatre grande coalition l\u00e0 on n'a pas fait commandeur de voir au B I. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [55%] :\r\nGrande d\u00e9jections de ce qui 700 des heures des d\u00e9missions d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [87%] :\r\nAlors merci \u00e0 Isma\u00ebl et pour ce petit medley de leurs premi\u00e8res album, donc vous avez peut-\u00eatre reconnu ces morceaux on les a beaucoup jou\u00e9 sur Couleur3 Althing une ils ont rencontr\u00e9 un certain succ\u00e8s en Suisse romande, d\u00e9j\u00e0 parce qu'ils avaient sorti ce 1er album sur le Label Genevois Bongo Joe, ce qui leur aurait quand m\u00eame donn\u00e9 une certaine r\u00e9sonance en Suisse et puis ils sont arriv\u00e9s au moment d'un vrai engouement pour cette Europe comme on l'appelle, donc c'est vraiment du rock psychiatre turc des ann\u00e9es 60 70, remis au go\u00fbt du jour avec des arrangements un petit peu plus moderne y a d'autres des artistes qui incarne cette sc\u00e8ne comme soit ou encore derri\u00e8re Dream, donc tout \u00e7a a quand m\u00eame amen\u00e9 Althing, une a jou\u00e9 sur la grande sc\u00e8ne du Pal\u00e9o l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [61%] :\r\nDerri\u00e8re la un service, c'est les belges de Beaulieu c'est l'air comme ce que Monsieur clame prosp\u00e8re, voil\u00e0, c'est \u00e7a que politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [96%] :\r\nC'est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [82%] :\r\nOui, en direction risque, elle a une voix franchement ouais, c'\u00e9tait assez dingue, moi j'ai vu ce concert c'\u00e9tait hyper bien ben comme tu dis, l\u00e0 il chante hyper bien, ils jouent tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce des excellents musiciens et puis de les voir sur une grande sc\u00e8ne c'\u00e9tait assez marrant parce que je pense qu', c'\u00e9tait vraiment habitu\u00e9 \u00e0 faire des petites salles, du coup, ils avaient un tout petit, c'est qui tenait sur 5 m\u00e8tres carr\u00e9s au milieu de cette immense sc\u00e8ne mais c'\u00e9tait une ambiance vraiment cool assez particuli\u00e8re comme jouer l'apr\u00e8s- midi, les gens \u00e9taient pos\u00e9es dans l'herbe au d\u00e9but et puis au fur \u00e0 mesure tout le monde s'\u00e9lever pour danser, \u00e7a a vraiment pris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [97%] :\r\nAlors ce 2\u00e8me album justement ils ont plac\u00e9 la barre tr\u00e8s haut, il est comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [84%] :\r\nMais il est super, moi je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s Fun, qui un petit peu plus aventureux que le 1er d'ailleurs dans le single qu'on vend ce moment on est m\u00eame carr\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 de la disco alors avec le reste de l'album, on est toujours dans un son qui est tr\u00e8s r\u00e9f\u00e9renc\u00e9, hein, donc ce rock turc, mais il y a aussi de la femme qui a pas mal de touches \u00e9lectroniques et puis c'est bourr\u00e9s de groove en fait le nom de cet, de cet album c'est guichet \u00e7a veut dire une nuit en Turquie et les nuits o\u00f9 nous entra\u00eene Althing, elles sont pleines d'effervescence, elles sentent la f\u00eate et c'est vraiment un album qui donne envie danser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [68%] :\r\nEt Madame Denis h\u00e9 bien la diff\u00e9rence, alors il faudra du Nigeria, \u00e0 la diff\u00e9rence, alors l'objet d'une vid\u00e9o, il a annul\u00e9 l'invit\u00e9 les d\u00e9chets de l'leur d\u00e9nud\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [72%] :\r\nIls ont fait l'album que King des Ardennes de l\u00e9zardes Lisandro aurait d\u00fb faire honneur \u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [87%] :\r\nSi on va dire du mal de cet album de qu'il non, mais je vois ce que tu veux dire voil\u00e0, on est vraiment dans le il guitare dans le psychiatre et et ce qui est quand m\u00eame marrant avec ce groupe, c'est que, comme le son et la langue ne l'indique pas, ce sont des Hollandais, en fait, il y a seulement un des membres qui est n\u00e9 en Turquie, il y en a 2 autres qui ont des origines turques et puis le reste du groupe, ce sont des musiciens de plut\u00f4t aguerri, parmi lesquels certains font partie du groupe de Jacques Garneu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [75%] :\r\nMais on sent qu'on est dans la, comment dire, dans la m\u00eame m\u00eame texture tr\u00e8s chaud, \u00e7a sent la la, ouais, ouais, Montpellier, si on avait plaisir j'esp\u00e8re aussi oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [83%] :\r\nC'est les textures vraiment psychique et quoi donc en moins longtemps, \u00e7a c'est Jacques Bernard, c'est de la pop, la politique est un et puis moi, j'ai vraiment l'impression d'\u00eatre dans un film aussi quand j'entends \u00e7a et justement ces ambiances cin\u00e9matographiques cette au rendement pop, on les retrouve chez Allingham et c'est quelque chose qui me pla\u00eet beaucoup, en fait \u00e7a mod\u00e8le compl\u00e8tement leur son et puis bah du coup tombe pas dans un copi\u00e9-coll\u00e9 de Straub si s'ajoute le petit grain de folie, le c\u00f4t\u00e9 un peu hallucin\u00e9 qui rend leur musique aussi singuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:27) [74%] :\r\nDe beaucoup de tr\u00e8s peu dans une course poursuite invoquer cette publication \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:39) [66%] :\r\nL'et d'et donc voil\u00e0 pourquoi on met au point d'un budget avec un seul contemporain d'de la pathologie la perte de a beaucoup d'comme \u00e0 et ne pas partir, m\u00eame si la maladie comme \u00e7a a arrive \u00e0 personne pour y faire soigner sa d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [85%] :\r\n\u00e7a change oui oui oui, et c'est g\u00e9nial parce que du coup il y a toute cette imagerie vraiment ann\u00e9es 60 70, m\u00eame dans cette ce c\u00f4t\u00e9 un peu musique de film, est ce que j'adore aussi sur cet album, ce sont les voix des 2 chanteurs donc comme vous l'avez entendu sur les diff\u00e9rents extraits, il y a une femme et un homme au Champ du coup, on se lasse pas des voix et moi j'aime particuli\u00e8rement celle du chanteur Erding ils disent et j'\u00e9vite qui joue aussi du sa c'est une lutte oriental, j'adore le timbre de sa voix vraiment et avec la langue turque, je trouve qu'on est dans un registre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel, je me lasse pas de l'\u00e9couter comme suspect sur ce morceau qui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de l'album. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [58%] :\r\nD'un point et ici et faire taire messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [76%] :\r\nTr\u00e8s joli, un tr\u00e8s beau et puis c'est toute une naturelle qui fait que justement c'est pour \u00e7a qu'les les cultures orientales adorent le toute une \u00e7a rappelle beaucoup les chants traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [87%] :\r\nOui, oui, et ensuite on fait exactement se sant\u00e9 irr\u00e9sistible quoi tout donc, c'est un morceau qui est quand m\u00eame plus dans une ambiance mystique et qui fait un peu office de revenir sur cet album qui est quand m\u00eame globalement tr\u00e8s Tempo, donc je vous conseille vivement de l'\u00e9couter, d\u00e9j\u00e0 parce que c'est de la super musique il manie, vraiment tr\u00e8s bien ses m\u00e9lodies orientales avec la touche pop, un petit peu de funk c'est g\u00e9nial et puis Althing, \u00e7a devient quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne, ils sont devenus en l'espace de 2 ans, les chefs de file de ce renouveau du rock psych\u00e9d\u00e9lique au bal et je pense vraiment que c'est un mouvement qui va avoir une influence sur les productions rock \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:30) [87%] :\r\nC'est donc le le temps d'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:04) [55%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:07) [61%] :\r\nC'est l'et \u00e0 ceux qui sont tent\u00e9s, oui nous pendant ce temps exist\u00e9 hier et la maladie hier libert\u00e9s la personne le pass\u00e9 \u00e7a bien, pour tenter de faire on vient camper pour lutter, selon Bercy, c'est donc la paix porteur d'espoir plac\u00e9 dans c'est comme \u00e7a et quand on l'entend pas la Callas dans parce que la, la, la, et \u00e7a s'est d\u00e9sist\u00e9, est dans la r\u00e9alit\u00e9 dur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:48) [66%] :\r\nOui, il y a dans une dame bien elle dispose ailleurs, c'est une v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:25) [61%] :\r\nEt donc la qualit\u00e9 pour la et plus pour la qualit\u00e9, commentaires et ce qui a perturb\u00e9 pendant 7 oui c'est de la France, est ce que c'est et bien \u00e9quip\u00e9s et pas le dire, et la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:51) [62%] :\r\nIl y a dame dans il y a dispose pour c'est pareil du sport, h\u00e9 oui c'est bal par pour j'ai su. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [85%] :\r\nKing une donc sur Couleur3 et ce nom d'album que je ne saurais prononc\u00e9 voil\u00e0 un nouvel album, donc elle fait Talking in qui vient de sortir qui est beaucoup Florence juste pour vous rappeler, on est all\u00e9 juste voir les prochaines dates du groupe le 19 mai du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le \u00e0 la caserne et puis du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, ce sera \u00e0 Neuch\u00e2tel le 15 juin dans le cadre du festival Festi'neuch tout est dit, merci beaucoup Florence avec plaisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T08:52:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-784AF998-FC0E-49AB-B34D-2E93639C3AE4", "internalArchiveId": "784AF998-FC0E-49AB-B34D-2E93639C3AE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 01.05.2019", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\nInvit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).\r\n\r\n* * Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d'Etat\r\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\r\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\r\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10372042", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 01.05.2019", "Les Dicodeurs du 01.05.2019", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 3/5 / DIC_2019-05-01T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Fully du 29 avril au 3 mai 2019 3/5 / DIC_2019-05-01T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production).", "Invit\u00e9: Christophe Darbellay, politicien PDC, actuellement conseiller d\u2019Etat\nManifestation: 100\u00e8me anniversaire de la fanfare de l'Avenir et du festival FFDCC, organis\u00e9 par la fanfare de l'Avenir de Fully.\nEnregistrement de l'\u00e9mission \u00e0 l'H\u00f4tel-restaurant de Fully - 1926 Fully\n\nLes Dicodeurs: Laurence Bisang, Pascal Vincent, Marc Donnet Monay, Thierry Romanens, Bruno Coppens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Thierry Galeuchet et Eric Saugy (technique), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation). G\u00e9rard Mermet & Jean-Luc Sudan (production)."], "variantIds": ["ece-10372043", "ece-10372042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:48:54Z", "speechToTexts": ["08.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [91%] :\r\nParmi les 1001 petites choses du quotidien qui font du bien au moral, c'est pas pour autant que les rep\u00e8res, d'ailleurs il y a par exemple des dates souhaite comme celle du jour le 1er mai qui dit simplement qu'il est revenu le mois de mai, le joli mois de mai, ben \u00e7a c'est ce qu'on verra bien entendu, mais on y croit volontiers, c'est une jolie date Guy seriez -vous parmi vos petits moments journalier joyeux le rendez- vous Dicodeurs c'est possible, si vous \u00eates fid\u00e8le \u00e0 notre \u00e9coute, je vous dis merci, d'ailleurs, les voici ces Dicodeurs a fui de Fully dans l'ancienne salle de cin\u00e9ma et les Dicodeurs chez vous aussi, o\u00f9 que vous vous trouviez \u00e0 savoir Pascal Vincent bonjour semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:02) [87%] :\r\nDonnez -moi bonjour madame, bonjour monsieur Bruno Coppens bonjour bonjour et Thierry non, ben non bonjour Lala, bonjour l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [93%] :\r\nLa politique se m\u00e8ne -t-elle comme une fanfare. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [93%] :\r\nTambour battant et harmonieusement en \u00e9vitant les fausses notes et les trop longs solos, notre invit\u00e9, sans doute un point de vue l\u00e0- dessus, il est dans la politique depuis bient\u00f4t 20 ans, nous dit -il, il est conseiller d'\u00c9tat valaisan Christophe Darbellay. \r\nAlors vous avez peut-\u00eatre sourit enfin un petit peu ce parall\u00e8le politique fanfare je sais pas si on peut en faire un, mais la politique, c'est quand m\u00eame un peu un show aussi un spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:51) [88%] :\r\nC'est aussi un spectacle, mais je crois qu'il faut quand m\u00eame avoir un peu de fond sinon \u00e7a devient un spectacle qui pourraient \u00eatre ennuyeux, donc la politique, c'est, c'est quelque chose d'int\u00e9ressant, mais il faut la rendre int\u00e9ressant, donc c'est le son haute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [91%] :\r\n\u00e9videmment c'est important, vous \u00eates notamment passer par Berne est -ce que c'est pas utile justement d'avoir un talent de com\u00e9dien de com\u00e9dienne pour mieux communiquer et faire passer ses messages se faire remarquer, argumenter, attirer l'attention. \r\n\u00e7a, \u00e7a fait partie job. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:19) [87%] :\r\nDe vendredi, oui, une cause, je pense que c'est tr\u00e8s important, maintenant, celui qui se limiterait \u00e0 son caract\u00e8re d'acteurs en g\u00e9n\u00e9ral il est \u00e9limin\u00e9 par le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:29) [90%] :\r\nOn pense \u00e0 personne, non mais c'est \u00e7a, donc il faut avoir une consistance, on ne peut simplement blablablabla des actes qui sont devenu pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [82%] :\r\nHier, Ronald Reagan voil\u00e0 Sega, note la prochaine fois, puis on en a un qui fait pas mal de l'acteur ces temps- ci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:44) [83%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire est -ce que vous pensez que le train pendant passera du bien dans 20 ans comment pense du bien aujourd'hui de Ronald Reagan, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque que Reagan, c'\u00e9tait aussi le type non je vomis par toutes les Jocelyn t\u00e9l\u00e9 Jihadia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [90%] :\r\nJe ne crois pas qu'on en pense fera beaucoup de bien plus tard, mais je trouve qu'on a une perception de tram qui est pas toujours celle des Am\u00e9ricains parce que sinon il serait pas pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on a une une opinion tr\u00e8s biais\u00e9 parce que nous disent les m\u00e9dias de tram je suis pas en train de dire que c'est un type bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [89%] :\r\n3 petits points, on va laisser Willem et puis revenir \u00e0 quelque chose que vous connaissez, vous \u00eates aujourd'hui conseiller d'\u00c9tat, dans une structure beaucoup plus petite que conseiller national par exemple en Valais 5 membres de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:26) [87%] :\r\nPas trop par les filles dans ce canton on adjoint une femme on est d'accord de gare ah bah il faut il faut qu'on en est, nous caract\u00e8re pour faire on est d'accord, de lui fit oui mais j'esp\u00e8re qu'on ait une la prochaine fois il faut voil\u00e0 35 doit \u00eatre et vous avez remarqu\u00e9 que le canton de Vaud fait vraiment des choses magnifiques parce qu'ils sont 7, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 longtemps qu'ils sont, les femmes sont en majorit\u00e9 l\u00e0 maintenant, il y en a 5 sur 7 mais est -ce que c'est pas un roman. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:49) [75%] :\r\nC'est clair, du coup, tu vois et vous tout suite composent la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [81%] :\r\nC'est aussi \u00e7a vous extraordinaire quoi bon alors voil\u00e0 effectivement Esther ZR Kaberle incapables pardon calepin Matar oui exactement Roberto Schmidt Fr\u00e9d\u00e9ric F\u00e8vre Wavre Favre j'ai marqu\u00e9 f\u00e8ves pardon bien et s'ils sont tous sympas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [80%] :\r\nIls sont tr\u00e8s sympa, j'ai vraiment des coll\u00e8gues formidables, franchement, sans rire, c'est pour une fois on s'ins\u00e9rer dans cette \u00e9mission, mais c'est vraiment des collectes tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [93%] :\r\nEt puis il faut bien que ce soit, il faut que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [86%] :\r\nQui travaille bien en plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:22) [87%] :\r\nIl y a personne qui reste en arri\u00e8re non non non, c'est-\u00e0-dire est -ce que c'est le moment de le dire, au cas o\u00f9 un non non non pas disait -elle,M. tous la fanfare toutes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [91%] :\r\nAlors y en a qui aiment plus la fanfare que d'autres, mais non, je crois que tout le monde aime la musique, d'accord, et puis on essaye de faire r\u00e9sonner une certaine harmonie dans les. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:04:40) [74%] :\r\nOh, \u00e7a va, une harmonie, c'est joli. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:43) [83%] :\r\nAlors est -ce que vous savez a repr\u00e9sent\u00e9 d'une fa\u00e7on du l'autre, le Conseil d'\u00c9tat aller 17 18 19 mai prochain pour les 100 ans de l'avenir, c'est la fanfare de Fuji, h\u00e9 bien s\u00fbr et le 100 4\u00e8me Festival de La FFDCC ben on verra pour l'instant si jamais vous pouvez pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [93%] :\r\nBonjour discours politique la cantine et \u00e7a c'est tr\u00e8s formateur pour des politiciens \u00e0 faire un discours devant plus de 1000 personnes qui en principe n'\u00e9coute pas beaucoup, mais si vous dites une b\u00eatise, ils le savent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [77%] :\r\nAh oui, ah d'accord, mais c'est en Valais, est ce que vous avez parl\u00e9 avec vous, c'est vous qui allez faire un Nice alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [82%] :\r\nOn avait d'un retour Tournus avec mon coll\u00e8gue Meili oui, une fois chacun et cette ann\u00e9e c'est moi ou c'est pas moi, c'est mon assez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0 comme c'est pas lui qui les a \u00e9crits, je remercie, c'est qu'il fallait discours et pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [85%] :\r\nQui conserve la f\u00eate les, les, les f\u00eates, les anniversaires, l\u00e0 c'est 3 W point Avenir sans Point CH tous d\u00e9j\u00e0 vous renseigner mais on aura l'occasion d'en reparler bien entendu Christophe Darbellay ces moments du d\u00e9fi du jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [72%] :\r\nAlors le Valais, en Suisse, enfant\u00e9 quelques g\u00e9nies merci. \r\n\u00e0 part Marc Donnet Monay quelques autour d'humoristes. \r\nIl y en a un qui s'appelait Valter Ritz. \r\nD'une dynastie qui a donn\u00e9 beaucoup de g\u00e9nie au comptant dans toutes sortes de domaines et qu'fait Valter Ritz pour se rendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:15) [81%] :\r\nC\u00e9l\u00e8bres des h\u00f4tels, elle aurait non \u00e7a c'\u00e9tait C\u00e9sar de la fausse monnaie non \u00e7a c'\u00e9tait pas, lui, est ce que c'\u00e9tait une activit\u00e9 artistique non culinaire non j'civil, hein, il a d\u00fb faire un pont ou un tunnel WorldCom non non il aurait su scientifique scientifique tr\u00e8s scientifique \u00e0 scientifique dans le domaine scientifique des gares, c'est lui qui a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 distiller le 1er monsieur Morin fait \u00e7a, toujours comme \u00e7a avec des traditions valaisanne \u00e7a quelque chose de tr\u00e8s valaisan, ou bien on pas tr\u00e8s mal, c'est important pour le quotidien des gens pour les objets de ou c'est intenable, \u00e7a a une influence sur sur \u00e7a a \u00e0 voir avec l'\u00e9nergie un peu un chauffage avec le Rh\u00f4ne ah c'est encore avec l'usine, a Fully l\u00e0 sais contre fait une turbine, aujourd'hui on commenc\u00e9 \u00e0 lui tous les jours en disant : ah bah faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [87%] :\r\nFaut \u00eatre vraiment dans ce domaine, assez sp\u00e9cialis\u00e9s mon pourrait penser \u00e0 lui tous les jours, dans le fond \u00e7a a une influence sur la vie quotidienne des gens, mais de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:14) [80%] :\r\nDans le transport, un li\u00e8vre dire dans le vent, le des moisissures de champignons voil\u00e0. \r\nC'est toi la moisissure \u00e9toile champignons alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [89%] :\r\nAlors, Valter \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des descendants de cette dynastie des rites qui venaient tous de Niederwald, un petit village, un dans le la vall\u00e9e de Conches, il y a eu \u00e9videmment C\u00e9sari l'h\u00f4telier des rois et le roi des h\u00f4teliers, il y a eu des peintres Rapha\u00ebl Ritz et d'autres et puis il y a eu un \u00e9minent scientifique est un physicien qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, Einstein \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich et qui est un des des p\u00e8res de plusieurs th\u00e9ories en physique, il a \u00e9t\u00e9 entre 20 et 31 ans, il est mort \u00e0 31 ans, malheureusement ce dont c'\u00e9tait peut-\u00eatre lui Einstein, il a \u00e9t\u00e9 un \u00e9minent scientifique et on lui doit la fameuse formule Rietberg en physique et puis la th\u00e9orie en physique quantique, hein, il y a eu la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 d'Einstein et en physique quantique aussi la m\u00e9canique quantique, la m\u00e9thode variations Neil de Ritz, c'est quelque chose d'absolument incroyable et m\u00eame Poincar\u00e9, qui \u00e9tait un des plus grands savants math\u00e9maticiens d\u00e9fieront quartiers bien Poincar\u00e9 lui a d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 titre posthume un est un grand pas qui dans le domaine de la physique et des math\u00e9matiques, donc c'\u00e9tait vraiment quelqu'un d'acc\u00e8s, en gros, c'est quoi, c'est un v\u00e9cu que jusqu'\u00e0 31 ans le pour vous explique pas parce que \u00e7a dur\u00e9 toute la soir\u00e9e Nord th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:38) [81%] :\r\nNon, mais enfin en journ\u00e9e, quand je suis assez point allez -y la Wallonie, donner des d\u00e9tails, non, non, non, je crois qu'on s'y perdrait mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:45) [85%] :\r\nEffectivement important Walter Reed, c'est donc mes 31 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [89%] :\r\n31 ans, il est mort, il a pass\u00e9 entre 20 et 31 ans le temps \u00e0 \u00e9tudier \u00e0 produire \u00e9norm\u00e9ment de choses en physique et notamment en physique quantique et puis Walter Reed, c'est mort d'une \u00e9tait malade pendant 10 ans, il est mort de la tuberculose, voil\u00e0 la goutte Jean son \u00e9poque, il a fait des s\u00e9jours dans toutes sortes de sanatorium et puis il est mort \u00e0 Goettingen, c'\u00e9tait la Mecque des scientifiques, la Mecque notamment des math\u00e9maticiens, des physiciens d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [88%] :\r\nEncore un d\u00e9fi gagner avec Valtteri c'est le 11\u00e8me point pour vous Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:36) [80%] :\r\nSes r\u00eaves quand TV, de 2 choses l'autre. \r\nBien de joie pour pourtant de et est l\u00e0 je du Capitaine. \r\nMort vivre sans regret ni remord. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:00) [94%] :\r\nLes morts sont -ils des folies. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:08) [63%] :\r\nS'ennuyer l\u00e0 Rome ne tels des dessous andante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:04) [85%] :\r\nUn mot de d\u00e9finition seulement et si Christophe Darbellay donc une fausse une une bonne, une bonne, une \u00e0 travers de sketches qu'est -ce que le feraF.R.A.S.A. G le fraisage, c'est quoi, on va le d\u00e9couvrir dans le 1er sketch de Marc Donnet Monay en tout cas une une d\u00e9finition bien s\u00fbr Marc Donnet Monay et pour l'interpr\u00e9tation avec lui, Thierry Robin dans Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [86%] :\r\nDe bon les enfants, c'est le moment de la pri\u00e8re, ben oui, bah c'est comme \u00e7a, allez, on se l\u00e8ve, qu'est un peu d'enthousiasme, on fait son devoir, fid\u00e8le en a marre, non j'ai rien entendu, allez, je vous \u00e9coute : notre P\u00e8re qui \u00eates aux cieux que ton nom soit 5 qui \u00e0 ma technique et qui, si vous faites l\u00e0- bas, en fait, la pri\u00e8re, la Prius, c'est quoi, c'est c'est fini \u00e7a, on n'est plus au 19\u00e8me si\u00e8cle, on fait des efforts pour la la\u00efcit\u00e9, c'est pas parce qu'on est en Valais canton catholique on doit continuer \u00e0 r\u00e9citer des pri\u00e8res chr\u00e9tiennes, il y a des \u00e9l\u00e8ves de toutes les confessions, dans un col des juifs, des musulmans, il y a m\u00eame des protestants, alors essayez d'\u00eatre peu et communiquent quoi d'\u00eatre ouvert aux autres croyants et je vous \u00e9coute, \u00e0 la d'un non non Stop peut-\u00eatre pas exag\u00e9rer non plus, on est ouvert, mais quand m\u00eame, non mais je mens pas de faire la pri\u00e8re \u00e0 Dieu est un Dieu qui rassemble tout le monde, un duo oecum\u00e9nique par le Dieu des chr\u00e9tiens, des musulmans ou des juifs, OK, mais c'est qui alors Dieu si c'est pas Dieu c'est qui Dieu mais r\u00e9fl\u00e9chissez qui Dieu hein, c'est qui, aujourd'hui, le Dieu sur terre, celui que tout le monde v\u00e9n\u00e8re qui soit, protestants, juifs ou musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:41) [88%] :\r\nJe sais pas mais mais Federer en. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:44) [75%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:45) [83%] :\r\nRoger Federer s'est, lui, que tout le monde adore c'est pas un adieu Federer si c'est pas un Dieu f\u00e9d\u00e9rer mais qui se qui faut pas entendre comme comme le gars, il a gagn\u00e9 20 Grand Chelem, il est rest\u00e9 plus de 300 semaines num\u00e9ro 1 mondial, il est redevenu num\u00e9ro 36 ans, et c'est pas Dieu mais qui est qui qui qui ce qu'il faut faire pour \u00eatre alors excusez -moi monsieur va, va, \u00e7a ira pour cette fois mais je plantant de blasph\u00e8me OK, bon alors on a, on va faire la pri\u00e8re r\u00e9p\u00e9tez apr\u00e8s moi : un, puis vous faites attention phrase Agen l'articulation sinon recommence, OK, OK, bon j'y vais, concentrez -vous, on se concentre, on ferme les yeux on joint les mains, on prend une grande respiration, on pense \u00e0 notre Seigneur et on dit tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:28) [84%] :\r\nFederer qui \u00eates aux cieux Federer qui est aux cieux que ton slice soit sanctifi\u00e9 peut Sly soit sanctifi\u00e9 que Tournai se viennent que tombait se Vienne que ta d\u00e9cision soit faite en coup droit comme en revers que ta d\u00e9cision soit faite en coup droit comme en revers de nous aujourd'hui notre match quotidien de de l'Aude, l'odorat du match quotidien et pardonnez -nous nos postes pip\u00e9s et pas de nos nos pauses pipi comme nous pardonnons \u00e0 ceux qui t'avais enterr\u00e9 comme nous parle non je suis \u00e0 ce qui \u00e9tait Terre et ne nous soumets pas \u00e0 la terre battue, ne nous sourit pas vraiment l'air battu et d\u00e9livre -nous du serbe et des livres du serbe victoire, victoire, vous vous sentez maintenant un profond apaisement la lumi\u00e8re du Seigneur est descendu sur nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:19) [83%] :\r\nOui Monsieur si j'ai une question ouais, c'est pas un peu raciste d\u00e9livrez -nous du cerf. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:24) [82%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant mais non mais c'est pas contre les Serbes, ses comptes, un serbe et encore \u00e7a a chang\u00e9, avant c'\u00e9tait espagnol, vous voyez un concile il y a quelques ann\u00e9es pour changer les paroles pour les adapter \u00e0 notre \u00e9poque, bon, bon, c'est bon, vous le savez, oui monsieur, \u00e0 faire suivant Bruno : tiens, lis cette pri\u00e8re : voil\u00e0, vous la connaissez pas celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:41) [81%] :\r\nJe vous salue Mirka pleine de graisse Nando. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:44) [73%] :\r\nGr\u00e2ce, de gr\u00e2ce, au bar de graisse ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:47) [89%] :\r\nDonc, pardon, pleine de gr\u00e2ce, Federer est avec vous, vous \u00eates b\u00e9nie entre toutes les femmes de joueurs et Charlene Riva Myla Rose L\u00e9o et Helena le fruit de vos entrailles du pur\u00e9e mais il y en a eu des combien de gamins. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:58) [71%] :\r\nOui, mais l\u00e0, pas de commentaire lui en tandem chaque fois elle a pas choisi hein. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:02) [88%] :\r\nLe fruit de vos entrailles est b\u00e9ni \u00e7a Mirka, femme de Roger, priez pour nous pauvres t\u00e9l\u00e9spectateurs, maintenant et \u00e0 l'heure de sa retraite oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:11) [84%] :\r\nToi, voil\u00e0, c'est bien \u00e0 la lumi\u00e8re de Mirka est descendu sur nous, hein, vous avez bien retenu c'est de pri\u00e8re auxquels on pourrait citer tous les matins chez vous pour vous faire du bien, et maintenant pour y aller hein, dans la paix et la confiance Monsieur Monsieur j'ai une question : mais pourquoi on veut pas une pri\u00e8re \u00e0 Wawrinka toutes les grandes religions sont monoth\u00e9istes mon petit hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:38) [83%] :\r\nUn second sketch qui va aussi nous donner une d\u00e9finition de ce mot phrase Aja sketch de Pascal Vincent oui tout seul, non, non, non mais Thierry Jobin dense, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:50) [87%] :\r\nAujourd'hui, c'est le 1er mai Monsieur Martinet oui c'est le 1er mai oui, vous savez, vous savez ce que c'est qu'en fait le 1er mai mais bien entendu de ce que j'ai oui mais alors c'est quoi. \r\nLes audits jeudi alors c'est quoi comme f\u00eate le 1er mai Monsieur Martinet, or le buzzer le 1er ben oui \u00e7a fait oui, oui, \u00e7a fait la f\u00eate, de quoi un feuilleton, c'est la f\u00eate du abattu, c'est la f\u00eate du du \u00e7a fait depuis qu'il l'a fait du tr\u00e8s fait unique du tr\u00e8s le 1er mai c'est la f\u00eate du. \r\nLe 1er mai vous savez du 31 2 jours oui. \r\nOui, bon, si on veut Monsieur Martinet, si on veut, vous m'avez encore fait appeler et je suis mont\u00e9 il y a un probl\u00e8me c'est rose, h\u00e9 ben \u00e7a c'est nouveau point pour vous aujourd'hui, c'est plus facile \u00e0 m\u00e2cher comme \u00e7a c'est c'est s\u00fbr qu'il a plus vos sur moi, je suis juste l\u00e0, pas fait bah oui, mais parce que c'est du PAF sans phrase \u00e2ge vous savez Elf rasage c\u00e8de la 1\u00e8re \u00e9tape du p\u00e9trissage consiste \u00e0 m\u00e9langer les ingr\u00e9dients jogger mort dans dans les ingr\u00e9dients qui composent la patte oui c'est bon cru tout l'ouvrage nourrit pas inhaler ce cru David du c'est juste pas bon, aujourd'hui c'est pas bon, puis je sais pas quoi oui ben oui oui c'est pas qui, parce qu'aujourd'hui, \u00e0 la cuisine et son cong\u00e9, c'est la f\u00eate du travail, faut \u00eatre compr\u00e9hensif Monsieur Martinet d\u00e9j\u00e0 que moi je suis de garde pour vous, \u00e0 vous et les autres de \u00e9tage, vous avez bien de la chance, vous savez Monsieur Martin oui alors donc aujourd'hui je mange pas presque que j'ai un peu de temps, l\u00e0 o\u00f9 tu n'en du travail, du travail, Monsieur Martinet, du travail, donc j'ai toujours Liv lui pas du la f\u00eate inaugurale, la hauteur o\u00f9 s'\u00e9quipent d\u00e9j\u00e0 pas, j'aime mieux si je vous la grosse bosse que je mange peut-\u00eatre pas cru mais j'ai de la chance 12 soyez merci Docteur quand m\u00eame aujourd'hui pour moi aussi, j'ai bloqu\u00e9 quelque chose et web exactement, voil\u00e0, voil\u00e0, vous avez tout \u00e0 fait compris, voil\u00e0 c'est bien, mais je peux encore faire quelque chose pour moi j'ai pris le nom de Dieu, ben oui, bobo, alors ben qu'est ce que je peux faire des hein je voudrais des pilules bleues oui c'est le 1er ma\u00efs avec le festival. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:28) [87%] :\r\nFantastique on en perdrait de vue la question d'origine qui est Christophe Darbellay qu'-ce que l'oeuf rasage alors Marc Donnet Monay dans son sketch nous a fait comprendre que le fraisage, c'est l'art et la mani\u00e8re d'art. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:41) [80%] :\r\n\u00e9cul\u00e9e comme il faut, pour Pascal Vincent oui aussi la phrase \u00e2ge en s'articuler, mais alors dans dans la farine, mais c'est peut \u00eatre bien, c'est la 1\u00e8re \u00e9tape, c'est le m\u00e9lange des ingr\u00e9dients avant de faire d'accord mais bon, le parc 1er voil\u00e0 vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:54) [89%] :\r\nEnfin, heureusement que vous r\u00e9sumer parce qu'elle franchement non, c'est le pain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:58) [84%] :\r\nC'est le pain il y a pas d'autant en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:08) [87%] :\r\nLe phrase \u00e2ge et la 1\u00e8re \u00e9tape du p\u00e9trissage Dupin il consiste \u00e0 m\u00e9langer des ingr\u00e9dients qui composent la p\u00e2te durant cette \u00e9tape afin d'obtenir la consistance souhait\u00e9 soit on ajoute de l'eau, soit de la farine plusieurs mois tentent plus ou moins dont dense, si on veut bien bravo, en ce qui vous concerne, Christophe Darbellay dans cette \u00e9mission et depuis lundi, vous ajoutez continuellement des points, il y en a pas, qui vous \u00e9chappe et c'est le 12\u00e8me, que nous saluons ici bravo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:37) [91%] :\r\nLa suite Segond Vincere. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:40) [86%] :\r\nQui arrivent sur les ondes de la premi\u00e8re connaissez Gauvain sers qui casquette comme \u00e7a, oui, oui, un petit, un peu un gros ce qu'on appelle \u00e7a la titi parisien, Titi comme \u00e7a, oui, effectivement, extrait de son 2\u00e8me album les oublier s'appelle cet album, il nous parle de la langue de Pr\u00e9vert. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:13) [84%] :\r\nC'\u00e9tait le genre de lyc\u00e9ens un peu perdu dans son coin, toujours assis au fond de la Clarence pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans tes Godard sur qu'on se cherche \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, mais la jeunesse Fed \u00e7a r\u00e9fugi\u00e9 dans une chanson pour l'\u00e9vasion, les frissons et puis un jour, des cours. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:46) [74%] :\r\nTu t'es plong\u00e9 dans les et tu pourras et les inqui\u00e9tudes de ceux qui te belle loi comme balle a renvoy\u00e9 Berdou passer l'adolescence, toujours dans le sac \u00e0 dos une science, mais d'passion, c'est l'\u00e9criture, les pattes de mouche LRA tu es en jach\u00e8re, \u00e9crit -il. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:26) [80%] :\r\nC'est vrai, Bierhoff bureau maintenant dans tes fringues mal dans ta peau de ne jamais avoir os\u00e9 claqu\u00e9 la porte sont tout retourn\u00e9s, un jour, tu as pu saisir sachant avec la bonne dose d'insouciance pour pas finir \u00e9crit des tendeurs dans les cieux entre la tendresse, tu la presse. \r\nEt aujourd'hui, c'est : on maintient toutes les plan\u00e8tes sont quand sur un lyc\u00e9en tairai pas Paris et son destin mais comme ton truc, c'est la musique et pas leur vous du statistique, quel que soit le sort du moment tu marches tranquillement et tu veux libre Koblet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:32) [96%] :\r\nToujours dans la langue de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:01) [86%] :\r\nSon ah elle est jolie celle -l\u00e0 au naturel, en tout cas, on verra ce que \u00e7a donne avec les Dicodeurs, \u00e9videmment Christophe Darbellay on va voir ce qui vend en faire \u00e0 titre de Francis Cabrel, je l'aime \u00e0 mourir \u00e7a L \u00e0, tout le monde a conna\u00eet on est d'accord, alors \u00e7a devrait pas trop compliqu\u00e9, j'imagine qu'ils se sont l\u00e2ch\u00e9s pour les accompagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:23) [88%] :\r\nOn va voir ce qui voil\u00e0, non mais les portes n'est-ce-pas importantissime musicienne et femme de sc\u00e8ne, vous la connaissez, Sandrine Viglino. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:35) [88%] :\r\nC'est une grande aussi br\u00fblant, moi je l'aimais bien mais, voil\u00e0, j'ai grandi, il n'est plus le gardien du sommeil de minuit je l'aide \u00e0 mourir ma peluche va s'ouvrir que je lui arrache les bras mais je dois Avenir je me Marie dans un mois, joie de la d\u00e9truire, mais ces po\u00eales \u00e0 frire, je l'aide \u00e0 mourir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:57) [81%] :\r\nLa marque au monde dans sa grotte cach\u00e9e sous les toits, je dois louer des noms sabre de bois la Mouly justement asseoir, je me dois pas parler, je ne dois rien \u00e0 vouloir je dois juste essayer de lui appartenir lui appartenait la Hamouri. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:20) [81%] :\r\nL \u00e0 les faire toujours les guerres pour \u00eatre si fort aujourd'hui Fernando les gars de la vie et la mort aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:39) [80%] :\r\nQuand on prend la voiture et quand on prend la route on va toute allure et on n'a pas de doute, de l'aime \u00e0 mourir, l'autoroute du plaisir \u00e0 pas d'\u00e2ge on peut drainer \u00e0 partir sans le p\u00e9age, laisse -moi conduire le jeu moi conduire Gen\u00e8ve Hamouri et Pascal, je la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:01) [79%] :\r\nCrois et ruelles, elle \u00e9tait boulevard du pav\u00e9 de bonnes intentions, je la traversais Bonnard je l'aime \u00e0 mourir si je me fais \u00e9craser cet entre de beaux draps elle mon la venue du jeu de mains rougies pas ne pas s'abstenir : ne pas s'abstenir Gen\u00e8ve mais. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:22) [82%] :\r\nElle a d\u00fb faire un retour de l'\u00e9coeurement pour \u00eatre si fort non, non, elle a d\u00fb faire autour de d\u00e9g\u00e2ts Europe et un moment aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:48) [86%] :\r\n\u00e7a va, ils n'ont pas trop amoch\u00e9 on, on, on, on apprend ainsi, c'est un sacril\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:52) [79%] :\r\nOui, se reprennent pour Cabrel pas possible ah oui j'\u00e9tais il y a pas si longtemps alors bah. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:56) [77%] :\r\nLa \u00e0 Zermatt oui suis allez l'\u00e9couter, pas trop bien, donc j'ai fait la r\u00e9ponse est en g\u00e9n\u00e9ral et et chanter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:02) [70%] :\r\nVous sautiez vous donc, agence d'un homme, mais allez -y, faites -nous un peu les mamours, il a son. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:08) [84%] :\r\nC'est absolument alors bien avant cette veut quand m\u00eame pas mal de l'avoir en emploi Agde \u00e0 Zermatt non \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:14) [82%] :\r\nLa chanter pendant plus de 2 heures et plogue c'est vraiment magique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:17) [74%] :\r\nPuis devait \u00eatre est -ce que c'est la premi\u00e8re fois, qui mont\u00e9 l\u00e0- ou \u00e0 Zermatt peu de doute : oui c'est, c'est un d\u00e9cor \u00e9videmment extraordinaire \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:23) [88%] :\r\nOui, d'habitude il est plut\u00f4t pr\u00e8s de la la dame de Haute-Savoie mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:26) [82%] :\r\nC'est savoir o\u00f9 il est m\u00eame plus en l'Sudan du c\u00f4t\u00e9 de pr\u00e9nom mais enfin voil\u00e0 r\u00e9pondent Cabrel, vu par les Dicodeurs, ne compte il y a la possibilit\u00e9 d'avoir un point de plus, si vous me donnez le nom, \u00e7a devrait pas \u00eatre mis donner Barton abonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:45) [98%] :\r\nEt \u00e7a fait un 13\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:47) [90%] :\r\nPoint tr\u00e8s c'est un bon chiffre, \u00e9videmment, mais \u00e7a me permet de poser la question politicien que vous le politicien que vous \u00eates et ce que vous avez dit des superstitions Christophe Darbellay aucune, aucune voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:57) [79%] :\r\nNon, je suis pas superstitieux du Tour, le 13 ne fait m\u00eame pas peur, mais j'ai, et puis les horoscopes et tout \u00e7a, je n'en qui regarde p\u00e2tisserie aussi sinon je les oublie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:06) [89%] :\r\nAutrement, quand vous avez un discours \u00e0 faire quelque chose d'important \u00e0 d\u00e9fendre et ce que vous avez une une esp\u00e8ce de traque c'est possible est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:13) [85%] :\r\nMoi j'ai pas gri\u00e8vement au d\u00e9but, c'est vrai qu'on a un petit peu le trac, mais apr\u00e8s, on s'y habitue et puis il faut se met dans le mode et en sait toute fa\u00e7on qu'on perd \u00e9norm\u00e9ment de ses moyens, si on a le trac, donc autant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:23) [79%] :\r\nAh oui, oui, mais \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9cide de de fin donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:25) [76%] :\r\nNon, mais je suis contr\u00f4l\u00e9 traqu\u00e9 non non non, concentr\u00e9, mais pas tr\u00e8s d'accord d\u00e9roger qui fin \u00a3 sur le trac. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:31) [88%] :\r\nIl est en train d'interviewer Des com\u00e9diens chanteurs des hommes politiques, \u00e0 des chirurgiens \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:37) [77%] :\r\nComme quoi le train qui est porteur aussi parfois de grandes chirurgiens j'aimerais pas trop un chirurgien Calcio enfin et s\u00fbr qu'il leur traque ne quitteront ben oui mais c'est \u00e7a un gastro- ent\u00e9rologue, le gars qui dit je suis d\u00e9sol\u00e9, j'avais le trac mais mauvais gastro- ent\u00e9rologue sa ma\u00eetresse face traque c'est terrible, bon le 3\u00e8me point on l'applaudit, donc on est bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:00) [91%] :\r\nL\u00e0 il va y avoir les infos bien entendu et on se retrouve apr\u00e8s a fui, nous sommes dans ce d'anciennes salles de cin\u00e9ma de l'H\u00f4tel de Fully, au bout du compte, dans lequel il se passe des choses incroyables, et notamment ses je Dicodeurs voil\u00e0 on se retrouve apr\u00e8s les infos que voici que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:19) [80%] :\r\nLeur avec le Tour de Romandie et bibelots et ses Pacte multim\u00e9dia vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi non d\u00e9j\u00e0 ouais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:28) [81%] :\r\nRtsinfo Didier d\u00fb ployer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:30) [91%] :\r\n70 licenciements Le groupe fran\u00e7ais Nexans, ce g\u00e9ant europ\u00e9en dans la construction de c\u00e2ble va finalement proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 70 licenciements sur son site de Cortaillod, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est le syndicat employ\u00e9 suisse qui l'annonce ce matin la restructuration annonc\u00e9e fin janvier concerne donc plus de 20 pourcent des postes de travail sur l'unique site de Nexans Suisse Julien avant- guerre taire les anciens c\u00e2bles de Cortaillod sont un peu moins touch\u00e9 tout de m\u00eame qu'initialement pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:58) [93%] :\r\nLe groupe Nexans pr\u00e9voyait une centaine de suppressions de postes \u00e0 Cortaillod ce sera finalement 70 licenciements qui d\u00e9buteront \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, entre un tiers et la moiti\u00e9 de ses emplois supprim\u00e9s concernent des postes administratifs malgr\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Nexans proc\u00e8de \u00e0 une vaste restructuration avec la suppression de plus de 600 employes \u00e0 travers l'Europe, le groupe invoque des ventes en repli et des mati\u00e8res premi\u00e8res, toujours plus cher, selon le syndicat, employ\u00e9 suisse le site neuch\u00e2telois serait le seul \u00e0 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de changement dans le plan pr\u00e9vu initialement Nexans aurait finalement renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9localiser en R\u00e9publique tch\u00e8que, une de ses divisions bas\u00e9es \u00e0 ta\u00efaut le plan social concernant les futurs licenciements est encore en n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:42) [90%] :\r\nJulien bancaire en Direct de Neuch\u00e2tel, merci les nouveaux trains Duplex TGV elle des CFF seront plus stable et plus confortable, en tout cas, ils l'ont assur\u00e9 ce matin aux c\u00f4t\u00e9s du constructeur Bombardier \u00e0 bord d'ailleurs de l'un de ces trains entre Z\u00fcrich et B\u00e2le, le profil des roues, a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par exemple pour que les voyageurs s'ils sont un peu moins secou\u00e9 et d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre, ces nouveaux trains circuleront syst\u00e9matiquement sur la ligne B\u00e2le- Z\u00fcrich Coire, ce ne sera pas le cas en revanche sur la ligne entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall, ce sera pour plus tard que pr\u00e9vu, les Suisses n'iront pas voter le 24 novembre prochain en tout cas pas sur un sujet f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, une d\u00e9cision qui n'est pas inhabituel, le gouvernement n'a jamais organis\u00e9 de votations f\u00e9d\u00e9rales juste apr\u00e8s des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales depuis 1987 en France, ce 1er mai est synonyme de tensions, les autorit\u00e9s redoutaient des violences aliment\u00e9es par des Black, le noyau dur des gilets jaunes et un important dispositif policier a ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Paris o\u00f9 l'on rejoint Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:42) [93%] :\r\nDes quartiers entiers boucl\u00e9 autour des lieux de pouvoir \u00c9lys\u00e9e Place de la Concorde, Matignon une vingtaine de stations de m\u00e9tro ferm\u00e9es, la capitale fran\u00e7aise et pour partie fantomatique, ce sont pas moins de 7400 membres des forces de l'ordre qui sont mobilis\u00e9s ainsi que des dr\u00f4nes et des v\u00e9hicules blind\u00e9s, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, dit attendre 1000 \u00e0 2000 activistes radicaux, selon ses termes, sur les r\u00e9seaux sociaux des groupes ont appel\u00e9 \u00e0 faire de Paris la capitale de l'\u00e9meute hors de Paris, les d\u00e9fil\u00e9s sont interdits dans les centres villes de Lyon, Caen et Toulouse, ce matin, la police a diffus\u00e9 des images d'un arsenal retrouv\u00e9 sur 3 espagnols interpell\u00e9s dans la capitale fran\u00e7aise des masques \u00e0 gaz, des marteaux, des brise- vitre des bidons d'essence, ces fouilles pr\u00e9ventives r\u00e9pondent au souhait d'Emmanuel Macron, d'un dispositif, je cite, extr\u00eamement ferme, un dispositif qui fait r\u00e9agir certains responsables politiques de gauche, selon Olivier Besancenot, ce n'est pas la journ\u00e9e des travailleurs, c'est la journ\u00e9e de la psychose Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:41) [93%] :\r\nEt des milliers de personnes vont \u00e9galement manifest\u00e9 en Suisse en ce 1er mai cette ann\u00e9e cette F\u00eate du travail est plac\u00e9e sous le signe de la mobilisation pour la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux socialistes seront \u00e9galement pr\u00e9sents Simonetta Sommaruga visitera aujourd'hui une cr\u00e8che \u00e0 Fribourg alors qu'Alain Berset participera \u00e0 une manifestation \u00e0 Soleure, on va parler cyclisme maintenant avec le Tour de Romandie, c'est le slov\u00e8ne Jan interethniques qui qui portera le 1er maillot jaune aujourd'hui entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds au programme une \u00e9tape de 168 kilom\u00e8tres J\u00e9r\u00f4me, j'en ai, on vous retrouve sur place, J\u00e9r\u00f4me, c'est une \u00e9tape qui sera bien plus qu'une \u00e9tape de transition. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:20) [91%] :\r\nOui, Neuch\u00e2tel -l\u00e0 Chaux-de-Fonds c'est tout d'abord une \u00e9tape \u00e0 forte port\u00e9e symbolique entre le bas et le haut du canton, les rivalit\u00e9s politiques nous le ferait presque oublier un entre la place du port et l'avenue L\u00e9opold-Robert il n'y a que 20 kilom\u00e8tres, autant dire que les coureurs ne vont pas tirer une ligne droite entre les 2 villes, les organisateurs leur ont concoct\u00e9 un parcours accident\u00e9 piment\u00e9 par 5 grands prix de la montagne, le peloton va tout d'abord musarder le long du lac avant de serrer les dents pour gravir le balcon du Jura, du Val-de-Travers, il encha\u00eenera ensuite la C\u00f4te de Rosi\u00e8res, La Vue-des-Alpes et le col de la tourne avant de d\u00e9bouler sur La Chaux-de-Fonds, pas loin de 3000 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation totale \u00e0 profil sans doute trop exigeant pour les sprinters profil la casse- pattes qui va favoriser les \u00e9chapp\u00e9s ou profiter \u00e0 un groupe de finisseur des hommes qui vont se jouer la victoire peu apr\u00e8s 10 sites 17 heures dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:11) [94%] :\r\nEt le d\u00e9part donc de cette \u00e9tape sera donn\u00e9 peu avant 13 heures lui \u00e0 12 heures 55 \u00e0 suivre, surtout les vecteurs de la RTS notamment sur RTS 2 aussi, d\u00e8s 15 heures 30 J\u00e9r\u00f4me merci \u00e0 vous et puis cette autre rendez- vous sportif, ce sera ce soir \u00e0 21 heures sur RTS 2 la 2\u00e8me demi- finale de la Ligue des champions Barcelone Liverpool hier soir en match aller de la 1\u00e8re demi- finale Ajax Amsterdam a pris une option sur la finale en battant Tottenham 1 \u00e0 0 et l'on attend ce devrait \u00eatre d'ici quelques instants, cette d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport, il doit rendre son verdict sur le cas de caract\u00e8re ces m\u00e9dias cet athl\u00e8te sud- africaine, triple championne du monde, double championne olympique du 800 m\u00e8tres ce tribunal doit valider ou non le nouveau r\u00e8glement impos\u00e9 par l'IAAF aux femmes qui, comme elles produisent naturellement trop de testost\u00e9rone, ce r\u00e8glement qui veut leur imposer de prendre des m\u00e9dicaments pour faire diminuer le taux la m\u00e9t\u00e9o avec du soleil aujourd'hui des temp\u00e9ratures de 18 degr\u00e9s sur le Plateau 22 en Valais demain \u00e7a se d\u00e9grade \u00e0 partir de l'Ouest, de la mi- journ\u00e9e, avec des pr\u00e9cipitations et de la neige et 1000 500 m\u00e8tres temp\u00e9ratures de 14 \u00e0 17 degr\u00e9s ensuite, le temps sera frais avec des averses pour la fin de la semaine, dimanche, par exemple, la limite de la neige va se situer entre 500 et 700 m\u00e8tres il fera 9 degr\u00e9s sur le plateau 12 en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:31) [89%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents, les Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:52) [85%] :\r\nAvant de faire la Fiesta autour de sa fanfare centenaire et de c\u00e9l\u00e9brer, \u00e9galement le 100 4\u00e8me Festival de La FFDCC Spa, Bruno, ce sera le vendredi 17 samedi 18 et dimanche 19 mai prochain \u00e0 l'air sympa je vais venir moi a fui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:12) [97%] :\r\nPr\u00e9voyez un d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:14) [90%] :\r\nEh bien ce sont Les Dicodeurs qui s'amuse \u00e0 suivi les Dicodeurs cette semaine, Marc Donnet Monay Bruno Coppens Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:28) [91%] :\r\nC'est \u00e0 l'H\u00f4tel de Fully, je l'ai dit que se d\u00e9roulent ces Jeux en compagnie du conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay. \r\nQui a faim tr\u00e8s faim, bon c'est bient\u00f4t l'\u00e0 midi et demi, hein, donc \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:45) [97%] :\r\nIl est le belge qui conna\u00eet le mieux la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:49) [88%] :\r\nParmi ses concitoyens concitoyens, donc je suis absolument s\u00fbr, bien entendu, c'est Bruno Copen, ce qui nous rejoint r\u00e9guli\u00e8rement toutes les 5 6 7 semaines grosso modo et c'est vrai que vous connaissez tous, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:01) [87%] :\r\nEn haut, en bas de la montagne non mais pas mal quand m\u00eame, oui, oui, commence \u00e0 conna\u00eetre, mais plus bas et conna\u00eet il s'amuse avec les mots, vous l'entendez quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:09) [86%] :\r\nIl est avec nous Dicodeurs bien entendu, il est sur sc\u00e8ne aussi r\u00e9guli\u00e8rement en Suisse et ailleurs, beaucoup en Belgique, c'est tout \u00e0 fait clair, il joue avec les mots, il a \u00e9crit des ouvrages l'\u00e9lu dictionnaire et invente des et des d\u00e9finitions un peu comme ici, si jamais il a ainsi 3 W point boum je. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:26) [76%] :\r\nBaba Bruno Coppens Point com Coppens cesser au PPN. S ici on dirait r\u00e9compense en France on dirait Coppens et au Qu\u00e9bec et Bruno. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:37) [86%] :\r\nBen voil\u00e0 exactement Bruno Coppens je vous, je voudrais que \u00e0 notre invit\u00e9 me rejoignent Belga alors un petit moment de dialogue, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:48) [87%] :\r\nAlors bonjour Christophe, bon, je viens de Belgique je ne vous connaissais pas, hein, on a d\u00e9j\u00e0 assez de souci avec nos hommes politiques \u00e0 nous, donc j'ai lu beaucoup sur vous et j'ai lu ceci : vous avez d\u00e9clar\u00e9 en 2008, mon mod\u00e8le en politique, c'est Angela Merkel, d'autre part, d'autres disait de vous \u00e0 l'\u00e9poque, Christophe, il aime rire et les tri paille alors Angela Merkel et le rire, vous vouliez r\u00e9unir le Ying et le yang. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:11) [89%] :\r\nC'est pas \u00e9vident, c'est vrai, mais on apprend hein vient qui ce qui me fascinait chez elle, non, je pense que c'est la rigueur, c'est l'histoire aussi de cette femme qui vient d'un milieu assez modeste qui vient d'Allemagne de l'Est, on l'a vu la premi\u00e8re fois, comme jeune politicienne avec un t-shirt blanc et franchement, on peut lui faire des reproches sur tous ce les positions qu'elle a pu prendre, notamment dans la pratique migratoire, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 la chose la plus facile, mais elle a tenu l'Europe pendant tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:37) [77%] :\r\nCette affaire aujourd'hui, ce serait que les votre conscience, votre mod\u00e8le politique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:41) [99%] :\r\n\u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:42) [84%] :\r\nAlors j'ai plusieurs mod\u00e8les en politique, mais il y a des gens que j'ai ador\u00e9, je pense \u00e0 notamment Delamuraz il est plus l\u00e0 qui Delamuraz connaissaient pas qu'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:53) [77%] :\r\nFrancfort autant par leur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:54) [87%] :\r\nOui enfin d'accord, OK, \u00e7a vous avez rencontr\u00e9 des jeunes qui manifestent pour le climat alors en Belgique, c'est tous les jeudis, qui marche, vous en Suisse et quelques jours qu'il marche en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:03) [86%] :\r\nAvant, c'\u00e9tait le vendredi mais la la prochaine est pr\u00e9vue, je sais pas, je crois que c'est m\u00eame un samedi, donc ils sont habitu\u00e9s \u00e0 ce que, d'accord, \u00e0 Cholet retiennent pendant 2 heures, s'ils vont \u00e0 la gr\u00e8ve, par cons\u00e9quent, ils sont \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:15) [87%] :\r\nAlors je me disais chouette les Suisses aussi font \u00e7a et je dis para\u00eet tellement fort que j'ai r\u00e9veill\u00e9 mon voisin de si\u00e8ge dans l'avion qui m'am\u00e8ne ici parce que je prends l'avion pour venir ici, alors bien s\u00fbr je culpabilise de prendre l'avion, vous avez pris EasyJet non non pas EasyJet non mais je crois juste pallier parce que des jeunes luttent pour le climat et il y a d'autres moyens pour voyager le Tibet par exemple aides priv\u00e9es, \u00e7a va vite, et moi je dis plus vite je vole moins longtemps, je reste en l'air, donc moins on voit que je pollue, voyez -vous, prenant l'avion ou. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:44) [94%] :\r\nJe prends quand l'avion, mais j'essaie de limiter les d\u00e9placements et puis j'essaye de privil\u00e9gier le train parce que c'est quand m\u00eame mieux pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:50) [93%] :\r\nVous connaissez le truc pour d\u00e9culpabiliser non, on compte le nombre de passagers, on divise l'empreinte carbone par le nombre de gens, \u00e7a fait baisser la pression. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:59) [79%] :\r\nDans l'avion, est ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:01) [91%] :\r\nEst ce que vous lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, une action que vous menez par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:05) [90%] :\r\nAh bah typiquement j'essaye de manger local de manger des produits d'ici d'\u00e9viter des transports sur des milliers de km de produits qui devraient \u00eatre noy\u00e9 dans le k\u00e9ros\u00e8ne ou dans le fioul fait voil\u00e0, c'est la premi\u00e8re mesure parce que manger, c'est quand m\u00eame le 1er besoin d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:18) [95%] :\r\nD'accord, je vous propose 8 actions et on verra votre score et donc votre niveau de lutte pour le climat dans une d\u00e9chetterie ou rangez -vous les disques de Plastic Bertrand. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:29) [92%] :\r\nLa photo. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:30) [92%] :\r\nDans le bac PVC ou PMC. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:34) [82%] :\r\nUne r\u00e9ponse, je n'ai garde parce que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:40) [80%] :\r\nDonc mes 14 ans je l\u00e9gal accords Herg\u00e9 alors mais je c'\u00e9tait : avez -vous mis une brique dans la cuvette de votre chasse d'eau dou\u00e9, c'est une hybride dans le bac \u00e0 vous comme \u00e7a, il y a, il y a moins de j'ai pas fait vous face \u00e0 \u00e7a faisait dire je sais j'ai pas me blesser en o\u00f9 placez vos vieux jeans ce di\u00e9sel dans les bacs \u00e0 huiles usag\u00e9es dans les caisses, Emma\u00fcs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:01) [74%] :\r\nJe crois Emma\u00fcs ah. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:05) [87%] :\r\nPour demander pardon \u00e0 la nature, pr\u00eat \u00e0 embrasser un \u00e0 un tronc d'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:09) [89%] :\r\nS'il est pas trop grand, oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:11) [92%] :\r\nD'accord, elle vous pr\u00eat \u00e0 prendre une douche, tout en faisant pipi en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:17) [98%] :\r\n\u00e7a m'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:21) [83%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, le rejet 3 vous supprimez le latex qui d\u00e9rivent du p\u00e9trole prenez -vous l'usage des pr\u00e9servatifs en bambou. \r\nJe savais pas que \u00e7a exister, moi non plus, point, \u00eates -vous favorable \u00e0 l'usage des pr\u00e9servatifs recyclable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:41) [88%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:41) [89%] :\r\nNon, \u00e7a d\u00e9pend de la m\u00e9thode aussi et enfin comme Trump et climato-sceptique, seriez -vous pr\u00eat \u00e0 lancer des \u00e9pingles durable sur une poup\u00e9e vaudou lavable \u00e0 son effigie biod\u00e9gradable. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:54) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est pas mal et pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:57) [84%] :\r\nVous le feriez pourquoi pas ok, parfait, alors j'ai retenu 4 points d\u00e9j\u00e0 donc 4 sur 8 c'est pas mal quand m\u00eame \u00e0 moiti\u00e9 oui c'est pas mal, oui, PDC voil\u00e0, bravo, bienvenue au Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:16) [88%] :\r\nChristophe Darbellay, les Dicodeurs vont ici et maintenant avoir le plaisir de vous expliquer chacun avec sinc\u00e9rit\u00e9, bien s\u00fbr, ce qu'est le Damon Nice mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:30) [73%] :\r\nThierry ce 1er r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:32) [87%] :\r\nOui, c'est une doctrine philosophique, elle est simple, on en parlait l\u00e0 lundi, je me rappelle, c'est entendu ce mot, d\u00e9j\u00e0, oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est pas forc\u00e9ment courant philosophique, ce soit simple, alors profitons -en tellement somme qu'elle para\u00eet banal, cette doctrine voire \u00e9vidente : le principe de le Damon isme, c'est que le bonheur et le but de la vie humaine, moi je connais personne dans le but de la vie serait de ne pas \u00eatre heureux de ne pas acc\u00e9der au bonheur, mais c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, comme toujours en philosophie qu'une question d'mais d'une autre, qu'est -ce que le bonheur, voil\u00e0 un \u00e9tat de pleine satisfaction bon admettons pour atteint 30 \u00e0 l'\u00c9tat, il faut que tu but 15 personnes alors \u00e7a pose la question de la durabilit\u00e9 du bonheur parce qu'une fois qu'un but \u00e9tait 15 personnes qui nage dans le bonheur, mais \u00e7a ne va pas durer, ensuite, se pose aussi la question, le bonheur est -il individuels ou collectifs, pour \u00eatre total, enfin etc et puis m\u00eame si cela para\u00eet \u00e9vident et -ce que nos actions sont mus par l'envie d'acc\u00e9der au bonheur, on le croit, on le croit mais c'est plus compliqu\u00e9, dans la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien, combien de temps consacre \u00e0 cela, la plupart du temps je dois r\u00e9aliser quantit\u00e9 toujours ceux qui ne sont pas le chemin le plus Direct pour acc\u00e9der au bonheur, gagner de l'argent sans fournir un travail p\u00e9nible, acc\u00e9der au pouvoir gagner mon ind\u00e9pendance, etc, et puis si c'est le but de la vie, pour la plupart d'entre nous d'acc\u00e9der au bonheur, comment se fait- il qu'en fin de vie, la plupart n'y parviennent pas, si on prend les vieux sont -ils les plus heureux sur Terre, pas s\u00fbr, je dirais m\u00eame que la vieillesse et mode, une belle saloperie qui prive des gens qui aiment qui Bouzy le corps voil\u00e0 c'est pas si simple le d\u00e9molissent ce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:01) [95%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:03) [80%] :\r\nPour ces explications, \u00e7a ferait plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:08) [88%] :\r\nEst ce que c'est la bonne r\u00e9ponse A on peut pas dire maintenant, c'est Marc Donnet Monay qui propose la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:12) [85%] :\r\nLe 2\u00e8me ann\u00e9e se mettent une science occulte tr\u00e8s pratiqu\u00e9 au moyen\u00e2geux s\u00e8che prononce pas juger, c'est bien de la dame, Madeleine, on estime \u00e0 moins connus aujourd'hui, car les superstitions et les fausses croyances sont aujourd'hui compl\u00e8tement disparu \u00e0 la science est beaucoup plus suivi de nos jours et \u00e7a c'est gr\u00e2ce \u00e0 feu Facebook beaucoup oui, Facebook fait bapt\u00eame la science oui pour la m\u00e9decine, par exemple, l'avant pour devenir m\u00e9decin, c'\u00e9tait 6 ans d'\u00e9tudes hein, non mais c'est \u00e9norme 6 ans une ann\u00e9e de formation g\u00e9n\u00e9rale, une ann\u00e9e d'anatomie et 4 ans de m\u00e9decine plus des stages et un m\u00e9decin qui voulait se former par exemple sur les maladies tropicales et les vaccins, c'\u00e9tait encore quelques mois de plus, mais c'est fini \u00e7a, maintenant, un m\u00e9decin qui veut se former sur les vaccins, il regarde une vid\u00e9o sur Facebook et en 3 minutes il c'est tout c'est tout sur le sujet que les vaccins c'est mauvais, que \u00e7a provoque l'autisme red\u00e9colle, le gain de temps et c'est g\u00e9nial, un historien c'est pareil maintenant il regarde une vid\u00e9o Dieudonn\u00e9 et en 3 minutes, il sait que les chambres \u00e0 gaz n'ont pas exist\u00e9 mais il encore la puissance des r\u00e9seaux sociaux, moi je me forme enti\u00e8rement la tumeur je sais tout sur place, sujet : je suis devenu un sp\u00e9cialiste de la 5 G par exemple si, si, il y a des experts qui m'appelle d'ailleurs du monde entier qui disent moi dans ma conna\u00eetre votre opinion sur les effets de la 5 G jeudi, \u00e7a tombe bien, je viens de voir une vid\u00e9o sur Facebook, je vais vous expliquer, ils ont fait des essais aux Pays-Bas il y a 100 oiseaux qui sont tomb\u00e9s du ciel, d'un coup, alors ils prennent des notes, ah c'est vraiment l\u00e0 l'Avantage de Facebook, on peut tout savoir sur un sujet en 2 minutes, moi quand je ressors ma collection pour les nuls, je trouve \u00e7a d'un compliqu\u00e9, maintenant il y a plein de pages et \u00e0 des nuances, en plus, \u00e7a c'est un truc que je vois presque tout \u00e7a pour dire que je connais bien le de mani\u00e9risme qui \u00e9tait une science occulte du Moyen-Age \u00e2ge qui permettaient de transformer l'eau en diamants oh l\u00e0, voil\u00e0 o\u00f9 j'ajoute que je m'\u00e9tais reproduit depuis, mais c'est parce que les gens sachent jamais march\u00e9 sur ce Sedan Jean-Marc \u00e7a je ne sais pas, voil\u00e0 merci th\u00e9orie oui, mais je voudrais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:59) [76%] :\r\nMerci marqueurs des mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:04) [70%] :E.D. mains 3\u00e8me d\u00e9finition Pascal va. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:08) [88%] :\r\nC'est tout \u00e0 l'heure, Bruno parlait de l'avion, il y a, il y a pas longtemps, moi ce que je crains le plus quand je prends l'avion c'est pas les turbulences, ce n'est pas une panne moteur ou m\u00eame un crash, moi ce que je crains, c'est de tomber sur un steward cabotin qui donne les consignes de s\u00e9curit\u00e9, de mani\u00e8re comique en faisant le clown voil\u00e0 en esp\u00e9rant qu'on le filmait qui fasse LeBuzz plus tard sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a \u00e7a me terrorise et des vid\u00e9os qui tra\u00eene comme \u00e7a sur Internet, \u00e7a me fout de ses p\u00e9toche voici l'h\u00f4tesse sur le steward commence \u00e0 faire un num\u00e9ro sur les consignes de s\u00e9curit\u00e9 je casse le hublot et je m'enfuis ou si on a d\u00e9j\u00e0 des coll\u00e8ges d\u00e9tournent l'avion pour qui se pose au plus vite, je suis d\u00e9sol\u00e9, moi quand tu vas dans un avion, c'est s\u00e9rieux, tu dois te sentir en s\u00e9curit\u00e9, t'as pas envie que le personnel fasse preuve de Damon m'c'est-\u00e0-dire lorsqu'on sort de ses fonctions en cassant totalement l'image qu'on attend de vous, c'est comme quand tu vas chez le mettent \u00e7a t'as pas envie qu'ils per\u00e7oivent en tutu en dansant le lac il y a une bouteille de William in \u00e0 la main, non, quand un policier te demande tes papiers et t'arr\u00eates par la suite, c'est pas agr\u00e9able d'accord mais c'est moins perturbants que s'il te les demandes en ayant respirer de l'h\u00e9lium avec sur la t\u00eate des oreilles de Mickey ramen\u00e9 d'EuroDisney. \r\nAh non, \u00e7a pas donc dans certaines professions, m\u00eame on peut \u00eatre envoy\u00e9 pour eux des monnaies isme, c'est en g\u00e9n\u00e9ral marqu\u00e9 noir sur blanc sur le contrat, il faut bien lire avant d'accord non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:44) [96%] :\r\nEt on termine avec la proposition de Bruno Copen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:47) [66%] :\r\nPeu Damon avec eux privatif, hein, comme dans eunuque t\u00eate sans coup. \r\nLe g\u00e9nie sans lumi\u00e8re et oeufs \u00e0 la coque sans. \r\nEt vous avez isme le suffixe qui d\u00e9signe une issue l'isthme de Panama, c'est par l\u00e0 l'issue et Izmailov, dont le doigt dans l'oeil, il ne trouvera pas l'issue, le D\u00e9monide signifie en fait se muscler sans faire aucun effort, par exemple, Laurence regardez -moi oui vous voyez quelque chose. \r\nUn homme habill\u00e9 vont vous vous avez devait pourtant sous la chemise, j'ai l'abdos gaines fait boire une gaine \u00e0 impulsions \u00e9lectriques ah oui parce que les ados \u00e7a se rel\u00e2che avec l'\u00e2ge, c'est mon coach sant\u00e9 qui me l'a r\u00e9gl\u00e9 automatique la gaine 100 quand je suis trop rel\u00e2ch\u00e9 et hop \u00e7a se d\u00e9clenche un peu \u00e0 bouger \u00e0 \u00e7a se d\u00e9clenche, bon \u00e7a tombe pas toujours tr\u00e8s bien, l'autre jour chez le coiffeur, assis, t\u00eate en arri\u00e8re suis relax\u00e9 la Degen s'est d\u00e9clench\u00e9e, je vous dis pas la coupe, mais c'est efficace, du coup j'ai aussi acheter le muscle slip non pour le fessier ah oui mais dis peu le mot muscles au slip muscles lisent pas facile \u00e0 \u00e0 non pas et c'est plus dur que FFDCC hein, bravo oui voil\u00e0 aussi muscles slip c'est fait expr\u00e8s pour travailler l'articulation en m\u00eame temps, donc en fait ces 2 \u00e9lastique \u00e0 l'arri\u00e8re avec \u00e9lectrodes qui masque les fesses en permanence faut ma\u00eetriser le l'joue avec mon petit-fils, je vais \u00e0 la piscine, j'enl\u00e8ve la garde bien s\u00fbr mais je garde le muscle slip parce que \u00e7a ressemble \u00e0 un maillot, j'ai failli \u00e9lectrocut\u00e9 40 enfants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:16) [68%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:16) [85%] :\r\nLe muscle slip et l\u00e0 de gagne parfois se d\u00e9marre en m\u00eame temps \u00e7a se d\u00e9clenche alors heureusement qu'au Dicodeurs j'ai pas le temps de me relaxer, sinon je vous montrerai comment \u00e7a marche, les 2, dommage, je peux vous voulez pr\u00eater aussi Laurent non, je voudrais plut\u00f4t voir comment \u00e7a marche sur vous, voil\u00e0 en tout cas, \u00e7a veut dire que \u00e7a le d\u00e9moniser, c'est se muscler sans aucun effort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:33) [89%] :\r\nEt \u00e7a fait 4 alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:41) [87%] :\r\nLe Damon Iceman n'aura plus de secret pour vous, fin d'un d'un peu plus d\u00e9j\u00e0 pour Thierry Romanens ce c'est une doctrine philosophique qui nous dit que le but de la vie humaine, c'est le bonheur pour Marc Donnet Monay le de cette aide ne sciences occultes oui au au Moyen-Age ont transform\u00e9 l'eau en diamants, \u00e7a fait un peu r\u00eaver \u00e7a Pascal Vincent nous dit que le de mener ce la fa\u00e7on l'art et la mani\u00e8re de sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:05) [95%] :\r\nTirs de ses fonctions en cassant une image habituelle quoi en utilisant une image un peu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:11) [76%] :\r\nContre qui a des blouses de m\u00e9decins employes ou quoi \u00e7a un oui, mais c'est plus de policiers, on a une image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:17) [83%] :\r\nPour Bruno Copen \u00e7a enfin le d\u00e9molissent Isma c'est se muscler sans veut fort gr\u00e2ce \u00e0 des impulsions \u00e9lectriques qu'on se colle sur o\u00f9 on veut le corps voil\u00e0 Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:30) [81%] :\r\nIci l'oui je crains de perdre mon 1er point, mais quand on sait plus que faire, on fait confiance hein chablaisien Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:44) [79%] :\r\nEh ben, oui, qui est plus dur \u00e0 perdre \u00e0 se penser que vous allez dire, quand on sait pas employer une belle r\u00e9ponse, celle de Thierry Romanens ensemble en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:51) [91%] :\r\nParce que c'est \u00e7a le des d\u00e9molissent mettent une doctrine philosophique qui pose comme principe que le bonheur et le but de la vie humaine. \r\nD'accord, et se diff\u00e9rencie de l'h\u00e9donisme \u00e7a peut-\u00eatre qu'on en a plus entendu parler Nice voil\u00e0 mais c'est la doctrine qui fixe le plaisir et non le bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:09) [92%] :\r\nComme but de la vie \u00e0 une petite diff\u00e9rence, mais quand m\u00eame quoi, mais le bonheur et le plaisir, on peut choisir les 2 d'ailleurs source que ce serait une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:18) [89%] :\r\nC'est un peu \u00e7a conduit inscrit le plaisir permet d'acc\u00e9der au bonheur ou est -ce que c'est pas le renoncement qui permet d'y a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:23) [86%] :\r\nEnfin c'est compliqu\u00e9 : non, mais le plaisir am\u00e8ne le bonheur forc\u00e9ment aussi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:27) [83%] :\r\nRabat pas toujours pr\u00e9sente, moi j'adore boire des coups, mais au bout d'avance \u00e7a emmerde quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:32) [83%] :\r\nOui, bon, ben voil\u00e0, vous voyez pas vous voyez, c'est beaucoup plus difficile, est ce que je dis, c'est compliqu\u00e9, d'accord, bon ben voil\u00e0 E des manifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:40) [93%] :\r\nNous sommes un peu pas tr\u00e8s charmant comme \u00e7a, mais \u00e9videmment que \u00e7a vient encore une fois du grec et c'est \u00e7a la vie humaine \u00e0 un seul but le bonheur, on est d'accord avec \u00e7a et puis ma foi, mais le public est avec vous quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:20) [80%] :\r\nJe qu\u00e8saco Christophe Darbellay qu'appelle -t-on le Marching Band, je dis \u00e0 la fran\u00e7aise Martine bande qu'est-ce que c'est Marc Donnet Monay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:29) [88%] :\r\nLe Martigues la pratique o\u00f9 la technologie qui consiste \u00e0 traquer vos besoins de consommateurs sur Internet vous soumettre constamment de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e, ensuite, par exemple, vous tapez croquettes pour chien sur Google parce que M\u00e9dor, il a besoin de tels types de croquettes qui se trouve pas dans le magasin, c\u00f4t\u00e9 chez vous et ensuite pendant 6 mois sur n'importe quel site que vous allez vous verrez des encarts avec de la pub pour les croquettes ou alors vous commandez, de la lingerie pour votre femme. \r\nPour lui faire plaisir, parce que vous \u00eates quelqu'un de g\u00e9n\u00e9reux et ensuite vous allez sur le site du dioc\u00e8se de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:03) [82%] :\r\nMais l\u00e0, vous dites : c'est bizarre que le cessent de Sion, fasse de la pub pour de la lingerie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:09) [80%] :\r\nAh ben \u00e7a, c'est pas \u00e0 cause de Monseigneur Lowe s elle Marching Band les les cookies, tout \u00e7a, ben si vous comprenez a des vu il y a des vid\u00e9os sur Facebook explique OK, voil\u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:23) [92%] :\r\nEn voici une 2\u00e8me Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:26) [81%] :\r\nVous connaissez les pom-pom Girls, mais si vous connaissez les pentes pomme Boris, ce sont des musiciens qui jouent de la musique pan pan pan de pommes en bougeant du pantin et quand vous mettez, pom-pom Girls et pom-pom pente pente Boys, vous avez un Ben, qui marche en dansant, c'est le Mark Qing bande, c'est donc une fanfare, des danseurs, des danseuses et il faut une Cor\u00e9e tout en se d\u00e9pla\u00e7ant comme dans les salles, am\u00e9ricains ou ici pour les f\u00eates des 100 ans de la FFDCC. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:55) [76%] :\r\nQui est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:01) [80%] :\r\nThierry dans oui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:02) [91%] :\r\nAlors le Marching Band, c'est le nom du Viagra aux \u00c9tats-Unis, alors les indications sont les m\u00eames, il y a souvent dans la vie, au nord, on aurait besoin de plus de souplesse sur les d\u00e9lais ou tout \u00e7a mais il y a des moments o\u00f9, dans la vie, davantage de rigidit\u00e9 et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:19) [93%] :\r\nMais comme vous dites \u00e7a, bon d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:25) [99%] :\r\nEt pour terminer Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:26) [89%] :\r\nJe suis pas loin d'\u00eatre d'accord avec Thierry, tiens, tiens, tiens, oui, le march\u00e9 5 bandes chez les m\u00e9decins qui prescrivent la petite pilule bleue appel\u00e9e aussi petite pilule verte chez les daltoniens le Maryland et le r\u00e9sultat positif c'est quand \u00e7a marche, et donc que \u00e7a que \u00e7a marche, quoi, le patient est invit\u00e9 \u00e0 noter l'heure de la prise de la pilule et l'heure de la prise de l'autre prise Koidu Marching Band quoi moins agr\u00e9able, il peut y avoir aussi le running bande c'est comme \u00e7a marche, mais que \u00e7a va beaucoup trop vite et que tout le monde sait souffle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:03) [86%] :\r\nC'est tout le monde d'accord Wilkinson, donc oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:06) [87%] :\r\nBon, c'est pas qu'ils aient bien compris tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:10) [88%] :\r\nQu'appelle -t-on le marketing Christophe Darbellay Marc Donnet Monay vous a parl\u00e9 de cette fa\u00e7on de traquer le besoin des consommateurs des consommatrices pour cibler les cibler ensuite leur envoyer la publicit\u00e9 qui font, enfin en principe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:23) [84%] :\r\nPour Bruno Copen seul Marching Band, c'est une fanfare qui fait de la musique, bien entendu, qui d\u00e9file et qui dans, enfin une v\u00e9ritable chor\u00e9graphie pour Thierry Romanens se le Marching Band, c'est en gros le Viagra aux \u00c9tats-Unis, tout \u00e7a, et Pascal Vincent nuit nous dit que c'est la la suite donc le Martine, c'est le r\u00e9sultat positif suite \u00e0 la prise de Viagra exact voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:47) [91%] :\r\nMais pas qu'aux \u00c9tats-Unis, Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:57:51) [93%] :\r\nJe pense \u00e0 la \u00e0 la fanfare qui fait des chor\u00e9graphes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:53) [93%] :\r\nBien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:55) [81%] :\r\nOui c'est elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:02) [81%] :\r\n\u00e0 mort King Ban dans fait est une fanfare avec danseurs se d\u00e9pla\u00e7ant de mani\u00e8re chor\u00e9graphi\u00e9 Les Mall Singh Ban d\u00e9filent souvent dans les stades am\u00e9ricains avant un match, je peux vous dire : allez voir sur internet c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:17) [84%] :\r\nIncroyable c'est sportif, c'est pr\u00e9cis, cette technique, c'est immense, c'est \u00e9norme, c'est vraiment pas de la brousse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:24) [89%] :\r\nC'est, il aime les gar\u00e7ons et les filles sont assez t\u00f4t ce jeune je dire ils sont, il faut avoir du souffle pour avoir un corps bien bien bien bien bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:33) [82%] :\r\nBien, mais avec l'hebdo et le muscle, ils sont bien l\u00e0, ailleurs non plus bien rien l\u00e0 ils elles non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:40) [88%] :\r\nAbsolument plus besoin, je peux vous dire alors la fanfare l'avenir d\u00e9filent -t-elle de mani\u00e8re chor\u00e9graphi\u00e9 \u00e0 bien s\u00fbr le week- end du 17 18 19 mai prochain puisque l'Avenir f\u00eate ses 100 ans, il y aura \u00e9galement le 100 4\u00e8me festival FFDCC, qui est tr\u00e8s ch\u00e8re \u00e0 Bruno Coppens voil\u00e0 on aura l'occasion d'en reparler bien entendu belle suite de mercredi, bon app\u00e9tit en ce qui me concerne, c'est \u00e0 Fully, l'h\u00f4tel de Fully a fui que \u00e7a se passe \u00e0 demain, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:11) [90%] :\r\nLes Dicodeurs avec Avenches Op\u00e9ra ont fait qui pr\u00e9sente les airs d'op\u00e9ra jou\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:59:19) [86%] :\r\nL'heure avec le Tour de Romandie et Aquatis aquarium vivarium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:25) [95%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi, voici le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haut, Nicolas", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gendraud, Didier", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe et essayiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coppens, Bruno", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "pianiste, organiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00fcner, Kaya", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Victoria", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Eric", "role": "musicien, chanteur suisse romand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kohler, Vincent", "role": "Humoriste, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Daniel", "role": "Producteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boivin, Marc", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carron, Sabine", "role": "humoriste, membre de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission RTS \"Les Dicodeurs\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreno, Fantin", "role": "Stagiaire Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Lucas", "role": "Animateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tortajada, No\u00ebl", "role": "animateur, humoriste chez les Dicodeurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "G\u00e9rard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "com\u00e9dien, humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nicolas", "role": "Technicien du son", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2015E2E7-B3F1-4DC2-BB5F-9E190F51B508", "internalArchiveId": "2015E2E7-B3F1-4DC2-BB5F-9E190F51B508", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charlie Chaplin (3/5)", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Pierre Smolik, essayiste et \u00e9crivain vaudois, autour de son ouvrage \" The Freak. Le dernier film de Chaplin \", dans lequel il \u00e9voque le film testament de Chaplin qui met en lumi\u00e8re l'ensemble de son ?uvre. \" The Freak aurait \u00e9t\u00e9 entre autres une satire enjou\u00e9e sur la toute puissance de l'argent et du commerce, sur l'emprise de la publicit\u00e9 et sur la mont\u00e9e du fanatisme religieux et son exploitation m\u00e9diatique. L'opus d'un homme libre qui le fait appara\u00eetre - encore et toujours - en avance sur son temps \".", "durationSec": 1927, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicPersons": ["Chaplin, Charlie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T10:12:38Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Smolik, Pierre", "role": "essayiste et \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0051E2C-7907-471D-9E94-93F66E00CB32", "internalArchiveId": "F0051E2C-7907-471D-9E94-93F66E00CB32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nomination du chef de la PJ genevoise: interview de Mauro Poggia", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, de l'emploi et de la sant\u00e9.\r\n\r\nNomination du chef de la PJ genevoise: interview de Mauro Poggia  \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce matin: la nomination du nouveau chef de la police judiciaire genevoise, fin mars, a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par l'affaire Maudet...\r\nLe laur\u00e9at, Philippe Droz, n'avait pas postul\u00e9 au d\u00e9part. Mais un bras de fer entre le nouveau ministre de la police Mauro Poggia et son pr\u00e9d\u00e9cesseur Pierre Maudet a abouti \u00e0 cette situation insolite, Rapha\u00ebl Leroy...\r\nLe favori pour le poste de chef de la police judiciaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 au profit de Philippe Droz, un capitaine proche de la retraite qui n'avait m\u00eame pas brigu\u00e9 la fonction. C'est l'incroyable d\u00e9nouement d'un processus de recrutement qui aura dur\u00e9 cinq mois. D\u00e9but d\u00e9cembre, six candidats sont s\u00e9lectionn\u00e9s pour occuper ce poste laiss\u00e9 vacant un mois plus t\u00f4t. Apr\u00e8s des tests pr\u00e9liminaires, trois finalistes sont retenus. Un interne et deux externes. L'un d'eux sort premier des entretiens et mises en situation effectu\u00e9es. \r\nEn f\u00e9vrier: coup de th\u00e9\u00e2tre. Mauro Poggia d\u00e9cide d'interrompre le processus...\r\nOui, et ce malgr\u00e9 les quelque 26 000 francs d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9s. Le conseiller d'Etat MCG ne voit pas d'un bon oeil le fait que le favori ait des liens avec des haut-fonctionnaires de Pierre Maudet. Il a notamment travaill\u00e9 avec son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, membre du processus de s\u00e9lection. Pour l'\u00e9lu, c'est un traquenard dans lequel il ferait mieux de ne pas tomber. Sur proposition de la commandante Monica Bonfanti, Mauro Poggia choisit l,a s\u00e9curit\u00e9, comme un pied de nez \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Philippe Droz entre en fonction le 1er avril.", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385266", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nomination du chef de la PJ genevoise: interview de Mauro Poggia / FOR_2019-05-01T18:02:00_developpement-4", "Forum du 01.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Mauro Poggia, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, de l'emploi et de la sant\u00e9."], "variantIds": ["ece-10385266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:48Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt cet apr\u00e8s- midi, le conseiller d'\u00c9tat Poggia justement a accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, nous lui avons d'abord demand\u00e9 si ce n'\u00e9tait pas curieux d'avoir nomm\u00e9 quelqu'un qui n'avait pas postul\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la police judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nIl faut savoir que dans le priv\u00e9 comme dans le public, il arrive souvent que dans des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 on aille chercher les personnes que l'on souhaiterait occuper le poste, il se trouve qu'en l'occurrence l'int\u00e9ress\u00e9 sur lequel le choix s'est finalement fix\u00e9 n'avait pas postul\u00e9, j'imagine, la question ne lui a pas \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e directement dans ce sens -l\u00e0, parce que c'est quelqu'un qui n'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la retraite, donc il a sans doute imagin\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir quelqu'un sur la longueur, plut\u00f4t que sur le court terme, l'exp\u00e9rience nous a d\u00e9montr\u00e9 que nous avions quelqu'un sur place qui faisait le travail plus que correctement avec je, je dois dire, le soutien \u00e0 la fois de la hi\u00e9rarchie et de la base et je pense, comme on dit en terme sportif quand on a une \u00e9quipe qui gagne, et bien la chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame dans l'administration stopper comme \u00e7a, un processus de s\u00e9lection d\u00e9j\u00e0 bien avanc\u00e9, c'est chose courante, pourquoi vous l'avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nAlors, je dois dire que finalement apr\u00e8s le processus dans lequel un intervenant externe, comme vous le savez, avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e pour justement assurer une totale impartialit\u00e9 des crit\u00e8res de s\u00e9lection, 3 candidats ont \u00e9t\u00e9 retenus, il n'en demeure pas moins qu'il y a des facteurs que ces \u00e9valuateurs externes n'ont pas, qui sont des facteurs li\u00e9s \u00e0 l'entreprise de maintenir g\u00e9n\u00e9ral en l'occurrence j'de la police judiciaire et de de l'ambiance qui n'est pas comme vous le savez, au beau fixe ces derniers mois au sein de de cette police judiciaire, il fallait absolument avoir quelqu'un qui est aussi le soutien de l'ensemble des collaborateurs et collaboratrices en place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [90%] :\r\nJustement parce que le candidat qui \u00e9tait favori qui \u00e9tait 1er du processus d'Elf de s\u00e9lection, avait des Liens avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de monsieur Maudet, qui \u00e9tait en charge du dicast\u00e8re de la police, juste avant vous, comment est -ce que vous l'avez appris est -ce que c'est \u00e7a qui vous a justement fait changer d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [93%] :\r\nAlors le terme de lien et est excessif, il se trouve que ces personnes se connaissent, qu'elles ont travaill\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 ensemble et c'est vrai que c'est un crit\u00e8re qui aux yeux de collaborateurs, je dois dire, \u00e9tait un probl\u00e8me si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 la seule probl\u00e9matique je dirais \u00e0 retenir sans doute aurions -nous pu la la d\u00e9passer, je pense qu'il s'agissait ici d'avoir v\u00e9ritablement quelqu'un qui a la confiance de tous et si on il s'agit de quelqu'un en place qui, d\u00e8s la base Jenner, sans doute \u00e0 tort une une suspicion d'all\u00e9geance \u00e0 l'\u00e9gard d'un ancien magistrat en place, je pense que ce n'est les service ni \u00e0 la police judiciaire \u00e0 laquelle on met \u00e0 la t\u00eate, une personne qui n'a pas la confiance de tous, Denis et rendent service \u00e0 cette personne qui arrive en terrain min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [87%] :\r\nVous, en tant que magistrat de tutelle est ce que vous avez craint \u00e0 un moment que Monsieur Maudet tente de placer un de ses hommes dans votre dicast\u00e8res finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [91%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que la preuve que monsieur Maudet voulait une s\u00e9lection la plus objective possible, c'est qu'il a mandat\u00e9 quelqu'un de l'ext\u00e9rieur, il aurait parfaitement pu et \u00e7a se fait choisir lui- m\u00eame une personne qui avait ses faveurs et, de l'a pas fait ce qui prouve bien qu'il avait l'intention quand m\u00eame de m\u00e8tres quelqu'un qui avait v\u00e9ritablement toutes les qualit\u00e9s pour le poste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [94%] :\r\nPierre Maudet a \u00e9t\u00e9 un ministre de tutelle de la police pendant plusieurs ann\u00e9es, vous avez r\u00e9cemment repris ce dicast\u00e8re il a encore beaucoup de Liens au Centre ce d\u00e9partement est -ce que vous arriverez \u00e0 vous faire une place au ou est -ce que vous devrez finalement toujours composer avec ses proches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [92%] :\r\n\u00e9coutez je \u00e7a je peux pas r\u00e9pondre \u00e0 cette cette question, il va de soi que de m\u00eame qu'\u00e0 la t\u00eate de la sant\u00e9, j'ai j'ai d\u00e9velopp\u00e9 des des relations personnelles et heureusement que l'on a de bonnes relations avec nos cadres sup\u00e9rieurs, h\u00e9 bien \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour monsieur Maudet, mais je crois que ce qui caract\u00e9rise d'abord l'ensemble de ses cadres, c'est le un tr\u00e8s grand professionnalisme de loyaut\u00e9 \u00e0 l'institution, et je pense que je pourrai compter sur eux pour faire du bon travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [91%] :\r\nMais est -ce que c'est une mani\u00e8re de marquer votre territoire entre guillemets dans ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je suis certains voudraient peut-\u00eatre le voir ainsi, moi je le vois pas ainsi, je pense qu'il faut que je puisse travailler avec des personnes qui me paraissent les meilleurs courroie de transmission, et je le dis pas en termes p\u00e9joratifs entre la politique que l'on veut mettre en place et ce qui doit finalement l'appliquer qui sont non seulement les mais d'abord et surtout les hommes et les femmes de terrain, en l'occurrence, je suis convaincu que le choix \u00e9tait bon, je dois dire que la hi\u00e9rarchie de de la police, madame la commandant de la police elle- m\u00eame a soutenu ce choix, donc je pars de l'id\u00e9e que toutes les donn\u00e9es sont pr\u00e9sentes pour faire du bon travail, un processus de s\u00e9lection et Mauro Poggia, \u00e7a co\u00fbte de l'argent, oui 26100 francs on peut avoir l'impression que c'est de l'argent jet\u00e9 par les fen\u00eatre on peut avoir cette id\u00e9e -l\u00e0, une fois que la somme est engag\u00e9e, on peut se dire : bon, on va jusqu'au bout et puis peut-\u00eatre, on fait un mauvais choix, mais on a pay\u00e9 pour cela, ou bien on se dit : ben, on prend un choix qui nous correspond davantage, il faut savoir que cette \u00e9valuation externe qui a \u00e9t\u00e9 fait pour ces candidats n'est pas perdus parce j'imagine que ces personnes ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler dans le cadre de la politique de s\u00e9curit\u00e9 et peut-\u00eatre que c'est personne postule rond \u00e0 d'autres postes, nous avons ainsi d\u00e9j\u00e0 une \u00e9valuation de leurs comp\u00e9tences et j'imagine que nous pourrions \u00e0 ce moment -l\u00e0, largement rentabiliser l'investissement, le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois pas au peu Jack, il nous a accord\u00e9 cette interview cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T16:38:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAE5DE7C-10EC-412E-B5E5-2C98597137B5", "internalArchiveId": "EAE5DE7C-10EC-412E-B5E5-2C98597137B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un livre d\u00e9crypte les mythes et r\u00e9alit\u00e9s de la vid\u00e9osurveillance: interview d'Elodie Lemaire", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lemaire, Elodie\r\nInterview d'Elodie Lemaire, sociologue, auteure de \"L'oil s\u00e9curitaire, mythes et r\u00e9alit\u00e9s de la vid\u00e9osurveillance\" (Ed. de la D\u00e9couverte)\r\n\r\nUn livre d\u00e9crypte les mythes et r\u00e9alit\u00e9s de la vid\u00e9osurveillance: interview d'Elodie Lemaire  \r\n\"Big brother vous regarde\", c'est le sentiment qu'on a parfois \u00e0 la vue d'une cam\u00e9ra de vid\u00e9osurveillance...\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 est pourtant tr\u00e8s diff\u00e9rente, car ces dispositifs sont souvent moins efficaces qu'on ne le pense...\r\n\"L'oeil s\u00e9curitaire, mythes et r\u00e9alit\u00e9s de la vid\u00e9osurveillance\", c'est le titre d'un livre r\u00e9cemment paru aux \u00e9ditions de la D\u00e9couverte.\r\nL'auteure est avec nous, Elodie Lemaire bonsoir?\r\nSociologue, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 de Picardie, vous vous \u00eates plong\u00e9e pendant seize mois dans le monde de la vid\u00e9osurveillance... Seize mois en immersion, dans une ville du Nord de la France, avec les diff\u00e9rents acteurs de la cha\u00eene s\u00e9curitaire... O\u00f9 vous avez pu constater les limites de cette technologie!\r\nOn ne pense pas forc\u00e9ment toujours \u00e0 l'aspect humain, au travail des vid\u00e9o-op\u00e9rateurs... Or vous montrez que leur t\u00e2che est particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e?\r\nN'emp\u00eache en voit toujours plus de ces cam\u00e9ras... Pas seulement parce que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 des attentes sur le plan s\u00e9curitaire, mais aussi parce que c'est un tr\u00e8s gros march\u00e9?\r\nMais quand on dit qu'un r\u00e9seau de vid\u00e9osurveillance contribue \u00e0 pr\u00e9venir la d\u00e9linquance, il y a quand m\u00eame une part de v\u00e9rit\u00e9?\r\nVous \u00e9crivez aussi que la vid\u00e9o est de plus en plus consid\u00e9r\u00e9e comme la \"reine des preuves\" par les professionnels de la justice... \u00e0 tort, peut-\u00eatre? \r\nL\u00e0 vous vous \u00eates focalis\u00e9e sur la France... Mais quand on voit l'usage que la Chine est en train de faire de la vid\u00e9osurveillance, avec une utilisation de plus en plus large de l'intelligence artificielle, l\u00e0 on touche \u00e0 une toute r\u00e9alit\u00e9?\r\nExtro: \r\nRappel de la r\u00e9f\u00e9rence du livre+un grand merci \u00e0 nos coll\u00e8gues de France Bleu Picardie qui vous ont accueilli ce soir dans leurs studios \u00e0 Amiens...", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385270", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un livre d\u00e9crypte les mythes et r\u00e9alit\u00e9s de la vid\u00e9osurveillance: interview d'Elodie Lemaire / FOR_2019-05-01T18:02:00_developpement-8", "Forum du 01.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Elodie Lemaire, sociologue, auteure de \"L\u2019\u0153il s\u00e9curitaire, mythes et r\u00e9alit\u00e9s de la vid\u00e9osurveillance\" (Ed. de la D\u00e9couverte)"], "variantIds": ["ece-10385270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:47Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBig Brother vous regarde, c'est le sentiment qu'on a parfois \u00e0 la vue d'une cam\u00e9ra de vid\u00e9osurveillance, la r\u00e9alit\u00e9 est pourtant tr\u00e8s diff\u00e9rente car ces dispositifs sont souvent moins efficaces qu'on ne le pense, l'oeil s\u00e9curitaire, mythes et r\u00e9alit\u00e9s de la vid\u00e9osurveillance, c'est le titre d'un livre r\u00e9cemment paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, son auteur est avec nous, \u00c9lodie Lemaire bonsoir bonsoir, sociologue, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de Picardie, vous vous \u00eates plong\u00e9e pendant 16 mois dans le monde de la vid\u00e9osurveillance 16 mois en immersion dans une ville du nord de la France avec les diff\u00e9rents acteurs de la cha\u00eene s\u00e9curitaire est ce que vous avez pu constater en 1er, ce sont les limites de cette technologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nOui, en fait, concernant la vid\u00e9osurveillance, on a beaucoup d'id\u00e9es re\u00e7ues et le point de d\u00e9part, un peu de l'ouvrage, c'\u00e9tait le d\u00e9bat public qui oppose les partisans et les d\u00e9tracteurs de la vid\u00e9osurveillance et puis se polarise aussi sur le couple s\u00e9curit\u00e9 versus libert\u00e9 et en fait qui charrie un certain nombre de de pr\u00e9suppos\u00e9s d'id\u00e9es re\u00e7ues qui me semblait important de mettre \u00e0 l'\u00e9preuve de la r\u00e9alit\u00e9 empirique alors par exemple le alors par exemple ben d\u00e9j\u00e0 leur l'ouvrage est organis\u00e9 si vous voulez en 2 parties, 2 id\u00e9es re\u00e7ues en la vid\u00e9o serait maintenant le nouveau couteau suisse de la s\u00e9curit\u00e9 et puis la 2\u00e8me partie la vid\u00e9osurveillance serait la nouvelle reine des preuves \u00e0 l'homme assure sur le premier aspect, on voit qu'elle n'est pas une machine \u00e0 tout faire, elle n'est absolument pas toute-puissante et en fait elle est utilis\u00e9e, souvent pour des raisons qui ne sont pas strictement \u00e0 la lutte contre la d\u00e9linquance, donc finalement on se rend compte que tout le monde hein cherchent \u00e0 la rentabiliser, d'ailleurs la multi- fonctionnalit\u00e9, c'est un argument de vente, hein, puisqu'aujourd'hui en couple, la vid\u00e9osurveillance, avec des dispositifs de comptage, c'est m\u00eame un moyen aussi parfois de de surveiller les salari\u00e9s, donc on voit qu'il y a, il y a des des usages, un peu comme \u00e7a d\u00e9voy\u00e9e de la vid\u00e9osurveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nAlors, la surveillance des employeurs dans aura l'occasion d'y revenir dans dans quelques minutes, \u00e0 propos d'une autre actualit\u00e9, mais restons peut-\u00eatre sur le constat que vous dressez dans votre livre, effectivement ce que vous montrez \u00c9lodie Lemaire c'est que c'est un tr\u00e8s gros march\u00e9, la vid\u00e9osurveillance et c'est en partie ce qui peut expliquer qu'on envoie autant de cam\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [88%] :\r\nOui, c'est un \u00e9videmment il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques en jeu tr\u00e8s fort, mais en France il y a aussi des int\u00e9r\u00eats politiques parce que la vid\u00e9osurveillance est un dispositif qui a \u00e9t\u00e9 soutenue politiquement, qui a \u00e9t\u00e9, et d'ailleurs le saut quantitatif enfin le d\u00e9veloppement de la vid\u00e9osurveillance a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e par ce soutien politique et relay\u00e9e en fait, c'est ce que je monte dans l'ouvrage, relay\u00e9e par des acteurs de terrain, ce que j'appelle des acteurs- relais qui s'ing\u00e9nient en fait \u00e0 va essayer de trouver, en tout cas, ils ont du mal, mais en tout cas montr\u00e9 au quotidien l'efficacit\u00e9 de la vid\u00e9osurveillance 1000 il peine \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps on dit la vid\u00e9osurveillance mais ce que vous montrez ce sur quoi vous insistez dans votre bouquin, c'est qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment dispositifs diff\u00e9rents et plus ou moins efficaces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [93%] :\r\nC'est \u00e7a, en fait, il existe un tr\u00e8s large \u00e9ventail de dispositifs que l'on songe par exemple \u00e0 des cam\u00e9ras factices, des cam\u00e9ras fixes des Dom voil\u00e0 les les les configurations ne ne sont pas les m\u00eames, les objectifs qu'on lui assigne ne sont pas les m\u00eames, les Budgets, les moyens humains varient fortement et ce que je trouvais int\u00e9ressant, c'\u00e9tait de remettre aussi un peu en question ce mod\u00e8le de de Big Brothers, puisque l'on voit bien que l'extension du contr\u00f4le et de la surveillance de la population n'est pas \u00e9quivalente selon les configurations, mais quand on dit un qu'un r\u00e9seau de de vid\u00e9osurveillance contribue \u00e0 pr\u00e9venir la d\u00e9linquance est ce que selon vous il y a quand m\u00eame une part de v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9venir la d\u00e9linquance, alors \u00e7a une part de v\u00e9rit\u00e9, les travaux ont montr\u00e9 que, potentiellement, il peut vous y avoir un ni un effet dissuasif, on pense aussi \u00e0 ce que certains ont appel\u00e9 l'effet plumeau, l'effet de d\u00e9placement de la d\u00e9linquance, donc il y a certainement des effets, mais qu'on peine en fait \u00e0 mesurer parce qu'on n'a pas aujourd'hui mis en place les indicateurs qui permettent v\u00e9ritablement de prouver ou non l'efficacit\u00e9 de de la vid\u00e9osurveillance, on a plut\u00f4t un ensemble de travaux qu'il montre son inefficacit\u00e9 dans le domaine de la lutte contre la d\u00e9linquance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [93%] :\r\nEt puis \u00e0 cet autre aspect dont vous nous parliez tout \u00e0 l'heure, le fait qu'aujourd'hui de plus en plus la vid\u00e9osurveillance est consid\u00e9r\u00e9e comme la reine des preuves par certains professionnels de la justice, mais l\u00e0 encore, un peu \u00e0 tort, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [89%] :\r\nOui, la vid\u00e9o, c'est ce que je monte dans dans l'enqu\u00eate n'est ni un mode de preuve en soi ni une preuve id\u00e9al, puisqu'en fait, elle est, elle est construite ou non comme une preuve par divers acteurs et d'ailleurs tout au long, en fait de la cha\u00eene judiciaire et c'est un parcours qui qui est sem\u00e9e d'emb\u00fbches, ensuite, il ne suffit pas de voir pour pour juger un lorsque j'ai interrog\u00e9 les magistrats et observ\u00e9 leur leur pratique quotidienne, h\u00e9 bien j'ai remarqu\u00e9 qu'il ne ils ne se satisfont pas de cet \u00e9l\u00e9ment de preuve hein, il avait inscrive dans un faisceau de preuves convergentes pour s'assurer de son int\u00e9r\u00eat probatoire et puis enfin les images de vid\u00e9osurveillance ne parle pas d'elles-m\u00eames ou toute seule finalement ce que la vid\u00e9o donne \u00e0 voir et construit, donc il existe beaucoup d'obstacles en fait au devenir, preuve de la vid\u00e9osurveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [92%] :\r\nL'oeil s\u00e9curitaire, mythes et r\u00e9alit\u00e9s de la vid\u00e9osurveillance, c'est donc le titre du livre que vous peut-\u00eatre para\u00eetre aux \u00e9ditions de La D\u00e9couverte, \u00c9lodie Lemaire, merci beaucoup et encore merci aussi \u00e0 nos coll\u00e8gues de France Bleu Picardie qui vous ont accueilli ce soir dans leurs studios \u00e0 Amiens, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [100%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E4517B9-86F8-4D90-906E-33645EC515A3", "internalArchiveId": "4E4517B9-86F8-4D90-906E-33645EC515A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fondation Bodmer c\u00e9l\u00e8bre le physicien Isaac Newton: interview de Fiami", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Interview de Fiami, auteur de bande-dessin\u00e9e genevois.\r\n\r\nLa fondation Bodmer c\u00e9l\u00e8bre le physicien Isaac Newton: interview de Fiami  \r\nLa fondation Martin Bodmer rend hommage ce soir \u00e0 l'un des plus grands scientifiques de tous les temps...\r\nLe math\u00e9maticien Isaac Newton, \u00e0 qui l'on doit notamment la loi de la gravitation universelle...\r\nUn de ses descendants sera pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, l'astrophysicien vaudois Michel Mayor \u00e9galement...\r\nMais aussi un auteur de bande-dessin\u00e9e genevois connu pour son travail de vulgarisation scientifique... c'est vous, Fiami, bonsoir!\r\nMerci de nous avoir rejoint...\r\nNewton, sa vie, son oeuvre, c'est le th\u00e8me de votre dernier livre... Comment vous faites pour l'expliquer aux enfants la th\u00e9orie de la gravitation? M\u00eame avec l'image de la pomme qui tombe de l'arbre, c'est pas \u00e9vident...\r\nC'est un peu comme la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 ou le principe d'archim\u00e8de... on sait que \u00e7a a chang\u00e9 le monde mais on ne sait pas exactement pourquoi... Qu'est-ce qu'on lui doit exactement \u00e0 Newton?\r\nOn le pr\u00e9sente aussi comme un homme issu d'un milieu modeste et qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire des \u00e9tudes prestigieuses \u00e0 cambridge... mais il y a pas que la l\u00e9gende dor\u00e9e de newton, il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments un peu moins reluisants?\r\nUn mot aussi sur l'\u00e9v\u00e9nement de ce soir... \u00e7a se passe \u00e0 la fondation bodmer, c'est ouvert au public, et le clou de la soir\u00e9e ce sera la pr\u00e9sentation d'un livre qui est un des tr\u00e9sors de la fondation...\r\nIl y  aura aussi un des h\u00e9ritiers de newton...", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385273", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La fondation Bodmer c\u00e9l\u00e8bre le physicien Isaac Newton: interview de Fiami / FOR_2019-05-01T18:02:00_developpement-11", "Forum du 01.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fiami, auteur de bande-dessin\u00e9e genevois."], "variantIds": ["ece-10385273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:46Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la fondation Martin Bodmer rend hommage ce soir \u00e0 l'un des plus grands scientifiques de tous les temps, le math\u00e9maticien Isaac Newton, \u00e0 qui l'on doit notamment la loi de la gravitation universelle, un de ses descendants, sera pr\u00e9sent, l'astrophysicien Vaudois Michel Mayor \u00e9galement mais aussi un auteur de bande dessin\u00e9e Genevois, connu pour son travail de vulgarisation scientifique, c'est vous, Fiami, bonsoir, bonsoir, merci de nous avoir rejoint Newton, sa vie, son oeuvre, c'est le th\u00e8me de votre dernier livre, comment vous faites pour expliquer aux enfants la th\u00e9orie de la gravitation, parce que m\u00eame avec l'image de la pomme qui tombe de l'arbre, c'est pas \u00e9vident alors je alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [89%] :\r\nQu'on soit clair, moi je suis pas du tout scientifique ni historien, je suis simplement auteur de bandes dessin\u00e9e, donc j'ai j'essaye pas du tout de raconter des th\u00e9orie que moi- m\u00eame je ne peux pas comprendre mais j'essaye de raconter la formidable aventure humaine repr\u00e9sente l'histoire des sciences, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse, vous devez vous devez quand m\u00eame bien expliquer ce que c'est que cette cette loi oui alors ben par exemple pour le l'histoire de la pomme gel\u00e9e je les traite et a dans le monde, dernier ouvrage donc qui s'appelle pas scriptum les Newton, mais dans les vies d'Einstein ou je fait tomber la pomme non pas sur la t\u00eate de Newton, mais sur la t\u00eate d'un y Stein, ils ont un dialogue tous les 2 et \u00e0 un moment donn\u00e9, ben Newton s'Einstein se prend une pomme sur la t\u00eate et \u00e0 ce moment -l\u00e0, Newton r\u00e9alise que toutes les masses attire se demande pourquoi la Lune qui est dans le ciel ne tombe pas et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a le d\u00e9clic, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [94%] :\r\nJe vous dites vous dites Newton, c'est d'abord une une formidable aventure individuelle, c'est l\u00e0- dessus que vous vous focalisez c'est vrai, on dit souvent Newton issu d'un milieu modeste qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire des \u00e9tudes prestigieuses \u00e0 Cambridge, \u00e7a c'est la l\u00e9gende dor\u00e9e, il y a aussi des aspects peut-\u00eatre un peu moins reluisants du personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nAlors, c'est ce qui est juste totalement d\u00e9concertant avec ce ce monsieur Newton, c'est, il est un des scientifiques les plus connus au monde, avec avec Einstein et en fait, il a pass\u00e9 la plupart de son temps de sa vie, non pas \u00e0 faire des recherches scientifiques, mais \u00e0 faire des recherches de th\u00e9ologie et d'alchimie, au point m\u00eame qu'il signe \u00e0 certaines de ses notes alchimique il y aura 5 tous ou nous ce qui est l'anagramme de d'Isaac Newton, traduit en la en en latin qui qui est Isaac ou s'Newton s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nAlors, navr\u00e9 de revenir \u00e0 cette \u00e0 cette loi de la gravitation parce que vous m'avez dit tout \u00e0 l'heure Fiami vous n'\u00eates pas scientifique, cela dit, expliquez -nous quand m\u00eame ce qu'on lui doit \u00e0 Newton, parce que c'est pas toujours \u00e9vident, c'est un peu comme la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 ou le principe d'Archim\u00e8de, on sait que c'est important, bon c'est pas tout \u00e0 fait pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [92%] :\r\nAlors, on va dire que les math\u00e9matiques entrent dans une nouvelle \u00e8re avec Newton c'est-\u00e0-dire que du moment o\u00f9 il publie son livre qui s'appelle son grand livre qui s'appelle Les les principes naturels les principes math\u00e9matiques de la philosophie naturelle, qui est un ouvrage totalement incompr\u00e9hensible pour le commun des mortels, mais dans lequel il l'explique justement par des savants calculs par de la g\u00e9om\u00e9trie, comment les masses attire et par- del\u00e0, comment la m\u00e9canique c\u00e9leste fonctionne, c'est-\u00e0-dire que pour pourquoi les plan\u00e8tes tournent les unes autour de autour des autres, comment \u00e7a se passe et si vous voulez, \u00e0 partir de l\u00e0, il donne une nouvelle dynamique au au math\u00e9matique et tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s il y aura la r\u00e9volution industrielle qui va, qui va venir et depuis on on calcule de plus en plus, j'entendais tout \u00e0 l'heure votre invit\u00e9 qui parlait justement des, des, des, des robots qui vont maintenant qui vont maintenant d\u00e9cider de licencier des gens, ou non, tout \u00e7a se fait gr\u00e2ce \u00e0 des calculs et le \u00e0 des math\u00e9matiques et les math\u00e9matiques ont pris un essor incroyable depuis Newton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [96%] :\r\nAlors Fiami un mot aussi sur sur l'\u00e9v\u00e9nement de ce soir, \u00e7a se passe \u00e0 la fondation Bodmer s'est ouvert au public et le clou de la soir\u00e9e, ce sera la pr\u00e9sentation d'un livre qui est un peu un des tr\u00e9sors de la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, donc gr\u00e2ce \u00e0 la publication de cette bande dessin\u00e9e se passe Cryptome les villes Newton, en fait, on organise un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 bord de mer ou le sera pr\u00e9sent\u00e9 donc un livre le le grand livre de Newton, qui est, qui \u00e9tait le livre personnel de son grand rival, qui s'appelait Leibniz qui qui se d\u00e9testaient cordialement tous les 2, et ce livre est annot\u00e9 de la main de Leibniz et il sera pr\u00e9sent\u00e9 ce soir tout \u00e0 l'heure et ensuite je pr\u00e9senterai ma bande- dessin\u00e9e et enfin c'est Michel Mayor, donc un successeur de Newton qui qui qui sera l\u00e0 pour conclure la soir\u00e9e nous parler de de Newton aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [90%] :\r\nCe livre dont vous parliez, vous l'avez eu sous les yeux le le livre non j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [90%] :\r\nPas encore eu moi je vais le d\u00e9couvrir ce soir aussi, on sait ce qu'il a de sp\u00e9cial c'est disiez qu'il \u00e9tait \u00e0 noter oui alors, encore une fois, c'est, c'est vraiment un exemplaire et on en avait tir\u00e9 400 exemplaires des de, de, de, de, de cet ouvrage, il a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par Edmond Halley le de la com\u00e8te donc le le fameux monsieur de la com\u00e8te de Halley et puis il est unique, au sens o\u00f9 c'est le grand rival de Newton, avec qui il s'est disput\u00e9 toute sa vie qu'il a \u00e0 noter donc c'est c'est c'est c'est c'est dans ce sens l\u00e0 o\u00f9 c'est une pi\u00e8ce totalement unique et l\u00e0 ce soir, monsieur Nicolas du cimeti\u00e8re nous parlera de certaines de ces annotations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [92%] :\r\nVoil\u00e0, cet \u00e9v\u00e9nement qui se d\u00e9roule donc \u00e0 la fondation Martin Bodmer \u00e0 Gen\u00e8ve et auquel vous allez participer Fiami on rappelle que votre dernier livre, justement pour pour th\u00e8me, h\u00e9 bien le personnage d'Isaac Newton, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fiami", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4613F777-D7FE-47B4-AFA4-410D23C2277F", "internalArchiveId": "4613F777-D7FE-47B4-AFA4-410D23C2277F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Maudet rejaillit sur la nomination du chef de la PJ genevoise", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nL'affaire Maudet rejaillit sur la nomination du chef de la PJ genevoise  \r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce matin: la nomination du nouveau chef de la police judiciaire genevoise, fin mars, a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par l'affaire Maudet...\r\nLe laur\u00e9at, Philippe Droz, n'avait pas postul\u00e9 au d\u00e9part. Mais un bras de fer entre le nouveau ministre de la police Mauro Poggia et son pr\u00e9d\u00e9cesseur Pierre Maudet a abouti \u00e0 cette situation insolite, Rapha\u00ebl Leroy...\r\nLe favori pour le poste de chef de la police judiciaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 au profit de Philippe Droz, un capitaine proche de la retraite qui n'avait m\u00eame pas brigu\u00e9 la fonction. C'est l'incroyable d\u00e9nouement d'un processus de recrutement qui aura dur\u00e9 cinq mois. D\u00e9but d\u00e9cembre, six candidats sont s\u00e9lectionn\u00e9s pour occuper ce poste laiss\u00e9 vacant un mois plus t\u00f4t. Apr\u00e8s des tests pr\u00e9liminaires, trois finalistes sont retenus. Un interne et deux externes. L'un d'eux sort premier des entretiens et mises en situation effectu\u00e9es. \r\nEn f\u00e9vrier: coup de th\u00e9\u00e2tre. Mauro Poggia d\u00e9cide d'interrompre le processus...\r\nOui, et ce malgr\u00e9 les quelque 26 000 francs d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9s. Le conseiller d'Etat MCG ne voit pas d'un bon oeil le fait que le favori ait des liens avec des haut-fonctionnaires de Pierre Maudet. Il a notamment travaill\u00e9 avec son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, membre du processus de s\u00e9lection. Pour l'\u00e9lu, c'est un traquenard dans lequel il ferait mieux de ne pas tomber. Sur proposition de la commandante Monica Bonfanti, Mauro Poggia choisit l,a s\u00e9curit\u00e9, comme un pied de nez \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Philippe Droz entre en fonction le 1er avril.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385265", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019affaire Maudet rejaillit sur la nomination du chef de la PJ genevoise / FOR_2019-05-01T18:02:00_developpement-3", "Forum du 01.05.2019"], "variantIds": ["ece-10385265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:46Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt nous vous le r\u00e9v\u00e9lions ce matin la nomination du nouveau chef de la police judiciaire genevoise fin mars a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par l'affaire Maudet le laur\u00e9at Philippe Droz n'avait pas postul\u00e9 au d\u00e9part mais un bras de fer entre le nouveau ministre de la police pas d\u00e9j\u00e0 et son pr\u00e9d\u00e9cesseur Pierre Maudet a abouti \u00e0 cette situation insolite Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nLe favori pour le poste de chef de la police judiciaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 au profit de Philippe Droz au Capitaine proche de la retraite qui n'avait m\u00eame pas brigu\u00e9 la fonction c'est l'incroyable d\u00e9nouement d'un processus de recrutement qui aura dur\u00e9 5 mois, d\u00e9but d\u00e9cembre six candidats sont s\u00e9lectionn\u00e9s pour occuper ce poste laiss\u00e9 vacant un mois plus t\u00f4t, apr\u00e8s des tests pr\u00e9liminaires trois finalistes sont retenus, un interne et deux externes, l'un d'eux sort premier des entretiens et mises en situation effectu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [94%] :\r\nEt Rapha\u00ebl en f\u00e9vrier, coup de th\u00e9\u00e2tre, Mauro Poggia d\u00e9cide d'interrompre le processus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [95%] :\r\nOui, Tania et ce malgr\u00e9 les quelque 26000 francs d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9s, le conseiller d'\u00c9tat MCG ne voit pas d'un bon oeil le fait que le favori et des Liens avec des hauts fonctionnaires de Pierre Maudet il a notamment travaill\u00e9 avec son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, membre du processus de s\u00e9lection pour l'\u00e9lu, c'est un traquenard dans lequel il ferait mieux de ne pas tomber sur proposition de la commandante Monica Bonfanti, Mauro Poggia choisit la s\u00e9curit\u00e9 comme un pied de nez \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Philippe Braud entre en fonction le 1er avril merci Rapha\u00ebl Roy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T16:35:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2AAA840-6548-418C-BAED-F06EA3AF4987", "internalArchiveId": "F2AAA840-6548-418C-BAED-F06EA3AF4987", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e de manifestations en France pour le 1er mai", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nJourn\u00e9e de manifestations en France pour le 1er mai  \r\nEn France, le gouvernement redoutait un 1er mai particuli\u00e8rement violent, quelques jours apr\u00e8s les annonces d'Emmanuel Macron en vue de mettre fin \u00e0 la crise sociale...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, on vous retrouve en direct de Paris... Paris o\u00f9 de nombreux incidents ont effectivement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s...\r\nOui et le cort\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9 place d'Italie, sous une nu\u00e9e de gaz lacrymog\u00e8nes. Des dizaines d'individus cagoul\u00e9s s'en sont pris \u00e0 des vitrines, \u00e0 des v\u00e9hicules, mais aussi aux barri\u00e8res d'un commissariat.\r\nD\u00e8s avant le d\u00e9part du cort\u00e8ge, en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, la police avait d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 plusieurs charges, pour tenter de r\u00e9pondre aux blacks blocs qui avaient infiltr\u00e9 la t\u00eate du d\u00e9fil\u00e9.\u00a0\r\nCes heurts ont d'ailleurs provoqu\u00e9 le d\u00e9part provisoire de Philippe Martinez, le patron de la CGT. Dans un communiqu\u00e9 ce soir, le syndicat d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0r\u00e9pression inou\u00efe\u00a0\u00bb de la police, in\u00e9dite. Des grenades et des gaz lacrymog\u00e8nes pour r\u00e9pondre aux violences de certains\u00a0\u00bb, d\u00e9plore la CGT. Certains, ce sont \u00e9videmment les black blocks.\u00a0\r\nAvec la difficult\u00e9, pour les forces de l'ordre, de les distinguer de la foule des manifestants, et des gilets jaunes.\r\nDans la capitale fran\u00e7aise,la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 206 interpellations suivies de garde \u00e0 vue.\u00a0\r\n****On peut dire malgr\u00e9 tout que la mobilisation est r\u00e9ussie, au moins d'un point de vue du nombre ?\u00a0\r\nOui la mobilisation est en tout cas sup\u00e9rieure \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a d\u00e9compt\u00e9 151 000 manifestants dans toute la France \u00e0 14 heures. Dont 14 000 \u00e0 Paris.\u00a0\r\nDes chiffres qui semblent sous-\u00e9valu\u00e9s, puisque plusieurs m\u00e9dias ont \u00e9tabli leur propre comptage, avec l'aide d'un cabinet ind\u00e9pendant, et arrivent au total de 40 000 personnes dans les rues de Paris.\u00a0\r\nLes d\u00e9fil\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien fournis \u00e9galement \u00e0 Marseille, Toulouse ou Rouen.\u00a0\r\nCela dit, les cort\u00e8ges sont relativement h\u00e9t\u00e9roclites, on y trouve donc des gilets jaunes, des syndicalistes, des black blocks. Trois entit\u00e9s, qui ne portent pas exactement les revendications, ni surtout les m\u00eames modes d'action.\u00a0\r\n*****Alors qui sort vainqueur de cette journ\u00e9e, Fr\u00e9d\u00e9ric?\u00a0\r\nLe gouvernement, d'abord, dont le dispositif tr\u00e8s ferme, n'a pas \u00e9t\u00e9 pris en d\u00e9faut. Des drones, des v\u00e9hicules blind\u00e9s, 7400 policiers et gendarmes \u00e9taient mobilis\u00e9s \u00e0 Paris.\u00a0\r\nPlus de 12000 fouilles pr\u00e9ventives ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es, de larges secteurs de la capitale \u00e9taient boucl\u00e9s.\u00a0\r\nDes questions se posent quant \u00e0 la pr\u00e9servation des droits et des libert\u00e9s de manifester, mais si l'objectif \u00e9tait de ne pas se laisser d\u00e9border, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, c'est ce qui s'est pass\u00e9.\u00a0\r\nLes syndicats, eux, sont apparus un peu d\u00e9pass\u00e9 par la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments radicaux, d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 en d\u00e9coudre.\u00a0\r\nComme s'ils s'\u00e9taient fait en quelque sorte voler cet \u00e9v\u00e9nement important, cette f\u00eate des travailleurs du 1er mai.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385268", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e de manifestations en France pour le 1er mai / FOR_2019-05-01T18:02:00_developpement-6", "Forum du 01.05.2019"], "variantIds": ["ece-10385268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:48Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn France, le gouvernement redoutait un 1er mai particuli\u00e8rement violent, quelques jours apr\u00e8s les annonces d'Emmanuel Macron, en vue de mettre fin \u00e0 la crise sociale Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a sont vous retrouve en Direct de Paris Paris, o\u00f9 de nombreux incidents ont effectivement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, et le cort\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e place d'Italie sous une nu\u00e9e de gaz lacrymog\u00e8nes, des dizaines d'individus cagoul\u00e9s s'en sont pris \u00e0 des vitrines \u00e0 des v\u00e9hicules mais aussi aux barri\u00e8res d'un commissariat des avant le d\u00e9part du cort\u00e8ge en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, la police avait d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 plusieurs charges pour tenter de r\u00e9pondre aux blacks blocs qui avaient infiltr\u00e9 la t\u00eate du d\u00e9fil\u00e9 c'est heurts ont d'ailleurs provoqu\u00e9 le d\u00e9bat provisoire de Philippe Martinez, le patron de la CGT dans un communiqu\u00e9 ce soir le syndicat d\u00e9nonce la r\u00e9pression inou\u00efe de la police des gaz et des grenades pour r\u00e9pondre aux violences de certains d\u00e9plorent la CGT certains ce sont \u00e9videmment les Black Blocs avec la difficult\u00e9 pour les forces de l'ordre de les distinguer de la foule des manifestants, notamment des gilets jaunes dans la capitale fran\u00e7aise, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 220 interpellations suivies de garde-\u00e0-vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [96%] :\r\nOn peut dire malgr\u00e9 tout que la mobilisation est r\u00e9ussie au moins d'un point de vue num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [93%] :\r\nOui, la mobilisation est en tout cas, sup\u00e9rieure \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re la CGT \u00e9voque ce soir 310000 manifestants dans toute la France, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur en a d\u00e9compt\u00e9 151000 \u00e0 14 heures dont 14000 \u00e0 Paris, des chiffres qui semblent m\u00eame sous- \u00e9valu\u00e9s, puisque plusieurs m\u00e9dias ont \u00e9tabli leur propre comptage avec l'aide d'un cabinet ind\u00e9pendant, ind\u00e9pendant, ils arrivent au total de 40000 personnes dans les rues de la capitale, des d\u00e9fil\u00e9s \u00e9galement dans plusieurs villes de France plus pacifique, cette fois -ci \u00e0 Marseille, Toulouse ou Rouen, des cort\u00e8ges fournis mais qui p\u00e2tissent de leur c\u00f4t\u00e9 h\u00e9t\u00e9roclite, on y trouve donc des gilets jaunes, des syndicalistes, des Black Bloc trois entit\u00e9s qui ne portent pas exactement les m\u00eames revendications, ni surtout les m\u00eames modes d'action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [94%] :\r\nAlors qui sort vainqueur de cette journ\u00e9e Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nLe gouvernement, d'abord, dont le dispositif tr\u00e8s c'est pas \u00e9t\u00e9 pris en d\u00e9faut des dr\u00f4nes, des v\u00e9hicules blind\u00e9s 7400 policiers et gendarmes \u00e9taient mobilis\u00e9s \u00e0 Paris plus de 15000 contr\u00f4les pr\u00e9ventifs ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s de larges secteurs de la capitale \u00e9tait boucl\u00e9, alors, des questions se posent quant \u00e0 la la pr\u00e9servation des droits et des libert\u00e9s, de manifester, mais si l'objectif \u00e9tait de ne pas se laisser d\u00e9border, \u00e0 quelques exceptions notables pr\u00e8s, c'est ce qui s'est pass\u00e9, les syndicats, eux, sont apparus un peu d\u00e9pass\u00e9 par la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments radicaux d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 en d\u00e9coudre, comme s'il s'\u00e9tait fait en quelque sorte voler cet \u00e9v\u00e9nement important pour eux c'est fait des travailleurs du 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [68%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T16:48:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9969BF1-00B8-4BB8-8791-2076C8260173", "internalArchiveId": "C9969BF1-00B8-4BB8-8791-2076C8260173", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche de la gauche a-t-elle ses chances aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? Interview de Dominique Dirlewanger", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "Interview de Dominique Dirlewanger, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\nLa gauche de la gauche a-t-elle ses chances aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? Interview de Dominique Dirlewanger  \r\nEt pour parler de cet \u00e9tat de forme de la gauche de la gauche en Suisse, on accueille Dominique Dirlewanger, historien et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir!\r\n- On l'a entendu...il n'est pas certains que l'extr\u00eame gauche compte encore un \u00e9lu \u00e0 Berne apr\u00e8s les \u00e9lections de cet automne. Si on prend un peu de recul, quel est \"l'\u00e9tat de forme\" de cette gauche de la gauche?\r\n(comme dans d'autres pays, regain de forme apr\u00e8s la chute du Mur, mais tr\u00e8s divis\u00e9e et peine \u00e0 se mettre d'accord sur un v\u00e9ritable programme politique. En Suisse, le syst\u00e8me gomme plut\u00f4t les extr\u00eames, le PS et les Verts occupent d\u00e9j\u00e0 une large place \u00e0 gauche. Pourtant, il y a un espace tr\u00e8s \u00e0 gauche, c'est certain...mais il faut un vrai programme...)\r\n- La rel\u00e8ve politique au sein de ces partis? Elle existe?\r\n(Oui, quelques personnalit\u00e9s locales, mais beaucoup de divisions aussi, ...)\r\n- On a vu r\u00e9cemment de nombreux jeunes descendre dans la rue face \u00e0 l''urgence climatique\". Ce type de mobilisation, c'est un bon pr\u00e9sage pour l'extr\u00eame gauche? Est-ce que les partis \u00e9cologistes pourraient siphonner le r\u00e9servoir \u00e9lectoral de la gauche de la gauche?\r\n- Vous dites qu'il y a incotestablement un espace politique, un demande,  \u00e0 gauche de la social-d\u00e9mocratie. Qu'est-ce qui vous permet de l'affirmer?\r\n- Est-ce que le propre de cette extr\u00eame gauche, aujourd'hui en termes de pens\u00e9es, ce n'est pas justement de rester en dehors du syst\u00e8me politique traditionnel?\r\n\u00ad\u00ad\u00ad____________________________________________\r\nIl y a eu Marianne Huguenin, Joseph Zysiadis POP, Pierre Vanek pour Ensemble \u00e0 Gauche... dans les ann\u00e9es 2**.\r\n- a quoi bon avoir quelques \u00e9lus sous la Coupole si ils ne peuvent pas former un groupe.. et doivent se rallier au groupe vert ou socialiste? 5 minimum pour faire un groupe..\r\n- ils sont dans une politique d'opposition avec beaucoup de r\u00e9f\u00e9rendums..", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385267", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La gauche de la gauche a-t-elle ses chances aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales? Interview de Dominique Dirlewanger / FOR_2019-05-01T18:02:00_developpement-5", "Forum du 01.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Dominique Dirlewanger, professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10385267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:47Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa gauche de la gauche parviendra -t-elle \u00e0 conserver son unique si\u00e8ge sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale le Parti ouvrier populaire neuch\u00e2telois le POPB a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ses candidats pour les f\u00e9d\u00e9rales d'octobre avec un objectif principal : conserver le si\u00e8ge du d\u00e9put\u00e9 Denis de la Russie au Conseil national, il est actuellement le seul repr\u00e9sentant de la gauche de la gauche parmi les 246 \u00e9lus de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale et je viens bancaire Bangalter, sa position est clairement menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nMenac\u00e9e au sein m\u00eame de la gauche neuch\u00e2teloise principalement par les Verts, les \u00e9cologistes neuch\u00e2telois r\u00eavent de reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au national, avec en t\u00eate de file la vice- pr\u00e9sidente du parti Suisse C\u00e9line Vara, elle avait d'ailleurs d\u00e8s l'an dernier, attaqu\u00e9 sur nos ondes, le bilan de Denis de la Russie, jug\u00e9 trop discret et esseul\u00e9 \u00e0 Berne, selon les derniers sondages nationaux, les Verts ont le vent en poupe et ils veulent donc faire oublier leur revers de 2015 ici \u00e0 Neuch\u00e2tel ou leurs alli\u00e9s les avait devanc\u00e9 la listeP.O.P. solidarit\u00e9 tr\u00e8s soutenue dans le haut du canton avait alors atteint le score historique de 12 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [89%] :\r\nLa r\u00e9\u00e9lection de Denis, la Russie est donc incertaine, est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 ce qu'il n'y ait plus aucun \u00e9lu d'extr\u00eame gauche, ou la Coupole, apr\u00e8s les \u00e9lections de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nPas forc\u00e9ment, il y a d'autres cantons romands o\u00f9 l'extr\u00eame- gauche peut afficher des ambitions d'abord dans le canton de Vaud les Poppies Joseph Zysiadis Marianne Huguenin ont d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne dans un pass\u00e9 r\u00e9cent, et on voit d\u00e9sormais appara\u00eetre une rel\u00e8ve, avec par exemple le conseiller communal lausannois Pierre conscience et le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Adrien Buckle, hein, ils se sont profil\u00e9s et montr\u00e9 tr\u00e8s offensifs notamment dans l'affaire des voyages en Russie du ministre Pascal Broulis mais la gauche de la gauche vaudoise et divis\u00e9 lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales EPO et Ensemble \u00e0 Gauche pr\u00e9senteront d'ailleurs des listes s\u00e9par\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [99%] :\r\nMais la gauche de la gauche peut aussi nourrir quelques espoirs dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nR\u00e9my Pagani, l'actuel conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 gauche pourrait \u00eatre candidat au National tenter de rebondir \u00e0 Berne, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e dans l'affaire des notes de frais resterait alors \u00e0 voir s'il jouerait les locomotives \u00e9lectorales aussi, il serait plut\u00f4t un poids sur la liste du parti Ensemble \u00e0 gauche en tout cas, souhaite mettre en avant sa rel\u00e8ve, on l'a encore vu l'an dernier, lors des \u00e9lections cantonales et puis autour de l'autre affaire qui a fait grand bruit dans la r\u00e9publique, l'affaire du voyage \u00e0 Abou Dhabi de Pierre Maudet, la gauche de la gauche, a men\u00e9 la fronde, elle a activement particip\u00e9 aux demandes de d\u00e9mission du ministre \u00e7a pourrait accro\u00eetre la popularit\u00e9 de l'extr\u00eame gauche, \u00e9largir son \u00e9lectorat mais il faudra \u00e9videmment attendre cet Automne pour voir s'il y a eu un r\u00e9el effet dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [92%] :\r\nMerci, Julien Bonnaire, terre et pour parler de cette attaque, forme de la gauche de la gauche en Suisse, on accueille Dominique Dirlewanger, historien et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir, bonsoir, on l'a entendu, on il est pas certain que la gauche de la gauche compte encore un \u00e9lu \u00e0 Berne apr\u00e8s les \u00e9lections de cet Automne, si on prend un peu de recul, quel est l'\u00e9tat de forme justement de la gauche de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [90%] :\r\nAh ben envie effectivement depuis une vingtaine d'ann\u00e9es un affaiblissement sensible de cette repr\u00e9sentation au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on se souvient quand m\u00eame qu'au lendemain de la chute du mur de Berlin en 89 et puis dans les ann\u00e9es qui avaient suivi la d\u00e9cennie 90 90 on avait effectivement eu une un renforcement assez significatif de cette repr\u00e9sentation qui s'expliquer aussi et qui a d\u00e9bouch\u00e9 aussi apr\u00e8s sur beaucoup de repr\u00e9sentations li\u00e9es au mouvement altermondialiste donc c'est cette phase -l\u00e0, aujourd'hui, elle se termine, essentiellement parce que dans le le volet politique programmatique de de ce de ce de cette s\u00e9quence -l\u00e0 et est aujourd'hui termin\u00e9e et la gauche de la gauche peine en fait \u00e0 \u00e0 pr\u00e9senter un un projet politique coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [91%] :\r\nOn l'a vu r\u00e9cemment \u00e0 2 de nombreux jeunes descendre dans la rue pour l'urgence climatique est ce que ce type de mobilisation, c'est un bon pr\u00e9sage pour la la gauche de la gauche, ce qui pourrait se faire prendre leur si\u00e8ge par les Verts, justement, se r\u00e9inventer dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [88%] :\r\nAlors ce mouvement, il est extr\u00eamement vivants et divers, ce qui est surprenant, quand m\u00eame, c'est que dans le le le volet politique on en termes de de revendications, il est, il est assez, assez flou, c'est-\u00e0-dire que la demande principale du mouvement, c'est l'urgence climatique mais quand on essaie de discuter ou de, de, d'entendre qu'elle volet programmatique la ce mouvement porte, on est en en tant que telle dans une situation o\u00f9 de de d\u00e9politisation, c'est-\u00e0-dire on demande aux autorit\u00e9s et aux politiques de faire le travail, ce qui, historiquement, de ce point de vue de la gauche de la gauche \u00e9tait quand m\u00eame dans les les mouvements sociaux, tous ceux qui \u00e9crit, l\u00e0 il y a une quinzaine, vingtaine d'ann\u00e9es \u00e9tait beaucoup plus autonome, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, il y avait des propositions concr\u00e8tes en souvenir de la taxe tobine ou de, de, d'une fiscalit\u00e9 plus plus agressive \u00e0 l'\u00e9gard du capital ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 aujourd'hui peine \u00e0 se traduire sur le volet \u00e9cologique et les quelques rotations qu'on a observ\u00e9, ces 6 derniers mois donnent plut\u00f4t l'Avantage au Parti socialiste et et Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [84%] :\r\nDominique devrait vainqueur la la rel\u00e8ve politique au sein de ces partis de la gauche de la gauche, elle existe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [86%] :\r\nAlors elle existe votre commentaire tout \u00e0 l'heure, a nomm\u00e9 un certain nombre de de personnalit\u00e9s importantes dans le canton de Vaud \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un espace, c'est \u00e9vident, il y a, il y a, il y a de la place sur le d\u00e9bat politique aujourd'hui pour ces formations politiques l\u00e0, elles ont, elles, ont un effectivement un travail important en terme de de revendications et et de programmes un m\u00e8tre, on en lumi\u00e8re, mais c'est assez les r\u00e9apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [96%] :\r\nMerci beaucoup Dominique Dirlewanger d'\u00eatre venu nous parler de cet \u00e9tat de forme de la gauche de la gauche \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous \u00eates historien et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [95%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T16:48:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dirlewanger, Dominique", "role": "Historien et professeur d'histoire, membre de l'interface Science-Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD38F64C-BF81-4170-84CB-355AF130AECD", "internalArchiveId": "FD38F64C-BF81-4170-84CB-355AF130AECD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ministre am\u00e9ricain de la Justice Bill Barr auditionn\u00e9 par la commission de Justice du S\u00e9nat", "publicationDate": "2019-05-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLe ministre am\u00e9ricain de la Justice Bill Barr auditionn\u00e9 par la commission de Justice du S\u00e9nat  \r\n*** Le ministre am\u00e9ricain de la Justice, Bill Barr, est en train de passer des heures difficiles devant le Congr\u00e8s. A-t-il prot\u00e9g\u00e9 Donald Trump dans son interpr\u00e9tation du rapport Mueller sur les ing\u00e9rences russes ? Son audition se d\u00e9roule en ce moment devant la commission de Justice du S\u00e9nat. Raphael Grand on vous retrouve \u00e0 Washington.. cette audition intervient au lendemain de fuites dans la presse am\u00e9ricaine, qui nous apprennent que le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller a envoy\u00e9 une lettre au ministre de la Justice fin mars, l'accusant d'avoir interpr\u00e9t\u00e9 son rapport de mani\u00e8re trop favorable \u00e0 Donald Trump... \r\n *** Le ministre am\u00e9ricain de la Justice, Bill Barr, est en train de passer des heures difficiles devant le Congr\u00e8s. A-t-il prot\u00e9g\u00e9 Donald Trump dans son interpr\u00e9tation du rapport Mueller sur les ing\u00e9rences russes ? Son audition se d\u00e9roule en ce moment devant la commission de Justice du S\u00e9nat. Raphael Grand on vous retrouve \u00e0 Washington.. cette audition intervient au lendemain de fuites dans la presse am\u00e9ricaine, qui nous apprennent que le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller a envoy\u00e9 une lettre au ministre de la Justice fin mars, l'accusant d'avoir interpr\u00e9t\u00e9 son rapport de mani\u00e8re trop favorable \u00e0 Donald Trump...\r\nDes r\u00e9v\u00e9lations qui tombent justre avant cette audition. ce n'est sna doute pas un hasard. Bill Barr se retrouve donc dans une posture compliqu\u00e9e. Il est directement accus\u00e9 par le sd\u00e9mocrates  d'avoir prot\u00e9g\u00e9 Trump ou e ntout cas d'\u00e2voir minimis\u00e9 les concluision du rapport Mueller. c'est Barr qui le premier avait rendu publiques les conclusiosn de l'enqu\u00eate. D\u00e9but mars, Dans un m\u00e9mo de 4 pages,. il expliquait que le raport n'a pas \u00e9tabli de collusion avec la Russie  et surtout Bill Barr a conclu que non. le pr\u00e9siodent n'a pas commis de crime en tentant d'entraver la Justice. C'\u00e9tai tle deuxi\u00e8me point de l'enuq^te. Dan son rapport, Muller lui ne tranche pas sur cette question\r\nPour le procureur Robert Mueller , Bill Barr n'aurait pas saisi \u00ab le contexte, la nature et la substance \u00bb du rapport.\r\nEt c'es tsur ces accusations que l'audition de Bill Barr vient de commencer \u00e0 Washington. Depuis 16h, heure suisse.. Il r\u00e9poind \u00e0 la Commisoion de la Justice du S\u00e9nat. Alors On est au s\u00e9nat, la commision est pr\u00e9sid\u00e9epar un s\u00e9natgeur r\u00e9publicina Lindsay Graham, on soutien de Trump..  mais dans les rangs d\u00e9mnocrate, les s\u00e9nateurs sont clairement \u00e0 l'offensive.\r\n On a par exemple appris tout \u00e0 l'heure que l'\u00e9quipe de mueller avait pr\u00e9par\u00e9 un document pour le puiblique contenant les conlcusions du rapport.  A deux reprises Mueller a demand\u00e9 de rende publique ce documentr . Barr a refus\u00e9,  Pr\u00e9f\u00e9rant  son m\u00e9mo. car  I lfallait trancher expliquer-t-il, il fallait donner des conclusions claires  un verdic au publique.  LE contexte politique \u00e9tait exploisif..  Le m\u00e9mo \u00e0 donc r\u00e9pondu aux deux questions de fond : Pas de conpsiraitoave cla Russie, pas de crime li\u00e9 une une obstruction\r\naujourd'hui on cpomprend que Mueller n'es tpas tout \u00e0 fait convainqu par la communication du ministre de la Justice.\r\nEt dans la version expurg\u00e9e du rapport publi\u00e9e \u00e0 la mi-avril,  les conlusions semblent effectivement beaucoup plus contrast\u00e9es.\r\nIL y a une dizaine de cas dans le rapport.o\u00f9 Trump pourrait \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 d'entrave \u00e0 la justice. De s\u00e9pisodes comme le limogeage de James Comey, l'ancvien patron du FBI, Trump aurait aussi cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9cart\u00e9 Bob Mueller et le pr\u00e9sident a exerc\u00e9 une s\u00e9rie de pressions durant l'enqu\u00eate. \r\nL'audition est toujours e ncours \u00e0 Washington.  mais Lindsay Grahma, le pr\u00e9sident de la commisio nde Justice, a rappel\u00e9 en pr\u00e9ambule de cette audition que pour lui, l'affaire Mueller \u00e9tait termin\u00e9.  Les d\u00e9mocrates, eux, veulent utiliser ce doute distill\u00e9 par Mueller. Cette lette qui laisserait penser que Barr a peut-\u00eatre influenc\u00e9 les conclusion de l'enqu\u00eate pour pr\u00e9server Trump.\r\nCertains d\u00e9m,corates apellent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la d\u00e9mission du Misntre de la Justice. A Washington, on est entr\u00e9 de plein pied dans le chapitre politique du rapport Mueller.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385269", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le ministre am\u00e9ricain de la Justice Bill Barr auditionn\u00e9 par la commission de Justice du S\u00e9nat / FOR_2019-05-01T18:02:00_developpement-7", "Forum du 01.05.2019"], "variantIds": ["ece-10385269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:48Z", "speechToTexts": ["07.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe ministre am\u00e9ricain de la Justice Bill Barr est en train de passer des heures difficiles devant le Congr\u00e8s \u00e0 -t-il prot\u00e9g\u00e9 Donald Trump dans son interpr\u00e9tation du rapport Mueller sur les ing\u00e9rences russes son audition se d\u00e9roule en ce moment devant la commission de Justice du S\u00e9nat raphael Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington cette audition intervient au lendemain de fuites dans la presse am\u00e9ricaine des fuites qui nous apprennent que le procureur sp\u00e9cial Robert Mueller, a envoy\u00e9 une lettre au ministre de la Justice, fin mars, l'accusant d'avoir interpr\u00e9t\u00e9 son rapport de mani\u00e8re trop favorable \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, des r\u00e9v\u00e9lations qui tombent juste avant cette audition, c'est sans doute pas un hasard, Bill Barr se retrouve donc dans une posture compliqu\u00e9e, il est directement accus\u00e9 par les d\u00e9mocrates d'avoir prot\u00e9g\u00e9 Trump ou en tout cas d'avoir minimis\u00e9 les conclusions du rapport Mueller c'est Barr qui, le 1er avait rendu publiques les conclusions de l'enqu\u00eate d\u00e9but mars dans un m\u00e9mo de de 4 pages, il expliquait que le rapport n'a pas \u00e9tabli de collusion avec la Russie et surtout Bill Barr a conclu que non, le pr\u00e9sident n'a pas commis de Crime en tentant d'entraver la justice c'\u00e9tait le le 2\u00e8me point de l'enqu\u00eate, dans son rapport Mueller, lui, ne tranche pas sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [97%] :\r\nPour le procureur Robert Mueller Bill Barr n'aurait pas saisi le contexte, la nature et la substance du rapport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [91%] :\r\nOui, et c'est sur ces accusations que l'audition de Bill Barr vient de commencer \u00e0 Washington depuis 16 heures heure suisse, il r\u00e9pond \u00e0 la commission de la Justice du S\u00e9nat, alors on est au s\u00e9nat, la commission est pr\u00e9sid\u00e9e par un s\u00e9nateur r\u00e9publicain Lindsey Graham, un soutien de Trump mais dans les rangs d\u00e9mocrates, les s\u00e9nateurs sont clairement \u00e0 l'offensive, on a par exemple appris tout \u00e0 l'heure que que Mueller \u00e0 2 reprises, a demand\u00e9 de rendre publiques les conclusions pr\u00e9par\u00e9es par son \u00e9quipe Barr a refus\u00e9, pr\u00e9f\u00e9rant son son m\u00e9mo de 4 pages qui offre, dit -il, des conclusions claires un verdict au public, donc dans ce contexte politique explosif Barr s'est aussi d\u00e9fendu ben d'avoir influenc\u00e9 les conclusions du rapport aujourd'hui on comprend en tout cas que que Mueller n'est pas tout \u00e0 fait convaincu par la communication du ministre de la justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [94%] :\r\nEt dans la version expurg\u00e9e du rapport publi\u00e9 \u00e0 la mi- avril, les conclusions semblent effectivement beaucoup plus contrast\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [92%] :\r\nIl y a une dizaine de cas un dans le rapport outre pourrait \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 d'entrave \u00e0 la justice des \u00e9pisodes comme le limogeage de James commis l'ancien patron du FBI Trump aurait aussi cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9cart\u00e9 Bob Mueller, le pr\u00e9sident a exerc\u00e9 une s\u00e9rie de de pressions durant l'enqu\u00eate, l'audition de de Bill Barr est toujours en cours, ici \u00e0 Washington, les s\u00e9nateurs de la de la commission, on fait une pause pour rejoindre un vote pr\u00e9vu au S\u00e9nat et aller manger mais Lindsay Graham, le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission de la Justice a rappel\u00e9 en pr\u00e9ambule de cette audition que pour lui l'affaire Mueller \u00e9tait termin\u00e9, les d\u00e9mocrates, eux, veulent \u00e9videmment utiliser ce doute distill\u00e9 par Mueller cette lettre qui laisserait penser que Barr atteinte et les conclusions de l'enqu\u00eate pour pr\u00e9server Trump certains d\u00e9mocrates appellent aujourd'hui \u00e0 la d\u00e9mission du ministre de la Justice \u00e0 Washington, on est entr\u00e9 de plein pied dans le chapitre politique du rapport Mueller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [95%] :\r\nMerci pour vos explications raphael Grand bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-01T16:48:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 19200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer eK5qqvLCVThLVVE1sbbGvgqkuOAK"}]