[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8100&rows=25", "count": 31633, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=31608&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=8075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-66549584-A738-4A39-AF0B-24AE0D2803D6", "internalArchiveId": "66549584-A738-4A39-AF0B-24AE0D2803D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 03.09.2019", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 273, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663454", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier", "Le papier / LBC_2019-09-03T19:30:00_le-papier", "Le papier / LBC_2019-09-03T19:30:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10663476", "ece-10663454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T17:10:21Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLe papier Moreno, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sur le tout tout tour non alors \u00e7a tr\u00e8s sur 10 avec la vie, l'\u00e9mission est de Couleur 3 qui \u00e9changeaient de ville chaque jour donc, cons\u00e9quence logique, j'ai beaucoup pris le train, j'ai bien signer mon \u00e2ge et comme il faut et puis je me suis rendu compte \u00e0 quel point le travail repr\u00e9sentatif d'une population suisse messieurs dames, le meilleur exemple pour commencer cette vid\u00e9o sur corner o\u00f9 un type v\u00e9ridique ou un type se fait surprendre de se demoiselles plein wagon content de voir que dans la Reif directement et le plus beau c'est que \u00e7a se passe en 1\u00e8re classe qui s'est \u00e9coutez la r\u00e9action du contr\u00f4leur CFF quand ils d\u00e9couvrent la sc\u00e8ne pro- Clinton qui lui surgit dans la gueule, oui, pourquoi la justice a d\u00e9j\u00e0 la vitesse n'qui signifie \u00e9videmment je les bistrots, tout \u00e7a pour dire que la population des trains, c'est le reflet de notre soci\u00e9t\u00e9, il suffit de passer assez de temps \u00e0 \u00e9tudier quoi maintenant, figurez -vous que je connais la vie priv\u00e9e de chaque Suisse chaque Suissesse avec cette fameuse technique on a tous et toutes utilis\u00e9es garder nos \u00e9couteurs d'enlever le son pour pouvoir \u00e9couter discr\u00e8tement ce qui se dit sur les si\u00e8ges d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, oh j'ai jamais face \u00e0 moi, je fais \u00e7a depuis, depuis que j'ai 15 ans et Dieu sait si j'en ai appris des choses, morceaux choisis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire \u00e9coutez, des d\u00e9sirs, mais \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a, mon amour, on est sur de petits montants peut parler je tr\u00e8s supervisera continue de filles qui mais que croyez quoi Loulou, c'est dit que d\u00e9teste l'avocat d'une fin guacamole surprise pour mon dernier pense me sont amour a un peu amoureux, tous ont \u00e9cout\u00e9 tu crois d\u00e9j\u00e0 quant \u00e0 donner pendant 3 jours, ce qui l'ex- t\u00eate dernier avertissement, ce qui est dit -on pas puisque amoureux mourra oui inou\u00efe, c'est pas une autre sont ceux qui le dit tout \u00e0 l'heure ce que j'ai lu une \u00e9tude vous scientifique donc comme quoi faire du fitness, \u00e7a permet de lutter contre les pressions pas si suspension avait entendu, j'ai commenc\u00e9 la muscu jamais fait aussi chaud, je souris, je dis bonjour aux gens, j'\u00e9coute du rouge, enfin, un autre jour moins faire un livre, l'\u00e9lu avait ce jour- l\u00e0, lui, par les chiffres disent bonjour qu'hospitalier suisse, il faut que jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [70%] :\r\nG\u00e9rard est -ce \u00e0 dire le d'accoster l'exemplaire, mais leur fin \u00e0 leur enfant la 2\u00e8me question du tout r\u00e9pondu aux policiers ah oui voici 3 sites \u00e0 gal\u00e9rer pas, Dieu merci, je suis pas la seule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [72%] :\r\nEt tous les cas, il a dit quoi comme date alors 3, moi j'ai pas j'ai j'ai quand m\u00eame eu 5 ann\u00e9es, moi je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [68%] :\r\nOui, Chantal salue enfin j'arrive adjoint berb\u00e8re pr\u00e9pare alors je devrais bien s\u00fbr dans le 13 Harris de couper un s'agit de couper ou pas, \u00e0 raison d'un parti qui voient m\u00eame pas \u00e0 l'int\u00e9rieur, ici la lune pr\u00e9tendument pas parce qu'on parle en plus fort, on se comprendrait mieux \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [73%] :\r\nEt Francine et les paysages, \u00e7a c'est fantastique oui et Ring oui oui avec \u00e7a, ils font les vins fran\u00e7ais n'a pas un peu un peu et puis l\u00e0, ce qu'on le temps Camenisch 1000 hommes et 3 heures 30 train moi j'ai juste le temps de faire l'aller-retour aux toilettes faut rapidement vers le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [62%] :\r\nAu de la contr\u00f4ler ce que Robert non pas du tout, alors, en quoi j'ai pas encore, donc je n'ont pas heure de de la v\u00e9rit\u00e9, salle pardon pardon pardon, bonjour, je me demande d'essayer de musique pardon Madame passionne de c'est vrai ent\u00e9rologues qui a, qui ne suit \u00e7a c'est notre il \u00e9tait lui- m\u00eame, pourquoi ne pourrait -elle roulant Manuel, on a une belle training \u00e0 Paris, j'ai quand m\u00eame un grand r\u00eaveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [58%] :\r\nOui, oui, oui, ben oui bise Martine \u00e7a leur argumentaire frappe, il a averti un moyen terme Swiss people une 27 marrante pas voil\u00e0, Rihanna de sapin est disons un seul Marine proche du lac et tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [71%] :\r\nOuais voil\u00e0 Chantal nouveau moi on ne peut pas lorsqu'on est pr\u00e9venu, si dans le train, \u00e7a risque de couper avec les tunnels et tout \u00e7a pour \u00e7a, \u00e7a coupe la Cosatu n'voil\u00e0 la copropri\u00e9t\u00e9 \u00e0 propos de \u00e7a, je ne parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [74%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai finalement descendus du train avec dans mes bagages quelques nouveaux modes Vogue des connaissances sur le monde du vignoble la muscu et la nourriture pour chats du moment, la bi\u00e8re, \u00e7a ne tue personne mais surtout un enseignement majeur \u00e0 pas dans les Dieu pour \u00eatre omniscient suffit l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [59%] :\r\nC'est beau. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D735FFB-08D0-46B7-B25C-932DFE1AF9AF", "internalArchiveId": "5D735FFB-08D0-46B7-B25C-932DFE1AF9AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le papier 2 03.09.2019", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 231, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663455", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Le papier 2", "Le papier 2 / LBC_2019-09-03T19:32:00_le-papier", "Le papier 2 / LBC_2019-09-03T19:32:00_le-papier"], "variantIds": ["ece-10663462", "ece-10663455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T17:05:08Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nUn petit pain Nicolas Rey St\u00e9phane Laurenceau depuis lundi, la t\u00e9l\u00e9vision fait sa grande rentr\u00e9e, y compris sur la TNT, qui se lance, du pied gauche dans une nouvelle saison par des Marseillais versus le monde parall\u00e8lement on apprend aussi que Cyril Hanouna et reconduit par la direction, antis\u00e9mite, avec pour cette saison, tenez -vous bien, pas moins de 35 heures d'anodin par semaine, h\u00e9 oui, alors c'est comme \u00e7a, on ne peut rien faire contre des programmes de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, c'est dans l'air du temps, c'est pourquoi aujourd'hui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de consacrer tout ce papier toute mon \u00e9nergie au PS. \r\nAlors c'est c'est vrai quand on y r\u00e9fl\u00e9chit, le PS super tendance en ce moment il y a des mecs sur le web qui se prom\u00e8nent dans les grandes villes, avec une petite balle planquer dans la poche sit\u00f4t qu'ils arrivent \u00e0 capter le regard d'un touriste ou d'un couple touristes ils appuient sur la balle, \u00e7a s'appelle phare o\u00f9 Isra\u00ebl contact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [76%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne vous a certainement le c\u00f4t\u00e9 et pourquoi, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [88%] :\r\nEt c'est fou comme le le paie d\u00e9tend l'atmosph\u00e8re, dans toutes les langues, un dans la vid\u00e9o sur la vingtaine de personnes qui font p\u00e9ter dessus, droit dans les yeux, il y aura peut-\u00eatre qu'une ou 2 qui sursaute, les autres le prennent plut\u00f4t bien avec un \u00e9tonnement jouer avec de l'humour, parfois m\u00eame avec de la compassion dans le regard, la nouvelle d'ailleurs heureusement que Le Pen et pas quelque chose de communicatif, vous imaginez dans les transports en commun le dimanche dans les repas en famille, de la grand- m\u00e8re au petit dernier, 3 g\u00e9n\u00e9rations qui se dessus, par contre, je suis persuad\u00e9 que mondialement France c'est une arme de communication massive, par exemple, si un jour je devais me retrouver dans une banque au milieu d'un braquage ou dans une prise d'otages \u00e0 devoir lever les bras, \u00e7a me d\u00e9rangerait pas de l\u00e2cher une petite si \u00e7a peut de ravisseurs bon avec ma chance geste plut\u00f4t de le faire sursauter \u00e0 la rame maintenant le peut para\u00eetre trivial comme sujet, mais il faut pas oublier qu'il existe plein d'endroits sur terre o\u00f9 on occulte ce droit fondamental \u00e0 l'\u00e9glise, il para\u00eet que c'est autant d'\u00e9cho, c'est justement parce que c'est interdit de BT, le tout puissant nous a dot\u00e9s de cette fonction pour nous confronter au concept d'abn\u00e9gation a sacrifice personnel pour le bien communautaire, peut-\u00eatre aussi parce que c'est sacril\u00e8ge de l\u00e2cher vent face \u00e0 une repr\u00e9sentation incapable de se penser mais pas le est aussi totalement proscrit lors d'un enterrement, il n'a absolument pas sa place dans des moments difficiles de la vie comme \u00e7a m\u00eame, m\u00eame si le d\u00e9funt p\u00e8se 150 kilos et qu'on est que 3 pour soulever le cirque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [71%] :\r\nPas m\u00eame pas d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s France donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [71%] :\r\nJe parle d'sur le douloureux, oui, il croit qu'il assurait, je parle d'\u00e9v\u00e9nements douloureux, mais il y a des moments de vie plus positif et plus je voyais aussi tout aussi d\u00e9conseill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [58%] :\r\n\u00e7a va pas parvenu en fait, c'est un vrai fait rien alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [88%] :\r\nJennifer, \u00e7a fait des semaines que j'y pense, j'ai attendu d'\u00eatre les pieds dans le sable en vacances avec toi pour tenter ma chance, veux -tu m'est pos\u00e9e, ah non, l\u00e0 c'est quitte ou double, soit on est parti pour des ann\u00e9es de bonheur ou alors un retour au c\u00e9libat dans le 1er avion m\u00eame chose avec les politiques ou les grands de ce monde qui sont l\u00e0 derri\u00e8re leur pupitre les Bolson \u00e0 rollers Salvini \u00e0 nous parler comme \u00e0 des moins que rien, du haut de leur puissance, quand je vois la t\u00e9l\u00e9, je peux pas m'emp\u00eacher d'y penser toujours, Bernard Arnault, le matin par exemple, quand il s'extrait de son grand lit pour attaquer une nouvelle journ\u00e9e il doit faire comme tout le monde et sodas passe enti\u00e8rement la maroquinerie pareil avec Donald Trump quand il est tout rouge et qui menace la Terre enti\u00e8re attendent sont petits doigts boudin\u00e9s majorit\u00e9 lui tirer dessus, certain que \u00e7a nous ferait du bien, m\u00eame \u00e0 Ivana, \u00e7a lui ferait du bien, bref quand on sait que tout le monde sur cette plan\u00e8te \u00e9vacue un demi- litre de gaz par jour \u00e0 travers une quinzaine devant plus ou moins bruyant et odorant, sa force, la modestie et \u00e7a fait relativis\u00e9es sur l'existence du coup je trouvais important de consacrer tout mon papier \u00e0 cette fonction universelle qui amuse les grands \u00e9crire les tout petits depuis la nuit des temps. \r\nArr\u00eatons de nous tenir le Big Val\u00e9rie acceptons la v\u00e9rit\u00e9 Le Pen 11 accompagne du 1er cri jusqu'\u00e0 notre dernier soupir, comme une ultime pirouette \u00e0 la vie, c'est m\u00eame lui qui illustre notre point final de l'Alpha, l'om\u00e9ga du Big bang au dernier Proust : ainsi se r\u00e9sume \u00e0 une simple d\u00e9tonation, la boucle est boucl\u00e9e, merci pour cette pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "id": "D001AFCC-3E5F-44FA-9D50-6DE38C229201", "name": "Papier (Le)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5622C0CD-D7CE-47EB-B9CD-9D30BA6AD884", "internalArchiveId": "5622C0CD-D7CE-47EB-B9CD-9D30BA6AD884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecoutes magn\u00e9tiques", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\r\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Baiju Bhatt", "durationSec": 4963, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10648045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 03.09.2019", "S\u00e9quence 2 / MTC_2019-09-03T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-09-03T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 3 / MTC_2019-09-03T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-09-03T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 1 / MTC_2019-09-03T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-09-03T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 2 / MTC_2019-09-03T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / MTC_2019-09-03T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-09-03T17:06:00_sequence-5", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2019-09-03T17:06:00_magnetique", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques / MTC_2019-09-03T17:06:00_les-ecoutes-magnetiques", "Magn\u00e9tique du 03.09.2019", "Baiju Bhatt, violoniste, Lausanne / MTC_2019-09-03T18:05:58_nomade", "Ecoutes magn\u00e9tiques / MTC_2019-09-03T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Baiju Bhatt", "Trois albums \u00e9cout\u00e9s et d\u00e9crypt\u00e9s par Anya Leveill\u00e9, Ivor Malherbe et Beno\u00eet Perrier.\n\"Michel On My Mind\", Laurent Coulondre (New World Production, 2019)\n\"Office Politics\", The Divine Comedy (Divine Comedy Records, 2019)\n\"Romance - The Piano Music of Clara Schumann\", Isata Kanneh-Mason (Decca, 2019)", "Le violoniste Baiju Bhatt nous accueille dans les locaux de l\u02b9HEMU section jazz \u00e0 Lausanne pour assister \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition de son groupe Red Sun, en compagnie des musiciens Cyril Regamey, Valentin Conus et Jean-Pierre Schaller. Baiju Bhatt propose dans ce groupe une musique de rencontre entre ses origines indiennes et ses formations musicales en classique et en jazz effectu\u00e9es \u00e0 Lausanne. Il nous explique sa d\u00e9marche et nous offre avec ses musiciens plusieurs extraits de son r\u00e9pertoire.\n\nR\u00e9alisation Jessica Ammar", "Les \u00e9coutes magn\u00e9tiques\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Baiju Bhatt"], "variantIds": ["ece-10648052", "ece-10648045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T17:05:07Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [100%] :\r\nOui je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [76%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [90%] :\r\nMagn\u00e9tiques Anya L\u00e9vy bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, au magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [85%] :\r\nMais parution fra\u00eeche CD, cassettes, vinyles et autres fichiers num\u00e9riques, c'est tous les mardis dans le salon d'\u00e9coute magn\u00e9tiques avec aujourd'hui Beno\u00eet Perrier et ils forme dans l'bonjour, bonjour, messieurs, nous \u00e9coutons ensemble nous d\u00e9cortiquant \u00e9galement 3 albums en commen\u00e7ant par Michel on my mind un hommage du jeune pianiste de jazz fran\u00e7ais Laurent que Londres, un autre pianiste de jazz, lui aussi fran\u00e7ais Michel Petrucciani d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier un temps l'album Michel on my mind paru sur le Label new World, de production, notre 2\u00e8me disque nous emm\u00e8nera dans le cauchemar du monde du travail d\u00e9mat\u00e9rialisation obsolescence jeunisme bienvenue dans Office Politics le 12\u00e8me album de divine com\u00e9die projet de rock, pop, classique ou synth\u00e9tique, emmen\u00e9 par le chanteur, pianiste, auteur pleine clavi\u00e9riste compositeur puis en d'autres choses encore ni l'amende albums publi\u00e9 chez Design comme cordes et nous terminerons nous \u00e9coutes du jour avec des Oeuvres pour piano de Clara Schumann qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s chez Decca par la jeune pianiste, il s'attaque Ken MSN, qui signe ici son tout 1er album et bien s\u00fbr comme chaque mardi, nous retrouvons en fin d'\u00e9mission, Yves Bron nomade qui a rencontr\u00e9 \u00e0 Lausanne, le violoniste by joue ces sachant guerre et Adrien Mayra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [91%] :\r\nQui sont en r\u00e9gie, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 bienvenue tant magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [67%] :\r\nVoil\u00e0, bah \u00e7a vaudra demain se passe \u00e0 Ramallah, qui ne soit pas \u00e7a de Madness tellement bien et peut m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [91%] :\r\nLa voix de la chanteuse Fatimata voilette Oumar avec le groupe dites nous \u00e9tions dans le blues \u00e0 touareg, le blues du d\u00e9sert avec ce groupe d'origine alg\u00e9rienne, et c'est un extrait d'une compilation qui est sortie il y a pas longtemps intitul\u00e9 Deroff Cailletaud Romanov de World dans laquelle je pioche assez fr\u00e9quemment ces ces derniers temps, tr\u00e8s bel, album justement avec voil\u00e0 des s\u00e9lections de morceaux chant\u00e9s par des femmes, jazz, musiques du monde et autres qui sont qu'on pourrait presque prendre je trouve pour un des 2 noms salon d'\u00e9coute magn\u00e9tiques mais aujourd'hui nous arrivons avec 3 propositions, comme chaque mardi, chacun les r\u00e8gles du jeu sont assez clair, chacun d'entre nous vous Beno\u00eet Perrier vous Ivor Malherbe proposer un album, nous discutons de la valeur des extraits non demandons si \u00e7a vaut bien la peine de proposer \u00e7a, on demande aussi, on a vraiment une Big Picture, comme on dit, de toutes les parutions discographiques du moment comment est -ce qu'on s\u00e9lectionne et finalement on arrive apr\u00e8s des jours de d\u00e9bats \u00e0 nous mettre d'accord sur cette trilogie avec aujourd'hui entre autres le dernier projet, le dernier album dit pianiste de jazz fran\u00e7ais Laurent que Londres, qui fait un hommage \u00e0 Michel Petrucciani Ivor je crois que vous guettiez cette parution depuis depuis quelques semaines d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [88%] :\r\nAlors oui, parce qu'il a annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux et puis voil\u00e0, le 23 ao\u00fbt dernier le disque est sorti et on a juste r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 nos chers coll\u00e8gues de des plus \u00e7a \u00e0 l'avoir avoir difficile 10 des puissants, doubl\u00e9 du \u00e0 son et archives et serait, on aura le disque solide dans nos mains bient\u00f4t donc avec \u00e7a on peut travailler \u00e9videmment avec vous et c'est un disque qui personnellement m'a s\u00e9duit, mais je pense qu'il faudra se le dire en musique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:40) [80%] :\r\nEn \u00e9coutant pour commencer : Michel en m\u00eame. \r\nMichel lendemain Mind a une composition de Laurent Coulon ce qu'on entendait ici au piano avec J\u00e9r\u00e9my Bruy\u00e8re \u00e0 la contrebasse et Andr\u00e9 Checa reli\u00e9 \u00e0 la batterie et c'est un des titres de l'album Michel Emma et Minder dommage de Laurent que Londres \u00e0 Michel Petrucciani, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque Laurent coup Londres avait 10 ans et pour lui, Michel Petrucciani, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie leur r\u00e9v\u00e9lation musicale jazzistique c'\u00e9tait peut-\u00eatre un d\u00e9but m\u00eame de vocation pour Life Ivor Malherbe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:24) [91%] :\r\nAlors oui, c'est certain, et \u00e7a s'entend d'ailleurs dans la parce qu'en fin de compte, ils ont 2 choses en commun qu'on Vienne dont on vient de s'apercevoir ont tr\u00e8s vite comme \u00e7a, d'abord la qualit\u00e9 de l'\u00e9criture parce que cette m\u00e9lodie que nous venons d'entente n'est pas de Michel Partouche Annick enti\u00e8rement contrairement \u00e0 la majorit\u00e9 du disque que nous allons partager encore et puis la 2\u00e8me chose c'est la qualit\u00e9 de l'improvisation cette cette qualit\u00e9 d'diction ok toujours formidable on on entend imm\u00e9diatement le sens des phrases, ce qui permet du coup de tourner autour de la m\u00e9lodie originale avec beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance en parce qu'on peut toujours le suivre et puis \u00e7a, c'est tout un cadeau peut en plus, il a r\u00e9uni un trio formidable d'entreprendre peut-\u00eatre un peu le temps de parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:57) [87%] :\r\nPremi\u00e8res impressions de cet album Beno\u00eet Perrier peut-\u00eatre du titres, on vient d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:02) [90%] :\r\nMitig\u00e9 risqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, comment vous dire \u00e7a avec ce qu'on vient d'entendre, on ne sait pas toujours tr\u00e8s bien o\u00f9 finit le lyrisme et o\u00f9 commence le sens, le sentimentalisme, c'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s risqu\u00e9, c'est : c'est bien de de s'exposer comme \u00e7a de de montrer cette belle m\u00e9lodie \u00e0 la fin du titre, on \u00e9tait tous en train de chanter mais par exemple, au d\u00e9but, je me dis : ah mais on on s'appesantit un petit peu sur cette introduction s'assure que tout le monde a vraiment bien compris avant de commencer, improviser en m\u00eame temps, vous le disiez Ivor il y a cette esp\u00e8ce de, de, de vagues qui vous emporte qui vous emporte vraiment dans le piano de Laurent que Londres vraiment tr\u00e8s agr\u00e9ablement, vous \u00eates pas du tout en train de vous demander, vous allez arriver, vous vous laissez porter et c'est un petit peu, je ne sais pas si c'est un reproche, mais c'est un petit peu la crainte que j'ai parfois devant cette \u00e9coute, c'est qu'elle est tellement confortable qu'elle en devient un petit peu facile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:59) [78%] :\r\nDans ce titre, en pratique, ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:01) [93%] :\r\nCe titre \u00e0 d'autres moments, dans cet album et \u00e0 d'autres moments, pas du tout, donc moi j'ai trouv\u00e9 qu'on y faisait un petit peu son march\u00e9 et on y trouvait g\u00e9n\u00e9ralement quelque chose qui qui nous convenait, mais que pour moi \u00e7a fonctionnait pas toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:14) [90%] :\r\nPourtant, Brad Mehldau est tr\u00e8s tr\u00e8s lyrique aussi dans nombre de ces propositions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:19) [88%] :\r\nPlus sombre peut-\u00eatre voil\u00e0 c'est juste que j'\u00e9tais grogne ce week- end et que j'avais pas envie de de ce ce soleil de cette lumi\u00e8re, c'est, c'est une musique tr\u00e8s joyeuse et une musique qui a vraiment pas peur des sentiments et c'est dr\u00f4le que ce soit moi qui fasse un peu le jans\u00e9niste grognon, parce que, dans des choses comme le classique, j'aime bien quand ces pompiers quand \u00e7a commence quand, dans des choses et on va l'entendre beaucoup plus pop, j'aime bien cons\u00e9quence et joyeux et tr\u00e8s voil\u00e0 que le on boude pas son sourire et pourtant dans le jazz, c'est bien qu'on s'est un peu plus abstrait et tortur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:51) [84%] :\r\nC'est une r\u00e9volution que vous nous faites apr\u00e8s 4 ans collaboration de la mari\u00e9e mousserons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:57) [91%] :\r\nMoi, je suis d'accord que de de savoir o\u00f9 se trouve la limite entre sentimentalisme lyrisme mais je pense qu'autant que Michel Petrucciani que Laurent Coulon qu'on \u00e9coute aujourd'hui \u00e0 leur font parfaitement la limite et on est vraiment dans le lyrisme, cela dit, quand on fait un hommage \u00e0 un pianiste, c'est vrai qu'on a pomp\u00e9, avoir les yeux un petit peu embu\u00e9s alors les oreilles aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:14) [89%] :\r\nOn \u00e9coute un 2\u00e8me extrait pour voir si on arrive \u00e0 enlever la brume sur les, je pense que l\u00e0 sur le pare- brise avec un extrait, cette fois -ci, compos\u00e9e par Michel Petrucciani qui est Guadeloupe. \r\nIl aurait fallu nous voir en r\u00e9gie, tout le monde \u00e9tait en train de se d\u00e9hancher pour tuer des petits bruitages par- ci par- l\u00e0 Les percussions magnifique d'Andr\u00e9 et Ceccarelli \u00e0 la batterie, qui \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s de Jerry Bruyere, contrebassiste et Laurent Coulon Londres piano qui a r\u00e9alis\u00e9 cet arrangement de Guadeloupe en titre, de Michel Petrucciani qui l'a enregistr\u00e9 en solo qui l'a enregistr\u00e9e en sextette avec trombone, trompette axes et cela et saxophone donc c'est -ce mieux que d'ailleurs souffle souffler et en le r\u00e9\u00e9coutant en trio, je trouve que je trouvais que Laurent que Londres avait riv\u00e9 \u00e0 faire ressortir tout le sel et tout ce petit c\u00f4t\u00e9 du sud de Guadeloupe encore le fl\u00e9au ce que Michel Petrucciani avec le sextette enregistrements pourtant magistrale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:59) [88%] :\r\nOui, alors bon, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s douce et tr\u00e8s calme comme il le fait, mais \u00e7a groove Terry les m\u00e9lodies sont belles, moi je, je voyais les plages. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:05) [86%] :\r\nBon, Beno\u00eet Perrier ce que c'\u00e9tait assez non c'\u00e9tait pas sombre pour vous, mais ce que vous dites, s'est port\u00e9 quand m\u00eame par le c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:12) [91%] :\r\nC'est aussi donc seulement s'\u00e9taient port\u00e9s, j'\u00e9tais en plus sera un petit peu interloqu\u00e9 parce que autant dans ce qu'on a entendu avant il y avait beaucoup beaucoup de notes et je me demandais parfois si c'\u00e9tait toutes les bonnes, il y avait beaucoup de p\u00e9dale, l\u00e0 on est compl\u00e8tement dans dans quelque chose qui est \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est vraiment faire plus avec moins, voulant retentir \u00e0 un moment, on avait un solo qui \u00e9tait juste quelques notes tout \u00e0 droite du clavier tout aigu\u00eb, les unes apr\u00e8s les autres et sur le plateau, on \u00e9tait tous sont en train de se d\u00e9hancher, certes, on est tous en train de se regarder pour dire ah ok, c'est bon, c'est l\u00e0 que \u00e7a va aller et de la m\u00eame mani\u00e8re, il faut entendre toute la retenue et toute l'efficacit\u00e9, vous le disiez de la batterie d'entr\u00e9e nombre de Ceccarelli, qui fait juste ce qu'il faut pas plus et qui pourtant est toujours en train de de modifier ce qu'il est en train de jouer pareil pour la basse vraiment la la \u00e7a fonctionne et j'ai l'impression que tout le monde s'est dit bon, il faut pas en faire trop, on va essayer de rester un petit peu dans dans cette, dans cette, dans cette formule et \u00e7a marche vraiment bien et comme le disait Ivor tout en \u00e9tant mortes dans la retenue, \u00e7a \u00e7a groove \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:21) [84%] :\r\nEt que dites -vous pour le coup du jeu de de instigateur de tout ce projet de Laurent Coulon qui arrive \u00e0 broder \u00e0 tisser ses lignes m\u00e9lodiques \u00e0 emmener quand m\u00eame toute cette \u00e9quipe dans l'improvisation qui est extr\u00eamement bien tenu bien construite en m\u00eame temps que je trouve redoutablement po\u00e9tique, parce qu'on peut \u00eatre po\u00e9tique, pas s\u00fbr, mais que vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:41) [93%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a c'est vraiment un des derniers moments o\u00f9 \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:45) [86%] :\r\nJe suis cela dit c'est tr\u00e8s touchant parce qu'on n'entend que Petrucci n'a \u00e9t\u00e9 son mentor et quand on a eu un mentor, il faut s'en d\u00e9gager aussi, or on sait parce qu'on a critiqu\u00e9, d'autres disques de leur Laurent co\u00fbt c'\u00e9tait Gravity 0 sauf erreur batteurs voil\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait quatre date, on sait tr\u00e8s bien qu'il s'en est d\u00e9gag\u00e9, donc \u00e7a veut dire que c'est aussi une preuve de maturit\u00e9, c'est quelqu'un qui a la m\u00eame \u00e9nergie ces ces gens du Sud puisqu'il est de N\u00eemes, lui, sauf erreur, \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame latitude qu'Orange, Michel Petrucciani et puis l\u00e0, ce que vous d\u00e9criviez avons Beno\u00eet c'est important parce que quand il va chercher ses notes dans les lieux, moi je vois aussi encore Michel Petrucciani qui faisaient la m\u00eame chose sauf avec un ma\u00eetre de moins \u00e0 pied en se d\u00e9pla\u00e7ant sur le tabouret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:20) [66%] :\r\nRevenez, revenez pr\u00e8s du micro, ivoire, pardon monsieur si les notes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:22) [86%] :\r\nTout dans l'et puis et \u00e7a donne cet effet extraordinaire, on a cette cette cette m\u00e9lodie que vous d\u00e9criviez avons menottes qui qui nous redescend puis qui nous guide qui vient tout en haut du clavier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:31) [89%] :\r\nJe crois qu'on n'a pas le choix, il faut qu'on \u00e9coute en 3\u00e8me extrait toujours donc de cet album Michel and my mind avec avec six DDT autre titre mythique de Petrucciani m\u00eame qu'il faut, il faut quand m\u00eame aller l'\u00e9couter en solo pour voil\u00e0 s'apercevoir de toute la virtuosit\u00e9 de toute la fantaisie d\u00e9brid\u00e9e de Michel portrait Petrucciani qui rend hommage aussi, \u00e9videmment, tous les grands pianistes et autres que la semaine de son \u00e9poque et je trouve que l\u00e0 aussi Laurent que Londres arrive \u00e0 faire un tr\u00e8s bel hommage mais en amenant justement son grain de sel, de mani\u00e8re tout aussi redoutable. \r\nChez les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s,M. Laurent que Londres, qui rendait hommage \u00e0 Michel Petrucciani avec le contrebassiste J\u00e9r\u00e9my Bruy\u00e8re et le batteur Andr\u00e9 tu Karellis c'est amusant parce que quand on compare justement ces 2 th\u00e8mes avec Michel Petrucciani qu'ils jouent en solo et Andry Karellis qui leur est arrange pour son trio, on se rend compte qu'il reprend \u00e9videmment Laurent sont Londres des des trucs de Michel Petrucciani notamment la ligne de basse, il int\u00e8gre ensuite des petits citations, par exemple, on entendait le th\u00e8me de Duke Ellington, elle tra\u00eene que Michel Petrucciani fait aussi dans ce type mais absolument plus \u00e0 la basse, il a, je crois qu'il int\u00e8gre pas la m\u00e9lodie et l\u00e0 il il le remet sur le devant de la sc\u00e8ne, \u00e7a passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien, j'ai voil\u00e0 c'est bien, c'est beau titre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de cet album. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:26) [83%] :\r\nJe veux que ce morceau a une petite anecdote assez amusante, parce que j'ai dit, h\u00e9 bien on peut dire, \u00e7a peut \u00eatre un truc remonter quoi, c'est pas du tout romantique, \u00e7a date de l'\u00e9poque o\u00f9 Michel Petrucciani joue avec Charles Lloyd, Charles Lloyd avait une chienne qui faisait de terribles dans la voiture, Michel, c'\u00e9tait sa phrase si DDT gaines qui, pas du tout romantique mais la m\u00e9lodie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:46) [82%] :\r\nTerrible, il a repris la ligne de basse oui, du coup, oui, mais \u00e7a \u00e7a Gisha non Beno\u00eet Perrier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:52) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on voit bien toute la virtuosit\u00e9, hein, le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pyrotechnique dont vous nous parliez c'est un petit peu les montagnes russes, \u00e7a dure moins de 3 minutes, on a l'impression d'avoir fait tout un man\u00e8ge avec Laurent Coulon dress\u00e9 musiciens et pour moi qui me steak-frites c'est un peu une bonne image de voil\u00e0 de l'album sur sur sa dur\u00e9e parce qu'il y a des moments o\u00f9 j'adh\u00e8re compl\u00e8tement, des moments o\u00f9 je me dis quand m\u00eame, c'est un tout petit peu trop sucr\u00e9s et c'est hier tout cas quelque chose de clair, c'est que c'est un tr\u00e8s bon trio est un excellent musicien et que \u00e7a donne vraiment envie d'aller l'\u00e9couter le plus possible sur sc\u00e8ne parce qu'il a des moyens et une Intelligence je crois qu'on vous l'avez dit, tous 2, qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:29) [84%] :\r\nAlors c'\u00e9tait donc Michel on my mind \u00e0 par Laurent Coulon Londres un album paru chez New World Production, changement de d\u00e9cor, on l'annon\u00e7ait : nous nous plongeons dans le monde impitoyable du travail des affaires, la modernit\u00e9, avec tout ce qu'elle comporte de peu reluisant, la d\u00e9mat\u00e9rialisation des supports l'obsolescence programm\u00e9e les la robotisation des pressions des employ\u00e9es, les petites filles, des petites gens quidam lambda normaux, tout \u00e7a est d\u00e9peint par ni l'ananas qui est l\u00e0, l'\u00e2me du groupe britannique The d'Ivan, com\u00e9die et divine com\u00e9die qui sort donc son 12\u00e8me album intitul\u00e9 Office Politics peut-\u00eatre premi\u00e8re extrait avant de nous plonger au coeur des propos de Annan avec Norman \u00e9norme. \r\nSylvaine com\u00e9die dans Norman \u00e0 30 ans de mariage pour ce couple qui a fait un voyage sa Maiorca des Pina colada est tomb\u00e9 malade, je peux la pneumonie au retour du voyage donne \u00e7a fait des enfants, par mois, voil\u00e0 3 filles normales s'est fait licencier pendant son cong\u00e9 maternit\u00e9, etc, etc voil\u00e0 donc c'est une des sayn\u00e8tes d\u00e9crite par d'Ivan com\u00e9die dans dans cet album Office Politics avec un Style musical qui est assez proche de du dernier album d'ailleurs de de diva une com\u00e9die qu'on avait chroniqu\u00e9 ici il y a 3 ann\u00e9es ont not\u00e9 dans un registre plus napol\u00e9onien absolument et tsariste \u00e0 vous pouvez me rappeler le for ever Land merci Beno\u00eet dans l'arrangement, il y avait des petits arguent des petits sant\u00e9 qui rappelait les clavecin mais l\u00e0 on dort 4, c'\u00e9tait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:26) [90%] :\r\nPlus ann\u00e9es 80 quand m\u00eame, avec ses synth\u00e9tiseurs parce que c'est un \u00e0 quelque chose de surprenant, est plut\u00f4t une bonne surprise ni sur cet album \u00e9largit sa palette Forever qu'on avait d'ailleurs chroniquer sur cette Auguste ch\u00eane tournait pas forc\u00e9ment un petit peu en rond mais tourner un petit peu avec les m\u00eames recettes, je me rappelle avoir dit que \u00e7a c'\u00e9tait une Pierre de plus, disons, des chansons de plus \u00e0 son catalogue, on se r\u00e9jouissait de de le voir ou l'entendre plut\u00f4t d\u00e9fendre sur sc\u00e8ne, mais que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment un sommet dans sa discographie Ela alors que pratiquement 50 ans on n'attendait pas forc\u00e9ment des nanas Denis Lalanne qu'il est une r\u00e9v\u00e9lation et qu'ils se mettent \u00e0 faire quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent, il part un peu dans plein de directions diff\u00e9rentes, il y a alors une assez forte influence des ann\u00e9es 80 il y a une th\u00e9matiser attention aussi de Saab c'est une chanson qui, par exemple, une esp\u00e8ce de catalogue de synth\u00e9tiseurs et qui, qui dit quelque chose de de l'obsession de la fascination des des musiciens pour la technique, dans les ann\u00e9es 70 et 80, \u00e7a fait penser parfois \u00e0 -t-elle si, si, un autre groupe anglais il y a des moments o\u00f9 dans sa voix, on croirait entendre Prince- il y a m\u00eame un morceau tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif qui imite qui fr\u00f4le un petit peu le plagiat, mais qui pourrait peut-\u00eatre presque \u00eatre du D\u00e9p\u00eache Mode et dans cette fameuse chanson sur le catalogue de synth\u00e9tiseurs illicite Nine Inch c'est tous des couleurs qu'on n'avait pas tellement entendu avec ni ananas jusque -l\u00e0, au contraire, vous le disiez Anya de ce Norman et Norma, qui un peu comme une redite quelque part d'une tr\u00e8s belle chanson qui s'appelait les dire cette neige qui tra\u00e7ait toute la vie d'une noble anglaise, noble d\u00e9chue ou d\u00e9sargent\u00e9 et l\u00e0 on a ce couple qui va devenir un couple de retrait\u00e9s avec ce m\u00eame proc\u00e9d\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le refrain revient et toujours le m\u00eame, mais il est toujours color\u00e9, parce qu'il est venu avant dans les paroles et donc on le lit tr\u00e8s diff\u00e9remment, ce qui est important, th\u00e9matique ment, c'est que tout l'album va parler, vous le disiez, du remplacement des employ\u00e9es par des robots, des coups de poignard dans le dos que se font les employer les uns aux autres et et qu'ils ne font pas forc\u00e9ment parce qu'ils se d\u00e9testent entre mais parce que la gestion, le management sup\u00e9rieur les mettent en concurrence et ce Norman et Norma et un peu comme un point disons de de transition entre ce projet d'album concept sur les relations au travail et disons le, le poids de l'\u00e9conomie et le la forme classique, disons de divine com\u00e9die ce qu'il faisait avant et \u00e7a permet de voir comme vous le soulignez Anya que on pouvait d\u00e9j\u00e0 se faire virer avec son apr\u00e8s son cong\u00e9 maternit\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, donc les relations au travail disons et le poids de l'\u00e9conomie sur sur nos vies quotidiennes, et pas forc\u00e9ment quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez durable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:22) [84%] :\r\nUn album dans lequel nirvana nous dit des choses horribles d'une voix tr\u00e8s tr\u00e8s douce sur des m\u00e9lodies toute l\u00e9g\u00e8re qui passe comme \u00e7a un peu que mul\u00e2tre \u00e0 la Poste, on sait flott\u00e9 c\u00f4te le bateau crumble s'il faisait exactement ce qu'il dit comment est -ce que vous l'avez per\u00e7u justement tout ce propos Ivor Malherbe m\u00e9lodies ses orchestrations de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:42) [88%] :\r\nAlors, ben effectivement les orques, c'est \u00e0 son excellence l'harmonisation aussi est tr\u00e8s tr\u00e8s bonne ch\u00e8re, j'ai l'impression qu'il a d\u00fb quand m\u00eame travailler le jazz d'une fa\u00e7on ou d'une autre, avec des tr\u00e8s tr\u00e8s belle cadence une section rythmique parfaite et puis le son anglais, moi j'aime \u00e7a quand m\u00eame parce que c'est un certain sont \u00e7a vient aussi du mat\u00e9riel qu'ils utilisent et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 imiter, c'est tr\u00e8s compact et moi j'aime beaucoup \u00e7a, surtout pour ce genre de musique, je veux dire, tout est tr\u00e8s bien travaill\u00e9 le et \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose et puis en m\u00eame temps c'est ce c\u00f4t\u00e9 qu'on retrouve chez Adam Betz par exemple qui ont qui ont envie en fin de compte de de faire tourner le Carrousel, \u00e7a veut dire que dans chaque chanson, on se retrouve avec une autre disposition d'orchestre une autre instrumentation et c'est comme le Carrousel, vous avez la voiture de pompier les chevaux, ensuite vous avez le carrosse etc et puis votre des fois c'est votre fille qui sourit en passant, et donc le le tout \u00e7a pour dire quoi, tout \u00e7a pour dire que moi, j'adore ce genre d'album concept ou le carrousel tourne donc en a fait bien d'autres l'ont fait, qui n'a pas sembl\u00e9 mais on s'en fiche et donc, donc moi je me laisse embarquer tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, mais le propos tient la rampe et le et c'est, on s'est un petit peu comme le disent de Laurent Coulon dans tout \u00e0 l'heure o\u00f9 on avait l'impression de montagnes russes, comme vous disiez, l\u00e0 aussi, ben nous emm\u00e8ne quoi les les carrosses, monter, descendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:49) [87%] :\r\nAvec beaucoup, beaucoup m\u00eame de r\u00e9f\u00e9rence dans les carrosses beaucoup de voil\u00e0 2 personnalit\u00e9s du monde musical classique et contemporain du jazz, de la pop, ni Annan disait au micro de notre coll\u00e8gue Virginie Falquet toute son admiration pour Ravel, par exemple, qu'il a beaucoup aussi inspir\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, je vous propose qu'on entende un 2\u00e8me extrait tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, en fait, c'est un des des types qui m'a fait le plus rire dans dans cet album Philippe Steve le mot votre Campanie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:15) [71%] :\r\nEDF le c'est comme c'\u00e9tait une tuerie m\u00eame vont entra\u00eener. \r\nLa paix est arriv\u00e9 les lives faire doctorat s'inscrivent Roche est n\u00e9e, elle ne sait que c'\u00e9tait. \r\nMais les \u00e9crire le risque \u00e0 de toute nature, au moins qu'fait existe, c'\u00e9tait une soir\u00e9e pour sont vous pouvez c'est une mais peut \u00eatre fait, c'\u00e9tait naturel, on veut. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:51) [70%] :\r\nLe Pen : c'est un tube Kampung oui \u00e0 la page lecture vous beurre peuplent faire la Ainsley lecture au Vauclin pour me griffer imperdable puisque vous Bourbon Tom priv\u00e9 ce que peu rituel Madiot beau pour donc d'accord, parce que je dirais que le job pour stoppons que tu avais peur quand m\u00eame que sur parce que je suis ne repose pas une \u00e9tude vous sur un peu plus peupl\u00e9 Joe sont un peu me donnant vont employer que j'avais fait de l'\u00e9criture, pas vraiment un Blitz une crise de veulent pas \u00eatre une bonne turque de de ce spectacle, vous \u00eates s\u00fbr, comme nous nous sommes illustre le Turcs bon Dieu pour pour cr\u00e9er, nouvelle attaque parce que juif candidature d'antan, quand on se les tu aimes le London vont un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:20) [85%] :\r\nPhilippe c'est Philip Glass, Steve c'est Steve Reich et gr\u00e2ce \u00e0 nous avons appris que les 2 compositeurs qui se sont illustr\u00e9s dans le mini- r\u00e9alisme mais la musique r\u00e9p\u00e9titive ont eu dans les ann\u00e9es 60, une petite entreprise de d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 la qui a inspir\u00e9 lady vaine com\u00e9die cette cette musique cette chanson qui est quand m\u00eame redoutablement bien au de lieu de l'\u00e9thique au-del\u00e0 du petit clin d'oeil humoristique mais qui d\u00e9tonne compl\u00e8tement dans ces 16 composition de de l'album Office Politics th\u00e9matique ment pas forc\u00e9ment musicalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:53) [89%] :\r\nMusicalement pas musicalement oui tout \u00e0 fait, c'est ce que disait Ivor il y a vraiment ce ce catalogue on va piocher il y a des moments pratiquement glam rock o\u00f9 on se croirait aussi dans les ann\u00e9es 70 avec Pink Floyd, l'espace d'un instant et puis je vous le disais des des inflexions de voix parfois qu'on croirait emprunt\u00e9 \u00e0 Prince pisser, mais on peut quand m\u00eame dire que c'est dr\u00f4le, \u00e0 quelques jours de la premi\u00e8re de Einstein de Beach au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve donc op\u00e9ra de Philip Glass d'avoir comme \u00e7a cette co\u00efncidence que venus de ces rivages tr\u00e8s pop, ni la ne fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Philippe Glass et Steve Reich apr\u00e8s th\u00e9matique ment, il y a quand m\u00eame, en tout cas de lien possible parce que c'est, c'est un album qui fonctionne un peu de mani\u00e8re r\u00e9seau Matic, toutes ces petites allusions l'auditeur va s'en saisir pour essayer de construire un sens toujours autour de cette grande id\u00e9e de que l'album nous nous parle des relations entre les \u00eatre s'humains et le travail, et alors l\u00e0, \u00e7a parle quand m\u00eame justement de du gagne-pain des compositeurs et \u00e7a para\u00eet abracadabrante imaginer Steve Reich et Philip Glass avec l'entreprise de d\u00e9m\u00e9nagement et pourtant, on peut se demander si c'est une possibilit\u00e9 qui serait ouverte un compositeur, aujourd'hui le march\u00e9 du travail, la concurrence sur le domaine du domaine d\u00e9m\u00e9nagement \u00e9tant ce qu'elle est, je nous imagine mal ouvrir un une officine de d\u00e9m\u00e9nageur de pianos, m\u00eame si, voire \u00e0 une objection. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:12) [86%] :\r\nNon, c'est pas une objection, c'est qu'aux \u00c9tats-Unis, la notion de d\u00e9lit Djerba Nageotte pour les musiciens et beaucoup plus communes que chez nous, \u00e7a se fait beaucoup plus, il y a des grands artistes comme OS Montgomery soudain des r\u00e9sistances sur les circuits \u00e9lectroniques, mais ce qui me fait encore aujourd'hui, alors je pense que oui, mais dans les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait extr\u00eamement courant que des artistes, et un autre m\u00e9tier et certains artistes d\u00e9fendent cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:31) [88%] :\r\nEt puis l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est c'est marins vous entendiez booste \u00e9videmment mais oui, mais qui ensuite \u00e9t\u00e9 repris et utiliser et r\u00e9utiliser, au point que vous pouvez pas maintenant entendre \u00e0 Marignac fait tut tut, tut tut, tut tut, sans avoir l'impression qu'on est en train de vous vendre un gadget \u00e9lectronique les m\u00eames gadgets \u00e9lectroniques, qui mettent ce match un certain nombre des protagonistes du 10. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:51) [89%] :\r\nLes gadgets \u00e9lectroniques deviennent rapidement obsol\u00e8tes, comme nous le rappelle, ni l'ananas dans le prochain titre que nous allons \u00e9couter qui justement absolutly obsol\u00e8te, vous nous direz ensuite Beno\u00eet, vous avez toutes les paroles dans les yeux, de quoi s'agit -il exactement de quelle machine dans cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:04) [86%] :\r\nMais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est. \r\n\u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:08) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre, ou cette entit\u00e9 absolument obsol\u00e8te le clap mais tout chaos n'est autre qu'un employ\u00e9 lambda, non une machine c'est Miramon qui le chante dans encore un titre tr\u00e8s tr\u00e8s belle m\u00e9lodie tr\u00e8s joyeux, bien que cette voire guilleret toutes douces \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:27) [90%] :\r\nCe sont souvent tragiques dans cet cet esprit piquant, vous le disiez, hein, dit du bout des l\u00e8vres en toute toute politesse, j'ai toujours pens\u00e9 qu'on avait une relation assez assez sp\u00e9cial, moi je travaillais et \u00e7a faisait de l'argent, puis c'est vous qui le d\u00e9pensier il il s'adresse, comme \u00e7a le le protagoniste \u00e0 son entreprise et c'est quelque chose d'assez fort, c'est la mani\u00e8re dont dans ce disque, met en sc\u00e8ne d'une part, la mani\u00e8re dont le sentimentalisme, on y revient, les sentiments peuvent s'ins\u00e9rer dans le domaine de de l'entreprise et on n'est plus forc\u00e9ment en tant qu'employ\u00e9 en relation contractuelle avec son employeur, mais o\u00f9 tout d'un coup, finalement vous vous donnez \u00e0 la cause, vous \u00eates un membre de l'\u00e9quipe qui a une mission, et vous avez plus simplement quelqu'un qui qui fait votre votre travail et de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 plusieurs moments, notamment dans ce fameux catalogue de synth\u00e9tiseurs, je crois que ni la essayent de nous dire, c'est de faire une sorte de mea culpa pour sa corporation parce que les musiciens et les romanciers ont aussi beaucoup remonte ils et finalement la la m\u00e9canisation, l'automatisation la robotisation et il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:35) [79%] :\r\nIl y avait quand m\u00eame eu en Grande-Bretagne, un certain Charles Dickens, mais qui a fait effigie fait r\u00e9f\u00e9rence seulement glorifier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:41) [93%] :\r\nMais aussi il fait r\u00e9f\u00e9rence au au lieu dit \u00e0 un moment, donc des gens qui ont d\u00e9truit les m\u00e9tiers \u00e0 tisser, parce que \u00e7a leur prenait leur boulot, mais je crois qu'il montre assez bien comment voil\u00e0 une certaine forme de de culture populaire romantisme la technologie l\u00e0 o\u00f9 c'est pas forc\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:58) [94%] :\r\nEst ce que vous avez encore un petit mot \u00e0 ajouter \u00e0 cet album. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:02) [86%] :\r\nNon, moi je suis s\u00e9duit : je vais leur \u00e9coutez, quand on aura fini l'\u00e9mission encore une fois parce qu'il me fait vraiment du bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:06) [88%] :\r\nUn album donc assez long, d'ailleurs, je me suis demand\u00e9 s'il s'agissait pas d'un double album cesse titrent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:11) [88%] :\r\n\u00e7a fonctionne un peu comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le le le livret vous pr\u00e9sente les paroles et vous les pr\u00e9sente en 4 sections, comme si c'\u00e9tait une sorte de de rapport d'entreprise et chacune de ces sections c'est vrai fonctionne un petit peu comme une phase de vinyle finalement 4 chansons de l'ordre de, entre 15 et 18 minutes donc, voil\u00e0 ce qu'on peut imaginer que c'est un double album. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:28) [86%] :\r\nUn petit th\u00e9\u00e2tre donc, The Divine Comedy dans Office Politics, cet album est publi\u00e9 sous le Label de diva une com\u00e9die qui m'\u00e7a le 3\u00e8me album de nos \u00e9coutes magn\u00e9tiques, nous restons en Grande-Bretagne avec la jeune pianiste eSATA Canet ma\u00e7onne si ce nom de famille vous dit quelque chose, peut-\u00eatre que vous pensez \u00e0 son fr\u00e8re chez ou KenM. Hassan qui salue au mois qui a dit : il a jou\u00e9 au Royal Wedding qui a jou\u00e9 dans beaucoup d'autres lieux, aussi, en fait, toute la famille,M. Assad, en tout cas, quand on regarde les enfants, les 7 enfants sont toutes et tous musiciens les plus grands ont d\u00e9j\u00e0 fini leurs \u00e9tudes ou sont en train de d\u00e9finir \u00e0 la Royal Academy de Londres, les plus jeunes se pr\u00e9parent \u00e0 y entrer, d'autres sont en plein dans leurs \u00e9tudes et son pianiste et violoniste et violoncelliste certains jouent 2 instruments, bref, pour avoir une famille vraiment que de musiciens et donc s'il s'agit du 1er album de il s'attaque unM. Hassan qui a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer cette entr\u00e9e discographique \u00e0 la pianiste et compositrice allemande Clara Schuman, dont nous f\u00eatons cette ann\u00e9e en 2019 le 2 100\u00e8me anniversaire il y a plusieurs plusieurs Oeuvres sur cet album concerto voil\u00e0 la mineure, mais en cette la Sonate pour piano, il y a des des romances quelle interpr\u00e8te d'ailleurs avec une violoniste LNA oui c'\u00e9tait et puis et puis encore plein d'autres choses, des arrangements de son leader de son mari Robert Schuman pour piano mon peut-\u00eatre pour commencer, on va \u00e9couter un extrait du du concerto opus 7 en la mineur, interpr\u00e9t\u00e9e par Aissata Kane MSN avec le Royal Liverpool Philharmonic Orchestra sous la direction de la chef d'orchestre Ali Matheson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:14) [85%] :\r\nJe je ris, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 du concerto on attend l'une des reprises du concerto de Robert Schuman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:19) [87%] :\r\nQui ressemble beaucoup c'est clair hein Schumann qui en est l'auteur, Clara Schumann qui \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 la composition qui a fait une grande carri\u00e8re de concertiste pianiste \u00e0 l'\u00e9poque mais apr\u00e8s son mariage, elle a d\u00fb mettre en sourdine le m\u00e9tier de compositrice et d'ailleurs, quand elle a cr\u00e9\u00e9 ce concerto pour piano l'avaient moins de 20 ans elle a \u00e9t\u00e9 mais d'litt\u00e9ralement d\u00e9truite lamin\u00e9 par la critique des critiques qui avait \u00e9crit les mots suivants : il ne saurait \u00eatre juste question pardon \u00e0 proprement parler d'une recension puisque nous avons affaire avec l'oeuvre d'une femme, \u00e7a c'\u00e9tait les mots de Karl Ferdinand Becker qui l'avait \u00e9crit dans la revue musicale qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs retenues par monsieur Robert Schuman en personne, voil\u00e0 comme comment traiter les femmes compositrices, \u00e0 l'\u00e9poque, Clara Schumann, Fanny Mendelsohn Alma Mahler par la suite faire durer et aujourd'hui donc nous f\u00eatons les 200 ans de naissance de de son ann\u00e9e de naissance de Clara Schumann avec cet album de la pianiste britannique eSATA Canet malsaine qui a rendu hommage, cette femme est pianiste dans ce disque, ce piano concert ce 1er piano concerto pour piano chez de Clara Schumann a peu interpeller, \u00e7a fait longtemps que j'avais pas entendu, il y a beaucoup de Chopin que j'\u00e9coutais une orchestration assez \u00e9trange, effectivement, alors voil\u00e0 peut-\u00eatre que l'a \u00e9t\u00e9 mal re\u00e7u, mal per\u00e7u, mais ce n'est pas le fait que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans cet album, je ne sais pas, quel a \u00e9t\u00e9 votre impression. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:45) [90%] :\r\nIvan, par exemple, h\u00e9 bien moi, j'ai re\u00e7u ce disque alors d'abord \u00e7a m'a permis d'entrer dans le monde de Clara Schumann devraient entrer dans son dans son mot de fa\u00e7on exhaustive, c'est le but, puisque cet indice qui fait anniversaire, on nous explique aussi l'amour que porte la pianiste \u00e0 Clara Schumann, aussi, elle nous explique dans l'\u00e9criture, \u00e0 quel point c'\u00e9tait une bonne pianiste et les difficult\u00e9s techniques auxquelles elle a fait face, parce que \u00e7a n'\u00e9tait pas facile par ce concerto h\u00e9 bien en fin de compte, moi je le hockey, je veux dire, moi j'ai pas d'avis particulier parce que j'ai pas comparer diversion avant d'arriver \u00e0 celle -ci, je l'ai prise comme elle est : une impression par moment que c'est tr\u00e8s j'allais dire, l\u00e9ger mais en m\u00eame temps elle a lui a donn\u00e9 du corps de trouve avec l'orchestre, donc j'ai rien de plus \u00e0 en dire, je sais pas, il faudrait vraiment que je le compare avec d'autres versions pour avoir plus d'avis \u00e0 vous donner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:30) [89%] :\r\nMais c'est pas le meilleur moment du disque qui dit : vous avez la possibilit\u00e9, comme \u00e7a l'est en t\u00eate, malgr\u00e9 tout, bah, parce que c'est la pi\u00e8ce avec orchestre, je pense qu'il y a un choix de programmation qui est d\u00e9j\u00e0 un choix de de programmes en se disant qu'est -ce qu'on va enregistrer de Clara Schumann, alors quand m\u00eame si vous \u00eates une jeune pianiste dans la voix dans la vingtaine comme ils attaquent \u00e0 \u00e7a ne va vous attaquer \u00e0 un concerto c'est marqu\u00e9 une Pierre pour votre carri\u00e8re et puis si vous avez convoqu\u00e9 tout tout un orchestre et une chef que vous allez voir et qu'il Giner, le prix de la s\u00e9ance d'enregistrement, vous allez peut-\u00eatre \u00e7a au d\u00e9but et le je vous rejoins un petit peu Anya le le d\u00e9but du concerto on sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 \u00e7a va le 2\u00e8me mouvement commence par une longue partie au piano seul o\u00f9 effectivement, on a l'impression d'entendre beaucoup d'\u00e9chos de Chopin et franchement c'est plut\u00f4t beau mais ensuite \u00e7a, \u00e7a se perd un petit peu et arrive, c'est le dernier mouvement qui mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, o\u00f9 on entend justement cette cette fougue ce ce romantisme de de Clara Schumann et de l'\u00e9poque et dont on se dit que finalement, si on voulait r\u00e9sumer l'\u00e9coute du concerto on pourrait \u00e9coutez le 3\u00e8me mouvement et puis, et puis \u00e7a irait bien mais je trouve que l'int\u00e9r\u00eat du dit se r\u00e9v\u00e8le peu \u00e0 peu, il y a d'abord 3 premi\u00e8res Romance pour piano qui ont des moments int\u00e9ressants des moments int\u00e9ressants, il y a ensuite c'est Romance pour piano et violon ou je crois que vous avez eu les 2 pas forc\u00e9ment un un grand amour pour la violoniste mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:03) [68%] :\r\n\u00c9liane LNA orient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:05) [88%] :\r\nMais je trouve que les 2 musiciennes dialogue bien et que les pi\u00e8ces seront int\u00e9ressantes et pour moi la v\u00e9ritables r\u00e9v\u00e9lations les tout \u00e0 la fin du disque, c'est cette Sonate bien au sol qui est vraiment, vraiment tr\u00e8s belle, et \u00e0 laquelle je trouve que oui, ils attaquent \u00e0 N\u00e9ma, \u00e7a me rend hommage parce que tout d'un coup on sent son jeu un peu plus, un peu plus libres, un peu plus doux aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:26) [85%] :\r\nMoi je trouve qu'on le sentait bien d\u00e9j\u00e0 ce jeu assez m\u00eame m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9li\u00e9 dans la pi\u00e8ce que j'aimerais que nous \u00e9coutions \u00e0 pr\u00e9sent qui est le 2\u00e8me Scherzo ont tous mineurs de Clara Schumann et il s'attaque m\u00eame \u00e7a nous dit que c'est justement cette pi\u00e8ce qui l'a attir\u00e9 dans l'univers musical de cette compositrice. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:14) [86%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:24) [87%] :\r\nLe 2\u00e8me Scherzo de Clara Schumann, interpr\u00e9t\u00e9 ici par eSATA Ken et ma\u00e7onne, c'\u00e9tait un extrait de son album hommage \u00e0 Clara Schumann illustre pianiste et compositrice qu'on red\u00e9couvre peut-\u00eatre cette ann\u00e9e tandis que du 100\u00e8me ann\u00e9e de sa naissance et on comprend que cette pi\u00e8ce du parce que c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:43) [90%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s beau, c'est ce quartier, o\u00f9 elle a raison d'un dernier mot juste sur sur cet album m'avez entendu il est pas forc\u00e9ment \u00e9gal en terme de programmation il pas forc\u00e9ment \u00e9gal en terme de jeu non plus, mais je trouve que, \u00e0 tous les moments o\u00f9 o\u00f9 il se passe quelque chose, il y a, il y a une \u00e9tincelle, on a, on a l'impression qu'elle nous conduit quelque part et on a envie de la suivre et on se dit que c'est une personnalit\u00e9 musicale qui qui va m'm\u00fbrir je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:09) [77%] :\r\nVous \u00eates peut-\u00eatre des suivant en appel, le temps d'entendre votre sauna piano en sol mineur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:14) [89%] :\r\nSi alors oui alors enti\u00e8rement d'accord, moi je trouve, \u00e0 part \u00e7a, que moi j'ai il m'un immense plaisir \u00e0 \u00e9couter le disque d'une traite, c'est pourtant un disque assez long et j'ai, je suis vraiment rester dedans et je me r\u00e9jouis infiniment des prochains au puisqu'elle me pour laquelle nous proposera et en m\u00eame temps c'\u00e9tait envie de le r\u00e9\u00e9couter, lui aussi, j'ai pas le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 arnaqu\u00e9 comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:34) [85%] :\r\nIl s'attaque un MSN qui n'arnaque personne c'\u00e9tait donc l\u00e0 l'album romance quel signe chez Decca un album avec lequel nous refermons notre salon d'\u00e9coute hebdomadaire merci beaucoup Ivor merci \u00e0 vous, ben \u00e7a c'est la tout bient\u00f4t dans magn\u00e9tiques magn\u00e9tiques qui n'est pas encore tout \u00e0 fait termin\u00e9, \u00e9tant donn\u00e9 que nous rejoignons \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Lausanne Yves Bron, qui a rencontr\u00e9 pas joue battent Bajou battent violoniste que nous avons d'ailleurs accueilli aussi souvent dans magn\u00e9tiques et donc il a retrouv\u00e9 Yves dans les locaux de la de la Haute \u00e9cole de musique dans la section jazz \u00e0 Lausanne o\u00f9 il r\u00e9p\u00e9tait avec son groupe Red Sun avec Cyril Valentin connu et Jean-Pierre Schaller et donc, dans, dans ce groupe avec lequel il propose des musiques fusion entre jazz, rock, des influences ainsi de ses racines, de musiques indiennes avec ce groupe belge vous battre propose Yves Bron une vocation \u00e0 travers sa vie, son oeuvre, son parcours et voil\u00e0 qui explique \u00e9videmment \u00e7a d\u00e9marche dans ce reportage nomade, r\u00e9alis\u00e9 par Jessica Amar. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:59:51) [88%] :\r\nMagn\u00e9tiques, j'adore l'id\u00e9e de toujours \u00eatre quelque part entre les 2 est ce qu'on va plus vers l'Inde plus vers la Suisse plus vers le mod\u00e8le plus vers le tonal plus vers une musique intellectuelles ou plus vers une musique qui parle au corps qui fait danser ce qu'on va vers une musique plus arrang\u00e9 ou plus improvis\u00e9e, etc, c'est pour moi, ce qui est int\u00e9ressant, c'est comment se d\u00e9placer en n'\u00e9tant ni dans l'un, ni dans l'autre mais \u00e0 quelque part ont les 2. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:39) [82%] :\r\nBah il joue Bach violoniste, on est avec vous, dans une des salles de l'\u00e9mu section section jazz, on attend d'ailleurs les membres de votre groupe, j'allais dire quartette mais c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:47) [89%] :\r\nEn fait c'est un Quinte c'est un quintette, je vois une base \u00e9lectrique se voit une batterie soit des saxophones un violent et notre pianiste Mark Prior est \u00e0 Paris, l\u00e0, il arrivera pour le Centre ch\u00e8que de samedi, donc il ne sera pas l\u00e0 pour la p\u00e9tition, c'est la derni\u00e8re mouture d'un concept, voil\u00e0 qui me tient \u00e0 coeur depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et sur lequel je travaille depuis un moment, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 une premi\u00e8re mouture de ce projet, quand j'ai fait mon master, \u00e7a devait \u00eatre en 2014, ou un truc comme \u00e7a, on a enregistr\u00e9 notre 1er album un album Live de l'heure, qu'on avait enregistr\u00e9 \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait super, c'\u00e9tait en 2015 et puis on vient de sortir notre dernier opus qui est sorti fin 2018 d\u00e9but 2019, et donc \u00e7a c'\u00e9tait un un gros aboutissement aussi \u00e7a fait je dirais 3 ans qu'on tourne beaucoup et puis que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de prendre aussi les choses en main plus professionnellement par rapport \u00e0 la gestion de projets au management et Jean d'histoire. \r\nJ'ai grandi en Suisse mais mon, mon p\u00e8re et indien, et puis ben voil\u00e0, toute ma famille du c\u00f4t\u00e9 indien, sont des musiciens et puis quand on a comme \u00e7a de 2 origines de nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:11) [86%] :\r\nDe culture, on grandit toujours dans cette esp\u00e8ce d'ambivalence ou ou \u00e0 la fois quand on est en Suisse, ben voil\u00e0, avec mon nom aussi, ben on est un peu indien, et puis quand on est en un d\u00e9bat on est Suisse et et du coup, j'avais envie de faire un projet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:25) [81%] :\r\nQui reprenne cette cette double culture pour en faire quelque chose de tr\u00e8s affirm\u00e9e en fait de tr\u00e8s j'aime, j'aime les musiques ben voil\u00e0, ils arrivent cette \u00e9quipe peut-\u00eatre qui ils ont encaissent, soi-disant, vous pouvez rentrer les gars c'est bon tranquille \u00e0 Cyril, il a de nouvelles lunettes de soleil, elles viennent de Tha\u00eflande non viennent du Liban, c'est elles viennent du Liban, Saad, bon ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:49) [91%] :\r\nEt donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire un un r\u00e9pertoire constituant un r\u00e9pertoire qui refl\u00e8te ce questionnement l\u00e0 d'identit\u00e9 entre Orient et Occident entre ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:04:58) [75%] :\r\nPuis s'en musique, voil\u00e0 c'est la fin de Moussavou ouais oui notre notre entr\u00e9e exact ben vous faites qu'on va faire le le background dame directement Jean prend le le 5 4 fois toutes les quelques doutes classe comme truc 3 \u00e0 4 5. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:06:40) [76%] :\r\nAllez MU allait mieux, \u00e0 Lausanne, en compagnie de bail Juba et de vos coll\u00e8gues belges jeudi certains il en manque un \u00e9l\u00e9ment que le pianiste comprennent voil\u00e0 \u00e7a groove, il y a de rythme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:06:51) [96%] :\r\nBen c'est bien, \u00e7a me fait plaisir que vous disiez \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:06:54) [83%] :\r\nBatteur qu'on conna\u00eet en Suisse romande, parce qu'il joue avec beaucoup de gens depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, il a un Style aussi un sont tout \u00e0 fait reconnaissable, c'est Cyril mais face \u00e0 une \u00e9nergie assez incroyable, vous aviez envie de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:07:05) [85%] :\r\nOui, non, c'est super, ben en fait voil\u00e0, Cyril, c'\u00e9tait en un nos profs en fait \u00e0 Valentin et \u00e0 moins qu'on \u00e9tait ici \u00e0 Lamu, c'est comme \u00e7a qu'on l'a connue, donc on a fr\u00e9quent\u00e9 durant les cours et puis ben c'est typiquement le genre de profs, on va aussi voir en dehors des cours en soir\u00e9e en concert etc ben effectivement il s'est beaucoup impliqu\u00e9e dans ce projet depuis qu'il nous a rejoint et puis c'est ph\u00e9nom\u00e9nal parce que e-mail \u00e9nergie surhumaine en concert \u00e9videmment h\u00e9 ben en r\u00e9p\u00e9tition aussi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:39) [78%] :\r\nPour nous, l'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:08:08) [84%] :\r\nBah, il doit \u00eatre votre violent il est il est amplifi\u00e9, hein, pour faire \u00e9cho aussi \u00e0 la batterie, Cyril ont entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:13) [88%] :\r\nC'est \u00e7a exactement B\u00e2le Le violon dont les musiques actuelles et et dans le jazz, jazz, rock, en particulier, c'est tout un chapitre et fondamentalement c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique parce que on a cet instrument qui est essentiellement acoustique qui est fait pour la musique acoustique et puis qui a amplifi\u00e9 pour rejoindre le niveau sonore de la batterie des instruments \u00e9lectriques, etc, mais c'est tout \u00e0 fait contre- nature, donc on a on essaye, voil\u00e0 c'est le travail de toute une vie, chaque fois que vous \u00e9coutez \u00e0 l'interview du violoniste de jazz et \u00e0 la question du son qui qui repara\u00eet chacun, on peut trouver sa recette c'est compromis etc, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 recr\u00e9er le son du violon, c'est pas le son du violon acoustique qu'on amplifie, c'est un nouveau sont concrets, j'ai fait creuser le le cheval est ici l\u00e0 au milieu, normalement, \u00e7a se met la petite cellule le pied des hausses mais dans dans une des \u00e9clipses mais pour ne pas d\u00e9s\u00e9quilibrer le son, j'ai fait creuser par Benjamin du tiers le petit espace au milieu pour placer le micro, \u00e7a \u00e7a passe ensuite dans un 1er circuit dans ce 1er pr\u00e9- qui me donne une \u00e9co- accusations de base parce que d\u00e8s qu'on amplifie le violon, on a quelque chose de tr\u00e8s agressif de Tr\u00e9z\u00e9guet, donc il s'agit de de coup\u00e9 les aigus, mais voil\u00e0, c'est toujours un compromis parce que si on coupe trop les aigus, h\u00e9 ben on passe plus dans le mix, etc, etc donc c'est chaque fois un \u00e9quilibre pr\u00e9caire qu'il faut retrouver pour \u00e7a, il y a aussi un peu de compression, ensuite il y a les effets du Style r\u00e9verb\u00e8res tr\u00e8s important pour violon et dis -les, et puis ensuite j'ai l\u00e0 en l'occurrence pour ce projet encore une autre p\u00e9dale j'ai j'ai l'Awami que j'utilise un petit peu pour des effets plus anecdotique disons. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:10:04) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est le son du du pied de saut en fait, on sent tout de suite toutes les attaques de l'Arche en fait. \r\nQui sont tr\u00e8s marqu\u00e9es, l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 tous les aigus, il y a un peu de compression bien un peu de r\u00eave verbe en gros l'id\u00e9e, c'est de donner de l'espace avec la reverb avec les colonisations qui est quelque chose de beau et chaleureux. \r\nEt puis, pour accentuer ce c\u00f4t\u00e9 spatial, on peut, on peut mettre un peu d'hier \u00e9videmment. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est utile, par exemple, pour donner plus de r\u00e9sonance dans des improvisations plus rubato et ce genre de choses quand il faut jouer rythmique enlev\u00e9 \u00e7a, l\u00e0, par exemple, j'ai encore l'Awami, je peux vous faire \u00e9couter o\u00f9 l\u00e0 justement pour les trucs des fois d'accompagnement je peux harmoniser je peux mette moi- m\u00eame une 2\u00e8me voie sur le violon, donc s'il joue cette ligne -l\u00e0. \r\nJe veux mettre une carte en dessous. \r\nEt \u00e7a pourrait \u00eatre les passages plus rock, des fois, j'utilise puisqu'il est cool, c'est que, vu que \u00e7a fait une double corde artificiel, 6 mois jour une double corne \u00e7a va jouer un accord Jean. \r\nEt \u00e7a, j'aime bien utiliser des fois pour accompagner pour faire des nappes, c'est pas mal, \u00e7a me permet aussi descendre plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:11:50) [86%] :\r\nEt puis d'aller jusqu'\u00e0 la tessiture bah du violoncelle et puis il y a ce petit truc que j'ai trouv\u00e9 par hasard et que j'ai entre inclus dans les morceaux, c'est ce que je faisais avant, si je mets une octave au-dessus bijou en Petes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:09) [89%] :\r\n\u00e7a donne ce fameux effet ex- trouve qui ressemble un peu \u00e0 un Style comme \u00e7a que j'avais, j'ai trouv\u00e9 rigolo hein, les gens aiment bien et puis il y a plein de trucs, on peut trouver, c'est un monde en fait c'est un univers. \r\nQuand on joue dans ce genre de combos et vous allez voir le piano basse batterie qui accompagne violon Sachs qui joue par- dessus en gros j'essay\u00e9 de casser \u00e7a, parce que quand on est violoniste et improvisateur, un des trucs fondamentaux sur lesquels on doit travailler, c'est l'harmonie sur l'instrument le groove, etc, et \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments qui sont pr\u00e9sents, fois 1000 comptes on accompagne, en fait, donc j'essaye de aussi changer cette cette r\u00e9partition des r\u00f4les par moments pour cr\u00e9er d'autres effets o\u00f9 tout d'un coup, on aura le bas le violon qui accompagne typiquement il y a, il y a un moment dans un des des morceaux, c'est le violon qui accompagne le solo de saxophone dans un 1er temps avant de partir sur un truc plus classique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:15:22) [82%] :\r\nRed, le groupe de Bahdjouba qu'on acousticien en r\u00e9p\u00e9tition dans les locaux de l'\u00e9mu section jazz vos compositions ses m\u00e9lodies qu'on a entendu ces maladies indiennes, enfin, d'origine ou d'influence, on va dire \u00e0 dire que vous avez compos\u00e9 c'est des musiques qui vous ont accompagn\u00e9 quand vous \u00e9tiez enfant, c'est un c'est des traditions, vous avez d\u00fb red\u00e9couvrir vous ou bien vous \u00e9tiez vous \u00e9tiez plong\u00e9 vous \u00e9tait en Suisse Michael. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:15:42) [90%] :\r\nBen oui, j'ai grandi, la plupart du temps en Suisse, effectivement c'est des musiques qui avait toujours \u00e0 la maison, mon p\u00e8re et musicien aussi indiens et les sitariste et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et il y avait toujours de la musique \u00e0 la maison et souvent de la musique indienne maintenant comme j'ai pas grandi dans la famille indienne, je suis pas devenu un musicien classique indien, contrairement \u00e0 tous mes cousins, par exemple, mais du coup, j'ai pu me reconnecter avec une partie je dirais de cet h\u00e9ritage, par le biais du jazz, \u00e7a m'a forc\u00e9 \u00e0 faire autre chose en fait, du coup, \u00e7a m'a forc\u00e9 \u00e0 faire mon chemin moi et puis qui est pass\u00e9, voil\u00e0 par la case jazz classique aussi bien s\u00fbr et puis apr\u00e8s, jazz et du coup, on fait quoi que je fasse, il y a quelque chose d'Indiens qui reviennent, j'ai remarqu\u00e9 que ce soit dans l'ornementation ou bien dont certaines m\u00e9lodies certains \u00e9l\u00e9ments rythmiques certains aspects qu'on positionne aussi donc, donc, avec ce projet -l\u00e0, j'ai essay\u00e9 de r\u00e9soudre cette \u00e9quation, en fait, en gros si vous \u00e9coutez le le dernier morceau l\u00e0 du l'album que joue d'ailleurs avec mon p\u00e8re, c'est litt\u00e9ralement un raga indien qui m'a montr\u00e9 et qu'on a jou\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:16:47) [92%] :\r\nEt auquel j'ai rajout\u00e9 l'harmonie du jazz en fait donc \u00e7a, c'est l'exemple le plus flagrant apr\u00e8s le c\u00f4t\u00e9 musique indienne au violon, moi je m'en inspire beaucoup pour les ornementations en fait, mais en fait moi, \u00e7a me touche quand on on peut jouer une Game avec les bonnes ornementations et pour moi \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 de la musique Jean au lieu de jouer. \r\nPour moi, c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus touchant que pour, c'est-\u00e0-dire de la musique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:18:32) [91%] :\r\nJe suis sp\u00e9cialiste de rien du tout, il faut quand m\u00eame le dire, par contre, ce que j'adore faire c'est chercher l'inspiration. \r\nDans les musiques ou de violon et important et o\u00f9 le le violon est pr\u00e9sent dans les traditions, o\u00f9 il y a de l'improvisation et o\u00f9 le violon est important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:22:18) [86%] :\r\nLe violoniste belge ou batte avec son groupe Red sans qu'on \u00e9coutait dans Eastern Sonata, c'est l'un des morceaux qu'on entend sur l'album \u00e9ponyme East Sonata et c'est avec ce morceau que nous refermons ce reportage ne nomade, propos\u00e9e par Yves Bron et r\u00e9alis\u00e9 par Jessica Amar magn\u00e9tiques, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 Sacha en guerre et Adrien Mayra qui ont r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission et merci aussi \u00e0 votre attach\u00e9 de production St\u00e9phane. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E421779D-6E36-470B-AE46-A305A4987D71", "internalArchiveId": "E421779D-6E36-470B-AE46-A305A4987D71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "- Yann Zitouni re\u00e7oit Pony del Sol pour un live. La chanteuse fribourgoise vient de sortir un EP intitul\u00e9 \"Sauvagerie\".\r\n- Le festival du Chant du Gros se d\u00e9roulera au Noirmont d\u00e8s jeudi jusqu'\u00e0 samedi. Nous avons rencontr\u00e9 son directeur, Gilles Pierre.\r\n- Cela fait 25 ans que le 1er album du groupe Oasis \"Definitly Maybe\" sortait.\r\nSucc\u00e8s massif au Royaume-Unis mais aussi bien au-del\u00e0, nous vous proposons, pour f\u00eater cela, un extrait de concert du groupe, capt\u00e9 en Su\u00e8de en 1994.\r\n\r\n* * - Yann Zitouni re\u00e7oit Pony del Sol pour un live. La chanteuse fribourgoise vient de sortir un EP intitul\u00e9 \"Sauvagerie\".\r\n- Le festival du Chant du Gros se d\u00e9roulera au Noirmont d\u00e8s jeudi jusqu'\u00e0 samedi. Nous avons rencontr\u00e9 son directeur, Gilles Pierre.\r\n- Cela fait 25 ans que le 1er album du groupe Oasis \"Definitly Maybe\" sortait.\r\nSucc\u00e8s massif au Royaume-Unis mais aussi bien au-del\u00e0, nous vous proposons, pour f\u00eater cela, un extrait de concert du groupe, capt\u00e9 en Su\u00e8de en 1994.", "durationSec": 3388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10648323", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 03.09.2019", "Paradiso du 03.09.2019", "Paradiso / RAP_2019-09-03T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2019-09-03T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["- Yann Zitouni re\u00e7oit Pony del Sol pour un live. La chanteuse fribourgoise vient de sortir un EP intitul\u00e9 \"Sauvagerie\".\n- Le festival du Chant du Gros se d\u00e9roulera au Noirmont d\u00e8s jeudi jusqu'\u00e0 samedi. Nous avons rencontr\u00e9 son directeur, Gilles Pierre.\n- Cela fait 25 ans que le 1er album du groupe Oasis \"Definitly Maybe\" sortait.\nSucc\u00e8s massif au Royaume-Unis mais aussi bien au-del\u00e0, nous vous proposons, pour f\u00eater cela, un extrait de concert du groupe, capt\u00e9 en Su\u00e8de en 1994.", "- Yann Zitouni re\u00e7oit Pony del Sol pour un live. La chanteuse fribourgoise vient de sortir un EP intitul\u00e9 \"Sauvagerie\".\n- Le festival du Chant du Gros se d\u00e9roulera au Noirmont d\u00e8s jeudi jusqu'\u00e0 samedi. Nous avons rencontr\u00e9 son directeur, Gilles Pierre.\n- Cela fait 25 ans que le 1er album du groupe Oasis \"Definitly Maybe\" sortait.\nSucc\u00e8s massif au Royaume-Unis mais aussi bien au-del\u00e0, nous vous proposons, pour f\u00eater cela, un extrait de concert du groupe, capt\u00e9 en Su\u00e8de en 1994."], "variantIds": ["ece-10648324", "ece-10648323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T18:34:40Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nEn Suisse, l'hypertension touche 40 pourcent des adultes, de nombreux appareils promettent une mesure tr\u00e8s simple de la tension mais lequel choisir \u00e0 quelle fr\u00e9quence, faut -il mesurer sa tension et comment interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats aux tensions sur les tensiom\u00e8tre c'est ce soir dans A bon entendeur sur RTS Un. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:38) [99%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous beaucoup de choses ont Paradiso ce soir une \u00e9mission, ne l'oublions pas, qui est r\u00e9alis\u00e9 par Thierry galoches qui assurera \u00e9galement la prise de son, puisqu'il y aura du Live dans quelques petites minutes, commen\u00e7ons par la fin, je j'aimerais finir ce soir avec 2, voire 3 morceaux d'un concert d'Oasis qui a eu lieu en 1994 on a retrouv\u00e9 \u00e7a dans l'est, dans les archives d'une radio mis une radio su\u00e9doise qui avait enregistr\u00e9 \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque et puis ensuite, je ne suis pas un petit dit que ce serait une bonne id\u00e9e que de de de finir avec \u00e7a, d'aller jusqu'\u00e0 20 heures avec \u00e7a, je vous expliquerai pourquoi il a fait une petite id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate, j'explique Chris \u00e7a tout \u00e0 l'heure quand j'arriverai \u00e0 finir mes phrases et \u00e0 faire des mots et articuler proprement, je veux me concentrer pour dire Pony del Sol Pony del Sol invit\u00e9 d'Paradiso, ce soir, \u00e0 l'occasion de la sortie d'un mini- album qui s'appelle Sauvagerie qui est paru vendredi dernier pour cet artiste fribourgeoise dont on avait perdu la trace, il y a bien trop longtemps et on va donc renouer avec elle ce soir et je dirais m\u00eame d'ici quelques petites minutes, voil\u00e0 pour les grandes lignes, vous le savez, Willy 2 lui s'occupe de l'actualit\u00e9 musicale, il nous a trouv\u00e9 le nouveau James Blunt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [67%] :\r\nFN : la cha\u00eene inqui\u00e8te chef Ahmad par Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [65%] :\r\n\u00e0 mais vous voyez, \u00e7a aurait fait un oiseau ce bel et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [63%] :\r\nEh oui, elle me trouver du Holding bas\u00e9 leur et Nasri aller soit un mec isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:20) [66%] :\r\nOui, la mosqu\u00e9e ou d'un rire son rire attendez en peut-\u00eatre. \r\nVoil\u00e0, vous \u00eates mais m'a appel\u00e9 au gel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [76%] :\r\nOui Serge Planes m\u00eames \u00e2neries. \r\nVoyons maintenant m\u00e9trique mais on l\u00e0. \r\nOui, il me tuer -les lui le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [98%] :\r\nVous avez pris et on m'a demand\u00e9. \r\nExprimer homme. \r\nOui tout qu'aux alentours bas et on sent, on sent \u00e0 dos mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:06) [89%] :\r\nJames Brown un avec un tube potentiel, c'est ce que c'est la vie, en tout cas de de Willy devenu, je crois qu'avec James Brunton, on n'a pas trop de risque de se tromper en g\u00e9n\u00e9ral quand ils sont une chanson, on est \u00e0 peu pr\u00e8s tranquille pour lui \u00e7a marche plut\u00f4t pas mal, actualit\u00e9 musicale fribourgeoises tout de suite, avec le retour de Pony del Sol alias Ga\u00ebl qui disent bonsoir, bonsoir, je regardais \u00e7a fait, \u00e7a fait 6 ans que vous avez sorti votre album qui s'appelle Pony del Sol d'ailleurs en 2013, vous comprenez que je dis qu'on a trouv\u00e9 le temps long. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:37) [85%] :\r\nOuais, moi aussi, vous aussi, c'est faits comme usine musiques de films apr\u00e8s plusieurs plusieurs lignes qui s'appelait La Nuit de l'ours, \u00e7a c'est vous qui avez fait \u00e7a prudent alors moi, je fais la musique je chantais juste sur une sur une chanson, c'est mon fr\u00e8re qui a fait la musique d'accord, c'est donc une c'est, c'est c'est une mafia en fait c'est une mafia la mafia qui a \u00e9t\u00e9 dit le p\u00e8re aussi, c'est vrai, mon p\u00e8re aussi qui est musicien, mais non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [87%] :\r\nDonc vous \u00eates tomb\u00e9 dedans quand vous \u00eates si petite et vous revenez en 2019 c'est sorti je disais, vendredi dernier, j'imagine, oui, avec ce mini- album qui s'appelle Sauvagerie alors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est une musique qui est tr\u00e8s d\u00e9licate, c'est une pochette qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gante, tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licate, elle aussi, et puis, \u00e0 ce titre, je suis all\u00e9 sorti, j'ai un dictionnaire dans mon bureau, donc je suis all\u00e9 voir exactement le le sens du mot sauvagerie barbarie brutalit\u00e9 cruaut\u00e9, f\u00e9rocit\u00e9 violence, je me suis oui mais \u00e7a doit \u00eatre autre chose, il doit y avoir une nuance dont je suis all\u00e9 le regarder le sens du mot sauvage et parmi les significations il y en a une qui est la suivante, qui est \u00e0 l'\u00e9tat de nature ou qui n'a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 par l'action humaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:39) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est plut\u00f4t \u00e7a qui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [74%] :\r\nC'est ce que naturel dans votre, dans votre travail, Ga\u00ebl Caron et qui disent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:46) [82%] :\r\nC'est plut\u00f4t quand je parle de sauvagerie je parle plut\u00f4t des textes de ce que \u00e7a \u00e9voque en fait donc, ces 2, enfin je sais pas moi j'aimerais bien id\u00e9alement, retrouver un peu une part d'animalit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 mais pas cruel, un pas dans le c\u00f4t\u00e9 sauvage de spontan\u00e9it\u00e9 voil\u00e0 de spontan\u00e9it\u00e9 et de ne Sauvagerie un peu douces comme \u00e7a d'aller tr\u00e8s doucement de de Calan, c'est un peu t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:12) [88%] :\r\nOui, et puis de de retrouver un homme une Sauvagerie \u00e0 fourrure oui mais voil\u00e0, si vous voulez un truc monsieur j'imagine un peu quand je vois Sauvagerie j'imagine un peu de des petits loups qui c'est \u00e7a tiennent la p\u00e2te qui se laisse un peu, je vois tr\u00e8s bien, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:28) [92%] :\r\nJe pense effectivement que \u00e7a \u00e7a d\u00e9crit tr\u00e8s bien ce qu'on va \u00e9couter dans un petit instant, c'est je fais un petit peu moins Jean-Pierre Foucault vous savez qui je t\u00e9l\u00e9phone ici l\u00e0 maintenant qui nous avons savez pas pouvez pas savoir bonsoir Christian pas eu. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:07:40) [98%] :\r\nBonsoir, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:07:42) [81%] :\r\nBonjour \u00e0 Ga\u00eblle imp\u00e9rial. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:45) [87%] :\r\nBon, bonsoir, Christian, vous \u00eates le produit que vous \u00eates alors du musicien, vous avez un groupe qui s'appelle la Rita, qu'est ce qu'il y a, il fallait pas fallait pas la place. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:53) [81%] :\r\nC'est tellement bizarre pourquoi, mais \u00e7a fait \u00e7a fait Jean-Pierre \u00e7a fait Jean-Pierre vous pouvez c'est un \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:59) [90%] :\r\nSi peu, c'est un petit peu mon ambition dans ce m\u00e9tier, j'ai jamais r\u00e9ussi \u00eatre Jean-Pierre Foucault, c'est comme \u00e7a que j'y arrive en appelant par exemple donc je Christian pas eu qui est le producteur de de votre album non mais pour lui pose 3 questions, on va pas faire non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:09) [86%] :\r\nBien aim\u00e9 \u00e7a me d\u00e9range pas du tout que je vous assure, c'est que c'est la surprise. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:13) [79%] :\r\nJe vois bien, moi, je savais ce. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:14) [81%] :\r\nC'est \u00e0 ce prix se prononcer, moi je pensais que Ga\u00ebl est au courant cette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:17) [93%] :\r\nAh ben non, ben non c'est moins dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [90%] :\r\nNon, non, c'est moins dr\u00f4le, vous avez produit cet album Christian pas eu, j'ai l'impression que si on doit d\u00e9crire un petit peu votre travail, vous avez fait, vous avez voulu d\u00e9velopper tout ce qu'il y a de de rondeurs d'organique, elle parlait de de d'animalit\u00e9 \u00e0 \u00e0 fourrure, quitte \u00e0 l'heure, Ga\u00ebl d\u00e9velopper tout \u00e7a et puis faire cohabiter \u00e7a de temps en temps, avec certains sons synth\u00e9tiques, ce que vous faites d'ailleurs plut\u00f4t pas mal, on a pu le d\u00e9couvrir \u00e0 d'autres, \u00e0 d'autres occasions, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre travail sur cet album aussi non. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:47) [84%] :\r\nOui, effectivement, la rondeur, c'est, c'est c'est c'est c'est pas bien de Ga\u00ebl et puis de son de ses envies, son univers musical effectivement je j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 travailler autrement, des choses plus abrasive, mais effectivement faire cohabiter des choses organique, oui, oui, \u00e7a c'est juste en tout cas, il y avait, il y avait cette envie vu que Ga\u00ebl est arriv\u00e9e avec ses maquettes pas inquiet morceaux pour ainsi dire d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e, se garder de maquettes souvent au moins un \u00e9l\u00e9ment qui soit une guitare ou une de bassin qui avait peut-\u00eatre pas vocation \u00e0 \u00eatre \u00e0 se retrouver au final sur le disque comme telle, mais on trouvait que \u00e7a \u00e7a port\u00e9 quand m\u00eame une couleur sympathique de de chaque fois un dernier \u00e9l\u00e9ment comme \u00e7a un petit peu plus rudimentaire on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [89%] :\r\nParlez -moi de la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 sans doute commune et coll\u00e9giale de de temps en temps dans ce sur plusieurs chansons dans mon souvenir de d\u00e9velopper plusieurs couches vocale. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:53) [85%] :\r\nAh \u00e7a c'est alors \u00e7a pour le coup c'est c'est c'est vraiment Ga\u00ebl qui arrive avec avec des id\u00e9es m\u00e9lodiques quand m\u00eame assez aboutie alors \u00e0 quel quelques quelques quelquefois on discutait et puis il y a, il y avait peut-\u00eatre moyen d'enrichir ou ou de, de changer de changer de 3 choses : on a aussi, c'est vrai que le le travail sur les broie que ton ni broutent enregistrement que de que de de de Ga\u00ebl elles-m\u00eames qui \u00e9tait fou comme tous les chanteurs \u00e0 la difficult\u00e9 \u00e0 s'entendre. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:26) [72%] :\r\n\u00e9coutez propre bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:28) [88%] :\r\nFaire le coaching par rapport aux gens parce que puis pour des questions de tessiture quoi choisir mais mais je dirais que dans l'ensemble, le gros du travail vocal pour cherche, c'est quand m\u00eame, qui arrive avec avec ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:43) [80%] :\r\nElle a tout fait quoi ou presque \u00e0 la Toussaint, moi pour mais les poux bonjour, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:50) [92%] :\r\nJe comprends bien, merci, Christian Pahud, \u00e9videmment, comme c'\u00e9tait un petit peu le cas avec Yvan Bing, que j'ai appel\u00e9 un petit peu dans le m\u00eame genre de m\u00eame contexte, c'est-\u00e0-dire qu'on avait un groupe qui \u00e9taient invit\u00e9s, dont il avait mix\u00e9 l'album au moment o\u00f9 je l'ai appel\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame heure, il \u00e9tait dans son Studio et il est retourn\u00e9 \u00e0 la fin du coup de fil, j'imagine que pour vous c'est un petit peu la m\u00eame chose est en train de travailler, hein, \u00e7a n'arr\u00eate jamais. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:09) [90%] :\r\nExactement le restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:11) [90%] :\r\nEh ben, vous avez de la chance parce que je crois que vous aimez votre travail et vous avez la chance qu'il vous occupe beaucoup merci Christian Pahud pendant ce temps, non pendant plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:18) [75%] :\r\nTourn\u00e9 salue un salon \u00e0 bient\u00f4t, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:22) [94%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un extrait de de ce mini- album dont on parle depuis 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [90%] :\r\n\u00e7a s'appelle ville magnifique et cet extrait de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:54) [90%] :\r\nSauvagerie, il s'appelle comme \u00e7a, ce mini- album de Pony del Sol qui est, qui vient de para\u00eetre, et que donc, vous aurez le plaisir d'interpr\u00e9ter des chansons et sans doute au-del\u00e0 d'ailleurs parce qu'il y a peut-\u00eatre pas assez pour tenir une heure lors d'un concert qui aura lieu le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:08) [98%] :\r\nLe 21 septembre frissons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:10) [92%] :\r\n\u00e0 la maison, une certaine mani\u00e8re puisque vous \u00eates puisque vous \u00eates fribourgeoise, on le disait tout \u00e0 l'heure vous parlez dans cette chanson qui est, qui est le 1er single je mets les guillemets qui s'impose, vous parlez d'une d'une ville qui est habill\u00e9 en fille et en gar\u00e7on \u00e0 la fois je trouve que c'est c'est tout de suite cette phrase, elle, elle installe j'arriverai pas \u00e0 expliquer ce qu'elle veut dire mais installe une ambiance qui est assez particuli\u00e8re et qu'on retrouve finalement tout au long de tout au long de ce de ce mini- album Live des th\u00e9matiques je sais pas, j'ai l'impression qu'il y a des r\u00e9flexions sur sur les les filles et les gar\u00e7ons beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0, jamais en jeu en fait avec ses th\u00e9ories du genre, on entend beaucoup de choses, je trouve moche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:49) [83%] :\r\nJe suis, je voulais retarder le moment o\u00f9 on emploierait le malheur, on a voil\u00e0, c'est fait, c'est dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:53) [82%] :\r\nFlorence, moi je comprends pas tout, en fait je mais ce qui m'int\u00e9resse, j'aime bien les gens qui les personnes qui ressemblent pas forc\u00e9ment ce qu'elles sont, qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur c'est ce donc qui n'ont pas l'air je sais pas si comprenez je vais je qui sont l\u00e0, j'aime bien s\u00fbr de ce qu'on imagine aussi bien les gens qui sont aussi, enfin les gens et les choses un jour qui sont entre les choses entre les gens rentrent Les entre les grosses 15 de cat\u00e9gories et j'aimerais qu'il peut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:20) [79%] :\r\nAvec avec ces histoires de, de, de gens effet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:23) [94%] :\r\nOui, voil\u00e0 et. \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un peu je, en effet, moi, moi non plus je, je, je comprends pas forc\u00e9ment, mais \u00e7a m'\u00e9voque quelque chose qui me pla\u00eet, cette phrase, donc je la garde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:36) [88%] :\r\nOui, et puis il est question de confusion un petit peu plus tard quand parlez de gens qui sont d\u00e9guis\u00e9s en fille, de fait, il y a une sorte de, effectivement, encore une fois, de m\u00e9langer 2 zones floues, rapport \u00e0 tout \u00e7a, qui, qui va \u00e0 mon avis au-del\u00e0 de de la r\u00e9flexion sur le genre, c'est globalement tout ce qui est tout ce qui est flou, tout ce qui est tout ce qu'on croit deviner de loin et puis quand on s'approche, on s'aper\u00e7oit que c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:55) [88%] :\r\nOui je trouve aussi on est dans une p\u00e9riode, je me sens o\u00f9 les gens, ils ont beaucoup besoin de de se d\u00e9finir, je suis sage de celui -ci, puis, en fait, je pense que la vie, c'est beaucoup plus ambigu, c'est ce qui fait la richesse aussi des choses, c'est c'est que c'est un mix de plein de trucs assez compliqu\u00e9 et on est pas oblig\u00e9 de dire moi je suis pas qu'une femme coiff\u00e9e, j'ai pas toujours dire mais parce qu'en tant que femme, tout \u00e7a, m\u00eame si je le dis, sont le les situations \u00e9videmment Kant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:28) [90%] :\r\nIl y a une chose que je note aussi Ga\u00eblle, alias Pony del Sol donc et on parle de de votre mini- album c'est que on parlait tout \u00e0 l'heure des des voies qui sont en couches successives, alors \u00e7a donne quelque chose de tr\u00e8s jolies musicalement parlant mais en m\u00eame temps, \u00e7a permet de noyer un petit peu le propos qui est du coup un peu moins clair dans le sens o\u00f9 je moi en tout cas je sais pas s'il faut que je j'ai consult\u00e9 mais je comprends pas tous les maux, en tout cas la premi\u00e8re \u00e9coute, il y a une forme de, de, de, de, de confusion de flou artistique qui fait qu'il faut aller chercher les mots et le sens j'ai entendu j'ai j'ai attrap\u00e9 une histoire de femmes qui repassent des chemises \u00e0 la vitesse du son, je trouvais \u00e7a dr\u00f4le sur savoir si j'aurais des dans l'amour, argent, par exemple, mais de temps en temps, des bribes comme \u00e7a mais c'est tr\u00e8s difficile de, d'aller chercher de comprendre le texte tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:09) [87%] :\r\nAh, c'est vrai pour moi en tout cas, apr\u00e8s d'autres hein environ une \u00e9criture, c'est justement ce qui me va bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:15) [87%] :\r\nMoi ce que c'est, c'est c'est un petit peu la discussion aussi qu'on qu'on avait avec Christian c'est est ce qu'on met les voix un fonds de pour que Toulon comprenne bien ce que je dis, ou alors on utilise aussi la comme annonce d'instruments qui fait partie d'un tout avec des autres instruments moi j'avais pas trop envie de faire ce truc tr\u00e8s chanson mais la voix je peux, je le serai \u00e0 2 branches. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:39) [84%] :\r\nMoi, je dirais que c'est plut\u00f4t la 2\u00e8me option que vous avez choisi, en tout cas dans ce que j'entends bah oui ben tout \u00e7a la voix comme instrument. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:45) [84%] :\r\nOui, mais justement, si vous dites que vous comprenez pas tout, c'est peut-\u00eatre qu'elle est \u00e0 vous, c'est un instrument oreilles ce sont mix\u00e9s mix\u00e9 diff\u00e9remment alors d'accord, non mais, moi, sommes -nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:55) [90%] :\r\nPourrions en parler pendant des heures, mais c'est tellement plus agr\u00e9able de vous entendre, parce que l\u00e0 on a \u00e9cout\u00e9 un extrait du disque, puis vous avez vous diriger vers le piano, c'est ce que vous nous proposez, pour la premi\u00e8re chanson Pony del Sol et puis on en aura une autre peut-\u00eatre, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on passera \u00e0 la guitare, mais nous n'en sommes pas l\u00e0 chaque chose en son temps, Pony del Sol en concert le 21 septembre \u00e0 frissons et avec un album, un mini- album qui s'appelle Sauvagerie pour le moment, c'est ici, au Studio 15 que \u00e7a se passe vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:47) [78%] :\r\nBonjour cacher hollandaise imprimante et l\u00e0, sur la vie, on se serait livr\u00e9 de VertiGIS d'ardeur par le sang, le pouvoir a fait qu'un accent, je sais tr\u00e8s bien mon corps soudain contre elle s'est blottie. \r\nOh. \r\nNe s'en m\u00ealer. \r\nJaillissant de branchages sont partis tous nos d\u00e9fauts transformer \u00e9tant le feuillage en tremble encore. \r\nMourad effet explose c'est fruit bien le r\u00e9el en dans l'incendie. \r\nEt est pourtant r\u00e9incorpore par 5 dans la police nous chercher comme donc on nous a dit : bon, interpeller les arbres montent, ceux -l\u00e0 m\u00eame qui nous a fait, j'ai sous- sol la r\u00e9\u00e9quilibrer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:23) [93%] :\r\nPony del Sol en version Live ici au, au Studio 15 en attendant le concert qui est, qui aura lieu le 21 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:32) [98%] :\r\nLe 21 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:34) [84%] :\r\nLe 21 septembre \u00e0 son \u00e0 frisson, \u00e7a se passera comment parce que l\u00e0 vous \u00eates accompagn\u00e9 par un guitariste dont vous avez le droit de lire le nom d'ailleurs, il s'appelle Yves Bercet voil\u00e0 h\u00e9 \u00e7a sera quelle formation donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:44) [92%] :\r\nAlors Yves, il y a leur p\u00e8re qui vient chanter et jouer aussi et je vais avoir quelques petits invit\u00e9 un peu surprise pour le vernissage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:54) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, dont on ne parlera pas ici, il va falloir venir on a compris ce que je vous propose, c'est un petit jeu, c'est de vous faire \u00e9couter 2 3 petites choses Ga\u00eblle et puis vous me dites, moi pour moi on est un petit peu dans le m\u00eame monde musical, vous me dites si je me trompe ou pas, si \u00e7a fait partie des choses qui, qui sont, qui sont mitoyennes de votre de votre musique commence et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:16) [77%] :\r\nTout bien, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:24) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, apr\u00e8s moi, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s femme de Fran\u00e7oise Hardy Fran\u00e7oise Hardy oui, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s fan de ce que faisait dans les ann\u00e9es 60. \r\nBien un album qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s beau qui s'appelle la question. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:40) [86%] :\r\nOui, il y a beaucoup de guitare et justement je j'avoue que c'est un peu une r\u00e9f\u00e9rence pour pour ce cette EP \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:47) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, je ne suis pas plant\u00e9, alors j'ai choisi particuli\u00e8rement une chanson qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite pour elle par la Grande Sophie, Jean-Pierre, je sais pas si vous connaissez Patrick n'ai pas tr\u00e8s bien, donc c'est pour moi, c'est une tr\u00e8s grande m\u00e9lodiste si quelqu'un qui belle aussi qui est pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin de de ce que fait Fran\u00e7oise Hardy, donc c'est normal qu'elle se soit trouv\u00e9, on essaye autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:07) [85%] :\r\nCharlotte oui je voulais pas par son pr\u00e9nom, c'est quand je la connais pas Charlotte Gainsbourg. \r\nUn album particulier produit par un \u00e9lectronicien aussi, il s'appelle Sebastian, l\u00e0 c'est bien et les plastiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:30) [83%] :\r\nCe qu'est ce que vous avez en commun avec elle, je serais incapable d'\u00e9crire, mais avec, avec cette chanson, par exemple, qu'est -ce qui qu'est -ce qui vous pla\u00eet, qu'est ce qu'il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:39) [81%] :\r\nJe dirais l'attend, il a peut-\u00eatre une esp\u00e8ce de fragilit\u00e9 vocale avec une production qui est assez puissant derri\u00e8re, du coup, il y a ce mix entre la face sa fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:50) [89%] :\r\nPas mal comme comme autoportrait et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:54) [90%] :\r\nJe c'est peut-\u00eatre un petit peu plus tir\u00e9e par les cheveux et puis \u00e7a fait appel \u00e0 mes souvenirs, personne, je me suis dit il y a peut-\u00eatre, il y a peut-\u00eatre un lien aussi ses plus anciens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:05) [99%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:05) [78%] :\r\nOui, c'est \u00e7a devrait parler mais je sais pas si mon nom du monde si on vous entend tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:15) [83%] :\r\nBien s\u00fbr que je connais mais je, elle s'appelle Anne Clark oui bien s\u00fbr, j'ai un copain qui est ultra fan, \u00e7a, \u00e7a vous parle \u00e7a ou pas oui alors pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:24) [85%] :\r\nUne Anglaise qui d\u00e9clame des po\u00e8mes, puisqu'elle ne chante qui est pas alors qu'il a \u00e9t\u00e9 active, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e0 35 ans \u00e7a, peut-\u00eatre m\u00eame un petit peu plus aller pour cette chanson en particulier et puis par ailleurs, mais entre la voix et de sant\u00e9, le froid, le chaud. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:38) [78%] :\r\nMoi, c'est bien \u00e7a vous reconna\u00eet pas ultra bien mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:42) [88%] :\r\nJ'aime beaucoup, on n'est pas hors sujet et qu'est -ce qui m\u00eame question que celle que je posais hier au aux invit\u00e9s qui \u00e9taient pr\u00e9sents qu'est -ce qui fait partie de votre de 2 des choses qui vous influencent qui vous nourrissent qui vous entourent, musicalement parlant, mais auquel on s'attendrait pas forc\u00e9ment un truc \u00e9tonnant qui fait partie des choses que vous aimez qui vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:04) [83%] :\r\nQui a des kilom\u00e8tres de tout ce que, de ce ce qu'on peut imaginer, Patrick S\u00e9bastien merci sur moi non, je ne sais pas quoi, c'est ce qu'on a parl\u00e9 Jean-Pierre Foucault tout \u00e0 l'heure, c'est \u00e7a, oui, non, c'est pas du tout et j'aime pas du tout imposer le droit de pas qu'on se sont pas r\u00e9pond : pas de r\u00e9ponse \u00e0 tout, non plus, oui, je devrais r\u00e9fl\u00e9chir un petit voil\u00e0 vous revenez du coup ben voil\u00e0, donner la r\u00e9ponse en encore une chanson pour se dire au revoir, Ga\u00ebl ok je j'ai j'ai pas fait tr\u00e8s chaud sur la gorge, faites moi \u00e7a me \u00e7a me fout beaucoup la peur, le trac de jouer des jeux \u00e7a c'est si vous voulez, on vous le sentez de faire ou non, on va le faire, et puis si c'est si \u00e7a plante sa plant\u00e9 pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:42) [88%] :\r\nEt c'est parce que c'est je veux dire aux auditeurs, auditrices vous \u00eates un petit peu tendue comme vous allez jouer de la guitare, c'est avec les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:47) [83%] :\r\nLes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s souple, c'est \u00e7a, on verra, on verra, on veut aller le prix : allez, allez, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:53) [89%] :\r\nJe suis s\u00fbr que \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien se passer, elle s'appelle Pony del Sol c'est sous ce nom qui est sorti un mini- album il y a quelques jours, mini- album qui s'appelle Sauvagerie ce que vous allez entendent c'est \u00e9videmment version Studio 15 versions rien que pour nous, allez \u00e9couter le mini- album il est tr\u00e8s tr\u00e8s bien en Direct ici, prise de son, Thierry chez. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:49) [64%] :\r\nCes. \r\nQue. \r\nQuand c'est hausse. \r\nRien n'est pas. \r\nCe m\u00e9lange jetons. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:49) [71%] :\r\nMais pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:34) [90%] :\r\nPony del Sol merci beaucoup le vin \u00e7a 21 septembre un frisson en concert et n'attendez pas jusque l\u00e0, on disait le mini- album s'appelle Sauvagerie il est tr\u00e8s tr\u00e8s bien produit, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, avec plein de gens sont tr\u00e8s tr\u00e8s chouette, merci et puis, n'attendez pas 6 ans la prochaine fois pour venir nous voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:50) [92%] :\r\n\u00e7a serait bien Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:56) [91%] :\r\nPour la suite de Paradiso de communications t\u00e9l\u00e9phoniques en m\u00eame temps, puisque nous avons 2 lignes, donc on en profite avec je vais commencer par vous JR Shaka bonsoir bonsoir, l'un des grands noms du reggae en Suisse, on va pas d\u00e9roul\u00e9e tout votre toute votre CV, mais on sait qu'il y a un nouveau chapitre qui va s'ajouter \u00e0 ce CV avec un album sur lequel on est en train, vous \u00eates \u00eates entre vous \u00eates en train de de travailler, on ne va pas trop en parler, puis on vous on va vous laisser travailler l\u00e0- dessus et puis vous reviendrez compte il y aura des choses \u00e0 en dire en tout cas, \u00e7a veut dire que, voil\u00e0 que coup qu'on va avoir de des nouvelles de votre part dans pas trop longtemps et c'est bien, et puis on va avoir des nouvelles de votre part dans encore moins longtemps, puisque vous serez ce samedi, ce samedi 7 septembre vous serez \u00e0 l'affiche du festival du Chant du Gros pour un concert qui s'intitule Junior Tshaka et le coeur Des \u00e9coles, vous allez nous raconter \u00e7a dans un petit instant parce qu'il se trouve que sur notre ligne il y a en m\u00eame temps, Gilles, Pierre, qui est l'un des patrons et m\u00eame surtout le programmateur en plus de ce festival bonsoir Gilles bonsoir, \u00e7a d\u00e9marre donc jeudi, jeudi, vendredi, samedi 3 jours au Noirmont dans le Jura pour ce festival qui en est -ce 28 28\u00e8me \u00e9dition d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:33:03) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, ouais 28\u00e8me \u00e9dition, le temps passe vite. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:05) [90%] :\r\nLe temps passe vite, mais en m\u00eame temps j'ai l'impression que vous avez creus\u00e9s le le terrain et sans jeu de mots, parce que \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s rurale, le cadre dans lequel vous accueille le public du du Chant du Gros vous avez creus\u00e9 le terrain doucement avec opini\u00e2tret\u00e9 avec pers\u00e9v\u00e9rance, genre personne nous regarde et on est en train de construire un assez gros truc finalement. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:33:22) [85%] :\r\nAh oui, oui, effectivement, c'est parti de l\u00e0, bon ben comme beaucoup de festivals et d'\u00e9quipe de potes qui ont envie de de cr\u00e9er quelque chose dans cette cause, une r\u00e9gion o\u00f9 il s'est pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s peu choses et puis petit \u00e0 petit la festival a grandi, s'est d\u00e9velopp\u00e9e, c'est vrai que c'est, c'est une planque donc histoire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:38) [86%] :\r\nSi on va sur votre site web, on trouve l'histoire, ann\u00e9e par ann\u00e9e, chaque l'\u00e9dition et racont\u00e9 r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 travers les, les, les noms des artistes \u00e0 travers les joies \u00e0 travers les peines aussi il y a eu des des choses assez tragique qui sont pass\u00e9es, on peut lire tout \u00e7a \u00e0 quel moment vous vous \u00eates dit : c'est bon, l\u00e0, on a pass\u00e9 un cap assez important, vous citez peut-\u00eatre dit peur Paul vous citez ce genre d'artiste qui en repartant chez vous, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils \u00e9taient contents, vous a dit \u00e7a va savoir et quelque part, on est devenu grand. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:34:03) [84%] :\r\nOui, je crois que c'est un peu \u00e7a, un peu des, des, des artistes comme dit Paul qui ont fait que d'autres agents sont confiance soi-disant parce c'est bon s'ont accueilli pour que cette fois -ci on peut envoyer tout le monde l\u00e0- bas et puis il a pas mal de gens aussi du qui sur une grosse t\u00eate d'affiche comme pour que l'on fait l'effort de traverser toute la Suisse pour partir au Chant du Gros dans le Jura et puis aussi pass\u00e9 une super soir\u00e9e plein de gens nous disent pas plus et on va revenir parce que c'est pas les concerts qui croupissent pivot Chant du Gros, c'est l'ambiance s'est dit faut sur le site, c'est-\u00e0-dire la f\u00eate avec les Jurassiens c'est c'est c'est c'est mon pot d'art, il faut le dire une fois apr\u00e8s on vient et on a envie d'Australie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:38) [84%] :\r\nEt faire la f\u00eate avec les Jurassiens, \u00e7a vaut des points. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:40) [86%] :\r\nAlors certains para\u00eet un pr\u00e9sident a voulu reposer un moment mais \u00e7a pour des points, vous pouvez en parler parce que vous \u00eates compl\u00e8tement objectif, c'est ce qu'on raconte, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:59) [84%] :\r\nFortuna Monte-Cristo Craven la question avec juste ce film jamais les 2. \r\nStuyvesant s\u00e9v\u00e8re cha\u00eenes assez cher player sp\u00e9cial d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:25) [88%] :\r\nLa affiche justement ce qui compte c'est ce que vous disiez ce qui compte, c'est plus que les concerts, c'est l'ambiance, l'ambiance, \u00e7a va \u00eatre autour de concert, malgr\u00e9 tout, ceux de Pascal Obispo, de Charlie Wilson de Mass Hyst\u00e9ria, j'ai du juste, on s'arr\u00eate sur la soir\u00e9e du samedi, quel est le point commun entre Roger Hodgson, le chanteur de Supertramp, le chanteur historique et Ma\u00eetre Gims s'il y en a aucun, sauf qu'il se retrouve Chant du Gros est ce qu'il y a des fois, vous dites non, \u00e7a, \u00e7a ne va vraiment pas le faire, \u00e7a ne va pas aller en sens. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:35:52) [77%] :\r\nNon, non je crois pas non, puis l\u00e0 finalement encore Roger au principe \u00eatre guide \u00e7a va du projet au club bassiste \u00e7a on gravit encore un \u00e9chelon maintenant je trouve que c'est c'est vraiment chouette vraiment chouette de pouvoir apporter l'enjeu et puis qui dans le monde, \u00e7a, que dire des gens qui vient de voir un artiste qui vont d\u00e9couvrir votre article et c'est souvent assez bluffant parce que c'est pas parce que bon alors qu'est -ce qu'on a pu voir pour appeler p\u00e9rir, et c'est d'autres artistes, on a d\u00e9couvert en disant aux plus riches, Jean-Marie Warta bah c'\u00e9tait c'\u00e9tait chouette de le voir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:36:27) [89%] :\r\n2 sc\u00e8nes avec 2, 3, 4 ou 5 concerts sur la m\u00eame sc\u00e8ne selon les soirs, effectivement, \u00e7a fait, \u00e7a fait des pas mal de de combinaisons parler parlons maintenant de de ce concert de Junior Tshaka avec le coeur des \u00e9coles Gilles. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:40) [90%] :\r\nPierre vous c'est, c'est une id\u00e9e que vous aviez d\u00e9j\u00e0 eu avec au moins un autre artiste, je sais qu'avec \u00e7a, l'avait fait, je sais pas s'il y a une autre tentative, les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:36:48) [84%] :\r\nNon, non, non, c'\u00e9tait, c'est vrai qu'on a fait une fois avec polar o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial \u00e9norm\u00e9ment plaisir et tout le monde sait s'\u00e9clater comme des fous et et et c'est bluffant parce qu'on voit maintenant ces \u00e9l\u00e8ves qui ont particip\u00e9, qui ont 23 24 25 ans qui vous dis oh pur\u00e9e, on a jou\u00e9 sur ce grande sc\u00e8ne et l\u00e0 ce sera notre sera la m\u00eame chose, finalement, il y a des petits qui vont chanter avec Junior chacun et qui Quiberon dans quelques ann\u00e9es, dire : ben voil\u00e0, moi j'\u00e9tais source \u00e0 Chantilly avait pu dor\u00e9, mais c'est des aventures qui sont formidables. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:16) [89%] :\r\nInoubliable Junior Tshaka quand Gilles Pierre vous propose de faire \u00e7a, vous dites quoi, la premi\u00e8re r\u00e9action, alors \u00e9videmment, au bout d'un moment, vous acceptez mais la premi\u00e8re r\u00e9action surprise. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:37:26) [89%] :\r\n\u00e0 moiti\u00e9 non parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal de choses avec les avec les enfants avec les chorales, donc je commence \u00e0 un petit peu, avoir un un bagage \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est un peu surprenant au d\u00e9but quand on a propos\u00e9 \u00e7a, les premi\u00e8res fois, mais de plus en plus on me propose ce genre de truc, donc non, je n'\u00e9tais pas autant surpris que \u00e7a apr\u00e8s heureux, contents parce que c'est un festival que j'aime beaucoup et \u00e7a me \u00e7a me motive bien de, de, d'aller l\u00e0- haut mais mais comme Murray r\u00e9guli\u00e8rement, plusieurs fois par ann\u00e9e, j'ai aussi cr\u00e9\u00e9 un spectacle il y a 2 ans, avec toute une \u00e9cole, donc je suis un petit peu l\u00e0- dedans, j'adore faire \u00e7a du coup ben c'est un peu la la suite \u00e7a tombe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:00) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant et l\u00e0 je la question s'adresse \u00e0 vous, de Gilles Pierre et \u00e9vident, chacun, c'est int\u00e9ressant de proposer \u00e7a \u00e0 quelqu'un qui fait part de la chanson fran\u00e7aise, on le sait, \u00e7a s'il y a ce genre de choses pas que vous allez faire la m\u00eame chose, mais ce genre de choses qui se passent \u00e0 Montreux, souvent des rencontres entre des artistes \u00e9tablis et qui sont l\u00e0 depuis 30, 40 ans et qui sont et qui collabore avec des choeurs d'enfants, je pense, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Fugain, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Cabrel, il y a plein plein d'artistes comme \u00e7a qui passe l\u00e0- bas mais c'est de la chanson fran\u00e7aise, ce qu'on appelle la chanson fran\u00e7aise, m\u00eame si la d\u00e9finition est toujours un petit peu difficile \u00e0 d\u00e9terminer, vous JR chacun, vous venez d'un autre monde et c'est int\u00e9ressant de vous de de se dire que m\u00eame la musique que vous faites, elle va pouvoir s'adapter \u00e0 cet exercice. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:38:37) [83%] :\r\nOui apr\u00e8s musique elle est quand m\u00eame bien m\u00e9tiss\u00e9e, donc c'est pas du c'est pas vrai, mais ce n'est pas le reggae traditionnel Jama\u00efcain, on sent quand m\u00eame tout de suite l'influence de la chanson fran\u00e7aise var d\u00e9j\u00e0 dans les textes, oui, et puis une certaine simplicit\u00e9 dans les refrains il y a quelque chose qui qui passe assez bien d'ailleurs, mais elle avait m\u00eame quoi j'avais \u00e9t\u00e9 surpris au d\u00e9but de de de voir qu'il y avait de plus en plus de petits \u00e0 mes concerts d'ailleurs parce que j'ai jamais imagin\u00e9 faire de la musique pour Les \u00c9chos, les plus petits, je ne l'imaginais plut\u00f4t des salles de reggae enfumer le samedi soir, petit \u00e0 petit on j'ai bah, j'ai constat\u00e9 que \u00e7a plaisait aux petits et puis bah les gens les les incite les profonds ont commenc\u00e9 \u00e0 remarquer, \u00e7a aussi, et puis \u00e7a fait, \u00e7a se fait tout seul, a \u00e7a c'est compatible dans l'oeil, le message est assez est assez g\u00e9n\u00e9ral c'est positif assez rassembleur et je pense qu'il y a quelque chose qui, qui qui qui les touchent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:25) [93%] :\r\nEffectivement, vous \u00eates pas du genre l\u00e0 tant pis si on met un pied dans le clich\u00e9, mais cette pas du genre \u00e0 les inciter \u00e0 prendre des choses qu'il ne faut pas prendre les enfants. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:39:33) [85%] :\r\nBon alors \u00e7a non plus, et puis il y a d'autres, il a fait, il y a d'autres mauvais clich\u00e9s dans dans le rugby, oui j'ai un r\u00e9gime du jamais vraiment jouer avec \u00e7a, justement, j'ai toujours essay\u00e9 de faire nos propres truction, passionn\u00e9 de reggae, c'est la musique qui me touche le plus, donc c'est j'essaye d'apprendre un petit peu avec moi, mais c'est pas que du reggae. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:49) [93%] :\r\nEt on s'en rendra compte avec l'album qui arrivera en 2020 on est. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:39:53) [75%] :\r\nOui, normalement, peut-\u00eatre m\u00eame au d\u00e9but j'on esp\u00e9rait sortir en fin d'ann\u00e9e l\u00e0 pour finir son anthrax il y aura s\u00fbrement un ou 2 titres avant mais Maiwenn le gros sera dessous 2000. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:03) [91%] :\r\nUn mot encore : c'est vous qui avez le mot de la fin, Gilles Pierre pour dire peut-\u00eatre, je sais pas si il y a une soir\u00e9e, vous dites que le public a pas remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien et on sent qu'il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de mobilisation et \u00e7a m\u00e9rite un petit peu plus, c'est ce que les 3 soirs se porte bien, il y en a un qui tra\u00eenent un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:40:17) [81%] :\r\nAlors le le jeudi \u00e0 petit peu moins fort et parce que l'\u00e9vidence et \u00e7a faisait il faut plus difficile de sa cour en parler : un, de faire la f\u00eate dans le Jura et c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident, le lendemain, oui, bien s\u00fbr, la paix expliqu\u00e9 \u00e9go\u00efste, c'est un peu compliqu\u00e9 sur le vendredi, donc c'est vrai que le jeudi par chaque peu moins bien, mais on en disant si proches du soldat ou le vendredi soir qui seront combl\u00e9s, donc c'est vrai que si vous voulez dire aujourd'hui Gros, ce sera plut\u00f4t jeudi picogrammes, il faudra peut-\u00eatre avec Obispo OK, tu Chirac ou Razorlight pas du pied collecter collectif 13 belle soir\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:47) [89%] :\r\nVous n'avez oubli\u00e9 personne, on sent le le programmateur qui conna\u00eet bien son son travail, son son agenda et merci beaucoup messieurs Junior Tshaka \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t pour l'album enfin, Luc Guyau, vous voulez vous nous faites signe et puis Gilles Pierre une belle 28\u00e8me \u00e9dition pour le Chant du Gros, \u00e9videmment, il y a un site Internet, vous avez bien fait les choses, c'est Chant du Gros Point CH \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:41:03) [98%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:07) [77%] :\r\nMais le soleil \u00e0 travers maire maire se r\u00e9veille j'admire le tableau, les sens en \u00e9veil mais putin cass\u00e9 aucun effet pareil va naturel Maestro qui envoie des couleurs j'imaginais \u00e7a ces odeurs, ces ambiances nourriture de ma vie c'est d\u00e9cisions -elles ces. \r\nPaysage sinon ces assez en autant de chapitres de pages qui s'\u00e9crit en place ces rivi\u00e8res ces orages d\u00e9sert Esteban, h\u00e9ros de cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:51) [93%] :\r\n360 cet extrait du dernier album, \u00e0 ce jour pour Junior Tshaka \u00e0 suivre donc un nouvel album qui arrive, il nous le disait au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2020. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:00) [81%] :\r\nArchives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:03) [82%] :\r\nBonjour de chiens, c'est ce que vous mangez de la viande de chien reprit a des ann\u00e9es, mais combien de temps d'appeler l'\u00e2ge de 3 ans et vous avez quel \u00e2ge 76 manger la viande de quel chien quelle race, or le plus souvent dans le temps, mon p\u00e8re naturellement tr\u00e8s les qui est trouv\u00e9, il y a de meilleur, \u00e0 ce que d'autres pour l'amener \u00e0 la turque perles et puis de la peine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:27) [99%] :\r\nBient\u00f4t sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:45) [86%] :\r\nDe croire. \r\nPr\u00e9sent\u00e9 en face. \r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:19) [91%] :\r\nIl s'appelle J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re, on l'avait longuement interview\u00e9 dans dans cette \u00e9mission pour la sortie d'un album, c'\u00e9tait au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, je dirais, approximativement, il a \u00e9t\u00e9 suivi rapidement par un un autre disque dont on vient avec d'\u00e9couter un extrait les 2 albums main forment un diptyque dans lequel il s'interroge sur nos vies connect\u00e9es sur notre rapport \u00e0 toute cette \u00e9lectronique galopante, J\u00e9r\u00f4me Mini\u00e8re, qui est un Fran\u00e7ais qui est install\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al depuis tellement longtemps qu'on peut dire qu'il est Qu\u00e9b\u00e9cois, c'\u00e9tait en 1994 je vais vous donner la date exacte d'ici quelques instants, le temps que je retrouve menottes un concert enregistr\u00e9 en Su\u00e8de, un concert pour Oasis, le son est un petit peu abrasif, un petit peu strident \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:56) [91%] :\r\nMais c'est de l'authentique c'est dur et puis \u00e0 l'\u00e9poque, ils \u00e9taient, ils avaient de grandes bouches beaucoup d'arrogance. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:01) [86%] :\r\nEt on les aimait aussi pour \u00e7a ou on les d\u00e9teste, et aussi pour \u00e7a, Oasis. \r\n194 et quelque part en Su\u00e8de pour ce concert d'Oasis : pourquoi on vous propose \u00e7a parce que \u00e7a fait 25 ans qu'est sorti. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:53) [90%] :\r\nCe 1er album d'Oasis, qui s'appelle Definitly Mayebi et c'est l'occasion de r\u00e9\u00e9couter ses chansons comme il les interpr\u00e9ter \u00e0 l'\u00e9poque, je le disais arrogant insupportable, il se il passait son temps \u00e0 se taper dessus les uns sur les autres, mais en m\u00eame temps, il disait les choses de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:07) [92%] :\r\nCom mon Direct et puis c'\u00e9tait des gens et ce sont toujours d'ailleurs des gens tr\u00e8s tr\u00e8s sympathique, malgr\u00e9 les apparences et malgr\u00e9 tout ce qu'on a pu dire sur les fr\u00e8res Gallagher, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il se parler encore Oasis en concert dans Paradiso jusqu'\u00e0 20 heures et puis la suite ce sera demain sur Couleur3 mais je vous dirai \u00e7a un petit peu plus en d\u00e9tail. \r\n\u00e7a arriv\u00e9 quelques souvenirs d'une part, la force de ces 2 albums le 1er Definitly Maybe sorti en 94 et puis le second qui est arriv\u00e9 un an plus tard, 2 albums \u00e9norme pour Oasis et pour la musique anglaise en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a rappelle quelques souvenirs de cette rivalit\u00e9, un petit peu ridicule oui, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque on trouv\u00e9 que \u00e7a ne valait pas le coup de. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:42) [92%] :\r\nQue s'\u00e9charper de s'\u00e9triper pour si peu, entre Oasis, Blur et puis tous les autres qui regardaient, on appelait \u00e7a la britpop et c'\u00e9tait une jolie \u00e9poque quand on y repense aujourd'hui, c'\u00e9tait il y a 25 ans, la sortie du 1er album d'Oasis et c'est \u00e0 cette occasion que je vous ai propos\u00e9 ce soir 2 extraits d'un concert dont vous pourrez \u00e9couter la suite voir la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:00) [90%] :\r\nCes gravit\u00e9 si vous \u00eates gentil, demain \u00e0 partir de 15 heures chez nos camarades de Couleur 3 voil\u00e0 pour ce ce petit bout de concert enregistr\u00e9 je vous avez promis, je donnerai la date exacte pour les plus fans, ceux qui veulent tous not\u00e9, c'\u00e9tait le 13 ao\u00fbt 1994 ce que vous entendez une chanson des Beatles, qu'on n'aura pas le temps d'\u00e9couter, mais comme je vous le disais aux prises par Oasis, comme je le disais, demain soir, demain apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures sur Couleur3 \u00e7a devrait \u00eatre possible, merci \u00e0 Thierry galoches et Delphine Garcia a \u00e9t\u00e9 notre attach\u00e9 de production merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T18:18:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-088E5C1C-2492-4CAD-A0B6-39C2F8755D8B", "internalArchiveId": "088E5C1C-2492-4CAD-A0B6-39C2F8755D8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Val\u00e9rie, la plume l\u00e9g\u00e8re 2/2", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Val\u00e9rie enseigne. Val\u00e9rie \u00e9crit. Val\u00e9rie soigne ses poules, ses chats, ses lapins. et ses grands ados. Elle aimerait \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, l\u00e9g\u00e8re comme une plume: elle l'est, mais avec intensit\u00e9. C'est une r\u00eaveuse qui r\u00e9fl\u00e9chit. Une femme en qu\u00eate, de verbe, de spiritualit\u00e9, de profondeur. D'ailleurs, son animal totem, c'est la marmotte et son terrier. Et vous verrez, elle siffle comme une championne. \r\nUne marmotte, oui, c'est bien elle. Mais en beaucoup plus \u00e9lanc\u00e9!\r\nVal\u00e9rie est au micro de Martine B\u00e9guin.\r\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux.\r\n\r\n* * Val\u00e9rie enseigne. Val\u00e9rie \u00e9crit. Val\u00e9rie soigne ses poules, ses chats, ses lapins. et ses grands ados. Elle aimerait \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, l\u00e9g\u00e8re comme une plume: elle l'est, mais avec intensit\u00e9. C'est une r\u00eaveuse qui r\u00e9fl\u00e9chit. Une femme en qu\u00eate, de verbe, de spiritualit\u00e9, de profondeur. D'ailleurs, son animal totem, c'est la marmotte et son terrier. Et vous verrez, elle siffle comme une championne. \r\nUne marmotte, oui, c'est bien elle. Mais en beaucoup plus \u00e9lanc\u00e9!\r\nVal\u00e9rie est au micro de Martine B\u00e9guin.\r\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux.", "durationSec": 3392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10648299", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124698.image", "alternativeTitle": ["Voix off du 03.09.2019", "Val\u00e9rie, la plume l\u00e9g\u00e8re 2/2 / VOX_2019-09-03T21:03:45_voix-off", "Voix off du 03.09.2019", "Val\u00e9rie, la plume l\u00e9g\u00e8re 2/2 / VOX_2019-09-03T21:03:45_voix-off"], "alternativeSummary": ["Val\u00e9rie enseigne. Val\u00e9rie \u00e9crit. Val\u00e9rie soigne ses poules, ses chats, ses lapins\u2026 et ses grands ados. Elle aimerait \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, l\u00e9g\u00e8re comme une plume: elle l\u02b9est, mais avec intensit\u00e9. C\u02b9est une r\u00eaveuse qui r\u00e9fl\u00e9chit. Une femme en qu\u00eate, de verbe, de spiritualit\u00e9, de profondeur. D\u02b9ailleurs, son animal totem, c\u02b9est la marmotte et son terrier. Et vous verrez, elle siffle comme une championne. \nUne marmotte, oui, c\u02b9est bien elle. Mais en beaucoup plus \u00e9lanc\u00e9!\nVal\u00e9rie est au micro de Martine B\u00e9guin.\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux.", "Val\u00e9rie enseigne. Val\u00e9rie \u00e9crit. Val\u00e9rie soigne ses poules, ses chats, ses lapins\u2026 et ses grands ados. Elle aimerait \u00eatre l\u00e9g\u00e8re, l\u00e9g\u00e8re comme une plume: elle l\u02b9est, mais avec intensit\u00e9. C\u02b9est une r\u00eaveuse qui r\u00e9fl\u00e9chit. Une femme en qu\u00eate, de verbe, de spiritualit\u00e9, de profondeur. D\u02b9ailleurs, son animal totem, c\u02b9est la marmotte et son terrier. Et vous verrez, elle siffle comme une championne. \nUne marmotte, oui, c\u02b9est bien elle. Mais en beaucoup plus \u00e9lanc\u00e9!\nVal\u00e9rie est au micro de Martine B\u00e9guin.\n\"Voix Off\" avec la collaboration de Nicole Corpataux."], "variantIds": ["ece-10648300", "ece-10648299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T08:13:35Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [70%] :\r\nAu point Off c'est-\u00e0-dire qu'peuvent vous savez voil\u00e0 pourquoi pas de poids. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [82%] :\r\nAvec Martine Billard et C\u00e9line ou Clin, Nathalie Chabanne Berry et Mattias bonne image point nous on est l\u00e0 bien tranquille, oui on est l\u00e0, on est l\u00e0, toutes les 2, et puis on est avec vous auditrices auditeurs notre invit\u00e9 elle elle est install\u00e9 dans le canap\u00e9, mais juste avant, chez elle, et elle r\u00e9pond \u00e0 cette question que pour. \r\nVal\u00e9rie voil\u00e0 \u00e0 quoi tu penses \u00e0 21. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [91%] :\r\nUn mois une heure souvent je me dis que c'est une erreur de basculer comme \u00e7a parce qu'on passe parfois de du jour \u00e0 la nuit, parfois on passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [88%] :\r\nTout simplement d'une p\u00e9riode o\u00f9 on est emprisonn\u00e9 dans le plein de choses \u00e0 faire \u00e0 un moment beaucoup plus libre, o\u00f9 on se dit : Tiens, voil\u00e0 ma plage personnel qu'est -ce qui va se passer dans quel sens vont mais vague et puis voil\u00e0, on trouve quelque chose \u00e0 faire est parfois c'est simplement se demander comment on appartient au monde juste la retenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:13) [55%] :\r\nEt c'est sympa comme \u00e7a et c'est non alors bon, \u00e7a c'est la bonne, pas de prix. \r\nPoint pas comme \u00e7a, point de et \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais point et et \u00e0 et de qui. \r\nD'et oui, \u00e7a, \u00e7a peut aller faire parler Pasqua ah ah oui, c'est de cela bien et. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [84%] :\r\n\u00e0 quoi ressemble t journ\u00e9e Val\u00e9rie est -ce qu'elles sont pleines ou vides. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:47) [90%] :\r\nElles sont, je pense qu'elles sont tr\u00e8s pleines d'ailleurs peut-\u00eatre un peu trop. \r\n\u00e0 ce qui les poches qui veut \u00e7a, ou alors c'est c'est pas qui veut \u00e7a, on est, on avait pas esclave de mode de vie alors qu'on n'a pas tr\u00e8s bien compris comment \u00e7a se fait bien des modes de vie dont on esclave, c'est l'id\u00e9e, comme quoi on doit toujours toujours faire plein de choses, \u00eatre motiv\u00e9, en plus de faire les choses qu'on fait et puis trouver \u00e7a incroyable et puis en m\u00eame temps de assez contradictoire, donc je pense que j'\u00e9chappe pas \u00e0 tout \u00e7a, c'est \u00e0 toutes ces contradictions qui, assez, assez, cette dictature. \r\nHeureux et plein d'activit\u00e9s, c'est pas, j'ai peut-\u00eatre une dictature du bonheur, on ne sait pas quoi actuellement mais oui, non, c'est quand m\u00eame assez plat parce que j'ai, c'est cet environnement chez moi, qui me demande beaucoup, et d'ailleurs, j'aime bien m'en occuper la maison. \r\nL'ext\u00e9rieur par les animaux, j'ai j'ai on a on a pas mal d'animaux et des animaux, les petits animaux des lapins surtout c'est ma fille qui a beaucoup de lapins et des poules et des chiens. \r\nDes des petits animaux de compagnie, mais qui prennent pas mal de place tous ceux qui ont tous sorti personnalit\u00e9, donc il faut faire tout \u00e7a, je travaille aussi puisque j'ai j'ai des cours au gymnase d'Yverdon, je donne des cours de fran\u00e7ais, c'est l'horaire n'est pas toujours le m\u00eame : donner \u00e0 l'autre, donc il y a des jours o\u00f9 je mets l'accent l\u00e0- dessus, je donne des cours de fran\u00e7ais, je vais passer des corrections, vraiment je je cours pour \u00eatre \u00e0 l'heure \u00e0 mes cours, je suis j'ai, je suis fatigu\u00e9 le soir de \u00e7a il y a des jours o\u00f9 je suis plut\u00f4t courir dans la maison pour pour m'occuper de la maison, moi j'aime bien ces journ\u00e9es parce que quand je cours pour m'occuper de la maison, mon imaginaire court aussi et il est nourri de toutes ses activit\u00e9s. \r\nEt voil\u00e0, et puis il y a des gens rouge. \r\nJe me mets \u00e0 \u00e9crire, je travaille ce que des recherches que j'ai, j'avance un peu dans dans mes projets litt\u00e9raires, et puis il y a bien s\u00fbr tous les moments, je m'occupe de mes enfants, adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [91%] :\r\nQui vont \u00e0 l'\u00e9cole et qui ont souvent besoin de moi, pourquoi, pour travailler avec eux pour leur donner un coup de pouce ou pour les accompagner, donc \u00e7a fait des \u00e7a fait des journ\u00e9es bien pleines. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [74%] :\r\nJ'ai le mot pas Instagram, c'\u00e9tait que j'avais un tr\u00e8s bon programme petits concerts dans les bars et de Babel budg\u00e9taire, la 1\u00e8re mesure ensuite ao\u00fbt \u00e0 changer tr\u00e8s vite, mes amis, ils ont chang\u00e9 et tout et tout, les bus du, enfin surtout pour entrer dans les. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:54) [84%] :\r\nC'est un gros point de biens et services, donc point j'ai jamais eu peur : et si c'\u00e9tait elle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:08) [79%] :\r\n\u00e7a se trouve \u00e7a va pas durer ou peut-\u00eatre seulement quelques mois, voil\u00e0 je commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 avec r\u00e9serv\u00e9. \r\nQu'on tout cela appr\u00e9cieront qui \u00e7a un peu seul, c'est pas bien, pression et j'avais pas pour toujours, tout le monde, ce soir, j'aime bien la f\u00eate rien que. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:45) [76%] :\r\nJ'ai jamais eu peur ici donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:07) [86%] :\r\nLa t\u00eate, j'ai peur de perdre la t\u00eate, raconte la suite donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:13) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [66%] :\r\nDans la t\u00eate un j'ai peur d'\u00eatre intol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:42) [60%] :\r\nJean-Louis Bianco y \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:59) [77%] :\r\nCe qu'il y a un mot cl\u00e9 que tu pourrais trouver pour d\u00e9finir sa passion automoteur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:05) [86%] :\r\nJe dirais peut-\u00eatre po\u00e9sie ou m\u00eame, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, parce que parfois, j'ai dit chacun devrait trouver sa politique personnelle, c'est-\u00e0-dire sa ligne politique, je dirais que c'est une ligne qui a une colonne vert\u00e9brale qui nous permet de nous aligner et d'\u00eatre en fait comment dire d'abord les pieds sur terre, mais en m\u00eame temps d'\u00eatre reli\u00e9 \u00e0 son inconscient et dans son inconscient ah \u00e7a \u00e0 sa cr\u00e9ativit\u00e9 et puis je pense que c'est \u00e7a la politique, c'est cette ligne en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:50) [81%] :\r\nEst ce qu'il y a des mots que je trouve beau Val\u00e9rie oui beaucoup de MOX trouve beau et surtout des associations de mots parce que c'est ce que j'essaie toujours de faire de de trouver les les mots justes et puis de faire des baisses, associations, il y a beaucoup de monde, j'avais dit que j'aimais beaucoup le mot d\u00e9sinvolte, par exemple, parce que c'est un mot qui ressemble \u00e0 un mot italien, donc c'est un mot un peu hybride comme \u00e7a et puis c'est, c'est une attitude, \u00e7a sonne bien, en fait, moi j'aime presque tous les il y a un certain manque, j'aime pas, par contre c'est vrai par exemple profiter je ne pas au verbe et j'aime pas non plus impact\u00e9es Simon qui veulent rien dire et qui qui nous sont impos\u00e9es, parfois par la presse d'ailleurs une part par la modernit\u00e9, et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:45) [67%] :\r\nPhilippe Poitou \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:51) [78%] :\r\nC'est quoi Martine oui, c'est il y a les mots pour y aller, moi l'\u00e9v\u00e9nement par exemple profit\u00e9, moi j'aime pas non plus, \u00e7a ne marche pas, t'as qu'\u00e0 dire oui \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:11) [82%] :\r\nEst ce que tu as un doudou ou un talisman Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:17) [77%] :\r\nBenjamin Cardin d'\u00e9criture qui mon sac aussi un livre qui est tr\u00e8s tout enfant mon sac pour tous les moments o\u00f9 je pourrais le sortir autrement, il y avait une \u00e9poque o\u00f9 je me baladais toujours enfin je me baladais chaque fois que je partais en voyage, je prenais la avion une ma couverture bleue, puis je me disais non, mais quand m\u00eame \u00e0 mon \u00e2ge la couverture bleue franchement mais oui change sur les jours impossible ce dilemme non mais bon, c'est normal, on va aller dans un endroit s\u00fbr, qui aura pass\u00e9 du Vert, je suis pas qui est pas je vais avoir parfois donc fond\u00e9 ma couverture bleue qui \u00e9tait jusqu'en Inde parce que faire un ou 2 voyages en Inde avec ma couverture bleue parce que j'\u00e9tais s\u00fbr que m\u00eame s'il fait 35 degr\u00e9s l\u00e0- bas, j'en aurai besoin donc, voil\u00e0 ce que c'est une fa\u00e7on de se cacher, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:20) [78%] :\r\nPoint ah, imaginons que je suis indienne, justement, et puis on se rencontre et toi tu tu voyages l\u00e0- bas et je n'ai jamais vu la Suisse d\u00e9crit la Suisse comme on Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:36) [86%] :\r\nAlors je d\u00e9crire la Suisse comme un tr\u00e8s bel endroit mais un peu, comment dire, un peu comme une maquette, parce que la Suisse, \u00e7a me fait vraiment penser \u00e0 un jouet, c'est un pays jouait, je crois, c'est un un pays gentil on on peut \u00eatre, on peut se sentir bien, mais en m\u00eame temps un petit peu \u00e9triqu\u00e9, un petit peu petit o\u00f9 il y a pas beaucoup d'espace libre, comment un pays un peu chiffonn\u00e9 un avec les Alpes au milieu qui qui chiffonne le territoire mais on peut aussi avoir des lieux vu extraordinaire quand on m'en donne la peine de monter, de monter un petit peu plus alors l\u00e0 on a des id\u00e9es, des visions magnifiques. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:24) [65%] :\r\nMoi, je faisais ne et les m\u00eames choses, nous voil\u00e0, mais la plupart Kirsten respect tr\u00e8s. \r\n\u00e7a, c'est la jeunesse. \r\nQui est ici, c'est \u00e7a, et non pas au niveau de ce est \u00e0 la question. \r\nAh oui quand m\u00eame. \r\nMais quand m\u00eame. \r\nEt sur de. \r\nAh si, si. \r\nOh oh non. \r\nEt quel niveau et. \r\nLe de ses oreilles 3 baisses oui. \r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:43) [64%] :\r\nVoil\u00e0 un peu \u00e0 la Poste avait fait l'si parce que il y a c'est quoi \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre sur le terrain, il est uen voil\u00e0 ces frappes \u00e7a d\u00e9marre le service \u00e0 cette v\u00e9ritable politique puisqu'il a vu cette route donc il a une des seules, il a 6 mai \u00e0 Paris m\u00eame sieste ou du secteur Ouest. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:13) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:20) [90%] :\r\nEst ce qu'il y a une coutume ou une sp\u00e9cificit\u00e9 du peuple suisse que tu aimes vraiment beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:30) [87%] :\r\nVoter tout le temps un peu, moi j'aime pas tellement parce que j'oublie, il faut l'avouer, mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:37) [91%] :\r\nDisons, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, en Suisse, les gens sont sont tr\u00e8s discrets et un peu sur la retenue, mais quand on prend la peine de leur parler ou de de briser un peu la glace. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:52) [86%] :\r\nOn trouve en g\u00e9n\u00e9ral de une, une mani\u00e8re empathique, mani\u00e8re de d'\u00eatre enfin je dirai, en g\u00e9n\u00e9ral, l'exp\u00e9rience que j'en ai parce que j'ai, j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 me rappeler les bonnes choses, donc j'aime bien cette mani\u00e8re de d'\u00e9couter et de d'attendre de pas jug\u00e9 tout de suite je dirais parfois cette mani\u00e8re d'\u00eatre un peu vaudoise un peu lente de de dire de de pas d\u00e9cider tout de suite, mais moi j'aime assez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:24) [79%] :\r\nEt un aspect ou une caract\u00e9ristique suisse qui \u00e9tait meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:30) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre un peu, un peu de suffisance quand m\u00eame des fois ben quand je lis par exemple sur internet ou dans les journaux ou que j'entends dire que la Suisse par exemple, ne pollue pas, qu'on est qu'on fait tr\u00e8s attention \u00e0 l'\u00e9cologie en Suisse et qu'on pollue pas qu'on est un pays tr\u00e8s peu pollueurs je j'ai un peu envie de ricaner, mais faut arr\u00eater d'\u00eatre suffisant, la Suisse arr\u00eate pas ses fronti\u00e8res, on est un pays qui ne peut pas dit sont les autres, donc quand on dit qu'on pollue pas, il faudrait compter tous les \u00e9changes qu'on fait tout ce qui va vers l'ext\u00e9rieur et tout ce tout se comprend chez les autres ou bien qu'on donne aux autres, comme certaines ordures ou autres, il faudrait quand m\u00eame un peu consid\u00e9rer les choses avec un peu plus de largeur, donc je pense qu'il faudrait \u00e0 la Suisse, les Suisses ont tendance un petit peu se replier sur le, sur le petit paradis et je pense que \u00e7a c'est c'est un d\u00e9faut quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:18) [70%] :\r\nDe m\u00eame, ben 11 Madonna. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:06) [62%] :\r\nDonc, ce qu'on peut le dire au poids all\u00e9ger au syst\u00e8me d'Apple \u00e0 jadis ben oui Smadi qui est de qui c'est \u00e0 \u00e7a d'pr\u00e9m\u00e9ditation la de et m\u00eame elle s'\u00e9tait dout\u00e9 ou Discover bient\u00f4t 6 pourrait pointer, c'est que la piste ouais de ce Robert Besnard, c'est ce qu'il doit vibrer d'entendre \u00e7a, choix de sant\u00e9 moi on me dit, et il y a Alstom o\u00f9 je ne peux pas rester sans droit antique, d'o\u00f9 l'peuplant maintenant de moi j'Nadine Bailly y voir votre drapeau, on va adorer, au bout de 6 m\u00e8tres, belle, je vous prie la liesse qu'suivent je re\u00e7ois White Turf ou maladie, beaucoup badine tarde \u00e0 tomber le le respect \u00e0 la ce prix a disons et Pointe-Noire et ce qui a, elle m'a dit Sirven donc la grave c'est \u00e0 de la fortune quoi s'appelle Ibrahim participent au donc il est entr\u00e9, il l'\u00c9tat pas de l'art et l'aili\u00e8re Breedlove sur voil\u00e0, pas la France Amendola et n'a pas de maladie d'actualit\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:14) [74%] :\r\nSerge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:39) [88%] :\r\nQui est qui dans ton film culte. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:43) [97%] :\r\nAlors moi, je veux dire je suis Arletty dans les enfants du paradis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:48) [73%] :\r\nOui, mais c'est Arlette ici l'actrice plus comment il s'appelle ah oui j'appelle garant, refusant sur donc je suis Garance mal parce que ce Garance parce que, garant, c'est un personnage qui qui r\u00eave \u00e0 l'amour absolu et puis moi je peux pas monter chez je pense que j'arrive pas vieillir sur ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:02) [82%] :\r\nAlors que tu as un amoureux, Val\u00e9rie et bien s\u00fbr, j'ai toujours mon amour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:09) [87%] :\r\nQue j'ai \u00e9pous\u00e9 en 2001 juste avant le 11 septembre est encore dans l'autre monde dans le le monde avant la bascule oui, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a parce que c'est tellement en m\u00eame temps c'est faux mais oui bien s\u00fbr, n'en cultive on cultive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:28) [82%] :\r\nL Amour est un jardin, il faut tout en cultivant alors c'est en amoureux \u00e9tait une recette de cuisine ou un plat, quelles en seraient les ingr\u00e9dients. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:37) [67%] :\r\nPar qui, parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:39) [85%] :\r\nAlors comme il comme il fait souvent la cuisine, dire qu'il y aurait des choses riche parce qu'il est, il est bien toujours de faire beaucoup et c'est toujours trop, moi j'ai dit mais tu fais trop mais c'est toujours trop, je pense que c'est, c'est quand m\u00eame une marque de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, donc \u00e7a serait peut-\u00eatre un grand plat de p\u00e2tes avec une excellente chose, une tr\u00e8s bonne chose, avec des bonnes tomates qui aurait bien mijoter quelque chose de simple mais de g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:08) [57%] :\r\nPour allons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:12) [69%] :\r\nJ'des enfants, alors s'ils les avaient chacun d'entre eux une texture tant fils est infime. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:19) [84%] :\r\nSi j'avais une texture si j'\u00e9tais fait d'une texture comme \u00e7a, \u00e7a c'est difficile \u00e0 dire, ma fille, ce serait une tiges de rhubarbe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:27) [53%] :\r\nFait \u00e7a oui oui je. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:31) [84%] :\r\nParce qu'on a envie de la sucr\u00e9 comme \u00e7a pour qu'elle soit plus douce, mais en m\u00eame temps et elle a une \u00e9nergie incroyable, elle a du talent, elle est, elle est cr\u00e9ative, les films comme \u00e7a, c'est un peu un petit elfe Elfic donc c'est pour \u00e7a qu'on lui donne la rhubarbe, c'est une plante un peu sauvage, mais il faut un petit peu la cuisiner, quand m\u00eame, mais sinon c'est un petit peu acide et puis mon fils, je dirais : encore un peu de peine \u00e0 dire mais lui ce sera puissant caramel, je pense \u00e0 ou bien une l'agilit\u00e9 des choses \u00e0 manger en fait mais oui \u00e0 un peut-\u00eatre quand m\u00eame parce que c'est un petit peu collant il encore tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son petit monde \u00e0 la maison et tout, et je pense qu'on entend, il est tr\u00e8s doux, \u00e7a d\u00e9pend des moments un caramel changeant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:31) [79%] :\r\nPuis Martine tous les C\u00e9line pour toi, c'est quoi la texture de Val\u00e9rie Chauvin dire une \u00e9toffe souple tous ou alors, ah ben oui, un papier japonais sur lequel faire de la capoeira. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:09) [88%] :\r\nEt si je disais que j'en \u00e9tais s\u00fbr justement. \r\nEt je sais qu'elle m'envoie parce que je la vois aussi alors doit et \u00e7a c'est impossible. \r\nUn jour je serai ici enfin trouver ma place parce que j'ai pour vous dire, j'ai attrap\u00e9 par les temps qui ben un jour je serais hyper jour insuffisant et et je lui apprendrai d\u00e9j\u00e0 d'un mus\u00e9e, un jour je \u00e7a restera. \r\nPlus de fourmis dans les gens dans le monde est tellement pour toi, c'est moi qui bonjour je, bien je sais, je le sais, du pas quitter la guerre tu peux juste en faire le tour en reste sur la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:30) [76%] :\r\nIl serait faux, j'aurai fait le tour de la Terre, je restais ray\u00e9 chaque ligne de la grande liste de mes r\u00eaves, un jour je serai moi j'aurais assum\u00e9 tout n'est -ce pas, je sais que je suis diff\u00e9rent donc au final je suis comme les hommes, un jour je serai \u00e7a j'aurais fini de faire le pont qui \u00e9l\u00e8ve en mai, les ennemis pour tout aussi hordes demandait pas non bonjour je serais mort, j'aurai fait le tour de mon mari, il on a une place dans les nuages, un jour, j'irai sur la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:32) [88%] :\r\nEst -ce que tu peux \u00eatre allong\u00e9 sur une chaise longue pendant une heure et ne rien faire, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:38) [91%] :\r\nOui, je peux d'autant plus que j'ai chez moi une saison magnifique qui est vraiment fantastique parce que c'est une saison, je m'\u00e9tais achet\u00e9 une fois dessin\u00e9 par Le Corbusier, alors \u00e7a c'est extraordinaire parce que mais je pense que si je m'allonge sans rien faire sur cette chaise, \u00e7a va durer, plus qu'une heure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:56) [99%] :\r\nChristophe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:58) [96%] :\r\nEt qui sait faire la sieste aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:00) [85%] :\r\nAlors de moins en moins de moins en moins compte les mes enfants \u00e9taient petits, que c'\u00e9tait des b\u00e9b\u00e9s alors j'adorais dormir avec eux, \u00e7a c'est un un, une vraie, un vrai bonheur, en fait, des moments o\u00f9 j'ai pu dormir avec le b\u00e9b\u00e9 le le lui chanter des chansons jusqu'\u00e0 6 on mais m'endormir moi- m\u00eame de mes chansons en fait et et pouvoir, pouvoir se reposer parce que c'est \u00e9puisant en fait c'est c'est vraiment \u00e9puisant d'avoir des des petits-enfants, maintenant je m'autorise, moi je m'adresse \u00e0 assez peu en fait la sieste, je crois, peut-\u00eatre que je devrais Mir ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:36) [63%] :\r\n\u00e7a, on nous appeler le bien distincts oui \u00e0 \u00e7a quand qui arrive alors, oui, oui, pays avec des pointes, c'\u00e9tait aussi bon et n'interdit certes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:58) [69%] :\r\nIl il y a bon. \r\nOui il battu, \u00e7a c'est s\u00fbr, nous on a une pointe. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:32) [62%] :\r\n\u00e7a, c'est ce que dit -il, c'est pas bien, mais \u00e0 la que lui, j'esp\u00e8re que qui vous voulez, donc voil\u00e0 c'est tout, c'est la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:35:46) [66%] :\r\nPoint oui au monde, pas de terminal, sant\u00e9. \r\nPour moi le plus pointu ou on une poign\u00e9e pour les malades, nous on. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:19) [69%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, point tout faire et si. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:50) [61%] :\r\nVous et moi, et ils m'ont battu c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:46) [83%] :\r\nEst -ce que tu as une botte secr\u00e8te : un talent cach\u00e9 Val\u00e9rie talents cach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:55) [83%] :\r\nJ'ignore g\u00e9n\u00e8re si j'ai un talent cach\u00e9, on va \u00eatre peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que ce serait. \r\nUne habilet\u00e9 de r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e0 manger avec presque rien, oui, parce que j'avoue qu'il a je suis pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:12) [84%] :\r\nPrise par enfin comment dire surprise plut\u00f4t surprise par le temps, tout \u00e0 coup je me retrouve avec le frigo presque vide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:21) [83%] :\r\n\u00e0 un moment tout \u00e0 fait indigne \u00e0 ce moment -l\u00e0 dimension quand m\u00eame que je fasse quelque chose \u00e0 manger, alors j'ai tendance \u00e0 inventer vite fait des choses avec pas grand- chose \u00e0 faire en friche comme \u00e7a et que je referais pas 2 fois, mais \u00e7a passe G\u00e9rard \u00e7a va \u00e7a, voil\u00e0 c'est mon talent, c'est l'improvisation avec pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:48) [85%] :\r\nDonc le gros d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:51) [90%] :\r\nMon plus gros d\u00e9faut, c'est peut-\u00eatre d'avoir peur des conflits. \r\nParce qu'c'est si j'ai tellement peur d'\u00eatre en conflit et d'\u00eatre quand m\u00eame pas qu'on va, on va peut-\u00eatre m'abandonner toute seule, l\u00e0, au bord du chemin parce qu'on n'aime plus, donc j'ai j'ai peur de demain me mettre au conflit et \u00e7a je pense que c'est un d\u00e9faut parce que \u00e7a am\u00e8ne parfois pas oser s'affirmer et \u00e0 vouloir trop compos\u00e9 ou convenir dans telle ou telle situation \u00e7a je pense que c'est un d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:40:25) [67%] :\r\nCette \u00e7a, \u00e7a c'est pas du g\u00e2teau d'une mont\u00e9e de publicit\u00e9 d'pas de \u00e7a, c'est c'est pas bien \u00e7a, oui, de fa\u00e7on justement de de points il point \u00e7a y est, il a cotis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:53) [55%] :\r\nLe service a et je pense \u00e0 la loi ouest de feu de ici \u00e0 Poissy paraissent avec voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a leur fa\u00e7on aussi de parler, voil\u00e0 c'est tout, il n'est jamais \u00e7a et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:09) [66%] :\r\nAh d'investissement pour viol, donc pour une d'\u00e7a c'est c'est pas un peu de \u00e7a que voil\u00e0 surtout est arr\u00eat\u00e9, c'est de faire de fait et alors h\u00e9 bien nous l'a aussi la. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:41:36) [62%] :\r\nIl une nouvelle Jaja \u00e0 faire la f\u00eate, \u00e7a va jusqu'\u00e0 la m\u00e9moire s'est mobilis\u00e9 chasseurs la S\u00e9oul mobiles faire changer Paris voil\u00e0, d'une cellule mobile, c'est-\u00e0-dire la. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:43) [49%] :\r\nBonsoir Gilles Paris voil\u00e0 parce que c'est la Chair et la pression le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:09) [95%] :\r\nQuel est ton animal totem Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:12) [86%] :\r\nAlors, en y r\u00e9fl\u00e9chissant un petit peu, je pense que c'est la marmotte mon animal totem parce que m\u00eame si j'ai dit que je dormais pas tellement que je fais pas de sieste mais la marmotte, en fait, elle sait pas tellement de sieste, pas un leader pendant l'hiver, peut-\u00eatre, mais autrement son animal qui est toujours en train d'observer et puis qui, qui vit un petit peu en groupe mais qui en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:35) [84%] :\r\nUn petit peu, c'est pas celui qui guette il essayait le guetteur qui observe, moi je suis quelqu'un de tirs de faire tout le temps, donc je me dis c'est la marmotte pire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:45) [89%] :\r\nLa marmotte c'est c'est c'est joli, c'est \u00e7a : quelque chose de de fluide, un peu comme \u00e7a, donc j'aime bien petit animal sympathique, on n'arrive pas beaucoup aller voir se cache et puis il y a terrier bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:00) [59%] :\r\nCes sifflets. \r\nOui, je ne se siffle pour avancer, pourquoi \u00e0 la fin parce qu'il faut un syst\u00e8me qui font mal, c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:14) [87%] :\r\nOui, oui, oui. \r\nOui, parce que celui qui fait une bonne marmotte. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:30) [75%] :\r\nOui, mais ce qui. \r\nDonc, c'est \u00e7a le jeune p\u00e8re de coordonner. \r\nDe plus, de prison. \r\nNon mais il y a encore \u00e0 coeur travailler loin et bien \u00e0 les tuer, tu risques d'ai un bon maire de guerre maintenant, voix de monsieur parler de \u00e7a un destin d'ailleurs bon. \r\nCette p\u00e9riode qui porte pour d'. \r\nLa dur\u00e9e moyenne 10 le si\u00e8cle des. \r\nIl nous manquait de questions bestiaux le groupe au lieu. \r\nS'il y a de la demande, Tadeusz tardera pas le plan de pas d'Jolivet, directeur du Point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:10) [87%] :\r\nBonjour C\u00e9line oui Martine c'est quoi ton nom j'ai totem qui voit en ce moment, c'est, comment dire, c'est l'inverse du brandy c'est un truc gros l\u00e0 tu vois quelque chose qui oui bien le. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:29) [69%] :\r\nCl\u00e9ment. \r\nEt non Crime c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:45) [73%] :\r\nQu'est -ce que tu aimes compte touche Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:49) [89%] :\r\nAlors je dirais oui et non, je pense que quelqu'un c\u00e2lin, mais je suis pas quelqu'un qui donne facilement en tout cas. \r\nJ'aime, j'aime assez garder mes distances si quelqu'un pourrait, je pense que je suis quand m\u00eame un petit peu \u00e0 telle point que cette il est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 que certaines personnes pensent que c'est quelqu'un d'un d'un peu autant. \r\nParce que c'est juste de la timidit\u00e9 et puis c'est parce que je dois me sentir tr\u00e8s S\u00e9cur pour pour avoir du plaisir \u00e0 \u00eatre touch\u00e9s, une fois que les conditions sont remplies, alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:26) [89%] :\r\n\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:27) [81%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:28) [90%] :\r\nM\u00eame chose en fait, je dirais, pour moi, c'est pas du tout \u00e9vident de toucher, c'est pas quelque chose qui est inn\u00e9 chez moi. \r\nParce que j'ai, moi j'ai, c'est une question d'\u00e9ducation, moi j'\u00e9tais \u00e9duquer, d'une mani\u00e8re classique avec. \r\nAvec une distance \u00e0 respecter avec en commun comme un enfant tr\u00e8s sage, on nous apprenait \u00e0 \u00eatre des enfants bien Fage, donc les enfants bien sages et vont pas commencer \u00e0 toucher tout le monde, spontan\u00e9ment, comme \u00e7a, ni forc\u00e9ment s'ajouter au co\u00fbt du monde et puis j'ai vu \u00e9voluer les choses, les enfants d'aujourd'hui sont sont plus spontan\u00e9s, mais, mais je pense que c'est quand m\u00eame une question de nature donc, pour moi, touch\u00e9, c'est pas \u00e9vident, c'est pas forc\u00e9. \r\nQuelque chose d'inn\u00e9 mais mais c'est est c'est c'est c'est comme une culture, c'est quelque chose qu'on qu'on doit cultiver qu'on doit se permettre qu'on doit qu'on doit faire doucement donc. \r\nPeut-\u00eatre un peu japonais sur les banques. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:56) [86%] :\r\nIl y avait justement ce matin, comme lui, d'ailleurs. \r\nEt ce matin. \r\nIl lui reste si on atteint ce qui fait qu'une femme. \r\nIl y avait 10 ans je m'attends. \r\nDes enfants couverts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:26) [85%] :\r\nEst -ce que tu aimes quand \u00e7a s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:29) [86%] :\r\nOui, oui, j'aime bien quand \u00e7a s'arr\u00eate tout, ben oui, beaucoup d'chose parce que \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, il y a des choses qu'on aime bien qu'elle soit en cours, mais c'est bien qu'elle s'arr\u00eate quand m\u00eame, enfin c'est bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:49) [78%] :\r\nC'\u00e9tait demand\u00e9 ton pr\u00e9nom, ton nom profession. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:52:53) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:54) [83%] :\r\nAlors je suis Val\u00e9rie milliards j'ai 49 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:58) [97%] :\r\nJe suis enseignante de fran\u00e7ais et je suis aussi \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:03) [100%] :\r\nEt si c'\u00e9tait \u00e0 refaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:06) [85%] :\r\nComment dire : c'est une question int\u00e9ressante, parce qu'on on on se la pose tout le temps, mais en r\u00e9alit\u00e9, elle est absurde parce que la vie n'a de sens que parce que c'est parce qu'une fois et puis tout est un peu et ceux qui s'en m\u00eame temps, donc on peut jamais refaire mais si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, non, je pense que je ferai, plein d'autres choses et puis surtout, g\u00e9rer plus vite et j'essaierai de davantage ob\u00e9ir mon intuition et moins \u00e0 des mauvaises raisons anglais des certitudes qui sont. \r\nOu, au besoin de plaire, je pense que je sers depuis plus vrai et puis intuitive. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:52) [58%] :\r\nEn effet, la paix semaine M\u00e9decins c'est-\u00e0-dire et avec un peu mais du et compter jusqu'\u00e0 faire pour transpirer et dans ce cas et et donc m\u00eame battu purifier d\u00e9gain\u00e9 pr\u00e8s le oui le pas, il peut \u00e9maner \u00e9t\u00e9 ce qui appelle avec Miroslav dans la paix, ici on \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:57) [82%] :\r\nAujourd'hui dans voix off on \u00e9tait avec Val\u00e9rie et demain C\u00e9line mon invit\u00e9 d\u00e9voile m\u00eame pas apr\u00e8s une coquille le voix off c'\u00e9tait avec toi Martine B\u00e9guin toi, c'est donc le \u00e9galement avec notre r\u00e9alisateur Bruni m\u00eame notre programmateur o\u00f9 il y a des \u00e9lus et notre attach\u00e9 de production Nicole Corpataux tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les infos de 22 heures vous retrouvez Jean-Marc Richard et la ligne de qui, mais tout de suite sur la 1\u00e8re il est 22 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T20:14:00Z", "program": {"href": "/programs/E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "id": "E0AF4DB4-25BA-4539-A7BC-8795556A5158", "name": "Voix off"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2205088-11B5-4ECC-96CA-E8EC5A05F27D", "internalArchiveId": "F2205088-11B5-4ECC-96CA-E8EC5A05F27D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mix Exclusf De Ezikiel", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 3402, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663568", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864693.image", "alternativeTitle": ["Mix Exclusf De Ezikiel / TGEN_2019-09-03T23:00:00_tournee-generale", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.09.2019", "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 03.09.2019"], "variantIds": ["ece-10663568", "ece-10663569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T09:42:07Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS22 (00:00:00) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nIl est oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [75%] :\r\nIl y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [63%] :\r\nBienvenue en plein coeur de la musique, le et pour pouvoir tourner g\u00e9n\u00e9rale et du textile on 3 points environ, c'est on touche la valise et puis on aurait d\u00fb les de l'\u00e9mission, vous aussi, et le dites j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [65%] :\r\nPourquoi, pourquoi on n'avoir pas les laisser sa tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ici sur oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [70%] :\r\nSalut, c'est ce qu'elle est sur ma tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale tout comme toi la mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [76%] :\r\nSi, si, si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:59) [60%] :\r\nPoint au on ne ici au point par la minutie tout et partout mais si point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:19) [74%] :\r\nH\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:37) [59%] :\r\nC'est et c'est c'est bon et il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:48) [63%] :\r\nQuel quel point de d\u00e9part de et puis point de Paris. \r\nPoint\u00e9e du point qui pointait du point de type point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:28) [79%] :\r\nNon, il pointe du point de pointer de vitamine D, il pointe 2 litres des types de points de vue d'point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:05) [73%] :\r\nEt de pointer du donc il y a \u00e9t\u00e9 d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:25) [86%] :\r\nPointe d'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:59) [88%] :\r\nPoint d'un point de dire donc pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:38) [62%] :\r\nDonc pas de beaucoup plus de parit\u00e9 ne peuvent pas encore pour demain, il a dit : pas de faire tourner, j'ai l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:47) [60%] :\r\nPas mal de points des \u00e0 pointer \u00e9tait pas d\u00e9passer, je parle pas de points c'est le \u00e7a \u00e9tait pas de h\u00f4pital \u00e7a tr\u00e8s pour point de dire point des d\u00e9bris de \u00e7a, dit -il, pas du pas pointer du parti par t\u00e9l\u00e9phone et pas par des d\u00e9bats de profiter des et \u00e7a \u00e7a par le biais du point d'\u00e9tape des et donc au de d\u00e9part ou pas, des propos qui tranchent par des beaucoup d'\u00e9tape du transport des d\u00e9chets, il va beaucoup des d\u00e9bris, des compromis il y pas beaucoup pour \u00e7a pudibonderie permettez du principal d\u00e9fi point\u00e9 du d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:47) [80%] :\r\nDe point d'bon d\u00e9but d'point Didier poisson pas d'augmenter pr\u00e9sent\u00e9 pointe de quitter le t\u00e9l\u00e9phone depuis point et pas le point de pr\u00e9senter et de commenter, qui pointe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:12) [71%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:15) [73%] :\r\nDu monde plut\u00f4t que d'h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:19) [79%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:29) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:34) [90%] :\r\nC'est pouh pouh pouh pouh pouh pouh pouh pouh et et \u00e7a c'est point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:24) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:41) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:54) [85%] :\r\nJean Poiret. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:02) [60%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:11) [89%] :\r\nPoint tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:32) [81%] :\r\nPoint comprendre comme si Pointe-\u00e0-Pitre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:39) [72%] :\r\nPatrick. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:40) [81%] :\r\nPoint\u00e9e du son petit peu point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:48) [67%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:52) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:57) [76%] :\r\nEt scientifique point\u00e9 ce qui signifie pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:03) [88%] :\r\nDonc il est tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:06) [82%] :\r\nPoint de compagnies. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:10) [89%] :\r\nPointe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:17) [99%] :\r\nPoints. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:24) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:39) [78%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait un petit point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:41) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:52) [64%] :\r\nDu sang et de ceux qui sont donc disons qu'il parle beaucoup, beaucoup plus d'qui sont point\u00e9s non parce qu'il y a de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:13) [66%] :\r\nDu 18\u00e8me diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:15) [91%] :\r\nPoint qui sont -ils pas point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:26) [62%] :\r\nQui se passe, de plus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:30) [98%] :\r\nPoint on peut comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:42) [81%] :\r\nRFI l'le but. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:46) [76%] :\r\nPoint il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:51) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:56) [92%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:01) [91%] :\r\nPoint qui sont aussi tr\u00e8s d'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:07) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:12) [72%] :\r\nPoint de d\u00e9part, qui font partie donc beaucoup de disparit\u00e9s son rival Pointe-\u00e0-Pitre, donc quelque part, ce qui signifie et qui contribue de points de parcours qui donc finalement pas beaucoup de points qu'il a Pointe-\u00e0-Pitre complicit\u00e9 qui sont accident\u00e9s pointilleux et pour ceux qui sont cit\u00e9s comme \u00e7a des libert\u00e9s diversifie du qui explique fondamentaux de diff\u00e9rentes \u00e9poques, donc on peut faire, dit comme \u00e7a, donc c'est un petit peu, donc beaucoup plus diplomatique, donc, et donc beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:05) [63%] :\r\nDonc y participer d'une part sur un point : et si vous \u00eates, ce qui n'est pas tout, et ces politiques dixit, et donc politique du 5 points de pacification du mais une partie d'une pointe de particules, donc une pour discuter de Perpignan. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:32) [71%] :\r\nOui, oui, oui, dites -nous, ou bien il donc pour le niveau beaucoup de points de beaucoup d'une pointe des troupes d'dizaine d'il de vous donc de beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:01) [80%] :\r\nVous parlez d'point parce que, disait beaucoup dit non. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:17:08) [60%] :\r\nParti du bout des et par une dizaine, donc pas de dipl\u00f4me et puis disons donc des barbus et du volcan d'une partie des embouteillages elle par des hommes, donc, au d\u00e9but vous dizaine donc d\u00e9fendu \u00e9coutez, vous passez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un petit point de disponibilit\u00e9 et de d\u00e9vouement, donc pas de Disneyland Paris des un d\u00e9bat, vous pouvez parler vous l'occupation du partout des, donc il est paru d\u00e9but pas on n'est pas de vous d\u00e9bat parler vous le du dans une partie des boutiques, des difficult\u00e9s et partout donc partie du comit\u00e9 Paris des bombes par contre pas. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:17:44) [66%] :\r\nNous parlons de vous parler, c'est parti de 20 donc fait partie de parcours, nous devons donc point de vue de partout, on n'y donc fait pas de vous demander pardon, nous devons donc pas, nous devons donc pour devons donc point de vous parler de vous, point de vue devant vous. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:10) [57%] :\r\nSylvain donc beaucoup d'nous il est dans le monde, beaucoup ne veulent pas tout seul, le d\u00e9fil\u00e9 dans la enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:19) [97%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:20) [82%] :\r\nPoint de Philippe pour la double point de difficult\u00e9 d'autres d\u00e9bats parlementaires donc beaucoup d'id\u00e9es, donc point \u00e9videmment donc et il pointe du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:18:43) [76%] :\r\nPour le bon, il est donc le point de vue bon alors que nous ciblons doublement des groupes point depuis vendredi, point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:58) [75%] :\r\nLe meilleur point 0 il \u00e9coutez ce que vous voulez point beaucoup plus jamais et il y a beaucoup beaucoup de travail beaucoup pour point donc de terrorisme et vous, vous savez qui est point d'ailleurs point beaucoup point du groupe point du communautaire et pointe du groupe combien point du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:47) [73%] :\r\nUne technique de Wagner et de d\u00e9velopper : point de fils de Kadhafi, point de vue donc demain. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:00) [52%] :\r\nLeclerc absolument pas d'un peu de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:03) [59%] :\r\nIl y d\u00e9veloppe de maintenir ou de Weber, point de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:09) [85%] :\r\nPour dire que l'on n'a pas beaucoup, il a dit oui, c'est ind\u00e9niable. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:15) [59%] :\r\nLuc Philippe le d\u00e9bat d\u00e9but demain pour cible de d\u00e9boulonner des noms bien de dire Philippe d\u00e9but faire des si demain donc, ou bien vous parlez d'une petite fille, groupe donc d'un d\u00e9but de guerre, donc nous nous gardons donc des groupes, donc, d'o\u00f9 des groupes, donc d'une fille si les groupes donc d'o\u00f9 vient donc donc on compter, donc, il est donc candidat nous d\u00e9butons d\u00e9marre demain qui viendra donc bien donc on d\u00e9veloppe donc compter toutes attendez -vous donc d'un peu des 2, il demande donc il suffit d'demain toutes les le d\u00e9bat le d\u00e9but, point de pour. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:21:08) [62%] :\r\nNous sommes debout RFI beaucoup de d\u00e9cision de et nous tout de m\u00eame pour nous de films beaucoup d'une bombe dans. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:21:19) [66%] :\r\nPhilippe 6 mais bon ici, tout de m\u00eame pour tous, donc bon ici, tout \u00e0 fait oui, si, si, si, si, si, ce film de et y beaucoup de demain et puis donc, donc, et non pas une pointe de donc nous point 6 donc ici c'est une pol\u00e9mique point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:47) [78%] :\r\nPourquoi poil \u00e0 quoi encore. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:50) [58%] :\r\nC'est pour vous, pour vous, donc on ne peut pas tomber dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:21:55) [67%] :\r\nIl de Buckingham petit point de groupe donc donc ni trop ill\u00e9gaux donc d'c'est-\u00e0-dire politique de donc, vous pouvez pas partie du groupe, donc de politique, donc il a donc d\u00e9bout\u00e9 d\u00e9but d\u00e9finitif si les boutiques du groupe donc ethnique qui vient ill\u00e9gaux donc d'du d'innovation technique donc demain donc donc partie du globe, donc c'\u00e9tait pas du tout du go\u00fbt Philippe devanc\u00e9 si je vous dis, nous devons donc point de vente, donc point de vente, combien de donc de faire partie des ventes de poids, parce qu'il \u00e9voque les points de vue, c'est-\u00e0-dire T\u00e9l Sylvain, les points de vue des points de vente, donc de poids de 28 points c'est point de vente de de points politique devant cette, points de vente le sud point si elle r\u00e9pondait pas plus de 20 et de poids, si vous le savez, vous pouvez nous devons donc point de vente, donc ce d\u00e9bat entre 2 fonctionnaires de Varsovie Sylvain qui pointe de. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:36) [72%] :\r\nIl y a donc d\u00e9cid\u00e9 de bouchons consid\u00e9rables, donc on dit poisson. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:23:47) [77%] :\r\nD'o\u00f9 une demie. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:50) [74%] :\r\nPoint de Parking pour une fait partie de, il fait partie de lui et fait partie de, et point de points, point par point de points. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:15) [74%] :\r\nIl y a bien voulu d\u00e9boulonner qui les lie point du groupe, les lib\u00e9raux du d\u00e9bat oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:26) [70%] :\r\nPoint de passer si pour fonder point si l'on dit. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:35) [59%] :\r\nPoint du contribue m\u00eame aujourd'hui beaucoup de points, donc d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:45) [74%] :\r\nEt il est pour et \u00e0 point final au point de pour parti au point d'abord ouvert de pour le film. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:01) [70%] :\r\nSi, si, si une bombe. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:04) [64%] :\r\nPour plus de pour vous pouvez le progr\u00e8s, pas d'point les lyc\u00e9es et puis les d\u00e9sirs des mat\u00e9riaux et c'est parti, c'est parti pour arriver au point pour le, pour oublier. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:30) [63%] :\r\nDepuis qu'il suffit du une bougie. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:35) [83%] :\r\nOui, Philippe Courroye et la petite pour ce qu'on dit aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:41) [72%] :\r\nVous parlez beaucoup de points du monde poids particulier mais cin\u00e9ma d\u00e9but du Parth\u00e9non Pointe-des-Monts pouvait. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:51) [67%] :\r\nPoint, dit -il, pour cible. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:56) [65%] :\r\nDu et de demander donc d'une partie du pays, une des et il est du cin\u00e9ma les. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:07) [90%] :\r\nAlors d'o\u00f9 vient donc toute jeune, vous dites -nous digne. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:26:13) [61%] :\r\nPoint du monde de dit mais cette partie du monde, donc c'est bien une petite partie du c'\u00e9tait moi qui parle du monde, les disparus, il fait partie du groupe de application du grand public nous du et c'\u00e9tait compliqu\u00e9 du monde, il y avait niveau il b\u00e9n\u00e9ficie donc \u00e7a fait du bien, pourquoi pas, d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts photocopies absolument et point du groupe, il demande de du groupe du monde, y compris du grand public, point du monde, il faut bien toutefois pas du go\u00fbt, c'est bien, c'est un public beaucoup plus durable, il faut absolument des photocopies absolument parfait du comportement de c\u00f4t\u00e9 absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:56) [64%] :\r\nJean-Pierre Dick pas quoi, voil\u00e0 la politique ou du \u00e0 la normale toujours, il a toutefois y a y compris les plus concrets, il leur dit. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:27:17) [63%] :\r\nDonc, on n'y point donc elle comporte beaucoup de petits partis qu'on peut parler du doivent qu'on peut parler du combat, il a toujours un petit poids politique, on est parti de c'est-\u00e0-dire le groupe donc donc y point, donc point de permis combat du d'autres, donc on peut pas des combats qui a cours : la politique on est parti de c'est-\u00e0-dire. \r\nPas de pointe et de donc point qu'on peut pas dire que la radiation alors notre politique, c'est pas possible, donc une coupure au monde \u00e9coutez point beaucoup, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, tout comme beaucoup de pourquoi on a beaucoup de pouvoir, pour la politique, on est de \u00e0 l'aube, une coupure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:57) [74%] :\r\nTourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale surtout le. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:30:15) [60%] :\r\nMerci beaucoup, voil\u00e0 avec Belgique : il est d'un parti, pas de la pointe pour tripartisme parce que. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:30:38) [60%] :\r\nPoint aussi pouvoir aller au peuple club et aussi pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:32:00) [62%] :\r\nJe pense qu'on peut acheter, qui doit faire quoi, nous allons nous permet d'aller avec nous ce matin, il est aussi quand m\u00eame beaucoup parce qu'il est \u00e0 la pointe de 15 points de base absolument d'autorit\u00e9 partout. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:33:03) [67%] :\r\nCette affiche dire pas de points Philippe de Afrique, c'est-\u00e0-dire au prix fort de France Philippe, Philippe, on parle de politique, pas de prix, du point de Cotonou, pas de prendre une d\u00e9couverte Paris du vendredi 30 plus de comp\u00e9tition Paris pas de fonds priv\u00e9s d'une contribution de Afrique, c'est-\u00e0-dire au prix fort du point Afrique point de tromperie, point de Cotonou beaucoup d\u00e9fendu, en plus des co\u00fbts de distribution de comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:35) [59%] :\r\nSalubrit\u00e9 et qui habite \u00e0 bord, mais de tout poil leur l'ext\u00e9riorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:33:45) [73%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:33:46) [81%] :\r\nDonc d'. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:33:53) [59%] :\r\nJohn bien s\u00fbr qui l'\u00e0 la vid\u00e9o, Toulouse c'est au voit donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:34:03) [70%] :\r\nPoint orthodoxe, il essaye de montrer l'organisme ambigu\u00eft\u00e9 pourquoi, c'est-\u00e0-dire qu'ils. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:34:15) [67%] :\r\nDonc point oui ou, plus simplement, les guichets uniques parce qui pourrait \u00e7a il y a eau pas tout ceux qui pointent d'autres d'une autre point important, parce qu'y un point de fait tout ce qui nous porte donc et le sel \u00e0 l'point c'est tout, point et donc proche il y a 4 5 d'donc qui doivent apporter aussi parce qu'il y a donc, on ne demandait pas tous cas d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:35:11) [73%] :\r\nEt donc il nous on n'y a donc une mission pointe, des autobus 17 points d'une dizaine de donc il prend des profits tandis qui a dit, qui pointe de voix pour ce qui est petit point \u00e7a c'est-\u00e0-dire peut se dit pointe une partie, c'est pas vraiment pas bien au contraire, donc pas de points. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:36:02) [63%] :\r\netc c'est pourquoi donc point \u00e0 \u00e7a pourquoi, pour que pointe aujourd'hui avec \u00e7a \u00e0 la du point de penser que vous qui avec un peu plus tranquille, explique tout et on peut plus point. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:36:30) [64%] :\r\nPoint sur point il y a beaucoup parl\u00e9, beaucoup de points, il faut aller parler de c'est-\u00e0-dire sur point d'y poilant pour autant beaucoup question pour une forte et un peu dit beaucoup, il a donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:58) [75%] :\r\nOui, j'ai j'. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:38:00) [64%] :\r\nPoint Focal, surtout, surtout, des l\u00e9gumes, on peut dire, point sur le coup, parce que, disons, plus de fortes pointes il pointe disons pour pointer le discours, les troupes de pour pointer de fond qui il nous dit beaucoup point beaucoup de fortes le point et point t\u00e9l\u00e9vision. \r\nC'est une grande question : pas d'pour \u00e7a beaucoup, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est le dire point disons comme \u00e7a, point p\u00e9riodiquement les voitures point que les disons pour pointer le guide oui point\u00e9 donc point disons pour pointer le 5\u00e8me bien point disons que \u00e7a \u00e7a s'appelle toujours comme \u00e7a, disons pour point disons pour pointer les disons peu l'. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:41:39) [67%] :\r\nAlb\u00e9ric de piloter Abdoul Kader c'est-\u00e0-dire petite partie de Toulouse le pardon t\u00e9l\u00e9port\u00e9 donc qu'une petite partie de l'aventure certainement pas tent\u00e9 de porter d\u00e9bouche sur une p\u00e9riode et surtout pas tout le de douter, point d'passeport dominante, pas de leur culpabilit\u00e9 qu'une petite partie du tout. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:42:47) [73%] :\r\nSurtout, surtout, parce que nous disons, pour \u00e7a, donc c'est un peu le poil option poids de 100 points dit vous savez point disons sant\u00e9 simple \u00e9vocation d'appels d'\u00e9voquer points, \u00e7a permet de sant\u00e9, il a dit point de disons peu poisson sont point\u00e9s disons. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:47:48) [65%] :\r\nVous entendez d'Poirot-Delpech on fait il faut il fait faire. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:48:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:02) [79%] :\r\nOui g\u00e9n\u00e9ral point. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:49:26) [84%] :\r\nPoitou. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:50:28) [73%] :\r\nPoint Automne tout point peut-\u00eatre pas point, donc point donc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:52) [56%] :\r\nTous salut saisi quel \u00e9v\u00e9nement un peu mais g\u00e9n\u00e9ral pourquoi leur l'ennemi aussi complet. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:52:06) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:52:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:52:22) [100%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:53:00) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:53:04) [64%] :\r\nPoint nous tous point. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:53:23) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:54) [89%] :\r\nCe fut difficile. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:55:22) [59%] :\r\nStabilit\u00e9 du pouvoir d'c'est de la stabilit\u00e9 du commerce a comme moi de, de, d'y compris stabilit\u00e9 du groupe de sa cible, Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:38) [53%] :\r\nCouleur 3 Nice. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T22:14:05Z", "program": {"href": "/programs/2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "id": "2DB360B8-61EE-4F0A-8A85-849E054AD6DC", "name": "Tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}}, {"id": "sound-726DC22D-1099-429F-AC60-266EC289180E", "internalArchiveId": "726DC22D-1099-429F-AC60-266EC289180E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Rock 03.09.2019", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10647783", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196660.image", "alternativeTitle": ["Option Rock", "Option Rock / 16-20_2019-09-03T17:15:00_option-rock", "Option Rock / 16-20_2019-09-03T17:15:00_option-rock"], "variantIds": ["ece-10647787", "ece-10647783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T14:22:32Z", "webPublicationDate": "2019-09-03T15:28:00Z", "program": {"href": "/programs/7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "id": "7445A15D-25D2-4EBA-BBFC-3BA4BC851F47", "name": "Option Rock"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE3BE1E0-E94E-49A3-B7C1-7CE4F28E7AC9", "internalArchiveId": "CE3BE1E0-E94E-49A3-B7C1-7CE4F28E7AC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Surprise 03.09.2019", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 235, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10647772", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870266.image", "alternativeTitle": ["Option Surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-09-03T07:30:00_option-surprise", "Option Surprise / 06-09_2019-09-03T07:30:00_option-surprise"], "variantIds": ["ece-10647776", "ece-10647772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T06:33:54Z", "webPublicationDate": "2019-09-03T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "id": "073C72FF-FA46-4EC5-9C8A-43E23D57806F", "name": "Option Surprise"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D26DD0E6-6284-4046-9C72-83F82F71630D", "internalArchiveId": "D26DD0E6-6284-4046-9C72-83F82F71630D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La voix soul et la joie communicative de Licia Chery sont \u00e0 l'honneur toute cette semaine dans l'album suisse \u00e0 l'occas", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10647790", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["La voix soul et la joie communicative de Licia Chery sont \u00e0 l'honneur toute cette semaine dans l'album suisse \u00e0 l'occas", "La voix soul et la joie communicative de Licia Chery sont \u00e0 l'honneur toute cette semaine dans l'album suisse \u00e0 l'occas / 12-16_2019-09-03T13:27:38_album-suisse", "La voix soul et la joie communicative de Licia Chery sont \u00e0 l'honneur toute cette semaine dans l'album suisse \u00e0 l'occas / 12-16_2019-09-03T13:27:38_album-suisse"], "variantIds": ["ece-10647792", "ece-10647790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T10:36:39Z", "webPublicationDate": "2019-09-09T11:29:05Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18F96CFA-E779-4B31-A9D7-8CB08912634D", "internalArchiveId": "18F96CFA-E779-4B31-A9D7-8CB08912634D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Option Superh\u00e9ros 03.09.2019", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10647773", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196675.image", "alternativeTitle": ["Option Superh\u00e9ros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-09-03T08:15:00_option-superheros", "Option Superh\u00e9ros / 06-09_2019-09-03T08:15:00_option-superheros"], "variantIds": ["ece-10647778", "ece-10647773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T06:33:46Z", "webPublicationDate": "2019-09-03T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "id": "CA63CBC4-A3F5-4955-9676-FFED525A3F2B", "name": "Option Superh\u00e9ros"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36EB8BBE-CEE6-4746-8AC5-A2D2843BE41E", "internalArchiveId": "36EB8BBE-CEE6-4746-8AC5-A2D2843BE41E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christophe Willem", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Collectif Urgence Homophobie avec \"De l'amour\"", "durationSec": 293, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10647791", "imageURL": "http://www.rts.ch/9204426.image", "alternativeTitle": ["Christophe Willem", "Christophe Willem / 12-16_2019-09-03T14:31:26_derriere-les-notes-express", "Christophe Willem / 12-16_2019-09-03T14:31:26_derriere-les-notes-express"], "alternativeSummary": ["Collectif Urgence Homophobie avec \"De l'amour\"", "Collectif Urgence Homophobie avec \"De l'amour\"", "Collectif Urgence Homophobie avec \"De l'amour\""], "variantIds": ["ece-10647794", "ece-10647791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T10:36:41Z", "webPublicationDate": "2019-09-03T12:42:01Z", "program": {"href": "/programs/6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "id": "6660BADA-74E0-44F0-BEC2-35B1F92CD73E", "name": "Derri\u00e8re les notes express"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robin, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Khairy, Fairouz", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55C99C5B-C099-45B2-9D23-CAFDE387640D", "internalArchiveId": "55C99C5B-C099-45B2-9D23-CAFDE387640D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Memoria 1969", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Une s\u00e9quence qui va vous faire retourner dans le temps gr\u00e2ce aux archives de la Rts.\r\nNous d\u00e9couvrirons chaque jour, une ann\u00e9e qui se d\u00e9clinera en chanson et en sons d'archives afin de d\u00e9couvrir les moments forts, chez nous en Suisse et dans le monde.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10673476", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667400.image", "alternativeTitle": ["Memoria 1969", "Memoria 1969 / 09-12_2019-09-03T10:29:36_memoria", "Memoria 1969 / 09-12_2019-09-03T10:29:36_memoria"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9quence qui va vous faire retourner dans le temps gr\u00e2ce aux archives de la Rts.\nNous d\u00e9couvrirons chaque jour, une ann\u00e9e qui se d\u00e9clinera en chanson et en sons d\u02b9archives afin de d\u00e9couvrir les moments forts, chez nous en Suisse et dans le monde.", "Une s\u00e9quence qui va vous faire retourner dans le temps gr\u00e2ce aux archives de la Rts.\nNous d\u00e9couvrirons chaque jour, une ann\u00e9e qui se d\u00e9clinera en chanson et en sons d\u02b9archives afin de d\u00e9couvrir les moments forts, chez nous en Suisse et dans le monde.", "Une s\u00e9quence qui va vous faire retourner dans le temps gr\u00e2ce aux archives de la Rts.\nNous d\u00e9couvrirons chaque jour, une ann\u00e9e qui se d\u00e9clinera en chanson et en sons d\u02b9archives afin de d\u00e9couvrir les moments forts, chez nous en Suisse et dans le monde."], "variantIds": ["ece-10673477", "ece-10673476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T07:54:32Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [98%] :\r\nMemoria. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nAujourd'hui 1969 Julien Clerc passe \u00e0 l'Olympia en premi\u00e8re partie du spectacle de Gilbert B\u00e9caud, L\u00e9o Ferr\u00e9, entre au hit-parade avec le titre c'est extra, mais l'\u00e9v\u00e9nement musical de l'ann\u00e9e reste 15 pour porter son 15 Serge Gainsbourg avec 69 ann\u00e9e \u00e9rotique soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [80%] :\r\nJean-Pierre pense au langage de tous les jours pour ce qui inqui\u00e8te, il y a autant de d'un bouchon dans ce disque, c'est. \r\nLe vote de chaque jour son c'est Erulin tout mais chez Armand basta. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [90%] :\r\nNous sommes le 21 juillet 1969 \u00e0 3 heures 56 heure de Paris, Neil Armstrong pose le pied gauche sur le sol lunaire 15 minutes plus tard, c'est Basel tandis que Michael Collins reste leur bite \u00e0 100 m\u00e8tres d'altitude, la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [78%] :\r\nPoint on perd horaire. \r\nApr\u00e8s Robert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [93%] :\r\nEt le 18 f\u00e9vrier 1969 en Suisse : 4 terroristes du Front populaire de lib\u00e9ration de la Palestine en tirer sur un avion \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich Kloten, 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, mais ce jour- l\u00e0, le 18 f\u00e9vrier 1969 les pompiers de l'a\u00e9roport c\u00e9l\u00e9brer l'anniversaire d'un camarade lorsque l'alarme a retenti, le groupe des pompiers non arm\u00e9, s'est rendu sur les lieux et \u00e0 d\u00e9sarmer les tireurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [95%] :\r\nEt du 15 au 18 ao\u00fbt 1969 400000 jeunes se retrouvent \u00e0 Woodstock, pour vivre 3 jours de festival de musique et de paix. \r\nUn festival pour montrer que l'amour peut triompher sur la haine, montrant aussi leur protestation contre la guerre du Vietnam Woodstock a \u00e9t\u00e9 le plus important des festivals rock organis\u00e9 depuis ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [72%] :\r\nL'autre jour, enfin nous sommes accus\u00e9s Sun ne je veux le chemin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T08:38:01Z", "program": {"href": "/programs/CE8C763A-DA1F-4F5F-A86C-1F7361A2EBA0", "id": "CE8C763A-DA1F-4F5F-A86C-1F7361A2EBA0", "name": "Memoria"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mari, Brigitte", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE331B80-70E9-488F-A1C3-12FE1E5DAB6D", "internalArchiveId": "CE331B80-70E9-488F-A1C3-12FE1E5DAB6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info de la Nuit", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678131", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667217.image", "alternativeTitle": ["L'info de la Nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-09-03T06:15:00_l-info-de-la-nuit", "L'info de la Nuit / EALG_2019-09-03T06:15:00_l-info-de-la-nuit"], "variantIds": ["ece-10678141", "ece-10678131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:31:29Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nL'info de la nuit au Congo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [84%] :\r\nPar des vies, c'est la il r\u00e9serve cette nuit, un bateau qui a quitt\u00e9 le port de Marseille, voil\u00e0, je tenais \u00e0 vous le dire que c'est important, mais de rien, en mai, c'est un bateau un peu particulier, ce qui s'appelle le chien de Viking, \u00e7a vous dit quelque chose, oui c'est, c'est un gros bateau avec des belles cornes, voil\u00e0 \u00e7a fait bateau et il est rouquin, un peu agac\u00e9 le la et lancer un navire humanitaire \u00e0 agir humanitaire de SOS M\u00e9decins des revenus non pas du tout, pardon, vous avez donc \u00e0 assez navire humanitaire qui qui qui qui ont plus de pavillon parce que on leur interdit de naviguer le chien de lui, il est rest\u00e9 \u00e0 Marseille pendant plusieurs jours pour se ravitailler et il a de nouveau quitt\u00e9 le port, cette nuit, c'est donc un navire de SOS M\u00e9diterrann\u00e9e M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, il partira \u00e0 23 heures 30 cette nuit pour aller en plein centre de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la recherche d'\u00e9ventuels migrants \u00e0 la d\u00e9rive, alors quand je dis \u00e9ventuels, on se doute qu'il aura pas trop de mal \u00e0 en trouver des cadeaux de fortune avec plein de gens entass\u00e9s dedans en d\u00e9tresse au milieu de la mer, \u00e7a y en a tous les jours, pas plus tard qu'hier, un Ferry de la compagnie Corsica a d\u00fb porter secours \u00e0 18 migrants \u00e0 la d\u00e9rive, c'est assez rare qu'un bateau qui transporte des passagers portent secours \u00e0 des migrants, mais bon, il y a urgence non, l\u00e0 o\u00f9 le chien de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nIngrid d'avoir un peu plus de probl\u00e8me c'est, c'est apr\u00e8s la derni\u00e8re fois que le bateau a pris la mer, c'\u00e9tait le mois dernier, il avait recueilli 356 personnes, mais il a d\u00fb attendre au large de l'anglais 12 \u00e0 plusieurs jours, pour finalement \u00eatre sur Malte, o\u00f9 il a d\u00fb attendre encore, soit 12 semaines comme \u00e7a \u00e0 poireauter, le temps que les pays de l'Union europ\u00e9enne trouvent un accord pour se r\u00e9partir l'accueil de tous ces gens qui \u00e9taient \u00e0 bord alors je pr\u00e9cise quand m\u00eame au passage que le travail des ONG en M\u00e9diterran\u00e9e et de plus en plus difficile, on l'a vu avec Carole \u00e0 racketter, notamment en Italie, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et puis surtout, il y a, il y a un nouveau tra\u00eenent l\u00e0 en ce moment c'est c'est de soup\u00e7onner les ONG d'\u00eatre complices des passeurs en Italie c'est parti se tra\u00eene depuis la France aussi a a repris le mouvement en fait pour les les associations qui portent secours aux migrants en mer, ben il les soup\u00e7onne d'\u00eatre financ\u00e9s depuis la Libye par des trafiquants d'\u00eatre humains, il y a des enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes donc pour l'instant, on peut pas dire si c'est vrai ou pas vrai mais ce qui est s\u00fbr en tout cas c'est que des hommes et des femmes continuent de se noyer, chaque jour en M\u00e9diterran\u00e9e et. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T04:22:00Z", "program": {"href": "/programs/66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "id": "66C4B408-2694-4559-A74C-3A55A26AEF22", "name": "L'info de la Nuit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C9C57A8-9D86-4F5E-9FAF-2F3736EC379D", "internalArchiveId": "1C9C57A8-9D86-4F5E-9FAF-2F3736EC379D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'essentiel", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678133", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667228.image", "alternativeTitle": ["L'essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-09-03T06:30:00_l-essentiel", "L'essentiel / EALG_2019-09-03T06:30:00_l-essentiel"], "variantIds": ["ece-10678152", "ece-10678133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:28:47Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\n3 \u00e0 6 heures et demie en Henryville qu'avec des visiteurs de pas passer pour un blanc \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 ce matin, voici les infos qu'il faut absolument retenir aujourd'hui l'union fait la force, raison pour laquelle le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration va regrouper tous ceux qui ont achet\u00e9 une volkswagen avec un moteur Diesel, \u00e7a repr\u00e9sente pas mal de monde \u00e0 environ 175000 personnes en Suisse un questionnaire en ligne a \u00e9t\u00e9 mis en place hier pour permettre aux victimes de s'annoncer et faire valoir leurs droits, l'\u00e9conomie num\u00e9rique s'est d\u00e9velopp\u00e9 tr\u00e8s vite et un peu n'importe comment, faut le reconna\u00eetre une fondation va donc \u00eatre cr\u00e9\u00e9e pour remettre un peu d'\u00e9thique dans le digital, elle sera bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e9sid\u00e9e par une certaine Doris Lo\u00efc tarde et lanc\u00e9 officiellement lors du prochain Forum \u00e9conomique mondial de Davos, \u00e7a chauffe pour le vrai, qui \u00e9t\u00e9 un plaisir pour Boris Johnson aussi qui va faire face aujourd'hui \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s, gonfl\u00e9s \u00e0 bloc pour la rentr\u00e9e parlementaire \u00e0 Londres le 1er ministre britannique est persuad\u00e9 qu'il arrivera \u00e0 n\u00e9gocier un accord de sortie avec l'Union europ\u00e9enne avant le 31 octobre mais il l'a dit hier soir, si les d\u00e9put\u00e9s lui cherche des poux dans sa m\u00e8che folle, il ira jusqu'\u00e0 organiser des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es \u00e7a, sauf que je Hamas l'ouragan Dorian stationnent sur l'archipel des Cara\u00efbes depuis son arriv\u00e9e hier, il a fait au moins 5 morts et beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 4 au lieu de 5, il reste quand m\u00eame tr\u00e8s dangereux, Doriane devrait maintenant toucher la Floride o\u00f9 les habitants ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es et \u00e7a se passe bien pour les Suisses \u00e0 l'US Open oui B\u00e9linda Benchikh s'est qualifi\u00e9 hier soir pour les quarts de finale en s'offrant, ni plus ni moins que la tenante du titre et num\u00e9ro 1 mondial Naomi Osaka victoire 7 5 6 4 ce soir Vavrinka affrontera Daniel Medvedev \u00e0 20 heures et Federer contre Grigor Dimitrov, ce sera vers 3 heures du matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T04:36:01Z", "program": {"href": "/programs/27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "id": "27F2883F-7605-43A3-A7BE-4DB74F5C0F98", "name": "L'essentiel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F9EC436-6450-45AE-B566-39D04D678A26", "internalArchiveId": "1F9EC436-6450-45AE-B566-39D04D678A26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Der", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678139", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667344.image", "alternativeTitle": ["La Der", "La Der / EALG_2019-09-03T08:50:00_la-der", "La Der / EALG_2019-09-03T08:50:00_la-der"], "variantIds": ["ece-10678145", "ece-10678139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:27:18Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nParti comme les prix toujours le dernier mot couac de Pair avec la Der des villes la Der nous emm\u00e8ne en Cor\u00e9e du Sud avec une d\u00e9p\u00eache qui vient de tomber \u00e0 l'ATS sur une conf\u00e9rence de presse mais monumental qui vient d'avoir lieu, qui vient de se terminer, elle avait lieu hier, je vous explique en Cor\u00e9e du Sud il y a un un dirigeant qui s'appelle moudjahidines et qui va bient\u00f4t laisser sa place 2022, il va, il va partir, quitter la pr\u00e9sidence sud- cor\u00e9enne, du coup, il avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 dans son gouvernement il y a 2 ans, un poulain avec un CV impeccable, coqueluche du Parti d\u00e9mocratique, un \u00e9minent juriste choc 54 ans, alors il faut savoir qu'on Cor\u00e9e-du-Sud depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, la valeur principale, c'est le travail, le m\u00e9rite, c'est comme \u00e7a que s'est reconstruite, la Cor\u00e9e du Sud et Joe, il \u00e9tait tout \u00e0 fait dans ce tra\u00eene en disant ouais, faut arr\u00eater ces \u00e9coles avec des \u00e9diteurs, c'est le boulot, tout le monde a ses chances, voil\u00e0 le probl\u00e8me, c'est qu'au fil des ann\u00e9es il y a 2 3 scandales qui sont sortis comme \u00e7a pour, notamment, du n\u00e9potisme le n\u00e9potisme, tu sais ce que c'est, vous savez ce que c'est le n\u00e9potisme, c'est le r\u00eave d'\u00eatre tout petit voil\u00e0 voil\u00e0, alors \u00e7a c'est Mannesmann a le c'est le fait d'\u00eatre haut plac\u00e9s et de vouloir mettre dans son giron, tous ses potes, \u00e7a, bien s\u00fbr, du coup, Joncour qui l'a \u00e9vit\u00e9 rattrap\u00e9 par un scandale, en fait, il a, il a, il a vers\u00e9 des pots-de-vin, il a fait un puits de sa position pour que sa fille puisse int\u00e9grer les meilleures \u00e9coles de Cor\u00e9e du Sud et l\u00e0 \u00e9videmment c'est pas pass\u00e9, donc l\u00e0 il est vraiment mal pour remplacer le pr\u00e9sident alors \u00e0 cause de sa fille, mais on est en Cor\u00e9e du Sud en est en Asie, lui, veut \u00e0 tout prix prendre ce poste, donc il a fait une conf\u00e9rence de presse, il organise une conf\u00e9rence de presse hier apr\u00e8s- midi, pour s'excuser, la conf\u00e9rence de presse a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 15 heures 30, il s'est mis \u00e0 genoux devant un parterre de journalistes 300 journalistes presque au bord des larmes, la conf\u00e9rence de presse s'est achev\u00e9 cette nuit \u00e0 2 heures et quart 11 heures de conf\u00e9rence de presse pour s'excuser, pardon, 11 heures de pardon, on ignore si \u00e7a va vraiment lui servir \u00e0 quelque chose, mais on esp\u00e8re que \u00e7a pourrait \u00e9ventuellement servir d'exemple certains politiques de chez nous, couleur 3 grands groupes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T06:54:02Z", "program": {"href": "/programs/3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "id": "3F4338A6-5803-43F7-98B9-BA6CC1064146", "name": "La Der"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16A8CD6D-0A26-41A5-A278-66D7C44E87F9", "internalArchiveId": "16A8CD6D-0A26-41A5-A278-66D7C44E87F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'info en musique", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678135", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["L'info en musique", "L'info en musique / EALG_2019-09-03T06:50:00_l-info-en-musique", "L'info en musique / EALG_2019-09-03T06:50:00_l-info-en-musique"], "variantIds": ["ece-10678146", "ece-10678135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:30:16Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [84%] :\r\nLa musique dans la peau, les lectures dans les oreilles, ah c'est la BO de l'enfant. \r\nUn 6 heures 49 chaque semaine, notre programmateur musical propose un cocktail autour d'un th\u00e8me comme par exemple la la masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [78%] :\r\nAC, c'est le th\u00e8me de la semaine, c'est pas vrai, c'est pas la nana. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [79%] :\r\nC'est un fr\u00e8re ce MoDem d'actu et puis apr\u00e8s on laisse son cerveau joliment de 1er retour musical s'\u00e9panouir en 5 titres un titre par jour avec un lien plus ou moins flagrant avec le th\u00e8me est cette semaine l'actu imposer c'est les feux de for\u00eat en Amazonie, oui, c'est une super id\u00e9e correctifs non, on en parle un petit peu moins par sa depuis l'arriv\u00e9e de Doriane, l'ouragan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [74%] :\r\nBen mince qui passe par l'Amazonie comme \u00e7a, souffle le feu, \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e de souffler allant, je passe du sur des braises en g\u00e9n\u00e9ral ouais mais si tout cela va t'envoyer en camp scout il rien n'vrai ai et je suis venu \u00e0 doper la colonne effets pervers arr\u00eate peut vous dire que le feu attis\u00e9 les chor\u00e9graphies sur la Macarena oui, notamment le feu int\u00e9gr\u00e9 dans les c'est pas de s'ouvrir devant lui, quelque chose, faut pas non plus le faire croire n'importe quoi, appelle -moi quand m\u00eame de ne jamais de confier mes enfants qu'elle a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [93%] :\r\nDonc nous, on a d\u00e9cid\u00e9 de de proposer ce th\u00e8me nous programmateur musical donc Fr\u00e9d\u00e9ric Studer et puis les feux de for\u00eat en Amazonie, \u00e7a continue de br\u00fbler au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [80%] :\r\nParce que \u00e7a continue et puis pas qu'au Br\u00e9sil et aussi on a qui a l'Afrique subsaharienne et et enlever les proies aussi d'incendie fran\u00e7ais non mais si on se concentre sur l'Amazonie, l'Amazonie, c'est pas que le Br\u00e9sil, une grande ah oui oui au Br\u00e9sil mais \u00e7a br\u00fble aussi en Colombie par exemple oui et puis j'ai besoin d'imp\u00f4ts \u00e0 la gerbe Bolson Arolla il devait assister \u00e0 une r\u00e9union justement pour une r\u00e9union d'urgence pr\u00e9vu vendredi en Colombie justement dans la petite ville de La\u00ebtitia c'est juste en Amazonie colombienne pour \u00e9tablir un plan d'urgence avec les autres pays, mais il peut pas y aller, finalement il a piscine et il a aussi maintenant il est \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 fait poignarder pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, oui l\u00e0 2 3 petits contr\u00f4les m\u00e9dicaux \u00e0 l'abdomen affaire donc il pourra pas y allez -y mais il enverra un rempla\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [77%] :\r\nOK, OK, du m\u00eame boulot donc heureusement notre programmateur musical Fr\u00e9d\u00e9ric Studer H\u00f4tel des feux de for\u00eat en Amazonie qu'est -ce qui nous propose aujourd'hui, Yoann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [79%] :\r\nIl nous a propos\u00e9 une chanson de popping appelle Tamise peu c'est une chanson, un dipl\u00f4me et c'est la chanson d'une andro\u00efde qui s'adresse aux humains, en gros, elle dit qu'on va bient\u00f4t tous ceux qui ont v\u00e9cu, elle, elle survivra m\u00eame sans oxyg\u00e8ne, sans abeilles sans eau, \u00e7a peut bien fait pour vous, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [63%] :\r\n\u00e7a fait pouet h\u00e9, on n'est pas \u00e7a quand m\u00eame point. \r\nC'est ce qui s'est pass\u00e9 m\u00eame Yahoo oui. \r\nDonc on peut pas, point de point, on ne peut pas de contenter d'une bombe, donc point parce que c'est point une arm\u00e9e et oui, oui, il y reste et \u00e7a continue, m\u00eame si on sait pas ce qui nous g\u00eane, c'est la classe, et ben oui, d'une mani\u00e8re donc c'est peut-\u00eatre parce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [81%] :\r\nJ'ai mis oeuf de copies, donc cette histoire d'une Andro\u00efd qui se moque des humains parce qu'on va tous mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [78%] :\r\nD'ailleurs, il y a une super s\u00e9rie sur les flics s'appelle Loft d'un flot et o\u00f9 il y a pas mal cette th\u00e9matique autour de \u00e7a, autour des UD des robots qui visitent des et des villes mortes avec les humains et les humains, il explique comment ils sont morts etc et \u00e0 la fin, ils seront contents que c'est les chars qui vous la ferveur qui a qui contre dans la mort de 6 et \u00e7a d\u00e9veloppe un se vend \u00e0 l'aller, les chats ont des oui vraiment les d\u00e9poussi\u00e9rer ont pas de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BA20B3D5-888A-405C-A1F0-2489639C66D3", "id": "BA20B3D5-888A-405C-A1F0-2489639C66D3", "name": "L'info en musique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-642455CE-86EC-4859-A925-97BA2E397AE9", "internalArchiveId": "642455CE-86EC-4859-A925-97BA2E397AE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On vous a vex\u00e9 ?", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678140", "imageURL": "http://www.rts.ch/10673495.image", "alternativeTitle": ["On vous a vex\u00e9 ?", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-09-03T08:55:00_on-vous-a-vexe", "On vous a vex\u00e9 ? / EALG_2019-09-03T08:55:00_on-vous-a-vexe"], "variantIds": ["ece-10678149", "ece-10678140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:33:34Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n55. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [86%] :\r\nAvec vex\u00e9 des gens pendant ces 3 heures d'\u00e9mission Yoann oui, qui n'a vex\u00e9 les gens qui n'ont eu que 2 semaines de vacances Tekfak, c'est-\u00e0-dire la plupart des personnes alors que nous on en a une. \r\nQuadruple triche le le la une \u00e0 une fois et demie plus seulement voil\u00e0, voil\u00e0 la semaine \u00e0 50 vous dire on a vex\u00e9 les gens aux dents jaunes qui ne fume pas, oui, tout en a une, pas grave et s\u00fbr cette anecdote n'allait pas rester dans les coulisses, aussi une base jaune, c'est parce qu'une fois j'ai fait un slow avec une chaise encore de ce qui est, je me suis pris la chaise sur les dents et j'ai une dent un peu \u00e0 moiti\u00e9 morte Jean beaucoup de questions mais pourrait consacrer l'\u00e9mission expliquez pourquoi danser un slow avec une chaise, oui, oui, \u00e7a serait comme j'\u00e9tais monitrice impulsif, c'est \u00e7a qui fouillent plus bel exemple responsabilit\u00e9 on a vex\u00e9, oui \u00e0 la maison, or les gens qui s'appelle d'Orient et qui peut-\u00eatre vont renverser une chaise \u00e0 un moment donn\u00e9 dans la journ\u00e9e sans faire expr\u00e8s, du coup, caus\u00e9 la panique, donc si vous faites partie de ces gens -l\u00e0 ou de cela, vous pouvez nous \u00e9crire vous plaindre en attendant la gloire h\u00e2te RTS Point CH parce qu'on vous a vex\u00e9 mais si vous \u00eates de tous les autres pourrait bien allez- vous faire, qui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [75%] :\r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "id": "5D9FA635-D88A-44F5-9CEF-1FEC74465D16", "name": "On vous a vex\u00e9 ?"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-880E75E4-5EA8-4758-8FE4-D4ED018A7C08", "internalArchiveId": "880E75E4-5EA8-4758-8FE4-D4ED018A7C08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bonus", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678134", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667240.image", "alternativeTitle": ["Le Bonus", "Le Bonus / EALG_2019-09-03T06:45:00_le-bonus", "Le Bonus / EALG_2019-09-03T06:45:00_le-bonus"], "variantIds": ["ece-10678143", "ece-10678134"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:26:29Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLe Bonus traductrice 12 c'est quoi qui bricole en plus, ce qui fait plaisir, il on parle beaucoup des Bahamas, ces derniers jours \u00e0 cause de leur accord, Ryan, qui a fait 5 morts et d'apr\u00e8s toi et une fois que la temp\u00eate sera pass\u00e9e, on risque quand m\u00eame encore de parler des Bahamas, mais devant les tribunaux \u00e0 cause du Fire festival l\u00e0 \u00e7a risque bien d'\u00eatre une temp\u00eate judiciaire, cette affaire, vous vous souvenez du fayot festival oui oui oui c'est c'est ce truc qui n'est jamais arriv\u00e9, c'est \u00e7a, oui, vous avez achet\u00e9 un billet achet\u00e9 un peu ah oui, oui, il a menti para\u00eet acheter pas m\u00eame je me tais rendu sur place Philippe finalement paf paf correct bien alors cl\u00e9 tous les influences c'est un financeur du monde ont \u00e9t\u00e9 gratos ce que je suis bonne l'Europe dans les drivers pas continuer en panne s\u00e8che, qui va le devenir, bah oui, c'est \u00e7a le Fire festival, \u00e7a devait \u00eatre le festival le plus du monde aussi historique que Woodstock encore plus glam que Coachella il devait avoir lieu sur 2 week- ends au printemps 2017 sur une \u00eele paradisiaque des Bahamas, par des vid\u00e9os promo qui vendait du r\u00eave avec des influences The un peu plus de que toi je crois pour Canal Jalabert \u00c9milie qui peut faire la page Cyrklewski j'en profite sur moi ailleurs Robin \u00e0 la veille, Europe1, bon bref, tout le monde devait \u00eatre log\u00e9s dans des petits bungalows de luxe en t\u00eate d'affiche de ce festival disque logeurs bling One Ha\u00efti Touma\u00ef dur, ils auront encore ta\u00efga, mais \u00e9galement des ateliers de m\u00e9ditation et de yoga sur la plage, le gratin du kayak et du Beach volley l'apr\u00e8s- midi et dans les assiettes, attention, un v\u00e9ritable voyage gastronomique supervis\u00e9e par le chef St\u00e9phane Star blablabla blabla, \u00e9videmment \u00e7a s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a m\u00eame pas passer du tout et pourtant, les festivaliers comme Yoann avait d\u00e9pens\u00e9 une pour ce Fire festival prix du billet minimum 400 dollars passe VIP 12000 dollars, c'est cela que j'avais comme tous les VIP, arriv\u00e9s sur place, tu l'as trouv\u00e9 que des chiens errants des ordures des pourtant que les choix en guise de logement et au menu des pour sandwich qui ont \u00e9t\u00e9 servis dans des barquettes en sa Gex \u00e0 peine un bout de pain demi coup\u00e9s en triangle avec une rondelle de tomate, une feuille de salade fl\u00e9trie Michael mimolette \u00e0 les sandwichs, des restaurants, des CFF c'est l'h\u00f4tel de ville et Crissier Guigou merveille co\u00fbte 12000 francs quand m\u00eame, on arrive \u00e0 la qu'en plus, certains festivaliers qui se sont fait voler leurs bagages, histoire de et puis la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait pourra aussi du coup scandaleux proc\u00e8s le cr\u00e9ateur du Fire festival McFarlane Finlande a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 6 ans de prison et au remboursement de 26 millions de dollars il y a m\u00eame un documentaire qui a \u00e9t\u00e9 fait par Netflix sur ce fiasco mais cette semaine, rebondissement : ah, les avocats de McFarlane de contre- attaque, ils r\u00e9clament que les mannequins et les influences pay\u00e9s pour faire la promo du festival rende l'argent qu'elles ont touch\u00e9, \u00e7a repr\u00e9sente 275000 dollars pour Kendal Jenner par exemple 300000 pour \u00c9mile \u00c9mile iranien qui oui Didier et puis les promoteurs du festival, qui n'a jamais eu lieu, s'attaque aussi au groupe point d'Ha\u00efti tous mes gosses ta\u00efga notamment pour qu'il rembourse les avances per\u00e7ues pour les concerts qu'ils n'ont finalement jamais donn\u00e9, tu vois j'ai bien fait de part souvent des blagues et des cacahu\u00e8tes et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [96%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "id": "30A6A577-D598-412E-9C6F-F64A3B37E40E", "name": "Le Bonus"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C95D504-2F52-4826-95B4-EF77A4D3CCE6", "internalArchiveId": "6C95D504-2F52-4826-95B4-EF77A4D3CCE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias voisins2", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10682442", "imageURL": "http://www.rts.ch/10111857.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias voisins2", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-09-03T08:30:00_medias-voisins", "M\u00e9dias voisins2 / EALG_2019-09-03T08:30:00_medias-voisins"], "variantIds": ["ece-10682447", "ece-10682442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:36:19Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [88%] :\r\nC'est une info micro journal tout \u00e0 fait : Salut \u00e0 tous, alors avant de commencer, laissez -moi vous demander si vous avez pens\u00e9 \u00e0 boire un verre d'eau, ce matin, oui, non, moi, un thermos de th\u00e9, donc, et vous les auditeurs, si ce n'est pas le cas ma chronique pourrait bien vous donner l'eau \u00e0 la bouche, partons ensemble en direction de Froideville dans le canton de Vaud pour se plonger carr\u00e9ment dans une fontaine, oui, je vais vous parler ce matin dans l'endroit tr\u00e8s particulier qui se trouve au beau milieu de la for\u00eat c'est une fontaine en bois dans l'eau serait tr\u00e8s sp\u00e9cial, en tout cas, c'est ce que les gens en disant comment \u00e7a se parce qu'on parle d'une fontaine alors oui visuellement c'est une fontaine comme une autre, mais quand on s'y arr\u00eate une petite heure, on comprend tout de suite que quelque chose d'\u00e9trange s'passe des voitures, ce parc juste devant toutes les 5 minutes, non je plaisante pas il y a des dizaines de personnes qui viennent \u00e0 cette fontaine chaque jour qu'est -ce qui les int\u00e9resse, alors bien ces gens viennent avec des bouteilles vides, voire m\u00eame des jerricans pour les remplir, ils font les r\u00e9serves de la semaine : non, nous on a trouv\u00e9 \u00e7a plut\u00f4t \u00e9tonnant mais pour eux, c'est totalement normal, ils nous disent tous que c'est est meilleur que partout ailleurs, qui a eu vent de son go\u00fbt, sa qualit\u00e9 et attention, m\u00eame ses bienfaits pour la sant\u00e9, alors \u00e7a reste \u00e0 voir, c'est de l'eau, mais voil\u00e0, elle a vraiment quelque chose de sp\u00e9cial, au final, c'est \u00e7a le plus dr\u00f4le, si j'ose dire un hydrog\u00e9ologue nous a confi\u00e9 que cette eau n'avait rien de particulier Guilaine \u00e9tage vous laisserait le d\u00e9couvrir dans l'article sorti dans le micro du jour, vous pouvez le retrouver sur notre site internet vv Point micro journal Point CH sur abonnement ou dans le bistrot partenaire, vous avez la liste sur le site internet, merci pour votre \u00e9coute, merci Laura Yoann et puis tout ce que je peux vous conseiller cette prendre la voiture est all\u00e9 direction fragile pour y go\u00fbter, alors elle est bonne cette eau. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T12:17:45Z", "program": {"href": "/programs/C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "id": "C244A577-38FE-44AC-8C80-667302DCD322", "name": "M\u00e9dias voisins"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42357A12-3C74-4DD6-88DC-F9E8B0F82DF0", "internalArchiveId": "42357A12-3C74-4DD6-88DC-F9E8B0F82DF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et la Tendresse, bordel !", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 287, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678137", "imageURL": "http://www.rts.ch/10667579.image", "alternativeTitle": ["Et la Tendresse, bordel !", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-09-03T07:40:00_et-la-tendresse-bordel", "Et la Tendresse, bordel ! / EALG_2019-09-03T07:40:00_et-la-tendresse-bordel"], "variantIds": ["ece-10678147", "ece-10678137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:19:56Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nPour vous, quelles qualit\u00e9s vous semble plus importante chez un gar\u00e7on et d\u00e9licatesse alors Carole qui peut dire les fessiers arrive et la tendresse bordel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [80%] :\r\n7 heures 40 une actu extraite de la presse du jour qu'on r\u00e9vise ensemble et quelle qu'elle soit : qu'importe son ton ici elle finit toujours par transpirer l'amour et aujourd'hui un article \u00e0 lire dans le 24 heures comme dans La Tribune de Gen\u00e8ve, il est sign\u00e9 depuis Venise Pascal Gavillet Venise o\u00f9 a lieu en ce moment, Yoann, la course des gondoles, c'est peut-\u00eatre sur le la grande banque \u00e0 la gomme la gomme la et c'est l\u00e0 \u00e7a de l'Agora dans le dans la Mostra \u00e0 la Mostra oui festivals de cin\u00e9ma, la MAAF cin\u00e9ma avec le m\u00eame \u00e0 devenir notre menu plut\u00f4t avec une s\u00e9lection exigeante d'ailleurs niveau cin\u00e9ma r\u00e9put\u00e9 et l\u00e0 au milieu, un film dont tout le monde parle le Djoker exact oui, Jean-Pierre, de Todd Phillips, le film qui provoque des \u00e9meutes, souligne le journaliste qui met les festivaliers en \u00e9tat de surexcitation extr\u00eame voil\u00e0, j'aimerais savoir, j'ai tellement vu de voir si vous excitation extr\u00eame quand m\u00eame, c'est vrai qu'il est super attendu mais parfois les films, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une r\u00e9putation d'se casse la gueule \u00e0 leur sortie, h\u00e9 bien on dirait bien qu'avec joker, c'est l'inverse, r\u00e9pond aux attentes voir \u00e7a les surpasse ancien suffisant, c'est qu'avec un Crime pareil, on est plus proche du bloc de Stars du cin\u00e9ma de recherche \u00e0 la Mostra de Venise, il est en comp\u00e9tition avec des Robert qui Anderson encore Ciro Guerra, ce que j'aime, que d\u00e9peint d'ailleurs, c'est pas super bonjour la saison Yoann et psychologues, je crois que \u00e7a un que je connais, Patrick le si on dira tr\u00e8s vont laisser augurer de la cuisse mais bon pour le gouvernement, quand on conna\u00eet personne, c'est qu'on est dans du cin\u00e9ma d'auteur, c'est un bon curseur pour savoir effectivement dans quel genre de festival on on est que ces gens, faut dire tu les connais m\u00eame si tu le connais parce faisait \u00e7a, non, moi j'ai j'ai j'ai l'humilit\u00e9 de dire je sais qu'apr\u00e8s on se retrouve pi\u00e9g\u00e9, quand on fait semblant, mais sur le dernier sur la gravure de non mais attendez, si vous m\u00eame, mais la douce rivi\u00e8re \u00e0 incroyable je jure que m\u00eame ceux qui le connaissent, ne le reconna\u00eet pas parce que je prononce \u00e0 n'importe comment, bon apr\u00e8s par compte Jacques s'\u00e9loigne carr\u00e9ment de l'univers des super- h\u00e9ros de d'ici comics, on n'est clairement pas dans ce registre, nous assure le journaliste \u00e0 l'interpr\u00e9tation du Djoker Joaquim Phoenix qui est d\u00e9ment, voire carr\u00e9ment terrifiant parce que oui, c'est clairement d'comme film aux \u00c9tats-Unis, il a \u00e9t\u00e9 classifi\u00e9 here donc interdit aux moins de 17 ans non accompagn\u00e9s, ah oui quand m\u00eame en Suisse, on sait pas encore quelles seront les restrictions d'\u00e2ge apr\u00e8s et si c'est une question cantonales dans chaque canton, un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des gens moins jeunes dans un monde comptons bahut sera fortement ou non je crois pas que \u00e7a c'est pas une histoire de George Benjamin pourtant et puis en fait, pour les personnes qui nous \u00e9coutent et qui ne connaissent pas le Djoker parce que je suis s\u00fbr qu'il y en a qui pr\u00e9sente des coachs et les un Coluche Al-Qods devait taisez pas que cette par exemple bien s\u00fbr joker, c'est ce qui fait rentrer \u00e0 la 70\u00e8me c\u00f4t\u00e9 nous 0 n'a rien fait le m\u00e9chant dans Batman, sauf qu'ici il y a m\u00eame pas Batman dans ce film, oui, oui, c'est la jeunesse jeter un peu c'est que sur le m\u00e9chant donc qu'est -ce que \u00e7a compte, je vais citer l'auteur de l'article parce que moi j'ai pas vu le film durant pr\u00e8s de 2 heures, on assiste \u00e0 la transformation d'un humoriste rat\u00e9 qui basculent dans la d\u00e9mence devenant celui qu'on surnomme ras le joker donc conclusion Yoann, j'esp\u00e8re que telle carri\u00e8re d'humoriste se passe bien, en tout cas, je ferai tout pour que \u00e7a soit le cas parce que tu sais o\u00f9 j'habitais, o\u00f9 habite ma famille, mon cher Provenzano Pierre le joker, moi je trouve \u00e7a un personnage tr\u00e8s intrigant ah j'adore oui j'aime beaucoup le ce qui repr\u00e9sente qui les clowns, un peu moins th\u00e8me les clowns rat\u00e9, c'est un peu ce qui repr\u00e9sente non clown rat\u00e9 qui mari\u00e9 tellement plus dans la normale en joker d'ailleurs j'ai j'ai j'ai compris que tr\u00e8s r\u00e9cemment que sa comparse Harley Quinn en fait se c'est on a oui oui oui, ils ont juste f\u00e9minis\u00e9, ils ont l'ampleur, les Queens le Queen, en fait, vous, sur le monde que tr\u00e8s r\u00e9cemment, vous en gardez Batman et d\u00e9j\u00e0 sur notre ne ne ne d\u00e9tourne pas la conversation au Gabon telle d\u00e9claration d'amour \u00e0 \u00e9crire : oui, tu as de chansons d'amour pour le faire parce que je rappelle aux auditeurs que Yannick est truqu\u00e9e qui ne sait pas encore sur quoi tu vas devoir d'responsable de toute id\u00e9e sur de Claude fait une d\u00e9claration d'amour au \u00e0 ouais, ouais, ouais, et la tendresse bordel. \r\nDe chansons. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T05:51:02Z", "program": {"href": "/programs/A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "id": "A1D663AD-59A5-46D9-9C12-596227DFED1A", "name": "Et la Tendresse, bordel !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9427F96-A736-4DC5-B79F-11788B8A91B7", "internalArchiveId": "F9427F96-A736-4DC5-B79F-11788B8A91B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wikiqui ? Le Ch\u00e2teau de Segange", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10678136", "imageURL": "http://www.rts.ch/10137037.image", "alternativeTitle": ["Wikiqui ?", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-03T07:20:00_wikiqui", "Wikiqui ? / EALG_2019-09-03T07:20:00_wikiqui"], "variantIds": ["ece-10678144", "ece-10678136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T05:34:28Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nPouy qui prend fin aujourd'hui, le ch\u00e2teau de Sagan juste par Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [76%] :\r\nLe ch\u00e2teau de ces grands enjeux c'est un ch\u00e2teau qui va assez voil\u00e0 toujours apr\u00e8s, je disais que c'est un ch\u00e2teau qui se situe en France non, mais non, mais t'as des mycoses pas d\u00e9sinfect\u00e9es, avant c'est d\u00e9gueulasse mais non parce qu'on met au odieux, mais c'est pas des clans qui est \u00e0 ses d\u00e9buts de bande dessin\u00e9e au revoir donc le ch\u00e2teau, c'est ganja ch\u00e2teau en Auvergne qui datent des XVe et XVIe si\u00e8cle construit par Nicolas, petite ville boulimique Nicolas bois pas l'eau du 11 anglais top avec monsieur passe avec des m\u00e9chants dans la avant \u00e7a va bouton fi\u00e8vre il y aura pas de ne pas payer \u00e0 la maison, \u00e0 tout \u00e0 la tourelle l'escalier le logis font l'objet d'une inscription au titre de monument historique depuis le 6 septembre 1938 j'ai vraiment oblig\u00e9 de passer par la, enfin je peux, je peux pas la piscine comme \u00e7a tranquille sur le mouiller les pieds qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e7a qu'on se mouiller les pieds avant d'aller \u00e0 l'eau cette cela prend les choses qui rendent dans l'eau, les billets, ils ont \u00e9t\u00e9 plus logique de faire une une Luc ont lu ou se comme on dit, nous avons besoin de se baisser pour semer la nuit, oui, oui, j'aime bien le ch\u00e2teau de s\u00e9quences, donc du bac avec que te dise j'arrive pas \u00e0 me concentrer exhort\u00e9 trempe et c'est j'jamais une mycose pas mon Dieu rien d\u00e9penser qui journaliste le ch\u00e2teau est en Auvergne, \u00e0 Vernon, dans l'Allier et justement Ali h\u00e9 bien vous faire foutre avec le commerce oui Quimper. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "id": "B789F597-D919-48EA-83A1-5B1C9F10333C", "name": "Wikiqui ?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaignat, Laura", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Provenzano, Yoann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97597F65-283B-499E-B6AF-44626F1A7C9E", "internalArchiveId": "97597F65-283B-499E-B6AF-44626F1A7C9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Romane Frachon, correspondante RTS \u00e0 La Havane ", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Les correspondants de RTS-Info \u00e0 l'\u00e9tranger racontent le pays qu'ils couvrent et leur m\u00e9tier comme ils ne le font pas \u00e0 l'antenne. Ce podcast nous plonge dans leur univers au travers d'actualit\u00e9s, d'archives, d'anecdotes et de moments de vie.", "durationSec": 107, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663313", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["La Havane", "Cuba"], "thematicThemes": ["journaliste", "journalisme"], "thematicPersons": ["RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse", "Frachon, Romane"], "alternativeTitle": ["Heure Locale #17 \u00e0 La Havane avec Romane Frachon / TUM_2019-09-03T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 03.09.2019"], "variantIds": ["ece-10663313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-25T07:09:17Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00eatre journaliste europ\u00e9enne \u00e0 Cuba dans un pays qui n'est pas r\u00e9put\u00e9 pour avoir tout \u00e0 fait la m\u00eame conception de la presse et la libert\u00e9 de la presse qu'en Europe notamment, c'est comment il faudrait poser la question, notre correspondante \u00e0 Cuba la Havane Romane Frachon, c'est ce qu'on a fait pour le tout nouvel \u00e9pisode de heure locale, notre Podcast original, il est en ligne, extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [87%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, les cubains sont tr\u00e8s accessibles, ils ont des petits mots en fait des petits mots d'amour tr\u00e8s rapidement, \u00e7a c'est dr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont me dire m\u00eame Montiel, mon amour, mon soleil, voil\u00e0, alors qu'on se conna\u00eet pas mais \u00e7a va \u00eatre une caissi\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un dans la rue, \u00e0 qui je demande mon chemin ou un m\u00e9decin voil\u00e0 donc l\u00e0 on a l'impression que, du coup, tout va tr\u00e8s bien, qu'on peut lui demander n'importe quoi, enfin, c'est notre meilleur ami et tout, et en fait pas forc\u00e9ment il y c'est au 1er abord ils sont super sympa, puis prend fait sont tr\u00e8s fiers, ils peuvent se vexer, tr\u00e8s rapidement, j'ai j'ai remarqu\u00e9, je ne sais pas si c'est parce que mes mes, mes questions sont peut-\u00eatre trop rapide, oui, ils ont une fa\u00e7on de se prot\u00e9ger et \u00e7a me pose probl\u00e8me parfois pour les interviews, il faut vraiment que j'insiste parfois parce qu'il y a aussi \u00e7a si la la parano le l'autocensure, ils s'autocensurent en fait beaucoup, les cubains et parfois ils ont, ils ont quelque chose de tr\u00e8s positif \u00e0 dire mais quand m\u00eame, bon elle est \u00e9trang\u00e8re, on sait pas trop d'o\u00f9 elle vient, si \u00e7a se trouve, elle est pay\u00e9e par je sais pas qui, voil\u00e0, c'est vraiment encr\u00e9 surtout c'est chez les personnes \u00e2g\u00e9es, ils disent ah d'accord, l'\u00e9tranger c'est imp\u00e9rialiste, c'est encore vachement important dans leur fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [87%] :\r\nRomane Frachon, notre correspondante \u00e0 Cuba 17\u00e8me \u00e9pisode d'heure loquace l'heure locale, c'est un Podcast original, \u00e7a veut dire que vous n'entendrez pas \u00e0 l'antenne par la radio, mais il vous attend sur Play RTS ou les principales plateformes comme Apple Podcast et Spotify. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T08:27:01Z", "program": {"href": "/programs/6DC9105D-65B9-4094-9124-C0815BA334FF", "id": "6DC9105D-65B9-4094-9124-C0815BA334FF", "name": "Heure locale [podcast original]"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frachon, Romane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4654924-09B8-4B35-9976-3F268252A23F", "internalArchiveId": "C4654924-09B8-4B35-9976-3F268252A23F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde incroyable des lichens", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Sarah Dirren vous propose de d\u00e9couvrir le monde discret mais fascinant des lichens. Ces champignons color\u00e9s pos\u00e9s sur les rochers en montagne ou entourant les vieux arbres comptent pr\u00e8s de 2'000 esp\u00e8ces en Suisse. \r\nOn en parle avec Philippe Clerc, conservateur responsable des herbiers cryptogamiques au Conservatoire et jardin botaniques de Gen\u00e8ve, et Mathias Vust, lich\u00e9nologue ind\u00e9pendant et collaborateur scientifique \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage (WSL).", "durationSec": 1427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10651002", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le monde incroyable des lichens / CQFD_2019-09-03T10:04:15_le-monde-incroyable-des-lichens", "CQFD du 03.09.2019"], "alternativeSummary": ["Sarah Dirren vous propose de d\u00e9couvrir le monde discret mais fascinant des lichens. Ces champignons color\u00e9s pos\u00e9s sur les rochers en montagne ou entourant les vieux arbres comptent pr\u00e8s de 2'000 esp\u00e8ces en Suisse. \n\nOn en parle avec Philippe Clerc, conservateur responsable des herbiers cryptogamiques au Conservatoire et jardin botaniques de Gen\u00e8ve, et Mathias Vust, lich\u00e9nologue ind\u00e9pendant et collaborateur scientifique \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage (WSL)."], "variantIds": ["ece-10651002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T10:23:54Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur la premi\u00e8re, CQFD, c'est un monde discret mais fascinant qu'on va d\u00e9couvrir maintenant \u00e0 presque 10 heures 20, c'est le monde des lichens Sarah Diren. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOui, des lichens, vous en avez probablement tous d\u00e9j\u00e0 vu ce sont ces t\u00e2ches souvent jaune que vous observez sur les rochers en montagne c'est lichens jaune ou gris qui autour de vieilles branches ou de vieux troncs d'arbre, on d\u00e9nombre en Suisse pr\u00e8s de 2 1000 esp\u00e8ces de lichens de toute forme de toutes couleurs, plus d'un tiers de ses lichens sont menac\u00e9s, nous en parlerons tout \u00e0 l'heure avec le leak oenologues Daniel Vust mais d'abord outre lichens oenologues Philippe Clerc, grand sp\u00e9cialiste des lichens et conservateur responsable des herbiers cryptogamie qu'au Conservatoire et Jardin botanique de Gen\u00e8ve, il va nous pr\u00e9senter ce monde fascinant des lichens, je l'ai rencontr\u00e9 dans son bureau entour\u00e9 de \u00e9videmment de centaines et de centaines d'\u00e9chantillons de lichens des lichens, que l'on confond souvent avec des mousses et il n'en est rien, puisque le lichens n'est ni un v\u00e9g\u00e9tal ni un animal, c'est un champignon mais un champignons particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [90%] :\r\nUn lichens c'est un champignon qui se nourrit de mani\u00e8re particuli\u00e8re qui est un mode de vie particuli\u00e8re lichens c'est une \u00e9cologie comme vous savez, les champignons, non pas de chlorophylle non pas cette esp\u00e8ce de pigments verts qui permet aux plantes vertes de fabriquer la mati\u00e8re primordiale sur Terre, c'est-\u00e0-dire les sucres donc comme ils peuvent pas fabriquer leur propre nourriture c'est sucr\u00e9, ils sont oblig\u00e9s d'aller les chercher ailleurs et, moi, je dis bien utilis\u00e9 la m\u00e9taphore du supermarch\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le champignons du lichens \u00e0 plusieurs types de supermarch\u00e9s diff\u00e9rents et un de ces supermarch\u00e9s, ce sont les algues vertes, une petite population microscopique d'algues vertes ou de cyanobact\u00e9ries avec lesquels il entre en symbiose justement pour pouvoir se nourrir et ces algues vertes ces cyanobact\u00e9ries sont un peu le locataire d'une maison qui est fabriqu\u00e9 par le champignons et ses locataires payent leur loyer, sous la forme de sucre et le champignon se nourrit de cette mani\u00e8re, \u00e7a c'est le lichens c'est pas du tout un groupe taxonomie qu'qui aurait un anc\u00eatre commun avec tous les descendances, donc c'est vraiment plusieurs lign\u00e9es de champignons diff\u00e9rents tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres qui ont choisi le mode de lichens isolation donc le mode de symbiose donc la symbiose tout \u00e0 fait et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant si le lichens secs, c'est un des exemples classiques type de la symbiose alors qu'aujourd'hui on parle vraiment beaucoup de la symbiose qui est partout dans le monde vivant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [91%] :\r\nLe lichens Philippe Clerc arrive parce que vous parlez d'champignons, vous parlez d'algues et ce qu'il arrive relativement t\u00f4t dans l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [91%] :\r\nIl arrive probablement tr\u00e8s t\u00f4t, la vie est sorti de la mer il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 400 500 millions d'ann\u00e9es et c'est probablement un des premiers organismes ou les anc\u00eatre du lichens sont parmi les premiers organismes qui ont conquis la Terre probablement, donc ils sont apparus sur terre bien avant les plantes \u00e0 fleurs, les plantes \u00e0 fleurs sont apparues il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 150 millions d'ann\u00e9es de 100 millions d'ann\u00e9es alors que les lichens sont apparus il y a 400 460 millions d'ann\u00e9es donc ces 2 organismes tr\u00e8s anciens qui sont parfaitement adapt\u00e9s \u00e0 leur mis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [91%] :\r\nDes lichens, on en trouve partout Philippe Clerc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [90%] :\r\nOn en trouve partout sauf dans l'eau, il faut que le lichens puisse \u00eatre hors de l'eau pendant une certaine p\u00e9riode, on les trouve au bord de la mer, parfois ils sont submerg\u00e9s, mais il faut qu'il puisse \u00eatre hors de l'eau pendant une certain temps donc on les trouve pas dans l'eau, on les trouve partout des de la plaine aux plus hautes montagnes probablement que sur l'Everest et probablement des organismes et plus haut, qui vit et \u00e0 les aux altitudes les plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [90%] :\r\nJ'ai pris une photo dans lichens juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez moi, donc \u00e0 peu pr\u00e8s 890 m\u00e8tres d'altitude en donc sur une Pierre, le lichens et rond je vous montre Rosette en Rosette, je suis en pleine campagne, c'est \u00e9tonnant de d'imaginer qu'il y a des algues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [87%] :\r\nAlors, peut y avoir des Alpes parce qu'elles sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur parce qu'ils sont justement par cette maison constitu\u00e9 par le champignon, la maison, la maison les prot\u00e8ge de la s\u00e9cheresse v\u00e9ritablement de la leur, leur apporte beaucoup plus d'humidit\u00e9 filtre la lumi\u00e8re c'est lichens ont un esp\u00e8ce de toi avec des substances qui sont un peu comme comme de la cr\u00e8me solaire qui filtrent les UV, pour que les All soient pas trop impact\u00e9es par les UV et donc l\u00e0, Halde se sent particuli\u00e8rement bien \u00e0 l'int\u00e9rieur du de la maison fabriqu\u00e9 par ce champignon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [88%] :\r\nDonc je garde qu'il y a des algues en pleine campagne vaudoise ce lichens, on va essayer d'\u00e9crire, qui est Bloncourt vouloir vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [83%] :\r\nC'est une cro\u00fbte Rosette qui fait quelque 20, 30 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre avec, donc c'est une cro\u00fbte, on peut palaces de la prendre directement sur la Pierre sans endommager lichens oblig\u00e9e de casser des \u00e9clats de Pierre pour avoir le lichens dessus, si on veut le prendre avec soi dans un herbiers, il poss\u00e8de des petites cul pulls en seront sentent qui sont les \u00e0 c\u00f4t\u00e9s si qui sont le les les fructification du lichens, l\u00e0 o\u00f9 les sports sont fabriqu\u00e9s les sports, c'est les moyens de reproduction sexu\u00e9e du lichens passeport va \u00eatre \u00e9ject\u00e9 hors du de la pot\u00e9e si la fructification et puis elle va devoir retrouver une algue quelque part pour pouvoir refaire la symbiose, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que d\u00e8s qu'il y a reproduction sexu\u00e9e chez les lichens il y a imm\u00e9diatement divorce c'est le champignon seulement qui se reproduit, il a un petit nom ce lichens oui c'est le Leica n'aura des murs, bien s\u00fbr, les sexy Colas et les diff\u00e9rents noms oui et il est tr\u00e8s commun pr\u00e8s comme au bord du lac, si vous vous promenez sur l'et vous regardez les pierres des murs au bord du lac, vous le trouverez partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:42) [95%] :\r\nIl doit avoir en tout cas, plus de 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [91%] :\r\nCelui -l\u00e0, il a plus nettement plus de 50 ans puisqu'il pousse ce lichen crustac\u00e9 pousse tr\u00e8s lentement, comme tous les lichens g\u00e9n\u00e9ralement certains poussent plus vite, mais celui -ci doit pousser quelques dixi\u00e8mes de millim\u00e8tres par an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [88%] :\r\nJuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce lichens somme toute commun couleur plut\u00f4t blanches, grises, il y a des petits lichens orange et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, c'est des petits lichens qui font partie d'un d'un grand groupe d'une grande famille, qu'on appelle t le schiste assez c'est une grande famille de lichens jaune qu'on appelle neutrophiles, qui aime les les zones riches en mati\u00e8res nutritives et actuellement chez nous dans nos campagnes, les arbres ont tendance \u00e0 se couvrir de ces lichens jaune, si vous regardez en hiver, les branches des arbres, elles sont couvertes de lichens jaune, \u00e7a d\u00e9montre qu'il y a une tr\u00e8s forte pollution en azote en tout cas en Europe et en Suisse et \u00e0 Gen\u00e8ve, bien entendu, la flore lichens et qui est en train de tourner au jaune dans nos campagnes, \u00e0 cause de cette tr\u00e8s forte pollution \u00e0 l'azote et qui est d\u00fb principalement au \u00e0 la combustion au trafic et puis \u00e0 la l'agriculture intensive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [93%] :\r\nPollution \u00e0 l'azote, donc si je comprends bien, \u00e7a r\u00e2le lichens sont aussi des bio- indicateurs de la qualit\u00e9 de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait Silvio, du reste, dans les ann\u00e9es 70 90, certains lichens avait disparu des villes et des pourtours des industries \u00e0 cause, dit fameuse pluies acides, alors c'est lichens sont revenus puisque les \u00e9missions de dioxyde de soufre ont fortement diminu\u00e9 depuis le le milieu des ann\u00e9es 90, utile, donc effectivement en tant que bio- indicateurs pour nous une ces petits lichens mais quelle fonction ont -ils dans la nature, r\u00e9ponse avec Philippe Clerc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [89%] :\r\nAu niveau tropicales par exemple et les happy feet dont font partie les lichens les mousses, les foug\u00e8res et d'autres plantes \u00e0 fleurs \u00e9galement ce type d'organismes qui se gonfle d'eau parce que lichens est capable de se gonfler d'eau lorsqu'il est humide et puis de rel\u00e2cher toute l'eau lorsque l'air est sec, ce qui lui permet de survivent d'un d\u00e9sert dans des conditions tr\u00e8s difficiles, h\u00e9 bien ces organismes se gonfle d'eau dans les for\u00eats tropicales, \u00e7a veut dire qu'ils emp\u00eachent l'eau de directement d'aller dans le sol et il garde l'eau d'un \u00e9cosyst\u00e8me tropical dans la for\u00eat, ce qui donne cette cette atmosph\u00e8re une partie en tout cas de cette atmosph\u00e8re humide qui est tr\u00e8s caract\u00e9ristique des for\u00eats tropicales et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, c'est une grande fonction de ces organismes lichens, surtout au niveau des Tropiques au niveau des endroits des bio- Home plut\u00f4t sec, o\u00f9 il a des d\u00e9serts ou des zones d\u00e9sertiques, ils forment une esp\u00e8ce de cro\u00fbte sur le sol, qui emp\u00eachent l'\u00e9rosion du sol, donc \u00e7a c'est aussi une si on appelle \u00e7a des bio- Crest des bio co\u00fbte il forme \u00e7a avec des mousses avec d'autres organismes cryptogamie et donc ils emp\u00eachent l'\u00e9rosion du sol \u00e7a c'est une autre fonction et puis \u00e9videmment, ils prennent une grande partie par leur activit\u00e9 synth\u00e9tique, ils prennent une grande partie du CO2 qu'donc c'est aussi D des capteurs de CO2, c'est des \u00e9normes quantit\u00e9s de CO2 qui sont recycl\u00e9s d'un \u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:42) [93%] :\r\nDonc m\u00eame sur une Pierre, l\u00e0 en l'occurrence la photo que je vous ai montr\u00e9 m\u00eame sur une Pierre, le lichens a une fonction Philippe Clerc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [89%] :\r\nOui, m\u00eame sur l'\u00eele, la Pierre, il a une fonction il y a d'autres fonctions, par exemple, s'il fait partie de la cha\u00eene alimentaire, bien s\u00fbr, et certaines chenilles de papillons se nourrissent de lichen sur les \u00e9corces des arbres, c'est tr\u00e8s clair, c'est un petit \u00e9cosyst\u00e8me le lichens qui prot\u00e8ge des tas de petits insectes de petits acariens, en fait, si on fait une une analyse g\u00e9n\u00e9tique des organismes totale du s\u00e9quen\u00e7age \u00e0 haut d\u00e9bit, la m\u00e9tag\u00e9nomique dans le lichens, h\u00e9 bien on s'aper\u00e7oit qu'il y a des dizaines et des dizaines d'organismes diff\u00e9rents \u00e0 l'int\u00e9rieur du lichens toutes sortes d'organismes des champignons, des acariens d\u00e8s des tardigrades, une grande un grand \u00e9ventail d'organismes diff\u00e9rents, qui habite dans lichens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [93%] :\r\nUn monde fascinant, tr\u00e8s souvent, lorsque je vois du lichens je vois de la mousse et et c'est difficile de faire la diff\u00e9rence, mousses, lichens, comment faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [86%] :\r\nLa diff\u00e9rence, d\u00e9j\u00e0 la grande diff\u00e9rence lichens c'est un champignon la mousse c'est une plante verte, d'accord, c'est une petite plante verte qui va avoir des petites tiges et puis des petites feuilles vertes, ce que n'a jamais lichens, donc il faut un tout petit peu, regardez avec la loupe si vous voyez des petites feuilles et des petites tiges c'est une mousse et la mousse c'est principalement verte, elle peut \u00eatre aussi brune s\u00e8che dans les endroits c'est qu'elle peut \u00eatre aussi mais la couleur principale de la mousse c'est le Vert par contre lichens la couleur principale, \u00e7a sera le grill orange Le Brun, toutes sortes de nuances de couleurs : le Vert aussi, surtout lorsqu'ils seront humides parce que la se gonfle d'eau et appara\u00eet en transparence le toi aussi, deviens transparent et l\u00e0, le convoi de sous donc ce lichens se teinte plut\u00f4t envers et il Essec sec le lichens est rarement vers rarement vers chez nous donc voil\u00e0 la diff\u00e9rence, la couleur, et puis les structures feuilles, tiges chez les mousses, pas de feuilles, pas de tiges chez les lichens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [85%] :\r\nOr, pr\u00e9cision vraiment utile parce que c'est vrai, c'est pas toujours facile, enfin, \u00e0 la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:43) [90%] :\r\nOui, mais pour bien y voir clair, Silvio, hein, je vous propose de regarder la photo du lichens dont on parlait tout \u00e0 l'heure, hein, cette photo et sur notre site, alors Philippe Clerc, lui il il parcourt le monde, mais surtout l'Am\u00e9rique latine, en particulier le Chili pour \u00e9tudier les lichens mais pourquoi le Chili. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [92%] :\r\nPourquoi, parce que un des premiers lichens que j'ai d\u00e9crit une nouvelle esp\u00e8ce, c'\u00e9tait une petite Hussenet \u00e0 petit lichens frutti que le pendant, avec le coeur jaune, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une un axe central jaune, on appelle \u00e7a le lichens au coeur jaune et, plus tard, quelques ann\u00e9es plus tard, j'ai appris qu'il y avait aussi un petit lichens au coeur jaune qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit au Chili et j'ai pens\u00e9 d'abord que c'\u00e9tait la m\u00eame esp\u00e8ce, donc je les ai mis ensemble synonyme, et puis maintenant avec les techniques de Mike de biologie mol\u00e9culaire on arrive \u00e0 \u00e9tudier la g\u00e9n\u00e9tique de ces organismes assez facilement et j'ai un \u00e9tudiant en master Daniel Rodriguez nous ni\u00e8ce qui a pris ce probl\u00e8me, donc nous avons r\u00e9colt\u00e9 7 Hussenet, nous avons r\u00e9colt\u00e9 aussi du mat\u00e9riel Fred de l'esp\u00e8ce que j'avais identifi\u00e9 dans le sud de la France et puis on s'aper\u00e7oit que cette esp\u00e8ce \u00e9tait maintenant un peu partout dans le monde, elle est m\u00eame venu \u00e0 la London et les premiers r\u00e9sultats nous montrent qu'il s'agit probablement d'une esp\u00e8ce qui se r\u00e9pand extr\u00eamement rapidement dans le monde actuellement dans les zones chaudes et probablement que c'est li\u00e9 au au r\u00e9chauffement climatique mais \u00e7a on ne peut pas le dire avec certitude, bien s\u00fbr, il faudrait savoir si cette esp\u00e8ce \u00e9tait pr\u00e9sent il y a 100 ans, 200 ans dans le canton de Gen\u00e8ve, ce que je peux pas dire avec certitude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:17) [88%] :\r\nComment arrive -t-elle comment voyage -t-elle si on prend cet exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [84%] :\r\nAlors elle voyage principalement par des petites boutures, qui sont des petits amas de communes sport mais c'est pas une sport c'est des amas d'algues qui sont entour\u00e9s d'un peu diffus du champignon savez les ifs sont des cellules d'extr\u00eamement allong\u00e9 et s'ils entourent Les ces petites boules au sentir les algues et autour et \u00e0 l'champignons qui prot\u00e8ge lac et c'est ces petites aurait dit, on appelle \u00e7a des c'dit peuvent se d\u00e9placer sur toute la plan\u00e8te par les vents dans la stratosph\u00e8re, probablement et peuvent aller du Br\u00e9sil en Suisse, on a d'ailleurs une esp\u00e8ce qui, on vient de le d\u00e9montrer une esp\u00e8ce br\u00e9silienne qui est en cours d'ailleurs pas d\u00e9crite encore d\u00e9crite pour la science et qui qu'on a trouv\u00e9 aussi \u00e0 la London r\u00e9cemment et c'est g\u00e9n\u00e9tiquement la m\u00eame, donc forc\u00e9ment il y a eu un transport r\u00e9cent de cette esp\u00e8ce, probablement par ses aurait dit donc dispersion \u00e0 tr\u00e8s longue distance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:11) [83%] :\r\nAh ouais, quand m\u00eame, grand voyageur c'est lichens \u00e0 la ou plut\u00f4t la c'est c'aurait dit un pour \u00eatre pr\u00e9cis, donc jusqu'ici \u00e7a va, on a entendu Philippe Clerc lichens analogue et conservateur responsable des herbiers cryptogamie qu'au Conservatoire et Jardin botanique de Gen\u00e8ve, mais vous nous disiez au tout d\u00e9but, Sarah parmi les 2 1000 esp\u00e8ces de lichens pr\u00e9sent en Suisse enti\u00e8re est menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:30) [89%] :\r\nOui, d'o\u00f9 l'importance d'avoir un inventaire de ses lichens leur zone de r\u00e9partition leur fr\u00e9quence, Matthias Vust, oenologues ind\u00e9pendants a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour travailler sur la r\u00e9vision de la liste rouge des esp\u00e8ces de lichens menac\u00e9e en Suisse, je l'ai rencontr\u00e9 chez lui dans son laboratoire alors des murs avec plein d'\u00e9tag\u00e8res remplies d'\u00e9chantillons de lichens des fragments de roches, des petits bois mort il va coller des morceaux de carton sur lequel il indique par l\u00e0 le maximum d'informations, vous le savez, Silvio un \u00e9chantillon sans donner n'a aucune valeur scientifique, on va donc ouvrir une enveloppe dans lichens r\u00e9cemment pr\u00e9lev\u00e9s dans le Jura bernois alors pourquoi a -t-il pr\u00e9lever ce lichens -l\u00e0 et pas un autre, explications avec Matthias fussent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:18) [93%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0 c'est typiquement une esp\u00e8ce qui se pr\u00e9sente sous la forme d'une poudre verte qu'on trouve au pied des arbres souvent sur le terrain, je peux reconna\u00eetre le genre mais pas l'esp\u00e8ce alors une des raisons pour laquelle je peux prendre un \u00e9chantillon, c'est justement pour trouver les caract\u00e8res qui permettent de trouver le nom de l'esp\u00e8ce, c'est le cas ici, j'ai reconnu un les Praia mais je peux pas savoir l'esp\u00e8ce sans faire l'analyse chimique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:51) [89%] :\r\nAlors vous dites analyse chimique ici dans votre laboratoire il y a des binoculaire, donc l\u00e0 on est dans une analyse optique et une analyse chimique qu'est, est-ce que vous allez devoir mettre comme une gouttelette sur ce, lichens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:06) [92%] :\r\nAlors c'est c'est plus que \u00e7a, en fait, je peux pas faire ces analyses chimiques ici, c'est des analyses chimiques que je dois faire dans un laboratoire appropri\u00e9 parce qu'il faut qu'il en particulier, une autre qui \u00e9vacue l'air parce que l'analyse chimique consiste \u00e0 faire une chromatographie surcouche mince donc on extrait les substances chimiques du lichens, on les fait migrer sur une plaque couverte de silice et pour \u00e7a il faut des produits chimiques qui sont disons qu'il faudrait pas inhal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:36) [94%] :\r\nEt cette analyse chimique va de r\u00e9v\u00e9ler quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:40) [91%] :\r\nAlors on obtient comme \u00e7a des nouveaux caract\u00e8res, \u00e0 savoir les substances chimiques que contiennent le lichens \u00e0 que les lichens sont des usines extraordinaire \u00e0 substance chimique et certaines de ces substances chimiques pour certains genres sont des caract\u00e8res typique de l'esp\u00e8ce et donc la pr\u00e9sence de la substance chimique va nous aider \u00e0 attribuer un nom \u00e0 l'\u00e9chantillon qui a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:09) [89%] :\r\nPouvez -vous dire hein, puisque vous avez \u00e9labor\u00e9 la liste rouge, notamment du canton de Gen\u00e8ve mais \u00e9galement maintenant sur un plan f\u00e9d\u00e9ral liste rouge des lichens en Suisse, est ce que vous pouvez avec le lichens que vous tenez en main qui s'appelle les Pras, les travailleurs, les Praia, vous pouvez dire attention ce lichens et mise sous o\u00f9 sera mis sur la liste rouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:36) [91%] :\r\nPour certains, on a de fortes pr\u00e9somptions, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des gourous, il y a des esp\u00e8ces que l'on conna\u00eet depuis longtemps, pour appartenir \u00e0 des habitats ou des milieux qui sont connus pour \u00eatre menac\u00e9s et qui comporte eux- m\u00eames des esp\u00e8ces menac\u00e9es, certaines for\u00eats notamment sur le plateau, subissent une tr\u00e8s forte pression, c'est-\u00e0-dire que les arbres sont coup\u00e9s d\u00e8s qu'ils atteignent le diam\u00e8tre souhait\u00e9e par le Forestier, ils sont coup\u00e9s et les lichens qui pousse dessus avec indirectement \u00e7a fait que les vieux arbres sont devenues plus rares or plusieurs, enfin, de nombreuses esp\u00e8ces de lichens sont li\u00e9s \u00e0 ce stade de s\u00e9nescence des arts et ceux -l\u00e0 en particulier font partie r\u00e9guli\u00e8rement de la liste rouge, on surveille pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9galement les lichens dans les montagnes, la pression de l'homme, il est moins forte, mais de mani\u00e8re indirecte, elle revient comme un boomerang sous la forme de des changements climatiques avec que le r\u00e9chauffement, on voit les esp\u00e8ces qui monte, sous la pression des plantes \u00e0 fleurs, et comme les sommets sont tous limit\u00e9s, on peut s'attendre \u00e0 ce que ce que certaines esp\u00e8ces ne puissent pas monter plus haut, si bien que, faute de pouvoir prendre des mesures directement pour les prot\u00e9ger, document en tout cas l'\u00e9volution de leur r\u00e9partition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:08) [94%] :\r\nEt \u00e7a reste qu'il existe des esp\u00e8ces rares de lichens ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:11) [88%] :\r\nOui mais rares Silivio ne veut pas dire menac\u00e9s par exemple ben oui en Valais, par exemple, le Valais central, il y a un micro- climat, avec des pelouses c'\u00e9tait \u00e9pique, on y trouve des lichens particulier qu'on ne verra absolument pas ailleurs, ils sont rares, n'est pas menac\u00e9e alors \u00e0 moins qu'on y plante de la vigne qu'on y laisse p\u00e2turer le b\u00e9tail, alors je vous le disais, Matthias viste \u00e0 \u00e9laborer la la liste rouge des esp\u00e8ces menac\u00e9es du canton de Gen\u00e8ve pour cette liste l'ensemble des lichens ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, c'est-\u00e0-dire ceux qui se trouvent sur les arbres morts ou pas sur les roches ou sur le sol en revanche pour la liste f\u00e9d\u00e9rale, seuls sont observ\u00e9s les lichens et feat et en Suisse, c'est \u00e0 dire uniquement les lichens qui vivent sur les arbres vivants et sur le seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:59) [87%] :\r\nDonc pas les lichens, pr\u00e9sent sur les rochers sur les bois morts, alors comment fait- on pour observer des lichens, Terry, Cole, c'est-\u00e0-dire les les lichens du sol avec une loupe, oui, oui, c'est pas vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:09) [87%] :\r\nOui, vous y verrez des petites taches rouge, orange, verte, blanche, faut vraiment s'il veut avoir l'oeil aiguis\u00e9, en revanche, je ne sais pas si une loupe suffit pour voir les lichens se battre contre leurs pr\u00e9dateurs, car ils savent se d\u00e9fendent ses petits champignons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:23) [88%] :\r\nParce que comme il pousse lentement, ils aiment pas \u00eatre mang\u00e9s s'vite des ann\u00e9es de croissance qui sont perdus d'un coup de langue, donc il c'est pour \u00e7a qu'ils s\u00e9cr\u00e8tent des substances chimiques amer qui vont repousser autant que possible les herbivores, les herbivores en l'occurrence c'est plut\u00f4t des escargots et des limaces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:45) [94%] :\r\nSur votre table ici plein d'\u00e9chantillons de lichens une touffe de cheveux verte, mais l\u00e0 c'est la c'est de la mousse non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:53) [92%] :\r\nAlors on voit effectivement des axes mais ils sont pas c'est vraiment comme une touffe de cheveux et un autre \u00e9l\u00e9ment, et que si on le sent aussi on le si on l'humidifier, h\u00e9 bien il va se mettre \u00e0 d\u00e9gager des odeurs qui ne font pas du tout pens\u00e9 aux mousses qui sont justement caract\u00e9ristique des lichens, \u00e7a peut \u00eatre une des odeurs tr\u00e8s particuli\u00e8re, un peu poivr\u00e9e exactement, mais \u00e7a peut aussi \u00e9voquer le sous- bois et puis le plus souvent, on va se mettre \u00e0 sentir des odeurs de champignons et ce serait normal puisque les lichens sont compos\u00e9s de champignons et d'algues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:40) [81%] :\r\nMais ce lichens justement que vous venez du du mythifi\u00e9, Mathieu Vust, c'est un lichens qui est mort ou vivant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:46) [92%] :\r\nAlors, en fait ils sont ni l'un ni l'autre, c'est-\u00e0-dire que comme ils sont secs, ils sont en dormance et comme je les ai pris depuis quelques semaines ou quelques mois, ils sont encore loin d'\u00eatre mort seulement \u00e0 terme, on peut s'attendre \u00e0 ce que les lichens qui sont dans les mus\u00e9es depuis des d\u00e9cennies, m\u00eame si on ne les remettait dehors dans les conditions naturelles, il serait plus capable de se r\u00e9veiller, mais \u00e0 l'heure actuelle, la mes \u00e9chantillons qui ont quelques mois si je les remets \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ils vont repousser Revivre sans aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:24) [93%] :\r\nIls vont repousser d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s longue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:27) [89%] :\r\nOui, c'est de l'ordre de quelques millim\u00e8tres par an les plus longs sont sur les roches qui s\u00e8che tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s chaque averse, l\u00e0 on peut aller jusqu'\u00e0 quelques dixi\u00e8mes de millim\u00e8tres par an et puis les plus rapides, c'est justement c'est barbe qui se trouvent dans des endroits r\u00e9guli\u00e8rement humide o\u00f9 o\u00f9 se trouvent de fr\u00e9quents brouillards ou bien des esp\u00e8ces qu'on trouve sur la mousse et l\u00e0, l'humidit\u00e9, elle est beaucoup plus fr\u00e9quente, donc l\u00e0 ils peuvent \u00e0 ce moment -l\u00e0, presque d'un centim\u00e8tre par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:04) [85%] :\r\n\u00e9tablir une liste rouge Matthias Vust de lichens est -ce que cette liste rouge est un outil contraignant, c'est-\u00e0-dire que si je veux exploiter une carri\u00e8re aussi je veux couper un arbre ou une for\u00eat ou un bout de for\u00eat je peux prendre mal, il vous vous seriez un sac je peux prendre la liste rouge en disant l\u00e0, Stop, on coupe rien, on fait rien parce qu'il y a des lichens absolument pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:32) [90%] :\r\nAlors, dans le canton de Gen\u00e8ve, le cas est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que les l\u00e9gislateurs ont d\u00e9cid\u00e9 que seraient prot\u00e9g\u00e9s par la loi sur la conservation de la nature, les esp\u00e8ces qui figurait sur une liste rouge, si bien que, dans ce cas l\u00e0 on a un lien Direct entre consid\u00e9r\u00e9es comme menac\u00e9es dans la liste rouge et prot\u00e9g\u00e9, mais c'est le seul cas que je connaisse en Suisse c'est-\u00e0-dire qu'ailleurs, que le canton de Gen\u00e8ve, la liste rouge ont plut\u00f4t un r\u00f4le indicatif informatif et non contraignant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:11) [85%] :\r\nLe petit monde fabuleux des lichens merci \u00e0 Matthias booste Ligue oenologues ind\u00e9pendants et collaborateur scientifique au WSL, donc l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherche sur la for\u00eat l'ann\u00e9e le paysage Matthias, vous qui \u00eates en charge avec 6 autres lichens Olog comme ils sont pas tr\u00e8s nombreux, et la plupart des lichens la Suisse qui sera dedans, on charge de r\u00e9viser la liste rouge des lichens et puis fit et Terry, Cole menac\u00e9e en Suisse de 10 heures \u00e0 11 heures CQFD. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-03T09:32:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vust, Mathias", "role": "lich\u00e9nologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clerc, Philippe", "role": "conservateur (CJB) au Jardin botanique de Gen\u00e8ve, charg\u00e9 de cours (UNIGE)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7001F7C-4EA7-4DAA-8B64-4170916B43FB", "internalArchiveId": "D7001F7C-4EA7-4DAA-8B64-4170916B43FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur le Qatar (2/5)", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Pour \u00e9voquer l'histoire contemporaine et les enjeux g\u00e9ographiques du Qatar, entretien avec J\u00e9r\u00f4me Lavandier chercheur et sp\u00e9cialiste des p\u00e9tromonarchies. Il a publi\u00e9 un article dans la revue \" Confluences M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e \" en 2013 intitul\u00e9 \" Le Qatar : une volont\u00e9 au prisme de l'histoire \".\r\nLien  <https://www.cairn.info/publications-de-J%C3%A9r%C3%B4me-Lavandier--97423.htm>", "durationSec": 2111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Qatar"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T10:34:14Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lavandier, J\u00e9r\u00f4me", "role": "chercheur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C055BB0-AD00-4FD9-9FDE-3BF36F756FEB", "internalArchiveId": "3C055BB0-AD00-4FD9-9FDE-3BF36F756FEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La peur de la Russie fait toujours recette en Pologne: reportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BOUCAUD;Boucaud, Fany ;Piotr Augustynowicz, historien et professeur, a cr\u00e9\u00e9 l'Organisation militaire polonaise, brigade paramilitaire\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLa peur de la Russie fait toujours recette en Pologne: reportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad POLOGNE VS. KALININGRAD | REPORTAGE FANY BOUCAUD\r\n***Plusieurs chefs d'\u00e9tats et repr\u00e9sentants de gouvernement ont comm\u00e9mor\u00e9 pendant le week-dernier les 80 ans du d\u00e9but de la Seconde Guerre Mondiale: l'Allemande Angela Merkel, l'Am\u00e9ricain Mike Pence, le Fran\u00e7ais Edouard Philippe. Il ne manquait en fait qu'une seule nation majeure parmi celles qui \u00e9taient impliqu\u00e9es: la Russie.\r\nVladimir Poutine n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9. Et m\u00eame, le pr\u00e9sident polonais Andzej Duda en a profit\u00e9 pour railler les tendances imp\u00e9rialistes de la Russie... sans jamais la nommer.\r\nLa peur des Russes est toujours pr\u00e9sente dans l'esprit de beaucoup de polonais.\r\nReportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad, l'enclave Russe au Nord du pays.... Fany Boucaud:\r\n  DIGAS 4'34''\r\n((Nous sommes au Nord-Est de la Pologne dans le corridor de Suwalki, fronti\u00e8re de 104 km, entre la Bi\u00e9lorussie et l'enclave de Kaliningrad, consid\u00e9r\u00e9e comme un point faible de l'OTAN, vuln\u00e9rable \u00e0 une attaque russe. \r\nC'est dans ces for\u00eats et lacs que des jeunes en uniforme se sont arr\u00eat\u00e9s pour bivouaquer.\u00a0 Eux, ce sont des recrues de l'Organisation militaire polonaise. Leur commandant, Piotr Augustynowicz, historien et professeur, a cr\u00e9\u00e9 cette brigade paramilitaire il y a 7 ans. Elle compte aujourd'hui 300 membres. On peut venir d\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans. Une sorte de scoutisme mais avec marche militaire et maniement des armes \u00e0 feu.\r\nBOB 1 Piotr\r\nPas de crainte \u00e0 avoir face \u00e0 la Russie selon le commandant mais il reste sur ses gardes.\r\nBOB 2 Piotr \r\nDans les rangs de ses brigades, depuis 5 ans, Marta, 22 ans, commandante du district de Suwalki et \u00e9tudiante. Cette peur issue du pass\u00e9 n'est pas partag\u00e9e par les plus jeunes.\r\nBOB 3 Marta\r\nDurant la soir\u00e9e, le maire du village les rejoint. Les Russes, c'est un peu la b\u00eate noire de sa r\u00e9gion. Arkadiusz Nowalski.\r\nBOB 4 Maire du village\r\nA l'autre bout de la fronti\u00e8re de Kaliningrad, Braniewo, petite ville de 18.000 habitants. L'enclave russe est \u00e0 moins de 10km, regroupant un arsenal militaire de pointe, soldats et missiles longue port\u00e9e.\r\n46 ans que Theresa habite Braniewo. Et si la Russie d\u00e9cide d'envahir la Pologne, elle pense qu'ils seront les premiers touch\u00e9s.\r\nBOB 5 Theresa \r\nLa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Poutine, Jan l'observe tous les jours chez sa belle-soeur. Elle vit dans l'enclave de Kaliningrad .\r\nBOB 6 Jan\r\nDerri\u00e8re son \u00e9tal de fruits et l\u00e9gumes, Agnieszka est plus confiante ou. lucide. Son mari est militaire.\r\nBOB 7 Agnieszka\r\nAu centre de la r\u00e9gion, rendez-vous au si\u00e8ge des gardes-fronti\u00e8res. 1.400 fonctionnaires. Et des installations neuves, financ\u00e9es par l'Union Europ\u00e9enne. Comme les 6 miradors cens\u00e9s stopper la contrebande et l'immigration ill\u00e9gale.\r\nBOB Garde qui se pr\u00e9sente (NE PAS TRADUIRE\u00a0!!)\r\nMiroslawa Alexandrowicz, la porte-parole des gardes-fronti\u00e8res en uniforme, nous accueille dans son bureau.\r\nBOB 8 Garde-Fronti\u00e8re\u00a0\r\nNul doute que toutes ces installations serviront \u00e0 l'arm\u00e9e en cas d'attaque. Kaliningrad disposerait du m\u00eame mat\u00e9riel. Une course \u00e0 l'armement des deux c\u00f4t\u00e9s. Un parfum de Guerre Froide aux portes de l'Europe.\r\nTraductions\u00a0:\r\nBOB 1 Piotr (30 sec de son)\r\n\u00ab On s'entraine \u00e0 marcher au pas, comme \u00e0 l'arm\u00e9e et au tir dans un stand m\u00eame pour les plus jeunes. On leur apprend la connaissance du terrain et les course d'orientation ainsi que des techniques de survivalisme. Et enfin, l'\u00e9ducation patriotique et civique. Ce nom de corridor de Suwalki ne nous fait pas particuli\u00e8rement peur. Mais on essaye de suivre cette maxime : \u00ab\u00a0Si tu veux vivre en paix, pr\u00e9pare-toi \u00e0 la guerre.\u00a0\u00bb\r\nBOB 2 Piotr (11 sec de son)\r\n\u00ab\u00a0Je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'il y est encore des pays en Europe qui croient en la Russie, qui ont confiance en elle. C'est un pays qui n'a jamais tenu ses promesses, qui n'a jamais respect\u00e9 les trait\u00e9s.\u00bb\r\nBOB 3 Marta (12 sec de son)\r\n\u00ab\u00a0Je pense que cette menace est exag\u00e9r\u00e9e parce que nous, habitants de Suwalki, on n'a pas peur de vivre dans ce corridor. Et je serais capable de prendre les armes et de combattre.\u00bb\r\nBOB 3 Maire de la ville (19 sec de son)\r\n\u00abIci, apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre Mondiale, en juillet 1945, les Sovi\u00e9tiques sont arriv\u00e9s. Ils ont pris quelques centaines de milliers de personnes et ils les ont assassin\u00e9s. On ne sait toujours pas aujourd'hui o\u00f9 sont leurs corps. Dans nos familles, on a encore ce deuil.\u00a0\u00bb\r\nBOB 4 Theresa (18 sec de son)\r\n\u00abMes parents m'ont toujours dit qu'avec les Russes, il faut s'attendre \u00e0 tout. Ils ont v\u00e9cu les deux Guerres Mondiales et ils craignaient plus les Russes que les Allemands. Les Russes sont vraiment les plus impr\u00e9visibles, les plus dangereux.\u00a0Je suis s\u00fbr, \u00e0 99\u00a0%, qu'ils attaqueraient sur l'ordre de Vladimir Poutine. Ce sont des gens qui lui sont tr\u00e8s fid\u00e8les.\u00a0\u00bb\r\nBOB 5 Jan (21 sec de son)\r\n\u00abJe ne discute pas de Vladimir Poutine avec elle. Elle n'en parle qu'en bien. Pour les Russes de l'enclave, c'est un bon p\u00e8re. Alors que pour moi, c'est un menteur et un voyou. // Regardez ce qu'il s'est pass\u00e9 en 2014, en Crim\u00e9e. Il a r\u00e9ussi \u00e0 annexer cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. \u00c7a fait tr\u00e8s peur bien s\u00fbr. On s'est rendu compte que m\u00eame sur le continent europ\u00e9en, Poutine pouvait attaquer \u00e0 n'importe quel moment.\u00bb\r\n\u00a0BOB 6 Agnieszka (13 sec de son)\r\n\u00ab\u00a0Je n'ai pas peur, je n'ai aucune crainte. Et puis, de toute fa\u00e7on, il suffit que quelqu'un appuie sur quelques boutons et boum, c'est termin\u00e9\u00a0! // Si notre gouvernement ne provoque pas la guerre, normalement cela n'arrivera pas.\u00a0\u00bb\r\n\u00a0     BOB 7 Garde fronti\u00e8re (28 sec de son)\r\n\u00abTout cela sert \u00e0 contr\u00f4ler la fronti\u00e8re verte, celle qui ne traverse pas des routes mais des for\u00eats et des chemins de randonn\u00e9e. Ce sont des tours de 35 \u00e0 50 m\u00e8tres de haut qui sont plac\u00e9es \u00e0 quelques m\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Elles sont \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras op\u00e9rationnelles 24h sur 24. Et les images sont regard\u00e9es par nos unit\u00e9s. Nous sommes l\u00e0 pour prot\u00e9ger le territoire, pas pour le d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb))", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663311", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La peur de la Russie fait toujours recette en Pologne: reportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad / TUM_2019-09-03T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 03.09.2019"], "variantIds": ["ece-10663311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:28Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlusieurs chefs d'\u00c9tat et repr\u00e9sentants de gouvernement ont comm\u00e9mor\u00e9 pendant le week- end, les 80 ans du d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, l'Allemande Angela Merkel, l'Am\u00e9ricain Mike peine ce fran\u00e7ais \u00c9douard Philippe, il ne manquait en fait qu'une seule nation majeure parmi celles qui \u00e9taient impliqu\u00e9es, la Russie, Vladimir Poutine n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 et m\u00eame le pr\u00e9sident polonais Andr\u00e9 Duda, en a profit\u00e9 pour railler les tendances imp\u00e9rialistes de Moscou sans jamais nommer la Russie, la peur des Russes est toujours pr\u00e9sent dans l'esprit de beaucoup de polonais, reportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad c'est l'enclave russe au nord du pays, Fanny beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nPas une Europe et nous sommes au Nord-Est de la Pologne dans le corridor de souvent au qui fronti\u00e8re 204 kilom\u00e8tres entre la Bi\u00e9lorussie et l'enclave de Kaliningrad, consid\u00e9r\u00e9e comme un point faible de l'Otan vuln\u00e9rable \u00e0 une attaque russe, c'est dans ces for\u00eats l\u00e0 que que des jeunes en uniforme se sont arr\u00eat\u00e9s pour bivouaquer ce sont des recrues de l'Organisation militaire polonaise leur commandant, Piotr Augustynowicz, historien et professeur a cr\u00e9\u00e9 cette brigade paramilitaire, il y a 7 ans, elle compte aujourd'hui 300 membres on peut venir d\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans, une sorte de scoutisme mais avec marche militaire et maniement des armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [87%] :\r\nAttaquer CNAV groupe avoir une acceptation et sur base accent, on s'entra\u00eene \u00e0 marcher au pas comme \u00e0 l'arm\u00e9e et au dans un instant, m\u00eame pour les plus jeunes \u00e7a c'est rien, on leur apprend la connaissance du terrain et les course d'orientation, ainsi que des techniques de survivalisme et enfin l'\u00e9ducation patriotique et civique qui est de Ta\u00efna ce corridor de Sodiaal qui ne en fait pas particuli\u00e8rement peur mais c'est de suivre cette Maxime : si tu veux vivre en paix, pr\u00e9pare -toi \u00e0 la guerre s\u00e9vissent pas sympa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [96%] :\r\nPas de crainte \u00e0 avoir face \u00e0 la Russie, selon le commandant, mais il reste sur ses gardes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [87%] :\r\nNadal va voil\u00e0 je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'il n'y ait encore des pays en Europe qui croient en la Russie, qui ont confiance en elle et c'est un pays qui n'a jamais tenu ses promesses, qui n'a jamais respect\u00e9 les trait\u00e9s et donc ce de Nagoya, tracts \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\nDans les rangs de ses brigades depuis 5 ans, Marta 22 ans commandante du District de souvent qui est \u00e9tudiante, cette peur issue du pass\u00e9 n'est pas partag\u00e9e par les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [94%] :\r\nTutelle alors je viens, je pense que cette menace est exag\u00e9r\u00e9e, parce que nous, habitants de Suwalki, on n'a pas peur de vivre dans ce corridor et je serais capable de prendre les armes et de combattre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [86%] :\r\nSur votre cha\u00eene Shimbun est \u00e0 gauche s'durant la soir\u00e9e, le maire du village, les rejoint les Russes, c'est un peu la b\u00eate noire de sa r\u00e9gion, Bush Noveski. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [85%] :\r\nDevant, pour convenir de ce pour Cologne Tainmont fr\u00e8re apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale en juillet 45 les Sovi\u00e9tiques sont arriv\u00e9s ici, ils ont pris quelques centaines de milliers de personnes et ils les ont assassin\u00e9s, on ne sait toujours pas aujourd'hui o\u00f9 sont leurs corps dans nos familles, on a encore ce deuil, il y a rien avoir tout tr\u00e8s t\u00f4t 1er voici nos jobs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [79%] :\r\nOui. \r\n\u00e0 l'autre bout de la fronti\u00e8re de Kaliningrad Braniewo, petite ville de 18000 habitants l'enclave russe est \u00e0 moins de 10 kilom\u00e8tres regroupant un arsenal militaire de pointe, soldats et missiles longue port\u00e9e 46 ans que Theresa habite Braniewo et si la Russie d\u00e9cide d'envahir la Pologne, elle pense qu'ils seront les premiers touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [94%] :\r\nAlors, pour Paris, mes parents m'ont toujours dit qu'avec les Russes, il faut s'attendre \u00e0 tout, ils ont v\u00e9cu les 2 guerres mondiales et craignent plus des Russes que les Allemands, les Russes sont vraiment les plus impr\u00e9visibles, les plus dangereux, je suis s\u00fbr \u00e0 99 pourcent qu'ils attaqueraient sur l'ordre de Vladimir Poutine, ce sont des gens qui lui sont tr\u00e8s fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [96%] :\r\nLa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Poutine, Jan l'observe tous les jours avec sa belle-soeur, elle vit dans l'enclave de Kaliningrad. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nN'atteint MAP, je ne discute pas de Vladimir Poutine avec elle, elle n'en parle, combien pour les Russes de l'enclave, c'est un bon p\u00e8re, alors que pour moi, c'est un menteur et un voyou, regardez ce qu'il s'est pass\u00e9 en 2014 en Crim\u00e9e, il a r\u00e9ussi \u00e0 annexer cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie, \u00e7a fait tr\u00e8s peur, bien s\u00fbr, on s'est rendu compte que m\u00eame sur le continent europ\u00e9en, Poutine pouvait attaquer en n'importe quel moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [92%] :\r\nDerri\u00e8re son \u00e9tal de fruits et l\u00e9gumes, Agnieszka est plus confiante ou lucide, son mari est militaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [89%] :\r\nMieux vaut la je n'ai pas peur, je n'ai aucune crainte et puis de toute fa\u00e7on, il suffirait que quelqu'un appuie sur quelques boutons et boum, ce serait termin\u00e9 si notre gouvernement ne provoque pas la guerre, normalement \u00e7a n'arrivera pas Atochem vu peu court laps chameau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [84%] :\r\nAu centre de la r\u00e9gion, rendez- vous au si\u00e8ge des gardes- fronti\u00e8res 1400 fonctionnaires et des installations neuves financ\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne, comme les 6 miradors cens\u00e9s stopper la contrebande et l'immigration ill\u00e9gale, Jacqueline Palmistes commence ce qui est quand Odja Grenchen Kaputa stage Green g\u00e9mit re\u00e7oivent Alexandrovitch ni re\u00e7oivent Alexandrovitch, la porte- parole des gardes- fronti\u00e8res en uniforme, nous accueille dans son bureau \u00e0 la am\u00e8ne tous les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [93%] :\r\nEn manque tout cela sert \u00e0 contr\u00f4ler la fronti\u00e8re verte, celle qui ne traverse pas les routes, mais des for\u00eats et des chemins de randonn\u00e9e, ce sont des tours de 35 \u00e0 50 m\u00e8tres de haut qui sont plac\u00e9es \u00e0 quelques m\u00e8tres de la fronti\u00e8re, elles sont \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras op\u00e9rationnelles 24 h/24 et les images sont regard\u00e9es par nos unit\u00e9s, nous sommes l\u00e0 pour prot\u00e9ger le territoire, pas pour faire la guerre, d'envahir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [86%] :\r\nOui, c'est chez moi, en tant que Landing, l\u00e0, il ne sait pas Armstrong, nul doute que toutes ces installations serviront \u00e0 l'arm\u00e9e en cas d'attaque Kaliningrad disposerait du m\u00eame mat\u00e9riel, une course \u00e0 l'armement des 2 c\u00f4t\u00e9s, un parfum de Guerre froide, aux portes de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [96%] :\r\nUn reportage sign\u00e9 Fanny beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T08:22:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2019", "maxPublicationDate": "2019", "start": 8100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer iU3hsnn2BLXjqrpKVzFtBvyhc5vB"}]