{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2700&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2725&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2675&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-A19D27C8-DF21-43FB-A964-D5E668A11D43", "internalArchiveId": "A19D27C8-DF21-43FB-A964-D5E668A11D43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Benazet;Steve Chung, sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'universit\u00e9 chinoise de Hong-Kong;Nam Song Wook, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Cor\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Verts GE,  vice pr\u00e9sidente des verts;Xavier de Haller, conseiller communal lausannois, PLR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(25/ ISRAEL-ARGENTINE ANNULE PA 8H) On l'a appris cette nuit : L'Argentine a annul\u00e9 son dernier match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football. Match pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem contre Israel. \r\nEn cause, Alain Franco, la tension qui r\u00e8gne autour de cette rencontre sur fond de conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n---\r\nOui, pression qui a commenc\u00e9 \u00e0 monter ces derniers jours, quand le match qui devait se d\u00e9rouler dans la ville palestinienne d'H\u00e9bron a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem. Une d\u00e9localisation mal v\u00e9cue par les Palestiniens qi y voient une fa\u00e7on de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne.\r\nDimanche, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration palestinienne de football demande donc \u00e0 Lionel Messi de rester sur le banc de touche. \u00ab Messi, dit il est un symbole de paix. Il ne doit pas participer au blanchiment des crimes de l'occupation isra\u00e9lienne \u00bb. Jibril Rajoub appelle m\u00eame les palestiniens \u00e0 bruler un maillot du quintuple ballon d'or en signe de protestation.\r\nHier, des militants palestiniens pr\u00e9sent devant le terrain d'entra\u00eenement de la s\u00e9lection argentine brandissent un maillot de l'\u00e9quipe macul\u00e9 de peinture rouge sang. L'\u00e9quipe est somm\u00e9e de ne pas jouer le match. C'en est trop pour les joueurs qui d\u00e9cident de se retirer. \r\n*** RELANCE : Et Alain, on imagine que l'affaire fait des vagues.\r\nL'ambassade d'Isra\u00ebl \u00e0 Buenos Aires d\u00e9plore \u00ab les menaces et provocations qui ont logiquement suscit\u00e9 la crainte des joueurs.  Le ministre argentin des Affaires Etrang\u00e8res est sur la m\u00eame ligne : \u00ab la campagne devenue virale de maillots ensanglant\u00e9s, et de menaces aux joueurs et \u00e0 des proches a pes\u00e9 dans la balance \u00bb, dit-il.\r\nC\u00f4t\u00e9 palestinien, on se r\u00e9jouit : \u00ab Il s'agit d'une grande victoire et d'un coup rude port\u00e9 \u00e0 l'occupation isra\u00e9lienne \u00bb, affirme ce matin Abdel Salam Haniyeh, du comit\u00e9 palestinien \u00e0 la Jeunesse et au Sport \r\n*** EXTRO : Merci Alain Franco...\r\nL'Argentine qui souhaite d\u00e9sormais organiser un match amical \u00e0 Barcelone, o\u00f9 son \u00e9quipe est en stage, avant le d\u00e9part pour la Russie. L'adversaire pourrait \u00eatre Malte ou Saint-Marin...\r\n(Bve Facebook) Nouveau coup dur pour Facebook..\r\nLe r\u00e9seau social a reconnu hier que le chinois Huawei ((Wa-w\u00e9i)) faisait partie des fabricants de smartphones ayant eu acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es de ses utilisateurs. \r\nLe New York Times r\u00e9v\u00e9lait dimanche que Facebook avait laiss\u00e9 plusieurs dizaines de fabricants de smartphones acc\u00e9der \u00e0 des informations sur ses utilisateurs sans leur consentement, pour que ces industriels puissent proposer le r\u00e9seau social sur leurs t\u00e9l\u00e9phones .\r\nL'annonce concernant le chinois Huawei ((Wa-w\u00e9i)) a suscit\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs parlementaires am\u00e9ricains qui consid\u00e8rent cette entreprise comme le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin.\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations tombent d'autant plus mal qu'elles interviennent dans un climat d'extr\u00eames tensions entre P\u00e9kin et Washington, sur fond de menace de guerre commerciale...\r\n(12/UE REU CONSEIL MINISTRES PA) Les 28 ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se sont r\u00e9unis hier (MAR) \u00e0 Luxembourg pour chercher un compromis sur le syst\u00e8me d'accueil des migrants et plus sp\u00e9cifiquement des r\u00e9fugi\u00e9s. On est loin de la vague d'arriv\u00e9es massives survenue \u00e0 partir du printemps 2015 mais l'UE a r\u00e9alis\u00e9 qu'elle ne serait pas plus pr\u00eate \u00e0 g\u00e9rer une nouvelle crise des migrants avec les outils actuellement \u00e0 sa disposition. La mission des ministres de l'Int\u00e9rieur \u00e9tait de pr\u00e9parer un texte qui pourrait \u00eatre soumis au prochain sommet des chefs d'Etats et de gouvernements \u00e0 la fin du mois (28-29 juin). La rencontre d'hier (MAR) semble cependant n'avoir apport\u00e9 aucun progr\u00e8s.\r\n  57''\r\n((Dans les propositions sur la table hier figurait l'id\u00e9e de mettre en place un syst\u00e8me de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s par quotas entre pays de l'UE mais uniquement au cas par cas et en cas de nouvel afflux massif de migrants. Cette proposition a rencontr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de principe de plusieurs pays d'Europe centrale. L'Autriche par exemple, mais aussi ceux qui avaient vot\u00e9 contre le premier plan de r\u00e9partition en 2015 comme la Pologne, voire carr\u00e9ment tent\u00e9 de s'y opposer en justice comme la Hongrie ou la Slovaquie.\r\nDepuis l'entr\u00e9e en fonction du nouveau gouvernement italien il y a en face le nouveau poids politique du camp de ceux qui au contraire veulent absolument une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s. Le nouveau pr\u00e9sident du conseil italien Giuseppe Conte l'a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier alors que de leur c\u00f4t\u00e9 la France et l'Allemagne continuent de pr\u00e9coniser le maintien du r\u00e8glement de Dublin, celui qui oblige les pays par lesquels les migrants arrivent dans l'UE \u00e0 g\u00e9rer leurs dossiers. Un compromis pour le sommet du 28 juin semble donc pour l'heure impossible \u00e0 imaginer.))\r\n(Bve Japon Cor\u00e9e) *** Le Japon veut des garanties de Donal Trump avant le sommet avec Kim Jong-un... \r\nLe Premier ministre japonais Shinzo Abe, qui s'entretiendra une nouvelle fois demain avec le\r\npr\u00e9sident am\u00e9ricain, va l'inciter \u00e0 ne pas oublier les inqui\u00e9tudes s\u00e9curitaires de Tokyo dans sa qu\u00eate d'un accord historique avec le dirigeant nord-cor\u00e9en.\r\n(TF6/AVENIR COREE DU NORD PI) La Cor\u00e9e du nord justement... Quel avenir pour ce pays\u00a0? \r\nLa question se pose \u00e0 la veille de la rencontre entre Kim Jong-Un et Donald Trump.\r\nPyongyang esp\u00e8re un all\u00e8gement des sanctions en \u00e9change de l'abandon progressif de son programme nucl\u00e9aire. \r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en ne s'en cache pas\u00a0: il veut d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de son pays. \r\nUne ambition synonyme d'espoir d'ouverture pour certains mais qui laisse aussi sceptique.Michael Peuker.\r\n  1'33\r\n(Bve Guatemala Volcan) Un bilan qui risque encore de s'alourdir dans les prochaines heures au Guatemala. \r\n48 heures apr\u00e8s l'\u00e9ruption du Volcan de Feu, le dernier d\u00e9compte fait \u00e9tat d'au moins 75 morts et pr\u00e8s de 200 disparus.\r\nUne forte explosion a oblig\u00e9 hier les secouristes \u00e0 \u00e9vacuer sept villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan.\r\nLes op\u00e9rations de sauvetage \u00e9t\u00e9 suspendues. \r\nSelon des experts, de nouvelles coul\u00e9es pyroclastiques, compos\u00e9es de cendres, de boue, d'eau, de gaz et de roches \u00e0 hautes temp\u00e9ratures, qui s'\u00e9coule \u00e0 grande vitesse pourraient \u00e0 nouveau se produire.\r\nL'erruption a affect\u00e9, \u00e0 divers degr\u00e9s, un total de 1,7 million de Guat\u00e9malt\u00e8ques.\r\n(Bve Tariq Ramadan) C'est la premi\u00e8re fois qu'il reconna\u00eet une relation. \r\nL'islamologue suisse Tariq Ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 en France dans une affaire de viols sur deux femmes, a reconnu des relations sexuelles \"consenties\" avec une troisi\u00e8me plaignante, hier lors d'un interrogatoire devant les juges d'instruction.\r\nSelon son avocat, les magistrats ont choisi de ne pas le mettre en examen dans cette affaire.\r\nLa 3e plaignante, ancienne escort-girl l'accuse de neuf viols. Elle etait aussi protagoniste du proc\u00e8s pour prox\u00e9n\u00e9tisme du Carlton aux c\u00f4t\u00e9s de Dominique Strauss-Kahn. \r\nLa d\u00e9fense de Tariq Ramadan qui a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 hier soir la \"volte-face\" r\u00e9cente de la premi\u00e8re plaingante, qui a modifi\u00e9 le lieu et la date des faits qu'elle d\u00e9nonce.\r\n(02/REF SURVEILLANCE ASSURES ITV MAZZONE) Le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de citoyens contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s va aboutir. \r\nHier \u00e0 Zurich, les r\u00e9f\u00e9endaires ont annonc\u00e9, dans une conf\u00e9rence de presse sur les r\u00e9seaux sociaux, avoir r\u00e9colt\u00e9 plus de 55'000 signatures en deux mois \u00e0 peine. \r\nLe texte contest\u00e9 pr\u00e9voit des mesures de surveillance tel que les traceurs GPS pour d\u00e9buquer les fraudeurs aux assurances sociale. St\u00e9phane Deleury a pu joindre la vice pr\u00e9sidente des verts Lisa Mazzone et lui a demander si cette r\u00e9ussite d'un groupe de citoyen n'\u00e9tait pas une le\u00e7on pour les partis traditionnels. \r\n  47'' \r\nLe d\u00e9p\u00f4t des signatures \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale est pr\u00e9vu le 5 juillet prochain.\r\n(10/DEAL DE RUE ITV DE HALLER) ** Lausanne a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour lutter contre le deal de rue..\r\nD\u00e8s le 15 juin, des policiers investiront de 8h00 \u00e0 22h00 six points du centre-ville particuli\u00e8rement expos\u00e9s. \r\nL'\u00e9quivalent de 20 policiers \u00e0 plein temps dans un premier temps...\r\nD'autres mesures sont pr\u00e9vues comme un deuxi\u00e8me poste de police mobile. \r\nXavier de Haller, conseiller communal PLR salue cette initiative, mais souligne qu'elle comporte un risque. \r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(18/FLIXBUS PA) *** Flixbus s'implante en Suisse.\r\nLa compagnie allemande, leader europ\u00e9en du transport de passagers par bus exploitera d\u00e8s ce dimanche 4 lignes : St-Gall-A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, Coire-Sion, Coire-A\u00e9roport de Zurich et B\u00e2le EuroAirport-Lugano. \r\nElle s'associe pour cela avec Eurobus, la plus grande entreprise de bus en Suisse...\r\nConcr\u00e8tement, Flixbus met \u00e0 disposition ses plateformes internet de r\u00e9servation.\r\nDe quoi renforcer sa visibilit\u00e9 sur le march\u00e9 helv\u00e9tique Romain Bardet.\r\n  48''\r\n(Bve Floyd Mayweather) Quel est le sport le plus r\u00e9mun\u00e9rateur au monde?\r\nAttention aux id\u00e9es recues... Il ne s'agit pas de Football ou de Basket... Mais de Boxe! \r\nLe boxeur Floyd Mayweather sportif le mieux pay\u00e9 de la plan\u00e8te en 2017, avec des gains de 285 millions de dollars...\r\nSelon le classement publi\u00e9 hier par le magazine am\u00e9ricain Forbes, l'am\u00e9ricain devance deux footballeurs, l'Argentin Lionel Messi (111 millions) et Cristiano Ronaldo. \r\nL'ann\u00e9e 2017 qui fut aussi fructueuse sur le plan sportif pour Roger Federer, vainqueur l'an dernier de sept titres dont deux en Grand Chelem...\r\n7e sportif le mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 selon le classement...Avec plus de 77 millions de dollars. \r\nA noter qu'aucune femme ne fait partie des 100 sportifs les mieux pay\u00e9s en 2017, une premi\u00e8re depuis que Forbes \u00e9tablit ce classement.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9608341", "ece-9608318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T04:50:42Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nOui, Boukari, Isra\u00ebl et l'Argentine ne s'affronteront pas samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, la d\u00e9cision d'annuler cette rencontre de football survient apr\u00e8s une forte mobilisation pour la cause palestinienne, la municipalit\u00e9 de Lausanne renforce sa lutte contre le trafic de drogue en pleine rue, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier plusieurs mesures et puis flexible vu s'implante en Suisse, la compagnie allemande, leader europ\u00e9en du transport de passagers par bus exploitera plusieurs lignes \u00e0 partir de ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nOn a appris cette nuit l'Argentine annul\u00e9 son dernier match de pr\u00e9paration \u00e0 la Coupe du monde de football match pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem contre Isra\u00ebl en cause Alain Franco la tension qui r\u00e8gne autour de cette rencontre, sur fond de conflit isra\u00e9lo- palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [92%] :\r\nOui, la pression a commenc\u00e9 \u00e0 monter ces derniers jours que le match qui devait se d\u00e9rouler dans la ville palestinienne d'H\u00e9bron a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem, une d\u00e9localisation mal v\u00e9cue par les Palestiniens qui y voient une fa\u00e7on de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne dimanche pr\u00e9sident, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration palestinienne de football demande donc au Capitaine argentin Lionel Messi de rester sur le banc de touche, mais s', dit -il, est un symbole de paix, il ne doit pas participer au blanchiment des crimes de l'occupation isra\u00e9lienne, Djibril Rajoub appelle m\u00eame les palestiniens a br\u00fbl\u00e9 un maillot du quintuple Ballon d'Or en signe de protestation, hier, des militants palestiniens pr\u00e9sent devant le tri rend d'entra\u00eenement de la s\u00e9lection Argentine brandissent un maillot de l'\u00e9quipe macul\u00e9 de peinture rouge sang, la s\u00e9lection est somm\u00e9e de ne pas jouer son est trop pour les joueurs qui d\u00e9cident de se retirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [98%] :\r\nEt Alain, on imagine que l'affaire fait des vagues au niveau diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [95%] :\r\nL'ambassade d'Isra\u00ebl \u00e0 Buenos Aires, d\u00e9plore les menaces et provocations qui ont logiquement suscit\u00e9 la crainte des joueurs, le ministre argentin des Affaires \u00e9trang\u00e8res est sur la m\u00eame ligne, la campagne devenue virale de maillots ensanglant\u00e9s et de menaces aux joueurs et \u00e0 des proches, a pes\u00e9 dans la balance, confirme -t-il, c\u00f4t\u00e9 palestinien, on se r\u00e9jouit qu'il s'agit d'une grande victoire et d'un coup rude port\u00e9 \u00e0 l'occupation isra\u00e9lienne, affirme ce matin Abdel Salam Haniyeh du comit\u00e9 palestinien \u00e0 la Jeunesse et aux Sports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [94%] :\r\nMerci Alain Franco et sur le plan sportif l'Argentine qui souhaite d\u00e9sormais organiser un match amical \u00e0 Barcelone, o\u00f9 son \u00e9quipe est en stage avant le d\u00e9part pour la Russie devrait advint affronter ou soit mal tout soit Saint-Marin, nouveau coup dur pour Facebook, le r\u00e9seau social, a reconnu hier que le chinois ou et il faisait partie des fabricants de smartphones ayant eu acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es de ses utilisateurs, le New-York Times r\u00e9v\u00e9lait dimanche que Facebook avait laiss\u00e9 plusieurs dizaines de fabricants de t\u00e9l\u00e9phones, acc\u00e9der \u00e0 des informations sur ses utilisateurs sans leur consentement pour que ces industriels puissent proposer le r\u00e9seau social sur leur t\u00e9l\u00e9phone l'annonce concernant le chinois Wang Wei a suscit\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs parlementaires am\u00e9ricains qui consid\u00e8rent cette entreprise comme le bras arm\u00e9 technologique de P\u00e9kin ces r\u00e9v\u00e9lations tombent d'autant plus mal qu'elles interviennent dans un climat d'extr\u00eame tension entre P\u00e9kin et Washington sur fond de menace de guerre commerciale, les 28 ministres de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se sont rassembl\u00e9s hier \u00e0 Luxembourg pour rechercher un compromis sur le syst\u00e8me d'accueil des migrants et plus sp\u00e9cifiquement des r\u00e9fugi\u00e9s, on est loin de la vague d'arriv\u00e9es massives survenue \u00e0 partir du printemps 2015 mais l'UE r\u00e9alis\u00e9 qu'elle ne serait pas plus pr\u00eate \u00e0 g\u00e9rer une nouvelle crise de migrants avec les outils actuellement \u00e0 sa disposition la mission des ministres de l'Int\u00e9rieur \u00e9tait de pr\u00e9parer un texte qui pourrait \u00eatre soumis au prochain sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement \u00e0 la fin du mois, la rencontre d'hier semble cependant avoir apport\u00e9 aucun progr\u00e8s Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [95%] :\r\nDans les propositions sur la table hier figurait l'id\u00e9e de mettre en place un syst\u00e8me de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s par quotas entre pays de l'UE, mais uniquement au cas par cas et en cas de nouvel afflux massif de migrants, cette proposition a rencontr\u00e9 l'hostilit\u00e9 de principe de plusieurs pays d'Europe centrale, l'Autriche par exemple mais aussi ceux qui avaient vot\u00e9 contre le 1er plan de 2015, comme la Pologne, voire carr\u00e9ment tent\u00e9 de s'y opposer en justice, comme la Hongrie ou la Slovaquie, depuis l'entr\u00e9e en fonctions du nouveau gouvernement italien il y a en face le nouveau poids politique du camp de ceux qui, au contraire, veulent absolument une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil italien Giuseppe quand elle a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier alors que de leur c\u00f4t\u00e9, la France et l'Allemagne continuent de pr\u00e9coniser le maintien du r\u00e8glement de Dublin, celui qui oblige les pays par lesquels les migrants arrivent dans l'UE \u00e0 g\u00e9rer leurs dossiers, un compromis pour le sommet du 28 juin semble donc pour l'heure impossible \u00e0 imaginer Bruxelles Pierre B\u00e9nazet pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [96%] :\r\nEt le Japon veut des garanties de Donal Trump avant le sommet avec Kim Jong le 1er ministre japonais Shinzo Abe s'entretiendra une nouvelle fois demain avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va l'inciter \u00e0 ne pas oublier des inqui\u00e9tudes s\u00e9curitaires de Tokyo dans sa qu\u00eate d'un accord historique avec le dirigeant nord- cor\u00e9en la Cor\u00e9e du Nord justement, quel avenir pour ce pays, la question se pose \u00e0 la veille de cette rencontre, Pyongyang esp\u00e8re un all\u00e9gement des sanctions en \u00e9change de l'abandon progressif de son programme nucl\u00e9aire, le dirigeant nord- cor\u00e9en ne s'en cache pas : il veut d\u00e9velopper l'\u00e9conomie de son pays, une ambition synonyme d'espoir d'ouverture pour certains mais qui laisse aussi sceptique Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [88%] :\r\nIsol\u00e9e du reste du monde, la dynastie des Kim a \u00e9lever le doute chez en v\u00e9ritable religion id\u00e9ologie extr\u00eame le doute chez pr\u00f4ne l'idol\u00e2trie du leader, l'ind\u00e9pendance et l'autosuffisance, mais Kim Jong-Un lorgne d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin, ses proches conseillers s'y rendent pour se familiariser avec le syst\u00e8me et les r\u00e9formes \u00e9conomiques Steve Chung et sp\u00e9cialiste de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'universit\u00e9 chinoise de Hong Kong, pour lui, c'est sur l'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9 s\u00e9duit le mar\u00e9chal de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [87%] :\r\nLa fin et il veut l'ouverture \u00e9conomique mais il veut garder le contr\u00f4le des questions politiques et sociales en Cor\u00e9e du Nord, et je suis sinon elle a donn\u00e9, ils apprennent de l'exp\u00e9rience de la Chine et du Vietnam, tous 2 reposent sur des structures \u00e9conomiques lib\u00e9rales mais garde un contr\u00f4le \u00e9troit sur les m\u00e9dias et sur la vie politique, c'est un exemple que la Cor\u00e9e du Nord veut suivant fait Brent fondre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [91%] :\r\nGarder le contr\u00f4le \u00e0 tout prix pour garantir sa survie, une obsession pour le r\u00e9gime, qui reste le principal obstacle au d\u00e9veloppement Nam sont que, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Cor\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [91%] :\r\nD'ailleurs, les urnes c'est bien une profonde diff\u00e9rence entre d'un c\u00f4t\u00e9, la Chine et le Vietnam et de l'autre la Cor\u00e9e du Nord Rolls combien haine, la Chine, Vietnam ne repose pas sur un principe de succession familiale Kim Jong Un n'a pour mission de maintenir le pouvoir dynastique sur le long terme et l'id\u00e9ologie du Che et la grande priorit\u00e9 pour maintenir le contr\u00f4le sur la population nord- cor\u00e9enne, or le doute chez tout simplement incompatible avec les affaires hygi\u00e9niste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [94%] :\r\nD\u00e9velopper l'\u00e9conomie sans fragiliser le pouvoir en place ni les dogmes id\u00e9ologiques, une mission d\u00e9licate reconnaissent, m\u00eame les plus optimistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [94%] :\r\nLe bilan risque encore de s'alourdir dans les prochaines heures au Guatemala, 48 heures apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de feu le dernier d\u00e9compte fait \u00e9tat d'au moins 75 morts et pr\u00e8s de 200 disparus, une forte explosion a oblig\u00e9 hier, les secouristes \u00e0 \u00e9vacuer sept villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan, les op\u00e9rations de sauvetage ont \u00e9t\u00e9 suspendues, selon des experts, de nouvelles coul\u00e9es pyroclastiques compos\u00e9es de cendres de boue d'eau, de gaz et de roches \u00e0 haute temp\u00e9rature qui s'\u00e9coule \u00e0 grande vitesse pourraient \u00e0 nouveau se produire l'adoption qui a affect\u00e9 \u00e0 divers degr\u00e9s, un total d'un 1000000 700 1000 Guat\u00e9malt\u00e8ques, c'est la premi\u00e8re fois qu'il reconna\u00eet une relation l'islamologue suisse Tariq ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 en France dans une affaire de viol sur 2 femmes reconnu des relations sexuelles consenties, dit -il, avec une troisi\u00e8me plaignante hier lors d'un interrogatoire devant les juges d'instruction, selon son avocat, les magistrats ont choisi de ne pas le mettre en examen dans cette affaire, la troisi\u00e8me plaignante ancienne escorte girl accuse de ne viols, elle \u00e9tait aussi protagoniste du proc\u00e8s pour prox\u00e9n\u00e9tisme du Carlton, aux c\u00f4t\u00e9s de Dominique Strauss-Kahn, la d\u00e9fense de Tariq ramadan, qui a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 hier soir la volte-face r\u00e9cente de la premi\u00e8re plaignante qui est modifi\u00e9 le lieu et la date des faits qu'elle d\u00e9nonce le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de citoyens contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s va aboutir \u00e0 Zurich hier les r\u00e9f\u00e9rendaires ont annonc\u00e9 dans une conf\u00e9rence de presse sur les r\u00e9seaux sociaux avoir r\u00e9colt\u00e9 plus de 55000 signatures en 2 mois \u00e0 peine, le texte contest\u00e9 pr\u00e9voit des mesures de surveillance, tels que les traceurs GPS pour d\u00e9busquer les fraudeurs aux assurances sociales St\u00e9phane Delory a pu joindre la vice- pr\u00e9sidente des verts, Lisa Mazzone et lui a demand\u00e9 si cette r\u00e9ussite d'un groupe de citoyens n'\u00e9tait pas une le\u00e7on pour les partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:05) [88%] :\r\nCette mobilisation nous secoue et je pense que c'est positif d'\u00eatre secou\u00e9 d'\u00eatre \u00e9branl\u00e9 et puis c'est positif que la d\u00e9mocratie soit r\u00e9investi par des personnes qui en n'en \u00e9tait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s proche ou pas directement actif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [93%] :\r\nVa falloir mener une campagne politique vos opposants vont vont avoir beau jeu de vous d\u00e9crire comme des na\u00effs qui d\u00e9fendait peut-\u00eatre en quelque sorte les fraudeurs, on va peut-\u00eatre stigmatiser tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'assurance sociale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:30) [89%] :\r\nC'est le beurre de certains partis depuis des ann\u00e9es, la stigmatisation des personnes qui sont certes l'assurance sociale, moi \u00e7a me simplement par peur qu'il faut, c'est montrer que que c'est une atteinte \u00e0 nos valeurs constitutionnelles, c'est une atteinte \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e et on n'est pas seule \u00e0 gauche \u00e0 la combattre, il y a des profs de droit qui se sont prononc\u00e9s pour d\u00e9noncer ces textes et ce d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [93%] :\r\nLausanne, a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour lutter contre le deal de rue des policiers investiront \u00e0 partir du 15 juin de 8 heures \u00e0 22 heures 6 points du centre- ville de Lausanne, particuli\u00e8rement expos\u00e9s, l'\u00e9quivalent de 20 policiers \u00e0 plein temps dans un 1er temps d'autres mesures sont pr\u00e9vues, comme un 2\u00e8me, poste de police mobile Xavier de Haller, conseiller communal PLR salue cette initiative mais il souligne qu'elle comporte un risque. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:15) [87%] :\r\nAlors l'effet secondaire, c'est qu'on ne pourra pas avoir des policiers partout, donc il est \u00e9vident qu'il y a un risque de voir les trafiquants drogue soit s'est d\u00e9plac\u00e9e vers d'autres quartiers souhaite mettre en place, d'autres techniques pour quelque part, \u00eatre moins visibles ou \u00eatre moins facilement rep\u00e9r\u00e9s par la police, mais dans ce cadre -l\u00e0, au moins ce sera des buts qui sera obtenu, c'est-\u00e0-dire qu'on n'aura plus du deal ou des dealers qui sont visiblement \u00e0 la vue de tous pr\u00e9sents sur le domaine public. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [93%] :\r\nEst ce que vous jugez que cette mesure est suffisante. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:44) [92%] :\r\nAlors je pense pas que cette mesure soit suffisante, c'est un pas dans la direction de lutte contre le trafic de drogue, je pense qu'il est essentiel de maintenir une volont\u00e9 de lutter contre le trafic de drogue \u00e0 tous les \u00e9chelons, a non seulement au niveau local, mais \u00e9galement internationale maintenant c'est pas uniquement au niveau de la police municipale qu'on pourra r\u00e9gler ou en tout cas, combattre les probl\u00e9matiques Lebas au deal de rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher Flixbus implante en Suisse, la compagnie allemande, leader europ\u00e9en du transport de passagers par bus exploitera d\u00e8s ce dimanche 4 lignes Saint-Gall a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Coire Sion Coire a\u00e9roport de Z\u00fcrich et B\u00e2le Euro- Airport Trigano, elle s'associent pour cela avec Eurobus, la plus grande entreprise de bus en Suisse concr\u00e8tement Flixbus met \u00e0 disposition ses plateformes internet de r\u00e9servation, de quoi renforcer sa visibilit\u00e9 sur le march\u00e9 helv\u00e9tique Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [94%] :\r\nCe n'est pas Flixbus, qui exploitera les lignes en Suisse mais bien l'entreprise argovienne Eurobus mais les passagers pourront r\u00e9server leur trajet directement sur la plateforme du g\u00e9ant allemand, un partenariat bienvenue pour Eurobus qui profite ainsi de la force de frappe de Flixbus et un moyen pour Flixbus de p\u00e9n\u00e9trer davantage le march\u00e9 suisse car, jusqu'\u00e0 ce jour, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'a accord\u00e9 qu'une seule concession pour exploiter 3 lignes dans le pays, c'est l'entreprise Domo Swiss Express qui l'a obtenu en f\u00e9vrier, mais depuis, Eurobus a pris le contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 et s'est donc empar\u00e9 de sa concession les lignes seront exploit\u00e9es d\u00e8s ce dimanche, cette alliance entre Eurobus et Flixbus et donc un signe de plus de la concurrence croissante faite au rail, de quoi inqui\u00e9ter le syndicat du personnel des transports, il appelle ainsi les acteurs \u00e0 n\u00e9gocier les conditions cadres pour ce secteur en pleine expansion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [93%] :\r\nQuel est le sport le plus r\u00e9mun\u00e9rateur au monde attention \u00c9ric aux id\u00e9es re\u00e7ues, il ne s'agit pas de football ou de basket mais de boxe, le professeur Floyd Mayweather sportif le mieux pay\u00e9 de la plan\u00e8te en 2017 avec des gains de 285 millions $ selon le classement publi\u00e9 par le magazine am\u00e9ricain Forbes hier l'Am\u00e9ricain devance de footballeurs, l'argentin Lionel Messi 111 millions et Cristiano Ronaldo, l'ann\u00e9e 2017, qui fut aussi fructueuse sur le plan sportif pour Roger Federer, vainqueur l'an dernier de ce titre, dont 2 en Grand-Chelem 7\u00e8me sportif le mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, selon ce classement, avec plus de 77 millions de dollars noter qu'aucune femme ne fait partie des 100 sportifs les mieux pay\u00e9s l'an dernier, une premi\u00e8re depuis que Forbes \u00e9tablit ce classement voil\u00e0 c'est la fin du journal de Foued Boukari et vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T06:21:17Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5B5E82F-D91C-4D63-9720-E0C64B104493", "internalArchiveId": "E5B5E82F-D91C-4D63-9720-E0C64B104493", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Pierre Conscience, conseiller communal \u00e0 Lausanne et secr\u00e9taire de Solidarit\u00e9S Vaud;Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC VD\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/REF SURVEILLANCE ASSURES PA) *** Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir. \r\nLes citoyens, oppos\u00e9s \u00e0 cette loi qui veut d\u00e9masquer les fraudeurs \u00e0 l'assurance, ont annonc\u00e9 hier avoir obtenu plus de 55'200 signatures. \r\n10% de plus que le seuil l\u00e9gal n\u00e9cessaire. \r\nLa chancellerie doit encore valider ces paraphes, r\u00e9colt\u00e9s en un temps record, gr\u00e2ce notamment aux r\u00e9seaux sociaux. \r\nMais aussi  Marc Menichini, sans aucun appareil de parti traditionnel...\r\n  52''\r\n(Bve Lobby Chasseurs CH) Le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 hier que les cantons pourraient d\u00e9sormais pr\u00e9voir le tir d'animaux prot\u00e9g\u00e9s sans plus devoir obtenir l'assentiment pr\u00e9alable de Berne...\r\nLe loup pourrait donc \u00eatre plus facilement abattu. \r\nTout comme le lynx et le castor\r\nLa gauche et les milieux \u00e9cologistes annoncent un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n(09/DEAL DE RUE ITV CONSCIENCE) ** Lausanne a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour lutter contre le deal de rue..\r\nD\u00e8s le 15 juin, des policiers investiront de 8h00 \u00e0 22h00 six points du centre-ville particuli\u00e8rement expos\u00e9s. \r\nL'\u00e9quivalent de 20 policiers \u00e0 plein temps dans un premier temps...\r\nD'autres mesures sont pr\u00e9vues comme un deuxi\u00e8me poste de police mobile. \r\nDes mesure ne convainc pas Pierre Conscience, conseiller communal \u00e0 Lausanne et secr\u00e9taire de Solidarit\u00e9S Vaud\r\n  37''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(Bve Tariq Ramadan) C'est la premi\u00e8re fois qu'il reconna\u00eet une relation. \r\nL'islamologue suisse Tariq Ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 en France dans une affaire de viols sur deux femmes, a reconnu des relations sexuelles \"consenties\" avec une troisi\u00e8me plaignante, hier lors d'un interrogatoire devant les juges d'instruction. \r\nSelon son avocat, les magistrats ont choisi de ne pas le mettre en examen dans cette affaire, ou une ancienne escort-girl l'accuse de neuf viols en 2013 et 2014...\r\n(05/TRAITE ARMES NUCLEAIRES ITV BEGLE) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit signer au plus vite le Trait\u00e9 internationale sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aire. \r\nC'est l'avis exprim\u00e9 hier par le National...\r\nLe Conseil des Etats devra lui aussi se prononcer. \r\nLe gouvernement a plaid\u00e9 quant \u00e0 lui pour un calendrier le moins contraignant possible, afin d'analyser tous les effets de ce trait\u00e9. \r\nUn argument qui n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu par une majorit\u00e9 de conseillers nationaux, dont le PDC vaudois: Claude B\u00e9gl\u00e9:\r\n  29''\r\n(Bve Ethiopie) Le r\u00e9gime \u00e9thiopien a pris hier un important virage r\u00e9formateur, dans ce deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 d'Afrique. \r\nPrincipale annonce de la coalition au pouvoir : la fin de son diff\u00e9rend frontalier avec l'Erythr\u00e9e. \r\nL'Ethiopie dirig\u00e9 par le nouveau Premier ministre Abiy Ahmed  ouvre \u00e9galement plusieurs grandes entreprises publiques au capital priv\u00e9.\r\n(14/ALL/PROPOS AMBASSADEUR US PA) *** ll est en poste depuis un peu plus d'un mois seulement, et d\u00e9j\u00e0 les appels \u00e0 la d\u00e9mission de l'ambassadeur des \u00c9tats-Unis en Allemagne, se multiplient \u00e0 Berlin. \r\nUn membre du gouvernement allemand a accus\u00e9, hier Richard Grenell d'ing\u00e9rence dans les affaires int\u00e9rieures du pays...\r\nTandis que les partis de gauche ont r\u00e9clam\u00e9 le renvoi de ce fid\u00e8le de Donald Trump. \r\nDes critiques et menaces qui n'ont pas inqui\u00e9t\u00e9 Washington, d\u00e9fendant la \u00ab libert\u00e9 d'expression \u00bb de son repr\u00e9sentant diplomatique. Blandine Milcent.\r\n  55''\r\n(Bve Foot Israel Argentine) Le match amical de pr\u00e9paration au Mondial de football entre Isra\u00ebl et l'Argentine pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9...\r\nLa tenue de cette rencontre dans la ville sainte faisait pol\u00e9mique en raison de l'occupation par l'Etat h\u00e9breu de territoires palestiniens.\r\nL'ambassade d'Isra\u00ebl en Argentine a, de son c\u00f4t\u00e9, donn\u00e9 comme motif des menaces contre le capitaine argentin Lionel Messi. \r\nCes derniers jours, les Palestiniens avaient demand\u00e9 \u00e0 l'attquant du FC Barcelone de ne pas jouer cette rencontre, estimant que c'\u00e9tait une mani\u00e8re de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne.\r\n(TF3/FILM \"WILLKOMEN IN DER SCHWEIZ\" PA) *** \"Bienvenue en Suisse\", le documentaire r\u00e9alis\u00e9 par la zurichoise Sabine Gisiger sort aujourd'hui en salle. \r\nLe film pr\u00e9sent\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 Locarno raconte le refus, en 2015, d'une petite et riche commune argovienne d'accueillir 10 r\u00e9fugi\u00e9s \r\nLe village d'Oberwil-Lieli pr\u00e9f\u00e8re alors s'acquitter d'une amende de 290'000 francs et  se soustraire \u00e0 son devoir... \r\nAlors s'agit-il d'un pamphlet qui fustige la politique migratoire de la Suisse? \r\nLa critique de Rapha\u00ebl Wolf...\r\n  58''\r\n(Bve tennis Cecchinato) La surprise est totale. \r\nL'Italien Marco Cecchinato a \u00e9limin\u00e9 le Serbe Novak Djokovic en 4 manches.\r\nIl affrontera demain l'Autrichien Dominic Thiem en demi-finale.\r\nIl y a un mois, Marco Cecchinato, 72e joueur mondial, n'avait encore jamais gagn\u00e9 un simple en Grand Chelem. \r\nIl devient le joueur le plus mal class\u00e9 du 21e si\u00e8cle \u00e0 se glisser en demi-finale \u00e0 Paris...\r\nCela fait aussi quarante ans qu'un Italien n'etait pas arriv\u00e9 en demi-finale de Roland-Garros.", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608316", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-06T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-06T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9608338", "ece-9608316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T04:48:10Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEt \u00e0 6 heures et demi c'est le journal de Foued Boukari les Suisses devraient voter pour savoir si les assurances pourront espionner leurs assur\u00e9s le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a r\u00e9colt\u00e9 plus de 55400 signatures en un temps record et avec une m\u00e9thode in\u00e9dite nouveau couac dans les relations germano- am\u00e9ricaine accus\u00e9e d'ing\u00e9rence, l'ambassadeur am\u00e9ricain cr\u00e9e un toll\u00e9 en Allemagne, de nombreuses personnalit\u00e9s politiques demandent d\u00e9j\u00e0 son renvoi et puis les Suisses et l'accueil des migrants sur grand \u00e9cran, le documentaire bienvenue en Suisse sort aujourd'hui en salles un film qui fustige la politique migratoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:36) [99%] :\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [96%] :\r\nLes citoyens oppos\u00e9s \u00e0 cette loi, qui veut d\u00e9masquer les fraudeurs \u00e0 l'assurance ont annonc\u00e9 hier avoir obtenu plus de 55400 signatures 10 pourcent de plus que le seuil l\u00e9gal n\u00e9cessaire la chancellerie doit encore valider ces paraphes r\u00e9colt\u00e9s en un temps record, gr\u00e2ce notamment aux r\u00e9seaux sociaux mais aussi Marc menichini sans aucun appareil de parti traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [91%] :\r\nAfin de r\u00e9colter leurs plus de 55200 signatures les r\u00e9f\u00e9rendaires ont avant tout miser sur la plateforme internet oui collecte, elle permet d'imprimer chez soi la traditionnelle feuille \u00e0 faire signer de quoi gagner du temps, \u00e9conomiser des moyens aussi, ajoutez \u00e0 cela une forte pr\u00e9sence des r\u00e9f\u00e9rendaires sur les r\u00e9seaux sociaux et des arguments qui porte sur ces plateformes de quoi obtenir des paraphes en 62 jours seulement et ce sans aucun appareil de parti politique traditionnel, alors certes des \u00e9lus socialistes et Verts des sections cantonales aussi ont particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9colte de signatures mais toujours de mani\u00e8re tr\u00e8s spontan\u00e9e, sans le lourd et co\u00fbteux dispositif souvent mises en place par les parties dans ce genre de campagne : la r\u00e9volution num\u00e9rique est donc bel et bien en marche dans la politique suisse, cette r\u00e9volution qui voient 4 simples citoyens relanc\u00e9 un d\u00e9bat trop vite abandonn\u00e9e par les partis cens\u00e9s d\u00e9fendre leurs id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [95%] :\r\nLes cantons pourraient d\u00e9sormais pr\u00e9voir le Tir d'animaux prot\u00e9g\u00e9s sans plus devoir obtenir l'assentiment pr\u00e9alable de Berne, d\u00e9cision prise hier par le Conseil des \u00c9tats le loup pourrait donc \u00eatre plus facilement abattu tout comme le lynx encore le castor, la gauche et les milieux \u00e9cologistes ont annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [93%] :\r\nLa menace, la municipalit\u00e9 \u00e9tait sous pression, Lausanne, a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures pour lutter contre le deal de rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [93%] :\r\nD\u00e8s le 15 juin des policiers investiront de 8 heures \u00e0 22 heures 6 points du centre- ville particuli\u00e8rement expos\u00e9, l'\u00e9quivalent de 20 policiers \u00e0 plein temps dans un 1er temps d'autres mesures sont pr\u00e9vues, comme un 2\u00e8me, poste de police mobile des mesures qui ne convainc pas Pierre conscience conseiller communal \u00e0 Lausanne et secr\u00e9taire de Solidarit\u00e9S Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:33) [90%] :\r\nJe pense que la municipalit\u00e9 se mure dans sa logique qui est celle de la r\u00e9pression du deal de rue, c'est une logique qui est mise en maintenant depuis 2012 en un tournant s\u00e9curitaire qu'avait \u00e9t\u00e9 enclench\u00e9e par le duo Juno et l\u00e0 on voit l'inefficacit\u00e9 de ces mesures depuis 2012 on harc\u00e8le les dealers on les r\u00e9prime sur leur lieu de transaction et on voit que \u00e7a n'a aucun impact \u00e0 la fois sur la pr\u00e9sence visible de dealers dans la rue, mais aussi sur la consommation g\u00e9n\u00e9rale donc c'est des mesures qui sont inefficaces qui rel\u00e8vent encore les tensions qui d\u00e9place le deal de rue dans des zones plus invisibles, et le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de la consommation de drogue n'est vraiment pas impact\u00e9 par de telles mesures malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Katja cher : c'est la premi\u00e8re fois qu'il reconna\u00eet une relation l'islamologue suisse Tariq ramadan, incarc\u00e9r\u00e9 en France dans une affaire de viol sur 2 femmes reconnu des relations sexuelles consenties avec une troisi\u00e8me plaignante hier lors d'un interrogatoire devant le juge d'instruction, selon son avocat, les magistrats ont choisi de ne pas le mettre en examen dans cette affaire ou une ancienne escorte girl l'accuse de neuf viols entre 2013 et 2004. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [99%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit signer au plus vite le trait\u00e9 international sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [96%] :\r\nC'est l'avis exprim\u00e9 hier par le National, le Conseil des \u00e9tats devra lui aussi se prononcer, le gouvernement a plaid\u00e9, quant \u00e0 lui pour un calendrier le de moins contraignant possible afin d'analyser tous les effets de ce trait\u00e9, un argument qui n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu par une majorit\u00e9 de conseillers nationaux dont le PDC Vaudois Claude B\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:57) [92%] :\r\nJe ne pense pas que ce trait\u00e9 va avoir tr\u00e8s forte influence sur les gens qui aujourd'hui poss\u00e8dent l'arme nucl\u00e9aire ou sont tout pr\u00e8s de la poss\u00e9der au contraire il y aura une course entre pour arriver \u00e0 \u00e9tablir un rapport de force militaire peut-\u00eatre aussi politique et \u00e9conomique, par contre le fait que les autres, indique une tendance indique un d\u00e9sir face une sorte de pression internationale me para\u00eet utile, \u00e7a montre une volont\u00e9 d'aller vers cet apaisement vers d\u00e9nucl\u00e9arisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [96%] :\r\nLe r\u00e9gime \u00e9thiopien a pris hier un important virage r\u00e9formateur 2\u00e8me, pays le plus peupl\u00e9 d'Afrique principale annonce de la coalition pour voir la fin de son diff\u00e9rend frontalier avec l'\u00c9rythr\u00e9e, l'\u00c9thiopie dirig\u00e9e par le nouveau 1er ministre Abiy Ahmed ouvre \u00e9galement plusieurs grandes entreprises publiques au capital priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [97%] :\r\nL'ambassadeur des \u00c9tats-Unis en Allemagne est en poste depuis un peu plus d'un mois seulement, et d\u00e9j\u00e0 les appels \u00e0 la d\u00e9mission se multiplient \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [97%] :\r\nUn membre du gouvernement allemand accuse accus\u00e9 hier Richard Grenell d'ing\u00e9rence dans les affaires int\u00e9rieures du pays, tandis que les partis de gauche ont r\u00e9clam\u00e9 le renvoi de ce fid\u00e8le de Donald Trump des critiques et menaces qui n'ont pas inqui\u00e9t\u00e9 Washington d\u00e9fendant la libert\u00e9 d'expression de son repr\u00e9sentant diplomatique Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [93%] :\r\nWeChat Grenelle a d'abord donn\u00e9 une interview au site d'extr\u00eame- droite, Bright partie News pour dire son intention de soutenir dans ses nouvelles fonctions, les droites populistes en Europe il a \u00e9galement organis\u00e9 une entrevue avec le 1er ministre isra\u00e9lien lors de son passage \u00e0 Berlin, il recevra \u00e0 d\u00e9jeuner la semaine prochaine le chancelier autrichien, qui n'a eu de cesse de critiquer la politique migratoire d'Angela Merkel et dont l'ambassadeur am\u00e9ricain se dit un fan autant de d\u00e9clarations tr\u00e8s peu diplomatique pour une fonction qui fait habituellement dans la discr\u00e9tion, on n'a jamais vu cela dans la diplomatie internationale, s'est offusqu\u00e9 le social- d\u00e9mocrate Martin Schulz, qui se demandent quand cet officier colonial d'extr\u00eame droite va faire ses valises la gauche des que demande le renvoi de ce fid\u00e8le de Donald Trump il sera re\u00e7u aujourd'hui au minist\u00e8re allemand des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour une rencontre certes pr\u00e9vue de longue date mais nous aurons certainement des choses \u00e0 nous dire, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre allemand a Heiko Maas, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [96%] :\r\nLe match amical de pr\u00e9paration au Mondial de football entre Isra\u00ebl et l'Argentine, pr\u00e9vu samedi \u00e0 J\u00e9rusalem a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 la tenue de cette rencontre dans la ville sainte faisait pol\u00e9mique en raison de l'occupation par l'\u00c9tat h\u00e9breu de territoires palestiniens, l'ambassade d'Isra\u00ebl, en Argentine, a donn\u00e9 comme motif des menaces contre le Capitaine argentin Lionel Messi ces derniers jours, les Palestiniens avaient demand\u00e9 \u00e0 l'attaquant du FC Barcelone et Capitaine de l'Argentine, de ne pas jouer cette rencontre, estimant que c'\u00e9tait une mani\u00e8re de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [82%] :\r\nBienvenue en Suisse, le documentaire r\u00e9alis\u00e9 par la z\u00fcrichoises Sabine Guisi gu\u00e8re sort aujourd'hui en \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [95%] :\r\nLe film pr\u00e9sent\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 Locarno, raconte le refus en 2015, d'une petite et riche commune argovienne d'accueillir 10 r\u00e9fugi\u00e9s, le village de Beurville pr\u00e9f\u00e8re alors s'acquitter d'une amende de 290000 francs et se soustraire ainsi \u00e0 son devoir, alors, s'agit -il d'un pamphlet qui fustige la politique migratoire de la Suisse, la critique de Rapha\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:58) [89%] :\r\nAlors c'est beaucoup plus subtil que \u00e7a, et c'est justement pourquoi bienvenue en Suisse est un excellent documentaire Sabine qui hier s'appuie davantage sur un principe dialectique que didactique, elle recueille avec une r\u00e9elle \u00e9coute les paroles contradictoires des habitants du village concern\u00e9 mais aussi de 3 acteurs politiques d'abord, Andreas Glarner, le maire UDC qui refuse d'accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s, quitte \u00e0 payer une tr\u00e8s forte amende face \u00e0 lui, Johanna d'une d'elle incarne la r\u00e9sistance de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des r\u00e9sidents de Belleville Lily en d\u00e9saccord avec la politique de leur \u00e9lu et enfin Susanne Hochuli, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte d'Argovie essayent de trouver des solutions et accueil de familles de r\u00e9fugi\u00e9s chez elle, le film fait mouche quand il montre comment les points de vue peuvent bouger sensiblement comment le d\u00e9bat politique peut aboutir \u00e0 un compromis, certes imparfait, mais qui a le m\u00e9rite d'exister et surtout lorsqu'il observe une situation complexe \u00e0 hauteur d'\u00eatre humains, notamment par l'application concr\u00e8te de simples citoyens professeur agriculteurs restaurateurs capable de solutions souvent plus pragmatique et cens\u00e9 que les politiciens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [91%] :\r\nLa surprise est totale en tennis, l'Italien Marco et Cecchinato a \u00e9limin\u00e9 le serbe Novak Djokovic en 4 manches, il affrontera demain l'Autrichien Dominic Team en demi- finale, il y a un mois, Marco Cecchinato 72\u00e8me joueur mondial n'avait encore jamais gagn\u00e9 un simple en Grand Chelem, il devient ainsi le jour le plus mal class\u00e9 du XXIe si\u00e8cle \u00e0 se glisser en demi- finale \u00e0 Paris, cela fait aussi quarante ans qu'un Italien n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 en demi- finale de Roland-Garros. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:22) [91%] :\r\nSa Roland Garros o\u00f9 on sera dans quelques instants avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Laurent Bastard, do, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued et il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FC2F050-4DEF-48D4-A4DA-F86B641E7F0A", "internalArchiveId": "0FC2F050-4DEF-48D4-A4DA-F86B641E7F0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00e9tats PDC VS;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS;Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de Bird Life Suisse;Patrick Portmann, d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand conseil schaffhousois;David Roth, secr\u00e9taire central chez Syndicom;Extrait musical;Marco Cecchinato, joueur de tennis italien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/CAMPAGNES INVESTISSEMENTS ETRANGERS PI) Utiliser des fonds \u00e9trangers...dans les campagnes politiques suisses!\r\nUne initiative parlementaire sign\u00e9e par les s\u00e9nateurs de tous les grands partis.... veut donc mettre fin \u00e0 cette possibilit\u00e9...\r\nDans le d\u00e9tail...il est question...de supprimer...les dons issus de l'\u00e9tranger...pour les groupes politiques suisses.\r\nLe timing...n'est pas anondin...\r\nCette a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi, quelques jours... avant la votation de ce dimanche : pour ou contre la loi sur les jeux d'argent. \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce vote qui est vis\u00e9.\r\nMuriel Balaman...\r\n  1'29\r\n((Les suisses ne se prononceraient pas ce dimanche sur la loi sur les jeux d'argent sans un coup de pouce financier de l'\u00e9tranger. C'est en tous cas la conviction de l'auteur de cette initiative parlementaire, le conseiller aux \u00e9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier.  \r\nSON 7\"\r\nIl faut donc interdire que des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s en provenance de l'\u00e9tranger puissent influencer la politique en Suisse. Autrement dit: il faut contr\u00f4ler la provenance de l'argent. Pr\u00e9cis\u00e9ment ce que propose l'initiative socialiste sur la transparence, pourtant peu soutenue par les parlementaires bourgeois comme Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\nSON 13\r\nA l'UDC, on applaudit des deux mains cette initiative parlementaire. Mais qu'est-ce qui prime entre la transparence et le respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e ? La r\u00e9ponse du conseiller national Jean-Luc Addor. \r\nSON 12\"\r\nCe week end, les opposants \u00e0 la loi sur les jeux d'argent admettaient qu'ils avaient re\u00e7u de l'argent de l'\u00e9tranger non seulement pour le referendum, mais aussi pour la campagne. Une campagne qui a donn\u00e9 lieu, selon l'insitut Ann\u00e9e Politique suisse, \u00e0 autant d'encarts publicitaires qu'au sujet de No billag ou de l'initiative de mise en oeuvre.))\r\n(Surveillance assur\u00e9s - Signatures r\u00e9colt\u00e9es) *** Une r\u00e9sussite...citoyenne...\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum...contre la nouvelle loi...sur la surveillance des assur\u00e9s...aurait....abouti...\r\nLe comit\u00e9....r\u00e9f\u00e9fendaire...a anonc\u00e9...hier avoir r\u00e9colt\u00e9....le nombre de signatures n\u00e9cessaires....en seulement 62 jours.\r\nUn tour de force...qui est notamment pass\u00e9...par la diffusion...des feuilles de signatures...par les r\u00e9seaux sociaux.\r\nLe texte n'est pas issu des partis politiques traditionnels...mais d'un collectif...\r\nAvocat, Artistes Etudiants...ils exigent que les assurances ne puissent pas espionner...ou photographier...leur clients...\r\n(03/LOUP ONG ITV TURRIAN) Toujours Berne.....le sort du loup, du lynx ou encore du castor...divise le parlement...\r\n****Le Conseil des Etats veut assouplir les r\u00e8gles de tir de ces eps\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es...\r\nEt du m\u00eame coup....transf\u00e9rer aux cantons la comp\u00e9tence en mati\u00e8re de r\u00e9gulation des population de grands pr\u00e9dateurs.\r\nLes s\u00e9nateurs ont donc approuv\u00e9...hier....la r\u00e9vision de la loi sur la chasse. \r\nUne r\u00e9forme...combatue... par les organisations de protection de l'envrionnement. \r\nPour Fran\u00e7ois Turrian, directeur romand de Bird Life Suisse, le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum devient tr\u00e8s probable...\r\n  46'' \r\nFran\u00e7ois Turrian avec St\u00e9phane Deleury.\r\nLes d\u00e9bats se poursuivront devant le conseil des Etats la semaine prochaine. \r\nET c'est notamment des condtions d'abattage de l'OURS...dont il sera question...\r\n(Revenu de base) 2'500 francs par mois...\u00e0 titre de revenu de base inconditionnel...\r\nC'est le r\u00e9gime auquel devrait avoir droit..durant une ann\u00e9e.....les citoyens de la commune zurichoise Rheinau.\r\nDeux ans apr\u00e8s le rejet du peuple suisse..le RBI y sera introduit...\r\nUn test initi\u00e9...par  la cin\u00e9aste al\u00e9manique Rebecca Panian.\r\nLe principe a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier soir en assembl\u00e9e communale...mais le financement n'est pas encore garanti.\r\nLa commune mise...sur le financement participatif.\r\n(TF1/MORATOIRE POSTE VOTATION SCHAFFHOUSE PI) ****Faut-il imposer un moratoire de 5 ans \u00e0 la fermeture des offices postaux et des guichets CFF? La question est pos\u00e9e aux citoyens de Schaffhouse\r\nIls y r\u00e9dponront dans les urnes...ce dimanche...\r\nEt s'ils disent oui, le gouvernement cantona.... transmettra cette demande aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDelphine Gendre, c'est ne pression de plus des cantons sur la Conf\u00e9d\u00e9ration pour maintenir un service public fort.\r\n   1'17''\r\n((La Suisse orientale est tr\u00e8s touch\u00e9e par la fermeture d'offices postaux... Et en particulier le canton de Schaffhouse. Patrick Portmann, d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand conseil schaffhousois veut stopper cette h\u00e9morragie, et il a lanc\u00e9 cette initiative cantonale: \r\nTRAD\r\nEn Suisse orientrale, nous sommes un peu un laboratoire d'essai pour la Poste. On ferme des offices postaux et on ouvre des agences.\r\nNous voulons que le parlement r\u00e9fl\u00e9chisse: \u00e0 quoi les services de la poste et des CFF vont-ils ressembler dans le futur? Nous voulons un v\u00e9ritable d\u00e9bat sur le service public, un d\u00e9bat fort. On ne peut pas simplement toujours rayer les services de l'\u00e9tat. On doit aussi se demander ce que veut le peuple.. \r\nEt ce que voudrait le peuple c'est un service public fort. Les initants en sont convaincus. Le moratoire de 5 ans sur la fermeture des offices de poste, s'il est accept\u00e9e, serait en tout cas un signal envoy\u00e9 \u00e0 Berne. Un de plus. La semaine derni\u00e8re, la chambre haute a approuv\u00e9 une initiative du canton du Jura.  Elle demande que les citoyens puissent recourir contre la fermeture de bureaux de poste. Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voilera cet \u00e9t\u00e9 son projet d'adaptation de la l\u00e9gislation postale.))\r\n(Ramadan - Pas de 3e mise en examen) En bref...\r\nL'isla-mologue genevois Tariq Ramadan...\u00e9chappe \u00e0 une troisi\u00e8me inculpation....pour viol...\r\nApr\u00e8s plus de dix heures d'interrogatoires...il est sorti...heir soir...avec le statut de t\u00e9moin assist\u00e9...face \u00e0 la plainte d'une ancienne escort-girl.\r\nTariq Ramadan...reste toutefois...mis en examen pour viol.......suite aux t\u00e9moignanges de deux autres plaignantes....\r\n(11/ITALIE/VOTE DE CONFIANCE SENAT PA) ***En Italie...le chef du gouvernement...Giuseppe Conte..asumme  une politique qui peut \u00eatre qualifi\u00e9e de \"populiste\" ...\r\nLe nouveau pr\u00e9sident du Conseil  a obtenu hier  soir la confiance du S\u00e9nat \r\nLa Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles...l'ont soutenu \u00e0 l'una-nimit\u00e9...\r\nCorrespondance  \u00e0 ROme : Eric Joesph...\r\n  56''\r\n((Il n'a manqu\u00e9 aucune voix hier soir au gouvernement de Giuseppe Conte soutenu par le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue d'extr\u00eame-droite. Auparavant le nouveau pr\u00e9sident du Conseil avait tenu un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale au cours duquel il a notamment confirm\u00e9 son intention de mettre fin aux politiques d'aust\u00e9rit\u00e9. Se pr\u00e9sentant comme un simple citoyen, le juriste de 53 ans sans exp\u00e9rience politique a affront\u00e9 avec d\u00e9termination l'h\u00e9micyle. \"Si le terme populiste signifie \u00eatre capable d'\u00e9couter les besoins des personnes, alors nous le revendiquons\" a-t-il martel\u00e9 promettant des mesures sociales comme le revenu de citoyennt\u00e9. Giuseppe Conte a confirm\u00e9 son intention de ren\u00e9gocier certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes notamment sur le droit d'asile et il a ajout\u00e9 je cite \u00ab nous mettrons fin au business de l'immigration, qui a augment\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e \u00e0 l'ombre d'une fausse solidarit\u00e9. Enfin Il a r\u00e9affirm\u00e9 \"l'Europe est notre maison\" mais a d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 la r\u00e9vision des sanctions \u00e0 la Russie.))\r\n(Ethiopie - Erythr\u00e9e) **** Apr\u00e8s plus de 25 ans.. d'affrontements...c'est peut-\u00eatre...l'heure de la paix entre l'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e...\r\nLe gouvernemnet ethiopien l'a annonc\u00e9 hier soir...\r\nIl veut mettre fin aux tensions militaires...avec son voisin du  nord...\r\nLe litige remonte \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'Erythr\u00e9e...en 1993...qui avait priv\u00e9 l'Ethiopie de son acc\u00e8s \u00e0 la Mer Rouge.\r\nCinq ans plus tard...une guerre fra-tricide avait fait...au moins 80 mille morts...\r\n\"Il faut restaurer la paix...trop longtemps perdue...et nous esp\u00e9rons que l'Erythr\u00e9e adopte la m\u00eame position....\"...Parole hier soir...du premier ministre  ethiopien....\r\n(17/POSTFINANCE ITV ROTH) ***La suppression de 500 emplois chez PostFinance est l'expression d'un \u00e9chec total de sa direction :  jugement ....sans appel....port\u00e9 hier par Syndicom.\r\nLe syndicat conteste l'argument de la filiale bancaire de la Poste...au moment d'annoncer la suppression de 500 postes...\r\nPost finance...invoque....une licence...qui lui interdit...de travailler sur les march\u00e9s du cr\u00e9dit et des hypoth\u00e8ques...\r\nMais pour  les syndicats.......Postfinance a clairement... rat\u00e9 le virage de la num\u00e9risation......m\u00eame s'il poss\u00e8de un fonds....destin\u00e9 \u00e0 la formation aux m\u00e9tiers de demain...\r\nEcoutez David Roth, secr\u00e9taire central chez Syndicom. \r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(OVS  -Vers un licenciement collectif) Autre nuage sur le frontde l'emploi...\r\nLes employ\u00e9s des magains OVS....en Suisse...doivent s'attendre \u00e0 des licenciements collectifs...\r\nLa soic\u00e9t\u00e9 italiennne qui exploit les boutiques...Sempion\u00e9 Retail...l'a confirm\u00e9 hier...\r\nElle lance une proc\u00e9dure de consultaiton pour tenter de limiter les les licenciemetns...\r\nLes magasins OVS...compte en Suisse...pr\u00e8s de 1'200 collaborateurs.\r\n(24/MISS AMERICA ET BIKINIS PI) ***7h...sur la Premi\u00e8re...le concours...Miss America se met...enfin.... au go\u00fbt du jour. \r\nA l'aire de l'affaire Weinstein et du mouvement MeToo, le c\u00e9l\u00e8bre concours de beaut\u00e9 am\u00e9ricain annonce la fin...du ... bikini, \r\nLes candidates n'auront plus \u00e0 d\u00e9filer en maillot. \r\nEt cette d\u00e9cision, qui marque une v\u00e9ritable r\u00e9volution culturelle, bouleverse une institution vieille de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle. \r\nKatja Schaer\r\n  1'09\r\n((Miss America .... le r\u00eave de millions de petites filles, comme dit la chanson. Depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle. Parce qu'en 1921 exactement, les beaut\u00e9s des 50 Etats am\u00e9ricains d\u00e9filaient ...  en maillot d\u00e9j\u00e0. Bon, on est encore loin du bikini - le maillot d'alors n\u00e9cessite pr\u00e8s d'un m\u00e8tre carr\u00e9 de tissu. Mais peu importe les centim\u00e8tres. Miss America a toujours fait r\u00eaver. Ou presque. Parce que son histoire r\u00e9cente s'est un peu ternie. La faute surtout aux propos sexistes tenus par le patron de l'organisation Miss America. Alors aujourd'hui, le concours de beaut\u00e9 change de peau. Se veut moderne. Fini le bikini, fini aussi les robes de soir\u00e9e obligatoires, les candidates pourront porter ... un v\u00eatement dans lequel elles se sentent \u00e0 l'aise. Voil\u00e0 la nouvelle doctrine. Et l'institution va plus loin encore, Miss America ne jugera plus le physique de ses participantes, non, c'est de beaut\u00e9 int\u00e9rieure, d'intelligence et de talent qu'il s'agit. L'annonce vient d'\u00eatre faite et personne n'est encore \u00e0 m\u00eame d'en juger les effets sur les taux d'audience, d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9clin progressif depuis quelques ann\u00e9es.))\r\n(FOot - Isr-Arg annul\u00e9) ***L'Argentine n'affrontera pas Isra\u00ebl samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu dans le cadre de la pr\u00e9paration au Mondial de football. \r\nLe match a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cette nuit.\r\nLa tenue de cette rencontre dans la ville sainte faisait pol\u00e9mique en raison de l'occupation par l'Etat h\u00e9breu de territoires palestiniens.\r\nL'ambassade d'Isra\u00ebl en Argentine a donn\u00e9 comme motif des menaces contre le capitaine argentin Lionel Messi. \r\nCes derniers jours, les Palestiniens avaient demand\u00e9 \u00e0 l'attquant du FC Barcelone de ne pas jouer cette rencontre, estimant que c'\u00e9tait une mani\u00e8re de l\u00e9gitimer la politique isra\u00e9lienne.\r\n(21/TENNIS ITV CECCHINATO) ***En tennis...la suprise de Roland-Garros...version....2018...est italienne!\r\nMarco Tch\u00e9-kinato n'avait jamais...gagn\u00e9...un seul match en grand chelem....et pourtant...il s'est qualifi\u00e9 hier pour les demi-finales...du tournoi parisien...\r\nLe sicilien de 25 ans a domin\u00e9...en 4 sets...l'ex-num\u00e9ro un mondial : Novak Djokvoic...\r\nA l'issue de la rencontre, Marco Cecchinato avait de la peine \u00e0 r\u00e9aliser ce qui lui arrive ! \r\n  25''\r\nPropos recueillis \u00e0 Paris par Laurent Bastardoz. \r\nQualification \u00e9galement pour les demi-finales de l'Autrichien Dominic Thiem.\r\nAu menu aujorud'hui un choc...dans le tableau f\u00e9minin...entre Maria Sharapova...et l'Espagnoe Garbine Mugu-ruza.\r\n((trad: Oui c'\u00e9tait cool et on a jou\u00e9 un tennis incroyable. Apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 les deux premiers sets j'ai ressenti un peu de fatigue. Dans le 4\u00e8me set j'ai compt\u00e9 deux jeux de retard. Mais j'ai ensuite tr\u00e8s bien jou\u00e9. Et je pense que j'ai jou\u00e9 un excellent tie-break pour la victoire. On a eu chacun de nombreuses chances. De tr\u00e8s beaux points et d'avoir gagn\u00e9 ce match est incroyable pour moi))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 863, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608309", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9608326", "ece-9608309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T04:56:11Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures le trafic de drogue dans les rues \u00e0 nouveau \u00e0 la une ce matin, la ville de Lausanne propose des bottes sur le terrain, comprenez davantage de policiers en uniforme dans les zones sensibles de la ville, une r\u00e9ponse au ras-le-bol manifest\u00e9 ces derniers jours par la population, on ne parle pas de r\u00e9pression mais de dissuasion pour emp\u00eacher les ventes de drogue en pleine rue alors est -ce la solution est -ce que Lausanne tient le bon bout, on en parle avec un sp\u00e9cialiste de ces questions sont Chine il est directeur de l'institut de recherches sociologiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pression de la rue aux \u00c9tats-Unis \u00e9galement, les tueries \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, notamment dans les \u00e9coles, ont lanc\u00e9 un vaste d\u00e9bat r\u00e9cemment sur la r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu dans le pays alors \u00e0 Washington, pas grand- chose ne bouge, en revanche, \u00e7a commence dans les \u00c9tats en Oklahoma, par exemple, la soci\u00e9t\u00e9 civile a r\u00e9ussi un petit miracle, des \u00e9tudiants, des femmes ont fait \u00e9chouer un projet de loi pour assouplir l'achat d'armes, reportage tout \u00e0 l'heure de notre correspondant et puis nous \u00e9voquerons encore la Suisse, l'Union europ\u00e9enne et leurs rapports de bon voisinage, ce matin, puisque la semaine est charg\u00e9e avec l'initiative sur les juges \u00e9trangers au Conseil national et puis la rencontre demain \u00e0 Bruxelles entre diplomates suisses et europ\u00e9ens sur le fameux accord cadre Romain Clivaz re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure chez Nina, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais l\u00e0 tout de suite, il est 7 heures une, et c'est le journal. \r\nAvec Julien Mock Carter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nBonjour, plus question de financer sa campagne politique avec des fonds \u00e9trangers, c'est ce que demande une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne, elle vise directement le scrutin de ce dimanche sur les jeux d'argent si le populisme consiste \u00e0 \u00e9couter les besoins des personnes, alors nous le revendiquons les donne Tonio comptait hier soir avant d'obtenir la confiance du Parlement italien, le nouveau chef du gouvernement promet de ren\u00e9gocier certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes sur le droit d'asile dans ce journal, \u00e9galement une surprise italienne, Marco Cecchinato, demi- finaliste \u00e0 Roland Garros un vote tr\u00e8s attendu, ce dimanche \u00e0 Schaffhouse un moratoire sur la fermeture des offices de poste et Miss America change de si\u00e8cle, le concours de beaut\u00e9 va abandonner le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 en bikini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [94%] :\r\nUtiliser des fonds \u00e9trangers dans les campagnes politiques suisses il n'initiative parlementaire sign\u00e9e par les s\u00e9nateurs de tous les grands partis veut donc mettre fin \u00e0 cette possibilit\u00e9 dans le d\u00e9tail, il est question de supprimer les dons issus de l'\u00e9tranger pour les groupes politiques suisses le timing n'est pas anodin cette ligne cr\u00e9ative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e lundi, quelques jours avant la votation de ce dimanche : pour ou contre la loi sur les jeux d'argent et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce vote qui est vis\u00e9, Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [95%] :\r\nLes Suisses ne s'prononceraient pas ce dimanche sur la loi sur les jeux d'argent sans un coup de pouce financier de l'\u00e9tranger, c'est en tout cas la conviction de l'auteur de cette initiative parlementaire, le conseiller aux \u00e9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [91%] :\r\nIl est fort probable que sans cet appui \u00e9tranger de 500000 francs notamment par r\u00e9colte de signatures, le r\u00e9f\u00e9rendum n'aurait pas abouti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [97%] :\r\nIl faut donc interdire que des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, en provenance de l'\u00e9tranger puissent influencer la politique en Suisse, autrement dit il faut contr\u00f4ler la provenance de l'argent pr\u00e9cis\u00e9ment ce que propose l'initiative socialiste sur la transparence, pourtant peu soutenue par les parlementaires bourgeois comme Jean-Ren\u00e9 Fournier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [91%] :\r\nJe crois qu'on \u00e9volue un peu dans cette direction, c'est par l\u00e0, mon objectif, \u00e9videmment, mais je pense que lorsqu'on r\u00e9colte des signatures notamment pour initiative ou un r\u00e9f\u00e9rendum, je pense qu'il est n\u00e9cessaire qu'on d\u00e9monte la provenance des fonds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [91%] :\r\n\u00e0 l'UDC on applaudit d\u00e8s demain cette initiative parlementaire mais qu'est -ce qui prime entre la transparence et le respect sph\u00e8re priv\u00e9e, la r\u00e9ponse du Conseil national, Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [91%] :\r\nIl faudra bien faire certains contr\u00f4les et j'admets que c'est l\u00e0 que, on dit que le diable se cache dans les d\u00e9tails, peut-\u00eatre que, il y a un un petit peu job l\u00e0- dedans, mais on essaye de rechercher des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [95%] :\r\nCe week- end, les opposants \u00e0 la loi sur les jeux d'argent admettaient qu'ils avaient re\u00e7u de l'argent de l'\u00e9tranger, non seulement pour le r\u00e9f\u00e9rendum, mais aussi pour leur campagne, une campagne qui a donn\u00e9 lieu, selon l'institut ann\u00e9e politique suisse \u00e0 autant d'encarts publicitaires qu'au sujet de nos bilingue ou de l'initiative de mise en main. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [92%] :\r\nUne r\u00e9ussite politique et surtout citoyenne le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur la surveillance des assur\u00e9s aurait abouti le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a annonc\u00e9 hier avoir r\u00e9colt\u00e9 le nombre de signatures n\u00e9cessaires en seulement 62 jours un tour devoir de force qui est, notamment, \u00e0 passer par la diffusion de feuilles de signatures par les r\u00e9seaux sociaux, le texte n'est pas issu des partis politiques traditionnels, mais d'un collectif avocat Artistes \u00e9tudiants, ils exigent que les assurances ne puissent pas espionner ou photographier leur clients toujours \u00e0 Berne, le sort du loup du lynx ou encore du castor divise le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:37) [93%] :\r\nOui, le Conseil des \u00c9tats veut assouplir les r\u00e8gles de tirs de ces esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [95%] :\r\nEt du m\u00eame coup, transf\u00e9r\u00e9 aux cantons la comp\u00e9tence en mati\u00e8re de r\u00e9gulation des populations de grands pr\u00e9dateurs, les s\u00e9nateurs ont donc approuv\u00e9 hier la r\u00e9vision de la loi sur la chasse, une r\u00e9forme combattue par les organisations de protection de l'environnement pour Fran\u00e7ois Turrian, directeur Romand de Bird Life Suisse le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum devient tr\u00e8s probables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:00) [91%] :\r\nDans l'\u00c9tat, c'est \u00e9vident que les associations de protection de la nature et des animaux sont pr\u00eates \u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum bien s\u00fbr tout le dossier doit passer encore au au Conseil national, cet Automne, mais disons que nous sommes assez pessimiste et aujourd'hui, les s\u00e9nateurs ont fait pratiquement provoqu\u00e9 ou ent\u00e9riner la la le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais je pense que c'est peut-\u00eatre pas une bonne chose parce que on va cliver encore une fois la question de la protection des esp\u00e8ces entre notamment les cantons de montagne, les cantons urbains et des associations de bons arguments \u00e0 faire valoir parce que je pense que la population sera assez facilement convaincu que c'est pas admissible pour un \u00c9tat aussi moderne que la Suisse que que l'on retourne au 19\u00e8me si\u00e8cle avec uniquement une vision binaire animaux utilis\u00e9s contre animaux nuisibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Turrian avec St\u00e9phane Deleury les d\u00e9bats se poursuivront devant le Conseil des \u00c9tats, la semaine prochaine et notamment les conditions d'abattage de l'ours des conditions d'abattage de l'ours, dont il sera question 2500 francs par mois, \u00e0 titre de revenu de base inconditionnel, c'est le r\u00e9gime auquel devrait avoir droit durant une ann\u00e9e, les citoyens de la commune z\u00fcrichoises de Rennes, ou 2 ans apr\u00e8s le rejet du peuple suisse le RB, il sera introduit un test initi\u00e9 par la cin\u00e9aste al\u00e9manique Rebecca panne Yann le principe a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 hier soir en assembl\u00e9e communale, mais le financement n'est pas encore garanti la commune la commune mise sur le financement participe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [95%] :\r\nFaut -il imposer un moratoire de 5 ans \u00e0 la fermeture des offices postaux et des guichets CFF la question en tout cas est pos\u00e9e aux citoyens de chasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [94%] :\r\nElles y r\u00e9pondent dans les urnes ce dimanche si le 18 le gouvernement cantonal transmettra cette demande aux chambres f\u00e9d\u00e9rales Delphine Gendre c'est une pression de plus des cantons sur la Conf\u00e9d\u00e9ration pour maintenir un service public fort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [94%] :\r\nLa Suisse orientale, tr\u00e8s touch\u00e9e par la fermeture d'offices postaux et en particulier le canton de Schaffhouse, Patrick Portmann, d\u00e9put\u00e9 socialiste au grand conseil schaffhousois veut stopper cette h\u00e9morragie et il a lanc\u00e9 cette initiative cantonale. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:57) [79%] :\r\nJ'estime qu'il y a une peur, tout cela pour nous avons ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:01) [91%] :\r\nEn Suisse orientale, nous sommes un peu un laboratoire d'essai pour la Poste en faire des offices postaux et on ouvre des agences. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:08) [74%] :\r\nCe syst\u00e8me national par la main que dans lequel Marc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:11) [94%] :\r\nNous voulons que le parlement r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 quoi les services de la Poste et les CFF vont -ils ressembler dans le futur, nous voulons un v\u00e9ritable d\u00e9bat sur le service public, un d\u00e9bat fort. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:20) [66%] :\r\nAlors qu'service public c'est pas des mannequins une phase. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [97%] :\r\nOn ne peut pas simplement toujours rayer les services de l'\u00c9tat doit aussi se demander ce que veut le peuple. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:31) [66%] :\r\nDonc normalement suffit une pas mercredi 25 euros. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:34) [95%] :\r\nEst ce que voudrait le peuple, c'est un service public fort les initiants sont convaincus, un moratoire de 5 ans sur la fermeture des offices de poste s'il est accept\u00e9e, serait en tout cas un signal envoy\u00e9 \u00e0 Berne, un de plus, la semaine derni\u00e8re, la chambre haute a approuv\u00e9 une initiative du canton du Jura, elle demande que les citoyens puissent recourir contre la fermeture de bureaux de poste, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9voilera lui cet \u00e9t\u00e9 son projet d'adaptation de la l\u00e9gislation postale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [94%] :\r\nEn bref, l'islamologue Genevois Tariq ramadan \u00e9chappe \u00e0 une troisi\u00e8me inculpation pour viol en France apr\u00e8s plus de 10 heures d'interrogatoire, il est sorti hier soir avec le statut de t\u00e9moin assist\u00e9, face \u00e0 la plainte d'une ancienne escorte girl Tariq ramadan reste toutefois mis en examen pour viol suite au t\u00e9moignage de 2 autres plaignants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:18) [88%] :\r\n7 heures, 8 sur la Premi\u00e8re, en Italie, le chef du gouvernement de Jos\u00e9 paix Conthey assume une politique qui peut \u00eatre qualifi\u00e9e de populiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [95%] :\r\nLe nouveau pr\u00e9sident du Conseil a obtenu hier soir la confiance du S\u00e9nat la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles l'ont soutenu \u00e0 l'unanimit\u00e9, correspondance \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:35) [93%] :\r\nIl n'a manqu\u00e9 aucune voix hier soir au gouvernement de 12 compter, soutenu par le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue d'extr\u00eame droite, auparavant, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil avait tenu un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, au cours duquel il a notamment confirm\u00e9 son intention de mettre fin aux politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 se pr\u00e9sentant comme un simple citoyen, le juriste de 53 ans sans exp\u00e9rience politique affronter avec d\u00e9termination l'h\u00e9micycle si le terme populiste signifie \u00eatre capable d'\u00e9couter les besoins des personnes, alors nous le revendiquons, a -t-il martel\u00e9 promettant des mesures sociales comme le Revenu de citoyennet\u00e9, Giuseppe a confirm\u00e9 son intention de ren\u00e9gocier certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes, notamment sur le droit d'asile et il a ajout\u00e9, je cite : nous mettrons fin au Business de l'immigration qui a augment\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9mesur\u00e9e \u00e0 l'ombre d'une fausse solidarit\u00e9, enfin, il a r\u00e9affirm\u00e9 l'Europe est notre maison, mais a d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 la r\u00e9vision des sanctions \u00e0 la Russie, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:31) [96%] :\r\nApr\u00e8s plus de 25 ans d'affrontements, un espoir de paix entre l'\u00c9thiopie et les rides. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [94%] :\r\nLe gouvernement \u00e9thiopien, l'a annonc\u00e9, hier soir, il veut mettre fin en tensions militaires avec son voisin du Nord, le litige remonte \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e en 1993 qui avait priv\u00e9 l'\u00c9thiopie de son acc\u00e8s \u00e0 la mer Rouge, 5 ans plus tard, une guerre fratricide avait fait au moins 80000 morts il faut restaurer la paix trop longtemps perdue et nous esp\u00e9rons que l'\u00c9rythr\u00e9e adopte la m\u00eame position parole hier soir du 1er ministre \u00e9thiopien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:59) [95%] :\r\nLa suppression de 500 emplois chez PostFinance est l'expression d'un \u00e9chec total de sa direction jugement sans appel et port\u00e9 par Syndicom hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [95%] :\r\nLe syndicat conteste l'argument de la filiale bancaire de La Poste, au moment d'annoncer la suppression de 500 postes Poste finance invoque une licence qui lui interdit de travailler sur le march\u00e9 du cr\u00e9dit et des hypoth\u00e8ques, mais pour les syndicats, PostFinance a clairement rat\u00e9 le virage de la num\u00e9risation, m\u00eame s'il poss\u00e8de un fonds destin\u00e9 \u00e0 la formation aux m\u00e9tiers de demain \u00e9coutez David Roth, secr\u00e9taire central chez Syndicom. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:30) [86%] :\r\nCe sont des collaborateurs qui travaillent avec des clients commerciaux avec des PME avec des communes, nous pouvons pas vraiment suivre la ligne Paris l'intervention de PostFinance qui ne travaillent pas dans les dans le march\u00e9 hypoth\u00e9caire ou ou avec des cr\u00e9dits ces limitations ensemble clair depuis des ann\u00e9es, il s'est aussi clair que les limitations vont rester encore des ann\u00e9es pour les collaborateurs et collaboratrices avec des t\u00e2ches administratives, l\u00e0 c'est vraiment clair que PostFinance a rat\u00e9 le virage num\u00e9rique n'ayant pas assez form\u00e9s dans le pass\u00e9, ont vu de l'int\u00e9grer dans les nouveaux domaines en croissance qui sont cyniques Systems chez Plon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [93%] :\r\nPropos recueillis par Olivier Schorderet, autre nuage sur le front de l'emploi, les employer des magasins OVS en Suisse, doivent s'attendre \u00e0 des licenciements collectifs, la soci\u00e9t\u00e9 italienne qui exploite les boutiques l'a confirm\u00e9 hier : elle lance une proc\u00e9dure de consultation pour tenter de limiter les licenciements, les magasins OVS compte en Suisse, pr\u00e8s de 1200 collaborer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:24) [96%] :\r\nLe concours Miss America se met au go\u00fbt du jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [90%] :\r\nOui, enfin, \u00e0 l'art de l'affaire Weinstein du mouvement metoo, le c\u00e9l\u00e8bre concours de beaut\u00e9 am\u00e9ricain annonce la fin du bikini les candidates n'auront plus \u00e0 d\u00e9filer en maillot et cette d\u00e9cision, qui marque une v\u00e9ritable r\u00e9volution culturelle bouleverse une institution vieille de pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, 4 \u00e9checs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:51) [91%] :\r\n\u00e0 Metz, am\u00e9ricain, le r\u00eave de millions de petites filles, comme dit la chanson depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, parce qu'en 1921 exactement les beaut\u00e9s des 50 \u00c9tats am\u00e9ricains d\u00e9filaient en maillot, d\u00e9j\u00e0 on est encore loin du bikini en le maillot de leur n\u00e9cessite pr\u00e8s d'un m\u00e8tre carr\u00e9 de tissu, mais peu importe les centim\u00e8tres Miss America a toujours fait r\u00eaver, ou presque, parce que son histoire r\u00e9cente, c'est un peu ternie, la faute surtout aux propos sexistes tenus par le patron de l'organisation Miss America alors aujourd'hui le concours de beaut\u00e9 change de peau se veut moderne, Fini le bikini, fini aussi les robes de soir\u00e9e obligatoire les candidates pourront porter un v\u00eatement dans lequel elle se sentent \u00e0 l'aise, voil\u00e0 la nouvelle doctrine et l'institution va plus loin encore, Miss America ne jugera plus le physique de ces participantes non c'est de beaut\u00e9 int\u00e9rieure, d'Intelligence et le talent qu'il s'agit, l'annonce vient d'\u00eatre fait, mais personne n'est encore \u00e0 m\u00eame d'en juger, les effets sur les taux d'audience des taux d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9clin depuis quelques uns. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:52) [94%] :\r\nTout autre chose maintenant entre spectacles pr\u00e9vus, l'Argentine n'affrontera pas Isra\u00ebl samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, comme cela \u00e9tait pr\u00e9vu dans le cas de la pr\u00e9paration du Mondial de football, le match a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cette nuit la tenue de cette rencontre dans la ville sainte faisait pol\u00e9mique en raison de l'occupation par l'\u00c9tat h\u00e9breu de territoires palestiniens, l'ambassadeur d'Isra\u00ebl en Argentine a donn\u00e9 comme motif des menaces contre le Capitaine argentin Lionel Messi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:14) [92%] :\r\nEt puis on termine avec du tennis et cette surprise \u00e0 Roland-Garros, une surprise italienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [91%] :\r\nOui Marco Cecchinato n'avait jamais gagn\u00e9 un seul match en Grand Slam et pourtant il s'est qualifi\u00e9 hier pour les demi- finales du tournoi parisien, le Sicilien de 25 ans a domin\u00e9 en 4 sets l'ex- num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic \u00e0 l'issue de la rencontre, Marco, qui avaient de la peine \u00e0 r\u00e9aliser ce qui lui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [88%] :\r\nEt \u00e0 ISL Gaudin oui c'\u00e9tait cool et on a jou\u00e9 un tennis incroyable aujourd'hui, apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 les 2 premiers sets j'ai ressenti un peu fatigu\u00e9, dans le 4\u00e8me set j'ai compt\u00e9 2 de retard mais j'ai ensuite tr\u00e8s bien jou\u00e9 et je pense que j'ai jou\u00e9 un excellent tie-break pour la victoire chacun de nombreuses chances de tr\u00e8s beaux points et d'avoir gagn\u00e9 ce match incroyable pour moi il n'Bendaoud endom\u00e8tre chez examen c'est une fois oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:01) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Marco Cecchinato dont on va \u00e9viter d'\u00e9corcher une fois de plus, le nom au micro de Laurent Bastard, do qualification \u00e9galement hier pour les demi- finales de l'Autrichien Dominic -t-il au menu aujourd'hui un choc dans le tableau f\u00e9minin entre Maria Sharapova et l'espagnole Garbine Amougou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:17) [87%] :\r\nC'est \u00e0 Julien pour le journal, il est 7 heures 14 vous \u00eates sur la premi\u00e8re, restez avec nous la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T05:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2E89035-175A-4EBA-971B-86FC80027D0C", "internalArchiveId": "A2E89035-175A-4EBA-971B-86FC80027D0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9alisateur ukrainien Oleg Sentsov est en gr\u00e8ve de la faim depuis 24 jours", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Incarc\u00e9r\u00e9 en Russie pour une peine de 20 ans de prison pour terrorisme, le r\u00e9alisateur ukrainien Oleg Sentsov demande sa lib\u00e9ration et celle de tous les prisonniers politiques en Russie. Il a d\u00e9but\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n* * Incarc\u00e9r\u00e9 en Russie pour une peine de 20 ans de prison pour terrorisme, le r\u00e9alisateur ukrainien Oleg Sentsov demande sa lib\u00e9ration et celle de tous les prisonniers politiques en Russie. Il a d\u00e9but\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim.", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608251", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9alisateur ukrainien Oleg Sentsov est en gr\u00e8ve de la faim depuis 24 jours / TUM_2018-06-06T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Incarc\u00e9r\u00e9 en Russie pour une peine de 20 ans de prison pour terrorisme, le r\u00e9alisateur ukrainien Oleg Sentsov demande sa lib\u00e9ration et celle de tous les prisonniers politiques en Russie. Il a d\u00e9but\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim."], "variantIds": ["ece-9608251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T06:23:14Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne affaire maintenant qui commence \u00e0 faire du bruit et qui rappelle les tensions immenses qui demeurent entre la Russie et l'Ukraine, le r\u00e9alisateur ukrainien Oleg Sentsov sauf est en gr\u00e8ve de la faim depuis 24 jours incarc\u00e9r\u00e9 en Russie, il purge une peine de 20 ans de prison pour terrorisme il demande sa lib\u00e9ration \u00e0 lui et celle de tous les prisonniers politiques en Russie bonjour Isabelle Korda. \r\nBonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Moscou, cette gr\u00e8ve de la faim B\u00e2le intervient \u00e0 un peu plus d'une semaine du d\u00e9but de la Coupe du monde de football. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [91%] :\r\nOui, la pression monte un sur le pr\u00e9sident Poutine, mais les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont inquiets, ils craignent que l'ex- N sauf jusqu'au bout et d\u00e9cident de mourir si Moscou ne r\u00e9agit pas, \u00e7a fait plus de 4 ans et que ce r\u00e9alisateur de Crime et p\u00e8re de 2 enfants et derri\u00e8re les barreaux, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison en 2015 pour organisation d'actes terroristes mais ce proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de politique par de nombreuses organisations des droits de l'homme, qui estime qu'en fait, rien ne prouve qu'il a organis\u00e9 ces actes, les 2 personnes qui ont t\u00e9moign\u00e9 d'ailleurs contre lui, dont l'une s'est r\u00e9tract\u00e9 l'ont fait sous la torture, en fait, les d\u00e9fenseurs des droits de remet Steam qu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, tout simplement parce qu'il s'opposait \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [97%] :\r\nEt on sait comment il va, dans quel \u00e9tat il SNCF aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [90%] :\r\nAlors on sait qu'il est dans une prison \u00e0 l'extr\u00eame nord de la Russie, une prison au r\u00e9gime tr\u00e8s strict, j'ai parl\u00e9 avec la d\u00e9fenseur des droits de l'homme, il y a ce qui est va qu'il a eu au t\u00e9l\u00e9phone pour la derni\u00e8re fois il y a 2 mois seulement, mais qui continue \u00e0 suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s son \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [89%] :\r\nApparemment, il a perdu 8 kilos au bout d'un mois de gr\u00e8ve ce que disent les m\u00e9decins de la prison, on pourrait le nourrir, d'une fa\u00e7on corset son objectif, c'\u00e9tait une sorte de sacrifice en faveur des autres, il ne parle pas des salles et des rations, il parle de la lib\u00e9ration des autres gens de cette fa\u00e7on -l\u00e0, il nous fait penser \u00e0 une dissident sovi\u00e9tique Anatoli Martchenko qui en 1986 avait d\u00e9clar\u00e9 la gr\u00e8ve de la faim en faveur des prisonniers politiques sovi\u00e9tiques et lui il \u00e9tait mort de cette gr\u00e8ve de la faim apr\u00e8s sa mort, Michael Gorbatchov \u00e0 lib\u00e9rer tous les prisonniers politiques solidifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [89%] :\r\nEt Isabelle est -ce qu'on peut imaginer que des divers Poutine r\u00e9agissent \u00e0 quelques jours de cette Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [91%] :\r\nC'est ce qu'esp\u00e8re encore les personnes qui soutiennent l'ex- N, sauf \u00e0 l'international depuis le d\u00e9but de son proc\u00e8s, beaucoup de grands cin\u00e9astes d'organisation se sont mobilis\u00e9s, Amnesty International a parl\u00e9 d'une justice qui rappelait les proc\u00e8s staliniens et ces derniers jours sur sur les r\u00e9seaux sociaux, les Russes, qui ne sont pas indiff\u00e9rents \u00e0 son sort, rappelle comme \u00e7a chaque jour sur leur sur leurs publications Facebook on est o\u00f9 22 23\u00e8me jour de sa gr\u00e8ve de la faim, il y a ce taux va qu'on vient d'entendre, ajoute que le plus important, c'est que les dirigeants OPA Angela Merkel Emmanuel Macron continue de maintenir la pression, elle, elle a parl\u00e9 avec Emmanuel Macron, il y a 2 semaines, quand il \u00e9tait en Russie en qu'il a rencontr\u00e9 des membres de la soci\u00e9t\u00e9 civile et il y a cette me dit qu'il lui a donn\u00e9 l'impression de tr\u00e8s bien conna\u00eetre le dossier sc\u00e8ne sauf d'\u00eatre tr\u00e8s sensible, la solution disons la plus probable pour qu'il soit lib\u00e9r\u00e9, ce serait un \u00e9change de prisonniers, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas notamment en 2016 quand la Russie avait lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 la pilote ukrainienne, Nadia Savtchenko, en \u00e9change de 2 ressortissants russes qui \u00e9taient d\u00e9tenus en Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [93%] :\r\nMais all\u00e8gue SNCF n'est pas un cas unique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [93%] :\r\nNon, pas du tout, pas plus tard qu'hier d'ailleurs, un autre ressortissant ukrainien a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Russie, \u00e0 12 ans de prison, Roman Souchtchenko, c'est un journaliste que Moscou accuse d'espionnage, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors qu'il se rendait en Russie et Moscou alors affirm\u00e9 qu'il avait r\u00e9colt\u00e9 \u00e0 dessein des informations confidentielles, notamment sur les forces arm\u00e9es russes lui en tout cas, ni en faire partie des services secrets ukrainiens et l'Ukraine, le consid\u00e8re comme un prisonnier politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [94%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser Isabelle qui a des cas des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nOui, absolument, qui fait aussi un arr\u00eat\u00e9 d'ailleurs r\u00e9cemment un journaliste russe russe et ukrainien Kyrylo Vychynski, qui travaillait pour une agence de presse russe pro- Kremlin en Ukraine, il est accus\u00e9 carr\u00e9ment de haute trahison, le cr\u00e2ne lui reproche d'avoir pris part \u00e0 des activit\u00e9s de propagande en soutien \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e, mais ne pr\u00e9cise pas en d\u00e9tail, en quoi ces faits qui lui sont reproch\u00e9s constituent un Crime de haute trahison, son bureau et son domicile \u00e0 Kiev ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 le mois dernier en d\u00e9tention provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [89%] :\r\nEst ce qu'il y a eu des r\u00e9actions, l\u00e0 aussi, \u00e0 la suite de cette arrestation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [90%] :\r\nAlors le Conseil de l'Europe, a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 Reporters sans Fronti\u00e8res, aussi, a fait part de sa pr\u00e9occupation, estime que la propagande doit \u00eatre combattu dans le strict respect du droit, en fait, on le voit en journaliste ou r\u00e9alisateur sont pris en otage dans ce conflit entre la Russie et l'Ukraine, qui dure depuis 4 ans, et il se voit accus\u00e9 de faits tr\u00e8s graves, vendredi dernier, lors d'une projection d'un film en soutien Rolex and sauf \u00e0 Moscou, auquel j'ai assist\u00e9, les participants se demandait comment se mobiliser encore pour sauver Oleg sauf d'une issue fatale de sa gr\u00e8ve de la faim, mais il faut savoir que pendant la Coupe du monde, tout est plus compliqu\u00e9, les manifestations dans la rue, les rassemblements sont s\u00e9v\u00e8rement limit\u00e9 et les piquets solitaires donc sortir seuls dans la rue avec une pancarte, rien que \u00e7a requiert pendant cette p\u00e9riode une autorisation pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Isabelle, notre correspondante \u00e0 Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-351F1255-8A01-4F59-9552-859578A4105E", "internalArchiveId": "351F1255-8A01-4F59-9552-859578A4105E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'autoroute de contournement de Bienne en d\u00e9bat au Grand Conseil bernois", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Conseil bernois d\u00e9bat ce mercredi du contournement de la ville de Bienne, avec une proposition alternative de tron\u00e7on autoroutier. Les partisans d'une mobilit\u00e9 douce s'opposent \u00e0 ceux qui plaident pour un trafic routier toujours plus dense.\r\n\r\n* * L'autoroute de contournement de Bienne en d\u00e9bat au Grand Conseil bernois  \r\nQuel type d'autoroute pour contourner la ville de Bienne? C'est la question d\u00e9battue aujourd'hui au Grand conseil bernois. Une motion demande au canton d'\u00e9tudier s\u00e9rieusement, la proposition alternative de tron\u00e7on autoroutier. La proposition telle que pr\u00e9sent\u00e9e par les opposants au projet officiel. Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Berne, o\u00f9 vous suivez les d\u00e9bats. D'un c\u00f4t\u00e9 les partisans d'une mobilit\u00e9 plus douce et de l'autre, ceux qui plaident pour un trafic routier toujours plus dense, qui a un co\u00fbt\r\n2,3 km pour 2 milliards 200 millions de francs. \u00c7a fait presque un million le m\u00e8tre pour l'un des tout derniers tron\u00e7ons autoroutiers du r\u00e9seau national encore \u00e0 r\u00e9aliser, un projet accept\u00e9 il y a 5 ans par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'axe est du contournement autoroutier de Bienne est termin\u00e9, inaugur\u00e9 l'automne dernier. Mais \u00e0 l'ouest, rien de nouveau, c'est l'impasse. Parce que la fronde contre le projet actuel ne cesse de se faire plus virulente, men\u00e9e par le comit\u00e9 \u00ab Axe ouest pas comme \u00e7a \u00bb, qui a pr\u00e9sent\u00e9 un projet alternatif intitul\u00e9 \u00ab Axe ouest mieux comme \u00e7a \u00bb. Sa variante pr\u00e9voit un tron\u00e7on \u00e0 deux voies, enti\u00e8rement souterrain. La version officielle est \u00e0 4 pistes, enterr\u00e9e elle aussi, mais avec duex jonctions \u00e0 ciel ouvert. La motion d\u00e9battue aujourd'hui demande au canton de se pencher s\u00e9rieusement sur cette proposition alternative. Et non de la rejeter d'office, comme il le fait dans sa r\u00e9ponse. Parce que c'est bien de l'avenir d'une ville enti\u00e8re dont il est question, de la gestion de son trafic, de la mobilit\u00e9 du futur, lorsque ce maillon manquant sera enfin construit, ce sera dans 20 ou 30 ans. Ce matin \u00e0 la tribune du Rathaus, on a vu foule d'orateurs se succ\u00e9der, la plupart pour fustiger l'arrogance du gouvernement bernois, accus\u00e9 de vouloir passer sous silence les objections de milliers de citoyens critiques. Les d\u00e9bats se poursuivent cet apr\u00e8s-midi, il semble bien que le parlement va d\u00e9savouer ses ministres. Vous noterez du reste que les auteurs de la motion sont partisans du tron\u00e7on officiel, celui \u00e0 4 pistes et 2 jonctions. Il n'emp\u00eache : ils sont d'avis qu'examiner s\u00e9rieusement les propositions des opposants, c'est la moindre des politesses, ne serait-ce que pour prouver qu'elles sont moins bonnes.\r\n***Alain Arnaud en direct de Berne, et la suite des d\u00e9bats cet a-m au gd Conseil Bernois \u00e0 suivre dans nos diff\u00e9rents r.v d'information (( sur cette motion pour un nouveau contournement autoroutier de la ville Bienne.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'autoroute de contournement de Bienne en d\u00e9bat au Grand Conseil bernois / 12H30_2018-06-06T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil bernois d\u00e9bat ce mercredi du contournement de la ville de Bienne, avec une proposition alternative de tron\u00e7on autoroutier. Les partisans d'une mobilit\u00e9 douce s'opposent \u00e0 ceux qui plaident pour un trafic routier toujours plus dense."], "variantIds": ["ece-9608258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T11:01:29Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQuel type d'autoroute pour contourner la ville de Bienne, c'est la question d\u00e9battue aujourd'hui au Grand Conseil bernois une motion demande au canton d'\u00e9tudier s\u00e9rieusement la proposition alternative de tron\u00e7on autoroutier la proposition telle que pr\u00e9sent\u00e9e par les opposants au projet officiel, Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Berne, o\u00f9 vous suivez les d\u00e9bats d'un c\u00f4t\u00e9, les partisans d'une mobilit\u00e9 plus douce et de l'autre ceux qui plaident pour un trafic routier toujours plus dense mais qui un coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nAxe ou est2,3 kilom\u00e8tres pour 2 milliards 200 millions de francs, \u00e7a fait presque un million le m\u00e8tre, pour l'un des tout derniers tron\u00e7ons autoroutiers du r\u00e9seau national, encore \u00e0 r\u00e9aliser un projet accept\u00e9 il y a 5 ans par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sera aussi le plus cher de tous les temps, l'axe est du contournement autoroutier de Bienne lui est termin\u00e9, inaugur\u00e9 l'Automne dernier mais, \u00e0 l'ouest rien de nouveau, c'est l'impasse parce que la fronde contre le projet actuel ne cesse de se faire plus vive, men\u00e9e par le comit\u00e9 Axe ouest pas comme \u00e7a qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 un projet alternatif intitul\u00e9 Axe ouest mieux comme \u00e7a sa variante pr\u00e9voit un tron\u00e7on \u00e0 2 voies enti\u00e8rement souterrain, la version officielle, est \u00e0 4 pistes enterr\u00e9e, elle aussi, mais avec 2 jonctions \u00e0 ciel ouvert, la motion d\u00e9battue aujourd'hui demande au canton de se pencher s\u00e9rieusement sur cette proposition alternative et non de la rejeter d'office comme il le fait dans sa r\u00e9ponse, parce que c'est bien de l'avenir d'une ville enti\u00e8re dont il est question de la gestion de son trafic de la mobilit\u00e9 du futur, lorsque ce maillon manquant sera enfin construit, ce sera dans 20 ou dans 30 ans ce matin \u00e0 la tribune du rata hausse on a vu foule d'orateurs se succ\u00e9der la plupart pour fustiger l'arrogance du gouvernement bernois accus\u00e9 de vouloir passer sous silence les objections de milliers de citoyens critiques, les d\u00e9bats se poursuivent cet apr\u00e8s- midi, il semble bien que le parlement va d\u00e9savouer ses ministres vous noterez que les auteurs de cette motion sont partisans du tron\u00e7on, officiel celui attaque pistes et 2 jonctions il n'emp\u00eache, ils sont d'avis qu'examiner s\u00e9rieusement les propositions des opposants, c'est la moindre des politesses, ne serait -ce que pour prouver qu'elles sont moins bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Berne et la suite des d\u00e9bats, vous l'avez dit cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil n'est pas un noir \u00e0 suivre dans nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information se. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T10:46:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D234EC1-3D58-4CE7-969A-E84F3351247B", "internalArchiveId": "1D234EC1-3D58-4CE7-969A-E84F3351247B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chanteur Linard Bardill fait campagne pour le Conseil d'Etat des Grisons", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Linard Baridll, chanteur, candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'Etat grison\r\nLes Grisons \u00e9lisent leur nouveau gouvernement dimanche, sur fond de scandale du cartel de la construction en Basse-Engadine. Le chanteur folk Linard Bardill a d\u00e9cid\u00e9 de se pr\u00e9senter sans parti. Reportage dans la commune d'Ilanz, o\u00f9 il a men\u00e9 campagne.\r\n\r\n* * Le chanteur Linard Bardill fait campagne pour le Conseil d'Etat des Grisons C'est ce dimanche que les Grisons vont \u00e9lire leur nouveau gouvernement. Des \u00e9lections cantonales marqu\u00e9es depuis quelques semaines par le scandale du cartel de la construction en Basse Engadine. Le pr\u00e9sident cantonal du PBD a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, tandis que le chanteur folk, Linard Bardill, bien connu du public al\u00e9manique, notamment avec ses chansons pour les enfants, a d\u00e9cid\u00e9, lui, de se pr\u00e9senter sans parti. Le novice en politique porte un regard loin d'\u00eatre tendre envers les politiciens de son canton. S\u00e9verine Ambrus l'a suivi en campagne. C'\u00e9tait il y a une dizaine de jours dans la commune grisonne d'Ilanz.\r\n***les \u00e9lections cantonales grisonnes, ce dimanche, sept candidats sont en lice pour les cinq si\u00e8ges du gouvernement grison.", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le chanteur Linard Bardill fait campagne pour le Conseil d\u2019Etat des Grisons / 12H30_2018-06-06T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les Grisons \u00e9lisent leur nouveau gouvernement dimanche, sur fond de scandale du cartel de la construction en Basse-Engadine. Le chanteur folk Linard Bardill a d\u00e9cid\u00e9 de se pr\u00e9senter sans parti. Reportage dans la commune d'Ilanz, o\u00f9 il a men\u00e9 campagne."], "variantIds": ["ece-9608263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-12T10:58:19Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est ce dimanche que les Grisons vont \u00e9lire leur nouveau gouvernement des \u00e9lections cantonales marqu\u00e9es depuis quelques semaines par le scandale du cartel de la construction en Basse Engadine, le pr\u00e9sident cantonal du PBD a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, tandis que le chanteur folk Linard Bardill bien connu du public al\u00e9manique notamment avec ses chansons pour les enfants, a d\u00e9cid\u00e9 lui de se pr\u00e9senter sans parti le novice en politique, porte un regard loin d'\u00eatre tendre envers les politiciens de son canton c'est nombreuses l'a suivi en campagne, c'\u00e9tait il y a une dizaine de jours dans la commune grisonne Dylan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nPourvu en plus, nous sommes dans la commune d'Illens avec Linard, Bardill, chanteur et d\u00e9sormais candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'\u00c9tat Grisons non loin de la gare d'Illens Linard, Bardill va \u00e0 la rencontre des habitants pour leur pr\u00e9senter sa candidature, il explique les raisons de son entr\u00e9e en politique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [94%] :\r\nNous sommes une soci\u00e9t\u00e9 tribale, \u00e7a veut dire les choses qui sont derri\u00e8re les portes et derri\u00e8re la cancer plus importants que les choses qui appara\u00eet, et maintenant il y a un trou dans ce mur de l'omerta, j'essaye de laisser ouvert un petit peu plus loin cette fen\u00eatre pour que reste la possibilit\u00e9 de changer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [97%] :\r\nCette fen\u00eatre dont vous parlez, je pense que vous faites r\u00e9f\u00e9rence au scandale qui a \u00e9clat\u00e9 il y a quelques semaines, ce scandale du cartel de la construction dans les Grisons pour vous c'est quelque chose de symptomatique, ce scandale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nOn en fait toujours \u00e7a et la tradition, c'est une parti unique comme la DDR quel parti tous les partis sont partis et la haute des noms diff\u00e9rents, mais c'est d'une petite opposition avec le Parti social- d\u00e9mocratique mais le reste, il faut avoir maintenant un gouvernement qui n'est pas comme les marmottes qui dispara\u00eet dans la terre, parce que l'image de notre canton devient pire et puis et nous avons des touristes qui viennent, c'est une chose mais c'est aussi tout le reste de la population qui n'a rien \u00e0 faire avec \u00e7a, c'\u00e9tait m\u00eame actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nEst ce que vous avez l'intention de voter pour lui, toutes taxes, \u00e7a je ne sais pas encore je dois encore r\u00e9fl\u00e9chir comment est -ce que vous voyez l\u00e0, la situation politique aujourd'hui dans dans les Grisons, on parle beaucoup du scandale de la construction, quel est votre regard l\u00e0- dessus sur difficile \u00e0 dire, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [91%] :\r\nJ'ai fait une chanson omerta grisonne c'est un fait, c'est un fait r\u00e9el, nous vivons maintenant cette crise morale et politique tous les 2, et les gens sont frustr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [88%] :\r\nCe monsieur a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, je crois, il a dit le choix, son choix est fait, est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait votre choix pour les \u00e9lections, il y a une oui j'ai, j'ai un peu r\u00e9fl\u00e9chi, oui, peut-\u00eatre, pour une fois, quelque chose d'autre peut-\u00eatre monsieur Bardill Phil achat Bardill il y a assez c'est o\u00f9 il y a, c'est s\u00fbr qu'il faut essayer de changer les choses parce que \u00e7a ne va pas parce que votre pr\u00e9nom l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [90%] :\r\nAu commencement, c'est un peu ridicule mais maintenant je sens beaucoup de sympathie des gens bien, raconte leur histoire avec la la Minustah avec la politique et je pense \u00e0 une possibilit\u00e9 existe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [95%] :\r\nMaintenant, si vous \u00e9tiez \u00e9lu le 10 juin prochain votre souhait principal pour l'avenir des Grisons, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [88%] :\r\nDe creux installer le discours il faut gouverner et pas r\u00e9agir seulement et c'est pourquoi les jeunes s'en vont les jeunes talentsT. ils partent et de changer ce climat c'est une une grand- chose et je ne dis pas c'est simple, mais il faut attaquer \u00e7a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [94%] :\r\nLes \u00e9lections cantonales grisonnes ce dimanche 7 candidats sont en lice pour les cinq si\u00e8ges du gouvernement grison. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T10:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-627941A6-1EED-4907-B322-B5C1A8FC1043", "internalArchiveId": "627941A6-1EED-4907-B322-B5C1A8FC1043", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Stars sportives prises dans l'\u00e9tau politique mondial: interview de Jean-Baptiste Gu\u00e9gan", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gu\u00e9gan, Jean-Baptiste\r\nLa rencontre amicale de football Isra\u00ebl-Argentine, pr\u00e9vue samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e \u00e0 cause des menaces contre le capitaine argentin Lionel Messi. Interview de Jean-Baptiste Gu\u00e9gan, sp\u00e9cialiste des relations entre sport et politique.\r\n\r\n* * Stars sportives prises dans l'\u00e9tau politique mondial: interview de Jean-Baptiste Gu\u00e9gan  \r\nJean-Baptiste Gu\u00e9gan bonsoir !\r\nsp\u00e9cialiste des relations entre sports et politiques, a notamment \u00e9crit \"G\u00e9opolitique du Sport\"\r\nmagnifique exemple de ces liens incestueux entre le sport et la politique ces jours, avec l'annulation du match de football entre l'argentine et Isra\u00ebl ; il \u00e9tait pr\u00e9vu samedi Ha\u00effa, avant d'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Jerusalem pour c\u00e9l\u00e9brer les 70 ans de l'Etat d'isra\u00ebl.\r\nLes palestiniens ont vivement protest\u00e9, menac\u00e9 de faire br\u00fbler des maillots argentins ; du coup l'Argentine a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer ; Isra\u00ebl a vu rouge, parle de porter plainte devant la FIFA\r\n-\tComment expliquer que l'argentine n'ai senti, compris que ce match allait \u00eatre compl\u00e8tement instrumentalis\u00e9, ca sentait tellement le souffre !\r\n-\tIsra\u00ebl voulait utiliser cet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 des fins politiques\r\n-\tF\u00e9d\u00e9ration palestinienne de football \u00ab \u00ab remercie toutes les parties et les institutions populaires et sportives dans le monde entier pour avoir travaill\u00e9 sans rel\u00e2che afin que le message du sport, et du football en particulier, triomphe, et pour avoir refus\u00e9 que le sport soit utilis\u00e9 comme (.) un outil de chantage politique \u00bb.\r\n-\tIsra\u00ebl porte plainte devant la FIFA contre la f\u00e9d\u00e9ration palestinienne\r\n-\tLe fait que Messi, figure mondiale, se retrouve au coeur de cette pol\u00e9mique (sans doute bien malgr\u00e9 lui), ca change quoi ?? \u00e9cho mondiale \u00e0 l'incident ?? (joli coup des palestiniens)\r\n-\tLa f\u00e9d\u00e9ration palestinienne parle de Messi comme \u00ab un symbole de paix et d'amour, nous lui demandons de ne pas participer au blanchiment des crimes de l'occupation [isra\u00e9lienne] \u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9.\r\n-\tIsra\u00ebl serait en train de tout tenter sur le plan diplomatique pour quand m\u00eame organiser ce match . des chances ?? politiquement, ce serait assez \u00e9norme\r\n-\tPourquoi ca marche avec le foot et pas avec le v\u00e9lo ? (on vous recevait sur le Giro)\r\n-\tCoupe du monde en Russie : vaste entreprise de propagande nationaliste ?\r\n-\tLe gardien Yachine sur la (tr\u00e8s belle) affiche officielle de la coupe du monde, lui que le r\u00e9gime avait transform\u00e9 en h\u00e9ros du communisme triomphant .", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608276", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Stars sportives prises dans l'\u00e9tau politique mondial: interview de Jean-Baptiste Gu\u00e9gan / FOR_2018-06-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["La rencontre amicale de football Isra\u00ebl-Argentine, pr\u00e9vue samedi \u00e0 J\u00e9rusalem, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e \u00e0 cause des menaces contre le capitaine argentin Lionel Messi. Interview de Jean-Baptiste Gu\u00e9gan, sp\u00e9cialiste des relations entre sport et politique."], "variantIds": ["ece-9608276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:30Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEt on a que Jean-Baptiste Gu\u00e9gan, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:03) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nSp\u00e9cialiste des relations entre sport et politique, vous avez notamment \u00e9crit cet ouvrage g\u00e9opolitique du sport, on a un magnifique exemple de \u00e7a un s\u00e9jour entre sport et politique avec l'annulation du match de football entre l'Argentine et Isra\u00ebl, il \u00e9tait pr\u00e9vu samedi \u00e0 Ha\u00effa, sur la c\u00f4te avant d'\u00eatre d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem pour c\u00e9l\u00e9brer les 70 ans, de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl, les Palestiniens l'ont vivement protest\u00e9, ils ont menac\u00e9 de br\u00fbler des maillots Argentins, du coup, l'Argentine a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer, Isra\u00ebl a vu rouge, elle parle de porter plainte devant la FIFA premi\u00e8res questions sur un terrain politique autant sensible : comment expliquer que l'Argentine n'ai pas senti que ce match sentait le soufre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [80%] :\r\nUne bourse de plus de 2 millions d'euros, qui \u00e9taient vers\u00e9es pour pour le match, donc ce sera la premi\u00e8re bon la 2\u00e8me, c'est que les matchs de pr\u00e9paration au Mondial, qui pr\u00e9pare \u00e0 l'avance et donc il avait conscience de l'enjeu, mais le match de l'ann\u00e9e, d\u00e9roulera en est pas \u00e0 J\u00e9rusalem, ce qui, \u00e7a sera toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [85%] :\r\nComment vous expliquez le, le fait qu'il y a eu une telle attention derri\u00e8re cette annulation, c'est le fait qu'on est finalement que les Palestiniens est assez bien vu leur co\u00fbts en jouant sur la figure de Messi, qui est une Star mondiale et que \u00e7a, forc\u00e9ment \u00e7a fait ce qu'on appelle aujourd'hui un boeuf sensationnel sur l'est, les 4 coins de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [86%] :\r\nAvec qui on peut le voir comme \u00e7a, on peut aussi se demander pourquoi la f\u00e9d\u00e9ration isra\u00e9lienne et donc une partie du gouvernement, a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9placer le match de r\u00e9f\u00e9rence, je voudrais m'J\u00e9rusalem une seule statut plus que contest\u00e9, c'est-\u00e0-dire que depuis la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme comme capitale de Chicago, en tout cas de d\u00e9placer son ambassade on d\u00e9passant suis extr\u00eamement sensible, symboliquement, les charges, l'\u00e9quipe nationale, repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat \u00e0 J\u00e9rusalem face \u00e0 l'une des plus embl\u00e9matiques s\u00e9lection du monde avec l'un des meilleurs lors du monde a \u00e9t\u00e9 aussi vu comme une provocation de l'autre c\u00f4t\u00e9, Georges compl\u00e8tement d'accord avec vous, c'est-\u00e0-dire que les palestiniens depuis quelques ann\u00e9es, joue sur le terrain du sport pour obtenir une reconnaissance qui marchent pas \u00e0 obtenir d'enqu\u00eate de l'ONU et donc l\u00e0, ils ont trouv\u00e9 un pr\u00e9texte id\u00e9al pour faire entendre leur cause et bruyamment et force est constater qu'\u00e0 marcher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nAujourd'hui, on sait qu'Isra\u00ebl est en train de, de faire des pieds et des mains pour quand m\u00eame r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ce match \u00e0 jouer quand m\u00eame samedi c'est imaginable \u00e7a \u00e0 votre avis, o\u00f9 ou du moment que la pol\u00e9mique politique est lanc\u00e9, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [86%] :\r\nJe pense que l\u00e0, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 \u00e0 organiser pour des raisons en plein qui sont oblig\u00e9s d'abord au calendrier apr\u00e8s ou \u00e0 Isra\u00ebl de d\u00e9velopper \u00e9norm\u00e9ment d'efforts en revue avec l'accueil tourne Italie le Tir au alors j'ai 3 premi\u00e8res \u00e9tapes de la derni\u00e8re \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [83%] :\r\nVous avez soudain Laurence Jean-Baptiste \u00e0 Gu\u00e9gan pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [85%] :\r\nYves Le actuellement et je pense que l'ambition pour justement dit tout faire pour, quand m\u00eame, accueillir Lionel Messi et suffit d'\u00e9teindre la pol\u00e9mique avec le retour, sport, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi, c'est le silence relative de la FIFA, c'est-\u00e0-dire que la 600 d\u00fb rappeler dans les 2 cas que le football reste politique et que, on nous parle que de foot, bon \u00e9videmment, j'ai pas eu ce type de d\u00e9claration ce qu'on voit ici, c'est tous les angles que charrie football surtout la preuve d'une Coupe du monde qui compte beaucoup en Russie et encore plus g\u00e9opolitique qui nous pourrions parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [96%] :\r\nEn gros c'est un avant- go\u00fbt de ce qu'on va vivre pendant les 6 prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [83%] :\r\nExactement dans le dernier disque de sortie football investigation Les dessous du foot en Russie alors chez Br\u00e9al, c'est exactement ce qu'on a trait\u00e9 sur plus de 300 balles, vous avez tous lu, donc je politique de la Russie sont cristallis\u00e9es autour alors \u00eatre \u00e9v\u00e9nement qu'est la Coupe du monde de football et vous voyez justement au travers de la s\u00e9lection au travers de la accueil du monde entier et d'une image plus polic\u00e9, la Russie, bien loin de la guerre en Crim\u00e9e, de ces op\u00e9rations bon ailleurs une vraie gueule et de d'utiliser le sport d'une instrumentalis\u00e9 et plus encore le football pour justement jouer une partie qui d\u00e9passe de tr\u00e8s loin le ballon, on est vraiment dans une politique du sport et par le sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [97%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Baptiste Gu\u00e9gan pour votre analyse rappelle vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des relations entre sport et politique, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [91%] :\r\nMerci, bonsoir par voie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [96%] :\r\nEt on le dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:43:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "internalArchiveId": "21FF14DE-8581-4CE4-9B04-BBB1627E9760", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques: interview de Philippe Jobin, d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608278", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "imp\u00f4t", "budget de l'Etat"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de l'UDC Philippe Jobin / FOR_2018-06-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Jobin, chef groupe UDC au Grand conseil vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608278"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:29Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9 nous a rejoint Philippe Jobin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du groupe UDC au Grand Conseil Vaudois alors une baisse d'imp\u00f4ts pour les, pour les particuliers, dans le canton de Vaud la droite l'a demand\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, j'imagine que vous devez d\u00e9border de joie ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [88%] :\r\nAbsolument pas, je m'en doutais vous aimez pas non pas ben, c'est-\u00e0-dire en juin, \u00e7a vous pla\u00eet pas, si certains bateaux, 6, 7 ans de non, non, si c'\u00e9tait v\u00e9ritablement No\u00ebl juin \u00e7a se saurait, parce qu'on aurait 3 points d'imp\u00f4ts de baisse de coefficient \u00e0 partir de 2019, chose que nous n'avons \u00e0 l'heure actuelle n'ont pas pourquoi on a pass\u00e9 3 points d'Impots, on le savait, quand on a d\u00e9pos\u00e9 la motion au Grand Conseil, il fallait que cette motion past partent directement au Conseil d'\u00c9tat, chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 fait puisqu'on n'en a pas trouv\u00e9 suffisamment d'appuis et \u00e0 l'heure actuelle qu'est -ce qui se passe, c'est exactement ce que j'ai dit sur d'autres ondes qui sont concurrentes au v\u00f4tre en disant tr\u00e8s clairement, h\u00e9 bien voil\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 coup s\u00fbr, va nous faire un d\u00e9couplage en fait de ces 3 points d'Impots puis l\u00e0 on arrive en 2022, avec un point et demi de baisse de coefficient, ce qui est absolument ne nous convient pas du tout, je vous rappelle, encore une chose, la majorit\u00e9, la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche \u00e9tait pour une assurance, des soins dentaires qui nous co\u00fbtait plus de 300000 c'est un non non non non, on est bien d'accord, mais dans l'esprit dans l'esprit quand on nous dit les s', les 99 millions plus ou moins qui seraient b\u00e9n\u00e9ficiaires pour toutes celles et ceux dont le canton de Vaud qui payent leurs imp\u00f4ts, c'est d\u00e9j\u00e0 trop, moi je vous dis franchement l\u00e0 je Jobin vous avez vraiment un point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [89%] :\r\nSur sur la baisse d'imp\u00f4t qu'on a compris et pas assez \u00e9lev\u00e9, selon vous, mais il y a pas que \u00e7a, il y a aussi cette d\u00e9duction l'pour les les frais de garde qui sera augment\u00e9, il y a l'application de l'initiative des Jeunes PLR pour la d\u00e9duction que nous avons, assurance maladie, donc c'est c'est c'est un paquet global il y a d'autres mesures aussi qui vont faire du bien aux finances des des Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [90%] :\r\nMais on est bien d'accord, mais il est temps que les efforts des Vaudois et des Vaudois soit une bonne fois pour toutes l'en l'occurrence nous faisons on voit v\u00e9ritablement que ce sont des mesurettes, alors le Conseil d'\u00c9tat va d\u00e9fende son paquet nous le pr\u00e9sentera officiellement Grand Conseil, on se r\u00e9jouit d'ailleurs, mais malgr\u00e9 tout c'est pas suffisant la RIE III je reviendrai pas dessus, puisqu'on \u00e9tait en t\u00eate de proue, entre autres, pour d\u00e9fendre, pour d\u00e9fendre cette r\u00e9forme, je rappelle juste pour pour la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat de gauche qui l'avaient soutenu aussi, mais le Parti socialiste suisse a fait le n\u00e9cessaire pour que la RIE III f\u00e9d\u00e9rale, elle ne passe pas et \u00e0 cause de \u00e7a \u00e0 l'heure actuelle, on a des probl\u00e9matiques qu'on doit r\u00e9gler avec les communes et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr, c'est un tout petit peu emb\u00eatant pour le Conseil d'\u00c9tat parce qu'il doit, il doit maintenant discuter en Direct \u00e0 nouveau avec les communes pour qu'on puisse nous m\u00eame s'en sortir je d\u00e9clare mes int\u00e9r\u00eats aussi municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [89%] :\r\nNuria Gorrite et vous vouliez r\u00e9agir sur ce soir on parle beaucoup de cette majorit\u00e9 de gauche et c'est vrai qu'quand une socialiste d\u00e9fendra se prend des baisses d'imp\u00f4ts, c'est assez rare, mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [90%] :\r\nFace \u00e0 vous, l'expression de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 pr\u00e9cis\u00e9mentD. D des lobbies et Monsieur Jospin, qui est pr\u00e9sident du groupe UDC au Grand Conseil, aujourd'hui, fait son job de lobbyistes et il vient en demandant plus, et en face de nous, on a toute une s\u00e9rie de lobbys aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat et dit : h\u00e9 bien voil\u00e0, nous avons les moyens oui mais attention avec prudence parce que il y a toute une s\u00e9rie de besoins de la population qui doivent \u00eatre aussi prise en consid\u00e9ration, nous baissons la fiscalit\u00e9 de mani\u00e8re cibl\u00e9e, mesur\u00e9e finan\u00e7able finan\u00e7able et \u00e0 laquelle s'ajoute toute une s\u00e9rie d'autres mesures, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la d\u00e9duction pour frais de garde vous mais je me permets de rappeler que nous avons aussi augmenter substantiellement les allocations familiales, que nous allons plafonner \u00e0 partir de cette ann\u00e9e, la, la, le poids des primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu sera aussi un certain co\u00fbt, mais \u00e7a vient soulager aussi les classes moyennes et et \u00e0 bas revenus, il y a, il y a toute une mesure de politique publique qui sont impuls\u00e9s aujourd'hui aussi au travers du programme qui est pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, la lutte conte les radicalisation, \u00e7a devrait, au fond vous r\u00e9jouir monsieur Jobin 75 millions pour l'\u00e9conomie Inova innovantes, vous voyez, c'est une vision globale, quand on fait de la politique, on s'occupe de l'ensemble des besoins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [82%] :\r\nJe vends, c'est un compromis finalement compromis, on a beaucoup parl\u00e9 du compromis dynamique \u00e0 la Vaudoise, il faut faut Yaya, il y a plein de lobbies faut donner un peu \u00e0 tout le monde et il y a plein de canton aussi qui r\u00eaveraient de citoyens qui r\u00eaverait de voir leurs imp\u00f4ts cantonaux baisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [89%] :\r\nOui, il y a plein de canton si qui r\u00eaveraient d'avoir une sant\u00e9 comme nous l'avons dans notre canton et puis je rappelle encore une fois que la sant\u00e9, l'EPA gr\u00e2ce \u00e0 moi en particulier, mais c'est quand m\u00eame au Vaudois Vaudois qui ont qui ont su baisser la dette \u00e9conomiser, je rappelle que toutes et tous, nous nous levons le matin, donc en grande partie pour aller travailler et payer des imp\u00f4ts etc je dirais -je encore, juste encore une chose juste encore une chose pour avoir une vision globale des choses, je rappelle que tout le social nous co\u00fbte syst\u00e9matiquement par ann\u00e9e1,7 \u00e02,2 pourcent suppl\u00e9mentaires, ce qui correspond maintenant entre 120 \u00e0 140 millions par ann\u00e9e, \u00e7a fait 10 ans que \u00e7a dure, il y a plus d'un milliard 250 millions qui passe uniquement dans le social pour diff\u00e9rentes pour diff\u00e9rents besoins donc l\u00e0 aussi on pourrait serr\u00e9 en partie la vice- je dis pas pour tous, mais en tout cas en partie la vie et les 99 millions que nous demandions en 2019 pour le moment c'est encore pas \u00e9taler, mais par contre on va employer peut-\u00eatre un moyen diff\u00e9rent, on va certainement d\u00e9poser une initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0, on n'aura pas fini de parler de ce questions de fiscalit\u00e9 et de finances vaudoises, merci \u00e0 tous les 2, Nuria Gorrite avoue pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois et Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand Conseil, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil vaudois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "internalArchiveId": "319A9C8A-97BA-42CB-9DD6-5BDC919D539E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts des personnes physiques : interview de Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018\r\nInterview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n* * Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite  Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouve rnement vaudois, socialiste\r\nBaisse d'imp\u00f4t et augmentation des charges: comment vous allez financer cette strat\u00e9gie??\r\n- vous baissez les impots, vous \u00eates un gouvrement \u00e0 majorit\u00e9 de gauche...que se passe -t-il ? le PS ne d\u00e9fend d'ordinaire jamais les baisses d'impots.. la pression etait effectivement trop forte?\r\n- vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0. vous allez meme jusqu \u00e0 prendre \u00e0 votre compte l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...vous craignez a ce point de vous faire dicter votre politique fiscale par la droite?\r\n- baisse du coefficient cantonal \u00e9chelonn\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e.... quelles assurances que \u00e7a ne sera pas compens\u00e9 par les imp\u00f4ts communaux? \r\n- les moyens de vos ambitions? manque \u00e0 gagner de env. 92 mio en 2022 en recettes fiscales. Plus toutes les autres mesures... \r\n- plan trouvera \"essentiel du financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer\"... c'est du wishful thinking, de la pens\u00e9e positive?\r\n- n\u00e9gociations avec les communes \u00e0 propos des co\u00fbts de la RIE3 cantonale... le plus dur reste \u00e0 faire? \u00e7a co\u00fbtera combien ce que vous proposez pour compenser? \r\n- salaire minimum de 4 mille francs pour les employ\u00e9s de l'Etat... c'est un susucre donn\u00e9 \u00e0 la gauche? \r\n-\r\n- l'impot est progressif, ce sont surtout les hauts et tr\u00e8s hauts revenus qui vont profiter de lla baisse. Pas vraiment  vraiment socialiste? \r\n-on a le sentiment avec ce plan que vous avez voulu contenter tout le monde, en donnant un peu \u00e0 chacun... \r\n-c'est \u00e7a le compromis dynamique...?\r\n-On imagine que les discussions ont \u00e9t\u00e9 tendues au sein du gouvernement pour arriver \u00e0 ce compromis qui concerne tous les d\u00e9partements. Vous avez tous mis de l'eau dans vos vins... comment \u00e7a s'est pass\u00e9?\r\n Philippe Jobin, chef du groupe UDC au Grand conseil vaudois \r\n- Le Conseil d'etat vd propose une baisse d'impots de 0,5 points sur trois ans.d\u00e8s 2020.. 49 milions d''Economie... Vous demandiez une baisse de 3 points d'impots d\u00e8s l'an prochain. Ce soir vous dites le Conseil d'etat a entendu le message ou bien: il ne va pas assez loin?\r\n- Mais il y a d'autres mesures aussi: hausse de 1000 francs de la d\u00e9duction maximale pour les frais de garde, et l'application de l'initative des Jeunes PLR qui \u00e9l\u00e8ve de 800 fr  la d\u00e9duction pour primes d'assurance - maladie...  en tout c'est une diminution p\u00e9renne de recette fiscale de 92, millions \u00e0 terme en 2022..Ce panachage, qui va aussi bien toucher les individus que les familles ca ne vous va pas??\r\nCe sont des d\u00e9ductions significative...tout de m\u00eame!\r\n-  Du cot\u00e9 des Verts lib\u00e9raux qui soutenaient activement votre revendication de baisse d'impots de 3 points, on se f\u00e9licite de cette strat\u00e9gie, qui est jug\u00e9e tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e.. avec un r\u00e9el impact pour le pouvoir d'achat des Vaudois.. vous risquez de vous retrouver bien seuls lors des d\u00e9bats au GRand Conseil, si vous choisissez de vous y opposer!\r\n- Baisser les impots on le sait, ca profite  surtout aux hauts et tr\u00e8s hauts revenus.. car l'impot est progressif... franchement baisser de 3 points ca aurait vraiment aid\u00e9 la classe moyenne celle que vous d\u00e9fendez?  \r\n- IL y a la RIE 3, la r\u00e9forme fiscale des entreprises  qui est une \u00e9chance fiscale importantes, les communes r\u00e9clament une aide financi\u00e8re de la part de l'Etat, est-ce que l'Etat aurait vraiment  pu se permettre de baisser davantage les impots... ?\r\n.\r\n- dans cette strat\u00e9gie fiscale, le Conseil d'Etat ajoute 2 mesures un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 20 jours., et un salaire minimum de 4000 fransd pour les employ\u00e9s de l'Etat. commment vous r\u00e9agissez?", "durationSec": 378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608286", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "budget de l'Etat", "imp\u00f4t"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut baisser les imp\u00f4ts: interview de Nuria Gorrite / FOR_2018-06-06T18:08:00_developpement-5", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["Interview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente socialiste du gouvernement vaudois, \u00e0 propos de la baisse des imp\u00f4ts des personnes physiques annonc\u00e9e par l'ex\u00e9cutif."], "variantIds": ["ece-9608286"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:30Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est en accueille la pr\u00e9sidente du gouvernement Vaudois Nuria Gorrite et bonsoir, bonsoir, alors on l'entend des baisses d'imp\u00f4ts, augmentation des d\u00e9charges, des n\u00e9gociations avec avec les communes, comment le canton de Vaud va financer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [92%] :\r\nJe crois que le canton, vous l'avez dit vous- m\u00eame, il est dans un bon timing, hein, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'il boucle ses exercices avec des exc\u00e9dents de de revenus, les perspectives on conjoncturelle qui s'annoncent sont plut\u00f4t favorables et nous nous trouvons aussi dans un moment o\u00f9 cette situation de tr\u00e8s bonne sant\u00e9 financi\u00e8re nous amener d'abord \u00e0 faire un geste tr\u00e8s important en faveur des entreprises de l'\u00e9conomie, d'abord, de consolider la place \u00e9conomique, celle qui donne de l'emploi aux hommes et aux femmes qui habitent dans notre canton et puis d'accompagner cela de mesures sociales tr\u00e8s fortes en faveur prince principalement des familles et des classes tr\u00e8s des favoris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [91%] :\r\nC'est donc aujourd'hui vous dites il y a les moyens, il n'y aura pas besoin de se serrer la ceinture, c'est 90 millions juste pour les baisses fiscales pour les, pour les personnes physiques, il y a aussi d'autres mesures sociales, il y aura pas besoin de renoncer \u00e0 d'autres choses ou vous avez fait les comptes, on le canton peut se le permettre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [90%] :\r\nLe canton, il est aujourd'hui, comme je le disais dans une situation financi\u00e8re extr\u00eamement confortable, mais il fait face \u00e0 un certain nombres d'app\u00e9tit, nous avons des initiatives tr\u00e8s importantes de toutes parts du Parlement qui, mises bout \u00e0 bout, danse des demandes tr\u00e8s importantes en de baisses fiscales, si on les r\u00e9alisait toute \u00e7a g\u00e9n\u00e9rerait d\u00e9ficit tr\u00e8s important, hein, c'est environ 500 millions de baisses fiscales qui sont demand\u00e9es par le Parlement, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a des communes aussi hein qui nous demandent de les soutenir dans toute une s\u00e9rie de, de, de, de, de politique publique on a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les syndicats, qui nous demandent aussi de soutenir la la fonction publique, on a aussi la population, la population qui a des besoins des besoins pour faire face au vieillissement de la population pour faire face aux besoins de formation pour faire face au d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique pour faire face \u00e0 des besoins en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et on a une transition, on va dire \u00e9nerg\u00e9tique, on a une transition num\u00e9rique, bref, le Conseil d'\u00c9tat est confront\u00e9 \u00e0 beaucoup de monde, son r\u00f4le aujourd'hui c'est de dire : nous avons les moyens d'impulser, nous avons les moyens de redistribuer vers la classe moyenne, on fait des choix, on fait des arbitrages, c'est notre r\u00f4le d'avoir une vision large globales transversales, alors qu'en face de nous, on a des lobbies qui forc\u00e9ment viennent avec les visions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nTr\u00e8s vertical Nuria Gorrite et dans dans le communiqu\u00e9 de presse du canton o\u00f9 vous vous dites que ce plan trouvera l'essentiel de son financement dans la dynamique \u00e9conomique positive qu'il contribuera \u00e0 renforcer \u00e7a, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 de la de la pens\u00e9e positive la semaine pass\u00e9e, on se bat, votre coll\u00e8gue du gouvernement, Philippe Leuba, qui commentait, c'est cette annonce de suppression dans d'emplois chez chez Nestl\u00e9, il y a, il y a des mouvements quand m\u00eame, dans dans dans l'\u00e9conomie vaudoise c'est c'est pas, c'est pas le seul, la seule annonce n\u00e9gative qu'il a eu, c'est de la pens\u00e9e positive la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [90%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, le Conseil d'\u00c9tat, il est confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, \u00e0, \u00e0 savoir de dire il y a aujourd'hui une instabilit\u00e9 \u00e9conomique, vous le rappeliez effectivement les annonces de suppressions d'emplois \u00e0 Nestl\u00e9, elles ne sont pas sans o\u00f9 nous interroger et donc face \u00e0 cela, il faut dire 2 choses : d'abord, le Conseil d'\u00c9tat, il a pris des mesures, il a mis en place la r\u00e9forme fiscale pour les entreprises qui notamment b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 des grands groupes comme celui que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure dans ce sens, nous avons aussi pris nos responsabilit\u00e9s, en disant : nous n'attendons pas la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale nous anticipons la d\u00e9clinaison pour pr\u00e9cis\u00e9ment stabiliser l'emploi parce qu'il y a, effectivement, n'ajoutons pas aux pertes d'emplois qui se d\u00e9cline aujourd'hui est bien celle qui pourraient survenir en raison d'une absence de strat\u00e9gie fiscale pour elle et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est le moment de rendre \u00e0 la classe moyenne c'est le moment de baisser l\u00e9g\u00e8rement, modestement mais quand m\u00eame un geste significatif en fonction de la classe moyenne en baissant coefficient d'imp\u00f4ts en augmentant les d\u00e9ductions des frais de garde pour les enfants en augmentant aussi la d\u00e9duction de : des primes d'assurance maladie qui frappe la carte la classe moyenne CD r\u00e9ponse mesur\u00e9e, ce sont des r\u00e9ponses vous baissez les 6 pour Nuria Gorrite est finan\u00e7able, oui oui le le canton de Vaud va bien, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il va bien, \u00e7a fait des ann\u00e9es que la situation \u00e9conomique et financi\u00e8re et tr\u00e8s int\u00e9ressante, est ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a fait des ann\u00e9es que les Vaudois paye beaucoup trop d'imp\u00f4ts, je crois pas qu'on peut dire \u00e7a, je crois que le canton de Vaud sa marque de fabrique, c'\u00e9tait sa prudence, on dit toujours que le Vaudois 3 qualit\u00e9s, c'est sa prudence, sa prudence, sa prudence aujourd'hui ne le canton de Vaud attendent d'une situation tr\u00e8s enviable d'autres cantons ont fait d'autres choix aujourd'hui, vous savez, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la politique dans les ann\u00e9es 90 dans les ann\u00e9es 90 on avait pr\u00e9alablement dans les ann\u00e9es 80 UDC \u00e9taient des exc\u00e8s d'euphorie et il y avait eu des baisses d'imp\u00f4ts massives, quand il y a eu des des retournements \u00e9conomiques, h\u00e9 ben \u00e7a entra\u00eene quoi s'entra\u00eener non seulement du ch\u00f4mage mais s'entra\u00eener des plans d'aust\u00e9rit\u00e9 et ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9 dans les feux de la fonction publique dans les pouvoirs publics, h\u00e9 ben il frappe, on peut dire que la f\u00e9d\u00e9rales, chaque ann\u00e9e il y a des exemples budg\u00e9taire et chaque ann\u00e9e en milieu les populations, les pieds de favoriser, tension, il faut \u00eatre prudent alors que l\u00e0 on parle d'exc\u00e9dent budg\u00e9taire en milliards, mais le canton de Vaud, vous savez, il a fait face \u00e0 une s\u00e9rie d'investissements, nous sommes dans un canton qui est un grand canton, certes, mais on se targue d'avoir aujourd'hui justement pu anticiper toute une s\u00e9rie d'investissements dans les infrastructures dans les hautes \u00e9coles en faveur de de toute une s\u00e9rie de prestations qui b\u00e9n\u00e9ficie directement \u00e0 la population, parce que vous savez, le citoyen, il est contribuables certes et et on est content de payer moins d'imp\u00f4ts, mais le contribuable, le citoyen, vous savez, il est aussi pendulaires, donc il a aussi besoin d'investissements dans les trains dans les voitures pour les surveiller, d'\u00eatre aussi son pendulaires et mais on voil\u00e0 donc si vous voulez, on est, on est beaucoup de choses \u00e0 la fois et aujourd'hui l'arbitrage qui est propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat face \u00e0 l'ensemble des app\u00e9tits qui sont face \u00e0 nous, c'est de dire : faisons -en un arbitrage d'ensembles et ne perdons pas de vue qu'il y a certes la n\u00e9cessit\u00e9 de redistribuer de l'argent sous l'angle de la fiscalit\u00e9, mais il y a aussi le besoin de soutenir les communes de soutenir l'ensemble de la population, dont certains besoin Nuria Gorrite. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "conseill\u00e8re d'Etat vaudoise : cheffe du D\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines, pr\u00e9sidente du gouvernement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-193F59B2-9743-49F5-B678-CF5E39ACDFC6", "internalArchiveId": "193F59B2-9743-49F5-B678-CF5E39ACDFC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9mocrates californiens se sabotent aux primaires am\u00e9ricaines de mi-mandat", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "D'importantes \u00e9lections se sont jou\u00e9es mardi aux Etats-Unis. Huit Etats am\u00e9ricains ont vot\u00e9 lors de primaires, en vue des \u00e9lections de mi-mandat de novembre prochain. La Californie, Etat le plus peupl\u00e9 du pays, offre un avant-go\u00fbt des forces politiques en pr\u00e9sence.\r\n\r\n* * Les d\u00e9mocrates californiens se sabotent aux primaires am\u00e9ricaines de mi-mandat  \r\n**** D'importantes \u00e9lections se sont jou\u00e9s la nuit pass\u00e9es aux Etats-Unis. Huit Etats am\u00e9ricains ont vot\u00e9 lors des primaires, en vu des \u00e9lections de mi-mandat en novembre. Le regard se tourne aux Etat-Unis du c\u00f4t\u00e9 de la California. L'Etat le plus peupl\u00e9 du pays qui offre un avant-go\u00fbt des forces politiques en pr\u00e9sence, Rapha\u00ebl Grand\r\nOui car la Californie n'organise pas de primiares traditionels dansc hacun des parti. C'est la loi de la jungle. Tout le monde se fait face \u00e0 face d\u00e8s le premier tour. On a donc d\u00e9j\u00e0 des matchs R\u00e9publicains contre  D\u00e9mocrates..\r\nLA Californie est largement d\u00e9mocrates, mais il y a 7 si\u00e8ges republicans tr\u00e8s disput\u00e9s.. l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2016.. C'est l\u00e0 que se joue une partie de la reconqu\u00eate de la Chambre des Repr\u00e9sentants par les D\u00e9mocrates \u00e0 Waashington.. Les D\u00e9mocrates doivent gagner ces si\u00e8ges en Californie pour retrouver la majorit\u00e9.. au moins dans une des chambres du Congr\u00e8s.\r\nIl y a de l'enjeu.. de l'engouement aussi \r\nIl y a un ph\u00e9nom\u00e8ne dangereux pour les D\u00e9mocrates qui se profilait en Californie\r\nAvec une  pl\u00e9thore de candidaits d\u00e9mocrates dasn ces \u00e9lections. TouS chauff\u00e9s \u00e0 vif, TouS pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre ave cl'adminsitratio nTrump.. Le risque . .c'est que le nombre important de candidat d\u00e9mocrates dilue aussi les voix. \r\n.. Dans uen syst\u00e8me o\u00f9 seuls les deux meilleurs passent le premier  tour de la primaire.. On voit se dessiner le sc\u00e9nario catastrophe pour les D\u00e9mocrtes.. LE voix se diluent tellement que dans certains district.. C'est un canddiat r\u00e9publicain qui est en t\u00eate. Suivi parfois d'un deuxi\u00e8me candidat r\u00e9publicain.. M\u00eame si les d\u00e9mocrates p\u00e8se plus lourd \u00e9lectoralement.  avec trop de candidats en course.  ils se cannibalisent.. C'est ce qu'on appelle  la jungle californienne \r\nAlors Le d\u00e9compte de voix en Californie n'est pas encore d\u00e9finitif.. A priori, un canddiat d\u00e9mocrates va r\u00e9ussir \u00e0 se maintenir au second tour dasn chacque \u00e9lections disput\u00e9e.. Le pire est peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9..\r\nEncore des incertitudes dans ces primaires en Californie.. R\u00e9sultat connu, par contre, dans la course au poste de gouverneur de l'Etat.\r\nEffectivement.. On conna\u00eet les deux finalsite. Gavin Newsom, le d\u00e9mocrate.. le grand favori L'ancien maire de San Francisco , un progressiste et virulent opposant \u00e0 l'administration Trump .. \r\nHier on pouvait encore imaginer un deuxi\u00e8me tour avec deux d\u00e9mocrates.. Finalement John Cox.. le candidat r\u00e9publicains qui a eu le soutein de Donadl trump se maintient au second tour. C'es timportant.. m\u00eame s'\u00eel a peu de chance de l'emporter dans un Etat qui a donn\u00e9 4 milliso nde voix d'avance \u00e0 Hilary Clinton e n2016. John Cox va porter le svoix r\u00e9publicaine dasn ces match serr\u00e9s au niveau des districts.. Pour ces si\u00e8ges disput\u00e9s \u00e0 la Chambre, C'est l\u00e0 le cour de la bataille.. LEs D\u00e9mocrate esp\u00e8re renverser 7 si\u00e8ges e ncalifornie.. Il ont besoin au total de reconqu\u00e9rir 23 si\u00e8ge lors des \u00e9lections de mi-mandats pour obtenir la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des Repr\u00e9sentants \u00e0 Washington \r\nA ce stade, la Californie n'a pas encore confirm\u00e9 ce que certains analyste am\u00e9rciains appellent \u00ab la vague bleue \u00bb.. cette vague d\u00e9mocrate qui pourrait s'abattre sur les \u00e9lections de mi-mandat en novembre.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608277", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9mocrates californiens se sabotent aux primaires am\u00e9ricaines de mi-mandat / FOR_2018-06-06T18:04:00_developpement-3", "Forum du 06.06.2018"], "alternativeSummary": ["D\u2019importantes \u00e9lections se sont jou\u00e9es mardi aux Etats-Unis. Huit Etats am\u00e9ricains ont vot\u00e9 lors de primaires, en vue des \u00e9lections de mi-mandat de novembre prochain. La Californie, Etat le plus peupl\u00e9 du pays, offre un avant-go\u00fbt des forces politiques en pr\u00e9sence."], "variantIds": ["ece-9608277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:29Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, avec d'importantes \u00e9lections qui se sont jou\u00e9s la nuit pass\u00e9e, 8 \u00c9tats am\u00e9ricains ont vot\u00e9 lors des primaires en vue des \u00e9lections de mi- mandat, c'est en novembre, d\u00e9sormais tous les regards se tournent du c\u00f4t\u00e9 de la Californie pour la simple bonne raison Rapha\u00ebl Grand que c'est l'\u00c9tat le plus peupl\u00e9 du pays va offrir un avant- go\u00fbt des forces politiques en pr\u00e9sence, c'est \u00e7a : Christian l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nCalifornie n'organise pas en fait de primaires traditionnelles dont chacun des partis, c'est la loi de la jungle, tout le monde se fait face \u00e0 face d\u00e8s le 1er tour, on a donc d\u00e9j\u00e0 des matchs R\u00e9publicains contre D\u00e9mocrates alors la Californie est largement d\u00e9mocrates mais il y a 7 si\u00e8ges r\u00e9publicains tr\u00e8s disput\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2016, c'est l\u00e0 que se joue une partie de la reconqu\u00eate de la Chambre des repr\u00e9sentants, par les d\u00e9mocrates \u00e0 Washington, les d\u00e9mocrates doivent gagner ces si\u00e8ges en Californie pour retrouver la majorit\u00e9, au moins dans une des chambres du Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nAlors en fait on a bien compris qu'il avait de l'enjeu derri\u00e8re ces \u00e9lections et scolaire est ce qu'il y a aussi de l'engouement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nOui, il y a beaucoup d'engouement, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne dangereux pour les d\u00e9mocrates qui se profilait en en Californie avec une pl\u00e9thore de candidats d\u00e9mocrates dans ces \u00e9lections tous chauff\u00e9s \u00e0 vif tous pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre avec l'administration Trump le risque, c'est que le nombre important de candidat d\u00e9mocrates dilue aussi les voix alors dans un syst\u00e8me o\u00f9 seuls les 2 meilleurs passent le 1er tour de la primaire, on voit se dessiner le sc\u00e9nario catastrophe pour les d\u00e9mocrates, les voix se diluent tellement que dans certains districts, c'est un candidat r\u00e9publicain qui est en t\u00eate, suivi, parfois d'un deuxi\u00e8me candidat r\u00e9publicain, m\u00eame si les d\u00e9mocrates p\u00e8se plus lourd \u00e9lectoralement dans certains discrit avec trop de candidats en course, il se il se cannibalise, c'est ce qu'on appelle donc la la jungle californienne, le d\u00e9compte des voix en Californie n'est pas encore d\u00e9finitif, a priori, un candidat d\u00e9mocrate va r\u00e9ussir \u00e0 se maintenir au second tour dans dans chaque \u00e9lection disput\u00e9e, le pire est peut-\u00eatre \u00e9vit\u00e9 pour les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [95%] :\r\nAlors encore des incertitudes dans ces primaires en Californie r\u00e9sultat connu par contre dans la course au poste de gouverneur de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [92%] :\r\nEffectivement, Chrystel, on conna\u00eet les les 2 finalistes Gavi Newsom le le d\u00e9mocrate, le grand favori, l'ancien maire de San Francisco, un progressiste \u00e0 virulent opposant \u00e0 l'administration L \u00e0 l'administration Trump hier, on pouvait encore imaginer un un 2\u00e8me tour en Californie avec deux d\u00e9mocrates au poste de gouverneur finalement John Cox, le candidat r\u00e9publicain qui a eu le soutien de Donald Trump se maintient au second tour, c'est important, hein, m\u00eame si la pute chance de l'emporter dans un \u00e9tat qui a donn\u00e9 4 millions de voix d'avance \u00e0 Hilary Clinton en 2016 John Cox va porter les voix r\u00e9publicaines dans ces matches serr\u00e9s au niveau des districts pour ces si\u00e8ges disput\u00e9s \u00e0 la Chambre, c'est l\u00e0 le coeur de la bataille, les d\u00e9mocrates esp\u00e8rent donc renverser 7 si\u00e8ges en Californie, ils ont besoin au total de reconqu\u00e9rir 23 si\u00e8ges lors des \u00e9lections de mi- mandat en novembre pour obtenir cette majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants \u00e0 Washington, \u00e0 ce stade, la Californie n'a pas encore confirm\u00e9 ce que certains analystes am\u00e9ricains appellent la vague bleue cette vague d\u00e9mocrate qui pourrait s'abattre sur les \u00e9lections de de mi- mandat en novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [84%] :\r\nElle grand notre correspondant \u00e0 Washington, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-258E4DDF-E396-4877-9FC1-0D0223C4D362", "internalArchiveId": "258E4DDF-E396-4877-9FC1-0D0223C4D362", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Le baryton Beno\u00eet Capt dans \"Simon Boccanegra\" de Verdi", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "Le baryton-basse genevois Beno\u00eet Capt joue le r\u00f4le de Paolo Albani dans \"Simon Boccanegra\", chef d'ouvre de Giuseppe Verdi actuellement en repr\u00e9sentation \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Le baryton Beno\u00eet Capt dans \"Simon Boccanegra\" de Verdi (Beno\u00eet Capt) DIR ST LSNE ** 65\r\nBeno\u00eet Capt dans le r\u00f4le de Paolo Albiani dans Simon Boccanegra de Verdi. 6,8,10.6 Op\u00e9ra Lausanne\r\n1\u00e8re Teatro alla Scala Milan 24.3.1881\r\nSimon Boccanegra, c'est le titre de l'un des chefs-d'oeuvres de Giuseppe Verdi pour l'op\u00e9ra-th\u00e9\u00e2tre, tir\u00e9 de la pi\u00e8ce du po\u00e8te romantique espagnol Antonio Garcia Guti\u00e9rrez. Cette histoire de la R\u00e9publique de G\u00eanes au XIVe si\u00e8cle a une connotation politique. Verdi veut en d\u00e9noncer les guerres fratricides. Nous allons parler de ce chef d'oeuvre de Verdi m\u00eame si sa premi\u00e8re version pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Venise fut un fiasco...Pour en parler nous avons le plaisir d'accueillir aujourdhui le baryton basse genevois Beno\u00eet Capt, bonjour. \r\n- Vous avez le r\u00f4le, du m\u00e9chant dans cet op\u00e9ra. Vous interpr\u00e9tez Paolo Albiani, un jeune pl\u00e9b\u00e9ien proche du doge Boccanegra et qui est pr\u00eat \u00e0 tout pour \u00e9pouser sa fille. Avec nous \u00e9galement (Djoulianne) ) Julian Sykes, bonjour, critique musical, animateur sur E2, vous nous r\u00e9v\u00e9ler dans un instant la g\u00e9n\u00e8se particuli\u00e8re de cet op\u00e9ra....\r\n-BC, la premi\u00e8re de Simon Boccanegra c'\u00e9tait dimanche soir....\u00e7a s'est bien pass\u00e9 ?\r\n- BC \u00e9tudes \u00e9criture musicale et musicologie \u00e0 Gen\u00e8ve, laur\u00e9at de plusieurs concours internationaux, faites vos d\u00e9buts \u00e0 l'op\u00e9ra 2006, interpr\u00e9tez Papageno dans la fl\u00fbte enchant\u00e9e de Mozart, jouez dans Carmen de Bizet, le r\u00f4te titre dans Pimpinone de Teleman....des r\u00f4les diff\u00e9rents, dans Boccanegra vous avez un r\u00f4le pilier dans la dramaturgie, celui du tra\u00eetre ou du m\u00e9chant mais parce qu'aveugl\u00e9 par l'amour...on a presque envie de vous pardonner....votre r\u00f4le est central\r\n- r\u00e9sum\u00e9 par une questions philosophique de Boccanegra le doge, \"dois-je tendre la main \u00e0 mon ennemi ?\" --> le pardon, la r\u00e9demption\r\n- qui montre \u00e0 quel point Boccanegra est une figure solitaire et qu'il cherche \u00e0 exercer le pouvoir de mani\u00e8re \u00e9quitable dans une soci\u00e9t\u00e9 corrompue...\r\n((-cel\u00e0 vous plait de ne pas \u00eatre cantonn\u00e9 \u00e0 un style particulier \r\n- tessiture qui le permet ??))\r\nJulian Sykes:\r\nintrigues \u00e0 l'op\u00e9ra peuvent para\u00eetre parfois compliqu\u00e9e, pour le Simon Boccanegra l'op\u00e9ra de Verdi vous l'avez trouv\u00e9e particuli\u00e8rement alambiqu\u00e9e Julian Sykes critique musical, sp\u00e9cialiste musique classique, animateur \u00e9mission Versus (9-12h sur E2)\r\nblabla\r\n- magnifique sc\u00e8ne du proc\u00e8s sur la place publique de Paolo, sc\u00e8ne rajout\u00e9e dans la 2\u00e8me version. o\u00fb l'on sent toute la puissance du Doge et celle du peuple qui le suit aveugl\u00e9ment dans son jugement. Il doit mourir pour sa trahison et doit \u00eatre maudit, \u00e7a va encore plus loin....BC ?\r\n- image tr\u00e8s forte de votre ex\u00e9cution....airs de J\u00e9sus, cheveux longs d\u00e9tach\u00e9s, sang d\u00e9goulinants sur le visage, pendu et disparaissant tir\u00e9 par la corde sous le plafond...image tr\u00e8s religieuse et barbare \u00e0 la fois\r\n- dramaturgie musicale de Verdi, devient accompagnement comme dans un film, tapis musical, l\u00e9ger, rythm\u00e9 en contrepoint des dialogues et \u00e9motions des personnages...\r\n SON1 \r\n- BC un mot sur cette sc\u00e8ne entre vous et Gabriele Adorno, gentilhomme g\u00e9nois amoureux d'Am\u00e9lia, comme votre personnage....\r\n SON la tua piet\u00e0 Gabriele Adorno e Amelia\r\n- un mot BC ? Gabriele Adorno, amoureux d'Am\u00e9lia, implore la piti\u00e9 du seigneur....\r\n-Dans Boccanegra sentiments simples, durs mais nobles, r\u00e9pondant \u00e0un stimulus simple, la qu\u00eate de l'amour, la folie pour l'obtenir, la vengeance, la mort l'humiliation, mais aussi l'amiti\u00e9, le pardon, le bohneur.....Verdi traverse tout le spectre des \u00e9motions d'une vie.....\r\n- Des axiomes philosphiques: Boccanegra : \"le bohneur est de courte dur\u00e9e\" ou sur le sacrifice de soi \" Que ma tombe soit l'autel de l'amiti\u00e9 des italiens\"\r\n- Un d\u00e9nouement en forme de retour \u00e0 la simplicit\u00e9 apr\u00e8s la charge que rerpr\u00e9sente la fonction de Doge, politicien, guerre, complot, trahison, mort, Boccanegra l'ex-futur Doge choisira de redevenir le marin de sa jeunesse\r\n(Analyse Boccanegra SYKES) YVES : Luttes politiques, rivalit\u00e9s sociales, tra\u00eetrise : on a vraiment tous les ingr\u00e9dients d'un op\u00e9ra du XIXe si\u00e8cle avec en plus une intrigue amoureuse. \r\nJULIAN : Oui. sauf que l'intrigue amoureuse passe un peu \u00e0 la trappe... Ce qui int\u00e9resse Verdi, c'est surtout la dimension politique du livret avec un homme qui se retrouve seul face \u00e0 tous pour essayer de gouverner dans la justice. \r\nMais on verra que c'est tr\u00e8s difficile : Simon Boccanegra est au coeur de luttes fratricides, de conjurations permanentes entre deux partis politiques, les pl\u00e9b\u00e9iens et les patriciens... Et tout le monde veut sa peau parce que les int\u00e9r\u00eats politiques sont plus fort qu'un \u00e9quilibre social o\u00f9 les ennemis vivraient dans la paix.\r\nYVES : Alors justement, revenons \u00e0 ce personnage central, Simon Boccanegra : qui est-il, d'o\u00f9 vient-il ?\r\nJULIAN : C'est un homme du peuple. Boccanegra a \u00e9t\u00e9 corsaire, il a combattu sur les mers... Et tout d'un coup, il est promu doge de la ville de G\u00eanes sous la pression de ses amis pl\u00e9b\u00e9iens. Boccanegra n'a pas vraiment d'ambition politique : c'est un homme simple, mais il veut r\u00e9soudre un conflit personnel qu'il entretient avec Fiesco, un noble g\u00e9nois qui a \u00e9t\u00e9 l'ancien doge de la ville de G\u00eanes.\r\nYVES : On a l\u00e0 deux hommes de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes et de couches sociales diff\u00e9rentes. \r\nJULIAN : Deux hommes que tout oppose, avec un s\u00e9rieux probl\u00e8me pour Boccanegra. Boccanegra a eu une liaison ill\u00e9gitime avec la fille de Fiesco, ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme une faute grave... De cette union est n\u00e9e une fille, Maria, qui a \u00e9t\u00e9 perdue. Or Fiesco n'est pr\u00eat \u00e0 se r\u00e9concilier avec Boccanegra qu'\u00e0 une seule condition : c'est que Boccanegra lui ram\u00e8ne cette petite fille. C'est mission impossible, lui dit Boccanegra. elle a \u00e9t\u00e9 perdue ! jusqu'au jour o\u00f9 Maria surgit miraculeusement dans le palais de Boccanegra.\r\nYVES : Et l\u00e0, on est dans la magie de l'op\u00e9ra avec sa part d'invraisemblance et de r\u00eave. \r\nJULIAN : Oui, mais cette sc\u00e8ne de retrouvailles entre le Boccanegra et sa fille Maria est tr\u00e8s forte. A partir de l\u00e0, Boccanegra va \u00eatre terriblement emb\u00eat\u00e9, parce qu'il avait promis sa fille \u00e0 Paolo Albani, le chef politiques des pl\u00e9b\u00e9iens qui l'a aid\u00e9 \u00e0 devenir doge, or Maria est amoureuse d'un autre homme. Boccanegra refuse de c\u00e9der sa fille \u00e0 Paolo Albiani, ce qui va le mener \u00e0 sa perte... \r\nYVES : On va en parler avec Beno\u00cet Capt qui incarne \u00e0 la sc\u00e8ne Paolo Albiani. mais revenons \u00e0 la gen\u00e8se de l'oeuvre. \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile pour Verdi : il s'y est repris deux fois. \r\nJULIAN : Oui, la premi\u00e8re version, cr\u00e9\u00e9e dans \u00e0 La Fenice \u00e0 Venise en 1957, a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec. Verdi a laiss\u00e9 cet op\u00e9ra dans ses tiroirs, jusqu'au jour o\u00f9 il l'a repris, vingt-cinq ans plus tard, pour une production \u00e0 la Scala de Milan.\r\nYVES : Pourquoi c'\u00e9tait un \u00e9chec ?\r\nJULIAN : Parce que les uns ont dit que Verdi \u00e9tait trop conservateur, les autres qu'il sacrifiait \u00e0 la mode du wagn\u00e9risme. \r\nYVES : Et pour cette reprise en 1881, Verdi a fait appel \u00e0 un autre librettiste.\r\nJulian : A Arrigo Boito, qui \u00e9tait un grand dramaturge, mais beaucoup plus jeune que lui. D'ailleurs Boito trouvait Verdi \u00e9tait assez \u00ab vieux style \u00bb, mais ils ont fini par s'entendre, et le r\u00e9sultat est un op\u00e9ra qui ajoute des nouvelles sc\u00e8nes fortes, comme celle du Conseil \u00e0 la fin du premier acte. \r\nC'est l\u00e0 que Simon Boccanegra s'impose comme un homme politique fort et qu'il fait un plaidoyer en faveur de la paix au-del\u00e0 des luttes fratricides entre pl\u00e9b\u00e9iens et patriciens. Son r\u00f4le, c'est celui d'un pacificateur, ce qui rend l'op\u00e9ra tr\u00e8s actuel ! Mais Boccanegra va le payer de sa vie. \r\nYVES : fin tragique en forme de sacrifice pour Boccanegra..BC ?\r\nBC: Un op\u00e9ra pour voix d'hommes principalement !!?", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9608266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Le baryton Beno\u00eet Capt dans \"Simon Boccanegra\" de Verdi", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Le baryton Beno\u00eet Capt dans \"Simon Boccanegra\" de Verdi / 12H30_2018-06-06T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Le baryton Beno\u00eet Capt dans \"Simon Boccanegra\" de Verdi / 12H30_2018-06-06T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Le baryton-basse genevois Beno\u00eet Capt joue le r\u00f4le de Paolo Albani dans \"Simon Boccanegra\", chef d'\u0153uvre de Giuseppe Verdi actuellement en repr\u00e9sentation \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne. Son interview.", "Le baryton-basse genevois Beno\u00eet Capt joue le r\u00f4le de Paolo Albani dans \"Simon Boccanegra\", chef d'\u0153uvre de Giuseppe Verdi actuellement en repr\u00e9sentation \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne. Son interview.", "Le baryton-basse genevois Beno\u00eet Capt joue le r\u00f4le de Paolo Albani dans \"Simon Boccanegra\", chef d'\u0153uvre de Giuseppe Verdi actuellement en repr\u00e9sentation \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne. Son interview."], "variantIds": ["ece-9608271", "ece-9608266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:56Z", "speechToTexts": ["12.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSimon Boccanegra, c'est le titre de l'un des chefs-d'oeuvres de Dusapin Verdi pour l'op\u00e9ra- th\u00e9\u00e2tre tir\u00e9 de la pi\u00e8ce du po\u00e8te romantique espagnol Antonio Garcia Gutierrez, cette histoire de la R\u00e9publique de G\u00eanes au XIVe si\u00e8cle a une connotation politique, on l'a dit en titre et Verdi veut en d\u00e9noncer les guerres fratricides, nous allons parler donc de cette chefs-d'oeuvres de Verdi, m\u00eame si sa premi\u00e8re version, pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Venise fut un fiasco pour en parler, nous avons le plaisir d'accueillir aujourd'hui le baryton-basse Genevois, Beno\u00eet Capt, bonjour, bonjour, bonjour, merci de nous rejoindre, vous avez le r\u00f4le du m\u00e9chant dans cet op\u00e9ra interpr\u00e9tez Paolo Albiani, un jeune pl\u00e9b\u00e9ien proche du doge Boccanegra et qui est pr\u00eat \u00e0 tout pour \u00e9pouser sa fille avec nous \u00e9galement Julian Sykes bonjour, bonjour, merci de nous rejoindre, critique musical, animateur sur Espace 2 vous nous r\u00e9v\u00e9ler dans un instant la gen\u00e8se particuli\u00e8re de cet op\u00e9ra, Beno\u00eet Capt, la premi\u00e8re de Simon Boccanegra c'\u00e9tait dimanche soir, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, oui bien repos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\nOui, on a eu 2 jours l'informatique ouvert ce soir absolument pas tout \u00e7a, malgr\u00e9 un chef qui a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 quand m\u00eame en derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nEn derni\u00e8re minute de chef d'orchestre \u00e9tait hospitalis\u00e9 la veille et ils ont d\u00fb trouver un rempla\u00e7ant, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame un exploit je trouve jusqu'au bout, oui l'op\u00e9ra meurent sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a le boss Gros qui a pr\u00e9par\u00e9 les choeurs qui vient donc de la Scala, qui par chance \u00e9tait avec nous depuis le d\u00e9but de la production qui a accept\u00e9 de reprendre au pied lev\u00e9, qui s'en est admirablement sorti parce que c'\u00e9tait une gageure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [91%] :\r\nEh bien, Beno\u00eet Capt, vous avez fait des \u00e9tudes d'\u00e9criture musicale musicologie \u00e0 Gen\u00e8ve, laur\u00e9at de plusieurs concours internationaux, vous avez fait vos d\u00e9buts \u00e0 l'Op\u00e9ra en 2006 vous avez interpr\u00e9tez Papageno dans La Fl\u00fbte enchant\u00e9e de Mozart, vous avez jou\u00e9 dans Carmen de Bizet, le r\u00f4le-titre \u00e9galement dans une Pinault n\u00e9 de Telemann des r\u00f4les diff\u00e9rents et dont Boccanegra donc je disais : vous avez un r\u00f4le pilier dans la dramaturgie, celui du tra\u00eetre du m\u00e9chant mais parce qu'aveugl\u00e9 par la par l'amour, on a presque envie de vous pardonner votre r\u00f4le central. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [89%] :\r\nC'est vrai, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois d'ailleurs que je pouvais aborder comme \u00e7a un r\u00f4le relativement important chez Verdi, j'en \u00e9tais tr\u00e8s intimid\u00e9s au d\u00e9but et puis je, je me suis beaucoup pr\u00e9par\u00e9 par chance, c'est un r\u00f4le de caract\u00e8re, donc c'est pas un grand r\u00f4le lyrique avec des lignes tr\u00e8s soutenue, et du coup, c'\u00e9tait possible et aussi cette dimension effectivement du personnage mal\u00e9fique, a demand\u00e9 un une pr\u00e9paration partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [93%] :\r\nLes il y a, il y a beaucoup de questions philosophique qui arrive sur cette sc\u00e8ne Boccanegra le doge donc qui est qui qui posent la question : dois -je tendre la main \u00e0 mon avis \u00e0 mon ennemi, pardon, il y a le pardon, la r\u00e9demption beaucoup de notions qui montre \u00e0 quel point Boccanegra est une figure alors solitaire aussi dans ce monde de pouvoir ou de soci\u00e9t\u00e9 corrompue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'est un sujet tr\u00e8s \u00e0 la mode, on pourrait dire, je pensais \u00e0 ces grandes s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es aujourd'hui que beaucoup de succ\u00e8s comme le Gaymard sous comme Viking sur des choses comme \u00e7a, qui parle vraiment de ces gens enchev\u00eatre ment d'intrigues politiques et d'intrigues sentimentales et le Simon Boccanegra vraiment le personnage, on pourrait dire le h\u00e9ros bon et noble, avec beaucoup de probit\u00e9 et Paolo et vraiment la face noire de de de cette humanit\u00e9 qui fait des choix tout \u00e0 fait \u00e9go\u00efste, on pourrait dire narcissique, c'est vraiment l'exemple un peu aujourd'hui d'du profil \u00e0 la mode du manipulateur narcissique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [88%] :\r\nOn voit par l\u00e0 plus pour ces \u00e9l\u00e9ments avec avec vous Julian Sykes vous, animateur de l'\u00e9mission Versus sur Espace 2 sp\u00e9cialistes de musique classique r\u00e9cit critique musical, on parle de lutte politique de rivalit\u00e9s sociales de tra\u00eetrise, on a vraiment tous les ingr\u00e9dients d'un op\u00e9ra du XIXe avec en plus cette intrigue amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [95%] :\r\nOui, il y a une intrigue amoureuse mais elle passe un peu au second plan, en tout cas au d\u00e9part parce que ce qui int\u00e9resse Verdi, c'est surtout la dimension politique du livret avec un homme qui se retrouve seul face \u00e0 tous pour essayer de gouverner dans la justice, mais on verra que c'est tr\u00e8s difficile parce que Simon Boccanegra est au coeur de luttes fatras fratricide de conjuration permanente entre 2 partis politiques on a d'un c\u00f4t\u00e9, les pl\u00e9b\u00e9iens et de l'autre les patriciens et tout le monde veut sa peau parce que les int\u00e9r\u00eats politiques sont plus forts qu'un \u00e9quilibre social o\u00f9 les ennemis vivraient dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [92%] :\r\nAlors bon, on va revenir \u00e0 ce personnage central Simon Boccanegra Boccanegra il qui est -il, d'o\u00f9 vient -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [92%] :\r\nAlors on apprend en tout cas au d\u00e9but, c'est un homme du peuple un Boccanegra a \u00e9t\u00e9 corsaire, il a combattu Des pirates africains sur les mers ont l'instinct guerrier et tout d'un coup, il est promu doge de la ville de G\u00eanes, sous la pression de ses amis pl\u00e9b\u00e9iens parce que bon voil\u00e0 Boccanegra il a n'a pas vraiment d'ambition politique, c'est un homme simple, mais il veut r\u00e9soudre un conflit personnel qu'il entretient avec un personnage, c'est Fiesco, un noble g\u00e9nois qui a \u00e9t\u00e9 l'ancien gouverneur de la ville de G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [92%] :\r\nEt donc l\u00e0 2 hommes de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes, de couches sociales diff\u00e9rentes qui s'affrontent, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [94%] :\r\n2 hommes que tout oppose pendant tout l'op\u00e9ra, jusqu'\u00e0 finalement une r\u00e9conciliation qui viendra, un peu comme \u00e7a par miracle \u00e0 la fin avec un s\u00e9rieux probl\u00e8me hein pour Boccanegra Boccanegra parce que Boccanegra a eu une liaison ill\u00e9gitime avec la fille de Fiesco alors \u00e9videmment c'est mal, la fille de Fiesco elle s'appelle Maria et de cette union est n\u00e9e une fille qui s'appelle Am\u00e9lia, qui a \u00e9t\u00e9 perdue, donc personne ne sait o\u00f9 aller, or Fiesco n'est pr\u00eat \u00e0 se r\u00e9concilier avec Boccanegra qu'\u00e0 une seule condition, c'est que Boccanegra lui ram\u00e8ne cette petite fille et ce qui est tr\u00e8s emb\u00eatant c'est que Boccanegra lui dit mais c'est mission impossible, je ne peux pas vous la ramenez, elle a \u00e9t\u00e9 perdue jusqu'au jour o\u00f9 elle surgit miraculeusement sous cet autre identit\u00e9 Am\u00e9lia en tant que fille de la famille Grimaldi, c'est un peu compliqu\u00e9 tout \u00e7a, on va peut-\u00eatre juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [91%] :\r\nDe faire un un petit un, un petit Inter- Lude avec vous Beno\u00eet Capt alors c'est vrai que c'est int\u00e9ressant de revenir un petit peu sur sur cette histoire, cette gen\u00e8se on va revenir au Julian sur peut-\u00eatre plus pr\u00e9cis\u00e9ment la gen\u00e8se, comment vous voyez que cet op\u00e9ra \u00e9t\u00e9 per\u00e7us au d\u00e9but peut-\u00eatre \u00e9coutez d'abord un extrait sur lequel vous pouvez, vous allez pouvoir revenir Beno\u00eet Capt extrait sur sur cette sc\u00e8ne entre vous donc le personnage Paolo Albiani Albiani Gabriele Adorno gentilhomme g\u00e9nois ou lui aussi amoureux d'Am\u00e9lia comme votre personnage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [87%] :\r\nAh oui vraiment. \r\n\u00e7a vaudra volontairement \u00e0 aller. \r\nEh bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [88%] :\r\nPr\u00e8s de Simon Boccanegra qu'on pourra retrouver l'op\u00e9ra de Verdi, ce soir \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne avec nous pour en parler, le baryton, je ne vois qui joue l'entendait ici dans le r\u00f4le de Paolo Albiani \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne peut-\u00eatre sur l'aspect musical, vous qui avez fait des \u00e9tudes \u00e9criture aussi Beno\u00eet, Capt on a l'impression d'entendre une r\u00e9alisation presque filmique avec la musique, il rejoue qui est vraiment ici en contrepoint qui accompagne vraiment tout le discours avec des passages qui sont m\u00eame parfois a cappella pour pour vous, chanteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [90%] :\r\nAbsolument, qui alterne finalement le r\u00e9cit du drame et puis les commentaires de l'orchestre ou le voil\u00e0 l\u00e0 on entend d'ailleurs la col\u00e8re qui bout dans le coeur de Gabriel et col\u00e8re que j'attise parce que je veux lui faire croire que Am\u00e9lia et \u00e0 \u00eatre une une relation avec Simon Boccanegra pour pr\u00e9cis\u00e9ment arm\u00e9e sa main pour pour le le le culot stimuler assassin\u00e9 Boccanegra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [84%] :\r\nMeilleur, on parlait de symboles alors tous ces th\u00e8mes de la trahison de la souffrance de l'amour de la mort, mais des des repr\u00e9sentations tr\u00e8s biblique, vous, on vous voit les cheveux pendant des avec des marques de 100 comme des stigmates pendu \u00e0 dispara\u00eetre sous le plafond, vous terminez mal c'est des images qui s'est ruin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [97%] :\r\nVraiment tr\u00e8s mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [86%] :\r\nC'est \u00e7a la Ligue dramaturgie une mise en sc\u00e8ne \u00e9videmment oui, comme dit le la grande citation la, la, la v\u00e9rit\u00e9 ne triomphe jamais, mais les tenants de l'erreur, finissent par mourir 5 secteurs en ce qui se passe avec ces 2 personnages, c'est vrai, mais je pense que le c\u00f4t\u00e9 christique est un peu une co\u00efncidence, comme c'est \u00e0 dire : il s'agissait vraiment de montrer Paolo tortur\u00e9s, donc \u00e9videmment \u00e7a fait penser \u00e0 la mont\u00e9e au les quotas, mais il y avait Paolo n'a vraiment rien d'un caract\u00e8re Christine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [85%] :\r\nOn va peut-\u00eatre tr\u00e8s bri\u00e8vement revenir sur cette jeunesse parce qu'on le disait tout \u00e0 l'heure, c'est un fiasco total quand il a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 en 1857 je crois ou au ch\u00e2teau Ph\u00e9niciens \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:42) [90%] :\r\nOui, parce que les uns ont dit que Verdi \u00e9tait trop conservateur et les autres disaient qu'il sacrifiait \u00e0 la mode du Wagner et puis Verdi lui- m\u00eame d'ailleurs trouv\u00e9 cette premi\u00e8re version \u00e9tait froide et monotone, alors il l'a laiss\u00e9 dans ses tiroirs et \u00e0 l'occasion d'un spectacle qui \u00e9tait devait \u00eatre donn\u00e9 en 1880 hein, il a repris l'op\u00e9ra, il y a eu une refonte avec un nouveau librettiste qui s'appelait Bozzetto et avec lequel il a collabor\u00e9 plus tard et \u00e7a donne un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel, Op\u00e9ra, pour finir, un ouvrage qui est un tout petit peu peut-\u00eatre un tout petit peu bancale par endroits, mais qui a une vraiment un souffle extraordinaire quoi et quelque chose de tr\u00e8s sombre, tr\u00e8s tragique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [87%] :\r\nQui est tragique, mais avec beaucoup d'hommes de personnages masculins, tr\u00e8s peu de femmes, il y en a qu'une, c'est Am\u00e9lia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [88%] :\r\nC'est vrai, disons dans le prologue, il y a de la m\u00e8re d'Am\u00e9lia mais c'est un personnage en fait, on doit d\u00e9j\u00e0 en filigrane parce qu'elle n'a pas de partie chanter, elle n'existe que parce qu'elle meurt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [88%] :\r\nEt on va l'entendre ici, dans cet extrait, l\u00e0 tout \u00e0 pied, tard dans la Gabriele Adorno et Am\u00e9lia. \r\nAlan Simon Boccanegra d\u00e9couvrir l'Op\u00e9ra de Lausanne ce chef-d'oeuvre de Verdi, cette fameuse sc\u00e8ne aussi du process proc\u00e8s sur la place publique de Paolo votre personnage San qui \u00e9tait rajout\u00e9 apparemment dans la 2\u00e8me version sent toute la puissance du doge, celle du peuple qui suit aveugl\u00e9ment dans son jugement, il doit mourir, donc le pour, pour cette raison doit \u00eatre maudit, \u00e7a va encore plus loin aussi dans ses r\u00e9f\u00e9rences aussi de jugement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [92%] :\r\nIl y a une lecture un parti pris de metteur en sc\u00e8ne, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, donc la fin de ce premier acte juste avant la pause ou Paolo et maudit en fait l'essentiel des protagonistes pr\u00e9sents ne savent pas que c'est lui qui est maudit, donc c'est un coup de ma\u00eetre de Boccanegra qui gouverne, qui en fait maudit le tra\u00eetre et il dit : je connais le nom de ce tra\u00eetre mais il n'a pas le droit de d\u00e9signer Paolo sinon \u00e7a risque de faire \u00e9clater la rixe et donc il dit \u00e0 Paolo, toi qui est mon fid\u00e8le bras droit et qui est la voix populaire avec moi maudit ce tra\u00eetre et donc Paolo ce maudit lui- m\u00eame, mais \u00e0 part Boccanegra lui Paolo et Am\u00e9lia, personne ne sait que c'est de lui qu'il s'agit donc c'est une une sc\u00e8ne avec une tr\u00e8s grande densit\u00e9 aussi \u00e0 cause de ces 2 niveaux de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [81%] :\r\nOui, comment ce que comment ce cas peut-\u00eatre bri\u00e8vement conclusion comment vous anticipez maintenant cette pro- pr\u00e9sentation ce soir, le public, il a bien r\u00e9agi, vous dites oui, on comprend bien l'intrigue : vous arrivez \u00e0 communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:13) [87%] :\r\nJe pense que dans l'intrigue est tr\u00e8s complexe, l\u00e0 elle a \u00e9t\u00e9 les anciens, vous avez tr\u00e8s bien r\u00e9sum\u00e9 par Julian Sykes mais c'est c'est tr\u00e8s lisible je pense la la mise en sc\u00e8ne aussi de d'Arnaud Bernard, on a eu, c'est \u00e9videmment ce coup de stress du d\u00e9part du Maestro, St\u00e9phane Audran, Zanni mais qui nous avez extr\u00eamement bien pr\u00e9par\u00e9, on a eu la g\u00e9n\u00e9ral public avec lui, quand m\u00eame, vendredi soir, donc finalement Salvo a pu reprendre le spectacle je pense ce soir on va \u00eatre m\u00eame un peu plus d\u00e9tendu qu'il a la premi\u00e8re \u00e7a va, tout va tr\u00e8s bien se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [87%] :\r\nEn tout cas, on vous souhaite tous bon pour ce soir, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Beno\u00eet Cannes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T11:05:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Capt, Beno\u00eet", "role": "baryton", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sykes, Julian", "role": "Critique musical presse \u00e9crite-radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1676473", "internalArchiveId": "AA1805676760", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dealers de rue : une fatalit\u00e9 ?", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le deal de rue \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 le nombre de dealers est tr\u00e8s important. Les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes utilis\u00e9es par les autorit\u00e9s n'y ont eu que peu d'effets alors que la ville de Zurich aurait quasiment r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me.", "durationSec": 3836, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9627907", "imageURL": "http://www.rts.ch/9627906.image", "backgrounds": ["Plateau, derni\u00e8re \u00e9mission Infrarouge pr\u00e9sent\u00e9e par Esther Mamarbachi qui quitte l'\u00e9mission.", "Plateau, 10:05.01 : Alexis Favre rend hommage sur le plateau \u00e0 Esther Mamarbachi et Jean-Marc Aellen lui a fait un sujet r\u00e9trospectif."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Dealers de rue: une fatalit\u00e9?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Il incarnait la gauche humaniste et la d\u00e9fense des migrants. Mais depuis qu'il veut chasser les dealers de son quartier, le cin\u00e9aste lausannois Fernand Melgar est accus\u00e9 de trahison par ses anciens amis.  En tout cas, sa croisade anti-dealers provoque un vrai d\u00e9bat. ", "Dealers de rue : une fatalit\u00e9 ?"], "variantIds": ["ece-10632436", "ece-9627907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-03T16:55:26Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:08\r\n...\r\n\r\n10:00:20:23  10:00:24:09\r\nE.MAMARBACHI:\r\nMadame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n10:00:24:11  10:00:29:03\r\nLe d\u00e9bat autour des dealers\r\ns'est enflamm\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:00:29:05  10:00:33:17\r\nIl aura suffi d'une chronique\r\ndu cin\u00e9aste lausannois Fernand Melgar\r\n\r\n10:00:33:19  10:00:36:17\r\npour allumer la m\u00e8che.\r\n\r\n10:00:36:19  10:00:40:23\r\nIl y accuse les autorit\u00e9s\r\nde ne rien faire contre les dealers.\r\n\r\n10:00:41:01  10:00:44:10\r\nHier, premi\u00e8re r\u00e9ponse\r\nde la Ville de Lausanne:\r\n\r\n10:00:44:12  10:00:48:13\r\n20 policiers de plus\r\npour rassurer la population\r\n\r\n10:00:48:15  10:00:52:19\r\net dissuader les dealers.\r\n\r\n10:00:52:21  10:00:56:20\r\nAlors est-ce la bonne solution ?\r\n\r\n10:00:56:22  10:00:59:07\r\nOn en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:00:59:13  10:01:03:04\r\nFernand Melgar, il est le symbole\r\nde la lutte contre les dealers.\r\n\r\n10:01:03:06  10:01:06:17\r\nNicolas Feuz, procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:01:06:19  10:01:10:23\r\nC'est un sp\u00e9cialiste\r\ndu trafic des stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:01:11:01  10:01:15:22\r\nSandra Pernet, elle m\u00e8ne la fronde\r\nanti-dealer avec Fernand Melgar.\r\n\r\n10:01:16:00  10:01:19:02\r\nElle est pr\u00e9sidente\r\ndu PDC lausannois.\r\n\r\n10:01:19:04  10:01:22:14\r\nUn combat\r\nqui fait bondir Pierre Conscience,\r\n\r\n10:01:22:16  10:01:27:01\r\nsecr\u00e9taire cantonal de Solidarit\u00e9s\r\net conseiller communal \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:01:27:03  10:01:31:11\r\nPierre Maudet, il chapeaute la\r\nConf\u00e9rence des directeurs cantonaux\r\n\r\n10:01:31:12  10:01:34:00\r\nde Justice et Police de Suisse.\r\n\r\n10:01:34:02  10:01:37:18\r\nJean-F\u00e9lix Savary est\r\nun professionnel des addictions,\r\n\r\n10:01:37:20  10:01:41:02\r\nil est en faveur d'une r\u00e9glementation\r\ndu march\u00e9 des drogues.\r\n\r\n10:01:41:04  10:01:43:14\r\nEnfin, nous entendrons\r\nKinga Bourquin,\r\n\r\n10:01:43:16  10:01:45:21\r\nla pr\u00e9sidente de l'association\r\ndes parents d'\u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:01:45:23  10:01:48:01\r\ndes \u00e9coles des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:01:48:03  10:01:50:15\r\nMerci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:01:50:17  10:01:54:14\r\nFernand Melgar, vous avez lanc\u00e9\r\nun pav\u00e9 dans la marre.\r\n\r\n10:01:54:16  10:02:01:06\r\nPourquoi d\u00e9noncer le deal de rue\r\ndans votre quartier\r\n\r\n10:02:01:08  10:02:04:23\r\nalors qu'il se pratique\r\ndepuis des ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:02:05:08  10:02:07:13\r\nF.MELGAR: Vous me dites\r\n\r\n10:02:07:15  10:02:09:18\r\nque je suis cin\u00e9aste,\r\n\r\n10:02:09:20  10:02:16:06\r\nmais je suis avant tout un citoyen\r\net un p\u00e8re de famille inquiet.\r\n\r\n10:02:16:08  10:02:20:03\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 inquiet quand j'ai entendu\r\nMonsieur Hildbrand,\r\n\r\n10:02:20:05  10:02:24:06\r\nmunicipal en charge de la police.\r\n\r\n10:02:24:08  10:02:30:18\r\n\u00c7a fait 40 ans\r\nque je suis dans ce quartier.\r\n\r\n10:02:30:20  10:02:36:02\r\nM. Hildbrand, en rencontrant\r\nles habitants a dit:\r\n\r\n10:02:36:04  10:02:40:12\r\n\"On n'est pas pire\r\nque les autres villes de Suisse.\"\r\n\r\n10:02:40:14  10:02:47:14\r\n\"On ne peut rien faire car ces\r\npersonnes ont un visa Schengen.\"\r\n\r\n10:02:47:16  10:02:50:14\r\nM\u00eame l'UDC n'avait pas os\u00e9 dire\r\nque ce visa\r\n\r\n10:02:50:16  10:02:53:07\r\nvous permet de vendre de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:02:53:09  10:02:56:02\r\nEt il a dit que les prisons\r\n\u00e9taient pleines\r\n\r\n10:02:56:04  10:02:58:17\r\net donc\r\non ne pouvait mettre personne.\r\n\r\n10:02:58:19  10:03:01:22\r\nSi c'est \u00e7a la r\u00e9ponse\r\nd'une personne \u00e9lue...\r\n\r\n10:03:02:00  10:03:05:10\r\nDonc j'ai \u00e9crit ce petit mot,\r\nun cri du coeur.\r\n\r\n10:03:05:19  10:03:10:03\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est le cri d'un p\u00e8re avant tout.\r\n\r\n10:03:10:05  10:03:12:09\r\nF.MELGAR: D'un citoyen avant tout.\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:15:04\r\nE.MAMARBACHI: Vous menez cette fronde\r\navec Sandra Pernet.\r\n\r\n10:03:15:06  10:03:17:16\r\nF.MELGAR: On ne se connaissait pas\r\navant et on ne se quitte plus.\r\n\r\n10:03:17:18  10:03:20:02\r\nE.MAMARBACHI: Vous \u00eates un couple\r\ndevenu m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:03:20:04  10:03:22:11\r\nF.MELGAR: Pas un couple !\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:26:06\r\nE.MAMARBACHI: Sandra Pernet,\r\nvous \u00eates m\u00e8re de 3 enfants.\r\n\r\n10:03:26:08  10:03:32:10\r\nEst-ce que les enfants\r\nsont en danger ?\r\n\r\n10:03:32:20  10:03:35:23\r\nS.PERNET: En tout cas,\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:38:04\r\nles produits sont l\u00e0\r\n\r\n10:03:38:06  10:03:41:18\r\net \u00e0 disposition\r\ntout pr\u00e8s des \u00e9coles.\r\n\r\n10:03:41:20  10:03:45:13\r\nLes adolescents,\r\nil suffit d'une fois\r\n\r\n10:03:45:15  10:03:49:08\r\npour que \u00e7a bascule de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:03:49:10  10:03:56:16\r\nSi votre traduction du danger\r\nest celle-l\u00e0, ils sont en danger.\r\n\r\n10:03:56:18  10:04:00:19\r\nE.MAMARBACHI: Pierre Conscience,\r\nvous \u00eates compl\u00e8tement oppos\u00e9\r\n\r\n10:04:00:21  10:04:02:11\r\n\u00e0 cette croisade.\r\n\r\n10:04:02:12  10:04:07:06\r\nIl y a des parents\r\nface \u00e0 vous qui nous regardent.\r\n\r\n10:04:07:08  10:04:11:09\r\nQu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez ?\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:15:18\r\nP.CONSCIENCE:\r\nJe partage leur inqui\u00e9tude.\r\n\r\n10:04:15:20  10:04:19:12\r\nLa consommation de cannabis\r\net de coca\u00efne nous confronte\r\n\r\n10:04:19:14  10:04:21:19\r\n\u00e0 des enjeux de soci\u00e9t\u00e9 majeurs.\r\n\r\n10:04:21:21  10:04:24:12\r\nIl y a des risques sanitaires.\r\n\r\n10:04:24:14  10:04:27:08\r\n\u00c7a nous pose des d\u00e9fis colossaux.\r\n\r\n10:04:27:10  10:04:33:15\r\nJe ne veux pas minimiser les dangers\r\nde la consommation de la drogue.\r\n\r\n10:04:33:17  10:04:36:12\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn reviendra sur les mesures\r\n\r\n10:04:36:13  10:04:38:04\r\net sur la lutte.\r\n\r\n10:04:38:06  10:04:40:02\r\nMais sur les dealers en soi.\r\n\r\n10:04:40:04  10:04:43:06\r\nQuand on vous dit qu'ils cr\u00e9aient\r\nune ins\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:04:43:08  10:04:46:02\r\nqu'ils vendent pr\u00e8s de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:04:46:04  10:04:51:03\r\nQue dites-vous ?\r\nFaut-il les chasser ?\r\n\r\n10:04:51:05  10:04:55:07\r\nP.CONSCIENCE: Si les dealers allaient\r\nproposer de la drogue\r\n\r\n10:04:55:10  10:04:57:21\r\n\u00e0 la sortie des classes,\r\n\r\n10:04:57:23  10:05:00:19\r\nce qu'a d\u00e9menti\r\nla police lausannoise...\r\n\r\n10:05:00:21  10:05:03:11\r\nF.MELGAR: Si vous \u00e9coutez\r\nla police...\r\n\r\n10:05:03:12  10:05:06:07\r\nP.CONSCIENCE: Je d\u00e9roule\r\nmon argumentation.\r\n\r\n10:05:06:09  10:05:08:21\r\nF.MELGAR: Ne dites pas des mensonges.\r\n\r\n10:05:09:03  10:05:12:01\r\nP.CONSCIENCE: Face \u00e0 ce type\r\nde situation, il faut r\u00e9agir\r\n\r\n10:05:12:03  10:05:15:20\r\navec la plus grande fermet\u00e9.\r\n\r\n10:05:15:22  10:05:19:14\r\nLe deal de rue en g\u00e9n\u00e9ral,\r\nsa r\u00e9pression...\r\n\r\n10:05:19:16  10:05:22:10\r\nIl suffit d'observer\r\nque depuis 10 ans,\r\n\r\n10:05:22:12  10:05:26:01\r\nla r\u00e9pression\r\nne m\u00e8ne nulle part.\r\n\r\n10:05:26:03  10:05:28:00\r\nF.MELGAR: C'est faux !\r\n\r\n10:05:28:02  10:05:32:03\r\nP.CONSCIENCE: \u00c7a ne fait que d\u00e9placer\r\ndans d'autres quartiers.\r\n\r\n10:05:32:05  10:05:35:20\r\nOn augmente l'ins\u00e9curit\u00e9\r\nen d\u00e9pla\u00e7ant le deal de rue\r\n\r\n10:05:35:22  10:05:41:00\r\ndans des zones \u00e0 l'abri des regards.\r\n\r\n10:05:41:02  10:05:44:22\r\nLa r\u00e9pression \u00e0 tout va\r\nne m\u00e8ne nulle part.\r\n\r\n10:05:45:00  10:05:49:07\r\nE.MAMARBACHI: Pierre Maudet,\r\nvous \u00eates le super patron\r\n\r\n10:05:49:09  10:05:53:16\r\ndes chefs de police\r\net de justice de Suisse.\r\n\r\n10:05:53:18  10:05:57:23\r\nTous ces dealers dans les rues\r\nde Lausanne et de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:05:58:01  10:06:03:12\r\non a l'impression qu'ailleurs\r\nen Europe, ils sont moins visibles.\r\n\r\n10:06:03:14  10:06:08:01\r\nOn a perdu le contr\u00f4le ?\r\n\r\n10:06:08:03  10:06:11:07\r\nP.MAUDET: Du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s,\r\n\r\n10:06:11:09  10:06:14:06\r\nil ne faut pas baisser les bras.\r\n\r\n10:06:14:08  10:06:18:12\r\nLes dealers ne sont pas des victimes.\r\n\r\n10:06:18:13  10:06:23:12\r\nCe qui est certain, c'est que\r\nles sc\u00e8nes de drogue d'il y a 20 ans,\r\n\r\n10:06:23:14  10:06:25:13\r\non les a \u00e9radiqu\u00e9es.\r\n\r\n10:06:25:15  10:06:27:23\r\nComme au Letten.\r\n\r\n10:06:28:01  10:06:35:13\r\nA Gen\u00e8ve, je parle de situation comme\r\n\u00e0 la place du Molard, par exemple.\r\n\r\n10:06:35:15  10:06:42:20\r\n\u00c0 Zurich ou \u00e0 Berne,\r\non a des situations de deal\r\n\r\n10:06:42:22  10:06:48:19\r\ndans certaines zones de la ville.\r\n\r\n10:06:48:21  10:06:52:06\r\nEst-ce qu'il y a une tol\u00e9rance plus\r\nou moins grande,\r\n\r\n10:06:52:08  10:06:54:07\r\nc'est au citoyen de le dire.\r\n\r\n10:06:54:09  10:06:57:09\r\nMais on ne peut pas laisser\r\nle domaine public\r\n\r\n10:06:57:11  10:07:01:16\r\n\u00e0 des fins criminelles.\r\n\r\n10:07:01:18  10:07:06:00\r\nE.MAMARBACHI: Il y a quand m\u00eame plus\r\nde dealers visibles \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:07:06:02  10:07:07:20\r\nqu'\u00e0 Zurich ?\r\n\r\n10:07:07:22  10:07:11:00\r\nP.MAUDET: Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:07:11:02  10:07:15:02\r\nA Zurich, il y a aussi beaucoup\r\nde dealers.\r\n\r\n10:07:15:04  10:07:20:15\r\nOn a une organisation et une\r\ntol\u00e9rance plus ou moins importante\r\n\r\n10:07:20:17  10:07:22:12\r\nselon les villes.\r\n\r\n10:07:22:13  10:07:25:20\r\nOn n'est pas moins consommateur\r\n\u00e0 Zurich qu'\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:07:25:22  10:07:27:23\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Savary,\r\n\r\n10:07:28:01  10:07:30:14\r\nvous \u00eates un sp\u00e9cialiste\r\ndes addictions.\r\n\r\n10:07:30:16  10:07:33:12\r\nOn est parti \u00e0 Zurich\r\nfaire un reportage.\r\n\r\n10:07:33:13  10:07:38:12\r\nEst-ce qu'\u00e0 Lausanne\r\nil y a moins ou pas plus\r\n\r\n10:07:38:13  10:07:42:10\r\nde dealers qu'\u00e0 Zurich ?\r\n\r\n10:07:42:12  10:07:45:11\r\nJ-F.SAVARY: Je vais commencer\r\n\r\n10:07:45:12  10:07:48:22\r\nle d\u00e9bat avec une bonne nouvelle.\r\n\r\n10:07:49:00  10:07:53:03\r\nOn a une baisse historique\r\nde la consommation de psychotropes\r\n\r\n10:07:53:05  10:07:57:09\r\nchez les 11\u201515 ans.\r\n\r\n10:07:57:11  10:08:04:23\r\nDans les ann\u00e9es 1990, il y a eu des\r\npics de consommation de cannabis.\r\n\r\n10:08:05:01  10:08:09:17\r\nDes moyens ont \u00e9t\u00e9 investis.\r\n\r\n10:08:09:19  10:08:13:19\r\nLes infirmi\u00e8res scolaires\r\nont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es.\r\n\r\n10:08:13:21  10:08:18:01\r\nOn a r\u00e9duit sensiblement\r\nles probl\u00e8mes de consommation\r\n\r\n10:08:18:03  10:08:21:23\r\nde stup\u00e9fiants dans les \u00e9coles\r\net on a am\u00e9lior\u00e9 le suivi\r\n\r\n10:08:22:01  10:08:25:07\r\ndes personnes qui ont des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:08:25:09  10:08:28:12\r\nOn a plut\u00f4t une bonne politique\r\ndans l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:08:28:14  10:08:34:10\r\nJe suis sensible\r\naux arguments des citoyens.\r\n\r\n10:08:34:12  10:08:37:10\r\nMais je n'aimerais pas qu'on\r\naccr\u00e9dite l'id\u00e9e\r\n\r\n10:08:37:12  10:08:40:18\r\nqu'on ne fait rien\r\ndans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:08:40:20  10:08:44:22\r\nLes professionnels de la sant\u00e9\r\net sont au contact des \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:47:07\r\ntous les jours.\r\n\r\n10:08:47:09  10:08:50:08\r\nSur la question du march\u00e9,\r\non est d'accord,\r\n\r\n10:08:50:10  10:08:54:00\r\nla politique des 4 piliers avait\r\nun volet sur le march\u00e9\r\n\r\n10:08:54:02  10:08:57:05\r\net on ne l'a pas fait.\r\n\r\n10:08:57:07  10:09:01:17\r\nE.MAMARBACHI: Vous parlez\r\nde baisse de la consommation.\r\n\r\n10:09:01:19  10:09:05:12\r\nSur le fait qu'on vende \u00e0 des enfants\r\ndans les \u00e9coles,\r\n\r\n10:09:05:13  10:09:09:11\r\nc'est vrai\r\nou c'est une l\u00e9gende urbaine ?\r\n\r\n10:09:09:12  10:09:12:16\r\nJ-F.SAVARY: Je suis d\u00e9sol\u00e9,\r\nmais sur les drogues,\r\n\r\n10:09:12:18  10:09:15:15\r\n95 % des choses que l'on dit\r\nsont fausses.\r\n\r\n10:09:15:17  10:09:20:01\r\n\u00c7a fait peur et les bruits\r\nse propagent vite.\r\n\r\n10:09:20:03  10:09:23:16\r\nIl faut rester la t\u00eate froide.\r\n\r\n10:09:23:18  10:09:27:00\r\nE.MAMARBACHI: Mais les dealers\r\ndevant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:29:22\r\nQui vendent devant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:09:30:00  10:09:33:17\r\nC'est vrai ou pas ?\r\n\r\n10:09:33:19  10:09:37:23\r\nJ-F.SAVARY: Probablement\r\nqu'il y a des cas.\r\n\r\n10:09:38:01  10:09:41:04\r\nMais il ne faut pas en faire\r\nune g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9.\r\n\r\n10:09:41:06  10:09:45:07\r\nLe coll\u00e8ge Saint-Roch\r\nest une particularit\u00e9.\r\n\r\n10:09:45:09  10:09:50:15\r\nIl faut voir comment on veut\r\nprot\u00e9ger la jeunesse.\r\n\r\n10:09:50:17  10:09:56:06\r\nE.MAMARBACHI: Kinga Bourquin,\r\nvous avez un enfant qui a 10 ans.\r\n\r\n10:09:56:08  10:10:02:08\r\nDes dealers ne sont pas tr\u00e8s loin\r\ndes \u00e9coles de votre quartier.\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:06:20\r\nEst-ce un probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:10:06:22  10:10:12:03\r\nK.BOURQUIN: Ils sont devant\r\nles entr\u00e9es des \u00e9coles.\r\n\r\n10:10:12:05  10:10:16:11\r\nIls sont devant le pr\u00e9au.\r\n\r\n10:10:16:12  10:10:20:02\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment une crainte\r\n\r\n10:10:20:04  10:10:22:10\r\ndes enfants qui vont acheter.\r\n\r\n10:10:22:12  10:10:25:10\r\nC'est la crainte des parents.\r\n\r\n10:10:25:12  10:10:28:22\r\nC'est une psychose plut\u00f4t\r\ndes adultes\r\n\r\n10:10:29:00  10:10:31:21\r\nqu'on va proposer aux enfants.\r\n\r\n10:10:31:23  10:10:34:21\r\n\u00c0 ma connaissance, \u00e7a fait 8 ans\r\nque je suis\r\n\r\n10:10:34:23  10:10:37:13\r\ndans l'association\r\ndes parents d'\u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n10:10:37:15  10:10:40:02\r\nje n'ai jamais entendu qu'un dealer\r\n\r\n10:10:40:04  10:10:43:23\r\naurait propos\u00e9 quelque chose\r\n\u00e0 un enfant.\r\n\r\n10:10:44:01  10:10:52:19\r\nLa pr\u00e9sence dans le pr\u00e9au\r\na \u00e9t\u00e9 vite r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n10:10:52:21  10:10:56:11\r\nE.MAMARBACHI: Ce que vous nous dites,\r\n\r\n10:10:56:12  10:11:00:10\r\nc'est que \u00e7a n'est pas tr\u00e8s\r\nprobl\u00e9matique, ces dealers ?\r\n\r\n10:11:00:12  10:11:06:04\r\nOu vous vous \u00eates accommod\u00e9e\r\nde leur pr\u00e9sence ?\r\n\r\n10:11:06:06  10:11:11:05\r\nK.BOURQUIN: On s'en accommod\u00e9s,\r\ncar on conna\u00eet le quartier.\r\n\r\n10:11:11:07  10:11:15:02\r\nTout comme la prostitution\r\nqui est l\u00e9gale dans la rue.\r\n\r\n10:11:15:04  10:11:20:04\r\nCe que je ne peux pas m'accommoder\r\net mes coll\u00e8gues non plus,\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:22:20\r\nc'est que \u00e7a se passe\r\ndevant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:11:22:22  10:11:26:02\r\nPour nous, c'est inacceptable.\r\n\r\n10:11:26:04  10:11:29:06\r\nCe n'est pas leur place.\r\n\r\n10:11:29:08  10:11:34:19\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez demand\u00e9 \u00e0 ce\r\nque le pr\u00e9au de l'\u00e9cole soit ferm\u00e9.\r\n\r\n10:11:34:21  10:11:39:13\r\nK.BOURQUIN: Nous sommes en\r\nn\u00e9gociations avec la ville.\r\n\r\n10:11:39:15  10:11:44:19\r\nElle nous a demand\u00e9 une consultation\r\navec l'am\u00e9nagement,\r\n\r\n10:11:44:21  10:11:50:15\r\nune fermeture de pr\u00e9au\r\nqui limiterait aussi\r\n\r\n10:11:50:17  10:11:55:21\r\nles nuisances de nuit.\r\n\r\n10:11:55:23  10:12:00:12\r\nOn demande la fermeture surtout\r\npour la nuisance\r\n\r\n10:12:00:13  10:12:09:12\r\net la salubrit\u00e9 du pr\u00e9au.\r\n\r\n10:12:09:13  10:12:13:19\r\nP.MAUDET:\r\nJ'abonde dans le sens de Madame.\r\n\r\n10:12:13:21  10:12:17:06\r\nSur la fermeture des pr\u00e9aux,\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:21:12\r\nla ville et le canton\r\nne sont pas d'accord.\r\n\r\n10:12:21:14  10:12:25:21\r\nLe probl\u00e8me des pr\u00e9aux,\r\nc'est leur utilisation la nuit.\r\n\r\n10:12:25:23  10:12:31:23\r\nLa nuit, il y a des substances\r\nqui sont cach\u00e9es.\r\n\r\n10:12:32:01  10:12:35:20\r\nToute une organisation vise \u00e0 g\u00eaner\r\nl'activit\u00e9 des dealers\r\n\r\n10:12:35:22  10:12:38:06\r\n\u00e9galement en journ\u00e9e.\r\n\r\n10:12:38:08  10:12:42:11\r\nJe n'ai pas connaissance \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nde situations o\u00f9 des jeunes\r\n\r\n10:12:42:12  10:12:45:10\r\nse sont vus proposer des substances.\r\n\r\n10:12:45:12  10:12:50:05\r\nUne autre raison,\r\nc'est un accroissement de la demande.\r\n\r\n10:12:50:08  10:12:55:07\r\nDans le quartier des P\u00e2quis,\r\nnous avons install\u00e9 des cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:12:55:09  10:13:05:16\r\nQuand on voit qui ach\u00e8te,\r\n\u00e7a pose d'autres questions.\r\n\r\n10:13:05:18  10:13:10:19\r\nCe ne sont pas les jeunes\r\net les enfants.\r\n\r\n10:13:10:21  10:13:14:11\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais vous\r\nentendre, Nicolas Feuz.\r\n\r\n10:13:14:12  10:13:19:12\r\nVous \u00eates procureur.\r\n\r\n10:13:19:13  10:13:24:10\r\nOn parle de qui,\r\nquand on parle des dealers ?\r\n\r\n10:13:24:12  10:13:27:12\r\nN.FEUZ: Tout d\u00e9pend\r\n\r\n10:13:27:13  10:13:30:23\r\nde quel type de drogue on parle.\r\n\r\n10:13:31:01  10:13:35:07\r\nMais si j'ai bien compris,\r\nc'\u00e9tait les Africains de l'Ouest,\r\n\r\n10:13:35:09  10:13:39:11\r\ndes requ\u00e9rants\r\nou des personnes ill\u00e9gales.\r\n\r\n10:13:39:12  10:13:42:23\r\nParfois, ces personnes ont un statut\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:13:43:01  10:13:45:17\r\nIls dealent de la coca\u00efne.\r\n\r\n10:13:45:19  10:13:51:18\r\nMais on ne peut pas comparer\r\navec le cannabis ou l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n10:13:51:20  10:13:55:20\r\nCe sont des march\u00e9s et des\r\nm\u00e9thodes de vente diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:13:55:22  10:14:01:06\r\nE.MAMARBACHI: Vous avez \u00e9loign\u00e9 les\r\ndealers du centre-ville \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:14:01:08  10:14:06:00\r\n80 % de ces dealers \u00e9taient\r\ndes requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n10:14:06:02  10:14:12:12\r\nou provenaient de l'asile.\r\n\r\n10:14:12:14  10:14:17:17\r\nN.FEUZ: Quand j'ai dit cela en 2012\r\nou 2013,\r\n\r\n10:14:17:19  10:14:20:23\r\nje me suis fait traiter\r\nde raciste.\r\n\r\n10:14:21:01  10:14:24:01\r\nOr, j'avais les chiffres \u00e0 l'appui.\r\n\r\n10:14:24:03  10:14:28:01\r\nA Neuch\u00e2tel,\r\navec la brigade des stup,\r\n\r\n10:14:28:03  10:14:35:03\r\non avait un groupe charg\u00e9\r\nde traquer la coca\u00efne et les dealers.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:45:13\r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e,\r\non avait d\u00e9nonc\u00e9 120 personnes.\r\n\r\n10:14:45:15  10:14:51:18\r\nParmi tous les Africains de l'Ouest\r\nqui avaient \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9s\r\n\r\n10:14:51:20  10:14:58:05\r\ndans les centres du canton,\r\n80 % \u00e9taient tomb\u00e9s dans nos filets.\r\n\r\n10:14:58:07  10:15:03:17\r\nJe n'appr\u00e9cie pas quand on essaye\r\nde dire que c'est une minorit\u00e9.\r\n\r\n10:15:03:19  10:15:06:04\r\nC'est faux.\r\n\r\n10:15:06:06  10:15:10:06\r\nMais il faut essayer de comprendre\r\nqu'il y a des explications\r\n\r\n10:15:10:08  10:15:12:11\r\n\u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:15:12:12  10:15:14:12\r\nP.MAUDET: C'est juste.\r\n\r\n10:15:14:13  10:15:18:13\r\nC'est ce qui explique\r\nque dans la politique de lutte,\r\n\r\n10:15:18:15  10:15:21:14\r\non a certains maillons de la cha\u00eene\r\nqui sont plus faibles.\r\n\r\n10:15:21:16  10:15:24:05\r\nUn des maillons,\r\nc'est les expulsions\r\n\r\n10:15:24:07  10:15:27:06\r\nque l'on pratique\r\nassid\u00fbment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:15:27:08  10:15:31:22\r\nMais avec certains ressortissants\r\nde certains pays ont un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:15:32:00  10:15:36:11\r\nOn a enregistr\u00e9 des succ\u00e8s dans la\r\nlutte contre l'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:15:36:12  10:15:40:02\r\nAujourd'hui, moins de 5 % de dealers\r\nsont r\u00e9cidivistes.\r\n\r\n10:15:40:03  10:15:43:05\r\nCe sont beaucoup des mafias\r\nalbanophones.\r\n\r\n10:15:43:07  10:15:47:02\r\nLes expulsions dans les Balkans\r\nsont faciles aujourd'hui.\r\n\r\n10:15:47:04  10:15:51:08\r\nS'agissant des Africains de l'Ouest\r\net de la vente de coca\u00efne,\r\n\r\n10:15:51:10  10:15:54:16\r\nc'est beaucoup plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:15:54:18  10:15:58:03\r\nLa justice a des limites\r\nvite atteintes.\r\n\r\n10:15:58:05  10:16:02:22\r\nUne personne attrap\u00e9e\r\navec une boulette, c'est une peine\r\n\r\n10:16:03:00  10:16:08:15\r\nde jours-amendes\r\net dans une deuxi\u00e8me occurrence\r\n\r\n10:16:08:17  10:16:13:06\r\nce sera la prison.\r\n\r\n10:16:13:08  10:16:18:12\r\nC'est comme si le dealer de rue\r\na deux chances.\r\n\r\n10:16:18:14  10:16:23:15\r\nQuand on l'a incarc\u00e9r\u00e9,\r\nil faut encore pouvoir l'expulser.\r\n\r\n10:16:23:17  10:16:30:02\r\nJ-F.SAVARY: Il faut compl\u00e9ter\r\nce d\u00e9bat par une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:16:30:04  10:16:33:16\r\nOn peut mettre les gens en prison.\r\n\r\n10:16:33:18  10:16:37:04\r\nMais ces groupes sont toujours\r\n\r\n10:16:37:06  10:16:40:05\r\nremplac\u00e9s par d'autres.\r\n\r\n10:16:40:07  10:16:44:20\r\nPourquoi aujourd'hui on a un\r\nprobl\u00e8me avec ces personnes,\r\n\r\n10:16:44:22  10:16:49:08\r\nc'est qu'elles sont d'accord\r\nd'entrer sur ce march\u00e9\r\n\r\n10:16:49:10  10:16:53:00\r\navec le niveau de risque qui existe.\r\n\r\n10:16:53:02  10:16:56:16\r\nSi on renvoie tous les Africains\r\nde l'Ouest en Afrique,\r\n\r\n10:16:56:18  10:17:00:11\r\non aura un nouveau groupe\r\nqui remplira la m\u00eame fonction.\r\n\r\n10:17:00:12  10:17:03:12\r\nC'est la question qui se pose.\r\n\r\n10:17:03:13  10:17:06:16\r\nCe n'est pas un discours\r\ncontre la r\u00e9pression,\r\n\r\n10:17:06:18  10:17:10:17\r\nmais une r\u00e9alit\u00e9 que l'on a observ\u00e9e\r\ndans tous les pays.\r\n\r\n10:17:10:19  10:17:14:10\r\nIl y a un mot qui existe pour \u00e7a,\r\n\"le balloon effect\".\r\n\r\n10:17:14:12  10:17:18:20\r\nUn ballon de baudruche,\r\nvous le pressez d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:17:18:22  10:17:21:05\r\nl'air ressort de l'autre.\r\n\r\n10:17:21:07  10:17:24:22\r\nC'est \u00e0 partir de ce constat-l\u00e0\r\nqu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:17:25:00  10:17:29:23\r\nP.CONSCIENCE: Le fait que la\r\ndemande pr\u00e9d\u00e9termine l'offre\r\n\r\n10:17:30:01  10:17:34:12\r\nse d\u00e9montre par le fait\r\nque les dealers de rue,\r\n\r\n10:17:34:14  10:17:37:10\r\nvous les \u00e9loigniez\r\n\r\n10:17:37:12  10:17:40:04\r\nmais ils se font remplacer.\r\n\r\n10:17:40:06  10:17:45:06\r\nLa probl\u00e9matique de la consommation\r\nde drogue existe ind\u00e9pendamment\r\n\r\n10:17:45:08  10:17:47:21\r\nde la pr\u00e9sence du deal\r\ndans l'espace o\u00f9 on vit.\r\n\r\n10:17:47:23  10:17:50:06\r\nA Morges, il n'y a pas\r\nde deal de rue.\r\n\r\n10:17:50:08  10:17:52:10\r\nF.MELGAR: Ce n'est pas vrai !\r\n\r\n10:17:52:15  10:17:54:19\r\nP.CONSCIENCE: Non, je ne mens pas.\r\n\r\n10:17:54:21  10:17:58:08\r\nSi vous m'interrompez\r\n\u00e0 chaque fois...\r\n\r\n10:17:58:10  10:18:03:08\r\nJ'ai pass\u00e9 toute mon enfance\r\n\u00e0 Morges.\r\n\r\n10:18:03:10  10:18:06:17\r\nJe peux vous affirmer\r\nque dans ma jeunesse,\r\n\r\n10:18:06:19  10:18:11:23\r\nje n'ai jamais \u00e9t\u00e9\r\nconfront\u00e9 au deal de rue.\r\n\r\n10:18:12:01  10:18:17:13\r\nDes camarades de classe ont v\u00e9cu\r\ndes drames li\u00e9s \u00e0 la drogue.\r\n\r\n10:18:17:15  10:18:25:09\r\nQu'il y ait ou non du deal de rue,\r\nil y a de la drogue.\r\n\r\n10:18:25:11  10:18:30:03\r\nE.MAMARBACHI: O\u00f9 obtiennent-ils\r\nle produit ?\r\n\r\n10:18:30:05  10:18:35:17\r\nP.CONSCIENCE: Vous pouviez l'obtenir\r\naupr\u00e8s d'autres camarades de classe.\r\n\r\n10:18:35:19  10:18:38:22\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de masse.\r\n\r\n10:18:39:00  10:18:45:07\r\n30 % des Suisses et Suissesses\r\nconsomment du cannabis.\r\n\r\n10:18:45:09  10:18:50:05\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est important ce qu'il dit.\r\n\r\n10:18:50:07  10:18:55:12\r\nP.CONSCIENCE: Oui, mais ce qui\r\nl'affirme sur Morges,\r\n\r\n10:18:55:14  10:18:58:00\r\nqu'il a dit sur Forum...\r\n\r\n10:18:58:02  10:19:00:12\r\nQuand je suis sorti de l'\u00e9mission,\r\n\r\n10:19:00:14  10:19:02:20\r\nj'ai eu 6 appels\r\n\r\n10:19:02:22  10:19:06:23\r\nqui m'ont dit: \"Que raconte M.\r\nConscience, je suis \u00e0 la gare,\r\n\r\n10:19:07:01  10:19:09:15\r\nil y a 7 dealers.\"\r\n\r\n10:19:09:17  10:19:14:14\r\nIl faut savoir de quoi on parle.\r\n\r\n10:19:14:16  10:19:19:04\r\nE.MAMARBACHI: Une question\r\nsur le fait qu'on peut se procurer\r\n\r\n10:19:19:06  10:19:22:09\r\nde la drogue autrement qu'avec\r\ndes dealers.\r\n\r\n10:19:22:11  10:19:25:03\r\nIl y a Internet...\r\n\r\n10:19:25:05  10:19:30:22\r\nF.MELGAR: Il y a quelque chose\r\nde l'ordre du d\u00e9ni.\r\n\r\n10:19:31:00  10:19:36:09\r\nVous dites qu'il n'y a pas\r\nde probl\u00e8me dans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:19:36:11  10:19:43:04\r\n\u00c7a \u00e9t\u00e9 document\u00e9 \u00e0 Saint-Roch.\r\n\r\n10:19:43:06  10:19:46:09\r\nAu moment o\u00f9 on est venu\r\navec un journaliste,\r\n\r\n10:19:46:11  10:19:50:16\r\ndes professeurs sont\r\nvenus spontan\u00e9ment vers nous.\r\n\r\n10:19:50:18  10:19:55:13\r\nLe coll\u00e8ge avait mis:\r\n\"Ne parlez pas aux journalistes\".\r\n\r\n10:19:55:15  10:19:59:14\r\nOn a des probl\u00e8mes et on n'a pas\r\nle droit d'en parler \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:19:59:14  10:20:01:04\r\nE.MAMARBACHI: On va parler de la\r\nconsommation tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:20:03:07  10:20:11:13\r\nLes \u00e9l\u00e8ves disent r\u00e9guli\u00e8rement\r\nqu'ils ont peur des dealers.\r\n\r\n10:20:11:14  10:20:15:03\r\nP.CONSCIENCE: Je n'ai pas dit\r\nqu'il n'y avait rien.\r\n\r\n10:20:15:05  10:20:18:16\r\nF.MELGAR: On est dans une omerta.\r\n\r\n10:20:18:18  10:20:21:02\r\nQuand il dit\r\nqu'il n'y a pas de dealers.\r\n\r\n10:20:21:04  10:20:22:20\r\nP.CONSCIENCE: Personne n'a dit \u00e7a !\r\n\r\n10:20:23:01  10:20:24:15\r\nPour Morges, oui.\r\n\r\n10:20:24:17  10:20:27:12\r\nIl n'y a pas de ph\u00e9nom\u00e8ne de deal\r\nde rue comparable \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:20:27:14  10:20:30:09\r\nF.MELGAR: J'appelle les habitants de\r\nMorges \u00e0 nous envoyer des messages.\r\n\r\n10:20:30:11  10:20:32:10\r\nE.MAMARBACHI: On invite aussi\r\n\r\n10:20:32:12  10:20:36:06\r\nles t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 nous \u00e9crire.\r\n\r\n10:20:36:08  10:20:40:11\r\nJ-F.SAVARY: On a des probl\u00e8mes\r\navec ces drogues.\r\n\r\n10:20:40:12  10:20:43:10\r\nAussi avec des mineurs.\r\n\r\n10:20:43:12  10:20:46:16\r\nF.MELGAR: Merci de le dire.\r\n\r\n10:20:46:18  10:20:50:20\r\nJ-F.SAVARY: On ne le nie pas.\r\n\r\n10:20:50:22  10:20:55:11\r\nC'est pour \u00e7a qu'il y a des\r\nprofessionnels sur le terrain.\r\n\r\n10:20:55:12  10:20:58:13\r\nIls travaillent tous les jours\r\npour la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:20:58:16  10:21:01:08\r\nOn arrive \u00e0 sauver\r\nplein de situations.\r\n\r\n10:21:01:10  10:21:05:20\r\nSi on n'avait pas de probl\u00e8me,\r\nil n'y aurait pas ces programmes.\r\n\r\n10:21:05:22  10:21:08:21\r\nP.MAUDET: S'il n'y avait pas\r\nde r\u00e9pression,\r\n\r\n10:21:08:23  10:21:11:23\r\nil n'y aurait pas ces succ\u00e8s\r\nsur la capacit\u00e9\r\n\r\n10:21:12:01  10:21:15:09\r\ndans certaines villes,\r\ncomme la mienne,\r\n\r\n10:21:15:11  10:21:19:23\r\nd'\u00e9radiquer le deal.\r\n\r\n10:21:20:01  10:21:24:19\r\nIl y a un effet repoussoir,\r\nc'est vrai.\r\n\r\n10:21:24:21  10:21:29:07\r\nJe tire mon chapeau aux policiers\r\nqui font ce m\u00e9tier tous les jours.\r\n\r\n10:21:29:09  10:21:31:06\r\nSans r\u00e9pression, il y aurait\r\n\r\n10:21:31:08  10:21:33:18\r\ndes dizaines de kilos d'h\u00e9ro\u00efne\r\nen circulation.\r\n\r\n10:21:33:20  10:21:36:15\r\nE.MAMARBACHI: Madame Pernet,\r\nvous avez fait\r\n\r\n10:21:36:17  10:21:38:20\r\nune intervention tr\u00e8s poignante.\r\n\r\n10:21:38:22  10:21:42:10\r\nVous avez dit publiquement que votre\r\nfille de 15 ans\r\n\r\n10:21:42:12  10:21:45:03\r\ns'\u00e9tait fait happer\r\npar la drogue.\r\n\r\n10:21:45:05  10:21:49:21\r\nQuand on est touch\u00e9 de si pr\u00e8s,\r\non arrive avec autant d'\u00e9motion\r\n\r\n10:21:49:23  10:21:52:18\r\n\u00e0 garder sa raison ?\r\n\r\n10:21:52:20  10:21:56:00\r\nS.PERNET: Je m'int\u00e9ressais d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:21:56:02  10:22:00:10\r\n\u00e0 ces probl\u00e8mes avant.\r\n\r\n10:22:00:12  10:22:04:00\r\nJ'aimerais r\u00e9pondre\r\n\u00e0 Monsieur Savary.\r\n\r\n10:22:04:02  10:22:11:12\r\nJe n'aimerais pas que les parents\r\npensent que le tableau\r\n\r\n10:22:11:13  10:22:17:23\r\nque vous peignez est fantastique.\r\n\r\n10:22:18:01  10:22:23:01\r\nIl existe effectivement\r\ndes professionnels,\r\n\r\n10:22:23:02  10:22:26:09\r\nnotamment \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:22:26:11  10:22:30:14\r\nJe pense que vous y \u00eates sur place,\r\nvous devez conna\u00eetre D\u00e9part,\r\n\r\n10:22:30:16  10:22:32:20\r\nqui appartient au CHUV.\r\n\r\n10:22:32:22  10:22:37:12\r\nIl suit des adolescents addicts\r\n\u00e0 des substances.\r\n\r\n10:22:37:14  10:22:43:12\r\nFaites-moi confiance,\r\nles adolescents\r\n\r\n10:22:43:14  10:22:46:08\r\nqui sont suivis par D\u00e9part,\r\n\r\n10:22:46:10  10:22:49:08\r\nil leur suffit d'aller l\u00e0-bas\r\nune fois\r\n\r\n10:22:49:10  10:22:52:13\r\net de dire qu'ils n'ont pas touch\u00e9\r\n\u00e0 la drogue\r\n\r\n10:22:52:15  10:22:58:02\r\ndepuis une semaine pour ne plus\r\ndonner suite \u00e0 leur suivi.\r\n\r\n10:22:58:04  10:23:00:22\r\nC'est grave.\r\n\r\n10:23:01:00  10:23:04:23\r\nSi un adolescent qui est\r\ncompl\u00e8tement l\u00e0-dedans\r\n\r\n10:23:05:01  10:23:09:16\r\net n'a plus d'appui\r\ncar la parole compte plus\r\nque la d\u00e9tresse...\r\n\r\n10:23:09:18  10:23:18:19\r\nSurtout, le soutien\r\nqu'ont les professeurs en ce moment\r\n\r\n10:23:18:21  10:23:25:11\r\ndans les \u00e9coles,\r\net je peux parler de Lausanne,\r\n\r\n10:23:25:12  10:23:34:12\r\nje peux vous dire que les parents\r\nsont tr\u00e8s inquiets.\r\n\r\n10:23:34:14  10:23:40:06\r\nLes professeurs ne peuvent pas\r\nparler, car, alors qu'ils seraient\r\n\r\n10:23:40:08  10:23:43:05\r\naptes \u00e0 aider l'enfant...\r\n\r\n10:23:43:07  10:23:46:23\r\nOn dit dans les programmes\r\nde pr\u00e9vention: \"Si vous avez\r\n\r\n10:23:47:01  10:23:50:18\r\nun probl\u00e8me,\r\nparlez-en avec un adulte.\"\r\n\r\n10:23:50:20  10:23:55:13\r\nCes professeurs sont musel\u00e9s\r\net ne peuvent pas en parler.\r\n\r\n10:23:55:15  10:24:03:12\r\nQuelle est la r\u00e9ponse\r\nqu'on peut donner aux adolescents ?\r\n\r\n10:24:03:14  10:24:07:01\r\nJ-F.SAVARY: Vous mettez en cause\r\ndes professionnels\r\n\r\n10:24:07:03  10:24:10:03\r\nqui font la fiert\u00e9 de ce canton.\r\n\r\n10:24:10:05  10:24:15:05\r\nCe programme D\u00e9part a \u00e9t\u00e9 copi\u00e9\r\ndans de nombreux cantons et pays.\r\n\r\n10:24:15:07  10:24:21:02\r\nSi vous militez pour plus de moyens,\r\nvous allez me trouver \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:24:21:04  10:24:25:02\r\n\u00c7a fait des d\u00e9cennies\r\nqu'on se bat pour cela.\r\n\r\n10:24:25:04  10:24:28:12\r\nIl y a tr\u00e8s peu de moyens\r\nil y a des gens admirables\r\n\r\n10:24:28:13  10:24:32:10\r\nqui font des miracles.\r\n\r\n10:24:32:12  10:24:39:01\r\nJe ne dis pas\r\nqu'il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:24:39:03  10:24:43:08\r\nIl y a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:24:43:10  10:24:45:03\r\nMais on a des solutions.\r\n\r\n10:24:45:05  10:24:49:14\r\nQuand des \u00e9tudes montrent quelles\r\nsont les solutions qui marchent,\r\n\r\n10:24:49:16  10:24:53:23\r\non peut les choisir.\r\n\r\n10:24:54:01  10:24:57:08\r\nAvec 20 postes de policiers,\r\n\r\n10:24:57:10  10:25:00:08\r\non multiplie la pr\u00e9vention\r\ndans les \u00e9coles.\r\n\r\n10:25:00:10  10:25:03:16\r\nE.MAMARBACHI:\r\nMerci pour la transition.\r\n\r\n10:25:03:18  10:25:07:12\r\nOn parle des solutions\r\net des mesures.\r\n\r\n10:25:07:13  10:25:12:00\r\nHier, la ville de Lausanne a d\u00e9cid\u00e9\r\nde mettre 20 policiers de plus\r\n\r\n10:25:12:02  10:25:16:07\r\nen uniforme dans les rues.\r\n\r\n10:25:16:09  10:25:18:21\r\nEst-ce la bonne m\u00e9thode ?\r\n\r\n10:25:18:23  10:25:23:04\r\nDes villes de Suisse romande,\r\ncomme Zurich,\r\n\r\n10:25:23:06  10:25:27:08\r\nont r\u00e9ussi \u00e0 repousser les dealers\r\ndes centres-villes.\r\n\r\n10:25:27:10  10:25:30:00\r\nExemple avec ce reportage \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:25:32:08  10:25:37:04\r\n-M.Herzig conna\u00eet bien\r\nle milieu de la drogue zurichois.\r\n\r\n10:25:37:06  10:25:42:17\r\nIl a travaill\u00e9 aux services sociaux\r\npendant 7 ans.\r\n\r\n10:25:42:19  10:25:47:04\r\nZurich, une ville qui a la\r\nr\u00e9putation d'avoir fait dispara\u00eetre\r\n\r\n10:25:47:06  10:25:49:19\r\nles dealers de ses trottoirs.\r\n\r\n10:25:49:21  10:25:52:16\r\nIl nous emm\u00e8ne dans\r\nune rue populaire pr\u00e8s de la gare.\r\n\r\n10:25:53:12  10:25:56:18\r\n-Ici, il y a 20 ans, il y avait\r\n\r\n10:25:56:20  10:25:59:14\r\ndu deal de coca\u00efne et d'h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n10:25:59:16  10:26:02:17\r\nm\u00eame la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:26:02:19  10:26:08:00\r\n20 ans plus tard,\r\n\u00e7a n'existe plus tellement.\r\n\r\n10:26:08:13  10:26:11:14\r\n-Le deal existe encore,\r\nmais ne se voit pas.\r\n\r\n10:26:11:16  10:26:15:19\r\nIl se fait dans les logements,\r\nou pr\u00e8s des transports publics,\r\n\r\n10:26:15:21  10:26:18:14\r\napr\u00e8s un rendez-vous\r\norganis\u00e9 par SMS.\r\n\r\n10:26:18:16  10:26:21:00\r\nUn trafic de l'ombre\r\ntol\u00e9r\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:26:21:08  10:26:24:19\r\n-On sait qu'il n'y a pas\r\nde soci\u00e9t\u00e9 sans drogues.\r\n\r\n10:26:24:21  10:26:30:22\r\nLe but ne peut pas \u00eatre que la\r\nconsommation de drogue disparaisse,\r\n\r\n10:26:31:00  10:26:36:19\r\nalors on fait en sorte\r\nque ce soit compatible\r\n\r\n10:26:36:21  10:26:40:20\r\navec les besoins de la population.\r\n\r\n10:26:40:22  10:26:44:06\r\nCa veut dire qu'on ne veut pas\r\nle voir dans l'espace public.\r\n\r\n10:26:45:17  10:26:50:07\r\n-Cette politique a vu le jour apr\u00e8s\r\nle traumatisme des sc\u00e8nes ouvertes\r\n\r\n10:26:50:09  10:26:52:18\r\nde la drogue \u00e0 Zurich il y a 30 ans.\r\n\r\n10:26:52:20  10:26:54:17\r\nLa mis\u00e8re humaine,\r\n\r\n10:26:54:19  10:26:58:11\r\ndes milliers de toxicomanes\r\nau Platzspitz et au Letten.\r\n\r\n10:26:58:12  10:27:02:00\r\nDes sites ferm\u00e9s dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n10:27:02:02  10:27:06:03\r\nLes Zurichois se sont r\u00e9appropri\u00e9s\r\nle Platzspitz.\r\n\r\n10:27:06:05  10:27:09:02\r\nSi le deal a presque disparu\r\nde la rue,\r\n\r\n10:27:09:04  10:27:12:16\r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 une politique bas\u00e9e\r\nsur une forte pr\u00e9sence polici\u00e8re.\r\n\r\n10:27:14:02  10:27:17:06\r\n-Il faut une pression\r\nr\u00e9pressive de la police.\r\n\r\n10:27:17:08  10:27:20:18\r\nIl faut beaucoup\r\nde policiers en uniforme,\r\n\r\n10:27:20:20  10:27:25:02\r\ncar il faut qu'ils soient visibles\r\npour avoir un effet dissuasif.\r\n\r\n10:27:26:08  10:27:30:14\r\n-M.Herzig est formel: cette pr\u00e9sence\r\npolici\u00e8re serait inutile\r\n\r\n10:27:30:16  10:27:34:18\r\nsans mesures de soutien\r\net de pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:27:35:10  10:27:40:12\r\n-Le soutien\r\nqu'on donne aux toxicomanes,\r\n\r\n10:27:40:13  10:27:43:08\r\nc'est de l'information,\r\n\r\n10:27:43:10  10:27:45:03\r\nla pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:27:45:05  10:27:47:00\r\nla distribution de seringues.\r\n\r\n10:27:47:07  10:27:50:15\r\n-Et surtout les salles\r\nd\u00e9volues aux toxicomanes\r\n\r\n10:27:50:17  10:27:54:02\r\npour consommer en s\u00e9curit\u00e9\r\net hors de l'espace public.\r\n\r\n10:27:54:04  10:27:58:12\r\nA Zurich, la drogue se consomme\r\net se vend \u00e0 l'abri des regards,\r\n\r\n10:27:58:13  10:28:02:02\r\nmais la ville figure\r\nen haut des classements\r\n\r\n10:28:02:04  10:28:07:03\r\ndes villes les plus touch\u00e9es\r\npar la coca\u00efne en Europe.\r\n\r\n10:28:07:03  10:28:12:16\r\nE.MAMARBACHI: On va parler de la\r\nconsommation tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:28:12:18  10:28:16:23\r\nL'exemple Zurichois, qui a r\u00e9ussi \u00e0\r\ncacher ses dealers,\r\n\r\n10:28:17:01  10:28:21:08\r\nc'est l'exemple \u00e0 suivre ?\r\n\r\n10:28:21:10  10:28:25:22\r\nP.MAUDET: Le domaine public\r\nne doit pas \u00eatre utilis\u00e9\r\n\r\n10:28:26:00  10:28:29:09\r\n\u00e0 des fins criminelles.\r\n\r\n10:28:29:11  10:28:34:08\r\nZurich a su assez vite, avec la\r\nlogique des locaux d'injection,\r\n\r\n10:28:34:10  10:28:38:17\r\nque nous avons aussi \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net qui n'existent pas \u00e0 Lausanne...\r\n\r\n10:28:38:19  10:28:44:09\r\nE.MAMARBACHI: Il n'y en a qu'un seul\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n10:28:44:11  10:28:47:21\r\nP.MAUDET:\r\nOn conna\u00eet des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:28:47:23  10:28:53:00\r\nLe local est ferm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\ncar on a des difficult\u00e9s de gestion.\r\n\r\n10:28:53:02  10:28:56:18\r\nMais il faut une palette de mesures.\r\n\r\n10:28:56:20  10:29:00:13\r\nIl faut s'attaquer aux\r\nconsommateurs.\r\n\r\n10:29:00:15  10:29:04:16\r\nOn a pris des mesures plus strictes\r\npar rapport aux consommateurs\r\n\r\n10:29:04:18  10:29:09:06\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve pour leur compliquer la vie.\r\n\r\n10:29:09:08  10:29:12:11\r\nE.MAMARBACHI:\r\nQu'est-ce que vous faites ?\r\n\r\n10:29:12:12  10:29:15:14\r\nP.MAUDET: On a pris des mesures\r\nadministratives.\r\n\r\n10:29:15:16  10:29:19:21\r\nPar exemple les consommateurs\r\nqui conduisent.\r\n\r\n10:29:19:23  10:29:23:12\r\nLa pratique des retraits de permis.\r\n\r\n10:29:23:14  10:29:29:12\r\nOn a diminu\u00e9 la dimension d'acheter\r\nde la drogue dans sa voiture.\r\n\r\n10:29:29:13  10:29:33:23\r\nE.MAMARBACHI: On a des statistiques\r\nqui vont vous int\u00e9resser.\r\n\r\n10:29:34:01  10:29:36:16\r\n\u00c0 Neuch\u00e2tel, vous avez r\u00e9ussi\r\n\r\n10:29:36:18  10:29:40:16\r\n\u00e0 \u00e9loigner les dealers\r\ndu centre-ville.\r\n\r\n10:29:40:17  10:29:45:00\r\nAvec une plus grande pr\u00e9sence\r\npolici\u00e8re sur le terrain.\r\n\r\n10:29:45:02  10:29:47:04\r\nEst-ce que \u00e7a marche ?\r\n\r\n10:29:47:05  10:29:49:17\r\nN.FEUZ: Oui.\r\n\r\n10:29:49:19  10:29:52:20\r\nMais je rejoins Pierre Conscience\r\n\r\n10:29:52:22  10:29:58:12\r\nsur la loi de l'offre\r\net de la demande.\r\n\r\n10:29:58:13  10:30:04:09\r\nLaissez-moi finir Monsieur Melgar.\r\n\r\n10:30:04:11  10:30:14:01\r\nJ'avais dit que celui qui entre\r\ndans la police ou la justice\r\n\r\n10:30:14:03  10:30:17:20\r\navec pour but d'\u00e9radiquer la drogue\r\n\r\n10:30:17:22  10:30:21:11\r\nfinit en h\u00f4pital psychiatrique\r\nau bout de 6 mois.\r\n\r\n10:30:21:12  10:30:24:12\r\nJe l'assume.\r\n\r\n10:30:24:14  10:30:29:19\r\nJe ne travaille pas dans cette\r\noptique l\u00e0, car je ne serai plus l\u00e0.\r\n\r\n10:30:29:21  10:30:36:02\r\nEn revanche,\r\nla r\u00e9pression est utile,\r\n\r\n10:30:36:04  10:30:40:15\r\nen particulier\r\nle roulement des dealers.\r\n\r\n10:30:40:17  10:30:46:20\r\nRemplacer un dealer\r\npar un autre est utile.\r\n\r\n10:30:46:22  10:30:52:17\r\nC'est utile car \u00e7a emp\u00eache\r\ndans une certaine mesure\r\n\r\n10:30:52:19  10:30:56:06\r\nla cr\u00e9ation de monopole.\r\n\r\n10:30:56:08  10:30:58:18\r\n\u00c7a d\u00e9sorganise le milieu.\r\n\r\n10:30:58:20  10:31:02:04\r\nQui dit monopole\r\ndit r\u00e9seaux mafieux.\r\n\r\n10:31:02:06  10:31:04:12\r\nC'est important.\r\n\r\n10:31:04:13  10:31:07:08\r\nC'est dans cette optique\r\n\r\n10:31:07:10  10:31:11:02\r\nque les policiers Neuch\u00e2telois\r\ntravaillent.\r\n\r\n10:31:11:04  10:31:14:09\r\nC'est efficace.\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:17:08\r\nE.MAMARBACHI: Fernand Melgar,\r\n\r\n10:31:17:10  10:31:22:08\r\n20 policiers de plus\r\nannonc\u00e9s \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:31:22:10  10:31:25:04\r\nSous la pression populaire.\r\n\r\n10:31:25:06  10:31:27:08\r\nLa Ville a r\u00e9agi.\r\n\r\n10:31:27:10  10:31:30:15\r\nVous \u00eates satisfait ?\r\n\r\n10:31:30:17  10:31:34:05\r\nF.MELGAR: C'est un d\u00e9but.\r\n\r\n10:31:34:07  10:31:39:09\r\nDes habitants de mon quartier\r\nne le reconnaissent plus.\r\n\r\n10:31:39:11  10:31:44:13\r\nIl y a des patrouilles\r\nqui patrouillent.\r\n\r\n10:31:44:15  10:31:48:16\r\nDeux policiers\r\nfont le tour du quartier.\r\n\r\n10:31:48:18  10:31:53:01\r\nOn dira que je suis \"Monsieur\r\nr\u00e9pression\", c'est faux.\r\n\r\n10:31:53:03  10:31:58:15\r\nUn premier probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu\r\ndans mon quartier.\r\n\r\n10:31:58:17  10:32:03:00\r\nJe prends une m\u00e9taphore\r\nde la circulation.\r\n\r\n10:32:03:02  10:32:06:12\r\nCe dont je parlais,\r\nc'est les accidents.\r\n\r\n10:32:06:13  10:32:10:08\r\nLes gens \u00e0 soigner\r\nde premi\u00e8re urgence.\r\n\r\n10:32:10:10  10:32:15:20\r\nLes dealers\r\nqui dealent devant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:32:15:23  10:32:18:08\r\nOn r\u00e9sout cela.\r\n\r\n10:32:18:10  10:32:22:12\r\nApr\u00e8s, on doit s'occuper du trafic\r\nroutier et des bouchons.\r\n\r\n10:32:22:13  10:32:25:22\r\nDes gens qui fournissent la drogue.\r\n\r\n10:32:26:00  10:32:28:04\r\nEt le troisi\u00e8me th\u00e8me,\r\nc'est la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:32:28:06  10:32:31:18\r\nJe suis \u00e9tonn\u00e9 que dans les\r\npropositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n\r\n10:32:31:20  10:32:35:05\r\non arr\u00eate \u00e0 22 heures les rondes.\r\n\r\n10:32:35:07  10:32:41:16\r\nMonsieur Payot, de Solidarit\u00e9s,\r\ndepuis le d\u00e9but de cette affaire,\r\n\r\n10:32:41:18  10:32:49:11\r\non ne l'a pas entendu.\r\n\r\n10:32:49:12  10:32:53:11\r\nE.MAMARBACHI:\r\nOn vous a beaucoup entendu vous.\r\n\r\n10:32:53:12  10:32:56:04\r\nF.MELGAR: Il n'y a pas un mot\r\n\r\n10:32:56:06  10:32:59:00\r\ndit sur la question\r\nde la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:32:59:02  10:33:01:19\r\nIl y a des \u00e9ducateurs de rue\r\n\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:33:01:21  10:33:06:09\r\nIl n'y a pas eu un \u00e9ducateurs \u00e0\r\nSaint-Roch depuis cette histoire.\r\n\r\n10:33:06:11  10:33:11:00\r\nE.MAMARBACHI:\r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n10:33:11:02  10:33:17:21\r\nP.CONSCIENCE: On manque de\r\ntravailleurs sociaux.\r\n\r\n10:33:17:23  10:33:25:06\r\nPour agir dans les situations\r\nsous tension.\r\n\r\n10:33:25:08  10:33:28:03\r\nPour le reste,\r\nc'est des propositions\r\n\r\n10:33:28:05  10:33:31:12\r\nque nous portons avec\r\nEnsemble \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:33:31:15  10:33:35:12\r\nOn a vot\u00e9 un pr\u00e9avis au conseil\r\ncommunal pour engager\r\n\r\n10:33:35:13  10:33:38:08\r\nla ville de Lausanne\r\ndans des explorations\r\n\r\n10:33:38:10  10:33:40:17\r\nautres que la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:33:40:19  10:33:43:11\r\nNotamment en explorant les\r\nconditions de la d\u00e9p\u00e9nalisation\r\n\r\n10:33:43:12  10:33:45:00\r\ndu cannabis.\r\n\r\n10:33:45:02  10:33:47:20\r\nLa majorit\u00e9 du conseil a vot\u00e9 cela.\r\n\r\n10:33:47:22  10:33:50:00\r\nUn meilleur encadrement.\r\n\r\n10:33:50:02  10:33:53:06\r\n\u00c7a fait un an et demi\r\nque le conseil a vot\u00e9 \u00e7a,\r\n\r\n10:33:53:08  10:33:56:13\r\nmais la municipalit\u00e9\r\nn'avance pas sur ce dossier.\r\n\r\n10:33:56:15  10:33:59:01\r\nElle reste born\u00e9e\r\ndans la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:33:59:03  10:34:02:07\r\nE.MAMARBACHI: On viendra\r\nsur la d\u00e9p\u00e9nalisation.\r\n\r\n10:34:02:09  10:34:04:15\r\nMadame Bourquin, aux P\u00e2quis,\r\n\r\n10:34:04:17  10:34:08:13\r\nil y a\r\nune pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e.\r\n\r\n10:34:08:15  10:34:11:10\r\nC'est efficace ?\r\n\r\n10:34:11:12  10:34:14:10\r\nK.BOURQUIN: Oui.\r\n\r\n10:34:14:12  10:34:17:13\r\nAvec l'appui de notre association,\r\n\r\n10:34:17:15  10:34:23:02\r\nils ont r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place\r\ncette op\u00e9ration \"School\",\r\n\r\n10:34:23:04  10:34:26:23\r\net qui a du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:34:27:00  10:34:30:13\r\nElle permet une pr\u00e9sence humaine\r\ndans les rues\r\n\r\n10:34:30:15  10:34:34:12\r\n\u00e0 certaines heures\r\net \u00e0 la rentr\u00e9e des \u00e9coles.\r\n\r\n10:34:34:13  10:34:39:19\r\n\u00c0 8 heures du matin, \u00e0 11 heures\r\nainsi qu'\u00e0 16 heures.\r\n\r\n10:34:39:21  10:34:44:03\r\nIls font des rondes r\u00e9guli\u00e8res\r\nautour des pr\u00e9aux.\r\n\r\n10:34:44:05  10:34:48:10\r\nIl n'y a plus de dealers\r\ndans les rues \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:34:48:12  10:34:52:00\r\nMais cette pr\u00e9sence\r\nrassure les parents.\r\n\r\n10:34:52:02  10:34:56:13\r\nMais elle cr\u00e9e aussi\r\nune crainte chez les enfants.\r\n\r\n10:34:56:15  10:35:01:12\r\nIl y a eu des interventions\r\nmuscl\u00e9es dans notre quartier\r\n\r\n10:35:01:13  10:35:07:12\r\net \u00e7a choque plus les enfants que\r\nde voir un dealer qui se prom\u00e8nent.\r\n\r\n10:35:07:13  10:35:11:12\r\nE.MAMARBACHI: Il y a un paradoxe.\r\n\r\n10:35:11:13  10:35:16:13\r\nLa police cr\u00e9e de l'ins\u00e9curit\u00e9\r\npour certains,\r\n\r\n10:35:16:15  10:35:24:19\r\net les dealers\r\ncr\u00e9ent une forme de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:35:24:21  10:35:32:01\r\nCar quand il y a des dealers il n'y a\r\npas de violeurs et de voleurs.\r\n\r\n10:35:32:03  10:35:35:09\r\nP.MAUDET: Il y a une inversion\r\nsinguli\u00e8re.\r\n\r\n10:35:35:11  10:35:38:09\r\nLes dealers sont des criminels\r\n\r\n10:35:38:11  10:35:40:22\r\net des gens exploit\u00e9s\r\n\r\n10:35:41:00  10:35:43:06\r\npar des r\u00e9seaux mafieux.\r\n\r\n10:35:43:08  10:35:46:10\r\nLa logique est claire,\r\non combat ces personnes.\r\n\r\n10:35:46:12  10:35:49:17\r\nJ'entends ce que dit\r\nMadame Bourquin,\r\n\r\n10:35:49:19  10:35:52:17\r\nmais la pr\u00e9sence en uniforme permet\r\nde lutter\r\n\r\n10:35:52:19  10:35:54:21\r\ncontre le sentiment\r\nd'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:35:54:23  10:35:58:18\r\nMon ambition,\r\nc'est de lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:35:58:20  10:36:03:06\r\nIl n'y avait plus la possibilit\u00e9 de\r\nfaire des achats fictifs\r\n\r\n10:36:03:08  10:36:05:11\r\nil y a quelques ann\u00e9es\r\n\r\n10:36:05:12  10:36:10:09\r\npour provoquer des situations\r\nd'incarc\u00e9ration des personnes.\r\n\r\n10:36:10:11  10:36:13:12\r\nDes policiers en civil,\r\nqui permettent de r\u00e9aliser\r\n\r\n10:36:13:14  10:36:16:17\r\nces actes d'achats\r\net de remonter les fili\u00e8res.\r\n\r\n10:36:16:19  10:36:21:10\r\nIl faut pouvoir d\u00e9manteler,\r\ndissuader, c'est un long travail.\r\n\r\n10:36:21:12  10:36:24:13\r\n\u00c7a se construit petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:36:24:15  10:36:26:18\r\nAvec des effets collat\u00e9raux\r\n\r\n10:36:26:21  10:36:30:10\r\npour la population si elle voit\r\nbeaucoup de personnel en uniforme,\r\n\r\n10:36:30:12  10:36:33:11\r\nelles se sent peut-\u00eatre ins\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n10:36:33:12  10:36:36:18\r\nMais dans un quartier,\r\nles habitants qui disent\r\n\r\n10:36:36:20  10:36:40:11\r\nqu'ils ne veulent pas de dealers,\r\n\"on doit appeler la police\",\r\n\r\n10:36:40:12  10:36:42:22\r\nc'est un acte citoyen.\r\n\r\n10:36:43:00  10:36:45:13\r\nC'est ce qu'il faut\r\nconstruire petit \u00e0 petit.\r\n\r\n10:36:45:15  10:36:48:09\r\nC'est un long travail.\r\n\r\n10:36:48:11  10:36:56:07\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Savary,\r\nsur les dealers qui s\u00e9curisent ?\r\n\r\n10:36:56:09  10:36:59:13\r\nJ-F.SAVARY: Je dois revenir\r\nsur la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:36:59:15  10:37:06:00\r\nJe ne suis pas contre la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:37:06:02  10:37:08:10\r\nLa question est de savoir\r\n\r\n10:37:08:12  10:37:10:08\r\nce qu'on veut.\r\n\r\n10:37:10:10  10:37:12:10\r\nOn est tous d'accord.\r\n\r\n10:37:12:12  10:37:14:20\r\nC'est la protection de la jeunesse.\r\n\r\n10:37:14:22  10:37:17:02\r\nPour la protection de la jeunesse,\r\n\r\n10:37:17:04  10:37:19:17\r\nquel type de r\u00e9gulation\r\nil nous faut.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:22:09\r\nDes patrouilles,\r\nc'est une forme d'action\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:24:17\r\nde l'\u00c9tat, \u00e7a \u00e9loigne des dealers.\r\n\r\n10:37:24:19  10:37:27:10\r\nD'autres mesures sont possibles.\r\n\r\n10:37:27:12  10:37:30:12\r\nOn a parfois tendance\r\n\u00e0 penser qu'\u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:37:30:13  10:37:33:11\r\non est plut\u00f4t sur la punition.\r\n\r\n10:37:33:12  10:37:39:02\r\nSi on veut prot\u00e9ger la jeunesse,\r\non est capable de pouvoir le faire.\r\n\r\n10:37:39:04  10:37:43:12\r\nDe s'arranger pour que le deal n'ait\r\npas lieu devant les \u00e9coles.\r\n\r\n10:37:43:14  10:37:47:07\r\nDans ce cas, on pense que\r\npour prot\u00e9ger la jeunesse,\r\n\r\n10:37:47:09  10:37:50:20\r\nil faut le faire avec des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:37:50:22  10:37:53:03\r\nVous serez peut-\u00eatre surpris,\r\n\r\n10:37:53:05  10:37:57:07\r\nmais la baisse de la consommation\r\nest plus forte sur l'alcool\r\n\r\n10:37:57:09  10:38:02:13\r\net le tabac qu'avec les drogues.\r\n\r\n10:38:02:15  10:38:04:22\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, on a mis en place\r\n\r\n10:38:05:00  10:38:08:01\r\nla vente d'alcool interdite\r\napr\u00e8s 21 heures,\r\n\r\n10:38:08:03  10:38:12:01\r\non a 40 % de moins de coma \u00e9thylique\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n10:38:12:03  10:38:15:01\r\nGen\u00e8ve est le seul canton\r\nqui a baiss\u00e9.\r\n\r\n10:38:15:03  10:38:19:21\r\nOn a une possibilit\u00e9 r\u00e9glementaire,\r\n\u00e7a fait partie de la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:38:19:23  10:38:22:10\r\nIl faut savoir ce qu'on veut faire.\r\n\r\n10:38:22:12  10:38:26:09\r\nTaper sur des dealers\r\nou prot\u00e9ger notre jeunesse.\r\n\r\n10:38:26:11  10:38:29:02\r\nE.MAMARBACHI: Concernant la\r\nconsommation,\r\n\r\n10:38:29:04  10:38:32:00\r\non a sorti une statistique.\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:36:00\r\nCertaines villes ont r\u00e9ussi \u00e0\r\n\u00e9liminer la partie visible du trafic\r\n\r\n10:38:36:02  10:38:38:00\r\nmais pas la consommation.\r\n\r\n10:38:38:02  10:38:41:07\r\n5 villes suisses sont dans le top 10\r\n\r\n10:38:41:09  10:38:46:12\r\ndes agglom\u00e9rations\r\no\u00f9 l'on consomme le plus de coca\u00efne.\r\n\r\n10:38:46:14  10:38:53:04\r\nGen\u00e8ve est en cinqui\u00e8me position.\r\n\r\n10:38:53:06  10:38:55:14\r\nC'est hallucinant.\r\n\r\n10:38:55:16  10:39:00:07\r\nGen\u00e8ve: cinqui\u00e8me ville d'Europe.\r\n\r\n10:39:00:09  10:39:03:05\r\nVous qui \u00eates chef de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:39:03:07  10:39:06:14\r\net pr\u00e9sident\r\ndu Conseil d'\u00c9tat genevois,\r\n\r\n10:39:06:16  10:39:10:13\r\nest-ce que c'est un aveu d'\u00e9chec ?\r\n\r\n10:39:10:15  10:39:13:12\r\nP.MAUDET: Ce n'est pas totalement\r\nune surprise.\r\n\r\n10:39:13:13  10:39:18:13\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre\r\net une ville comme la n\u00f4tre,\r\n\r\n10:39:18:15  10:39:21:11\r\nquand on voit\r\nle type de consommateurs\r\n\r\n10:39:21:12  10:39:25:16\r\navec le syst\u00e8me de vid\u00e9o\r\nqu'on a mis sur pied,\r\n\r\n10:39:25:18  10:39:32:08\r\non est une ville riche\r\navec une tr\u00e8s forte demande.\r\n\r\n10:39:32:10  10:39:40:09\r\n\u00c7a ne me surprend pas.\r\n\r\n10:39:40:11  10:39:46:04\r\n\u00c7a montre une \u00e9volution\r\ndu type de march\u00e9.\r\n\r\n10:39:46:06  10:39:50:20\r\nVous parliez de vente\r\npar correspondance,\r\n\r\n10:39:50:22  10:39:54:03\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:39:54:05  10:39:59:02\r\nOn a avec les fronti\u00e8res fran\u00e7aises\r\nun ph\u00e9nom\u00e8ne d'osmose franco-suisse.\r\n\r\n10:39:59:05  10:40:04:01\r\nOn a une vocation de plaque tournante\r\nnotamment du fait de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:40:04:03  10:40:06:10\r\nMais il ne faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n10:40:06:12  10:40:09:12\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Feuz,\r\n\r\n10:40:09:14  10:40:15:14\r\nest-ce qu'il ne faut pas davantage\r\ns'attaquer aux consommateurs ?\r\n\r\n10:40:15:16  10:40:21:02\r\nN.FEUZ: A Neuch\u00e2tel,\r\non a l'op\u00e9ration Narco.\r\n\r\n10:40:21:04  10:40:27:01\r\nIl y a autant de consommation\r\nde coca\u00efne \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n10:40:27:03  10:40:31:03\r\nqu'il y a 4 ans.\r\n\r\n10:40:31:05  10:40:40:12\r\nMais on est intervenus sur la\r\nvisibilit\u00e9 et la proactivit\u00e9.\r\n\r\n10:40:40:13  10:40:44:08\r\nE.MAMARBACHI: Ce n'est pas une\r\nhypocrisie dans le fond ?\r\n\r\n10:40:44:10  10:40:48:04\r\nOn cache les dealers,\r\nmais on continue \u00e0 consommer.\r\n\r\n10:40:48:06  10:40:54:04\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve l'augmentation de coca\u00efne\r\nest de 60 %.\r\n\r\n10:40:54:06  10:41:00:06\r\nC'\u00e9tait dans les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n10:41:00:08  10:41:08:16\r\nP.MAUDET: Je prendrais \u00e7a\r\navec des pincettes.\r\n\r\n10:41:08:17  10:41:13:18\r\nN.FEUZ: On retombe sur la loi\r\nde l'offre et de la demande.\r\n\r\n10:41:13:20  10:41:18:08\r\nS'il y a une visibilit\u00e9 qui\r\ns'accompagne d'une proactivit\u00e9,\r\n\r\n10:41:18:10  10:41:22:21\r\nil peut y avoir une incidence.\r\n\r\n10:41:22:23  10:41:27:16\r\nF.MELGAR: On n'a pas les m\u00eames\r\ndealers \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:41:27:18  10:41:30:23\r\nDans mon quartier,\r\n\r\n10:41:31:01  10:41:34:19\r\nil y a de la vente de drogue\r\net du harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n10:41:34:21  10:41:38:12\r\nIl n'y a plus une femme\r\nqui peut sortir\r\n\r\n10:41:38:13  10:41:41:09\r\nsans se faire harceler.\r\n\r\n10:41:41:11  10:41:46:16\r\nDes filles de 11 \u00e0 12 ans,\r\non a des t\u00e9moignages,\r\n\r\n10:41:46:18  10:41:58:08\r\nnous disent qu'elles n'osent plus\r\nsortir de chez elles.\r\n\r\n10:41:58:10  10:42:04:15\r\nP.CONSCIENCE: Vous pr\u00e9tendez que les\r\ndealers de rue \u00e0 Lausanne\r\n\r\n10:42:04:17  10:42:09:06\r\nsont plus\r\nsexistes que les autres ?\r\n\r\n10:42:09:08  10:42:12:05\r\nD\u00e9roulez votre belle th\u00e9orie !\r\n\r\n10:42:12:07  10:42:16:21\r\nF.MELGAR: Laissez-moi terminer !\r\n\r\n10:42:16:23  10:42:20:06\r\nE.MAMARBACHI:\r\nPas tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:42:20:08  10:42:23:10\r\nFernand Melgar.\r\n\r\n10:42:23:12  10:42:27:14\r\nF.MELGAR: Solidarit\u00e9s\r\na taggu\u00e9 mon quartier,\r\n\r\n10:42:27:16  10:42:32:07\r\n\"J'ai plus peur de la police\r\nque des dealers\".\r\n\r\n10:42:32:09  10:42:38:03\r\nJe les ai vus,\r\nc'est des gens de chez vous.\r\n\r\n10:42:38:05  10:42:41:15\r\nP.CONSCIENCE: Ce n'est pas\r\ndes gens de chez nous.\r\n\r\n10:42:41:17  10:42:46:14\r\nS.PERNET: Ce qui se dit autour\r\nde cette table est juste.\r\n\r\n10:42:46:16  10:42:51:17\r\nLes dealers sont l\u00e0 et qu'ils\r\nvendent, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:42:51:19  10:42:56:05\r\nMais quand ils deviennent proactifs,\r\nc'est \u00e7a.\r\n\r\n10:42:56:07  10:43:00:17\r\nCe n'est pas le fait d'\u00eatre sexiste.\r\n\r\n10:43:00:19  10:43:03:12\r\nP.CONSCIENCE: Je ne supporte\r\npas les propos\r\n\r\n10:43:03:14  10:43:06:23\r\nqui g\u00e9n\u00e9ralisent des comportements.\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:14:11\r\nS.PERNET: Quand le dealer s'adresse\r\ndirectement aux consommateurs.\r\n\r\n10:43:14:12  10:43:19:17\r\nE.MAMARBACHI: On vous a bien compris.\r\n\r\n10:43:19:19  10:43:23:16\r\nVous avez accus\u00e9 P.Conscience\r\net Solidarit\u00e9s.\r\n\r\n10:43:23:18  10:43:27:18\r\nOn va vous laisser r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:43:27:20  10:43:32:07\r\nP.CONSCIENCE: Le constat qu'\u00e0 fait\r\nMonsieur Maudet tout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n10:43:32:09  10:43:39:06\r\nc'est une r\u00e9alit\u00e9\r\nde la consommation de masse.\r\n\r\n10:43:39:09  10:43:47:10\r\nOr, toutes les politiques r\u00e9pressives\r\nne r\u00e9duisent pas la consommation.\r\n\r\n10:43:47:12  10:43:51:03\r\nLa priorit\u00e9\r\nest de r\u00e9duire la consommation.\r\n\r\n10:43:51:05  10:43:56:15\r\nDe ce point de vue, l'exemple de\r\nl'alcool est pertinent.\r\n\r\n10:43:56:17  10:44:00:04\r\nOn a essay\u00e9 dans des grands pays\r\noccidentaux\r\n\r\n10:44:00:06  10:44:03:12\r\nde prohiber la\r\nconsommation d'alcool.\r\n\r\n10:44:03:13  10:44:06:14\r\n\u00c7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 les probl\u00e8mes auxquels\r\non est confront\u00e9s,\r\n\r\n10:44:06:16  10:44:08:20\r\nnotamment avec le\r\ncannabis.\r\n\r\n10:44:08:22  10:44:13:00\r\nUne consommation \u00e9lev\u00e9e la\r\ndistribution de produits \u00e0 risque\r\n\r\n10:44:13:02  10:44:15:20\r\net de plus en plus fort.\r\n\r\n10:44:15:22  10:44:19:17\r\nEt qui se consomment dans des cadres\r\nplus violents.\r\n\r\n10:44:19:19  10:44:23:19\r\nTout \u00e7a pour aller vers la contre-\r\nproposition...\r\n\r\n10:44:23:21  10:44:27:13\r\nE.MAMARBACHI: Vous n'avez pas\r\nr\u00e9pondu \u00e0 ma question.\r\n\r\n10:44:27:15  10:44:31:22\r\nP.CONSCIENCE: Reposez-moi votre\r\nquestion s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:44:32:00  10:44:35:12\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Melgar a\r\naccus\u00e9 Solidarit\u00e9s\r\n\r\n10:44:35:14  10:44:37:19\r\nd'avoir taggu\u00e9 ses murs.\r\n\r\n10:44:37:21  10:44:40:05\r\nP.CONSCIENCE: C'est faux.\r\n\r\n10:44:40:07  10:44:46:09\r\nE.MAMARBACHI: Madame Bourquin,\r\nles dealers de Lausanne sont plus\r\n\r\n10:44:46:11  10:44:51:18\r\nsexistes que les dealers de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:44:51:20  10:44:55:19\r\nIl n'y a pas ces probl\u00e8mes\r\nde harc\u00e8lement aux P\u00e2quis.\r\n\r\n10:44:55:21  10:44:59:06\r\nK.BOURQUIN: \u00c0 ma connaissance non.\r\n\r\n10:44:59:08  10:45:02:01\r\nOn peut se promener \u00e0 11 heures du\r\nsoir\r\n\r\n10:45:02:03  10:45:05:05\r\net quelqu'un va\r\nfaire une remarque.\r\n\r\n10:45:05:07  10:45:07:18\r\nMais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n10:45:07:20  10:45:11:16\r\nOn ne m'a jamais couru apr\u00e8s les\r\npersonnes du quartier\r\n\r\n10:45:11:18  10:45:14:17\r\nn'est venu se plaindre\r\n\r\n10:45:14:19  10:45:17:14\r\nque les dealers leur courraient\r\napr\u00e8s car ils voulaient\r\n\r\n10:45:17:16  10:45:20:12\r\nles violer dans la rue.\r\n\r\n10:45:20:13  10:45:24:12\r\nC'est un marchand donc\r\nils proposent des produits.\r\n\r\n10:45:24:13  10:45:29:06\r\nIls n'ont jamais agress\u00e9\r\naucun enfant.\r\n\r\n10:45:29:08  10:45:34:04\r\nF.MELGAR: Donc tout va bien ?\r\n\r\n10:45:34:06  10:45:36:21\r\nOn a pas les m\u00eames dealers.\r\n\r\n10:45:36:23  10:45:41:14\r\nJe vous invite \u00e0 venir \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:45:41:16  10:45:47:18\r\nJ-F.SAVARY: Il faut voir\r\nles choses en face.\r\n\r\n10:45:47:20  10:45:51:06\r\n\u00c0 Lausanne, depuis quelque temps,\r\n\r\n10:45:51:08  10:45:55:11\r\non est dans une politique\r\nqui essaye d'\u00e9radiquer le deal.\r\n\r\n10:45:55:12  10:45:57:14\r\nOn a eu 3 d\u00e9c\u00e8s derni\u00e8rement.\r\n\r\n10:45:57:16  10:46:02:03\r\nLe climat se d\u00e9t\u00e9riore.\r\n\r\n10:46:02:05  10:46:05:01\r\nOn a des \u00eatres humains en face.\r\n\r\n10:46:05:03  10:46:08:07\r\nCe n'est pas des monstres.\r\n\r\n10:46:08:09  10:46:13:13\r\nC'est une situation difficile,\r\nm\u00eame si on ne les excuse pas.\r\n\r\n10:46:13:15  10:46:19:09\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Melgar,\r\nlaissez parler les autres.\r\n\r\n10:46:19:11  10:46:22:22\r\nJ-F.SAVARY: On voit un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\ndans toutes les villes du monde,\r\n\r\n10:46:23:00  10:46:26:16\r\nplus on tape fort, plus les criminels\r\ndeviennent violent.\r\n\r\n10:46:26:18  10:46:29:01\r\nOn est au d\u00e9but de ce processus.\r\n\r\n10:46:29:03  10:46:33:16\r\nBient\u00f4t, ce sera comme\r\n\u00e0 Marseille ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:46:33:18  10:46:38:00\r\nSi on continue dans cette logique,\r\nc'est ce qui va arriver.\r\n\r\n10:46:38:02  10:46:41:09\r\nCe n'est pas pour excuser les\r\ndealers.\r\n\r\n10:46:41:11  10:46:46:10\r\nC'est pour dire que face \u00e0 nous,\r\non a un march\u00e9 criminel qui r\u00e9agit.\r\n\r\n10:46:46:12  10:46:50:17\r\nSi notre but n'est pas en premier\r\nde r\u00e9gler nos comptes avec les\r\n\r\n10:46:50:19  10:46:54:01\r\ncriminels mais de prot\u00e9ger\r\nnotre population,\r\n\r\n10:46:54:03  10:46:57:17\r\net parlons de la demande,\r\ndes consommateurs.\r\n\r\n10:46:57:19  10:47:01:00\r\nSi notre but est de sauver des vies,\r\n\r\n10:47:01:02  10:47:05:09\r\non a divis\u00e9 par 3\r\nles overdoses en Suisse.\r\n\r\n10:47:05:11  10:47:08:12\r\nConcentrons-nous l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:47:08:14  10:47:12:04\r\nOn ne dit pas qu'il faut pardonner\r\net \u00eatre laxiste, on dit \u00e7a.\r\n\r\n10:47:12:06  10:47:15:23\r\nPensons \u00e0 sauver des vies.\r\n\r\n10:47:16:01  10:47:21:13\r\nE.MAMARBACHI: On va ouvrir le\r\ndernier chapitre de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:47:21:15  10:47:24:18\r\nLa question de la lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n10:47:24:21  10:47:27:23\r\nDe la r\u00e9glementation\r\ndu march\u00e9 des drogues.\r\n\r\n10:47:28:01  10:47:30:22\r\nEst-ce que c'est la solution.\r\n\r\n10:47:31:00  10:47:35:15\r\nOn nous pose une question.\r\n\r\n10:47:41:15  10:47:44:12\r\nQu'est-ce que vous dites ?\r\n\r\n10:47:44:14  10:47:47:20\r\nP.MAUDET: Certains pays ont tent\u00e9 et\r\nla plupart en sont revenus.\r\n\r\n10:47:47:22  10:47:52:19\r\nSi c'est synonyme de suppression de\r\nla r\u00e9pression, \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:47:52:21  10:47:57:10\r\nCeux qui imaginerait que la\r\nl\u00e9galisation permettrait\r\n\r\n10:47:57:12  10:48:01:05\r\nde s'affranchir des co\u00fbts\r\nde la r\u00e9pression et du syst\u00e8me\r\n\r\n10:48:01:07  10:48:05:12\r\nqui assure la cr\u00e9dibilit\u00e9\r\nde l'\u00c9tat de droit, ce n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n10:48:05:13  10:48:08:17\r\nJe n'y crois pas.\r\n\r\n10:48:08:19  10:48:12:22\r\nPrenons une infraction plus\r\nclassique.\r\n\r\n10:48:13:00  10:48:17:22\r\nLe viol: si on consid\u00e8re qu'on\r\narrive \u00e0 \u00e9radiquer le viol et que\r\n\r\n10:48:18:00  10:48:21:05\r\nc'est la raison pour laquelle il\r\nfaut l\u00e9galiser,\r\n\r\n10:48:21:07  10:48:24:09\r\non est dans une\r\nsoci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9lire.\r\n\r\n10:48:24:11  10:48:27:12\r\nIl faut savoir poser des interdits.\r\n\r\n10:48:27:13  10:48:30:04\r\nC'est une question de dosage.\r\n\r\n10:48:30:06  10:48:33:08\r\nQuand on dit qu'on a plus de place\r\nen prison,\r\n\r\n10:48:33:10  10:48:35:20\r\nl'\u00c9tat n'est plus cr\u00e9dible.\r\n\r\n10:48:35:22  10:48:40:07\r\nCe n'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:48:40:09  10:48:43:14\r\nE.MAMARBACHI: Vous entassez.\r\n\r\n10:48:43:16  10:48:46:14\r\nP.MAUDET: \u00c7a produit\r\naussi ses effets.\r\n\r\n10:48:46:16  10:48:51:11\r\nIncarc\u00e9rer et expulser, \u00e7a a r\u00e9duit\r\nmassivement le trafic d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n10:48:51:12  10:48:55:16\r\nLa question de la l\u00e9galisation,\r\nje n'y crois pas.\r\n\r\n10:48:55:18  10:48:58:21\r\nIl y a une forme d'hypocrisie.\r\n\r\n10:48:58:23  10:49:03:10\r\nOn le voit dans le domaine de\r\nl'asile et des sans-papiers,\r\n\r\n10:49:03:12  10:49:07:08\r\nparfois il faut se coltiner\r\n\u00e0 cette situation hypocrite\r\n\r\n10:49:07:10  10:49:09:18\r\net contr\u00f4ler le march\u00e9.\r\n\r\n10:49:09:20  10:49:14:12\r\nLa politique qu'on m\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nqui tient compte des 4 piliers,\r\n\r\n10:49:14:13  10:49:17:18\r\nla th\u00e9rapie, le local d'injection,\r\n\r\n10:49:17:20  10:49:25:00\r\nla r\u00e9pression et l'encadrement,\r\nc'est la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:49:25:02  10:49:28:04\r\nE.MAMARBACHI: Nicolas Feuz,\r\n\r\n10:49:28:06  10:49:32:01\r\nvous dites que c'est la carotte\r\net le b\u00e2ton.\r\n\r\n10:49:32:03  10:49:38:01\r\nVous \u00eates favorable\r\n\u00e0 une forme de lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n10:49:38:03  10:49:41:07\r\nN.FEUZ: Je suis favorable\r\n\u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation\r\n\r\n10:49:41:09  10:49:44:12\r\nde la consommation de\r\ntoutes les drogues.\r\n\r\n10:49:44:14  10:49:48:11\r\nE.MAMARBACHI: Notamment de la\r\nconsommation de la coca\u00efne ?\r\n\r\n10:49:48:12  10:49:51:05\r\nN.FEUZ: \u00c7a peut choquer.\r\n\r\n10:49:51:07  10:49:56:15\r\nMais p\u00e9naliser la consommation,\r\nc'est une contravention.\r\n\r\n10:49:56:17  10:50:04:16\r\n\u00c7a n'a pas de sens\r\nde p\u00e9naliser les consommateurs.\r\n\r\n10:50:04:18  10:50:08:13\r\nE.MAMARBACHI: Donc on d\u00e9p\u00e9nalise\r\nla consommation du haschisch\r\n\r\n10:50:08:15  10:50:12:11\r\nou de la coca\u00efne,\r\nqu'en est-il du trafic ?\r\n\r\n10:50:12:12  10:50:15:12\r\nN.FEUZ: L\u00e0 c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:50:15:14  10:50:18:10\r\nJe pourrais rejoindre\r\nMonsieur Savary\r\n\r\n10:50:18:12  10:50:22:00\r\nsur la question\r\nde la r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:50:22:02  10:50:26:02\r\nC'est un sujet tr\u00e8s d\u00e9licat qui\r\nd\u00e9passe largement\r\n\r\n10:50:26:04  10:50:28:17\r\nle cadre de mon\r\nmandat judiciaire.\r\n\r\n10:50:28:19  10:50:31:15\r\nC'est un sujet politique.\r\n\r\n10:50:31:17  10:50:34:18\r\nLe jour o\u00f9 on part sur ce terrain,\r\n\r\n10:50:34:21  10:50:41:01\r\nil est pr\u00e9tentieux pour la Suisse\r\nde faire cavalier seul en Europe.\r\n\r\n10:50:41:03  10:50:43:22\r\nC'est m\u00eame dangereux.\r\n\r\n10:50:44:00  10:50:47:08\r\nQuand on cite les exemples du\r\nPortugal, et de la Hollande,\r\n\r\n10:50:47:10  10:50:50:16\r\nc'est deux \u00e9checs.\r\n\r\n10:50:50:18  10:50:59:04\r\nS.PERNET: Je vais parler du Portugal.\r\n\r\n10:50:59:06  10:51:04:03\r\nLe Portugal a \u00e9t\u00e9 le premier pays\r\n\u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser\r\n\r\n10:51:04:05  10:51:08:14\r\nla possession et la consommation\r\nde toutes drogues illicites.\r\n\r\n10:51:08:16  10:51:14:01\r\nTous les ans,\r\nil y a une \u00e9valuation qui se fait.\r\n\r\n10:51:14:03  10:51:19:06\r\nDepuis, ils se rendent compte\r\nque chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:51:19:08  10:51:27:22\r\nles d\u00e9c\u00e8s par overdoses augmentent.\r\n\r\n10:51:28:00  10:51:42:08\r\nLe Portugal j'y travaille depuis 1999\r\ndans la protection de l'enfance.\r\n\r\n10:51:42:10  10:51:47:10\r\nCe qui se rapporte\r\n\u00e0 l'enfance et \u00e0 la pr\u00e9vention\r\n\r\n10:51:47:12  10:51:53:12\r\n\u00e7a vient du gouvernement,\r\ncette information.\r\n\r\n10:51:53:14  10:51:58:09\r\nE.MAMARBACHI: On va vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:51:58:11  10:52:07:03\r\nAlexis dit dans l'oreillette que \u00e7a\r\nmarche plut\u00f4t bien au Portugal.\r\n\r\n10:52:07:05  10:52:13:01\r\nEst-ce que l'exemple du Portugal\r\nqui d\u00e9p\u00e9nalise la consommation\r\n\r\n10:52:13:03  10:52:16:00\r\n\u00e7a fonctionne ?\r\n\r\n10:52:16:01  10:52:18:22\r\nJ-F.SAVARY: Ils ont connu\r\nune crise sociale\r\n\r\n10:52:19:00  10:52:21:21\r\nd'une ampleur\r\ninimaginable ici.\r\n\r\n10:52:21:23  10:52:26:21\r\nC'est pareil avec la Gr\u00e8ce o\u00f9 on a eu\r\ndes catastrophes sanitaires.\r\n\r\n10:52:26:23  10:52:31:14\r\nLa politique portugaise, par toutes\r\nles agences, y compris l'ONU,\r\n\r\n10:52:31:16  10:52:34:03\r\net tous les\r\ngouvernements occidentaux\r\n\r\n10:52:34:05  10:52:37:08\r\nfont la queue au Portugal pour voir\r\nles politiques de r\u00e9insertion\r\n\r\n10:52:37:10  10:52:40:00\r\navec les jeunes.\r\n\r\n10:52:40:02  10:52:42:18\r\nIls avaient bien r\u00e9ins\u00e9r\u00e9 les jeunes\r\nen d\u00e9p\u00e9nalisant.\r\n\r\n10:52:42:20  10:52:46:01\r\nTout le monde s'en inspire.\r\n\r\n10:52:46:03  10:52:52:05\r\nLa Hollande\r\nn'est pas revenu en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:52:52:07  10:52:56:02\r\nOn pr\u00e9pare une vraie r\u00e9glementation.\r\n\r\n10:52:56:04  10:53:01:18\r\nC'est interdit\r\npour un coffee shop de se fournir,\r\n\r\n10:53:01:20  10:53:06:03\r\nmais il peut en vendre \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:53:06:05  10:53:10:05\r\nIl faut regarder les exemples pour\r\nle cannabis,\r\n\r\n10:53:10:07  10:53:16:04\r\nl'Uruguay,\r\n9 \u00e9tats am\u00e9ricains et le Canada.\r\n\r\n10:53:16:06  10:53:24:09\r\nLe Canada a beaucoup de choses\r\nen commun avec nous.\r\n\r\n10:53:24:11  10:53:26:21\r\nIl y a des choses qui se passent.\r\n\r\n10:53:26:23  10:53:30:00\r\nOn ne sera pas les premiers.\r\n\r\n10:53:30:02  10:53:33:09\r\nDans les ann\u00e9es 90,\r\nnous \u00e9tions les premiers.\r\n\r\n10:53:33:11  10:53:38:13\r\nJ'aimerais signaler que nous disons\r\nbeaucoup de mal, mais ces jours\r\n\r\n10:53:38:15  10:53:41:12\r\non a une queue\r\nde d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n10:53:41:14  10:53:49:04\r\nqui viennent visiter\r\nles locaux d'injection.\r\n\r\n10:53:49:06  10:53:57:06\r\nF.MELGAR: Mon voisin de palier,\r\nson fils est mort d'une overdose\r\n\r\n10:53:57:08  10:54:01:23\r\ndans ses bras, il a commenc\u00e9 \u00e0\r\nconsommer \u00e0 Saint-Roch.\r\n\r\n10:54:02:01  10:54:06:00\r\nPourquoi vous niez cela.\r\n\r\n10:54:06:02  10:54:09:08\r\nJ-F.SAVARY: On ne nie pas les morts.\r\n\r\n10:54:09:10  10:54:13:14\r\nOn est tous les jours sur le terrain\r\npour se battre contre \u00e7a.\r\n\r\n10:54:13:16  10:54:16:14\r\nIl y a des pays\r\no\u00f9 il y a des h\u00e9catombes.\r\n\r\n10:54:16:16  10:54:19:20\r\nAux \u00c9tats-Unis c'\u00e9tait 64'000\r\noverdoses en 2017.\r\n\r\n10:54:19:22  10:54:22:01\r\nImaginez.\r\n\r\n10:54:22:03  10:54:25:00\r\nOn a des solutions en Suisse\r\nqui arrivent \u00e0 r\u00e9pondre\r\n\r\n10:54:25:02  10:54:28:08\r\n\u00e0 ce genre de d\u00e9fis.\r\n\r\n10:54:28:10  10:54:30:14\r\nF.MELGAR: Pas chez nous.\r\n\r\n10:54:30:15  10:54:33:16\r\nJ-F.SAVARY: Il faut s'occuper de ce\r\nprobl\u00e8me,\r\n\r\n10:54:33:18  10:54:38:04\r\nmais ne jetons pas le b\u00e9b\u00e9\r\navec l'eau du bain.\r\n\r\n10:54:38:06  10:54:41:04\r\nF.MELGAR: Ne nous endormez pas.\r\n\r\n10:54:41:06  10:54:44:22\r\nJ-F.SAVARY: On essaie de ne pas\r\npaniquer.\r\n\r\n10:54:45:00  10:54:48:01\r\nF.MELGAR: Tout est tranquille,\r\ntout est cool.\r\n\r\n10:54:48:03  10:54:54:05\r\nJ-F.SAVARY: Il faut r\u00e9fl\u00e9chir et\r\nposer les choses.\r\n\r\n10:54:54:07  10:54:58:12\r\nP.CONSCIENCE: La compl\u00e9mentarit\u00e9\r\nest importante.\r\n\r\n10:54:58:14  10:55:03:14\r\nLa d\u00e9p\u00e9nalisation, si on est dans\r\nune logique baba cool,\r\n\r\n10:55:03:16  10:55:08:12\r\n\u00e7a ne m\u00e8ne nulle part.\r\n\r\n10:55:08:13  10:55:12:14\r\nElle a du sens si elle veut\r\nun meilleur contr\u00f4le\r\n\r\n10:55:12:16  10:55:15:16\r\net une\r\nr\u00e9glementation.\r\n\r\n10:55:15:18  10:55:18:19\r\nSi on agit que au niveau de la\r\nconsommation,\r\n\r\n10:55:18:21  10:55:21:15\r\non laisse une zone\r\nd'ombre.\r\n\r\n10:55:21:17  10:55:24:12\r\nL'id\u00e9e est de mettre\r\nsur pied un contr\u00f4le\r\n\r\n10:55:24:14  10:55:27:11\r\ndu d\u00e9but \u00e0 la fin\r\nde la file.\r\n\r\n10:55:27:12  10:55:30:22\r\nSi vous avez ce contr\u00f4le,\r\nvous cr\u00e9ez des conditions\r\n\r\n10:55:31:00  10:55:34:22\r\nde contr\u00f4le du march\u00e9 et de la\r\nqualit\u00e9 de ce qui se vend.\r\n\r\n10:55:35:00  10:55:38:02\r\nEt de mettre une politique\r\nde pr\u00e9vention sur pied.\r\n\r\n10:55:38:04  10:55:43:09\r\nCe n'est pas possible\r\ndans le cas de prohibition.\r\n\r\n10:55:43:11  10:55:55:05\r\nIls parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n10:55:55:07  10:55:57:02\r\nE.MAMARBACHI:\r\nUne r\u00e9ponse Pierre Maudet.\r\n\r\n10:55:57:04  10:56:01:11\r\nP.MAUDET: Le contr\u00f4le du produit\r\nest essentiel.\r\n\r\n10:56:01:12  10:56:06:20\r\nOn a des tests qui nous permettent\r\nde v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des produits\r\n\r\n10:56:06:22  10:56:09:00\r\ndans certaines manifestations.\r\n\r\n10:56:09:02  10:56:11:08\r\nC'est une certaine hypocrisie,\r\n\r\n10:56:11:10  10:56:13:16\r\nmais sous l'angle sanitaire,\r\n\r\n10:56:13:18  10:56:16:09\r\n\u00e7a permet d'\u00e9viter des situations\r\ncatastrophiques.\r\n\r\n10:56:16:11  10:56:18:22\r\nIl ne doit pas y avoir de tabous\r\n\r\n10:56:19:00  10:56:22:12\r\ns'agissant de la protection\r\nabsolue des mineurs.\r\n\r\n10:56:22:14  10:56:26:20\r\nDans les pays qui ont \u00e9voqu\u00e9 cette\r\nsolution, on doit muscler\r\n\r\n10:56:26:22  10:56:31:12\r\nla r\u00e9pression s'agissant des fa\u00e7ons\r\nde prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:56:31:14  10:56:36:23\r\nE.MAMARBACHI:\r\nC'est l'heure de conclure.\r\n\r\n10:56:39:00  10:56:44:01\r\nOn a une question.\r\n\r\n10:56:44:03  10:56:49:14\r\nEst-ce possible qu'un jour\r\nce probl\u00e8me soit g\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:56:49:16  10:56:56:12\r\nau niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n10:56:56:14  10:57:00:06\r\nJ-F.SAVARY:\r\nJe f\u00e9licite votre auditeur.\r\n\r\n10:57:00:08  10:57:04:19\r\nOn a eu un leadership dans ce pays\r\navec un pilote dans l'avion:\r\n\r\n10:57:04:21  10:57:08:07\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 1991 \u00e0 2005.\r\n\r\n10:57:08:09  10:57:12:01\r\nIl a soutenu les cantons,\r\nqui restent petits.\r\n\r\n10:57:12:03  10:57:14:20\r\nOn a pu avancer.\r\n\r\n10:57:14:22  10:57:17:03\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na pu mettre les moyens\r\n\r\n10:57:17:05  10:57:20:21\r\npour la recherche\r\net les projets pilote.\r\n\r\n10:57:20:23  10:57:25:09\r\nOn a fait voter la population \u00e0\r\nchaque \u00e9tape et on a r\u00e9solu un\r\n\r\n10:57:25:11  10:57:28:16\r\ncertain nombre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:57:28:18  10:57:32:07\r\nOn doit r\u00e9gler\r\nle probl\u00e8me de l'offre.\r\n\r\n10:57:32:09  10:57:36:04\r\nMais sans pilote,\r\non ne pourra pas se mettre d'accord.\r\n\r\n10:57:36:06  10:57:38:12\r\nOn demande un retour\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:57:38:14  10:57:41:03\r\npour r\u00e9tablir de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\r\ndans ce d\u00e9bat\r\n\r\n10:57:41:05  10:57:44:10\r\net les moyens pour la\r\nrecherche.\r\n\r\n10:57:44:12  10:57:52:12\r\nCar il s'agit de g\u00e9rer ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:57:52:13  10:57:57:12\r\nE.MAMARBACHI: Pierre Maudet ?\r\n\r\n10:57:57:13  10:58:02:13\r\nP.MAUDET: La solution ne viendra\r\npas que de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:58:02:15  10:58:07:18\r\nmais il y a besoin d'une ligne\r\ndirectrice au niveau suisse.\r\n\r\n10:58:07:20  10:58:10:23\r\nUne vision globale.\r\n\r\n10:58:11:01  10:58:14:04\r\nOn ne peut pas se consid\u00e9rer\r\ncomme une \u00eele.\r\n\r\n10:58:14:06  10:58:18:08\r\nLes probl\u00e8mes ont chang\u00e9 d'\u00e9chelle.\r\n\r\n10:58:18:10  10:58:25:00\r\nOn a la chance d'avoir un\r\nlaboratoire avec le f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n10:58:25:02  10:58:29:04\r\nOn veut que le d\u00e9bat\r\nrevienne sur le tapis.\r\n\r\n10:58:29:06  10:58:33:13\r\nLe deal de rue\r\nn'est pas une fatalit\u00e9.\r\n\r\n10:58:33:15  10:58:38:00\r\nOn a besoin\r\nd'une coordination nationale.\r\n\r\n10:58:38:02  10:58:42:04\r\nC'est ce que j'essaierai de faire.\r\n\r\n10:58:43:14  10:58:46:13\r\nE.MAMARBACHI: Merci d'avoir\r\nparticip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission,\r\n\r\n10:58:46:15  10:58:49:10\r\net merci de nous avoir suivi.\r\n\r\n10:58:49:12  10:58:51:16\r\nJ'en profite pour vous dire\r\n\r\n10:58:51:18  10:58:55:13\r\nque c'\u00e9tait ma derni\u00e8re \u00e9mission\r\n\u00e0 \"Infrarouge\".\r\n\r\n10:58:55:15  10:58:59:23\r\nJe tire ma r\u00e9v\u00e9rence\r\napr\u00e8s presque 10 ans...\r\n\r\n10:59:00:01  10:59:14:03\r\nA.FAVRE: Esther, tu crois\r\nqu'on va te laisser partir comme \u00e7a.\r\n\r\n10:59:14:05  10:59:18:17\r\nTous les gens qui sont dans\r\ncette salle savent deux choses:\r\n\r\n10:59:18:19  10:59:23:20\r\nE.Mamarbachi c'est \"Infrarouge\" et\r\n\"Infrarouge\" c'est E.Mamarbachi.\r\n\r\n10:59:23:22  10:59:30:16\r\nLa preuve une fois de plus.\r\n\r\n10:59:30:18  10:59:34:02\r\n-C'\u00e9tait en 2009, le d\u00e9but de\r\nl'histoire\r\n\r\n10:59:34:04  10:59:37:06\r\nentre Esther et \"Infrarouge\".\r\n\r\n10:59:38:12  10:59:42:22\r\n-Nous nous int\u00e9ressons \u00e0 votre 2\u00e8me\r\npillier.\r\n\r\n10:59:43:00  10:59:46:20\r\n-Au cours de ces ann\u00e9es,\r\n\r\n10:59:46:22  10:59:53:12\r\nvous avez su tenter des exp\u00e9riences\r\nsurprenantes.\r\n\r\n10:59:53:13  10:59:59:08\r\n-Les nanos: une grosse arnaque\r\ncommerciale ou un coup de g\u00e9nie ?\r\n\r\n10:59:59:10  11:00:04:02\r\nComment expliquer ce succ\u00e8s ?\r\n\r\n11:00:04:04  11:00:09:14\r\n-Pendant presque 10 ans\r\nvous \u00eates descendue dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n11:00:09:16  11:00:16:12\r\n-Je suis celle qui m\u00e8ne les d\u00e9bats.\r\n\r\n11:00:16:14  11:00:22:23\r\nQuand je vous demande\r\nde vous taire, vous le faites.\r\n\r\n11:00:23:01  11:00:31:13\r\nOn a des r\u00e8gles dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n11:00:31:16  11:00:41:07\r\nSi on parle tous en m\u00eame temps\r\n\u00e7a va pas.\r\n\r\n11:00:41:09  11:00:47:19\r\n-J'arr\u00eate tout de suite\r\nsi vous avez ce raisonnement.\r\n\r\n11:00:47:21  11:00:53:06\r\nJe vous ai dit ce que je pensais.\r\n\r\n11:00:53:08  11:00:58:16\r\n-Je trouve \u00e7a lamentable.\r\n\r\n11:00:58:18  11:01:02:02\r\n-Merci.\r\n\r\n11:01:02:04  11:01:06:09\r\n-Tenir les d\u00e9bats avec classe.\r\n\r\n11:01:06:11  11:01:10:09\r\nBeaucoup d'invit\u00e9s prestigieux\r\nse sont assis \u00e0 votre table.\r\n\r\n11:01:10:11  11:01:14:21\r\nEt des duels sont devenus cultes.\r\n\r\n11:01:14:23  11:01:22:13\r\nO\u00f9 les oppositions\r\ndisons plus inattendues.\r\n\r\n11:01:22:15  11:01:28:18\r\nIl y a aussi tous les invit\u00e9s\r\nque vous avez taquin\u00e9s.\r\n\r\n11:01:28:20  11:01:36:09\r\n-C'est le cong\u00e9 maternit\u00e9 qui\r\npourrait \u00eatre pris par l'homme et\r\n\r\n11:01:36:11  11:01:40:08\r\npar la femme: deux mois d'allaitement\r\npour l'homme\r\n\r\n11:01:40:09  11:01:43:12\r\ndeux mois d'allaitement pour la\r\nfemme.\r\n\r\n11:01:43:14  11:01:50:10\r\n-Votre salaire ?\r\n\r\n11:01:50:12  11:01:59:00\r\n-Je sais que vous avez bu quelques\r\nverres, mais soyez clair.\r\n\r\n11:01:59:02  11:02:04:17\r\n-Apr\u00e8s 10 ans,\r\nil y a les petites confidences.\r\n\r\n11:02:04:19  11:02:10:03\r\n-Je n'ai jamais eu de chien.\r\n\r\n11:02:10:05  11:02:19:02\r\n-Les petites gaffes aussi.\r\n\r\n11:02:19:04  11:02:24:01\r\n-Jordan a d\u00fb aller\r\nfumer une cigarette.\r\n\r\n11:02:24:03  11:02:30:18\r\n-Pardon.\r\n\r\n11:02:30:20  11:02:35:06\r\n-J'ai oubli\u00e9 que Jordan\r\n\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n11:02:35:08  11:02:49:01\r\n-Merci de ta fid\u00e9lit\u00e9 Esther.\r\n\r\n11:02:49:03  11:02:59:09\r\n-Bravo Esther.\r\n\r\n11:02:59:11  11:03:07:15\r\n-Je vais encore dire deux mots.\r\n\r\n11:03:07:17  11:03:09:14\r\n-Tu vas nous manquer.\r\n\r\n11:03:09:16  11:03:14:09\r\nE.MAMARBACHI: Au revoir,\r\non peut lancer le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n11:03:14:11  11:03:14:18\r\nBye.\r\n\r\n11:03:14:20  11:03:17:18\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038711\r\nDate de transcription : 09-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:01:48) [92%] : \r\nPour \u00eatre avec nous, le d\u00e9bat autour des dealers, s'est enflamm\u00e9 comme jamais, \u00e0 Lausanne, il aura suffi d'une chronique du cin\u00e9aste Fernand Melgar dans le quotidien 24 heures pour allumer la m\u00e8che, il y accuse les autorit\u00e9s de ne rien faire contre les dealers hier premi\u00e8res r\u00e9ponses de la ville de Lausanne, avec la mise \u00e0 disposition de 20 policiers suppl\u00e9mentaires et cela pour rassurer la population et aussi pour dissuader les dealers alors est-ce la bonne solution, on en d\u00e9bat avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s Fernand Melgar, bien s\u00fbr, il est d\u00e9sormais le symbole de la lutte contre les Diller Nicolas feuille de ce procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 ses heures perdues, il \u00e9crit des polars, mais c'est avant tout un sp\u00e9cialiste du trafic des stup\u00e9fiants sandra Pernet, elle m\u00e8ne la anti- dealers avec Fernand Melgar et les pr\u00e9sidents Louis PDC lausannois et conseill\u00e8re communale, un combat qui fait bondir Pierre conscience secr\u00e9taire cantonal de solidarit\u00e9 et \u00e9galement conseiller communal \u00e0 Lausanne Pierre Maudet il chapeaute la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police ne suisse et le nouveau pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois Jean-F\u00e9lix Savary, c'est un professionnel des addictions en faveur d'une r\u00e9glementation du march\u00e9 des drogu\u00e9s, enfin nous entendrons aussi Kinga Bourquin, la pr\u00e9sidente de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:52 > 0:02:04) [92%] : \r\nFernand Melgar je commence bien s\u00fbr ce d\u00e9bat avec vous, vous avez lanc\u00e9 un sacr\u00e9 pav\u00e9 dans la mare, vous d\u00e9noncez la pr\u00e9sence des dealers dans votre quartier, o\u00f9 vous habitez depuis des ann\u00e9es, pourquoi le faire aujourd'hui, alors qu'il dit depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:05 > 0:03:05) [88%] : \r\nBah, on va dire que vous me dites que je suis cin\u00e9aste, je suis avant tout un citoyen, un p\u00e8re de famille inquiet mais 3 enfants sont scolaris\u00e9s dans le quartier, on a des grands qui sont gymnase un petit qui va rentrer \u00e0 Saint-Roch, et puis j'\u00e9tais tr\u00e8s inquiet compte j'entendu Monsieur Hildebrand municipal en charge de la police est en charge de fin de la question de du deal \u00e0 Lausanne et il a rencontr\u00e9 des gens du quartier, moi \u00e7a fait 40 ans que j'habite dans ce quartier, c'est mon bureau depuis, depuis toujours, tout le monde conna\u00eet, on se conna\u00eet tous et monsieur le demande, a dit en rencontrant vraiment les habitants inquiets, a dit : \u00e9coutez, on n'est pas pire que les autres villes de Suisse, de toute fa\u00e7on on peut rien faire parce que ces personnes ont un permis un VISA Schengen donc sa premi\u00e8re fois que j'entends m\u00eame l'UDC avait pas os\u00e9 dire qu'un VISA Schengen vous permettront de la coca\u00efne, Lausanne et troisi\u00e8mement, il a dit fa\u00e7on les prisons sont pleines, on peut mais personne et je veux dire moi \u00e7a allumer le feu aux poudres \u00e7a, j'ai dit mais attendez, si c'est \u00e7a la r\u00e9ponse de de personnes qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, alors \u00e0 partir de l\u00e0 bas, j'ai \u00e9crit ce petit mot qui \u00e9tait un esp\u00e8ce de cri du coeur, hein, je Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:05 > 0:03:21) [83%] : \r\nAlors, vous avez votre chronique le 24 mai dans 24 heures c'est le cri d'un p\u00e8re avant tout et vous menez \u00e7a si rien, on va dire du quartier parce que et et vous mener cette fronde Alexandra Pernet chaos vos conna\u00eet en oui mais c'est connaissait pas il y a 10 jours, et l'on se quitte plus, vous \u00eates, vous \u00eates un un couple effectivement qui est devenu tr\u00e8s m\u00e9diatique sans son sandra sandra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:21 > 0:03:33) [91%] : \r\nPernet, alors vous \u00eates vous aussi vous \u00eates maman de 3 enfants est-ce que est-ce que v\u00e9ritablement les enfants d\u00e8s les quartiers de Lausanne sont en danger, ce qu'il y a pas une forme d'exag\u00e9ration dans dans ce d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:33 > 0:03:57) [92%] : \r\nAlors en danger en tout cas, les produits sont l\u00e0 et les produits sont \u00e0 leur disposition tout pr\u00e8s des \u00e9coles, alors effectivement il y a un danger puisque on conna\u00eet bien, que les adolescents il suffit, une fois en pleine r\u00e9volte, il suffit d'un petit truc pour que \u00e7a bascule de l'autre c\u00f4t\u00e9, et donc effectivement, si en plus \u00e7a se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors oui, si si, vous, traduction du danger \u00e0 celle-l\u00e0, alors oui, ils sont en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:57 > 0:04:11) [92%] : \r\nPierre conscience vous \u00eates totalement oppos\u00e9 \u00e0 cette croisade en on vous a d\u00e9j\u00e0 entendu en d\u00e9bat avec Fernand Melgar il y a des parents face \u00e0 vous il y a des parents qui nous regardent, il y a peut-\u00eatre des parents dans le public autour de cet homme qui sont inquiets, qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:34) [92%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0 que je partage leur inqui\u00e9tude, c'est-\u00e0-dire que la consommation de drogue, en particulier, ici le cannabis et la coca\u00efne nous confronte \u00e0 des enjeux de soci\u00e9t\u00e9 majeur, il y a des risques sanitaires, des probl\u00e8mes sociaux qu'elle g\u00e9n\u00e8re, ou qui en sont la cause, \u00e9videmment, \u00e7a nous pose des d\u00e9fis absolument colossaux, et moi je ne veux surtout pas minimiser les dangers de la consommation de la drogue, en particulier pour les cat\u00e9gories les plus fragiles, dont fait partie la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:34 > 0:04:51) [88%] : \r\nOn reviendra sur les mesures au reviendra sur la lutte mais sur les Dealers en soi, quand on vous dit, il cr\u00e9e une ins\u00e9curit\u00e9, ils font des choses ill\u00e9gales, ils vendent pr\u00e8s de l'\u00e9cole par rapport \u00e0 ce qu'est ce que vous dites, alors vous dites, c'est acceptable ou pas, ou il faut les chasser comme comme comme comme le dit je Fernand Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:05:29) [90%] : \r\nClaire, c'est que si il \u00e9tait av\u00e9r\u00e9 que des Dealers aller devant une \u00e9cole proposer de la drogue, \u00e0 la sortie des classes, h\u00e9 bien c'est ce qu'a d\u00e9menti en tous cas la police lausannoise vous propose d'\u00e9couter la voix de la police judiciaire ont le d\u00e9roulement mon argumentation av\u00e9r\u00e9e il r\u00e9pondrait pas M\u00e9diterran\u00e9e 40 des mensonges donc pas \u00e9videmment que face \u00e0 ce type de situation, il faut pouvoir r\u00e9agir avec la plus grande fermet\u00e9 le cadre \u00e9gal nous le permet, si les cas sont affirm\u00e9es, ben on peut hein agir sur ces cas-l\u00e0, maintenant le deal de rue en g\u00e9n\u00e9ral sa r\u00e9pression, c'est : il s'agit pas d'une posture id\u00e9ologique, il s'agit juste d'observer que depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la r\u00e9pression du deal de rue ne m\u00e8ne nulle part, elle le dit, mais elle ne diminue pas le deal de m\u00eame alors que le d\u00e9placer dans d'autres quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:29 > 0:05:36) [83%] : \r\nPierre bonsoir c'est dans lesquelles viendra la sensibilit\u00e9, je termine juste l\u00e0- dessus parce que c'est important, mais on reviendra l\u00e0- dessus sur leurs m\u00e9tier en fait, l'ins\u00e9curit\u00e9, on a un effet en place en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:36 > 0:05:44) [88%] : \r\nDe rue dans des zones plus invisibles et plus discr\u00e8te \u00e0 l'abri des regards \u00e0 l'abri d'un contr\u00f4le que doit faire la municipalit\u00e9 non pas une r\u00e9pression \u00e0 tout va, calendes nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:44 > 0:05:55) [84%] : \r\nR\u00e9pression ou Viber revenir mais je enfin il reste juste un petit peu sur ce constat, aime aussi nous entendre Pierre Maudet, je le disais, vous \u00eates le le super- patron des chefs de police et de justice, de Suisse, tous ces Diller dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:55 > 0:06:08) [89%] : \r\nPrix de Lausanne, mais aussi dans les rues de Gen\u00e8ve, on a l'impression quand on se balade un petit peu en Europe, quand on voit dans d'autres capitales europ\u00e9ennes, ils sont en tout cas beaucoup moins visible ce qu'y a un probl\u00e8me l\u00e9manique l\u00e0 autour, ce qu'on a perdu le contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:08 > 0:06:28) [91%] : \r\nAlors, je pense, du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, on doit en tout cas pas baisser les bras et ne jamais c\u00e9der au fatalisme, on doit non plus jamais accr\u00e9diter l'id\u00e9e que les dealers sont des des victimes qu'il faudrait les prot\u00e9g\u00e9s d'une fa\u00e7on ou d'une autre, ce qui est certain, c'est que les sc\u00e8nes de la drogue quelle qu'on les a connus il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on les a \u00e9radiqu\u00e9 on pense ici au au Platz Spitz, on a quelques succ\u00e8s \u00e0 notre \u00e0 notre actif, je pourrais le d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:28 > 0:06:32) [73%] : \r\nL\u00e0, vous parlez du sur la sc\u00e8ne, alors l\u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, mais je parle de la position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:07:02) [88%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, je place de situation de part de de situations qu'on a connu il y a une dizaine ou une vingtaine d'ann\u00e9es je vois maintenant au niveau suisse qu'on a des appr\u00e9hensions diff\u00e9rentes des ph\u00e9nom\u00e8nes de de stup\u00e9fiants je pense pas que c'est si clair que \u00e7a, je sais qu'\u00e0 Z\u00fcrich notamment \u00e0 Berne pour parler, accord avec le commandant de la police bernoise, on a des situations de deal dans certaines zones de la ville, est ce qu'il y a une tol\u00e9rance plus ou moins grande \u00e7a cette finalement, aux citoyens de le dire, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on ne peut pas laisser le domaine public \u00e0 des fins criminelles et partout les autorit\u00e9s peut-\u00eatre avec plus ou moins de vigueur la firme et d\u00e9ploie des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:02 > 0:07:07) [88%] : \r\nOui, mais vous avez quand m\u00eame quand m\u00eame beaucoup plus de Diller visible \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Z\u00fcrich, l\u00e0- dessus on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:07 > 0:07:23) [92%] : \r\nMonsieur forc\u00e9ment je pense que dans certains quartiers de de Z\u00fcrich, on a aussi, je vois qu'on opine du chef de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la de la table des dealers en tr\u00e8s forte pr\u00e9sence qu'on a une organisation, une tol\u00e9rance plus ou moins importante selon selon les villes, mais en tout cas en terme de consommation, on n'est pas moins consommateur \u00e0 Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:24 > 0:07:41) [89%] : \r\nAlors, alors, je vous passe la parole \u00e0 Monsieur Savary parce qu'effectivement, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de des addictions on est parti \u00e0 Z\u00fcrich, faire faire une enqu\u00eate, on le verra pas une enqu\u00eate en tout cas un reportage mais est-ce que c'est vrai, est ce que, \u00e0 Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich il y a moins ou pas plus de Dealers qu'\u00e0 Z\u00fcrich, c'est ce que dit le supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:08:57) [92%] : \r\nL'avis de monsieur Maudet mais c'est revenir sur les \u00e9coles et si \u00e7a vous d\u00e9range pas, j'aimerais ouvrir ce d\u00e9bat avec une bonne nouvelle, on pourrait aussi annoncer les bonnes nouvelles, on les suit un peu moins, on a une baisse historique de la consommation de psychotropes chez les 11 15 ans des chiffres, on n'avait plus connu depuis les ann\u00e9es 80, \u00e7a \u00e7a vient en fait d'une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin des ann\u00e9es 90 c'est le pic de la consommation de cannabis avec des probl\u00e8mes \u00e9normes dans les \u00e9coles, depuis il y a eu des moyens qui ont \u00e9t\u00e9 investis beaucoup de d'enseignants form\u00e9s des uns, des infirmi\u00e8res scolaires, les programmes d'intervention pr\u00e9coce et on a rien, on a r\u00e9duit sensiblement les probl\u00e8mes de consommation de stup\u00e9fiants dans les \u00e9coles et on a aussi am\u00e9liorer significativement le suivi des personnes qui ont des probl\u00e8mes, donc en fait on a plut\u00f4t une bonne politique dans l'\u00e9cole et donc moi je suis aussi a tout \u00e0 fait sensible aux arguments et citoyens qui peuvent pas tol\u00e9rer \u00e7a, mais j'aimerais aussi pas qu'on accr\u00e9dite l'id\u00e9e qu'on ne fait rien dans les \u00e9coles, parce qu'il y a beaucoup de professionnels de la Sant\u00e9 qui tous les jours sont content que des \u00e9l\u00e8ves, des enseignants form\u00e9s et en tout cas sur le volet, prise en charge, on a effectivement mis pas mal de choses en place sur la question du march\u00e9, on est bien d'accord, la politique des 4 piliers au d\u00e9part avait aussi un volet sur le march\u00e9, on l'a pas fait, on a une situation qui a quelque part d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, \u00e7a je crois que nous, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:57 > 0:09:08) [93%] : \r\nAlors Jean-F\u00e9lix Savary, vous dites : baisse de la consommation sur sur sur le fait qu'ils ne vendent \u00e0 des enfants dans les \u00e9coles c'est vrai ou c'est une l\u00e9gende urbaine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:08 > 0:09:22) [88%] : \r\nAlors sur les drogues, on va dire : je suis d\u00e9sol\u00e9 mais 95 pourcent des choses conditions fausses en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas quelque chose qui fait tr\u00e8s peur et donc les les bruits se propage tr\u00e8s vite, on parle toujours de nouvelles drogues, on appelle \u00e7a des drogues panique vous restez relativement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:23 > 0:09:34) [86%] : \r\nNon mais messieurs les bras en l'air devant les \u00e9coles, post\u00e9 devant la main aujourd'hui font une politique proactive qui vont vendre aux enfants, c'est, c'est c'est ce que nous dit Fernand Melgar et Madame Perjeta on est bien d'accord, mais est-ce que c'est vrai ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:50) [90%] : \r\nEt \u00e7a, je crois qu'il y a des il y a des exemples qui le disent, alors effectivement, probablement qu'il y a des cas je crois qu'il ne faut pas en faire une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, le coll\u00e8ge de Saint-Roch, c'est clair que c'est effectivement une situation vraiment particuli\u00e8re, et l\u00e0 il faut faire quelque chose, je crois qu'il faut pas trop se prendre la t\u00eate sur cette question- l\u00e0, il faut plut\u00f4t voir comment on veut prot\u00e9ger la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:50 > 0:10:06) [93%] : \r\n\u00e7a va bien, on va bien l\u00e0- dessus mais Kinga Bourquin, vous \u00eates aussi avec nous, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association des parents d'\u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez un enfant qui a 10 ans il y a aussi des Diller qui sont pas tr\u00e8s loin des \u00e9coles de de votre quartier \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve parce que c'est un probl\u00e8me ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:07 > 0:10:54) [91%] : \r\nPas tr\u00e8s loin et ils sont presque ce n'est pas pr\u00e8s 600 devant les entr\u00e9es des \u00e9coles, hein, c'est pas donc devant le pr\u00e9au, mais je pense que c'est pas forc\u00e9ment un crainte des des enfants qui vont qui vont acheter c'est les craintes des parents surtout et c'est l\u00e0 qu'on je pense que c'est une une psychose plut\u00f4t des adultes qu'on va proposer aux enfants, \u00e0 ma connaissance, \u00e7a fait 8 ans que je suis dans l'association de parents d'\u00e9l\u00e8ves, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une seule fois relev\u00e9 dans notre quartier, comme quoi un dealer aurait propos\u00e9 quoi que ce soit un enfant et m\u00eame leur pr\u00e9sence dans le pr\u00e9au, il a \u00e9t\u00e9 vite r\u00e9gl\u00e9e, donc la direction de l'\u00e9tablissement attend intervenu et le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 tr\u00e8s rapidement, qu'est ce que je peux rajouter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:54 > 0:11:06) [89%] : \r\nC'est donc donc en fait ce que vous nous dites, c'est que c'est pas tr\u00e8s probl\u00e9matique disant trouve ses d\u00e9lires non mais c'est pas tr\u00e8s probl\u00e9matique, a lanc\u00e9 Dealers ou bien vous \u00eates accommod\u00e9 dans le fond de la pr\u00e9sence de ces, de ces vendeurs dans mon honneur c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:06 > 0:12:10) [91%] : \r\nOn on s'accommode parce qu'on sait le quartier donc en vivant dans ces quartiers-l\u00e0, on doit s'accommoder \u00e0 certaines choses comme la prostitution qui est l\u00e9gal dans la rue, mais on doit s'accommoder \u00e0 ce genre de personne, ce que moi je ne peux pas m'accommoder et mes coll\u00e8gues non plus et les parents non plus, que \u00e7a se passe devant les \u00e9coles, \u00e7a c'est pour nous, c'est vraiment quelque chose de inacceptable, c'est pas \u00e7a qui doit \u00e7a, c'est pas leur place et vous avez demand\u00e9 que le pr\u00e9au de l'\u00e9cole soit ferm\u00e9, c'est quelque chose que vous attendez oui, donc nous sommes en n\u00e9gociation avec la la ville avec la service des \u00e9coles qui qui qui a, qui nous a demand\u00e9, en consultation avec l'am\u00e9nagement apr\u00e8s les travaux de l'\u00e9cole de P\u00e2ques Issandr en fermeture de pr\u00e9au qui limiterait aussi et les nuisances de de nuit parce que non, surtout en demande cette fermeture pas forc\u00e9ment la pr\u00e9sence des dealers, nous on en demande cette fermeture, surtout pour la nuisance et la salubrit\u00e9 du pr\u00e9au que ce pr\u00e9au et tous les pr\u00e9aux d'ailleurs doivent \u00eatre un sanctuaire pour les \u00e9l\u00e8ves, Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:10 > 0:13:08) [89%] : \r\nC'est c'est juste je j'abonde dans le sens de madame, alors c'est une petite subtilit\u00e9 genevoise, mais entre la ville et le canton o\u00f9 traditionnellement on n'est pas toujours d'accord sur la fermeture des pr\u00e9aux c'est un Bonnard en plus pour nous les pr\u00e9aux doivent \u00eatre effectivement des des sanctuaires les pr\u00e9aux le probl\u00e8me, c'est davantage leur utilisation le soir ou la nuit pour y planquer des des substances et c'est la raison pour laquelle, en tout cas au niveau de la police cantonale, on pr\u00e9conise la sanctuarisation la fermeture de de ces espaces et puis toute une organisation qui vise \u00e0 g\u00eaner l'activit\u00e9 des dealers \u00e9galement journ\u00e9e maintenant je rejoins madame, j'ai pas connaissance aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, de situations o\u00f9 les enfants ou les jeunes se serait vu proposer des substances prix psychotropes pour une autre raison et on en parlera tout \u00e0 l'heure, sans doute, c'est que la r\u00e9alit\u00e9 de la consommation, c'est une un accroissement de la demande, on a dans le quartier des P\u00e2quis install\u00e9 des cam\u00e9ras qui permettent maintenant de savoir et qui ach\u00e8te et lorsqu'on voit qu'il ach\u00e8te, comment \u00e0 se se produit ben \u00e7a pose d'autres questions, c'est vrai que c'est pas les jeunes ou les enfants, c'est plut\u00f4t s'agissant de la coca\u00efne par exemple qui a massivement augment\u00e9 des des personnes qui ont compl\u00e8tement chang\u00e9, s'agissant des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:08 > 0:13:24) [92%] : \r\nC'est la question des consommateurs on y viendra aussi mais j'aimerais aussi vous entend Nicolas Fetz vous connaissez tr\u00e8s bien la situation \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous \u00eates procureur dans ce ce, on parle des des dealers, depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, on parle de qui dans le fond c'est qui ces gens qui dealent dans nos rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:24 > 0:13:57) [88%] : \r\nAlors, tout, tout d\u00e9pend de quel type de drogue, on en parle, mais le le d\u00e9bat qui, \u00e0 partir \u00e0 l'origine, je crois pas parce que Melgar, si j'ai bien compris, c'\u00e9tait les Africains de l'Ouest g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, on est bien d'accord, mais des des requ\u00e9rants, ou des personnes ill\u00e9gal ou m\u00eame parfois des personnes qui ont un statut ici en Suisse, qui viennent d'Afrique de l'Ouest majoritairement et qui dit la coca\u00efne mais l\u00e0 apr\u00e8s on ne peut pas du tout comparer cette drogue l\u00e0 avec l'h\u00e9ro\u00efne ou avec le cannabis ou avec encore les amph\u00e9tamines, c'est chaque fois des march\u00e9s qui sont fondamentalement diff\u00e9rents et des m\u00e9thodes de vente qui sont fondamentalement diff\u00e9rentes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:58 > 0:14:13) [86%] : \r\nVous nous disiez \u00e0 Neuch\u00e2tel, on le verra aussi plus tard vous avez \u00e9loigner les dealers des rues de du du du centre- ville et vous disiez que 80 pourcent de ces dealers \u00e9taient des requ\u00e9rants d'asile o\u00f9 provenaient de l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:13 > 0:15:12) [87%] : \r\nAlors quand, quand j'ai dit cela en 2012 ou 2013, sauf erreur, je me suis fait traiter de tous les noms, et en particulier de raciste par certains milieux, or j'avais les chiffres \u00e0 l'appui, effectivement, ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est que, avec la brigade des stups, on a cr\u00e9\u00e9 ce ce groupe narco, qui regroupe plus qui \u00e9tait charg\u00e9e \u00e0 l'origine de traquer essentiellement la coca\u00efne et les dealers qui \u00e9taient africain, l'Ouest et apr\u00e8s une ann\u00e9e de de trac qu'on avait d\u00e9nonc\u00e9 environ sauf erreur 120 personnes 130 personnes je n'ai plus le chiffre en t\u00eate, et 80 pourcent enfin 80 pourcent \u00e9taient dans les dans l'essence du canton plut\u00f4t parmi tous les Africains de l'Ouest qui \u00e9taient, qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, h\u00e9berg\u00e9s dans les stands du coton 80 pourcent \u00e9tait tomb\u00e9 dans le filet, donc, mais c'est tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 dire parce qu'alors je n'appr\u00e9cie pas, quand on dit quand on essaye d'ajouter la balle en corner en disant c'est une minorit\u00e9, ce faux, en revanche, il faut aussi essayer de comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a des des explications \u00e0 ce niveau-l\u00e0, Pierre Maudet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:12 > 0:16:23) [91%] : \r\nOui, c'est juste et c'est ce qui explique dans la politique de lutte contre le fl\u00e9au cas la drogue notamment le deal de rue, on a certes un maillon de la cha\u00eene, qui sont plus faibles, un des maillons de la cha\u00eene, c'est les expulsions, que l'on pratique maintenant a assid\u00fbment \u00e0 Gen\u00e8ve, mais s'agissant de certains ressortissants de certains pays d'Afrique de l'Ouest, on a tr\u00e8s clairement un probl\u00e8me, je vous donne juste un exemple concret, nous avons enregistr\u00e9 de gros succ\u00e8s depuis 2011 dans la lutte contre l'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve, on a aujourd'hui moins de 5 pourcent de Dealers r\u00e9cidiviste dans ce domaine, pourquoi, parce que c'est beaucoup des mafias albanophone qui tiennent le march\u00e9 et les expulsions dans les Balkans sont faciles, aujourd'hui elles se produisent de fa\u00e7on assez stricte si on si on cadenassent bien les choses, s'agissant des Africains de l'Ouest, et donc la vente de de de coca\u00efne, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, on a une vraie difficult\u00e9, on n'a pas d'accords de r\u00e9admission, la justice a finalement des limites assez vite atteinte pour \u00eatre tr\u00e8s simple hein aujourd'hui quelqu'un qui est attrap\u00e9 avec une boulette en g\u00e9n\u00e9ral c'est gu\u00e8re plus, si on y arrive, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, c'est une peine de 2 jours amende avec sursis et puis dans une 2\u00e8me occurrence \u00e7a va \u00eatre une peine privative de libert\u00e9 ferme mais seulement quelques jours apr\u00e8s que l'ordonnance rentrer en force donc c'est comme si le le dealer de rue avait de chances vis-\u00e0-vis de la justice, puis c'est la 3\u00e8me fois r\u00e9ellement qu'on peut passer \u00e0 l'acte, une fois qu'on l'a incarc\u00e9r\u00e9, il faut encore pouvoir l'expulser, c'est une vraie difficult\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:23 > 0:17:24) [91%] : \r\nTout ce d\u00e9bat, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais il faut juste le compl\u00e9ter par une r\u00e9alit\u00e9, et \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 de tous les pays, c'est-\u00e0-dire qu'on peut effectivement mettre des gens en prison, pas de probl\u00e8me, c'est effectivement souvent des groupes particuliers qui s'occupe du deal et sont toujours, toujours remplac\u00e9 par d'autres, donc effectivement pourquoi aujourd'hui on a un probl\u00e8me avec ces personnes, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est qu'en fait, effectivement, c'est les seules personnes qui sont d'accord d'entrer sur ce march\u00e9 avec le niveau de risque il existe si on le renvoie tous les Africains de l'Ouest en Afrique, on va avoir un nouveau groupe qui remplira exactement la m\u00eame fonction, on pourra faire \u00e7a, ainsi de suite, voil\u00e0 donc c'est c'est la question qui se pose effectivement moi que c'est pas un discours contre la r\u00e9pression que je vous tiens, c'est juste une r\u00e9alit\u00e9 qu'on a observ\u00e9e dans tous les pays, il y a m\u00eame un mot qui existe pour \u00e7a, \u00e7a s'appelle le Balloon fait \u00e7a veut dire que comme un ballon de baudruche quant \u00e0 ouvrir le le presser d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a ressort de l'eau, on a vu \u00e7a dans toutes les villes du monde, donc c'est \u00e0 partir de ce constat-l\u00e0 qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir oui bien ce \u00e7a, si je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:24 > 0:17:55) [84%] : \r\nFiler le le votre propos, le fait que la la la demande, l'offre en quelque sorte, elle s'explique non, elle se d\u00e9montre non seulement par le fait que les dealers de rue, si vous voulez les \u00e9loigner les les supprimer dans l'espace public qui se font remplacer par d'autres, mais aussi par le fait que la probl\u00e9matique de la consommation de drogue existe ind\u00e9pendamment de la pr\u00e9sence du deal de rue dans l'espace ou envie, moi j'ai grandi \u00e0 Morges, il y a pas d'\u00cele de rue \u00e0 Morges, or, pour autant, alors l\u00e0 vous les probl\u00e8mes l\u00e0- bas \u00e9coutez, non Monsieur je non, non, voil\u00e0, dire je ne veux plus c'est du c'est du monde si \u00e0 chaque fois vous mentalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:55 > 0:17:58) [74%] : \r\nNon mais c'est du mensonge l\u00e0 je dirais aller s'\u00e9tablir, enfin \u00e7a \u00e7a mal Fernand Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:58 > 0:18:23) [91%] : \r\nCe que vous voulez, j'ai pass\u00e9 toute mon enfance \u00e0 Morges, j'ai \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9 l\u00e0- bas, mes fr\u00e8res et soeurs ont grandi l\u00e0- bas, h\u00e9 ben dans ce contexte l\u00e0, je peux vous affirmer qu'en tout cas dans le cas de ma jeunesse, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 l'Exposition \u00e0 New Deal de rue, c'est la v\u00e9rit\u00e9, il faut arr\u00eater d'insinuer des b\u00eatises mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'absence de cette confrontation, j'ai aussi \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 des camarades de classe qui ont v\u00e9cu des drames li\u00e9s \u00e0 la drogue, la probl\u00e9matique de la drogue et tout aussi pr\u00e9sente qu'il y a eu ou non du deal de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:23 > 0:18:31) [82%] : \r\nLa raciales si j'ose dire, alors nous le produit, ils ont obtenu l'offre de produits non ils obtiennent ou le produit et vont le chercher dans d'autres pays sur Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:31 > 0:18:42) [88%] : \r\nAupr\u00e8s d'autres camarades de classe aujourd'hui, je sais que \u00e7a s'obtient aussi sur Internet l'existence de la drogue et elle partout c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de masse aujourd'hui 30 pourcent des Suisses et des Suisses cherchent consomment du cannabis, juste pour se cacher de Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:42 > 0:18:53) [80%] : \r\nLa comme chercher \u00e0 faire dispara\u00eetre, \u00e7a on \u00e0 coups de cuill\u00e8re \u00e0 Broussais illusion monsieur conscience Fernand Melgar une r\u00e9ponse tr\u00e8s rapidement, c'est premi\u00e8rement c'est important ce qu'il dit hein, mais c'est fini, alors c'est toi \u00e7a vraiment que les dealers, la main tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:53 > 0:19:12) [85%] : \r\nC'est fondamental ce qu'il dit, sauf que ce qu'il affirme sur Morges et qu'il l'affirm\u00e9 son forum au moment o\u00f9 je suis sorti de l'\u00e9mission, j'ai eu 6 appelle sur mon t\u00e9l\u00e9phone qui m'ont dit mais que raconte monsieur conscience je suis \u00e0 la gare de Morges, il est en face de moi cette Dealers et je veux dire \u00e0 un moment il faut savoir de quoi on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:12 > 0:19:16) [72%] : \r\nOui, la f\u00eate l\u00e0 aussi Germania SMS une grand- m\u00e8re admet alors attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:16 > 0:19:25) [83%] : \r\nJ'aimerais je porte donc une question importante sur le fait qu'on peut se procurer de la drogue oui autrement qu'avec avec des dealers, il y a un je voudrais dire moi je sais pas il y a 2 autres la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:25 > 0:20:06) [88%] : \r\nJuste une chose tr\u00e8s rapidement parce qu'il y a quelque chose qui est dans le de l'Ordre du d\u00e9ni, si comme vous dites qu'il y a pas de probl\u00e8me dans les \u00e9coles, on l'a vu dans Le Matin dimanche c'est non mais attendez, c'\u00e9tait augmenter \u00e0 Saint-Roch, le directeur d'il y a aucun probl\u00e8me dans notre dans notre \u00e9tablissement, au moment o\u00f9 on est venu devant avec Dominique Botti, qui est quand m\u00eame des meilleures plumes, un des meilleurs journalistes investigation de ce canton des professeurs sont venus spontan\u00e9ment vers nous, le coll\u00e8ge avait mis, ne parlez pas aux journalistes n'professant 10 mais on nous b\u00e2illonne pas, nous avons des probl\u00e8mes et on n'a pas le droit d'en parler, l'ext\u00e9rieur, nous avons des \u00e9l\u00e8ves qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement nous dire qu'ils sont abord\u00e9s par des dealers, ils ont peur des dealers, c'est des enfants de 12 ans alors qu'on vous dites qu'il y a rien du tout, je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:06 > 0:20:19) [82%] : \r\nOn est, on est dans un d\u00e9bat, mais c'est \u00e7a les propos, je n'ai pas dit qu'il y avait rien \u00e0 dire, on est dans un Z\u00e9nith une omerta midi pas Dealers y arrive Dealers disait qu'il a pas de trucs, vous \u00eates en train de dire bonjour Marjolaine oui il y a pas tr\u00e8s Nomen de deal de rue, les jeunes, \u00e7a fait des morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:19 > 0:20:24) [84%] : \r\nJe viens de nous envoyer des messages, je ne sais pas si vous faites encore il y a des dealers \u00e0 mort, on m'a appel\u00e9 alors \u00e0 un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:24 > 0:20:35) [83%] : \r\nOui effectivement, donc on a aussi, on a vite aussi les t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 \u00e0 nous \u00e9crire comme on a un l\u00e9ger d\u00e9chir\u00e9, on verra les les messages dans un petit moment, c'est vrai que Monsieur Savary que sa marine, \u00e7a je crois qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:35 > 0:20:47) [83%] : \r\nHomme l'un des probl\u00e8mes avec \u00e7a, oui, drogue, on a des probl\u00e8mes avec des \u00e9l\u00e8ves, l'un de nous encore, on en a aussi avec des \u00e9l\u00e8ves, ok, merci de le dire accord merci de dire c'est pour \u00e7a qu'il y a des professions ou pas dire tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:47 > 0:21:07) [85%] : \r\nC'est ce que j'ai dit il y a, c'est pour \u00e7a qu'il y a des professionnels sur le terrain, qui travaillent tous les jours, ah, les probl\u00e8mes d'intervention plus poss\u00e8de pr\u00e9vention sur avec \u00e7a, on arrive \u00e0 sauver l'situation des milliers de situation, alors c'est ce que je dis, si, si on n'avait pas ces programmes, on aurait aussi, on n'avait pas de probl\u00e8me, on n'aurait pas besoin de ces programmes, j'ai jamais dit qu'il y avait pas de probl\u00e8me d'accord, la MNEF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:07 > 0:21:09) [72%] : \r\nAlors Madame Pernet, monsieur, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:09 > 0:21:28) [87%] : \r\nSucc\u00e8s qu'on a pu conna\u00eetre aujourd'hui sur la capacit\u00e9 dans certaines villes, c'est le cas de la mienne je pense ici au parc La Grange les zones bien d\u00e9finies d'\u00e9radiquer le deal, alors c'est vrai qu'un air frais, on n'a pas dit bien, en effet, si repoussoir et la r\u00e9pression est absolument n\u00e9cessaire si on le faisait pas, \u00e0 contrario, je ne sais pas, vous savez, je dirais chapeau aux policiers qui tous les jours, France Boucher sur Maudet, on aurait des dizaines de kilos d'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:28 > 0:21:52) [89%] : \r\nOn va venir sur quoi faire, on va venir sur les les politiques de r\u00e9pression Madame Pernet, j'ai quand m\u00eame me permet de vous poser une question parce que vous avez fait une intervention tr\u00e8s poignante, c'\u00e9tait en mars de cette ann\u00e9e au Parlement de la de la ville de Lausanne, vous avez dit publiquement, c'est pour \u00e7a que je me permets de faire que votre fille de 15 ans s'\u00e9tait fait AP elle aussi par par la drogue quand on est touch\u00e9 de si pr\u00e8s par un probl\u00e8me et ce qu'on arrive encore avec autant d'\u00e9motion \u00e0 garder sa raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:52 > 0:23:37) [91%] : \r\nAlors premi\u00e8rement, je m'int\u00e9resse pas aux probl\u00e8mes de la drogue depuis que ma fille, il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chance ils vont permettez je voudrais quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Savary parce que on entend, chose et je suis pas d'accord et je ne veux pas que les parents de l'autre c\u00f4t\u00e9, pense que le tableau que vous nous il est juste fantastique on en plein \u00e9t\u00e9, il existe effectivement des professionnels, notamment \u00e0 Lausanne et puisque je pense que vous \u00eates aussi sur place, donc vous devez conna\u00eetre par exemple le d\u00e9part qui, qui appartient au CHUV et qui suit justement des adolescents qui sont pied qui sont addicts a re\u00e7u par des substances mais moi aussi que l'alcool, je peux vous dire Monsieur Savary qu'il suffit et faites-moi confiance, selon ce que vient d'\u00eatre dit que les adolescents qui sont suivis par d\u00e9part, il leur suffit d'aller une fois d\u00e9part et leur dire : je n'ai plus touch\u00e9 \u00e0 la drogue depuis une semaine, 15 jours pour qu'on ne leur donne plus de rendez- vous pour qu'on ne donne plus suite \u00e0 ce \u00e0 \u00e0 leur suivi, je veux dire c'est grave si un adolescent qui est qui, qui est compl\u00e8tement l\u00e0- dedans et qui n'a plus d'appui, parce que la parole compte plus que la d\u00e9tresse, je veux dire, on arrive donc je peux pas vous laisser pas peindre ce ce tableau l\u00e0 et puis surtout le soutien qui ont les professeurs en ce moment dans les \u00e9coles, notamment je m'excuse, mais je pense que c'est un peu partout, mais moi je peux parler de Lausanne puisque je pr\u00e9side quand m\u00eame des commissions scolaires depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant, en 1er temps primaire et maintenant secondaire, je peux vous dire en tout cas que les parents sont tr\u00e8s inquiets parce que les professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:37 > 0:24:02) [91%] : \r\nNe peuvent pas parler parce que les professeurs qui sont normalement eux apte \u00e0 aider l'enfant puisque on dit quand m\u00eame dans les programmes de pr\u00e9vention si vous avez un probl\u00e8me que ce soit de maltraitance, enfin n'importe, vous devez en parler avec un adulte et ses professeurs sont musel\u00e9s et ne peuvent pas en parler, alors quelle est l'image c'est de ces adolescents et quelle est la r\u00e9ponse aujourd'hui qu'on doit leur donner et comment on peut maintenant une enfin l'enfant comment il peut maintenant faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:02 > 0:24:05) [81%] : \r\nNon, \u00e0 noter une r\u00e9ponse de monsieur Savary pr\u00e8s, bref, apr\u00e8s on va avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:05 > 0:24:36) [92%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 vous mettez en cause des professionnels qui font la fiert\u00e9 de ce canton fait le programme d\u00e9part effectivement, elle a \u00e9t\u00e9 copi\u00e9e dans de nombreux autres cantons m\u00eame dans d'autres pays, moi je vois pas \u00e7a comme \u00e7a si vous militez pour plus de moyens pour la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles, vous allez toujours me trouver \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, nous \u00e7a fait des d\u00e9cennies qu'on se bat pour \u00e7a, il y a tr\u00e8s peu de moyens, il y a des gens admirables qui font des miracles avec tr\u00e8s peu de moyens, battons-nous ensemble pour augmenter les moyens sur la r\u00e9pression, pas un probl\u00e8me, encore une fois, je ne dis pas qu'il y a pas de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:37 > 0:24:41) [87%] : \r\nJe ne sais pas s'il y a pas France dans le respect d'arabes, si vous voulez, c'est ce que vous voulez, il y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:41 > 0:24:45) [94%] : \r\nEt c'est pas qu'il y a pas de probl\u00e8me, c'est qu'il y a des probl\u00e8mes mais c'est probl\u00e8me on a des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:45 > 0:24:55) [79%] : \r\nAlors des \u00e9tudes qui nous montre quelles sont les solutions pour aller car foul\u00e9e tournant, c'est un beau soleil Harvey et choisir \u00e0 la solution qui m'a, vous parlez de cela Monsieur Sabatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:55 > 0:24:59) [93%] : \r\nJe peux vous assurer qu'on fait vraiment on multiplie par plusieurs fois le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:59 > 0:25:02) [92%] : \r\nMerci, bonjour, merci pour la transition, alors on ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:02 > 0:25:30) [94%] : \r\nMerci pour cette transition Monsieur Savary on parle des solutions, on parle des mesures effectivement hier, on l'a dit en d\u00e9but de cette \u00e9mission, la ville de Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de mettre 20 policiers de plus en uniforme dans les rues de la ville, l\u00e0 o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes dans les quartiers alors est-ce la bonne m\u00e9thode, il y a des villes de Suisse romande, on le disait tout \u00e0 l'heure notamment Z\u00fcrich qui ont r\u00e9ussi \u00e0 repousser \u00e0 \u00e9loigner les dealers des centre- villes, je vous propose de voir ce reportage \u00e0 Z\u00fcrich, il est sign\u00e9 Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:32 > 0:25:52) [94%] : \r\nL'homme au b\u00e9ret est un fin connaisseur du milieu de la drogue z\u00fcrichois Michael Hertig pendant 16 ans, il a travaill\u00e9 aux services sociaux, il a \u00e9t\u00e9 le Monsieur stup\u00e9fiant de Z\u00fcrich, Z\u00fcrich, une ville qui a la r\u00e9putation d'avoir fait dispara\u00eetre les dealers de ses trottoirs pour nous le prouver, il nous emm\u00e8ne dans cette rue populaire \u00e0 2 pas de la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:52 > 0:26:02) [94%] : \r\nDans cette rue, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, il y avait eu deal de coca\u00efne, de l'h\u00e9ro\u00efne tr\u00e8s pr\u00e9sent aussi pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:03 > 0:26:08) [81%] : \r\nEt maintenant, 20 ans plus tard, sans Nexcis plus tellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:08 > 0:26:20) [91%] : \r\nLe deal existe encore, mais il ne se voit pas, il se fait dans les logements aupr\u00e8s des transports publics furtivement, apr\u00e8s un rendez- vous organis\u00e9 par SMS un trafic de l'ombre, tol\u00e9r\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:20 > 0:26:44) [92%] : \r\nOn sait qu'il n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 sans trop, \u00e7a n'existe pas, alors on dit le but ne peut pas \u00eatre que la consommation d'eau donc se pressent le but peut seulement esp\u00e9rer que \u00e7a soit compatible avec les besoins de la population compatibilit\u00e9 de me dire : on veut pas le voir dans l'espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:46 > 0:27:12) [94%] : \r\nCette politique a vu le jour apr\u00e8s le traumatisme des sc\u00e8nes ouvertes de la drogue \u00e0 Z\u00fcrich il y a 30 ans, la mis\u00e8re humaine, en plein coeur de la ville, des milliers de toxicomanes au Platz Spitz lettone des sites qui ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans les ann\u00e9es 90, aujourd'hui les Z\u00fcrichois se sont r\u00e9appropri\u00e9 le Platz Spitz si le deal a presque disparu de l'espace public, c'est le fruit d'une politique bas\u00e9e notamment sur une forte pr\u00e9sence polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:14 > 0:27:25) [94%] : \r\nPas vraiment une pression r\u00e9pressif de la police, il faut beaucoup de police en uniforme parce que il faut que la police soit visible pour avoir cet effet de dissuasion dans les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:26 > 0:27:34) [90%] : \r\nMais Michael R. formel, cette pr\u00e9sence polici\u00e8re serait inutile si elle n'\u00e9tait pas accompagn\u00e9 de mesures de soutien et de pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:34 > 0:27:46) [85%] : \r\nC'est les mesures sociales et m\u00e9dicales, le soutien non toxicomanes, c'\u00e9tait de l'information, de pr\u00e9vention, c'est aussi la distribution des seringues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:46 > 0:28:04) [93%] : \r\nEt surtout les salles d\u00e9volues aux toxicomanes pour consommer en s\u00e9curit\u00e9 et hors de l'espace public \u00e0 Z\u00fcrich la drogue se consommer ce vent \u00e0 l'abri des regards, cela n'emp\u00eache pas la cit\u00e9 z\u00fcrichoises de figurer en route et classement des villes les plus touch\u00e9s par la coca\u00efne en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:06 > 0:28:19) [88%] : \r\nAlors Pierre Maudet, on va parler de de la consommation tout \u00e0 l'heure, puisque apparemment elle a l'a pas dit diminuer mais c'est l'exemple z\u00fcrichois qui a r\u00e9ussi \u00e0 cacher, c'est, c'est Dealers c'est c'est l'exemple \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:19 > 0:28:38) [94%] : \r\nPas s\u00fbr que ce soit une r\u00e9ussite totale, alors du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 publique, et \u00e7a c'est vrai que c'est une ligne rouge que le politique doit poser le domaine public ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins criminelles, je pense que Z\u00fcrich parce qu'ils ont su aussi assez vite avec le la logique des locaux d'injection, on l'a vu dans le reportage que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve qui n'existe encore pas \u00e0 \u00e0 Lausanne su jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:38 > 0:28:42) [79%] : \r\nTordu locaux d'injection suisse, un seul en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:42 > 0:29:09) [90%] : \r\nChez nous, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je pense que c'est un un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du dispositif, m\u00eame si l\u00e0 aussi on conna\u00eet des difficult\u00e9s, il faut savoir que depuis une semaine, ce local est ferm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'on a des difficult\u00e9s de gestion interne et donc \u00e7a ne va pas tout seul, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9 est \u00e9voqu\u00e9e par Monsieur Savary faut une palette de mesures, il faut aussi s'attaquer, c'est le but, me semble-t-il, du du du politique aujourd'hui aux consommateurs, Gen\u00e8ve, on a pris toute une s\u00e9rie de mesures beaucoup plus strictes par rapport aux consommateurs pour leur compliquer la vie pour faire comprendre aussi que c'est pas si facile que \u00e7a de se produire de sage de s'acheter des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:09 > 0:29:11) [88%] : \r\nIls ont fait, je pense que ce soit avec les constructeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:11 > 0:29:29) [87%] : \r\nBon, on a pris des mesures administratives qui sont parfois plus utile que les mesures p\u00e9nales je pense ici aux consommateurs qui conduisent et qui gronde constituent des dangers publics, s'agissant de de gens qui consomment des stup\u00e9fiants et qui sont au volant, on a pratiqu\u00e9 les retraits de permis, on a de ce point de vue l\u00e0 notamment aux P\u00e2quis diminuer la dimension Drive in, hein, je reste dans ma voiture, j'ach\u00e8te la drogue et par et \u00e7a a eu son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:29 > 0:29:46) [87%] : \r\nOn va parler d'un moment de la que la consommation, on a des on a des des statistiques et on vous int\u00e9resser Nicolas feuilleton \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous aussi, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9loigner les, les, les dealers du du centre- ville, d'apr\u00e8s ce ce qu'on m'a dit, avec une plus grande pr\u00e9sence polici\u00e8re sur le terrain, la r\u00e9pression, \u00e7a marche, la pr\u00e9sence polici\u00e8re, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:46 > 0:30:09) [85%] : \r\nOui, \u00e7a marche, \u00e7a marche mais j'aimerais pr\u00e9ciser quelque chose : je rejoins Pierre quand je ne conscience quand il parlait avant que de la loi de l'offre et de la demande, tant qu'il y aura de la demande Duran offre donc \u00e7a je suis d'accord avec lui et donc des enfants non, alors justement j'allais venir d'accord Monsieur Melgar qu'juste sais je sais que quand j'ai parl\u00e9 d'une veuve \u00e2g\u00e9e d'une phrase \u00e0 la RTS, vous avez dit \u00e7a rassure, j'ai cru voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:10 > 0:30:11) [86%] : \r\nC'\u00e9tait quel journal c'\u00e9tait quelle phrase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:11 > 0:31:14) [89%] : \r\nMoi j'avais, j'avais dit que celui qui entrent dans la police ou la justice, avec pour but d'\u00e9radiquer la drogue finit en h\u00f4pital psychiatrique, au bout de 6 mois en berne et c'est parfaitement vrai, je l'assume \u00e7a fait 19 ans que je fais ce travail l\u00e0 et je ne travaille pas dans cette optique-l\u00e0 parce que je ne serai plus l\u00e0 parce que c'est mission impossible, Sisyphe, c'est mission impossible, en revanche, et l\u00e0 je je je ne suis pas d'accord avec Monsieur Savary sur un point : la r\u00e9pression est utile, et en particulier le cette esp\u00e8ce de roulement des dealers, remplacer un Dealers par un autre \u00eatre utile, \u00e9videmment, on nous dit toujours maintenant pas mal d'arr\u00eater des gens qui ressortent etc etc c'est utile parce que \u00e7a emp\u00eache dans une certaine mesure, je deviendrais apr\u00e8s la visibilit\u00e9 publique mais surtout \u00e7a emp\u00eache la cr\u00e9ation de monopole, \u00e7a d\u00e9sorganise le milieu et qui dit monopole dit r\u00e9seaux mafieux et tant qu'on a des gens d\u00e9sorganis\u00e9s, on n'a pas de ma enfin, et \u00e7a c'est important et \u00e7a c'est c'est dans cette optique-l\u00e0 qu'en tout cas que les flics neuch\u00e2telois les policiers neuch\u00e2telois, je devrais dire, j'utilise le terme de polar, travail et c'est tr\u00e8s et c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:14 > 0:31:30) [89%] : \r\nAlors, Fernand Melgar Fernand Melgar et si si vous permettez, si vous permettez, monsieur Savary Fernand Melgar, je le disais 20 policiers de plus qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es hier \u00e0 Lausanne, sous la pression populaire sous votre pression a finalement la la la la villa a r\u00e9agi, vous \u00eates, vous \u00eates satisfait : \u00e7a, \u00e7a va marcher, le probl\u00e8me va \u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:30 > 0:31:39) [94%] : \r\nNon, c'est un d\u00e9but, on va dire, depuis lundi, les habitants de mon quartier, ils peuvent en t\u00e9moigner, ils reconnaissent plus leur quartier, c'est-\u00e0-dire d'il y a plus un dealer dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:40 > 0:31:42) [75%] : \r\nLa Saint-Hubert, dire : il y avait 6 jours qu'il y a besoin de policiers alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:42 > 0:32:36) [89%] : \r\nIl y a des patrouilles qui patrouillent il y a 2 policiers qui patrouillent qui font le tour du quartier, on va dire comme les garnisons et il y a plus de dealers, alors maintenant on va dire : je suis Monsieur, r\u00e9pression, ce qui est faux, un 1er probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu dans mon quartier, m\u00eame si pour nous un notre quartier maman, c'est qu'il faut chasser ces gens de la ville, maintenant on va dire je crois de m\u00e9taphore tr\u00e8s sympa, la circulation routi\u00e8re moi ce ce dont je parlais, ce sont les accident\u00e9s de la route, c'est les gens qui sont bons, c'est les gens \u00e0 soigner de premi\u00e8res urgences ces ces dealers qui dealent devant les \u00e9coles ok \u00e0 priori ont r\u00e9solu \u00e7a 2\u00e8me chose, on doit s'occuper du trafic routier des bouchons, on doit s'occuper des gens qui fournissent la drogue et le 3\u00e8me, th\u00e8me qui est le plus important de tous, c'est la pr\u00e9vention routi\u00e8re, c'est-\u00e0-dire c'est la pr\u00e9vention, niveau des \u00e9coles, je suis quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 que dans les propositions que la ville de l'homme fait sont tr\u00e8s bien, c'est un 1er pas on arr\u00eate \u00e0 22 heures les rondes, donc il est bien connu qu'\u00e0 partir de 22 heures il a plus Dealers et monsieur Payot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:37 > 0:32:43) [76%] : \r\nSolidarit\u00e9, autrement dit se valent, on ne l'ombre municipal de la jeunesse \u00e0 un enfant, je n'ai ces quartiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:44 > 0:32:50) [93%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de cette affaire, on l'a pas entendu et, dans le communiqu\u00e9 de la de de la ville de Lausanne, pas un mot, une esquisse de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:50 > 0:32:52) [84%] : \r\nCe qu'on vous a beaucoup entendu vous Monsieur Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:52 > 0:33:04) [87%] : \r\nNon, non, mais pas un maudit \u00e0 la question de, de, de la pr\u00e9vention il existe \u00e0 la zone des \u00e9ducateurs de rue, des \u00e9ducateurs qui viennent, il n'y a pas un \u00e9ducateur de rue \u00e0 Saint-Robert le d\u00e9but de cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:04 > 0:33:11) [83%] : \r\nMonsieur Peillon n'est pas la m\u00eame messieurs conscience secr\u00e9taire cantonal de solidarit\u00e9 va r\u00e9pondent qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 bon, d\u00e9j\u00e0 Monsieur Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:11 > 0:33:58) [91%] : \r\nLe probl\u00e8me en effet c'est qu'on manque de travail social et sa vaillance assumer sur la r\u00e9pression du travail social des travailleurs sociaux, murs si vous pr\u00e9f\u00e9rez, pour agir dans les situations sous tension, et o\u00f9 un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 se d\u00e9veloppe comme dans le quartier de monsieur Melgar les chr\u00e9tiens de faire des propositions que nous portons ensemble \u00e0 gauche depuis un an et demi, \u00e7a fait un an et demi qu'on a vot\u00e9 un rapport pr\u00e9avis au conseil communal qui consiste \u00e0 engager la ville de Lausanne dans des explorations autre que celle de la r\u00e9pression, notamment en explorant les conditions de la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, la majorit\u00e9 du conseil a vot\u00e9 \u00e7a, aller vers des logiques de pr\u00e9vention, un meilleur encadrement, on sait \u00e0 d'autre chose que la r\u00e9pression, \u00e7a fait un an et demi que le conseil a vot\u00e9 \u00e7a, \u00e7a fait un an et demi que la municipalit\u00e9 n'en parlent pas n'avance pas sur ce dossier RS born\u00e9 dans la seule option de la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:58 > 0:34:10) [88%] : \r\nOn va venir sur la d\u00e9p\u00e9nalisation, \u00e7a c'est un peu la la 3\u00e8me partie j'aimerais aussi vous entends Madame Bourquin parce que dans votre quartier aux P\u00e2quis aussi il y a une pr\u00e9sence polici\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9, il y a, il y a, il y a beaucoup de de rondes polici\u00e8re est-ce que c'est efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:10 > 0:35:08) [89%] : \r\nEffectivement, avec la collaboration de des autorit\u00e9s et avec l'appui de de l'notre association on a r\u00e9ussi, et ils ont r\u00e9ussi, merci beaucoup, de mettre en place cette op\u00e9ration School qui existe depuis de nombreuses ann\u00e9es et qu'il a un succ\u00e8s parce qu'il permet une une pr\u00e9sence humaine dans les rues \u00e0 certaines heures \u00e0 la \u00e0 la rentr\u00e9e des \u00e9coles donc \u00e0 8 heures du matin a trait \u00e0 la 11 heures \u00e0 16 heures, \u00e0 la sortie, m\u00eame \u00e0 18 heures donc ils font des ronds r\u00e9guliers dans autour des pr\u00e9aux, donc effectivement \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a plus Dealers dans les rues, effectivement ils disparaissent, donc, mais cette pr\u00e9sence \u00e7a rassure quand m\u00eame aussi les parents, mais cette pr\u00e9sence entre autres \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e aussi un peu une crainte chez les enfants, parce que pourquoi, parce qu'il y a eu des interventions tr\u00e8s muscl\u00e9e dans notre quartier et \u00e7a choque plus les enfants que \u00e0 un dealer qui s'balade devant devant sa classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:08 > 0:35:31) [90%] : \r\nEnfin bon, alors il y a, il y a ce paradoxe int\u00e9ressant monsieur Maudet, dans le fond, la police et cr\u00e9er de l'ins\u00e9curit\u00e9 pour certains et les dealers cr\u00e9e un sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 et les dealers pour certains habitants du quartier des P\u00e2quis notamment, j'ai parl\u00e9 avec certains habitants du quartier des P\u00e2quis cr\u00e9e une forme de s\u00e9curit\u00e9 parce que quand il y a des dealers, il y a pas de violeurs et il y a pas de vol mais quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:32 > 0:36:48) [90%] : \r\nNon mais l\u00e0 je pense qu'il y a une inversion quand m\u00eame assez assez singuli\u00e8re non mais l\u00e0, les dealers sont des des criminels qui sont potentiellement des gens exploit\u00e9s par des r\u00e9seaux mafieux, on, on, on le voit bien, on le conna\u00eet, mais la logique est tr\u00e8s clair, on combat ce genre de personnes j'entends ce que dit Madame, habitante des P\u00e2quis et c'est peut-\u00eatre le lieu de dire que la pr\u00e9sence d'uniformes et de policiers permet de lutter contre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, mon ambition, c'est de lutter conte la s\u00e9curit\u00e9 tout court, et de ce point de vue-l\u00e0, il faut des policiers monsieur faisait conna\u00eet bien, qui sont en civil, il y a quelques ann\u00e9es, il y avait plus la possibilit\u00e9 \u00e0 teneur du droit suisse par exemple de faire ce qu'on appelle les achats fictifs pour provoquer des situations qui permettent, lorsque la quantit\u00e9 aussi suffisante d'incarc\u00e9rer les personnes, mais des policiers en civil, donc des des policiers en civil qui permettent de r\u00e9aliser, c'est \u00e0 ces actes d'achat et de remonter aussi des fili\u00e8res, donc je rejoins le procureur, il faut pouvoir d\u00e9manteler dissuader, c'est un travail de longue haleine g\u00e9n\u00e9ral avec des gens en uniforme des gens civil et \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas, \u00e7a se construit petit \u00e0 petit, avec peut-\u00eatre des effets collat\u00e9raux pour la population si elle voit beaucoup de personnels en uniforme, elles se sont peut-\u00eatre aussi, mais c'est l\u00e0 que dans un quartier la population joue un r\u00f4le cl\u00e9, les habitants qui disent non, il n'y a pas Dealers dans les all\u00e9es, on appelle la police, je salue cela vous c'est un acte citoyen, il ne tol\u00e8re pas que \u00e7a se banalise et c'est \u00e7a qu'il faut construire petit \u00e0 petit, mais c'est un travail de longue haleine, on est en concert, c'est Sisyphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:48 > 0:36:56) [84%] : \r\nAlors Monsieur Savary sur sur ces diverses, ce que je disais, m\u00eame si \u00e7a fait bondir Fernand Melgar sur ces dealers qui sur ces policiers qui les s\u00e9curisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:56 > 0:38:25) [92%] : \r\nJe suis oblig\u00e9 de revenir sur la r\u00e9pression, en fait, il faut d'abord savoir, moi je suis pas compte la r\u00e9pression bien s\u00fbr qu'il faut de la r\u00e9pression aussi, on le fait pour l'alcool, le tabac de la m\u00eame mani\u00e8re, la question c'est : qu'est ce qu'on veut mais je crois bien qu'on est tous d'accord, ce qu'on veut, c'est la protection de la jeunesse, c'est \u00e7a et donc pour la protection de la jeunesse, quel type de r\u00e9gulation, il nous faut effectivement des patrouilles, c'est une forme d'action de l'\u00c9tat \u00e7a \u00e9loigne il y a d'autres mesures qui sont possibles, on a des fois tendance \u00e0 penser que, \u00e0 Lausanne, on se on est plut\u00f4t sur la punition, je crois que c'est un petit peu chang\u00e9, donc il faut savoir ce qu'on veut, si on veut prot\u00e9ger la jeunesse, on est capable de pouvoir le faire le pouvoir effectivement s'arranger pour que l'deal n'ait pas lieu devant les \u00e9coles, mais peut-\u00eatre ailleurs, et effectivement, dans ce cadre-l\u00e0, nous on pense que pour pouvoir prot\u00e9ger la jeunesse c'est mieux de le faire avec des r\u00e8gles et d'ailleurs je vous citais les chiffres de la baisse de la consommation, h\u00e9 ben, vous serez peut-\u00eatre surpris de savoir qu'elle est plus forte sur l'alcool et le tabac, nous nous sommes plus efficaces pour refuser l'acc\u00e8s aux jeunes que avec les drogues parce que les drogues sont tout le temps, accessible \u00e0 Gen\u00e8ve, on a mis en place la la vente d'alcool interdite apr\u00e8s 21 heures, on a 40 pourcent de moins de coma \u00e9thylique dans toute la Suisse tous les comptes, on progresse, Gen\u00e8ve est le seul qui a baiss\u00e9, et donc on a vraiment une possibilit\u00e9 r\u00e9glementaire, \u00e7a fait aussi partie de la r\u00e9pression, mais sachant qu'est ce qu'on veut faire et ce qu'on veut taper sur des dealers on veut prot\u00e9ger notre jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:25 > 0:38:59) [90%] : \r\nC'est \u00e7a la classe alors un mot de la consommation parce que c'est vrai qu'on voulait sortir ce soir une statistique et qui qui est assez impressionnante, certaines villes, comme on l'a dit, on r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9liminer la partie visible en fait du trafic, mais pas la consommation, 5 villes suisses sont m\u00eame dans le top 10 des agglom\u00e9rations o\u00f9 l'on consomme le plus de coca\u00efne par habitant en Europe et \u00e7a va vous int\u00e9resser monsieur Maudet, vous le savez d\u00e9j\u00e0 il y a Gen\u00e8ve, hein, qui en 5\u00e8me position 2\u00e8me position Z\u00fcrich 4\u00e8me position Saint-Gall 5\u00e8me position, je disais, Gen\u00e8ve, B\u00e2le et Berne c'est hallucinant, monsieur Maudet Gen\u00e8ve 5\u00e8me ville d'Europe o\u00f9 l'on consomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:59 > 0:39:08) [96%] : \r\nLe plus de coca\u00efne, vous qui \u00eates chef de la s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois ce que c'est pas un aveu d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:08 > 0:39:22) [88%] : \r\nAlors hallucinant, c'est le terme, vous l'avez employ\u00e9, mais ce n'est pas totalement une une surprise dans une soci\u00e9t\u00e9 telle que l'anneau dans une ville telle que la n\u00f4tre et se souvient que j'ai essay\u00e9 d'esquisser tout \u00e0 l'heure quand on voit le type de consommateurs avec le syst\u00e8me de vid\u00e9o- protection qu'on a mis sur pied au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:39:22 > 0:39:23) [84%] : \r\nTrop riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:23 > 0:40:05) [92%] : \r\nDont le but \u00e9tait pas forc\u00e9ment de de s'attaquer, Odile, mais plut\u00f4t aux agressions non je crois qu'on est une ville trop, je sais qu'on est une ville riche, une ville avec, selon les lois de l'offre et la demande, une demande extr\u00eamement forte sur les produits stup\u00e9fiants de de ce type-l\u00e0 sur les drogues de synth\u00e8se pour lesquelles la police a de la peine \u00e0 suivre et la justice aussi, parce que \u00e7a \u00e9volue en permanence, c'est cette r\u00e9alit\u00e9 qui me surprend pas, alors je m'en f\u00e9licite pas, loin s'en faut, et \u00e7a montre d'ailleurs une \u00e9volution aussi du du type de march\u00e9, une \u00e9volution \u00e0 laquelle on doit, on doit s'adapter, vous parliez de vente par correspondance, c'est une r\u00e9alit\u00e9 aussi dans une ville comme Gen\u00e8ve qui est enserr\u00e9e avec les les fronti\u00e8res fran\u00e7aises, on voit bien aussi qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne d'osmose franco- suisse et qu'on a une vocation de plaque tournante, notamment du fait de la pr\u00e9sence de l'a\u00e9roport, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la raison pour laquelle il faut pas l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:40:05 > 0:40:15) [87%] : \r\nMais ce feuilleton, vous qui \u00eates procureur et ceux qui, au lieu de criminaliser les les dealers et ce qu'il faut pas davantage s'attaquer au au consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:15 > 0:40:41) [88%] : \r\nAlors moi ce que j'aimerais d'abord expliquer cela l'op\u00e9ration Narco sur Neuch\u00e2tel en marre, merci d'avoir induit mais balay\u00e9 la ville le chez Rieffel, c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a, donc il faut se rendent compte d'une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est que il y a autant de consommation de coca\u00efne en ville de Neuch\u00e2tel, qui en avait il y a 3 mois, mais o\u00f9 il y a tout, il y a 4 ans simplement effectivement l\u00e0 o\u00f9 on est intervenu et la hausse \u00e9tait devenu intol\u00e9rable, c'\u00e9tait la visibilit\u00e9 plus la visibilit\u00e9, la pro- activit\u00e9 mais c'est ce que Lausanne vient aujourd'hui d'apr\u00e8s ce que j'ai pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:41 > 0:40:50) [85%] : \r\nMais ce est pas une \u00e9norme hypocrisie dans le fond, on cache les Diller mais on continue \u00e0 consommer, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a une augmentation de coca\u00efne de 60 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:50 > 0:40:54) [81%] : \r\nAttention, Berlin, c'est pas la m\u00eame sur l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est attention attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:54 > 0:40:59) [82%] : \r\n2 aspects diff\u00e9rents assez c'est c'est c'est vrai que c'\u00e9tait image mais c'\u00e9tait dans les zones et c'\u00e9tait dans les eaux us\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:59 > 0:41:07) [90%] : \r\nVoil\u00e0 l'analyse des eaux us\u00e9es laisse imaginer qu'il y a une augmentation substantielle de la consommation de coca\u00efne, je disais tout \u00e0 l'heure, il y a une diminution massive de la consommation d'h\u00e9ro\u00efne, donc il y a aussi un transfert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:07 > 0:41:10) [79%] : \r\nDonc je prendrai \u00e7a avec pens\u00e9es on retombe dessus feuilleton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:10 > 0:41:21) [86%] : \r\nDonc, sur la question de la de la loi de l'offre et la demande, mais, mais, simplement, simplement, s'il y a une visibilit\u00e9 qui s'accompagne d'une pro- activit\u00e9 l\u00e0 il peut y avoir une incidence sur la marche, la pression \u00e9clater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:21 > 0:41:24) [89%] : \r\nAlors alors alors que faire, je la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:24 > 0:41:58) [91%] : \r\nJe non je, je pense qu'on n'a pas les m\u00eames dealers \u00e0 Gen\u00e8ve qu'\u00e0 Lausanne, parce que dans mon quartier, et c'est ce qui est terrible, non seulement il y a de la vente de drogue mais il y a du harc\u00e8lement de rue, il n'y a plus une femme qui peut sortir sans se faire harceler des filles de 11 12 ans non mais on n'a pas les m\u00eames dealers des filles de 11, on a des t\u00e9moignages devant journalistes qui nous disent : nous, on n'ose plus sortir de chez nous, on a 12 ans et on dit et Bibi comme Mo\u00efse qui nous propose des choses, je veux dire on est aujourd'hui dans un \u00e0 coup n'importe quoi, Kirkouk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:58 > 0:42:17) [69%] : \r\nAlors Pierre conso, c'est Bruno bien conscience et solidarit\u00e9, contraint de s'ouvrir sur vous \u00eates en train pr\u00e9tendent que les dealers de rue \u00e0 Lausanne sont plus sexy, plus Arcelor cette motion des gens, les Fran\u00e7ais en frustrant pour d\u00e9rouler votre belle Taylor de c'est pas bien, moi, j'ai trouv\u00e9, je voulais rapporte je qui sont donc des frites du vous voulait les violeurs passant c'est c'est \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:42:17 > 0:42:22) [77%] : \r\nAttendez, je crois que sont rest\u00e9s m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 je suis tout sa mani\u00e8re je Fernand Melgar je termine Fernand Melgar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:23 > 0:42:38) [90%] : \r\nJuste un truc, c'est que Solidarit\u00e9 a compl\u00e8tement tagu\u00e9es mon quartier, j'ai plus peur de la police, j'ai plus peur de la police, que des dealers et je les ai vus ces gens solidarit\u00e9 vol sp\u00e9cial pour Fernand Melgar dites pas le contraire, j'ai vu c'est gens de chez votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:38 > 0:42:40) [78%] : \r\nAlors non, c'est pas d'Monsieur Mallot conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:40 > 0:42:56) [84%] : \r\nJ'ai juste quand m\u00eame pour parler parce qu'effectivement c'est juste ce qui est ce qui se dit autour de cette table, c'est que le probl\u00e8me, c'est effectivement que les soient l\u00e0 et qui vendent, ben voil\u00e0, c'est un c'est d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me, par contre quand ils deviennent effectivement proactif ben c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est de venir, d'accord avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:56 > 0:43:13) [77%] : \r\nC'est pas le fait d'\u00eatre sexiste ou pas d'accord n'est pas, ne commencez pas \u00e0 nous parler de demain c'est que pas de se passer des propos qui g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e contre mais non \u00e0 tout, il a d\u00e9sormais cette la venue dans mon quartier, monsieur conf\u00e8re le v\u00e9hicule en effet pas vrai monsieur conscient, monsieur, bonsoir, c'est pas, c'est pas \u00eatre l\u00e0- bas, j'ai pas grandir mais alors constitue ses comptes, le dealer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:13 > 0:43:17) [63%] : \r\nMadame Direct Madame consomme Alain parlait monsieur 70 les effets Karim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:17 > 0:43:27) [74%] : \r\nC'est donc le ballon messieurs sont, nous avons bien compris, vous avez accus\u00e9 Pierre conscience et solide, alors moi je quand je va savoir se pr\u00e9pare \u00e0 la main, vous laissez-vous laisser r\u00e9pondre \u00e0 s'il vous pla\u00eet, Piaf, on va passer \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:27 > 0:44:18) [90%] : \r\nMoi, j'aimerais revenir au fond du probl\u00e8me si vous voulez le constat qu'a fait Monsieur Maudet tout \u00e0 l'heure, c'est le constat d'une r\u00e9alit\u00e9, c'est celle de la consommation de masse du cannabis et de la coca\u00efne pour le le cas ici, mais on savait que le cannabis est aussi une consommation de masse, or toutes les politiques r\u00e9pressives, on peut, on peut chercher \u00e0 y point\u00e9 du doigt des efficacit\u00e9 mais en tout cas pas celle de r\u00e9duire la consommation, or la priorit\u00e9, c'est r\u00e9duire la consommation en particulier \u00e0 risque de ce point de vue l\u00e0 l'exemple de l'alcool et pertinent pour la plong\u00e9e, de ce point de vue l\u00e0 l\u00e0 avec l'exemple de l'alcool et pertinent, on a essay\u00e9 au XXe si\u00e8cle dans des grands pays occidentaux de prohiber la consommation d'alcool qu'est ce que \u00e7a a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 exactement les probl\u00e8mes auxquels on est confront\u00e9, notamment avec le cannabis, une consommation tout aussi \u00e9lev\u00e9 la distribution de produits de plus en plus \u00e0 risque dont la qualit\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore, des produits de plus en plus fort, de plus en plus dangereux, et qui se consomme dans des cadres de plus en plus violents et avec de moins en moins de 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:18 > 0:44:39) [81%] : \r\nOn va parler de ce dont 5, aller vers la contre- proposition qui consiste \u00e0 dire : bon, c'est pourtant ce que j'esp\u00e8re, et pas du tout r\u00e9pondu \u00e0 ma question pardonnez prennent pour moi je dis qu'on parle dans ce domaine, bon, j'ai 2 femmes qui se font harceler bien si, il a su Melgar Monsieur Melgar vous a accus\u00e9 vous solidarit\u00e9 d'avoir tagu\u00e9 c'est monsieur faux, c'est faux, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s bien fait, bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:39 > 0:44:43) [63%] : \r\nAlors, mais la mont\u00e9e t\u00e9moin de vos t\u00e9moins madame Boutin j'aimerais vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:44:43 > 0:44:54) [85%] : \r\nTendre parce que Monsieur Melgar nous disait visiblement Les Diller de Lausanne sont plus sexy que les dealers de Gen\u00e8ve, vous me disiez-vous il y a pas ces probl\u00e8mes de de harc\u00e8lement \u00e0 aux P\u00e2quis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:44:54 > 0:45:33) [85%] : \r\n\u00e9coutez, \u00e0 ma connaissance, il y en a pas, donc oui effectivement, on peut, on peut se promener \u00e0 10 heures 11 heures le soir et puis il y en a un qui dit oh Baby, quand vous avez dit, etc, mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, il vivent belge un m\u00e9mo, il n'a jamais couru apr\u00e8s et personnes du quartier n'est pas venu se plaindre et je suis, je crois que la police n'a pas re\u00e7u de plainte que des Dealers le encourus apr\u00e8s parce qu'il voulait le viol\u00e9e dans la rue qui lui proposent des des marchandises, \u00e9videmment c'est un marchand, un commer\u00e7ant \u00e9lus propose, mais il ne vient pas comprendre d'autant plus, ils n'ont jamais jamais agress\u00e9 aucun enfant, donc c'est dans le de la R\u00e9union on fait de l'ext\u00e9rieur du pr\u00e9au ni autour des \u00e9coles ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:33 > 0:45:41) [76%] : \r\nVoil\u00e0 bien, alors donc, ben on appelle un petit du tout va bien, on appelle jamais la hasard vous invite suivre \u00e0 Lausanne sous un bureau ce soir \u00e0 venir \u00e0 Lausanne, alors maintenant on va partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:41 > 0:46:01) [91%] : \r\nPrincipe que ce que vous dites est juste, et c'est peut-\u00eatre, on va quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette situation, je crois qu'il faut voir les choses en face, \u00e0 Lausanne, depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on est dans une politique qui essaye d'\u00e9radiquer ce deal, on a eu aussi derni\u00e8rement, 3 d\u00e9c\u00e8s, donc il y a un climat qui se d\u00e9t\u00e9riore, je crois que Sandro Cattacin rappelait ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:01 > 0:46:03) [89%] : \r\nProfesseur de la sociologie et Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:03 > 0:46:12) [80%] : \r\nEn face des \u00eatre s'humains, c'est pas des monstres sont des \u00eatre s'humains qui sont stations tr\u00e8s difficile les excuser, ok mais Crime bloqu\u00e9 le conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:12 > 0:46:14) [78%] : \r\nC'est Margaret sur les USA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:14 > 0:47:16) [93%] : \r\nEt moi, je finis ma phrase, excusez-moi, on a sous les yeux le ph\u00e9nom\u00e8ne que je d\u00e9crivais tout \u00e0 l'heure qu'on voit dans toutes les villes du monde, plus on tape fort sur le milieu criminel plus le milieu criminel devient violent, on est au tout, tout d\u00e9but de ce processus l\u00e0 bient\u00f4t \u00e7a sera comme \u00e0 Marseille ou comme dans les quartiers nord de Paris, et peut-\u00eatre plus tard, les \u00c9tats-Unis si on continue dans cette logique-l\u00e0, c'est ce qui arrive et on voit le 1er pas de cette logique-l\u00e0, c'est juste pour dire pas pour excuser les dealers ou quoi que ce soit, c'est juste pour dire que face \u00e0 nous mais si on a un march\u00e9 criminel qui r\u00e9agit aussi donc si notre but n'est pas en 1er de r\u00e9gler nos comptes avec ces criminels, mais plut\u00f4t de prot\u00e9ger notre population et parlons peut-\u00eatre un peu de la demande, s'il vous pla\u00eet, un des autres politiques un des consommateurs si notre but est de sauver des vies, ce qu'on a fait, on a divis\u00e9 par 3 les overdoses en Suisse on a sauv\u00e9 beaucoup de vies ainsi notre m\u00e9tier \u00e7a concentrons-nous l\u00e0- dessus et nous c'est ce qu'on dit, on dit pas qu'il faut pardonner \u00eatre laxiste quoi que ce soit, on dit \u00e7a tout simplement, pensons \u00e0 sauver des vies en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:16 > 0:47:36) [90%] : \r\nAlors je vous propose d'ouvrir le dernier chapitre de cette \u00e9mission et on y vient avec vous propos la question de la lib\u00e9ralisation, ou plut\u00f4t de la r\u00e9glementation du march\u00e9 des drogues est ce que c'est la solution j'aimerais vous poser une question plut\u00f4t C. R. vous Erwan glisse, l'air qui vous pose cette question, Pierre Maudet, nous dit la chose suivante : si on ne veut plus de dealers dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:36 > 0:47:43) [92%] : \r\nUne solution simple, c'est la l\u00e9galisation certains pays l'entente notamment le Portugal est-ce que qu'est ce que vous dites de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:43 > 0:48:33) [90%] : \r\nCertains pays ont tent\u00e9 la plupart en sont revenus, d'abord parce que si c'est synonyme de suppression de la r\u00e9pression, \u00e7a ne fonctionne pas, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, la r\u00e9pression doit rester un instrument donc ce qui imaginerait que la l\u00e9galisation dans une vision baba-cool permettraient de de s'affranchir des co\u00fbts de la r\u00e9pression et du syst\u00e8me qui, finalement, assure la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'\u00c9tat de droit, h\u00e9 bien ils en seront pour leurs frais, et puis moi, je n'y crois pas, je n'y crois parce qu'on pourrait sont l\u00e0 pour le catalogue d'infractions et consid\u00e9rer que ben, prenons une infraction alors beaucoup plus classique, pour le coup, est le viol, si on consid\u00e8re qu'on arrive \u00e0 \u00e9radiquer un jour le viol ou au contraire qu'on n'y arrive pas et c'est la raison pour laquelle il faut l\u00e9galiser, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9lire, de ce point de vue l\u00e0, tr\u00e8s clairement, je pense qu'il faut aussi savoir de temps en temps, poser des interdits et s'y tenir, mais je rejoins monsieur Savary c'est une question de dosage, quand on a des politiques qui disent on n'a plus de place en prison, l'\u00c9tat n'est plus cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:33 > 0:48:35) [78%] : \r\n\u00e7a veut dire une loi, c'est pas le cas \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:35 > 0:48:40) [88%] : \r\nToujours dit c'est pas le nombre de places de prison qui va devenir l'de prisonniers, mais c'est l'inverse, quitte \u00e0 ce que ce soit un peu serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:40 > 0:48:45) [77%] : \r\n\u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 aux ann\u00e9es 2000 \u00e7a fait \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 maintenant c'est assez, en fait : ouais, mais \u00e7a produit aussi ses effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:45 > 0:49:25) [93%] : \r\nC'est-\u00e0-dire le fait, au bout d'un moment d'incarc\u00e9rer et d'expulser, je pr\u00e9tends que \u00e7a a permis de r\u00e9duire massivement alors trafic d'h\u00e9ro\u00efne et et donc la question de la l\u00e9galisation pure, moi je n'y crois pas, la question de l'encadrement du march\u00e9 parce que vous l'avez dit, alors vous avez prononc\u00e9 le terme d'hypocrisie, oui, il y a une forme d'hypocrisie et on le voit dans le domaine de l'asile, on le voit dans le domaine \u00e9galement des des sans- papiers, parfois c'est le r\u00f4le d'ailleurs d'un ex\u00e9cutif, il faut se coltiner \u00e0 situation hypocrite et attaquer le probl\u00e8me sous l'angle du contr\u00f4le du march\u00e9, moi je pense que la politique qu'on m\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve, alors c'est une question apr\u00e8s de dosage le march\u00e9 \u00e9volue mais qui tient compte des 4 piliers de la th\u00e9rapie le local d'injection, c'est une c'est une un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du dispositif de la r\u00e9pression, mais aussi d'une forme d'encadrement du march\u00e9 de de de limite de tol\u00e9rance que l'on pose et auxquelles on se tient, ben c'est \u00e7a la r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:26 > 0:49:37) [94%] : \r\nAlors Nicolas fait vous \u00eates assez assez proche, hein, vous dites c'est c'est c'est la carotte et le b\u00e2ton, il faut de la r\u00e9pression, mais vous \u00eates-vous favorable \u00e0 une reforme de lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:37 > 0:49:42) [92%] : \r\nAlors pas lib\u00e9ralisation, moi je suis favorable \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation, et pas seulement du cannabis, mais de toutes les drogues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:42 > 0:49:47) [95%] : \r\n\u00e7a veut dire \u00e7a, \u00e7a veut dire d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation, de la coca\u00efne notamment notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:49:47 > 0:50:05) [88%] : \r\nMais \u00e7a quand je quand on dit \u00e7a, \u00e7a peut choquer ce que le tout public ne comprend pas c'est que p\u00e9naliser la consommation : la consommation est une amende, ce qui ne une contravention puni d'une amende, \u00e7a n'a aucun sens de p\u00e9naliser les consommateurs, ou alors on les p\u00e9nalise parler d'\u00e9quiper une fois toujours de leur amende commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:05 > 0:50:11) [89%] : \r\nDonc on d\u00e9tourne, analyse la consommation du haschisch, on y est presque, on d\u00e9p\u00e9nalise la consommation de la coca\u00efne, qu'en est-il du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:11 > 0:50:48) [89%] : \r\nAlors non, le trafic bien bien \u00e9videmment l\u00e0 c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, dans une certaine mesure, moi je pourrais rejoindre Monsieur Savary sous la question de la la r\u00e9glementation d'un d'une d\u00e9marche mais c'est c'est extrait c'est un sujet extr\u00eamement d\u00e9licat qui d\u00e9passe largement le cadre de mon mandat judiciaire parce que \u00e7a c'est un sujet politique, c'est un sujet, moi j'ai toujours dit le jour o\u00f9 on part sur ce terrain-l\u00e0, il est pr\u00e9tentieux pour la petite fille sur le milieu de l'Europe de, de, de faire cavalier seul, \u00e7a c'est mon \u00e7a c'est mon credo, \u00e9coutons aussi eux- m\u00eames, c'est m\u00eame dangereux, je pense, et quand on cite les exemples de la Hollande du Portugal, c'est 2 \u00e0 chacun, m\u00eame le Portugal est un \u00e9chec actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:50:48 > 0:50:52) [73%] : \r\nAlors cette sonde va parler football Pernet va Permax Exxon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:53 > 0:51:27) [91%] : \r\nC'est exactement du Portugal que j'allais que j'allais parler puisque je je suis moi- m\u00eame d'origine portugaise, effectivement, le Portugal a \u00e9t\u00e9 le 1er pays \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser la possession et la consommation de toute drogue illicite et cette tous les ans il y a une \u00e9valuation qui se fait et depuis que que cette loi est rentr\u00e9e en vigueur depuis les gens et se rendent compte que chaque ann\u00e9e les les d\u00e9c\u00e8s par overdose augmente bien, chaque ann\u00e9e, donc les personnes se tuent la Rover de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:27 > 0:51:30) [82%] : \r\nLa lettre \u00e0 la limite \u00e0 la alors c'est aussi curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:30 > 0:51:50) [89%] : \r\nAlors ne vous attire alors Savary la limite le Portugal Alain de porter juste, c'est juste que le Portugal j'ai travaille depuis 1999 dans la protection de l'enfance et justement l\u00e0- dedans, je veux dire l\u00e0 tout ce qui se rapporte \u00e0 \u00e0 l'enfance tout ce qui se rapporte \u00e0 l'\u00e2ge, j'ai le mot qui me manque maintenant \u00e0 la pr\u00e9vention, alors l\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:50 > 0:51:52) [62%] : \r\nMadame Madame Pernet, dans la m\u00eame affaire, voil\u00e0 donc pr\u00e9venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:51:52 > 0:51:59) [81%] : \r\nOn ne pourra pas forme sur Paris, 11 aujourd'hui, parce que l\u00e0, c'est moins bien que le gouvernement portugais, alors l\u00e0, c'est pas leur qui on va alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:59 > 0:52:14) [90%] : \r\nOn va vous r\u00e9pondre mais c'est on a aussi l'une, ou en tout cas, Alexis est en train de me dire \u00e7a dans l'oreillette, effectivement, que \u00e7a marche plut\u00f4t bien, au Portugal, mais je vais laisser r\u00e9pondre les sp\u00e9cialistes, est ce que l'exemple du Portugal le Portugal p\u00e9nalise la radio ma\u00e7onne \u00e7a fonctionne ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:14 > 0:52:48) [90%] : \r\nA connu une crise sociale d'une ampleur j'ai pas imaginable, ici c'est la m\u00eame chose avec la Gr\u00e8ce, o\u00f9 on a eu effectivement des catastrophes sanitaires notamment c\u00e9der dans un et la politique portugaise par toutes les agences, y compris l'ONU et tous les gouvernements occidentaux aujourd'hui font la queue au Portugal pour voir justement les politiques de r\u00e9insertion avec les jeunes, parce qu'en d\u00e9p\u00e9nalisant ils arrivent mieux \u00e0 r\u00e9ins\u00e9rer les religieux et \u00e7a tout le monde s'en inspirent aujourd'hui, j'aimerais juste dire 2 mots sur l'alimentation, les cas qui ont \u00e9chou\u00e9, la Hollande, effectivement c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:48 > 0:52:49) [87%] : \r\nOn a, on a remplac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:52:49 > 0:53:45) [90%] : \r\nParole \u00e7a c'est toujours une information fausse, qu'on a, on pr\u00e9pare une vraie r\u00e9glementation \u00e0 Londres aujourd'hui cette n'est pas une politique de r\u00e9glementation allant c'est politique totalement hypocrite, hein, le le cannabis appara\u00eet dans les coffee shops c'est interdit pour un coffee de se fournir en cannabis mais il a le droit d'en vendre \u00e0 l'int\u00e9rieur par contre maintenant on a d'autres exemples, mais il faut regarder les exemples qui existent aujourd'hui pour le cannabis, uniquement, il s'agit de l'Uruguay, il s'agit de 9 \u00c9tats am\u00e9ricains et cet Automne, le Canada, le Canada, c'est un pays qui a beaucoup de chance de commun avec nous, c'est un pays f\u00e9d\u00e9raliste, c'est un pays qui a une sensibilit\u00e9 de centimes sant\u00e9 publique tr\u00e8s forte, comme nous, donc il y a des choses qui se passent donc on sera de toute fa\u00e7on pas les premiers d'ailleurs dans les ann\u00e9es 70 on dans les ann\u00e9es 90 nous \u00e9tions les premiers et j'aimerais quand m\u00eame aussi signaler ici, on dit beaucoup de mal sur la politique drogue mais c'est jour on a l\u00e0 que de d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res de tous les pays qui viennent visiter les prescriptions des ruines et les locaux d'injection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:53:45 > 0:54:08) [80%] : \r\nParce que Lausanne aussi le quartier du Maupas, il y a pas, c'est trop gras, voulez s\u00e9rieusement dans le fait que les Allemands parce que moi j'leur fais une visite mais alors volontiers \u00e9coutez, alors d'accord, je prends au mot, moi je parle des morts et non mais je parle aussi des marques mon voisin de palier, son fils est mort dans ses bras, oui d'overdose, il a commenc\u00e9 \u00e0 consommer \u00e0 Saint-Roch mais vous croyez, pourquoi vous me dit \u00e7a, je crois Monsieur conscience ni sa r\u00e9tro pour sa diction, on \u00e9tait en fait dans l'ang\u00e9lisme, apr\u00e8s qu'on ait morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:08 > 0:54:24) [90%] : \r\nOn est tous les jours sur le terrain pour se battre l\u00e0 qu'on accord alors attends, je voudrais juste vous dire qu'il y a des pays o\u00f9 il y a des h\u00e9catombes aux \u00c9tats-Unis m\u00eame pass\u00e9 c'\u00e9tait 64000 overdoses juste essayer d'imaginer ce chiffre, donc on a des solutions en Suisse qui arrive \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:24 > 0:54:48) [83%] : \r\nJe suis inquiet ou pas homo pas, je suis d'accord oh mon papa oblige le elle, il faut aussi s'occuper de ce deal de de ce probl\u00e8me, \u00e7a c'est s\u00fbr, par contre, ne jetons pas le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain et quand on a des situations sociales dramatiques, \u00e9videmment, les politiques, donc ne peuvent pas tout r\u00e9soudre, mais peuvent raison dormir enfin sur le nous endormir, c'est pas de vous endormir mais oui on laisse paniqu\u00e9, on a face \u00e0 la tout est tranquille, je crois qu'il il faut r\u00e9fl\u00e9chir oui d\u00e9poser les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:48 > 0:54:55) [68%] : \r\nVoil\u00e0 r\u00e9ussir, il faut avancer si Madame Berger, Madame, m\u00eame probl\u00e8me \u00e0 Lausanne o\u00f9 papa d'\u00e9tonnement le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:55 > 0:55:42) [90%] : \r\nBon le le penchant r\u00e9pressif qui utilis\u00e9 \u00e9videmment que la compl\u00e9mentarit\u00e9 importante la question de la d\u00e9p\u00e9nalisation \u00e9videmment que si on est dans une logique au Chili pour dire qu'on a dit c'est super parce que c'est mal \u00e9videmment que si c'est juste dans cet \u00e9tat d'esprit \u00e7a m\u00e8ne nulle part, la d\u00e9p\u00e9nalisation n'a de sens que si elle a comme objectif, un meilleur contr\u00f4le et une meilleure r\u00e9glementation de ce qui se vend et se consomme, si on n'agit que au niveau de la consommation, et bien on laisse une zone d'ombre avec tout ce qui ce qui est en amont, donc l'id\u00e9e c'est de mettent sur pied un contr\u00f4le de s'de du d\u00e9but \u00e0 la fin de la file, production, distribution consommation si vous avez ce contr\u00f4le-l\u00e0, alors vous cr\u00e9ez les conditions de mettent sur pied un contr\u00f4le du march\u00e9 contr\u00f4ler aussi la qualit\u00e9 de ce qui se vend 2 m\u00e8tres sur elle une politique de pr\u00e9vention qui ciblait consommateurs ce qui est impossible dans le cas de la prohibition et vous vous permettez de traiter les probl\u00e8mes sanitaires et sociaux qui d\u00e9coule de la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:42 > 0:56:02) [77%] : \r\nOuais, mais \u00e7a, \u00e7a voulait dire \u00e7a se sur vos \u00eates dans Europe d\u00e9vier derri\u00e8re \u00e7a connaissez et donc c'est bien une balance d\u00e9j\u00e0 mais la la r\u00e9pression et je vous rejoins sur un peu le contr\u00f4le une r\u00e9ponse \u00e0 Saint-Trond des pas tous en m\u00eame temps une r\u00e9ponse contre Pierre Maudet essentiel, vous avez raison, c'est un point cl\u00e9 nous avons ici avant a jamais invite ici comme \u00e7a, nous avons l'aspect pour monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:56:02 > 0:56:30) [87%] : \r\nAbel d'testing qui nous permet dans certaines manifestations, par exemple, de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des produits, ce qui repr\u00e9sente une certaine hypocrisie, mais cela veut dire, dans une zone donn\u00e9e, la police n'intervient pas, mais ce qui permet objectivement sous l'angle sanitaire des m\u00e9tiers des situations catastrophiques pour moi, il y a pas de tabou entrer l\u00e0- dessus, mais il doit pas y avoir non plus de tabou, s'agissant de la protection absolue et \u00e7a doit \u00eatre sacr\u00e9 des mineurs et on voit dans les pays qui ont \u00e9voqu\u00e9 ces solutions l\u00e0 on doit, dans le cas pr\u00e9cis, muscler la r\u00e9pression s'agissant des, des, des, la fa\u00e7on de prot\u00e9ger les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:56:30 > 0:56:34) [93%] : \r\nOn va pas vous r\u00e9concilier l\u00e0- dessus et en plus, c'est l'heure de conclure : je ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:56:37 > 0:56:58) [91%] : \r\nEt en guise de conclusion, je voulais vous proposer cette question de Christophe, h\u00e9 bien je vais vous demander de r\u00e9ponse Jean-F\u00e9lix Savary et Pierre Maudet, je vous la pose tout d'abord cette question est-ce possible qu'un jour ce probl\u00e8me national soit g\u00e9r\u00e9 au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et non pas des comptes, on est-ce que c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me Monsieur Savary notamment dans notre pays, le f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:56:58 > 0:57:53) [92%] : \r\nJe f\u00e9licite votre auditeur, on a eu \u00e0 un moment en fait en Leadership dans ce pays avec un pilote dans l'avion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 1991 \u00e0 2005, il a soutenu les cantons, les cantons s'arr\u00eater espace relativement petit, on a pu avancer, c'est surtout la Conf\u00e9d\u00e9ration pu mettent les moyens pour la recherche, pour pouvoir faire des projets pilotes puis \u00e0 avancer \u00e0 petits pas, on a fait voter la population \u00e0 chaque \u00e9tape, et on a r\u00e9solu un certain nombre de probl\u00e8mes sur le c\u00f4t\u00e9 de la demande, le pilote et a saut\u00e9 de l'avion, actuellement on doit r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'offre et on voit bien que sans pilote, on n'arrivera pas \u00e0 se mettent d'accord, donc nous ce qu'on demande, c'est un retour du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour amener un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans ce d\u00e9bat et les moyens pour la recherche afin de voir quel type de probl\u00e8me, on peut r\u00e9soudre au maximum parce qu'effectivement, votre, votre auditeur t\u00e9l\u00e9spectateur a bien raison, il s'agit de g\u00e9rer ce probl\u00e8me, la r\u00e9solution de ce probl\u00e8me n'est pas \u00e0 notre port\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:57:53 > 0:57:57) [90%] : \r\nPierre Maudet et une solution f\u00e9d\u00e9rale, c'est quand vous serez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:57:57 > 0:58:42) [91%] : \r\nAlors je ne pense pas que la solution viendra n\u00e9cessairement que de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je rejoins monsieur Savary il y a besoin d'une ligne directrice : il y a besoin au niveau suisse et celle repr\u00e9sentant des cantons qui vous le dit, d'une vision globale ne serait-ce parce que le procureur l'a bien dit tout \u00e0 l'heure, on ne peut pas se consid\u00e9rer comme une \u00eele lorsqu'on doit aujourd'hui s'attaquer et les probl\u00e8mes ont chang\u00e9 d'\u00e9chelle \u00e0 des r\u00e9seaux criminels d'ampleur europ\u00e9enne une partie de la r\u00e9ponse se trouve l\u00e0, ceci dit, on a la chance en Suisse d'avoir avec le f\u00e9d\u00e9ralisme en laboratoire, on a des cantons, je peux vous assurer qu'ils tous sont d\u00e9sireux que le d\u00e9bat revienne sur le, sur le solo du tapis, on est tous convaincus que le deal de rue, c'est pas une fatalit\u00e9, mais si c'est pour renvoyer en Guin\u00e9e nos gentils dealers sur Lausanne ou l'inverse sur Gen\u00e8ve on va pas s'en sortir et l\u00e0, on a besoin d'une coordination nationale, c'est ce \u00e0 quoi je vais m'employer en tout cas comme comme patron des des conseillers d'\u00c9tat en charge, justice et police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:58:42 > 0:58:56) [93%] : \r\nParfait, merci beaucoup, merci \u00e0 vous tous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis, j'en profite pour vous dire que c'\u00e9tait ma derni\u00e8re \u00e9mission \u00e0 infrarouge et d\u00e9cid\u00e9 de de quitter cette formidable ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:58:56 > 0:59:01) [69%] : \r\nSi on pas papa press\u00e8rent Mamarbachi vraiment ma Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:59:01 > 0:59:05) [83%] : \r\nApr\u00e8s, apr\u00e8s 10 heures, c'est-\u00e0-dire de pr\u00e9sentation de roi et si on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:59:05 > 0:59:28) [86%] : \r\nC'est-\u00e0-dire, tu crois vraiment qu'on va laisser partir comme \u00e7a irrationnelle, c'est ma derni\u00e8re merci, merci, vous me retrouver a mis au point, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de partir, pas du tout, non, tous les gens qui sont dans cette salle, tous les gens qui sont derri\u00e8re Jack sont partout savent 2 choses savent qu'Esther Mamarbachi cette infrarouges et infrarouge cette Esther Mamarbachi la preuve une fois de plus avec cet immense journaliste que je remarque, elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:59:31 > 0:59:36) [95%] : \r\nC'\u00e9tait en janvier 2009, le d\u00e9but d'une grande histoire entre vous, Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:59:36 > 0:59:41) [81%] : \r\nEt infrarouge, ce soir, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 votre 2\u00e8me, pilier untel ou toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:59:41 > 0:59:50) [96%] : \r\nConversion du 2\u00e8me, pilier pour \u00eatre pr\u00e9cis, pas tr\u00e8s glamour pour une premi\u00e8re rencontre mais au cours de ces ann\u00e9es, vous avez su tenter quelques exp\u00e9riences surprenantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:50 > 0:59:54) [89%] : \r\nL'ONU, les Suisses seraient les champions du monde du bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:59:54 > 0:59:59) [88%] : \r\nMais les nano est-ce une grosse arnaque commerciale ou tout simplement un coup de g\u00e9nie alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:59:59 > 1:00:04) [89%] : \r\nComment expliquer le succ\u00e8s de ce roman \u00e9rotique tendances sadomasochistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:04 > 1:00:09) [89%] : \r\nMasochiste, il fallait sans doute l'peu pour descendre dans cette ar\u00e8ne pendant presque 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:00:09 > 1:00:27) [85%] : \r\nOui, c'est vrai, alors il faisait sachez Monsieur surprenant, non, non, parce qu'il y a juste une \u00e9vacuation du d\u00e9bat, c'est 13 je suis celle qui m\u00e8ne les d\u00e9bats, donc quand je vous demande de vous taire, vous le faites, un vrai, vous avez pas toujours en garde vous avez d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9, c'est vrai que je vous avez dit que vous pouvez intervenir mais quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:00:28 > 1:00:32) [93%] : \r\nMais, mais quand m\u00eame son ADN dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:32 > 1:00:33) [83%] : \r\nLes quand vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:35 > 1:00:38) [77%] : \r\nC'est OK, si on parle tous en m\u00eame temps on ne va pas s\u00fbr, on va pas se voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:43 > 1:00:50) [94%] : \r\n\u00e9coutez, moi j'arr\u00eate l\u00e0 tout de suite si vous si vous si vous avez ce raisonnement, je n'ai plus rien \u00e0 faire ici, je vous ai dit ce que je pensais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:00:50 > 1:00:53) [81%] : \r\nOui, oui, oui, aura tout \u00e7a, on va regarder encore quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:53 > 1:00:59) [97%] : \r\nJe trouve \u00e7a je vous le dis comme je le pense, lamentable et je ne suis pas le seul \u00e0 le penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:59 > 1:01:02) [77%] : \r\nAu revoir, mais merci beaucoup Andr\u00e9 Bercoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:02 > 1:01:12) [92%] : \r\nIl faut tenir les d\u00e9bats toujours avec classe, on ne compte d'ailleurs plus les invit\u00e9s prestigieux qui se sont assis \u00e0 vos tables il y a eu aussi les duels devenu cultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:12 > 1:01:15) [85%] : \r\nNous voil\u00e0 la censure de gauche, je crois que vous avez vu, il ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:15 > 1:01:19) [83%] : \r\nComment donner l'exemple, o\u00f9 les oppositions disons plus inattendu parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:01:19 > 1:01:23) [90%] : \r\nLequel a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 de sexe avec ses parents, il y en a pas beaucoup qui l\u00e8verait les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:23 > 1:01:28) [95%] : \r\nOui ou non il y a aussi tous ses invit\u00e9s que vous avez un peu taquin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:01:28 > 1:01:49) [87%] : \r\nMais il fait combien de jours celui d'Avenir Suisse votre cong\u00e9 parental ben de 16 semaines que en fait c'est donc c'est le cong\u00e9 maternit\u00e9 qui existent aujourd'hui, qui pourrait \u00eatre pri\u00e9s par l'homme et par la femme de moins d'allaitement pour l'homme et puis 2 mois d'allaitement pour la femme, votre salaire \u00e0 vous monsieur Castella est-ce qu'on ose vous le demander, je pense qu'il est inf\u00e9rieur au v\u00f4tre 14000 francs ah il est sup\u00e9rieur aux miens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:01:49 > 1:02:00) [78%] : \r\nMais enfin, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : c'est un d\u00e9tail, soyez clair, soyez clair, monsieur, lui aussi bien petit peu tard chez vous avez quelques verres, je sais pas ou dans \u00e0 la buvette, gentil, je pense, d'agneau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:00 > 1:02:04) [94%] : \r\nPour une histoire de 10 ans forc\u00e9ment il y a les petites confidences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:04 > 1:02:11) [85%] : \r\nMoi, si vous voulez parce que c'est vrai que moi j'ai jamais leur chien, mais j'ai eu des chats et puis c'est vrai que je suis pas encore pass\u00e9e aux croquettes v\u00e9g\u00e9tal non en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:11 > 1:02:12) [96%] : \r\nLes petites gaffes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:02:12 > 1:02:23) [85%] : \r\nLes candidats, candidats aux \u00e9lections fait d\u00e9bat, voil\u00e0 un petit peu de buts, c'est tout un peu de pub, pardon, c'est toujours bon \u00e0 prendre, visiblement, Jordan a d\u00fb aller fumer une cigarette en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:02:30 > 1:02:33) [88%] : \r\nVirginie, qui est en fou-rire parce que j'ai oubli\u00e9 que Jordan \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:35 > 1:02:44) [90%] : \r\nAujourd'hui, la belle aventure s'ach\u00e8ve, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, merci de ta fid\u00e9lit\u00e9 Esther de ton, l'humour et de ton professionnalisme qui nous manque d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-06-06T20:48:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806688038", "durationSec": 120, "title": "Deal Zurich", "excerpt": "La ville de Zurich semble avoir \u00e9radiqu\u00e9 ou du moins fortement diminu\u00e9 le nombre de dealers dans ses rues comme le r\u00e9v\u00e8le l'ex-coordinateur politique de la drogue \u00e0 Zurich Michael Herzig.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812745405", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Fernand Melgar, cin\u00e9aste, Sandra Pernet, pr\u00e9sidente du PDC lausannois, Pierre Conscience, conseiller communal Ensemble \u00e0 gauche \u00e0 Lausanne, Pierre Maudet, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions (GREA), Kinga Bourquin, porte-parole des parents d'\u00e9l\u00e8ves des Paquis, Nicolas Feuz, procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel.\n\nEt si on concluait : Jean-F\u00e9lix Savary et Pierre Maudet r\u00e9pondent \u00e0 une question de Esther Mamarbachi.", "id": "1745652", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MELGAR, FERNAND", "FEUZ, NICOLAS", "MAUDET, PIERRE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740071", "comment": "La piste 8 du 5.1 est \"mut\u00e9e\"\nNe pas diffuser le 5.1 pas aux normes (non renseigne\u00e9)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038711", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4B89F46B-8BE5-4F10-932C-CDDD399EB1F5", "internalArchiveId": "4B89F46B-8BE5-4F10-932C-CDDD399EB1F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Claire Chazal \"Puisque tout passe, fragments de vie\" ED. Grasset", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "summary": "C'est sous le pavillon m\u00e9lancolique d'un vers d'Apollinaire que Claire Chazal a choisi de rassembler ses souvenirs, ses secrets, ses joies, ses esp\u00e9rances, ses solitudes. Avec une lucidit\u00e9 rare, elle revisite ici son parcours de femme et de journaliste, convoque ses amis, ses regrets, ses enthousiasmes et se livre  avec tendresse. On y retrouve la grande journaliste, la m\u00e8re, l'amante, l'amie aux prises avec le Tout-Paris qui est parfois si injuste dans ses jugements et dans ses engouements. De chapitre en chapitre d\u00e9filent la plupart de ceux qui font ou ont fait sa vie  professionnelle: on passe ainsi de Johnny \u00e0 Adjani, de PPDA \u00e0 Ch\u00e9reau, de Houellebecq \u00e0 \"M. Chazal p\u00e8re\", d'un chor\u00e9graphe \u00e0 un homme politique, etc. Qui est vraiment Claire Chazal ? Elle se livre aujourd'hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * C'est sous le pavillon m\u00e9lancolique d'un vers d'Apollinaire que Claire Chazal a choisi de rassembler ses souvenirs, ses secrets, ses joies, ses esp\u00e9rances, ses solitudes. Avec une lucidit\u00e9 rare, elle revisite ici son parcours de femme et de journaliste, convoque ses amis, ses regrets, ses enthousiasmes et se livre  avec tendresse. On y retrouve la grande journaliste, la m\u00e8re, l'amante, l'amie aux prises avec le Tout-Paris qui est parfois si injuste dans ses jugements et dans ses engouements. De chapitre en chapitre d\u00e9filent la plupart de ceux qui font ou ont fait sa vie  professionnelle: on passe ainsi de Johnny \u00e0 Adjani, de PPDA \u00e0 Ch\u00e9reau, de Houellebecq \u00e0 \"M. Chazal p\u00e8re\", d'un chor\u00e9graphe \u00e0 un homme politique, etc. Qui est vraiment Claire Chazal ? Elle se livre aujourd'hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3391, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9590718", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 06.06.2018", "Entre nous soit dit du 06.06.2018", "Claire Chazal \"Puisque tout passe, fragments de vie\" ED. Grasset / ENSD_2018-06-06T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Claire Chazal \"Puisque tout passe, fragments de vie\" ED. Grasset / ENSD_2018-06-06T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est sous le pavillon m\u00e9lancolique d\u02b9un vers d\u02b9Apollinaire que Claire Chazal a choisi de rassembler ses souvenirs, ses secrets, ses joies, ses esp\u00e9rances, ses solitudes\u2026 Avec une lucidit\u00e9 rare, elle revisite ici son parcours de femme et de journaliste, convoque ses amis, ses regrets, ses enthousiasmes et se livre  avec tendresse. On y retrouve la grande journaliste, la m\u00e8re, l\u02b9amante, l\u02b9amie aux prises avec le Tout-Paris qui est parfois si injuste dans ses jugements et dans ses engouements. De chapitre en chapitre d\u00e9filent la plupart de ceux qui font ou ont fait sa vie  professionnelle: on passe ainsi de Johnny \u00e0 Adjani, de PPDA \u00e0 Ch\u00e9reau, de Houellebecq \u00e0 \"M. Chazal p\u00e8re\", d\u02b9un chor\u00e9graphe \u00e0 un homme politique, etc. Qui est vraiment Claire Chazal ? Elle se livre aujourd\u02b9hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian.", "C\u02b9est sous le pavillon m\u00e9lancolique d\u02b9un vers d\u02b9Apollinaire que Claire Chazal a choisi de rassembler ses souvenirs, ses secrets, ses joies, ses esp\u00e9rances, ses solitudes\u2026 Avec une lucidit\u00e9 rare, elle revisite ici son parcours de femme et de journaliste, convoque ses amis, ses regrets, ses enthousiasmes et se livre  avec tendresse. On y retrouve la grande journaliste, la m\u00e8re, l\u02b9amante, l\u02b9amie aux prises avec le Tout-Paris qui est parfois si injuste dans ses jugements et dans ses engouements. De chapitre en chapitre d\u00e9filent la plupart de ceux qui font ou ont fait sa vie  professionnelle: on passe ainsi de Johnny \u00e0 Adjani, de PPDA \u00e0 Ch\u00e9reau, de Houellebecq \u00e0 \"M. Chazal p\u00e8re\", d\u02b9un chor\u00e9graphe \u00e0 un homme politique, etc. Qui est vraiment Claire Chazal ? Elle se livre aujourd\u02b9hui au micro de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9590719", "ece-9590718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:01Z", "webPublicationDate": "2018-06-06T19:19:02Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chazal, Claire", "role": "Pr\u00e9sentatrice, auteure, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1573771", "internalArchiveId": "AA1701573872", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Le nouveau r\u00e8gne de la cuisine", "publicationDate": "2018-06-06T00:00:00Z", "durationSec": 1658, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-21T14:40:24Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Schmocker, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GROTH, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1684491", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029598", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A0899092-833A-49C1-BC3D-7968A4FFEB95", "internalArchiveId": "A0899092-833A-49C1-BC3D-7968A4FFEB95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois;Karim Sader, politologue consultant, sp\u00e9cialiste des pays du Golfe;Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me ()  ;Vincent Ribordy, m\u00e9decin-chef des Urgences HFR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (17/PREVOYANCE VIEILLESSE PA) La plupart des retrait\u00e9s suisses devront calculer serr\u00e9. \r\nC'est l'avertissement lanc\u00e9 par l' l'Union syndicale suisse (l'USS) et Travail.Suisse,  l'organisation fa\u00eeti\u00e8re ind\u00e9pendante des travailleurs et travailleuses\r\nKatja Schaer... ils ont analys\u00e9 l'\u00e9volution du deuxi\u00e8me pilier en Suisse.\r\n  0'48''\r\n((Les chiffres sont parlants - en 2000, un capital de 100'000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs. Aujourd'hui se m\u00eame capital ne produit plus qu'un montant de 5870 francs. Et la situation se p\u00e9jore, malgr\u00e9 la croissance \u00e9conomique et l'augmentation des salaires. Preuve en est ... la situation s'est particuli\u00e8rement d\u00e9grad\u00e9e depuis 2012. L'USS est Travail Suisse avertissent que  la situation devrait se d\u00e9grader encore. Les syndicat \u00e9voquent un probl\u00e8me de performance du deuxi\u00e8me pilier, avec une baisse progressive du taux de conversion notamment - malgr\u00e9 un rendement moyen de 5% ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisse de pension. Le premier pilier, l'AVS ne suffit pas \u00e0 compenser ce d\u00e9clin - l\u00e0 aussi les chiffres sont clairs: il y a 5 ans encore, un revenu de 80'000 francs assurait une couverture \u00e0 80% par les rentes AVS et LPP. En 2017 cette proportion est tomb\u00e9e \u00e0 71%\".))\r\n(Politique agricole) ****Soulagement dans le monde paysan... La strat\u00e9gie agricole de la conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas convaincu le conseil national\r\nLes parlementaires demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie... ils l'ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9\r\nLa r\u00e9forme du gouvernement pr\u00e9conise un renforcement des accords de libre-\u00e9change... et une r\u00e9duction de la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse\r\nMais pour la plupart des d\u00e9put\u00e9s... une s\u00e9paration entre politique agricole et politique commerciale internationale est n\u00e9cessaire\r\nPour les d\u00e9put\u00e9s.. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit aussi repenser son calendrier.... pour pouvoir prendre en compte... dans sa strat\u00e9gie... plusieurs initiatives populaires lies \u00e0 l'agriculture.... et sur lesquelles le peuple devra se prononcer cet automne.\r\n(Quotas) Le Conseil national... qui a aussi refus\u00e9... hier... d'imposer aux partis politiques des quotas de femmes... sur leurs listes \u00e9lectorales\r\nCette initiative parlementaire n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre que la gauche de l'h\u00e9micycle\r\nPour tenter d'am\u00e9liorer la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au parlement... elle proposait que les listes pour l'\u00e9lection au conseil nationalcomprennent au moins un tiers de femmes... \r\nMais la majorit\u00e9 craint des listes remplies de candidates alibi... sans aucune chance d'\u00eatre \u00e9lue\r\nElle estime aussi que les petits cantons auraient du mal \u00e0 mettre en oeuvre ces quotas.\r\n(03/CASSIS UNRWA ITV NIDEGGER) **** Igniazio Cassis change de ton...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu... hier... sur ses d\u00e9clarations sur l'UNRWA - l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique... en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me\"... dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien... \r\nMais dans ses r\u00e9ponses aux parlementaires hier, Ignazio Cassis a d\u00fb d\u00e9fendre au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'utilit\u00e9 de cette agence... que la Suisse va continuer \u00e0 soutenir au moins jusqu'en 2020.\r\nUn grand \u00e9cart dans le discours... qui ne d\u00e9range pas Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.\r\nYves Niedegger r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini.\r\n(Iran) **** L'Iran va lancer un programme pour accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement en uranium... d\u00e8s demain.\r\nT\u00e9h\u00e9ran va en informer l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique... aujourd'hui \u00e0 Vienne\r\nLe guide supr\u00eame de la R\u00e9volution iranienne... l'Ayatollah Ali Khamenei avait pr\u00e9venu l'Union europ\u00e9enne... hier soir... dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\nIl a qualifi\u00e9 de \"r\u00eave\" la possibilit\u00e9 que son pays accepte de continuer \u00e0 brider son programme nucl\u00e9aire... tout en se retrouvant sous le coup de sanctions \u00e9conomiques... \r\nCar les cons\u00e9quences du retrait de Washington du trait\u00e9 international sign\u00e9 en 2015... ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire sentir en Iran\r\nHier encore... le constructeur automobile fran\u00e7ais PSA a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9parait son retrait du pays... pour se conformer aux sanctions am\u00e9ricaines\r\n(TF1/EMBARGO QATAR 1 AN PI) Il y a un an exactement... le Qatar se retrouvait... du jour au lendemain, isol\u00e9 de ses voisins directs... \r\nSous l'impulsion de l'Arabie Saoudite... le Bahre\u00efn, les Emirats Arabes Unis et l'Egypte ont rompu leurs relations avec le pays et impos\u00e9 un blocus... terrestre et a\u00e9rien.\r\nUne crise entre les p\u00e9tromonarchies du Golfe sur fond d'accusations...\r\nle Qatar soutiendrait le terrorisme et se rapprocherait de l'Iran chiite. \r\nMais un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'embargo... C\u00e9dric Guigon... le Qatar a su r\u00e9sister \u00e0 la pression impos\u00e9e par ses voisins\r\n  1'23''\r\n((La crise a frapp\u00e9 de plein fouet l'\u00e9mirat. \r\nL'activit\u00e9 est au ralenti, les h\u00f4tels sont vides, les prix de l'immobilier ont chut\u00e9.\r\nMalgr\u00e9 tout, le Qatar s'en sort. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa robustesse \u00e9conomique et \u00e0 ses r\u00e9serves de gaz.\r\nMais aussi parce que l'embargo n'a pas \u00e9t\u00e9 total. \r\nKarim Sader, politologue consultant, sp\u00e9cialiste des pays du Golfe. \r\nSON\r\nDoha a largement puis\u00e9 dans les r\u00e9serves financi\u00e8res de son fonds d'investissement pour venir au secours des banques du pays. \r\nLe Qatar s'est aussi appuy\u00e9 sur ses relations privil\u00e9gi\u00e9es avec les pays occidentaux, mais pas seulement.\r\nSON\r\nSi la r\u00e9sistance actuelle du Qatar pourrait conna\u00eetre ses limites \u00e0 long terme, elle souligne aujourd'hui l'\u00e9chec de la politique isolationniste de ses voisins.))\r\n(10/JORDANIE/DEMISSION 1ER MINISTRE PA) **** La rue a finalement gagn\u00e9. la premi\u00e8re manche. en Jordanie... le premier ministre a jet\u00e9 l'\u00e9ponge hier...\r\nDes milliers de manifestants r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission depuis plusieurs jours.. Hani Mulki s'est finalement retir\u00e9 hier \r\nLe gouvernement sortant \u00e9tait fortement critiqu\u00e9. car il souhaitait augmenter les imp\u00f4ts et poursuivre sa politique de hausse des taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et l'essence. \r\nJ\u00e9rome Borusewski ... il a fallut l'intervention du Roi Abdallah pour d\u00e9nouer cette crise. \r\n  0'53''\r\n((C'est une d\u00e9mission rapide. il n'aura fallu qu'une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et trois nuits d'intenses manifestations pour obtenir le d\u00e9part de Hani Mulki. le Roi Abdallah est intervenu rapidement pour \u00e9viter que la crise sociale ne se transforme en une crise politique majeure. il veut emp\u00eacher l'agitation de d\u00e9boucher sur une situation chaotique. comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans de nombreux pays arabes en 2011. car tous les ingr\u00e9dients pour un soul\u00e8vement plus important sont en fait r\u00e9unis : une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique ; une crise de la repr\u00e9sentation ; et un fort sentiment d'injustice li\u00e9 \u00e0 la hausse des imp\u00f4ts.la d\u00e9mission de Hani Mulki ne r\u00e8gle pas tout. les manifestants aspirent \u00e0 un changement de syst\u00e8me. pas simplement \u00e0 un changement de personnes. les syndicats maintiennent d'ailleurs la pression. ils appellent toujours \u00e0 la gr\u00e8ve, mercredi. pour obtenir le retrait du projet de r\u00e9forme fiscale. JB. RTS-Info. Amman.))\r\n(Volcan GUatemala) Le bilan de l'\u00e9ruption du volcan de Fuego s'alourdit... au Guatemala\r\nLes autorit\u00e9s d\u00e9comptent d\u00e9sormais 65 mort et pr\u00e8s de 50 bless\u00e9s\r\nPlusieurs personnes sont toujours port\u00e9es disparues\r\nDepuis l'\u00e9ruption dimanche... 4500 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es des villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan\r\nUn \u00e9pais nuage de cendre recouvre toujours les r\u00e9gions avoisinantes... jusqu'\u00e0 la capitale Guatemala City... situ\u00e9e \u00e0 35 kilom\u00e8tres,\r\n(13/IATA PREVISIONS 2018 PA) **** L'ann\u00e9e 2018 pourrait s'av\u00e9rer plus difficile que pr\u00e9vu... pour les grandes compagnies a\u00e9riennes. \r\nL'Association internationale du transport a\u00e9rien, l'I-A-T-A... a r\u00e9duit ses pr\u00e9visions de b\u00e9n\u00e9fice... \r\n- 12% par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente estimation.\r\nPrincipal facteur qui inqui\u00e8te le secteur: la hausse des prix du carburant. Romain Bardet.\r\n  0'52''\r\n((C'est un ton plus mesur\u00e9 qu'a adopt\u00e9 hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale Alexandre de Juniac, directeur de l'IATA qui repr\u00e9sente plus de 80% du trafic a\u00e9rien mondial.\r\nLe prix du p\u00e9trole progressent avec en toile de fond le retour des sanctions contre l'Iran et la situation au Venezuela, grands producteurs d'or noir. En moyenne cette ann\u00e9e selon l'association, le barill devrait s'\u00e9changer \u00e0 70 dollars, contre moins de 55 dollars l'an dernier. De quoi peser sur les r\u00e9sultats des compagnies.\r\nUne industrie qui reste fragile selon Alexandre de Juniac avec une capacit\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 r\u00e9sister aux grands chocs  D'ailleurs, les vives tensions commerciales autour des taxes impos\u00e9es par les Etats-Unis inqui\u00e8tent le secteur a\u00e9rien. Il pointe du doigt les barri\u00e8res protectionnistes. Elles finiront par peser sur le trafic passager et le fret selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\nApr\u00e8s neuf ann\u00e9es cons\u00e9cutives de croissance, 2018 s'annonce donc plus difficile. Mais, note positive....la croissance de l'\u00e9conomie mondiale devrait stimuler la demande))\r\n(Bve fin) ***** On termine avec du football... et les 23 heureux qui pourront porter le maillot de la Suisse... dans 10 jours... \u00e0 la Coupe du Monde de football en RUssie\r\nLe s\u00e9lectionneur... Vladimir Petkovic... a d\u00e9voil\u00e9 hier sa liste d\u00e9finitive...\r\nEt pas de grande surprise.... le gardien Gregor Kobel... le d\u00e9fenseur Silvan Widmer et l'attaquant Edi-milson Fernandes sont \u00e9cart\u00e9s\r\nPour le reste... Vladimir Petkovic a fait dans la continuit\u00e9... \r\nAvec notamment Granit Djaka et Xherdan Shaqiri en milieu de terrain\r\nStephan Lichteiner et Yoan Djourou en d\u00e9fense\r\nValon BErhami disputera quant \u00e0 lui son quatri\u00e8me mondial... une prouesse encore jamais relev\u00e9e par un SUisse jusqu'ici.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(02/CASSIS ANALYSE PA) Igniazio Cassis change de ton...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu... hier... sur ses d\u00e9clarations sur l'URNWA - l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique... en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me\"... dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien... \r\nSelon le patron de la diplomatie helv\u00e9tique, l'UNRWA ferait miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens le \"r\u00eave\" d'un retour au pays\r\nMais Thibault Schaller... hier devant les parlementaires... Igniazio Cassis n'a pas vraiment tenu le m\u00eame discours.\r\n   0'57''  ((attention, termine sec, il faudrait enchainer rapidement avec la suite))\r\n((\"L'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, joue un r\u00f4le clef pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation\"... voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires, principalement de gauche, qui s'\u00e9taient \u00e9mus de voir le ministre des affaires \u00e9rang\u00e8res critiquer l'UNRWA, dirig\u00e9e par le suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. Ignazio Cassis souligne que malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations, la Suisse poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence. Une r\u00e9ponse aux parlementaires bien loin du discours tenu dans la presse. Des propos que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse, en tant que pays contributeur, a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi. D'autant plus, quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat. Mais Ignazio Cassis n'est pas sorti de l'auberge. S'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure lors des questions orales... le temps a manqu\u00e9 en effet pour qu'il puisse montrer \u00e0 la tribune - les parlementaires d\u00e9\u00e7us par ses d\u00e9clarations promettent d\u00e9j\u00e0 d'intervenir ce matin, \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(06/URGENCES HFR PI) L'H\u00f4pital fribourgeois se dote d'un nouvel outil informatique... pour aider les patients \u00e0 choisir le service d'urgences le plus disponible. Objectif: mieux r\u00e9partir la charge de travail sur les 3 sites ad hoc... et r\u00e9duire le temps d'attente. Concr\u00e8tement... des pictogrammes aiguilleront les personnes... sur le service le moins occup\u00e9 : Fabrice Gaudiano...\r\n  1'02''\r\nEXTRO\r\nA noter que d'autres syst\u00e8mes pour r\u00e9duire l'attente aux urgences existent en Suisse romande... notamment au CHUV et au HUG.\r\n((\"urgences.h-fr.ch\"... c'est dor\u00e9navant l'adresse internet \u00e0 consulter... avant de se rendre aux urgences. \r\nEn un clic... les Fribourgeois auront un aper\u00e7u du taux d'occupation... des services de Fribourg, Riaz et Tavel. Gr\u00e2ce \u00e0 des petits bonhommes de diff\u00e9rentes couleurs... les patients pourront choisir le site le plus disponible : Vincent Ribordy... m\u00e9decin-chef des Urgences HFR... \r\nIl faut savoir que sur un an... 1 personne sur 4 se rend aux urgences. \r\nEt \u00e0 l'\u00e9chelle fribourgeoise... cela repr\u00e9sente 80'000 patients.))\r\n(Nouveau Traitement) ********\r\n((La contestation sociale a eu raison du premier ministre jordanien. Hani Mulqi a d\u00e9missionn\u00e9 hier... C'est  son projet de r\u00e9forme fiscale qui a mis le feu aux poudres: des milliers de personnes manifestaient depuis plusieurs jours pour r\u00e9clamer la chute du gouvernement.))", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604129", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-05T05:59:49_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-06-05T05:59:49_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9604135", "ece-9604129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:44:53Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nCe Marielle Savoie bonjour bonjour Yann bonjour \u00e0 tous, la plupart des Helv\u00e8tes devront compter leurs sous, une fois \u00e0 la retraite, l'avertissement \u00e9mane des organisations de d\u00e9fense des travailleurs, elles se sont pench\u00e9s sur l'\u00e9volution du 2\u00e8me pilier leur diagnostic : la situation se d\u00e9grade depuis plusieurs ann\u00e9es et \u00e7a ne devrait pas s'am\u00e9liorer le changement d'discours d'Ignacio Cassis, c'\u00e9tait hier, devant les parlementaires, apr\u00e8s les critiques sur l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, le chef de la diplomatie a d\u00fb la d\u00e9fendre cette agence au nom du gouvernement revirement logique vous l'entendrez, aux yeux de certains d\u00e9put\u00e9s et puis le Qatar a flanch\u00e9, mais il n'a pas sombr\u00e9 un an jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l'embargo impos\u00e9 par ses voisins, le pays est toujours debout, alors comment a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9sister au ralentissement \u00e9conomique, r\u00e9ponse dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\nLa plupart des retrait\u00e9s suisses devront calculer serr\u00e9, c'est l'avertissement lanc\u00e9 par l'Union syndicale suisse l'USS et travail Suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re ind\u00e9pendante des travailleurs et travailleuses Katia cher, ils ont analys\u00e9 l'\u00e9volution du deuxi\u00e8me pilier en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [94%] :\r\nLes chiffres sont parlants en 2000, un capital de 100000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs aujourd'hui ce m\u00eame capital ne produit plus qu'en montant de 5870 francs et la situation se p\u00e9jore malgr\u00e9 la croissance \u00e9conomique et l'augmentation des salaires, l'USS et travaille Suisse avertissent que cette situation devrait se d\u00e9grader encore les syndicats \u00e9voquent un probl\u00e8me de performance du 2\u00e8me, pilier avec une baisse progressive du taux de conversion notamment malgr\u00e9 un rendement moyen de 5 pourcent ces derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisses de pension le 1er pilier donc l'AVS ne suffit pas \u00e0 compenser ce d\u00e9clin, l\u00e0 aussi, les chiffres sont clairs, il y a 5 ans encore un revenu de 80000 francs assurait une couverture \u00e0 80 pourcent par les rentes AVS LPP en 2017, cette proportion est tomb\u00e9e \u00e0 71 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [93%] :\r\nSoulagement dans le monde paysan La strat\u00e9gie agricole de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas convaincu le conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [96%] :\r\nLes parlementaires demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revoir sa copie, ils l'ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9 la r\u00e9forme du gouvernement pr\u00e9conise un renforcement des accords de libre- \u00e9change et une r\u00e9duction de la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, mais pour la plupart des d\u00e9put\u00e9s une s\u00e9paration entre politique agricole et politique commerciale internationale est n\u00e9cessaire pour les d\u00e9put\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit aussi repenser son calendrier pour pouvoir prendre en compte dans sa strat\u00e9gie, plusieurs initiatives populaires li\u00e9 \u00e0 l'agriculture initiatives sur lesquelles le peuple devra se prononcer cet Automne, le conseil national qui a aussi refus\u00e9 hier d'imposer aux partis politiques des quotas de femmes sur leurs listes \u00e9lectorales cette initiative parlementaire n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre que la gauche de l'h\u00e9micycle pour tenter d'am\u00e9liorer la repr\u00e9sentation f\u00e9minine au parlement, elle proposait que les listes pour l'\u00e9lection au Conseil national, comprennent au moins un tiers de femmes, mais la majorit\u00e9 craint des listes remplies de candidates alibi sans aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu, elle estime aussi que les petits cantons auraient du mal \u00e0 mettre en oeuvre ces quotas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [100%] :\r\nIgniazio Cassis change de ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [93%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu hier sur ses d\u00e9clarations sur l'au, \u00e0 l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens dans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique, estimant que cette agence \u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, mais non ses r\u00e9ponses aux parlementaires hier Ignazio Cassis a d\u00fb d\u00e9fendre au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'utilit\u00e9 de cette agence que la Suisse va d'ailleurs continuer \u00e0 soutenir, au moins jusqu'en 2020, un grand \u00e9cart dans le discours donc, mais qui ne d\u00e9range pas, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [93%] :\r\nJe pense que c'est une position courageuse, touch\u00e9 \u00e0 la vache sacr\u00e9e qu'elle organise que Nations-Unies pour le retour des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, c'est une vache sacr\u00e9e c'est dogmatique et s'est permis de dire que cette organisation pouvait faire partie aujourd'hui du probl\u00e8me je crois que c'est tr\u00e8s sain parce que c'est vrai ensuite chacun est dans son r\u00f4le, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que coll\u00e8ge on peut dire que la position fondamentale de la Suisse n'a pas chang\u00e9, ce qui est juste mais \u00e7a l'emp\u00eache pas que l'on puisse dire quelques v\u00e9rit\u00e9s au passage qui peuvent faire avancer un peu le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [92%] :\r\nYves Nidegger, r\u00e9pondait \u00e0 Marc Linkin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [99%] :\r\nL'Iran va lancer un programme pour accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement en uranium d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [96%] :\r\nT\u00e9h\u00e9ran va en informer l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique, aujourd'hui \u00e0 Vienne, le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne, l'ayatollah Ali Khamenei, avait d'ailleurs pr\u00e9venu : l'Union europ\u00e9enne : hier soir, dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, il a qualifi\u00e9 de r\u00eave, la possibilit\u00e9 que son pays accepte de continuer \u00e0 brider son programme nucl\u00e9aire, tout en se retrouvant sous le coup de sanctions \u00e9conomiques car les cons\u00e9quences du retrait d'Washington du trait\u00e9 international sign\u00e9 en 2015, ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire sentir en Iran, hier encore, le constructeur automobile fran\u00e7ais, PSA a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9parait son retrait du pays pour se conformer aux sanctions am\u00e9ricaines, c'\u00e9tait il y a un an exactement le Qatar se retrouver du jour au lendemain, isol\u00e9 de ses voisins Directs sous l'impulsion de l'Arabie Saoudite, le Bahre\u00efn, les \u00c9mirats arabes unis et l'\u00c9gypte ont rompu leurs relations avec le pays et impos\u00e9 un blocus terrestre et a\u00e9rien, une crise entre les p\u00e9tromonarchies du Golfe sur fond d'accusations le Qatar soutiendrait le terrorisme se rapprocherait de l'Iran chiite mais un an apr\u00e8s le d\u00e9but de l'embargo C\u00e9dric Guigon le Qatar assure \u00e0 la pression impos\u00e9e par ses voisins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [96%] :\r\nLa crise a frapp\u00e9 de plein fouet l'\u00e9mirat, l'activit\u00e9 est au ralenti, les h\u00f4tels sont vides, les prix de l'immobilier ont chut\u00e9 malgr\u00e9 tout, le Qatar s'en sort gr\u00e2ce \u00e0 sa robustesse \u00e9conomique et \u00e0 ses r\u00e9serves de gaz mais aussi parce que l'embargo n'a pas \u00e9t\u00e9 total Karim, politologue, consultant, sp\u00e9cialiste des pays du Golfe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:25) [90%] :\r\nIl faut savoir que le Qatar fournit quotidiennement du gaz aux \u00c9mirats Arabes Unis qui aujourd'hui appara\u00eet comme son ennemi jur\u00e9, h\u00e9 bien, paradoxalement, le pipeline qui relie les 2 pays et il tourne toujours qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [98%] :\r\nDoha a largement puis\u00e9 dans les r\u00e9serves financi\u00e8res de son fonds d'investissement pour venir au secours des banques du pays, le Qatar s'est aussi appuy\u00e9 sur ses relations privil\u00e9gi\u00e9es avec les pays occidentaux, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:49) [90%] :\r\nLa strat\u00e9gie du Qatar diplomatique s'est montr\u00e9e payante cette strat\u00e9gie, qui n'a fait que ce pays s'est toujours construit des alliances tous azimuts dans la r\u00e9gion, parfois au-del\u00e0 des clivages traditionnels, par exemple, je pense \u00e0 son alliance avec l'Iran chiite qui est donc le ligne traditionnelle des p\u00e9tromonarchies sunnites notamment \u00e9galement son alliance avec la Turquie non arabe, le Qatar a r\u00e9ussi \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de ces diff\u00e9rentes alliances qu'il a lou\u00e9 en temps de paix et \u00e7a lui a servi aujourd'hui depuis qu'il s'est mis ses voisins dos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [98%] :\r\nSi la r\u00e9sistance actuelle du Qatar pourrait conna\u00eetre ses limites \u00e0 long terme, elle souligne aujourd'hui l'\u00e9chec de la politique isolationniste de ses voisins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [94%] :\r\nEn Jordanie, la rue finalement gagn\u00e9 la premi\u00e8re manche le 1er ministre a jet\u00e9 l'\u00e9ponge hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [95%] :\r\nDes milliers de manifestants r\u00e9clamaient sa d\u00e9mission depuis plusieurs jours, Hani Mulqi s'est finalement retir\u00e9 hier le gouvernement sortant \u00e9tait fortement critiqu\u00e9 car il souhaitait augmenter les imp\u00f4ts et poursuivre sa politique de hausse des taxes sur l'\u00e9lectricit\u00e9 et l'essence J\u00e9r\u00f4me Borroso il a fallu l'intervention du roi Abdallah pour d\u00e9nouer cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [93%] :\r\nC'est une d\u00e9mission rapide, il n'aura fallu qu'une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale et 3 nuits d'intenses manifestations pour obtenir le d\u00e9part d'animaux Liquid le roi Abdallah est intervenu rapidement pour \u00e9viter que la crise sociale ne se transforme en une crise politique majeure : il veut emp\u00eacher l'agitation de d\u00e9boucher sur une situation chaotique, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans de nombreux pays arabes en 2011, car tous les ingr\u00e9dients pour un soul\u00e8vement plus importants sont en fait r\u00e9unis en Jordanie, une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique, une crise de la repr\u00e9sentation a un fort sentiment d'injustice li\u00e9e \u00e0 la hausse des imp\u00f4ts, la d\u00e9mission de animaux qui ne r\u00e8gle pas tous les manifestants Aspire d'un changement de syst\u00e8me, pas simplement un changement de personne les syndicats maintiennent d'ailleurs la pression, ils appellent toujours \u00e0 la gr\u00e8ve mercredi pour obtenir le retrait du projet de r\u00e9forme fiscale J\u00e9r\u00f4me Borilski rtsinfo Amman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [95%] :\r\nLe bilan de l'\u00e9ruption du volcan des fois gosse alourdit au Guatemala, les autorit\u00e9s des compte d\u00e9sormais 65 morts et pr\u00e8s de 50 bless\u00e9s, plusieurs personnes sont toujours port\u00e9es disparues depuis l'\u00e9ruption dimanche 4500 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es des villages situ\u00e9s sur le flanc du volcan, un \u00e9pais nuage de cendre recouvre toujours les r\u00e9gions avoisinantes jusqu'\u00e0 la capitale Guatemala City, situ\u00e9e \u00e0 35 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [98%] :\r\nL'ann\u00e9e 2018 pourrait s'av\u00e9rer plus difficile que pr\u00e9vu pour les grandes compagnies a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nL'Association internationale du transport a\u00e9rien lies AT a r\u00e9duit ses pr\u00e9visions de b\u00e9n\u00e9fices : moins 12 pourcent par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente estimation principal facteur qui inqui\u00e8te le secteur, la hausse des prix du carburant Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [95%] :\r\nC'est un ton plus mesur\u00e9 \u00e9tait adopt\u00e9 hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, Alexandre de Juniac directeur de l'IATA, qui repr\u00e9sente plus de 80 pourcent du trafic a\u00e9rien mondial, le prix du p\u00e9trole progressent avec en toile de fond le retour des sanctions contre l'Iran et la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, grand producteur d'or noir en moyenne cette ann\u00e9e, selon l'association, le baril devrait s'\u00e9changer \u00e0 70 dollars contre moins de 55 dollars l'an dernier, de quoi peser sur les r\u00e9sultats des compagnies, une industrie qui reste fragile, selon Alexandre de Juniac, avec une capacit\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 r\u00e9sister aux grands chocs d'ailleurs les vives tensions commerciales autour des taxes impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis inqui\u00e8te le secteur a\u00e9rien qui pointe du doigt les barri\u00e8res protectionnistes, elles finiront par peser sur le trafic passagers et le fret, selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s 9 ann\u00e9es cons\u00e9cutives de croissance 2018 s'annonce donc plus difficile mais note positive, la croissance de l'\u00e9conomie mondiale devrait malgr\u00e9 tout : stimuler la demande, le suspense a pris fin hier apr\u00e8s- midi, les 23 heureux qui pourront porter le maillot de la Suisse de l'\u00e9quipe de foot dans 10 jours \u00e0 la Coupe du monde de football en Russie, h\u00e9 bien on conna\u00eet 23 joueurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [94%] :\r\nLe s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic a d\u00e9voil\u00e9 hier sa liste d\u00e9finitive et pas de grande surprise, le gardien Gr\u00e9gor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvann Widmer et l'attaquant et 10000 SON Fernandez sont \u00e9cart\u00e9s pour le reste, Vladimir Petkovic a fait dans la continuit\u00e9 avec notamment Granit Xhaka et Shaqiri en milieu de terrain, St\u00e9phane Lichsteiner et Yoan Djourou en d\u00e9fense Wallenberg disputera quant \u00e0 lui son quatri\u00e8me mondial, une prouesse encore jamais relev\u00e9e par un Suisse jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [85%] :\r\nMerci beaucoup Marielle Savoy, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A39F31ED-C739-4823-A942-A7D1FA625CFC", "internalArchiveId": "A39F31ED-C739-4823-A942-A7D1FA625CFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Sofia de Meyer, directrice d'Opaline", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Meyer, Sofia\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Sofia de Meyer, directrice d'Opaline (6h15 INVITEE 05.06 SOFIA DE MEYER)  \r\n6h15\r\nun concept au coeur de votre entreprise... SOFIA DE MEYER... l'\u00e9co-responsabilit\u00e9...\r\nvous avez d'ailleurs recu le prix l'an dernier BEST FOR THE WORLD pour votre impact environnemental et soci\u00e9tal...\r\ncomment on fait des jus \u00e9co.responsables   ?\r\nun jus \u00e9co-responsable... on y trouve quoi dedans ?\r\njus et limonades produits \u00e0 l'\u00e9nergie solaire, avec des feuits, l\u00e9gumes, plantes cultiv\u00e9s en CH romande vendus ds des petites structures . fabroqu\u00e9s en Valais.propos\u00e9s a des petits commerces ind\u00e9pendants dans tout le pays.\r\ntout est made in CH ?\r\nd'ou viennent les fruits ? ou sont press\u00e8s les jus ? l'embouteillage ?\r\njus mis en bouteille \u00e0 V\u00e9troz... camions partent plein pr limiter empreinte carbon\r\nca a un cout j'imagine ? moins de marges que vos concurrents ? \r\nL'\u00e9co-responsabiit\u00e9 aussi dans la mani\u00e8re de g\u00e9rer votre entreprise... \r\ndes colloborateurs sans horaire fixe), L a domicile encourag\u00e9s , tous les employ\u00e9s sont actionnaire (75% du K)...\r\net tout le monde pay\u00e9 pareil ...  (salaire lin\u00e9aire), un seul cong\u00e9 maladie depus le d\u00e9but... vous \u00eates une utopiste ? plus communiste que capitaliste ?\r\non fait de l'holocratie... la confiance mise en avant \r\nentreprise \u00e9co-responsable, durable, sur toute la ligne... du paysan au consommateur \"responsable\"...  revers de la m\u00e9daille ?a un cout ?  moins de marges  que vos concurrents ? part de march\u00e9s ? \r\nune entreprise qui se veut un mod\u00e9e d'\"\u00e9conomie reg\u00e9n\u00e9ratrice\" ( le benefice pr le plus grd nombre...)...traduction ?\r\nautre concept qui vous est cher celui de l'\"\u00e9conomie collaborativbe...\"\r\nc'est au coeur de votre nouveau projet...LA FONDATION OPALINE que vous venez de lancer... \r\navec pour id\u00e9e de parainer des arbres fruitiers... expliquez-nous... \r\n450 pommiers pussent a BEX.. plant\u00e9s sur 2 hectares \u00e0 Bex... en mai... \r\nsoutenir des initiatives CH qui valorise l'agriculture et le savoir-faire traditionnel... \r\nid\u00e9e de valoriser la Nature, la Terre...syet\u00e8me de parainnages... avec la \"communaut\u00e9 Opaline\"...\r\nparainer un arbre... \u00e9conomie circulaire... reverser au verger. \r\npresque le discours d'une militante \u00e9colo...\r\nse lancer en politique... comme un Fernand Cuche ca vous tente ? \r\nle National qui balaye la strat\u00e9gie agroile de JSA... jug\u00e9e trop lib\u00e9rale... trop mauvaise pour les paysans... vous applaudissez ? \r\nvous allez vous engager pour des inittaives ? (UNE SUISSE LIBRE DES PESTICIDES DE SYNTHESES)\r\n(((Vous parlez de communbaut\u00e9 OPALINE...il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu gourou chez vous SOFIA DE MEYER ? \r\npas juste du marketing ? vraie philosophie de vie... ? \"ma contribution \u00e0 l'\u00e9co-responsabilit\u00e9...\")))\r\nfacts : \r\nOpaline fond\u00e9e en 2009...\r\nPME de 9 collaborateurs\r\nun million de  btlles vendues en 2017\r\ncherche encore la profitabnilit\u00e9\r\nBas\u00e9e a ORSIERES (vs) prix suisse de l'\u00e9thqique en 2014\r\nbestworld prix en 2017\r\nNotre invit\u00e9e Sofia de Meyer\r\nfondatrice d'OPALINE\r\nl'entreprise valaisanne qui fabrique des jus de fruits bio made in SUISSE...\r\nmarque lanc\u00e9e il y a presque 10 ans ...\r\npari fou... d'une ex -avocate...de La City qui se lance ... (un saut dans le vide) aucun regret ?\r\n10 ans d'aventure entrepreneuriale...\r\nsuccess story...1 million de bouteilles vendus chaque ann\u00e9e..2000 points de vente en CH... (cr\u00e9er une entreprise c'est facile... le challenge c'est la perennit\u00e9).. \r\ncl\u00e9s du succ\u00e8s ? avoir flair\u00e9 la tendance du bio, du consommer local avant les autres ?\r\nvous avez jou\u00e9 les pionniers ?", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604124", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Sofia de Meyer, directrice d'Opaline / LMA_2018-06-05T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.06.2018"], "variantIds": ["ece-9604124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T05:44:02Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPerte est s'avec nous ce matin, Sofia de meilleurs fondatrice d'opaline, l'entreprise valaisanne qui fabrique des jus de fruits et de l\u00e9gumes bio Made in Suisse depuis quasiment 10 ans maintenant, Monsanto, c'\u00e9tait aussi le diable pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [91%] :\r\nEt c'est clair, c'est clair, on est vraiment \u00e0 l'oppos\u00e9 de votre d\u00e9marche de votre vision de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nCompl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, quand on entend cette actualit\u00e9 on r\u00e9alise \u00e0 quel point on, on, on peut \u00eatre manipul\u00e9 par des strat\u00e9gies de communication alors que le coeur de l'activit\u00e9 reste exactement le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a : Monsanto dispara\u00eet mais le Roundup et les autres pesticides de synth\u00e8se peut vont rester la une du temps, ce matin, nous rappelle d'ailleurs que les les pesticides en sont utilis\u00e9s abondamment en Suisse une addiction suisse, titre le journal aujourd'hui parmi les cultures les plus gourmandes, on trouve les fruits \u00e0 p\u00e9pins, \u00e7a vous concerne directement, et est ce qu'il y a aussi dans les vergers qui Servent \u00e0 faire vos jus de fruit de, de, de l\u00e9gumes est que tout est naturel ou est -ce qu'il y a malgr\u00e9 tout aussi des des pesticides de synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, nous, nous avons une une tra\u00e7abilit\u00e9 dans le sens o\u00f9 on a un contact Direct avec les personnes qui cultivent leur terre et on n'effectue des tests de laboratoire r\u00e9gulier sur nos jus de fruits, comment vous arrivez \u00e0 tout contr\u00f4ler, enfin ce qu'on arrive toujours \u00e0 tout contr\u00f4ler la question mais en tous les cas, on a un suivi et on travaille avec des personnes qui adopte une agriculture dite raisonn\u00e9e, je crois qu'il faut faire tr\u00e8s attention au aux extr\u00eames, c'est toujours tr\u00e8s dangereux, il y a des cas de figure o\u00f9 voil\u00e0, il y a une certaine approche \u00e0 avoir, il y a des al\u00e9as climatiques et notre r\u00f4le est de les respecter et de garder une tra\u00e7abilit\u00e9 sur le produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nLa tra\u00e7abilit\u00e9 donc au coeur de votre activit\u00e9, c'est opaline, un autre concept, qui est tr\u00e8s important \u00e0 vos yeux c'est l'\u00e9co- responsabilit\u00e9 vous avez d'ailleurs re\u00e7u le prix l'an dernier, Best for The World pour votre impact environnemental et soci\u00e9tal Sofia de heure comment on fait des des jus \u00e9co- responsable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [92%] :\r\nL'\u00e9co- responsabilit\u00e9, on peut l'appeler \u00e9conomie circulaire r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice, y a plein d'diff\u00e9rentes terminologie aujourd'hui pour moi, c'est tout simplement une philosophie, un art de vivre, alors elle s'applique diff\u00e9remment dans diff\u00e9rents secteurs, nous avons choisi le jus de fruits, alors parce que \u00e7a veut dire dans le jus de fruits et bien d\u00e9j\u00e0 de travailler localement, \u00e7a semble tellement \u00e9vident, mais c'est pas si facile, c'est pas si facile, donc \u00e7a demande quand m\u00eame une certaine r\u00e9flexion et puis apr\u00e8s dans le d\u00e9veloppement, on parle d'\u00e9conomie, donc il faut d\u00e9velopper un peu un produit, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est le lien humain avec les personnes qui vont participer \u00e0 la distribution de ces jus de fruits, donc d\u00e9j\u00e0 c'est des valeurs de base, on a parl\u00e9 d'entraide au coeur du de de l'\u00e9co- responsabilit\u00e9 de cette prise de conscience, l'entr\u00e9e de la collaboration et non la comp\u00e9tition et surtout la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [83%] :\r\nDonc tous vos fruits l\u00e9gumes qu'on retrouve dans vos jeux, ils sont issus de 2 Suisses sont issus du du Valais ou d'autres cantons producteur exactement Didier pr\u00e9l\u00e8vements bouteilles en verre ou bouteilles en paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [92%] :\r\nBouteilles en verre, vous les avez pas encore go\u00fbt\u00e9 \u00e0 priori avec syst\u00e8me de consignes, alors \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question qu'on \u00e9tudie pourquoi parce qu'aujourd'hui, avec les volumes que l'on a h\u00e9 bien la consigne le lavage ne sont pas possible ce qu'il faut des transports en camions pleins, l'autre question est la norme de l'hygi\u00e8ne par rapport au lavage et donc l'utilisation de l'eau, c'est une question qui se pose quand m\u00eame par rapport au recyclage du verre perdu en Suisse pour d'autres utilisations donc on \u00e9tudie la question, on n'est pas convaincu aujourd'hui que la consigne avec lavage soit plus \u00e9cologique que le recyclage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [86%] :\r\nEst ce que cette \u00e9co- responsabilit\u00e9 ce souci de l'environnement, il a aussi un un coup vous faites moins de marges que vos concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\nAlors oui, d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s, je crois, le point le plus important, c'est qu'on a un jus de fruit qui est plus cher, et on a perdu dans le march\u00e9 promotionnel de l'alimentation travaille actuellement de promotion, on a perdu la r\u00e9elle valeur des choses, le juste prix, comme on dit, et \u00e7a c'est peut-\u00eatre plus que la marge, le point le plus difficile pour une entreprise que vous nommez \u00e9co- responsable parce qu'elle, elle, elle, elle veut repr\u00e9senter le juste prix de son produit, donc l'achat du fruit local, la r\u00e9partition de marges et l\u00e0 il y a beaucoup de communication, l'affaire par rapport \u00e0 notre march\u00e9, pourquoi ce jus et plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [93%] :\r\nAlors cette d\u00e9marche \u00e9co- responsable, durable, on peut l'appeler comme on veut, elle se retrouve aussi dans votre mani\u00e8re de de g\u00e9rer votre entreprise des collaborateurs qui sont sans horaire fixe un salaire lin\u00e9aire, tout le monde pay\u00e9 pareil, vous \u00eates une utopiste Sofia de Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [89%] :\r\nMais non, parce que \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne et et c'est au coeur de tout, je crois que la coh\u00e9rence est tr\u00e8s important, si on parle de marges \u00e9quitable et de de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie locale et qu'au sein de notre entreprise, on envie de Bernardeau au quotidien il y a aucun sens, il y a aucun sens, donc dans la prise de conscience, h\u00e9 bien on se pose la question de quelle est pour nous un lieu de travail \u00e9panouissant et on a trouv\u00e9 ses r\u00e9ponses voil\u00e0 aujourd'hui on avait envie de travailler en Flex Time, on avait envie de travailler depuis chez nous et et \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [93%] :\r\nEt depuis quelques semaines, vous avez ajout\u00e9 une autre ligne votre activit\u00e9, la fondation opaline qui qui qui a, pour id\u00e9e de parainer des arbres fruitiers, l\u00e0 aussi, toujours dans cette id\u00e9e d'\u00e9conomie collaborative, expliquez -nous comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [89%] :\r\nDonc, la Fondation pour moi c'est une c'est une une suite logique, o\u00f9 une continuit\u00e9 de ce qu'on ce qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 avec les jus de fruits opaline en tr\u00e8s court, on a observ\u00e9 que qu'il avait ce besoin et cette envie de se reconnecter \u00e0 la nature, voil\u00e0, on l'a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, avec un bon jus de fruit local avec la red\u00e9couverte du coin des sapeurs du pouvoir qu'on a par exemple et puis on s'est beaucoup pos\u00e9 la question de ou est -ce qu'on allait aller avec \u00e7a, est venu l'id\u00e9e de cette reconduction \u00e0 la terre voil\u00e0 vraiment \u00e0 la terre agricole par le biais de vergers participatif, voil\u00e0 l'id\u00e9e elle est simple, vous avez envie de vous joindre \u00e0 nous vous parainer un arbre, l'agriculteur, lui, met \u00e0 disposition de la communaut\u00e9 une parcelle sur laquelle il va plant\u00e9es et cultiv\u00e9es des arbres fruitiers et puis on on en cr\u00e9e un lieu de vie et d'\u00e9changes avec des ateliers pour les enfants que pour nos parents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [88%] :\r\nOn a presque l'impression d'entendre un discours d'une militante \u00e9colo Sofia de meilleur, est ce que se lancer en politique, une carri\u00e8re \u00e0 la Fernand Cuche, \u00e7a vous donnerait envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [92%] :\r\nNon, non, non, je suis tr\u00e8s bien dans ce que je fais aujourd'hui je chaque jour est un une opportunit\u00e9 d'avoir un bel impact sur la communaut\u00e9 et et \u00e7a me pla\u00eet comme \u00e7a l'est exactement comme \u00e7a l'est aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [90%] :\r\nAucun impact sur l'environnement en tant qu'entrepreneur et pas politique, en tout cas pas pour l'instant, Sofia Meyer vous restez encore avec nous une dizaine de minutes 6 heures 22. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF950AA2-BDE7-4832-9538-B27DE1ACDC36", "internalArchiveId": "EF950AA2-BDE7-4832-9538-B27DE1ACDC36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Jacques Bourgeois, et directeur de l'Union Suisse des paysans;Johann schneider Ammann, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral;Armand Blaser, membre du comit\u00e9 d'initiative \"Maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel\";Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur \u00e9quipe de suisse de foot\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/POLITIQUE AGRICOLE PI 7H) Johann Schneider Ammann...devra donc...revoir sa Srat\u00e9gie agricole 2022....\r\nCe rapport...qui fixe les grandes lignes pour les ann\u00e9es...\u00e0 venir...a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9...hier soir...par le Conseil national...\r\nD\u00e9cision assez claire...\u00e0 108 voix contre 74.\r\nLe rapport proposait de renforcer les accords de libre-\u00e9change...et de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suise...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc revoir sa copie. \r\nEt cette fois, Jo\u00eblle Cachin, il ne pourra plus ignorer le poids du lobby paysan.. \r\n  1'17''\r\n((L'influence paysanne s'est \u00e0 nouveau d\u00e9ploy\u00e9e hier sous la coupole... UDC en t\u00eate..  avec aussi une partie de la gauche et quelques \u00e9lus de tous camps politiques. \r\nLa majorit\u00e9 demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un nouveau rapport.. ax\u00e9 sur la production indig\u00e8ne.. Et surtout.. les accords de libre \u00e9changes devront \u00eatre trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment de la politique agricole suisse.. \r\nPour le PLR Jacques Bourgeois, et directeur de l'Union Suisse des paysans..  le rapport de force s'est renvers\u00e9.. \r\nBOURGEOIS 11'' \r\nLes divergences restent frontales. \u00c0 la sortie des d\u00e9bats.. Johann schneider Ammann campait toujours sur ses positions. Favorable \u00e0 l'accord de libre \u00e9change avec les pays du mercosur:\r\nJSA 22''\r\nOn le voit les divergences demeurent.. mais au moins..  le contact est r\u00e9tabli.. selon Jacques Bourgeois.. L'Union Suisse des paysans a repris le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.. Un dialogue bienvenu.. alors que plusieurs initiatives sur cette th\u00e9matique.. seront vot\u00e9e prochainement. ))\r\nEXTRO\r\nEt le Conseil national...s'est aussi prononc\u00e9 hier soir...sur deux autres objets li\u00e9s...\u00e0 l'agriculture...\r\nComme le Conseil des Etats...il  a largement...rejet\u00e9...l'initiative populaire...pour la d\u00e9fense des vaches \u00e0 cornes...\r\nEt par un autre vote tr\u00e8s net..\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le projet de centralisation...de l'institut de recherche Agroscope...vers le canton de Fribourg.\r\nPour la majorit\u00e9...il faut d'abord attendre les r\u00e9sultats de la consulation...et donc...l'avis des acteurs concern\u00e9s...\r\n(02/CASSIS ANALYSE PA) Autre moment fort ...hier...\u00e0 Berne...Ignazio Cassis....en position de grand \u00e9cart...sur la question palestinienne...\r\n***Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu, hier sur ses d\u00e9clarations sur  l'UNRWA...l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\nDans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique en estimant que cette agence \"\u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me...qu'elle \"fournissait des munitions pour prolonger le conflit\" en faisant miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens le \"r\u00eave\" d'un retour au pays. \r\nMais Thibaut Schaller, aupr\u00e8s des parlementaires, Ignazio Cassis ne tient.... plus vraiment le  m\u00eame discours.\r\n   0'57''  ((attention, termine sec, il faudrait enchainer rapidement avec la suite))\r\n((\"L'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, joue un r\u00f4le clef pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation\"... voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires, principalement de gauche, qui s'\u00e9taient \u00e9mus de voir le ministre des affaires \u00e9rang\u00e8res critiquer l'UNRWA, dirig\u00e9e par le suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl. Ignazio Cassis souligne que malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations, la Suisse poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence. Une r\u00e9ponse aux parlementaires bien loin du discours tenu dans la presse. Des propos que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse, en tant que pays contributeur, a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi. D'autant plus, quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat. Mais Ignazio Cassis n'est pas sorti de l'auberge. S'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure lors des questions orales... le temps a manqu\u00e9 en effet pour qu'il puisse montrer \u00e0 la tribune - les parlementaires d\u00e9\u00e7us par ses d\u00e9clarations promettent d\u00e9j\u00e0 d'intervenir ce matin, \u00e0 l'occasion du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration.))\r\n(19/ IRAN - NUCLEAIRE RENFORCE) ***L'Iran annonce qu'il lance un nouveau programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\nCette initiative survient apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis de l'accord qui vise \u00e0 emp\u00eacher T\u00e9h\u00e9ran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire.\r\nHier, le Guide supr\u00eame de la r\u00e9volution a demand\u00e9 le lancement des pr\u00e9paratifs, au cas o\u00f9 l'accord devait s'\u00e9crouler. \r\nAnouk Henry, on est entr\u00e9 dans une phase cruciale pour l'avenir de ce trait\u00e9...\r\nC'est l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique qui a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e des intentions iraniennes, et \u00e0 l'en croire son porte-parole, les mesures doivent entrer en vigueur ce mardi. Depuis 2015, l'Iran \u00e9tait contraint de limiter l'enrichissement d'uranium. Il avait r\u00e9duit ses infrastructure et se limitait \u00e0 un degr\u00e9 de 3,6 pourcent, suffisant pour un usage civil, mais pas militaire. T\u00e9h\u00e9ran avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 d'enrichir l'uranium \u00e0 20 pourcent si les Europ\u00e9ens ne parvenaient pas \u00e0 pr\u00e9server l'accord de 2015.\r\nCette d\u00e9claration intervient dans un contexte tendu...\r\nun mois apr\u00e8s le retrait avec fracas des Etats-Unis de l'accord conclu en 2015: les parties, et notamment les Europ\u00e9ens, multiplient les initiatives diplomatiques pour tenter de sauver les acquis.\r\nL'annonce iranienne sur la reprise du programme vient mettre la pression sur les Europ\u00e9ens, le jour m\u00eame o\u00f9 le premier ministre Isralien \u00e9tait en visite en Allemagne pour plaider plus de fermet\u00e9 face \u00e0 l'Iran. Aujourd'hui, Benjamin Netanyahu rencontrera le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec les m\u00eames objectifs. Il compte utiliser l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens concernant son programme de missiles, sur lesquels l'Iran a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir n\u00e9gocier .  \r\nExtro: \r\nLe constructeur automobile PSA a annonc\u00e9 lundi qu'il pr\u00e9parait son retrait d'Iran, son plus grand march\u00e9 \u00e9tranger en volume, devenant le deuxi\u00e8me grand groupe fran\u00e7ais apr\u00e8s Total \u00e0 se plier aux injonctions am\u00e9ricaines.\r\n(ITA - Confiance pour Conte) L'heure du premier grand oral...pour Giuseppe Conte...face au parlement...italien...\r\nLe nouveau chef du gouvernement ...pronocnera...aujourd'hui...\u00e0 midi... son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale...\r\nMoment tr\u00e8s attendu....puisque le myst\u00e8re reste entier sur la fa\u00e7on dont il entend diriger le pays...\r\nNotamment sur le financement des ces mesures anti-aust\u00e9rit\u00e9...\r\nGiussspe Cconte....va sans doute obtenir...la confiance...d'un parlement domin\u00e9 par les forces populistes qui l'ont propuls\u00e9 au vpoir : \r\n...La Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles\r\n(TF5/MIGRANTS AU DEPART DE TUNISIE PI 7H) *** Le naufrage d'un bateau de migrants...ce week-end....au large des c\u00f4tes tunisiennes...a fait au moins 60 morts...\r\nNouveau bilan donn\u00e9 hier soir...par l'Organisation internationale pour les migraation...\r\nEn comptant les disparus, il pourrait s'alourdir \u00e0 plus de 100 morts...\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les Tunisiens sont ...en Afrique...les deuxi\u00e8mes plus nombreux \u00e0 tenter la travers\u00e9e vers l'Italie...sur des embarcations sur-charg\u00e9es.\r\nLa Tunisie, pourtant souvent d\u00e9sign\u00e9e... comme l'unique r\u00e9ussite du printemps arabe.\r\nNotre correspondante Maurine Mercier s'est rendue \u00e0 Tata-ouine, pr\u00e8s de la  fronti\u00e8re libyenne, parmi les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es du Sud du pays. \r\nPlus de 40 jeunes issus de cette ville ont perdu la vie...dans le nauffrage du week-end dernier...\r\n(Guatemala - Volcan) En bref....le Guatemala...toujours confront\u00e9...\u00e0 l'\u00e9ruption volcanique...la plus violente des ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nUne nouvelle explosion et un glissement de terrain...ont touch\u00e9 hier...le flanc sud... du Volcan de Fuego...\r\nTout avait commenc\u00e9 dimanche...par un coul\u00e9e de lave...en fusion...sur plus de huit kilom\u00e8tres...\r\nLe bilan humain est particuli\u00e8rement lourd...69 morts...et des centaines de bless\u00e9s.\r\nUn p\u00e9rim\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 de 8 kilom\u00e8tres...a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli...hier...autour du voclan...\r\nLe pr\u00e9sident guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'Etat d'urgence...dans trois Etats du sud du pays...\r\n(09/NE/HEM ITV ARMAND BLASER) ****\"Maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel\". \r\nVoil\u00e0 l'intitul\u00e9 de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hierpour protester contre la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute Ecole de Musique.\r\nFermeture pr\u00e9vue en 2022....\r\nElle g\u00e9n\u00e9rerait plusieurs millions d'\u00e9conomies, selon le canton......\r\nFaux....r\u00e9pondent...les initiant...\r\nIls jugent la mesure excessive...et critiquent aussi la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 pris cette d\u00e9cision....\r\nC'est donc le peuple qui aura le dernier mot...\r\nEcoutez Armand Blaser, membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n  0'29''\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. Une fois valid\u00e9e par la Chancellerie, les initiants auront 6 mois pour r\u00e9colter 4500 signatures minimum. \r\nTeasing invit\u00e9 7h15...\r\n(08/VD/SOMMEIL DES LAUSANNOIS PA) Avant cela un constat...que vous partagez...peut-\u00eatre...qui sait...\r\nLes lausannois dorment mal...\r\nLeur ville est tout simplement...la bruyante de Suisse...\r\nNotamment \u00e0 causes de ses rues en pente, qui entra\u00eenent des acc\u00e9l\u00e9ration de voiture plus  marqu\u00e9es.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une men\u00e9e conjointement par des chercheurs de l'EPFL, du CHUV et des HUG.\r\nIls sont \u00e9tudi\u00e9 les plaintes de somnolence de 3/700 lausannois.\r\nEt   les conclusions sont surprenantes, Sarah Cl\u00e9ment..\r\n  0'55''\r\nEt cette \u00e9tude sera encore affin\u00e9e...\r\nLe sommeil des participants sera analys\u00e9 avec des mesures objectives, et non plus seulement sur la base de questionnaires.\r\n(14/FOOT/ITV PETKOVIC) ***7h....sur la Premim\u00e8re..\r\n.Ca y est! ON conna\u00eet les 23 Suisses qui vont tenter de nous faire r\u00eaver durant la Coupe du Monde de footbal...\r\nEt pas de surprise...\r\nLe s\u00e9lectionneur a biff\u00e9 les trois noms que beaucoup avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9: le gardien Gregor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvan Widmer...et le milieu valaisan Edi-milson Fernandes...\r\nUne s\u00e9lection sans surprise donc. \r\nL'entrain'eur....Vladimir Petkovic fait confiance au groupe qui lui a... donn\u00e9 satisfaction ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n  0'43''\r\nD\u00e9but de cette coupe du monde...ce sera le 14 juin...\r\n(Starbucks) Vous avez avant devenir un ma\u00eetre du caf\u00e9...pr\u00e9parez votre CV!\r\nLe patron de Starbucks...Howard Schultz....a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission...\r\nEn 40 ans..il aura fait de l'entreprise am\u00e9ricaine...l'une des marques les plus connues au monde.\r\nA son arriv\u00e9...Starbcucks ....comptait...11 caf\u00e9s...il en compte aujourd'hui...plus de 28 mille...r\u00e9partis 77 pays...\r\nAlors que faire apr\u00e8s une telle r\u00e9ussite?\r\nEt bien....plussieurs  observateurs pr\u00eatent...au lib\u00e9ral... Howard Schultz...un destin politique!\r\nDans un entretien au New-York Times...il avait dit \"r\u00e9fl\u00e9xchir \u00e0 toute une s\u00e9rie d'optiosn...parmi lesquelle le secteur public\"...\r\nIl s'\u00e9tait dit aussi \"profond\u00e9ment...pr\u00e9coccup\u00e9...par les divisions croissantes aux Etats-Unis\".\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 864, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604152", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-05T07:00:02_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-06-05T07:00:02_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9604172", "ece-9604152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:01:21Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl sera question de musique dans cette matinale, quel avenir pour la formation professionnelle en Suisse, la question se pose dans le sillage de la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de l'\u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve fermeture annonc\u00e9e il y a 6 mois par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois ses partisans lance une initiative pour maintenir l'\u00e9cole mais n'est -il pas pr\u00e9f\u00e9rable d'avoir une seule grande \u00e9cole de musique en Suisse romande, nous poserons la question \u00e0 Marc Pantillon, il est pianiste et professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Neuch\u00e2tel justement le deal de rue le deal pr\u00e8s des \u00e9coles, la pol\u00e9mique fait rage, on le sait, s\u00e9jour dans le canton de Vaud les autorit\u00e9s lausannoises d'ailleurs, pr\u00e9sentent aujourd'hui leur plan d'action mais dans cette matinale, nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve dans le quartier des P\u00e2quis et vous l'entendrez la vente de drogue devant un pr\u00e9au, \u00e7a n'a rien de nouveau, le deal fait m\u00eame partie de la vie de quartier nous dira Jordan Davis reportage tout \u00e0 l'heure et puis, il sera encore question d'\u00e9conomie, ce matin, apr\u00e8s les \u00e9lections italiennes, quel est l'\u00e9tat de forme de la zone Euro apr\u00e8s la Gr\u00e8ce, c'est l'Italie qui inqui\u00e8te mais jusqu'\u00e0 quel point Marie Owens Thomson est chef \u00e9conomiste Dindo Su\u00e8de, gestion de fortune, elle r\u00e9pondra \u00e0 Romain Clivaz donc aussi une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien Bangerter bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nBonjour les paysans remporte une premi\u00e8re \u00e9tape au Parlement, le Conseil national a renvoy\u00e9 hier soir la strat\u00e9gie agricole 2022, on l'entendra dans un instant, le gouvernement devra revoir sa copie, notamment en mati\u00e8re de libre \u00e9change, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, un peu plus menac\u00e9e encore T\u00e9h\u00e9ran a annonc\u00e9 cette nuit sa volont\u00e9 d'accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium, une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de se retirer de l'accord conclu en 2015 \u00e0 suivre aussi dans ce journal, un reportage en Tunisie, dans une ville meurtrie par un nouveau naufrage de migrants en M\u00e9diterran\u00e9e, on vous expliquera pourquoi certains lausannois dorment mieux que d'autres et puis l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse de football d\u00e9fend ses choix, \u00e0 10 jours de la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [96%] :\r\nLe gouvernement devra revoir sa strat\u00e9gie agricole 2022, ce rapport qui fixe les grandes lignes pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 hier soir par le Conseil national d\u00e9cision assez claire \u00e0 108 voix contre 74 le rapport proposait de renforcer les accords de libre- \u00e9change et de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit donc revoir sa copie et cette fois, Jo\u00eblle Cachin, il ne pourra plus ignorer le poids du lobby paysan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [95%] :\r\nL'influence paysanne s'est \u00e0 nouveau d\u00e9ploy\u00e9e hier sous la coupole UDC en t\u00eate, avec aussi une partie de la gauche et quelques \u00e9lus de tous camps politiques la majorit\u00e9 demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un nouveau rapport ax\u00e9 sur la production indig\u00e8ne et surtout les accords de libre- \u00e9change devront \u00eatre trait\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment de la politique agricole suisse pour le PLR Jacques Bourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans, le rapport de force s'est renvers\u00e9, on doit tout chercher en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [91%] :\r\nEnsemble des solutions et on ne peut pas nous mettre devant des faits accomplis comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas maintenant, le 1er novembre avec ce rapport, on voit qu'ici au niveau du Parlement n'est pas pr\u00eat d'accepter n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [98%] :\r\nLes divergences restent frontales \u00e0 la sortie des d\u00e9bats Johann Schneider- Ammann campait toujours sur ses positions favorables \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change avec les pays du Mercosur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [82%] :\r\nSi l'Union europ\u00e9enne re\u00e7oit un accord avec le Mercosur et nos forces en m\u00eame temps \u00e7a serait les m\u00eames conditions 4 je resterai avec la persuasion, on doit pr\u00e9voir pour ne pas se trouver dans une situation prot\u00e8ge et on perd tr\u00e8s mais postes l'action. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [95%] :\r\nOn le voit, les divergences demeurent, mais au moins, le contact est r\u00e9tabli, selon Jacques Bourgeois l'Union suisse des paysans a repris le dialogue avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral un dialogue bienvenu alors que plusieurs initiatives sur cette th\u00e9matique seront vot\u00e9e prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [92%] :\r\nEt le Conseil national s'est aussi prononc\u00e9 hier soir, sur 2 autres objets li\u00e9s \u00e0 l'agriculture, comme le Conseil des \u00c9tats, il a largement rejet\u00e9 l'initiative populaire pour la d\u00e9fense des vaches \u00e0 cornes par un autre vote tr\u00e8s net, il a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le projet de centralisation de l'institut de recherche Agroscope vers le canton de Fribourg, pour la majorit\u00e9, il faut d'abord attendent des r\u00e9sultats de la consultation et donc la vie des acteurs concern\u00e9s, autre moment fort, hier \u00e0 Berne Ignazio Cassis en grand \u00e9cart sur la question palestinienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:08) [95%] :\r\nOui, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu hier sur ses d\u00e9clarations sur l'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [96%] :\r\nTenir dans la presse al\u00e9manique, il s'\u00e9tait montr\u00e9 tr\u00e8s critique en estimant que cette agence \u00e9tait devenue une partie du probl\u00e8me qu'elle fournissait des munitions pour prolonger le conflit en faisant miroiter aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, le r\u00eave d'un retour au pays, mais Thibaut Schaller aupr\u00e8s des parlementaires Ignazio Cassis ne tient plus vraiment le m\u00eame discours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [92%] :\r\nL'UNRWA, l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens jouent un r\u00f4le-cl\u00e9 pour maintenir la stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion et pour le combat contre la radicalisation, je cite, voil\u00e0 la r\u00e9ponse officielle adress\u00e9e \u00e0 plusieurs parlementaires principalement de gauche, qui s'\u00e9tait \u00e9mu de voir le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, critiquer l'UNRWA dirig\u00e9e par le Suisse Pierre craint une bulle Ignacio Cassis souligne que, malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations La Suisse, poursuit bel et bien son soutien \u00e0 cette agence une r\u00e9ponse aux parlementaires, bien loin du discours tenu dans la presse des propos que le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res justifie en disant que la Suisse en tant que pays contributeurs a bien le droit de s'interroger sur la fa\u00e7on dont son argent est investi d'autant plus quand on conna\u00eet la culture suisse du d\u00e9bat, mais il n'y a, de ce cas, si ce n'est pas sorti de l'auberge, s'il a \u00e9vit\u00e9 de passer un mauvais quart d'heure, lors des questions orales, le temps a manqu\u00e9, en effet, pour qu'il puisse monter \u00e0 la tribune, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pourrait bien devoir essuyer quelques interventions sur le sujet lors du d\u00e9bat sur la politique ext\u00e9rieure de la Conf\u00e9d\u00e9ration ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:29) [97%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger L'Iran annonce qu'il lance un nouveau programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [95%] :\r\nUne initiative qui survient apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord, qui vise \u00e0 emp\u00eacher T\u00e9h\u00e9ran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire, hier, le Guide supr\u00eame de la r\u00e9volution, a demand\u00e9 le lancement des pr\u00e9paratifs au cas o\u00f9 l'accord devait s'\u00e9crouler Anouk Henry on est entr\u00e9 dans une phase cruciale pour l'avenir de ce trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [95%] :\r\nC'est l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 des intentions iraniennes et puis, \u00e0 en croire son porte- parole, h\u00e9 bien les mesures doivent entrer en vigueur ce mardi d\u00e9j\u00e0 depuis 2015, l'Iran a \u00e9t\u00e9 contraint de limiter l'enrichissement d'uranium, il avait r\u00e9duit ses infrastructure et se limitait \u00e0 un degr\u00e9 de3,6 pourcent suffisant pour un usage civil mais pas militaire, T\u00e9h\u00e9ran avait menac\u00e9 d'enrichir d'enrichir l'uranium \u00e0 20 pourcent si les Europ\u00e9ens ne parvenaient pas \u00e0 pr\u00e9server l'accord de 2000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [92%] :\r\nQuand cette d\u00e9claration intervient dans un contexte tendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:22) [97%] :\r\nOui, il y a un mois apr\u00e8s le retrait avec fracas des \u00c9tats-Unis du trait\u00e9 conclu \u00e0 Vienne, les parties et notamment les Europ\u00e9ens multiplient les initiatives diplomatiques pour tenter de sauver les acquis l'annonce iranienne sur la reprise du programme vient donc mettre la pression sur les Europ\u00e9ens, le jour m\u00eame o\u00f9 le 1er ministre isra\u00e9lien \u00e9tait en visite en Allemagne pour plaider plus de fermet\u00e9 face \u00e0 l'Iran aujourd'hui Benjamin Netanyahu rencontrera le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec les m\u00eames objectifs, il compte utiliser l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens concernant son programme de missiles qui n'est pas inclus dans l'accord sur lequel l'Iran a d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [95%] :\r\nMerci Anouk Henry de notre briques international lors du 1er grand Oral pour Giuseppe Conte face au parlement italien, le nouveau chef du gouvernement prononcera aujourd'hui \u00e0 midi son 1er discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, moment tr\u00e8s attendu puisque le myst\u00e8re reste entier sur la fa\u00e7on dont il entend diriger le pays, notamment sur le financement de ces mesures anti- aust\u00e9rit\u00e9 Giuseppe Conte va sans doute obtenir la confiance d'un parlement domin\u00e9 par les forces populistes qui l'ont propuls\u00e9 au pouvoir la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:23) [98%] :\r\nLe naufrage d'un bateau de migrants ce week- end au large des c\u00f4tes tunisiennes, a fait au moins 60 morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [96%] :\r\nUn nouveau bilan donn\u00e9 hier soir par l'Organisation internationale pour les migrations en comptant les disparus, il pourrait s'alourdir \u00e0 plus de 100 morts depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les Tunisiens sont en Afrique, les deuxi\u00e8mes plus nombreux \u00e0 tenter la travers\u00e9e vers l'Italie, sur des embarcations surcharg\u00e9es, la Tunisie pourtant souvent d\u00e9sign\u00e9e comme l'unique r\u00e9ussite du printemps arabe, notre correspondante, Maurine Mercier s'est rendu \u00e0 Tataouine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re libyenne parmi les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es du sud du pays, plus de 40 jeunes issus de cette ville ont perdu la vie dans le naufrage du week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [90%] :\r\n\u00e0 Tataouine, les jeunes qui meurent en mer, c'est devenu la norme devant cette maison modeste du centre- ville, cette m\u00e8re, entour\u00e9 de ses 8 enfants en \u00e0 demain le corps de son enfant, h\u00e9 oui, c'est elle qui l'a encourag\u00e9e \u00e0 partir mais un peu, j'ai perdu mon mari il y a 12 ans tous mes enfants sont dipl\u00f4m\u00e9s, mais aucun ne trouve de travail on ne s'en sort plus que Dieu me donne la force de r\u00e9sister, j'ai connu pour qu'autres choses dures dans ma vie, mais l\u00e0 non, je ne laisserai pas mon 2\u00e8me fils partir pendant une fois pour les locaux, la famille, les voisins se sont r\u00e9unis autour du corps de la victime son fr\u00e8re 24 ans lui aussi devait grimper \u00e0 bord mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [90%] :\r\nNon, mais on \u00e9tait trop nombreux au dernier moment le passeur m'a dit de patienter encore 4 jours avant de pouvoir partir montant visc\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:43) [91%] :\r\nVous avez perdu votre fr\u00e8re est ce que vous \u00eates toujours pr\u00eat \u00e0 partir par la mer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [82%] :\r\nOui, par la main, oui enfin, mani\u00e8re de faire de la savez j'irai l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a me travailler en Libye, en Europe, peu importe la hausse du travail,M. Field Nerdenne va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [90%] :\r\nAbdellatif Rida 40 ans n'en peut plus de voir les jeunes de sa ville se suicider en mer, comme il dit, apr\u00e8s la r\u00e9volution, on a vraiment une d\u00e9mocratie mais on que \u00e7a, \u00e7a suffit pas \u00e7a, on est dans une r\u00e9gion o\u00f9 les hommes d'affaires, ils investissent pas l\u00e0- dedans, il y a rien pour lui le coupable c'est l'\u00c9tat, l'\u00c9tat \u00e0 la aucun outil pour surveiller comme le vol, les les fronti\u00e8res, c'est de leur int\u00e9r\u00eat, le faire passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils d\u00e9barrasse 40 victimes du naufrage seront enterr\u00e9es des dizaines d'autres familles attendent -elles toujours que les sauveteurs retrouvent enfin le corps de leur fils Maurine Mercier pour RTSinfo Tataouine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [94%] :\r\nEn bref, le Guatemala toujours confront\u00e9 \u00e0 l'\u00e9ruption volcanique la plus violente de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, une nouvelle explosion et un glissement de terrain ont touch\u00e9 hier le flanc sud du Volcan, des fouets Go tout avait commenc\u00e9 dimanche par une coul\u00e9e de lave on fusion sur plus de 8 kilom\u00e8tres le bilan humain est particuli\u00e8rement lourd : 69 morts et des centaines de bless\u00e9s, un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 de 8 kilom\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli hier autour du volcan le pr\u00e9sident guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans 3 \u00c9tats du sud du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [94%] :\r\nPuis maintenir une formation musicale professionnelle dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est l'intitul\u00e9 de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hier pour protester contre la fermeture de l'antenne neuch\u00e2teloise de la Haute \u00c9cole de musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [92%] :\r\nQui fermeture pr\u00e9vue en 2022 elle g\u00e9n\u00e9rerait plusieurs millions d'\u00e9conomies selon canton, faux r\u00e9pondent les initiants il juge la mesure excessive et critiquent aussi la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 pris cette d\u00e9cision, donc le peuple qui aura le dernier mot \u00e9coutez Armand Blaser membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:27) [87%] :\r\nCe qui \u00e9tait quand m\u00eame assez frappant dans les propositions du Conseil d'\u00c9tat, nombre d'institutions et d'\u00eatre boud\u00e9 des \u00e9conomies souvent des \u00e9conomies s\u00e9v\u00e8res et puis l\u00e0, au milieu, il y a une seule institution ou Biba pour \u00e9conomiser, on la ferme, cette \u00e9cole cool d'excellence et cette \u00e9cole faire rayonner aussi Neuch\u00e2tel ce traitement un peu particulier ou mais de mani\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s une croix sur une institution existantes, c'est un peu choquant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard une fois valid\u00e9e par la Chancellerie les initiants auront 6 mois pour r\u00e9colter 4500 signatures minimum. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:05) [92%] :\r\nEt on re\u00e7oit le pianiste et professeur justement dans cette \u00e9cole Marc Pantillon tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [93%] :\r\nAvant cela, un constat que vous partagez peut-\u00eatre qui sait les lausannois dorment mal leur ville est tout simplement la plus bruyante de Suisse, notamment \u00e0 cause de ses rues en pente qui entra\u00eenent des acc\u00e9l\u00e9ration de voiture plus marqu\u00e9es, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude men\u00e9e conjointement par des chercheurs de l'EPFL du CHUV \u00e0D.H. : ils ont \u00e9tudi\u00e9 les plaintes de somnolence, de 3700 lausannois et les conclusions sont surprenantes : Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:32) [89%] :\r\nLa circulation lausannois, c'est en effet la plus bruyante de Suisse car elle d\u00e9passe souvent les 55 d\u00e9cibels, or pour l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, une Exposition nocturne \u00e0 des niveaux sup\u00e9rieurs \u00e0 40 d\u00e9cibels engendre d\u00e9j\u00e0 des effets n\u00e9gatifs comme des troupes du sommeil ou de difficult\u00e9s de concentration, les chercheurs de l'les PFL du CHUV etD.H. sujet confirme ce lien entre bruit nocturne et somnolence dit urnes, ils l'ont fait, filles en pla\u00e7ant sur une carte les cas de personnes qui souffrent de graves probl\u00e8mes de somnolence, puis ils y ont ajout\u00e9 les donn\u00e9es d'un cadastre du bruit, r\u00e9alis\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement constat l'habitation jouent un r\u00f4le significatif si les habitants de Chailly peuvent dormir sur leurs 2 oreilles, ce n'est pas le cas de ceux de l'avenue d'Echallens si l'\u00e9tude pointe ces quartiers probl\u00e9matique, c'est pour mieux sensibiliser les politiciens pour les chercheurs, la sant\u00e9 des citoyens peut \u00eatre, et gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de r\u00e9gulation sonore comme limiter la vitesse des v\u00e9hicules oppos\u00e9 des rev\u00eatements silencieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:29) [93%] :\r\n7 heures 12 sur la premi\u00e8re, \u00e7a y est, on conna\u00eet les 23 Suisses qui vont tenter de nous faire r\u00eaver durant la Coupe du monde de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [90%] :\r\nFootball et pas de surprise, le s\u00e9lectionneur a biff\u00e9 les 3 noms, que beaucoup avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le gardien Gr\u00e9gor Kobel, le d\u00e9fenseur Silvan Widmer et le milieu valaisan et demi 1000 sonne Fernandez une s\u00e9lection sans surprise donc, l'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic fait confiance au groupe qui lui a donn\u00e9 satisfaction, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:52) [83%] :\r\nNon non Peyrecave de reclasser qu'Arnaud des Mostra : vous savez, je n'ai pas pris ces joueurs par hasard on appelle stade surnomm\u00e9 parce que ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et pourtant ils ont livr\u00e9 de bonnes performances et obtenu des r\u00e9sultats non non Cambiaso donc \u00e0 Gotham Thomas \u00e7a Derramond \u00e0 mon Costa on dit que je ne change pas beaucoup de joueurs mais regardez la s\u00e9lection, vous ne trouverez pas beaucoup d'\u00e9quipes avec autant de joueurs n\u00e9s en 1996 97 dans 20 \u00e0 7 entass\u00e9, et John pour eux, c'est important d'avoir des anciens \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour les soutenir, j'aurais tort et esp\u00e8re que que dans son portant \u00e0 \u00e0 peine qu'une quoi je crois vraiment que c'est un bon m\u00e9lange pour aller \u00e0 la Coupe du monde avec optimisme en Dar mondial maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [93%] :\r\nPour rappel, le d\u00e9but de cette Coupe du monde de football, ce sera le 14 juin vous avez peut-\u00eatre envie de venir qui sert un ma\u00eetre du caf\u00e9 bien pr\u00e9parer votre CV, le patron de Starbucks s'Howard Schultz a annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission en 40 ans, il aura fait de l'entreprise am\u00e9ricaine, l'une des marques les plus connues au monde, \u00e0 son arriv\u00e9e, Starbucks se comptaient 11 caf\u00e9s il en compte aujourd'hui plus de 28000 r\u00e9partis dans 77 pays alors que faire apr\u00e8s une telle r\u00e9ussite, h\u00e9 bien, plusieurs observateurs pr\u00eatent au lib\u00e9ral Howard Schultz un destin politique dans un entretien au New-York Times, il avait dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une s\u00e9rie d'options parmi lesquelles le secteur public, il s'\u00e9tait dit aussi profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par les divisions croissantes aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:15) [90%] :\r\nJulien bancaire terre pour le journal, il est 7 heures 14 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re restez avec nous dans la suite de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:21) [83%] :\r\nMatinale, on va retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:38:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DB3AEF6-5CD5-43B3-841C-FDCD033AD7A5", "internalArchiveId": "8DB3AEF6-5CD5-43B3-841C-FDCD033AD7A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Fran\u00e7ois Abb\u00e9-Decarroux, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la HESSO Gen\u00e8ve;Dominique Gros, directeur adjoint du Service de la Recherche en Education;Boukari, Fouad;Raphael Nadal, joueur de tennis espagnol\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/UNE MAJORITE DE DIPLOMES TERTIAIRES PI) Pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Gen\u00e8ve, la jeune g\u00e9n\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie majoritairement d'un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes tertiaire.\r\nC'est-\u00e0-dire un titre de l'Universit\u00e9, d'une Haute Ecole Sup\u00e9rieure ou d'une Ecole professionnelle sup\u00e9rieure.\r\nL'Office cantonal de la statistique annon\u00e7ait hier que 52% des habitants \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 44 ans poss\u00e9dent un tel titre... \r\nC'est du jamais vu, Sylvie Lambelet\r\n  1'31''\r\n((Oui de m\u00e9moire de statisticien, le taux d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9... ce taux a presque doubl\u00e9 en deux g\u00e9n\u00e9rations. Explications: Fran\u00e7ois Abb\u00e9-Decarroux, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la HESSO Gen\u00e8ve... \r\nMAG 1 ABBE-DUCARROUX\r\nLes HES ont donc contribu\u00e9 \u00e0 changer profond\u00e9ment le paysage des dipl\u00f4mes en Suisse... Elles sont le r\u00e9sultat d'une politique, qui a aussi ses effets pervers. Dominique Gros, directeur adjoint du Service de la Recherche en Education\r\nMAG 2 D. GROS\r\nPar son caract\u00e8re urbain et tourn\u00e9 vers l'international.. Gen\u00e8ve a une population plus form\u00e9e qu'ailleurs: sur l'ensemble elle compte 40 % de dipl\u00f4mes d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures .. contre 30%  pour la moyennne suisse))\r\n(Bve Strat\u00e9gie agricole CH) La strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux. La chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022. \r\nCe projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre-\u00e9change. \r\nPour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse. \r\nLe gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport.\r\n(Bve plastique CF) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas pr\u00eat \u00e0 bannir le plastique\r\nEt n'a donc pas l'intention de suivre les mesures de l'Union Europ\u00e9enne visant \u00e0 bannir les produits plastiques \u00e0 usage unique pour r\u00e9duire les d\u00e9chets en mer. \r\nComme les b\u00e2tonnets de coton-tige, les couverts, les assiettes ou les pailles  repr\u00e9sentent 70% des d\u00e9chets marins en Europe... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte sur les milieux \u00e9conomiques pour trouver les meilleures solutions, \u00e0 l'image des sacs en plastique jetables.\r\n(04/CAMPAGNE OUI JEUX D'ARGENT PA) *** Apr\u00e8s Pascal Couchepin, c'est au tour de Ruth Dreifuss de prendre position dans la campagne sur la loi sur les jeux d'argent. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste a \u00e9crit aux militants de son parti pour les encourager \u00e0 glisser un \"OUI\" dans l'urne dimanche. \r\nPascal Couchepin milite, lui, pour le \"NON\", estimant je cite que \"le jeu est un vice, qui n'a pas \u00e0 \u00eatre soutenu\". \r\nPietro Bugnon, la Genevoise, qui a c\u00f4toy\u00e9 le Valaisan au gouvernement pendant 4 ans, pr\u00e9f\u00e8re, elle, voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein...\r\n(Bve Iran 6h30) L'Iran va informer l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique (AIEA) mardi \u00e0 Vienne du lancement d'un programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium. \r\nLe guide supr\u00eame de la R\u00e9volution iranienne, l'ayatollah Ali Khamenei, a d\u00e9clar\u00e9 hier dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avoir demand\u00e9 que soient effectu\u00e9s les pr\u00e9paratifs pour augmenter la capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium de l'Iran au cas o\u00f9 l'accord sur le programme nucl\u00e9aire venait \u00e0 s'\u00e9crouler apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis.\r\nIl a aussi insist\u00e9 sur l'importance pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Iran de son programme de missiles balistiques et pr\u00e9venu les Europ\u00e9ens qu'il ne fallait esp\u00e9rer aucune concession de T\u00e9h\u00e9ran sur ce plan.\r\n(Bve Lafarge) Le PDG du cimentier Lafarge devait \u00eatre entendu aujourd'hui devant les juges d'instruction, dans l'affaire de financement de terrorisme pr\u00e9sum\u00e9 en Syrie. \r\nMais l'audition est report\u00e9e alors que les juges envisageaitn sa mise en examen... \r\nLe dirigeant a d\u00e9missionn\u00e9, ce qui rend impossible la tenue de cet interrogatoire. \r\nL'entreprise s'est engag\u00e9e \u00e0 honorer sa convocation devant la justice d'ici la fin du mois de juin.\r\nLe groupe fran\u00e7ais Lafarge, qui a fusionn\u00e9 avec le Suisse Holcim en 2015 a reconnu avoir vers\u00e9 13 millions d'euros \u00e0 des groupes arm\u00e9s, dont l'organisation \u00c9tat islamique, pour assurer l'activit\u00e9 de son usine de Jalabiya. \r\nHuit cadres ou anciens dirigeants de Lafarge sont d\u00e9j\u00e0 mis en examen..\r\n(TF6/USA BOULANGER ET MARIAGE GAY PI) *** La justice donne raison \u00e0 un p\u00e2tissier am\u00e9ricain qui avait refus\u00e9 un g\u00e2teau \u00e0 un couple gay..\r\nInvoquant sa foi chr\u00e9tienne, cet artisant avait expliqu\u00e9,en 2012, qu'il ne pouvait prendre une commande venant de deux hommes aujourd'hui mari\u00e9s...\r\nCette affaire, bien qu'apparemment insolite, pose de nombreuses questions sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine...\r\nLes consid\u00e9rant discrimin\u00e9s, les tribunaux avaient donn\u00e9 raison aux deux \u00e9poux jusqu'\u00e0 cette d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame. \r\nUne d\u00e9cision Rapha\u00ebl Grand qui pourrait avoir d'importantes cons\u00e9quences sur le Droits des homosexuels aux Etats-Unis...\r\n(15/TENNIS ITV NADAL) *** Pas de surprise en tennis dans le tableau masculin hier en huiti\u00e8me de finale du tournoi de Roland Garros. \r\nTout comme Marin Cilic et Martin Del Potro, le d\u00e9cuple vainqueur du tournoi parisien Rafael Nadal s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale. \r\nIl a sorti l'Allemand Maximilian Marterer en trois sets. \r\nDe quoi satisfaire l'Espagnol...\r\n  0'44''\r\nDes propos recuillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Laurent Bastardoz.\r\nRafael Nadal compte d\u00e9sormais 33 sets cons\u00e9cutifs remport\u00e9s \u00e0 Roland Garros\r\nA noter, deux surprises dans le tableau f\u00e9minin avec l'\u00e9limination de la t\u00eate de s\u00e9rie No 2 Caroline Wozniacki. \r\nLa Danoise a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par la Russe Darya Kasat-kina. \r\nQuant \u00e0 Serena Williams elle a d\u00e9clar\u00e9 forfait avant son match contre Maria Sharapova suite \u00e0 une blessure \u00e0 l'\u00e9paule.\r\n(Bve Hockey sur Glace NHL) Du Hockey sur glace et Washington qui est \u00e0 une victoire de la premi\u00e8re Coupe Stanley de son histoire. \r\nSa star, le russe Alex Ovechkin et ses partenaires m\u00e8nent 3-1 face \u00e0 Las Vegas en finale du championnat de NHL apr\u00e8s avoir domin\u00e9 les Golden Knights 6-2 hier soir. \r\nIls b\u00e9n\u00e9ficieront d'une premi\u00e8re \"balle de match\" jeudi dans le Nevada.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604158", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9604183", "ece-9604158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:04:42Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari bonjour Foued, bonjour le taux d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, la jeune g\u00e9n\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie majoritairement d'un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes tertiaire, avec pour effet notamment un changement profond du paysage des dipl\u00f4mes en Suisse victoire judiciaire pour un p\u00e2tissier am\u00e9ricain qui a refus\u00e9 un g\u00e2teau, un couple homosexuel, jugeant que les droits religieux du commer\u00e7ant fervents chr\u00e9tiens \u00e9vang\u00e9liques avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis lui a donn\u00e9 raison, une d\u00e9cision qui pourrait avoir d'importantes cons\u00e9quences sur le droit des homosexuels et puis du tennis et Rafa\u00ebl Nadal, qui poursuit sur sa lanc\u00e9e \u00e0 Roland Garros, l'espagnol s'est qualifi\u00e9 hier pour les quarts de finale, mais il a d\u00fb s'employer face \u00e0 l'Allemand Maximilian Marterer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois \u00e0 Gen\u00e8ve, la jeune g\u00e9n\u00e9ration b\u00e9n\u00e9ficie majoritairement d'un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes tertiaire, c'est-\u00e0-dire un titre de l'universit\u00e9 d'une Haute \u00c9cole sup\u00e9rieure ou d'une \u00e9cole professionnelle sup\u00e9rieure l'Office cantonal de la statistique, annon\u00e7ait hier que 52 pourcent des habitants \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 44 ans poss\u00e8de untel titre c'est du jamais vu, Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [96%] :\r\nOui, de m\u00e9moire de statisticien, le taux d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9, il a presque doubl\u00e9 en 2 g\u00e9n\u00e9rations explications Fran\u00e7ois Abb\u00e9 Decarroux directeur g\u00e9n\u00e9ral de la HES-SO Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [90%] :\r\nC'est, je dirais, le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes universitaires, qu'on a observ\u00e9e dans tous les pays occidentaux, c'est-\u00e0-dire la part de la population qui se forme \u00e0 un niveau universitaire a augment\u00e9 dans le temps, et ceci depuis des d\u00e9cennies, la Suisse avait un retard par rapport au pays le CD qui existait avant les ann\u00e9es 2000 et elle comble son retard gr\u00e2ce ou \u00e0 chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [95%] :\r\nLes HES ont donc contribu\u00e9 \u00e0 changer profond\u00e9ment le paysage des dipl\u00f4mes en Suisse, elles sont le r\u00e9sultat d'une politique qui a aussi ses effets pervers, Dominique Gros, directeur adjoint du service de la recherche en \u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:52) [90%] :\r\nQuand on fait des politiques volontaristes pour am\u00e9liorer le niveau de certification de la population, on obtient des r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire on a de plus en plus de gens qui atteignent ces certifications mais un des effets un petit peu pervers de de ce m\u00e9canisme, c'est que du coup c'est \u00eatre la m\u00e8re d'une de leur valeur sur le march\u00e9 du travail et que ce n'est plus suffisant d'avoir un CFC, ou une maturit\u00e9 professionnelle pourrait affirmer, infirmi\u00e8res, maintenant il faut un Bachelor de haute \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [97%] :\r\nPar son caract\u00e8re urbain et tourn\u00e9 vers l'international, Gen\u00e8ve \u00e0 une population plus form\u00e9e qu'ailleurs sur l'ensemble, elle compte 40 pourcent de dipl\u00f4mes d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures contre 30 pourcent pour la moyenne suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nLa strat\u00e9gie agricole de Yoann SchneiderAmmann ne convainc pas les conseillers nationaux la Chambre du peuple a envoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022, ce projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre- \u00e9change pour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9galement, qui n'est pas pr\u00eat \u00e0 bannir le plastique qui n'a donc pas tension de sur les mesures de l'Union europ\u00e9enne visant \u00e0 bannir les produits plastiques \u00e0 usage unique pour r\u00e9duire les d\u00e9chets en mer comme des b\u00e2tons de coton-tige les b\u00e2tonnets de coton-tige les couverts, les assiettes ou les pailles repr\u00e9sentant 70 pourcent des d\u00e9chets marins en Europe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte sur les milieux \u00e9conomiques pour trouver les meilleures solutions \u00e0 l'image des sacs en plastique jetables apr\u00e8s Pascal Couchepin, c'est au tour de r\u00f4le Dreifuss de prendre position dans la campagne sur la loi sur les jeux d'argent, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste a \u00e9crit aux militants de son parti pour les encourager \u00e0 glisser un oui dans l'urne dimanche Pascal Couchepin milite lui pour le NON, estimant, je cite, que le jeu est un vice qui n'a pas \u00e0 \u00eatre soutenu Pietro Bugnon la Genevoise qui a c\u00f4toy\u00e9 le Valaisan gouvernement pendant 4 ans, pr\u00e9f\u00e8re, elle, voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [90%] :\r\nRuth Dreyfus l'affirme d'embl\u00e9e dans son courrier aux membres et sympathisants socialistes que nous avons pu consulter, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 une grande fan des jeux d'argent, mais l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale soutient tout de m\u00eame cette nouvelle loi, d\u00e8s lors que les jeux existent, ajoute trop Dreifuss autant qu'il renforce l'AVS autre argument qui conduit la Genevoise a milit\u00e9 pour le oui, les dispositions sur la pr\u00e9vention face \u00e0 l'addiction au jeu contenues dans la loi au Dreyfus salue le blocage des personnes d\u00e9pendantes qui joue sur internet, un effort que certains \u00e0 gauche jugent pourtant insuffisant, les jeunes Verts notamment, qui ont combattu la loi par r\u00e9f\u00e9rendum l'appel de route Dreyfus a des allures de r\u00e9plique \u00e0 Pascal Couchepin, qui s'est exprim\u00e9 la semaine derni\u00e8re, son successeur au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, 2 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui jouissent d'une forte cote de sympathie aupr\u00e8s de la population toujours utile aux yeux des partis pour mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [96%] :\r\nEn fin de campagne : l'Iran va informer l'Agence internationale de l'\u00c9nergie atomique du lancement d'un programme visant \u00e0 accro\u00eetre sa capacit\u00e9 d'enrichissement d'uranium, le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne, l'ayatollah Ali Khamenei, a d\u00e9clar\u00e9 hier dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avoir demand\u00e9 que soient effectu\u00e9es les pr\u00e9paratifs pour augmenter cette capacit\u00e9 au cas o\u00f9 l'accord sur le programme nucl\u00e9aire venait \u00e0 s'\u00e9crouler apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, il a aussi insist\u00e9 sur l'importance pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Iran de son programme de missiles balistiques et pr\u00e9venu les Europ\u00e9ens qu'il ne fallait esp\u00e9rer aucune concession de T\u00e9h\u00e9ran sur ce plan, le PDG du cimentier Lafarge devait \u00eatre entendu aujourd'hui devant les juges d'instruction dans l'affaire de financement de terrorisme pr\u00e9sum\u00e9 en Syrie, mais l'audition est report\u00e9e alors que les juges envisager sa mise en examen, le dirigeant a d\u00e9missionn\u00e9, ce qui rend impossible la tenue de cet interrogatoire, l'entreprise s'est engag\u00e9e \u00e0 honorer sa convocation devant la justice d'ici la fin du mois de juin, le groupe fran\u00e7ais Lafarge qui a fusionn\u00e9 avec le suisse Holcim a avou\u00e9 avoir vers\u00e9 13 millions d'euros \u00e0 des groupes arm\u00e9s, dont l'organisation \u00c9tat islamique pour assurer l'activit\u00e9 de son usine huit, cadres ou anciens dirigeants de Lafarge sont d\u00e9j\u00e0 mis en examen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la justice donne raison \u00e0 un p\u00e2tissier am\u00e9ricain qui avait refus\u00e9 un g\u00e2teau \u00e0 un couple gay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\nInvoquant sa foi chr\u00e9tienne, cet artisan avait expliqu\u00e9 en 2012, qu'il ne pouvait prendre une commande venant de 2 hommes aujourd'hui mari\u00e9s cette affaire bien qu'apparemment insolite pose de nombreuses questions sur la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, les consid\u00e9rant discrimin\u00e9s le tri, les tribunaux avaient donn\u00e9 raison aux 2 \u00e9poux jusqu'\u00e0 cette d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame une d\u00e9cision Rapha\u00ebl Grand qui pourrait donc avoir d'importantes cons\u00e9quences sur le droit des homosexuels aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [92%] :\r\nOui l'affaire remonte \u00e0 2012 quand un p\u00e2tissier du Colorado avait refus\u00e9 de confectionner le g\u00e2teau de mariage d'un couple homosexuel, le couple gay avait port\u00e9 plainte d\u00e9non\u00e7ant une discrimination aux \u00c9tats-Unis, le mariage entre personnes de m\u00eame sexe ayant \u00e9t\u00e9 justement reconnu par une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le p\u00e2tissier pourtant \u00e9voque ses convictions religieuses, sa foi chr\u00e9tienne et, au final, 7 juges de la Cour supr\u00eame, contre 2 ont donn\u00e9 raison aux p\u00e2tissiers, sur la base du 1er amendement qui garantit la libert\u00e9 d'expression mais aussi la libert\u00e9 de croyance selon la Cour supr\u00eame, les convictions religieuses du p\u00e2tissier ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [93%] :\r\nLa Cour supr\u00eame se garde pourtant Rapha\u00ebl de prendre position sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [93%] :\r\nEffectivement, la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question centrale, peut -on discriminer des personnes sur la base de nos convictions religieuses, les juges pr\u00e9cise s'\u00eatre prononc\u00e9 sur le cas pr\u00e9cis du p\u00e2tissier de son g\u00e2teau de mariage, mais qu'en est -il du fleuriste du cuisinier du photographe qui refusera de proposer ses services \u00e0 un couple homosexuel, d'autres cas, devront sans doute \u00eatre tranch\u00e9e par la justice \u00e0 l'avenir, mais c'est une d\u00e9cision embl\u00e9matique importante qui illustrent les \u00e9quilibres fragiles qui sont entre les mains de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, une justice qui penche d\u00e9sormais dans le camp des conservateurs depuis la nomination par Donald Trump du dernier venu au sein de la Cour supr\u00eame, le juge Niel Chorzow ou Chair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [96%] :\r\nPas de surprise en tennis dans le tableau masculin, hier en huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Roland. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [89%] :\r\nC'est tout comme Marine Silic et Martin Del Potro le d\u00e9cuple vainqueur du tournoi parisien, Rafa\u00ebl Nadal s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale, il a sorti l'Allemand Maximilian Marterer en 3 sets de quoi donc satisfaire en espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [87%] :\r\nMatzinger d\u00e9j\u00e0 intense bien positif de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le match a \u00e9t\u00e9 positif, bon c'est vrai que le d\u00e9but, a \u00e9t\u00e9 plus poussif mais ce qui compte, c'est bien que j'ai marqu\u00e9 12 jeux dans les 2 premiers sets pour les remporter 6 3 et 6 2 m\u00eame une baffe \u00e0 Babadjane de Benyamin dans le 3\u00e8me set, j'ai eu un peu d'chance apr\u00e8s la pause, j'ai eu la possibilit\u00e9 de prendre un Avantage d\u00e9cisif mais je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 convertir les occasions, j'ai eu de le faire, mais c'\u00e9tait a \u00e9chou\u00e9 savent et bien et \u00e7a fera tout \u00e0 ce parfum apr\u00e8s c'est vrai que j'ai connu quelques soucis avec mon service d\u00e8s lors j'ai vraiment souffert dans ce 3\u00e8me set, il a fallu que je joue de mani\u00e8re plus concentr\u00e9 et plus agressive, d'autant que la partie cet \u00e9quilibre de match mais quand m\u00eame moi les les autres clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [92%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris Laurent Bastard, do du hockey sur glace enfin et Washington, qui \u00e9tait une victoire de la premi\u00e8re Coupe Stanley de son histoire, sa Star, le Russe Alex Ovetchkin ses partenaires m\u00e8nent 3 1 face \u00e0 Las V\u00e9gas s'finale du championnat de NHL apr\u00e8s avoir domin\u00e9 donc les Golden Knights 6 2 6 2 hier soir, ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'une premi\u00e8re balle de match jeudi dans le Nevada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [94%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, il est 6 heures 39 \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re, on est ensemble jusqu'\u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T05:26:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-650EBCB4-6D18-44DC-BF8C-F83D2FA3F0F0", "internalArchiveId": "650EBCB4-6D18-44DC-BF8C-F83D2FA3F0F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Henry Peter, professeur de droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Steels;Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC;Marco Cecchinato, joueur de tennis italien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/INVESTISSEMENT ETRANGERS PI) 45 milliards de dollars d'investissements chinois en Suisse, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne. \r\nCe chiffre de 2016 poussent de plus en plus de parlementaires, au-del\u00e0 des rangs UDC a demander un contr\u00f4ler des investissements directs \u00e9trangers...\r\nCertains se demandent si l'absence totale de contr\u00f4le est encore tenable, \r\nD'autres exigent la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale pour intervenir. \r\nLa crainte c'est de voir partir les centres d\u00e9cisionnels et les emplois \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nLa question sera d\u00e9battue demain au Conseil des Etats, \u00e0 la suite d'une motion du PDC Beat Rieder. \r\nEsther Coquoz, il faut dire qu' en mati\u00e8re d'investissements, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait figure d'eldorado... \r\n  1'44''\r\n(Bve AVS LPP) *** L'Union syndicale suisse et Travail Suisse s'alarme de l'\u00e9volution du 2e pilier... \r\nMalgr\u00e9 la croissance et l'augmentation des salaires, les rentes des caisses de pensions baissent depuis plusieurs ann\u00e9es selon les deux syndicats. \r\nUn capital de 100'000 francs produisait une rente annuelle de 7200 francs en l'an 2000, une somme qui a chut\u00e9 \u00e0 5870 francs aujourd'hui.\r\nPour expliquer ce d\u00e9clin, les syndicats parlent d'un probl\u00e8me de performance du deuxi\u00e8me pilier, et ce malgr\u00e9 un rendement moyen de 5% ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es de la part des caisses de pension.\r\nL'Union patronale suisse souligne pour sa part l'efficacit\u00e9 de la LPP, consid\u00e9r\u00e9 comme un syst\u00e8me \"exemplaire\", par l'organisation patronale.\r\n(Bve Strat\u00e9gie agricole CH) La strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux. La chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022. \r\nCe projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre-\u00e9change. \r\nPour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse. \r\nLe gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport.\r\n(07/NW/ENFOUISSEMENT DECHETS NUCLEAIRES PA) Le canton de Nidwald se prononcera ce dimanche sur une option de stockage de d\u00e9chets radioactifs sur son territoire. \r\nLes citoyens de ce petit canton de Suisse centrale se sont exprim\u00e9s d'innombrables fois sur ce dossier. \r\nUne question Delphine Gendre qui pourrait vivre son \u00e9pilogue dimanche.\r\n(12/GUATEMALA VOLCAN) *** Au Guatemala, les op\u00e9rations de secours se poursuivent apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de Fuego, la plus violente depuis 1974. \r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts apr\u00e8s la d\u00e9couverte lundi de nombreux corps calcin\u00e9s.\r\nPlus d'un million et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par le cataclysme. \r\nLe volcan de Fuego est situ\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la capitale, dont l'a\u00e9roport est rest\u00e9 ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 lundi \u00e0 cause des projections de cendres provenant du volcan. Emmanuelle Steels...\r\n(Bve Trump auto grace) Donald Trump revendique le droit de s'accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle...\r\nMeme si il assure n'avoir \"rien \u00e0 se reprocher\" dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe, qu'il qualifie de \"chasse aux sorci\u00e8res\", le pr\u00e9sident americain m\u00e9nage quand m\u00eame ses arri\u00e8res. \r\nDimanche, l'un de ses avocats avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 th\u00e9orique d'une gr\u00e2ce du pr\u00e9sident pour lui-m\u00eame, tout en assurant que Donald Trump n'en avait pas l'intention et en reconnaissant que les cons\u00e9quences politiques d'une telle d\u00e9cision pourraient \u00eatre lourdes. \r\nChris Christie, ancien gouverneur du New Jersey et proche de Donald Trump, avait imm\u00e9diatement et cat\u00e9goriquement \u00e9cart\u00e9 une telle hypoth\u00e8se : \"Si le pr\u00e9sident se graciait, il serait destitu\u00e9.\" dit-il.\r\n(18/FACEBOOK APPLE DONNEES PA) *** Un nouveau scandale \u00e9clabousse Facebook. \r\nLes fabricants de t\u00e9l\u00e9phones auraient eu acc\u00e8s aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs du r\u00e9seau social - sans leur consentement. \r\nUne information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans un article du New York Times.  \r\nKatja Schaer\r\n  0'53''\r\nFace \u00e0 Facebook, Apple se pr\u00e9sente comme le champion des donn\u00e9es personnelles\r\nApple a annonc\u00e9 lundi que les sites et applications consult\u00e9s sur ses appareils ne pourraient plus pister les internautes via les \u00abcookies\u00bb. Une mani\u00e8re de tacler le p\u00e8lus populaire des reseaux sociaux..\r\n(16/FRC CROWDFUNDING ITV MICHAUD-GIGON) *** La F\u00e9d\u00e9ration roamde des consommateurs se lance pour la premi\u00e8re fois dans le financement participatif...\r\nDepuis hier la FRC propose au public de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle application, qui permettra de d\u00e9crypter la composition des produits cosm\u00e9tiques vendus en Suisse. \r\nIl suffira de scanner le code barre du produit avec son t\u00e9l\u00e9phone, et l'application affichera des codes de couleurs, du rouge au vert... \r\nLes pr\u00e9cisions de Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC\r\n  0'34''\r\nCette nouvelle application de la FRC doit \u00eatre lanc\u00e9e en janvier prochain (avec 5 mille produits r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s en Suisse). De telles apps existent d\u00e9j\u00e0 pour des produits vendus en France ou ailleurs.\r\n(Bve Van Gogh) Et puis cette somme...  7 millions 65 mille euros pour un tableau de Van Gogh...\r\nVendu aux ench\u00e8res, hier \u00e0 Paris. \r\nIl \u00e9tait estim\u00e9 entre 3 et 5 millions d'euros. \r\nIl s'agit de l'ouvre \"Raccommodeuses de filets dans les dunes\". \r\nCe tableau a \u00e9t\u00e9 peint en 1882, au d\u00e9but de la carri\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre peintre. \r\nL'acqu\u00e9reur est un collectionneur am\u00e9ricain.\r\n(TF7/ROLAND GARROS PORTRAIT CECCHINATO) *** Debut en tennis,aujourd'hui des quarts de finale du tournoi de Roland Garros. \r\nAvec la pr\u00e9sence surprise de l'Italien Marco Cecchinato (prononcer Tch\u00e9kinato) . \r\nAg\u00e9 de 25 ans, professionnel depuis 2010, il \u00e9clate cette ann\u00e9e sur la brique pill\u00e9e de la Porte d'Auteuil. \r\nHistoire d'une Sucess Story dans le monde de la petite balle jaune avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Roland Garros, Laurent Bastardoz\r\n   1'45''\r\n(Bve espace) Et puis vous qui reviez peut \u00eatre de d\u00e9crocher la lune, ou du moins vous en rapprocher a bord d\u00fbne navette... Et bien il va falloir patienter... \r\nSelon le \"Wall Street Journal\", les vols touristiques dans l'espace promis par le groupe d'Elon Musk devraient \u00eatre repouss\u00e9s d'au moins un six mois. \r\nLe programme SpaceX, cens\u00e9 mettre en orbite des touristes autour du satellite de la terre, devrait \u00eatre retard\u00e9, au moins jusqu'au milieu de l'ann\u00e9e prochaine et peut-\u00eatre plus. \r\nPour ce vol sans pr\u00e9c\u00e9dent, des touristes doivent embarquer \u00e0 bord de la capsule Dragon, propuls\u00e9e par la fus\u00e9e la plus puissante du groupe SpaceX, la Falcon Heavy, inaugur\u00e9e lors d'un lancement couronn\u00e9 de succ\u00e8s il y a seulement quatre mois.\r\nLa raison de ce d\u00e9lai n'est pas claire, mais \"signifie que des d\u00e9fis techniques et de production perturbent les plans du fondateur Elon Musk pour l'exploration humaine du syst\u00e8me solaire\", indique encore le quotidien new-yorkais. \r\n\"SpaceX fait aussi face aux doutes de l'industrie sur la demande du march\u00e9 pour sa fus\u00e9e Falcon Heavy\", peut-on lire \u00e9galement.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T08:00:09_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-05T08:00:09_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9604165", "ece-9604147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:03:21Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari la Chine investit en Suisse, davantage que dans toute l'Union europ\u00e9enne en 2016, un constat qui inqui\u00e8te les parlementaires plusieurs \u00e9lus demandent un contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers dans les entreprises suisses le d\u00e9compte, le d\u00e9compte macabre pourrait encore s'alourdir au Guatemala : oh, l\u00e0, les recherches de nombreux disparus continue apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan de fois le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts et puis du tennis avec le d\u00e9but aujourd'hui des quarts de finale \u00e0 Roland Garros, on s'int\u00e9ressera notamment au parcours surprise de l'Italien Marco Cecchinato. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\n45 milliards de dollars d'investissements chinois en Suisse, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne, ce chiffre de 2016 poussent de plus en plus de parlementaires au-del\u00e0 des rangs de l'UDC, a demand\u00e9 un contr\u00f4le des investissements Directs \u00e9trangers, certains se demandent si l'absence totale de contr\u00f4le est encore tenable d'autres exigent la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale pour intervenir, la crainte de voir notamment partir les centres d\u00e9cisionnels et les emplois \u00e0 l'\u00e9tranger, la question sera d\u00e9battue demain au Conseil des \u00c9tats \u00e0 la suite d'une motion du PDC b\u00e9ate Rieder Esther, Coco, il faut dire qu'en mati\u00e8re d'investissements, la Conf\u00e9d\u00e9ration fait figure d'eldorado. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [90%] :\r\nFinalis\u00e9 l'an dernier le rachat de Sin Gent fleuron agrochimique b\u00e2lois par le Chinois Hakeim China a suscit\u00e9 de nombreuses inqui\u00e9tudes sous la Coupole, tout comme l'app\u00e9tit de H M \u00e0 ce conglom\u00e9rat chinois s'est empar\u00e9 de SR technique Swissport et il a pris des participations dans Get groupe 3, ancienne filiale de Swissair, car \u00e0 l'heure actuelle, aucune disposition l\u00e9gale ne permet de limiter les rachats d'entreprises au seul motif que les investisseurs sont \u00e9trangers, la Suisse se distingue donc de ses voisins Henry Peter, professeur de droit des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:45) [91%] :\r\nLa France, l'Allemagne et l'Italie dispose de moyens qui leur permettent de limiter ou de bloquer des acquisitions qu'il consid\u00e9rait comme probl\u00e9matique directement ou indirectement, l'Union europ\u00e9enne est en train d'\u00e9tudier l'adoption de mesures sur le plan de l'Union permettraient, pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9 ou d'ordre plus pic de soumettre la prise de contr\u00f4le d'entreprises europ\u00e9ennes \u00e0 l'approbation \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [92%] :\r\nD'ailleurs, en 2017, la Chine a investi 45 milliards dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, contre 40 milliards dans toute l'Union europ\u00e9enne pour Henry Peter, la Suisse doit donc mieux prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:25) [86%] :\r\nLe jour o\u00f9 on apprendra qu'UBS, Cr\u00e9dit Suisse, Novartis, Roche Nestl\u00e9 pour prendre les plus grosses capitalisations sont pass\u00e9es en mains \u00e9trang\u00e8res \u00e9trang\u00e8res lointaines, je crois que \u00e7a posera de de pr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [89%] :\r\nLe PDC b\u00e9ate Ryder ose m\u00eame cette comparaison en Suisse un \u00e9tranger peut acheter une entreprise comme si une g\u00eane pas pour 43 milliards sans entraves, alors qu'il doit obtenir une autorisation pour acqu\u00e9rir un simple terrain \u00e0 b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLa strat\u00e9gie agricole de Johann Schneider- Ammann ne convainc pas les conseillers nationaux \u00e0 la Chambre du peuple a renvoy\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour la politique agricole d\u00e8s 2022, ce projet de r\u00e9forme voulait renforcer les accords de libre- \u00e9change pour cela, il proposait notamment de r\u00e9duire la protection douani\u00e8re en vigueur en Suisse, le gouvernement devra donc rendre un nouveau rapport, le canton de Nidwald se prononcera ce dimanche sur une option de stockage de d\u00e9chets radioactifs sur son territoire les citoyens de ce petit canton de Suisse centrale se sont exprim\u00e9s d\u00e8s innombrables fois sur ce dossier, une question, Delphine Gendre qui pourrait vivre son \u00e9pilogue dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:27) [94%] :\r\nCela fait plus de 30 ans que les citoyens de Nidwald se querellent autour de cet \u00e9pineux probl\u00e8me en 1986 le gouvernement cantonal accept\u00e9 d'accueillir un site de stockage d\u00e9finitif pour les d\u00e9chets radioactifs sans consulter la population, la demande \u00e9manait de la Nagra, le Centre de comp\u00e9tence suisse pour les d\u00e9chets nucl\u00e9aires, elle aura l'effet d'une bombe, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a ceux qui y voit une bonne opportunit\u00e9 financi\u00e8re et de l'autre ceux qui craignent pour l'environnement, les 2 camps vont s'affronter durant des ann\u00e9es, aujourd'hui pourtant les querelles ont fait place au consensus, tout le monde s'accorde en effet pour dire que Wellenberg le site choisi \u00e0 l'\u00e9poque n'est pas assez s\u00fbr, d'un point de vue g\u00e9ologique dimanche alors, sans surprise, les Nidwaldiens demanderont \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de ne plus retenir Wellenberg sur sa liste, mais la question des d\u00e9p\u00f4ts souterrains pour ces d\u00e9chets demeure pour l'instant en Suisse, ils sont stock\u00e9s aux abords des centrales et dans un site interm\u00e9diaire dans le canton d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nAu Guatemala, les op\u00e9rations de secours se poursuivent apr\u00e8s l'\u00e9ruption du volcan d\u00e9faut \u00e9gaux, la plus violente depuis 1974 et le dernier bilan fait \u00e9tat d'au moins 69 morts apr\u00e8s la d\u00e9couverte hier de nombreux corps calcin\u00e9s, plus d'un 1000000 et demi de personnes ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9es par le cataclysme le volcan de Fuego est situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de km de la capitale, dont l'a\u00e9roport est rest\u00e9 ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 hier, \u00e0 cause des projections de cendres provenant du volcan Emmanuelle Steels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [93%] :\r\nDes villages entiers ensevelie sous les cendres et des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s terroris\u00e9s courant sur les routes, l'\u00e9ruption du volcan de fois Fogo a sem\u00e9 la d\u00e9vastation dans 3 d\u00e9partements du Guatemala, o\u00f9 l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, selon la presse locale, les habitants du village d'El Rod\u00e9o avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s par des projections de cendres d\u00e8s le dimanche matin, m\u00eame si le volcan a toujours fait partie du paysage, ils ont \u00e9t\u00e9 surpris lorsque la coul\u00e9e de lave est entr\u00e9 dans leur rue et dans leur maison, les images film\u00e9es par des survivants montre comment certaines victimes ont \u00e9t\u00e9 atteintes par les nu\u00e9e ardente, m\u00e9lange de cendres et de gaz \u00e0 haute temp\u00e9rature, lanc\u00e9e par le volcan, les op\u00e9rations de secours sont compliqu\u00e9es par le risque de nouvelles projections provenant du crat\u00e8re, il est impossible \u00e0 l'heure actuelle, d'\u00e9valuer le nombre de disparus, alors que le gouvernement guat\u00e9malt\u00e8que a d\u00e9clar\u00e9 3 jours de deuil national en m\u00e9moire des victimes de cette catastrophe Emmanuelle Steels pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [94%] :\r\nM\u00eame s'il assure n'avoir rien \u00e0 se reprocher dans l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe, qu'il qualifie de chasse aux sorci\u00e8res, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain m\u00e9nage quand m\u00eame ses arri\u00e8res Donald Trump revendique le droit de s'accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle dimanche l'un de ses avocats, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9, tout en assurant que Donald Trump n'en avait pas l'intention et en reconnaissant que les cons\u00e9quences politiques d'une telle d\u00e9cision pourrait \u00eatre lourdes Chris Christie, ancien gouverneur du New Jersey, proche de Donald Trump avait imm\u00e9diatement et cat\u00e9goriquement \u00e9cart\u00e9 une telle hypoth\u00e8se, si le pr\u00e9sident se graciait il serait destitu\u00e9, dit -il, et puis un nouveau scandale \u00e9clabousse Facebook, les fabricants de t\u00e9l\u00e9phones auraient eu acc\u00e8s aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs du r\u00e9seau social sans leur consentement, une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans un article du New York Times, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:24) [91%] :\r\nFacebook s'est entendu au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es avec une soixantaine de fabricants de t\u00e9l\u00e9phones et outils technologiques comme Apple Amazone ou Microsoft, notamment pour adapter une interface Facebook sur les appareils, comprenez les constructeurs de smartphones peuvent ainsi proposer sur leurs propres outils des services li\u00e9s au r\u00e9seau social comme un acc\u00e8s \u00e0 la messagerie par exemple et ce sont ces collaborations qui ont permis aux groupes technologiques d'acc\u00e9der aux donn\u00e9es personnelles des utilisateurs de Facebook et \u00e0 celles de leurs amis sans que ses utilisateurs l'en soit inform\u00e9, une astuce que les journalistes du New York Times ont d\u00e9couverte en faisant quelques essais sur un appareil Blackberry soci\u00e9t\u00e9 partenaires de Facebook justement, alors Facebook reconna\u00eet l'existence de ces collaborations pour partie toujours d'actualit\u00e9, mais affirme ne pas \u00eatre inform\u00e9 de ce transfert d'informations priv\u00e9es et rejettent ainsi cat\u00e9goriquement les accusations du quotidien am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [96%] :\r\nEt face \u00e0 Facebook, Apple s'est pr\u00e9sent\u00e9 hier comme le champion des donn\u00e9es personnelles, Apple a annonc\u00e9 que le site applications consult\u00e9s sur ces appareils ne pourraient plus pister les internautes via les cookies, une mani\u00e8re de tacler donc le plus populaire des r\u00e9seaux sociaux, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs se lance pour la premi\u00e8re fois dans le financement participatif depuis hier la FRC propose au public de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle application qui permettra de d\u00e9crypter la composition des produits cosm\u00e9tiques vendus en Suisse, il suffira de scanner le code-barres du produit avec son t\u00e9l\u00e9phone et l'application affichera des codes de couleurs du rouge au Vert, les pr\u00e9cisions de Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [91%] :\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a fait une analyse sur les gels douche soi-disant naturels et puis c'est vrai qu'on s'est rendu compte qu'en fait, des substances ind\u00e9sirables comme des perturbateurs endocriniens, des allerg\u00e8nes \u00e9tait contenues dans ces gels douche naturel et puis en l'espace de 48 heures quand on a publi\u00e9 les r\u00e9sultats sur notre site internet, FRC Point CH en l'espace de 48 heures il y a eu 30000 clics sur le sujet, on s'est vraiment rendu compte que les gens \u00e9taient extr\u00eamement int\u00e9ress\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 notre projet pilote finalement de financement participatif \u00e0 la FRC sur un sujet qui touche vraiment beaucoup beaucoup les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nEt cette nouvelle application de la FRC doit \u00eatre lanc\u00e9e en janvier prochain avec 5000 produits r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s en Suisse de telles applications existent d\u00e9j\u00e0 pour des produits vendus en France ou ailleurs, cette somme 7 millions 65000 euros pour un tableau de Van Gogh vendu aux ench\u00e8res hier \u00e0 Paris, il \u00e9tait estim\u00e9 entre 3 et 5 millions d'euros, il s'agit de l'oeuvre Raccommodeuses de filets dans les dunes, ce tableau a \u00e9t\u00e9 peint en 1882 au d\u00e9but de la carri\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre peintre, l'acqu\u00e9reur est un collectionneur am\u00e9ricain oui, il faut jouer tennis pour pouvoir s'offrir ces tableaux d'ailleurs justement aujourd'hui car d\u00e9but le quart de finale du tournoi de Roland Garros, avec la pr\u00e9sence surprise de l'Italien Marco Cecchinato, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, professionnel depuis 2010 il \u00e9clate cette ann\u00e9e sur la brique pil\u00e9e de la Porte d'Auteuil, histoire d'un d'une success Story dans le monde de la petite balle jaune avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial auront le Garros Laurent eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [66%] :\r\nMais des oed\u00e8mes bassement mais intervenant Life m\u00eame ils adorent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:28) [91%] :\r\nPour moi, c'est le plus beau moment de ma vie, c'est peut-\u00eatre m\u00eame en r\u00eave, c'est en anglais que Marco Cecchinato a confi\u00e9 sa premi\u00e8re parole apr\u00e8s sa qualification pour les quarts de finale, n\u00e9 \u00e0 Palerme en 1992 l'Italien n'en revient pas, il vit \u00e0 Paris, un v\u00e9ritable r\u00eave \u00e9veill\u00e9 apr\u00e8s ces 4 premiers succ\u00e8s dans le tournoi parisien apr\u00e8s 2 tours contre des adversaires \u00e0 sa port\u00e9e, le Sicilien a battu coup sur coup, 2 membres du Cercle des top 10 l'espagnol Carreno Busta et le belge Goffin respectivement, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 et 8 cette ann\u00e9e, \u00e0 Paris, pourtant dans sa carri\u00e8re, Marco Cecchinato de compte qu'succ\u00e8s acquis cette ann\u00e9e au tournoi 250 de Budapest, ses adversaires n'avait donc pas de quoi trembler devant l'Italien qui, jusqu'\u00e0 ce jour, n'avait jamais pass\u00e9 le 1er tour des quatre tournois du Grand Chelem qu'il a disput\u00e9s avant son arriv\u00e9e dans la capitale fran\u00e7aise, cet apr\u00e8s- midi, il affrontera le serbe Novak Djokovic, dont il a \u00e9t\u00e9 le sparring-partner voici 5 ans et sur il profitera de ces moments privil\u00e9gi\u00e9s, sans se mettre trop de pression, Marco Cecchinato. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:25) [84%] :\r\nNous sommes all\u00e9s into World \u00e9colo et je me suis souvent entra\u00een\u00e9 avec lui donc je le connais bien, oui, secours, l\u00e0 c'est s\u00fbr que jouer contre Djokovic, c'est toujours tr\u00e8s difficile, on mieux Djoko \u00e0 une cha\u00eene, ce mardi, je vais tout faire pour gagner, c'est \u00e9vident, partager \u00e7a, l\u00e0 je penserai simplement \u00e0 jouer mon jeu, sans trop r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qui sera en face de moi, je sais bien qu'affronter Djokovic c'est toujours difficile, mais je vais tout faire pour gagner ce mardi : ah ben, je suis un que mardi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:53) [91%] :\r\n9\u00e8me italien a gagn\u00e9 les quarts de finale d'un grand schelem dans l'\u00e8re Open le 1er depuis Fabio faut ni en 2011 \u00e0 Roland Garros, le Sicilien n'a rien \u00e0 perdre et c'est bien dans ce registre qu'il devient le plus fort Laurent Bastard, do RTS pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [90%] :\r\nEt puis, vous qui r\u00e9veille et peut-\u00eatre de d\u00e9crocher la lune oui du moins vous en rapprocher \u00e0 bord d'une navette le cessez votre r\u00eave, \u00c9ric, h\u00e9 bien il va falloir patienter, selon le Wall Street Journal, les vols touristiques dans l'espace, promis par le groupe d'Elon Musk devraient \u00eatre repouss\u00e9e d'au moins 6 mois le programme SpaceX cens\u00e9 mettre en orbite des touristes autour du satellite de la terre devrait \u00eatre retard\u00e9 au moins jusqu'au milieu de l'ann\u00e9e prochaine et peut-\u00eatre plus la raison de ce d\u00e9lai n'est pas claire, mais signifie que des d\u00e9fis techniques et de production perturbent les plans du fondateur, donc Elon Musk pour l'exploitation humaine du syst\u00e8me solaire, indique donc le quotidien new-yorkais SpaceX fait aussi face aux doutes de l'industrie sur la demande du march\u00e9 pour sa fus\u00e9e Falcon Heavy qui \u00e9tait tu te faisais recyclable et il va se f\u00e2cher contre les journalistes et Wall Street journal H\u00e9l\u00e8ne Mascart parce qu'il aime pas quand le journaliste parle de ces d\u00e9fis techniques, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, merci, Foued Boukari 8 heures 2 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:35:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EAD1862-2906-4344-947A-863612A2B2E3", "internalArchiveId": "1EAD1862-2906-4344-947A-863612A2B2E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bernard Harcourt explique les enjeux de la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\"", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Selon Bernard Harcourt, professeur de droit et de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Columbia de New York, le gouvernement am\u00e9ricain utiliserait la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\" pour maintenir le status quo. Il d\u00e9veloppe cette th\u00e8se dans son livre \"La contre-r\u00e9volution\". Son interview.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:21:26-08:21:51 / * Selon Bernard Harcourt, professeur de droit et de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Columbia de New York, le gouvernement am\u00e9ricain utiliserait la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\" pour maintenir le status quo. Il d\u00e9veloppe cette th\u00e8se dans son livre \"La contre-r\u00e9volution\". Son interview.", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604139", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Bernard Harcourt explique les enjeux de la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\" / TUM_2018-06-05T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Selon Bernard Harcourt, professeur de droit et de science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 Columbia de New York, le gouvernement am\u00e9ricain utiliserait la \"gouvernance contre-insurrectionnelle\" pour maintenir le status quo. Il d\u00e9veloppe cette th\u00e8se dans son livre \"La contre-r\u00e9volution\". Son interview."], "variantIds": ["ece-9604139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T06:28:22Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSurveillance de masse militarisation de la police, utilisation de dr\u00f4nes distraction permanente, tous ces \u00e9l\u00e9ments apparemment disparates feraient partie d'un m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne : la gouvernance contre- insurrectionnelle c'est-\u00e0-dire compte le gouvernement am\u00e9ricain, en l'occurrence applique de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, une strat\u00e9gie d'origine militaire qui avait \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00e9touffer les soul\u00e8vements anti- coloniaux transpos\u00e9e dans le pays, elle servirait \u00e0 maintenir le statu quo, c'est une th\u00e8se qui fait un peu penser \u00e0 toutes les r\u00e9flexions sur l'\u00e9mergence de d\u00e9mocratie illib\u00e9rale dont on vous a parl\u00e9 dans cette \u00e9mission et c'est la th\u00e8se de Bernard Harcourt, professeur de droit et de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia de New York qu'il d\u00e9veloppe dans un livre \u00e0 la contre- r\u00e9volution, de passage \u00e0 Lausanne hier o\u00f9 il participait \u00e0 une conf\u00e9rence, il nous l'a expliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a pris toute la logique du raisonnement mao\u00efste de voir une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers un certain filtre o\u00f9 il y a un petit groupe insurgeant il y a une masse populaire qui en fait \u00e9tait assez passive et il y a un petit groupe de insurgeant et c'est donc de prendre cette vision et de commencer \u00e0 l'appliquer chez soi sur le domaine domestique et donc ce qu'on voit, c'est aux \u00c9tats-Unis, puisqu'il y a pas vraiment d'insurrection c'est c'est qu'il faut cr\u00e9er le le fant\u00f4me d'une insurrection et c'est ce que je me fais tr\u00e8s habilement en cr\u00e9ant avec les musulmans, ou en cr\u00e9ant avec Braque croire marre des agents qui l'appelle insurgeant en fait o\u00f9 les Mexicains, par exemple, et donc on on commence \u00e0 utiliser ce langage d'insurrection d'insurgeant pour ensuite mettre en place des polices qui sont assez violente et brutale et on le voit tr\u00e8s bien par la militarisation par exemple de la police aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 vous avez probablement vu ces images de policiers par exemple Lafforgue Sun o\u00f9 il y avait les protestent, c'\u00e9tait des policiers ont en on se dirait en en Irak, vraiment, je veux dire, ils ont des ils ont des temps qui sont des mitraillettes, ils sont des cas qui sont tout l'\u00e9quipement qui en fait vient de l'Irak vient de l'Afghanistan, donc c'est c'est toute l'\u00e9quipement qui a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 et donner enfin \u00e0 co\u00fbt tr\u00e8s bas \u00e0 la police municipale \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [97%] :\r\nC'est le nom que vous donnez en fait au gonflement de l'appareil s\u00e9curitaire et de surveillance qui s'est mis en place apr\u00e8s le 11 septembre 2001 pour lutter contre le terrorisme et pr\u00e9venir le renouvellement de ce genre d'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [90%] :\r\nMais disons que c'est savez on on a d\u00e9crit de beaucoup de mani\u00e8res diff\u00e9rentes, y a beaucoup de gens qui appelaient \u00e7a l'\u00e9tat d'exception, par exemple, Agamben et d'autre part de l'\u00e9tat d'exception, bien s\u00fbr, il y a eu des \u00e9tats d'urgence, comme aux \u00c9tats-Unis comme en France, mais il y a eu des exc\u00e8s disons Yahoo beaucoup d'exc\u00e8s par exemple l'utilisation de la torture par la CIA et les autres agents dans les pour AXA et am\u00e9ricain, l'utilisation de la torture, l'utilisation de la d\u00e9tention ind\u00e9finie \u00e0 Guantanamo par exemple l'donc tous ces exc\u00e8s des fois les gens y pensent que c'est un petit moment d'exc\u00e8s isol\u00e9 que c'est pas exactement connect\u00e9s que c'est temporaire, mais, mais ce que j'essaye de d\u00e9crire, en fait, c'est que tous ces \u00e9l\u00e9ments fonctionne ensemble et ont une coh\u00e9rence et c'est cette coh\u00e9rence qu'on n'a jamais vu qu'on refuse un peu de voir mais cette coh\u00e9rence, c'est que tous ces \u00e9l\u00e9ments fonctionne dans la logique contre- insurrectionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [91%] :\r\nMais si on vous \u00e9coute, si on vous lit, c'est quelque chose qui a travers\u00e9 les diff\u00e9rentes administrations, vous parlez du pr\u00e9sident Trump avant lui, Obama avant lui, Bush, George W Bush, qui \u00e9taient des pr\u00e9sidences sensiblement diff\u00e9rents les uns et les autres, alors si c'est quelque chose qui a travers\u00e9 les administrations de pr\u00e9sident aussi diff\u00e9rents, \u00e7a vient d'o\u00f9 c'est \u00e7a vient des militaires, \u00e7a vient d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [90%] :\r\nEst ce qu'on a eu, c'est des diff\u00e9rentes modalit\u00e9s diff\u00e9rentes variations sur la contre- insurrection OK Obama il n'a pas fait la m\u00eame chose, il a \u00e9limin\u00e9 la torture mais par contre il a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser les dr\u00f4nes d'une mani\u00e8re beaucoup plus puissante que Bush ne les utilisaient et donc il a chang\u00e9, il a chang\u00e9 de technique et 30, bien s\u00fbr, il change, des techniques, lui- m\u00eame, il avait dit qu'il allait utiliser la torture pour l'instant on ne l'utilise pas, je pense, d'autre part, il vient de mettre comme chef de la CIA, une femme qui avait utilis\u00e9 la torture, ce que j'essaye de montrer, en fait, c'est que de Bush \u00e0 Obama et ses une croix en des c'est une diff\u00e9rence des diff\u00e9rents types d'utilisation de techniques et en Europe aujourd'hui, alors par exemple une chose que je vois de plus en plus, c'est quand m\u00eame une d\u00e9viation vers de la militarisation de la police, je, je veux dire des habits et les armes qui sont utilis\u00e9es, j'ai l'impression alors c'est Net, aux \u00c9tats-Unis c'est vraiment vous connaissez les images, je veux dire vraiment, on voit des gens, on se dirait en Afghanistan contre les les protesters qui sont \u00e0 t-shirt OK, alors l\u00e0 c'est j'ai j'ai pass\u00e9 du temps, mais \u00e0 Paris, je veux dire les cordons de CRS, premi\u00e8rement, ils sont vraiment bien \u00e9quip\u00e9s et puis deuxi\u00e8mement, il y en a beaucoup, donc on commence \u00e0 s'habituer, je pense m\u00eame en Europe, \u00e0 des pratiques plus militaris\u00e9 de la police, je j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [96%] :\r\nJe crois qu'on commence \u00e0 voir \u00e7a, mais l\u00e0 encore, c'est dans l'id\u00e9e de r\u00e9pondre \u00e0 une menace terroriste grandissante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [90%] :\r\nMais est -ce qu'il y a une insurrection non il y a pas un groupe insurrectionnelle donc ce qu'il faut faire pour, et c'est ce que Jobs essaye de faire c'est de cr\u00e9er le fant\u00f4me d'une insurrection de Kant, le FBI commencent \u00e0 utiliser \u00e0 n'nouvelle d\u00e9signation qui s'appelle pouvoir qu'Hayden de th\u00e9 exprime donc les extr\u00e9mistes d'une identit\u00e9 noire aux \u00c9tats-Unis pour qualifier des gens qui sont en fait en train de faire des des mouvements pour Accra Asmara, tout \u00e7a, c'est la cr\u00e9ation d'un groupe insurrectionnelle qui est en fait un un fant\u00f4me, donc je ne veux pas m'impliquer sur vos politiques ici en Suisse et de l'\u00e9tat du risque de terrorisme, ensuite, je vous laisse, en charge de jamais aux \u00c9tats-Unis, il n'y a pas d'insurrection et c'est \u00e7a qui rend tout ce caract\u00e8re tellement impressionnant de gouverner par une logique de contre- insurrection dans un pays o\u00f9 il n'y a pas d'insurrection. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [87%] :\r\nQuel est le risque parce que le citoyen ou le r\u00e9sident qui vit tranquillement, normalement qui va voter qui paye ses imp\u00f4ts, qui n'a rien \u00e0 se reprocher, quel est le risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [83%] :\r\nCe sont des des polices qui sont cibl\u00e9es contre les personnes aux \u00c9tats-Unis, on peut peuvent donc ce sont d\u00e8s est personne qui se trouve injuri\u00e9 par ces polices c'est les les musulmans les les musulmans am\u00e9ricains c'est Les africaine mais c'est les Hispaniques et c'est mais il veut 15 la personne ordinaire blanche pourrait m\u00eame passer sa vie \u00e0 ne pas, \u00e7a se percevoir de ce qui se passe, mais par contre si on est \u00e0 Folkenberg hein nous si on est musulman am\u00e9ricaine, on peut pas l'\u00e9chapp\u00e9e, on se fait fouiller si on va dans le m\u00e9tro, d'une mani\u00e8re dites al\u00e9atoires, on se fait arr\u00eater, si on est \u00e0 des protestent etc vous savez avec le mouvement indien veut mais qui s'est av\u00e9r\u00e9 a standing bras dans le dos, 4 du Nord contre la construction d'un pipeline contre la construction d'un pipeline, la compagnie l\u00e0 \u00e0 embaucher un service s\u00e9curitaire priv\u00e9 qui s'appelait plaques soin qui se refaire au protestent veut comme Djihad est -ce ils appelaient \u00e7a une insurrection, ils ont mis en place exactement des strat\u00e9gie contre- insurrectionnelle, ils ont utilis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 100 pour infiltrer le mouvement a standing pour essayer de cr\u00e9er des conflits parmi les militants, donc toutes ces strat\u00e9gies qui ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s d'abord par Mao ensuite par les forces contre- insurrectionnelles en Alg\u00e9rie en Vietnam ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es contre les n\u00e9 il veut m\u00e8re une complotent astuce Asselin Ling et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [92%] :\r\nEst ce que c'est un mouvement qui accompagne ce qu'on appelle l'\u00e9mergence de la d\u00e9mocratie il lib\u00e9ral, on en a parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans notre \u00e9mission la d\u00e9mocratie sans les droits sans la protection des minorit\u00e9s quand je vous entends, \u00e7a me fait penser \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [91%] :\r\nOui, mais disons que c'est les populations minoritaires, qui se trouve au bout de ses strat\u00e9gies toujours le vrai probl\u00e8me, c'est que l'\u00e9tat de droit et extraordinairement mall\u00e9able et donc on parle d'une d\u00e9mocratie illib\u00e9rale mais vous savez, je ne sais pas la diff\u00e9rence entre une d\u00e9mocratie il lib\u00e9rale et une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale qui plie l'\u00e9tat de droit \u00e0 sa vision de la lib\u00e9ralit\u00e9 vous savez aux \u00c9tats-Unis par exemple avec les dr\u00f4nes sous pr\u00e9sident Obama et avec beaucoup de juristes les plus forts de l'administration, ils ont \u00e9crit un m\u00e9mo qui expliquait qu'il \u00e9tait enti\u00e8rement l\u00e9gal et constitutionnel de cibler un Am\u00e9ricain \u00e0 l'\u00e9tranger, bon il faut faire des sursauts quand m\u00eame pour arriver \u00e0 \u00e7a aux \u00c9tats-Unis avec, avec tous les droits constitutionnels, la notion de Dupraz \u00e7a ce qui est tellement importante, je veux dire c'est assez difficile de, de trouver un moyen, un moyen lib\u00e9ral dans l'\u00c9tat de droit, de justifier ce qui est en fait. \r\nUne ex\u00e9cution sans proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la th\u00e8se de Bernard Harcourt, professeur de droit et de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia de New York, son livre \u00e0 la contre- r\u00e9volution, publi\u00e9 chez baisse XBox n'existe pour l'heure qu'en anglais, une \u00e9dition fran\u00e7aise devrait suivre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-7007936C-7E5D-408C-9B7F-3FF7DE972F5E", "internalArchiveId": "7007936C-7E5D-408C-9B7F-3FF7DE972F5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale du nouveau Premier ministre italien Giuseppe Conte", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau chef du gouvernement italien Giuseppe Conte tient ce mardi son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale au S\u00e9nat. Dans la soir\u00e9e, le nouveau gouvernement soutenu par la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles affrontera son premier vote de confiance.\r\n\r\n* * Les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale du nouveau Premier ministre italien Giuseppe Conte En Italie, le pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte est en ce moment au S\u00e9nat o\u00f9 il tient son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. Dans la soir\u00e9e, le nouveau gouvernement soutenu par la Ligue d'extr\u00eame-droite et le mouvement 5 \u00e9toiles affrontera son premier vote de confiance. Eric Jozef vous \u00eates notre correspondant en Italie, en direct de Rome, Eric, quelles sont les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale annonc\u00e9es par Giuseppe Conte ?", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale du nouveau Premier ministre italien Giuseppe Conte / 12H30_2018-06-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le nouveau chef du gouvernement italien Giuseppe Conte tient ce mardi son premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale au S\u00e9nat. Dans la soir\u00e9e, le nouveau gouvernement soutenu par la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles affrontera son premier vote de confiance."], "variantIds": ["ece-9604196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:43:00Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEn Italie, le pr\u00e9sident du Conseil, Giuseppe Conte en ce moment au S\u00e9nat o\u00f9 il tient son 1er discours de politique g\u00e9n\u00e9rale dans la soir\u00e9e, le nouveau qui enfin un gouvernement soutenu par la ligue d'extr\u00eame droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles affrontera son 1er vote de confiance et avec Joseph, vous \u00eates notre correspondant en Italie, en Direct de Rome Eric quelles sont les grandes lignes de politique g\u00e9n\u00e9rale annonc\u00e9es par Giuseppe Conte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nEh bien, Giuseppe Conte a commenc\u00e9 \u00e0 parler il y a une environ une vingtaine de minutes son discours est tr\u00e8s attendu, notamment parce que c'est la premi\u00e8re fois que ce juriste de 53 ans, p\u00e9n\u00e8trent au S\u00e9nat, il n'a jamais eu de mandats \u00e9lectifs, ni d'exp\u00e9rience gouvernementale Giuseppe comme c'\u00e9tait pr\u00e9vu, a indiqu\u00e9 qu'il reprenait \u00e0 son compte l'accord gouvernemental sign\u00e9 entre la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles, il a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre aux attentes concr\u00e8tes des citoyens et insist\u00e9 sur le mot cl\u00e9 du changement, un changement radical est \u00e0 port\u00e9e de main, a -t-il insist\u00e9, indiquant que son gouvernement voulait \u00eatre pragmatique et attentif aux questions sociales avec notamment l'introduction d'un revenu de citoyennet\u00e9, comme le souhaitent les 5 \u00e9toiles mais en direction de la Ligue, il a aussi promis de reconna\u00eetre la l\u00e9gitime d\u00e9fense ou encore de mettre fin, je cite au Business de l'immigration dans son entourage, on fait savoir qu'il devrait aussi au cours de son discours, rassurer les partenaires europ\u00e9ens, en soulignant que l'Italie n'a pas l'intention de quitter l'Europe o\u00f9 la monnaie unique mais qui voulait changer l'Union europ\u00e9enne pour qu'elle soit plus proche des citoyens dans la soir\u00e9e, les s\u00e9nateurs seront appel\u00e9s \u00e0 voter la confiance au nouvel ex\u00e9cutif, en principe, il ne devrait pas y avoir de surprise sur l'issue du vote, m\u00eame si la nouvelle coalition gouvernementale ne dispose sur le papier que de 6 voix de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [79%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:49:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B588880A-7572-4FBD-B1EF-6429FAEDBBD0", "internalArchiveId": "B588880A-7572-4FBD-B1EF-6429FAEDBBD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis \u00e9vite les attaques au National contre ses propos sur l'UNRWA", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national genevois;Fabian Molina, conseiller national socialiste;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR en charge du DFAE\r\nMalgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au Conseil national sur ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis \u00e9vite les attaques au National contre ses propos sur l'UNRWA  \r\n*** Matin\u00e9e plut\u00f4t calme pour Ignazio Cassis au Conseil national... Malgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 apr\u00e8s ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. Pietro Bugnon, des \u00e9lus de gauche ont tout de m\u00eame profit\u00e9 du d\u00e9bat sur le rapport de politique ext\u00e9rieure 2017 pour asticoter le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical...\r\nQuelques tacles par-ci par-l\u00e0, mais pas d'attaques en r\u00e8gle... Selon plusieurs parlementaires, Ignazio Cassis lui-m\u00eame s'attendait pourtant \u00e0 passer un sale quart d'heure.Au final, on a plut\u00f4t eu droit \u00e0 des allusions au fait qu'Ignazio Cassis a flirt\u00e9 avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9, en remettant en cause le travail de l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. Ecoutez le genevois Carlo Sommaruga.\r\nSON 7''\r\nAvec aussi la question de la candidature de la Suisse pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, qui aurait \u00e9t\u00e9 affaiblie par les propos d'Ignazio Cassis. Le socialiste Fabian Molina a demand\u00e9 des explications au chef des affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\nSON 14''\r\nLa r\u00e9ponse d'Ignazio Cassis...\r\nSON 18''\r\nEn substance: circulez il n'y a rien \u00e0 voir. Le soutien de la Suisse \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et sa candidature au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pour l'heure pas remis en question. Dixit Ignazio Cassis.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis \u00e9vite les attaques au National contre ses propos sur l'UNRWA  / 12H30_2018-06-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au Conseil national sur ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens."], "variantIds": ["ece-9604202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:44:29Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUne c'est une matin\u00e9e plut\u00f4t calme pour Ignazio Cassis au Conseil national, malgr\u00e9 les nombreuses critiques entendues ces derniers jours, le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'a pas \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 apr\u00e8s ses d\u00e9clarations concernant l'aide apport\u00e9e aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, Pietro Bugnon, on vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral des \u00e9lus de gauche ont tout de m\u00eame profit\u00e9 du d\u00e9bat sur le rapport de politique ext\u00e9rieure 2017 pour asticoter le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral- radical oui asticoter le le terme est bien choisi quelques tacles par- ci par- l\u00e0, mais pas d'attaques en r\u00e8gle, selon plusieurs parlementaires Ignazio Cassis lui- m\u00eame s'attendait pourtant \u00e0 passer un sale quart d'heure on a par contre entendu des allusions au fait qu'Ignazio Cassis a flirt\u00e9 avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9 en remettant en cause le travail de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens \u00e9coutez le Genevois Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nLa politique \u00e9trang\u00e8re n'est pas une politique \u00e0 la libre disposition du chef du DFAE la politique ext\u00e9rieure et celles du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [96%] :\r\nAvec aussi la question de la candidature de la Suisse pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU potentiellement affaiblie par les propos d'Ignazio Cassis le socialiste Fabian Molina a demand\u00e9 des explications au chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [93%] :\r\nDe l'ex- ces derniers jours, nous avons pu lire beaucoup d'articles sur cette candidature, c'est pourquoi je voudrais vous demander si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient toujours la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et si vous la soutenez personnellement l'candidat touche la r\u00e9ponse d'Ignazio Cassis et \u00e7a a pay\u00e9 de SMIC jusqu'ici, rien n'a chang\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a en effet opt\u00e9 pour cette candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, mais contrairement \u00e0 ce que vous auriez pu lire dans les m\u00e9dias, nous n'avons re\u00e7u aucune r\u00e9action d'autres \u00e9tats ou d'agences de l'ONU qui nous laisseraient penser que cette candidature aurait \u00e9t\u00e9 remise en question, il ne fera gueule telle th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [95%] :\r\nEn substance : circulez, il n'y a rien \u00e0 voir, le soutien \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et la candidature de la Suisse au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ne sont pour l'heure pas remis en question selon Ignazio Cassis, merci pour ces pr\u00e9cisions, Pietro Bugnon, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T10:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72760609-21CF-4447-A426-7FDEEA1B3529", "internalArchiveId": "72760609-21CF-4447-A426-7FDEEA1B3529", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "La compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs a pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours, le premier volet de sa nouvelle cr\u00e9ation. Il s'agit d'une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil et de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Interview de Thierry Crozat, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie, et de Corinne Galland, compositrice.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs (Les ArTpenteurs) Les ArTpenteurs, Thierry Crozat ** 89??, Corinne Galland\r\nNous avons le plaisir d'accueillir aujourd'hui la Cie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs. La Cie a pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques jours le 1er volet de sa nouvelle cr\u00e9ataion. Une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil, de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Bonjour Thierry Crozat, vous \u00eates le metteur en sc\u00e8ne de la Cie, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Corinne Galland, bonjour, vous signez la musique de cette nouvelle cr\u00e9ation intitut\u00e9e \"odysseus Fantasy\" que l'on peut d\u00e9couvrir d\u00e8s apr\u00e8s-demain jeudi 7.6 - 10.6 Yverdon, plage d'Yverdon....\r\n- Odysseus pour L'Odyss\u00e9e....le spectacle rythm\u00e9 par l'\u00e9vocation de certains \u00e9pisodes de l'\u00e9pop\u00e9e d'Ulysse - sortir de la caverne du cyclope, d\u00e9clencher les vents contraires, se soumettre \u00e0 Circ\u00e9 la magicienne...pourquoi ces r\u00e9f\u00e9rences ? \r\n- la sc\u00e8ne symbolisera la m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e et le public tout autour de vous, impact de la mise en sc\u00e8ne, plonger spectateur dans d\u00e9cor r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\r\n- exil, fuite forc\u00e9e, tr\u00e8s douloureux de prendre cette d\u00e9cision imp\u00e9rative en + \u00e0 contre-coeur. C'est un parcours de vie, pas le choix, faut assumer et vivre avec, c-\u00e0-dire pas de solutions, pas de retour en arri\u00e8re possible = le propre de la trag\u00e9die grecque !( la trag\u00e9die montre, l'\u00e9pop\u00e9e raconte. Trag\u00e9die faisait \u00e9cho aux probl\u00e8matiques d'actualit\u00e9 grecques de l'\u00e9poque)\r\n- le 2\u00e8me volet, serez sur la route sur le chemin inverse de l'ancienne route de Balkans....\r\n- esth\u00e9tique (costumes...) proche de l'univers de Tim Burton ( fantasmagorique et toujours li\u00e9 \u00e0 la mort de fa\u00e7on positive)....c'est ainsi que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de raconter l'exil, ce qu'il peut apporter de positif.\r\n ouverture\r\n- et c'est le saut vers l'inconnu, sans retour possible, inconnu =la peur\r\n- migrants morts en m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e, encore ce w-e, une embarcation fait naufrage au large de la Tunisie, pr\u00e8s de 50 morts.... probl\u00e8me politique semble insoluble, nouveau ministre italien de l'int\u00e9rieur, vice pr\u00e9sident du Conseil Matteo Salvini dit ne pas comprendre pourquoi des Tunisiens fuyaient un \"pays libre et d\u00e9mocratique\". Un migrant \u00e9conomique n'est pas un exil\u00e9 ? \r\n((comment r\u00e9ussir \u00e0 parler de ce probl\u00e8me particulier de la migration qui semble se banaliser ? ( 600'000 migrants en Italie depuis 2014)\r\n- voyage initiatique aussi \u00e0 la recherche de son identit\u00e9\r\n- c'est aussi un peu ce que vous faites, pour vous-m\u00eame, les ArTpenteurs en tant que th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant, sans racines....volontairement sans racines, aide \u00e0 mieux trouver son identit\u00e9 ?\r\n- vous l'avez trouv\u00e9e ?\r\n- ArTpenteurs = \"Etre itin\u00e9rant, c'est faire du pas \u00e0 pas\" = ??\r\n- \" Nous sommes des passeurs d'histoires, de r\u00eaves, et souhaitons d\u00e9passer les fronti\u00e8res pour aller \u00e0 la d\u00e9couverte de nos humanit\u00e9s\"\r\n- install\u00e9 sous une grande bulle rouge, tente demi-sph\u00e8re rouge...objet \u00e9trange pos\u00e9 dans des lieux communs, pourquoi si important d'\u00eatre d\u00e9cal\u00e9s aussi dans le lieu? Les gens se d\u00e9placent volontiers au th\u00e9\u00e2tre \"intramuros\"\r\n- langue invent\u00e9e !\r\n SON 2\r\n- 2\u00e8me volet : sur l'ancienne route des Balkans depuis ici (inspir\u00e9 aventures d'Ulysse, po\u00e8me d'Hom\u00e8re) 3\u00e8me volet ? (voyage du retrour aux sources, avenir de la Terre)", "durationSec": 823, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604198", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs / 12H30_2018-06-05T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Thierry Crozat et Corinne Galland pr\u00e9sentent \"Odysseus Fantasy\", une cr\u00e9ation des ArTpenteurs / 12H30_2018-06-05T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs a pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours, le premier volet de sa nouvelle cr\u00e9ation. Il s\u2019agit d\u2019une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil et de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Interview de Thierry Crozat, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie, et de Corinne Galland, compositrice.", "La compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs a pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours, le premier volet de sa nouvelle cr\u00e9ation. Il s\u2019agit d\u2019une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil et de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Interview de Thierry Crozat, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie, et de Corinne Galland, compositrice.", "La compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante Les ArTpenteurs a pr\u00e9sent\u00e9, il y a quelques jours, le premier volet de sa nouvelle cr\u00e9ation. Il s\u2019agit d\u2019une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil et de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e. Interview de Thierry Crozat, metteur en sc\u00e8ne de la compagnie, et de Corinne Galland, compositrice."], "variantIds": ["ece-9604207", "ece-9604198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-11T10:55:49Z", "speechToTexts": ["11.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous avons le plaisir d'accueillir aujourd'hui la compagnie de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante les arpenteurs, la compagnie a pr\u00e9sent\u00e9 il y a quelques jours, le 1er volet de sa nouvelle cr\u00e9ation, une trilogie sur le th\u00e8me de l'exil, de la recherche d'identit\u00e9, inspir\u00e9e par l'Odyss\u00e9e bonjour Thierry Crozat, bonjour, vous \u00eates le metteur en sc\u00e8ne de la Cie \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Corinne Galland bonjour bonjour Corinne vous signez la musique de cette nouvelle cr\u00e9ation intitul\u00e9e Odyss\u00e9e ou s'fans Tazi, que l'on peut d\u00e9couvrir d\u00e8s apr\u00e8s- demain jeudi jusqu'au dit joint \u00e0 Yverdon sur la plage d'Yverdon Odysseus pour l'Odyss\u00e9e, le spectacle rythm\u00e9 par l'\u00e9vocation de certains \u00e9pisodes de l'\u00e9pop\u00e9e d'Ulysse, sortir de la caverne du cyclope Leclanch\u00e9 les vents contraires se soumettre \u00e0 Circ\u00e9 la magicienne pourquoi ces r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [91%] :\r\nEh bien, c'est qu'en fait nous sommes partis sur 3 ans l\u00e0- dessus avec le d\u00e9sir de nous poser des questions sur effectivement l'identit\u00e9, le voyage oui et \u00e0 m\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e, avec tout ce que \u00e7a comporte actuellement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nLa sc\u00e8ne donc sous le chapiteau du \u00e0 des ArTpenteurs \u00e0 symbolisera la M\u00e9diterran\u00e9e, vous en parliez le public tout autour de vous, cet impact de la mise en sc\u00e8ne plonger le spectateur dans le d\u00e9cor dans une sorte de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'\u00e9tait aussi important pour vous Thierry Crozat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [87%] :\r\nOui, oui, oui et puis je rajouterai qu'il faut qu'il puisse passer par une armoire pour rentrer dans le chapiteau, voil\u00e0 l'abrogation de moins le voyage int\u00e9rieur parce que c'est vrai que cette 1\u00e8re \u00e9tape de l'Odyss\u00e9e, \u00e7a part d'un d'une r\u00e9flexion d'une question sur nos propres identit\u00e9 les les acteurs de la compagnie voil\u00e0, alors il s'agit d'une sorte de, de, de r\u00eaves de voyages inspir\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s souterraines par les \u00e9tapes du voyage d'Ulysse voil\u00e0 dont la th\u00e9matique un peu l'errance et c'est plus qu'il est, voil\u00e0 enfin c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [87%] :\r\nVous parlez du travail avec les diff\u00e9rents com\u00e9diens, j'imagine, ce travail se fait aussi avec la musique, une Galland comment ce qu'on arrive \u00e0 interpr\u00e9ter \u00e7a en tant que musicienne, la recherche d'identit\u00e9, la recherche de soi pour trouver une musique tr\u00e8s concr\u00e8tes pour une recherche d'identit\u00e9 comme aux effets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait ben pour la composition musicale, je pars d'abord du dialogue avec le metteur en sc\u00e8ne, donc, qui a d\u00e9j\u00e0 son son sa trame son canevas et puis donc Thierry avait d\u00e9terminer quelles \u00e9tapes du voyage d'Ulysse, on allait travailler et puis apr\u00e8s il y a une recherche d'ambiance qui se fait comme \u00e0 une atmosph\u00e8re, un parfum, donc j'\u00e9coute beaucoup de musique, je, je cherche des choses qui m'inspire que \u00e7a soit des musiques de film ou ou de d'autres et puis je rep\u00e8re dans chaque musique tout \u00e0 coup quelque chose qui qui m'int\u00e9resse, que \u00e7a soit le le le rythme, que \u00e7a soit un intervalle dans une m\u00e9lodie ou un encha\u00eenement harmonique et \u00e0 partir de l\u00e0, je construis ma musique pour d\u00e9velopper une ambiance et puis si possible des atmosph\u00e8res tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un tableau \u00e0 l'autre pour chaque fois \u00eatre plong\u00e9 dans une nouvelle atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [94%] :\r\nLes com\u00e9diens \u00e9videmment r\u00e9agissent aussi \u00e0 cette nouvelle proposition que vous faites finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bon c'est des com\u00e9diens chanteurs en 4, donc moi je je fais par cette partie aussi de l'\u00e9quipe des com\u00e9diens et donc l'id\u00e9e champs deviennent presque le texte des com\u00e9diens parce qu'il y a tr\u00e8s peu de paroles fin Thierry, qui joue le r\u00f4le du narrateur, parle en fran\u00e7ais, mais les autres personnages clownesques parlant langage imaginaire et en chant, donc il y a principalement du Champ et \u00e7a devient le le mode d'expression, un des modes d'expression des personnages, donc c'est s\u00fbr que \u00e7a prend pas mal d'un port. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [93%] :\r\nDonc si on veut parler de ce langage imaginaire, on va parler de de cette armoire \u00e9galement parce que quand on entre dans dans ce dans ce chapiteau, les ArTpenteurs, il y a une petite voix qui vous met \u00e0 l'aise et que vous explique un peu le d\u00e9but de ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [89%] :\r\nSommes -nous le jouet des dieux, la vie est comme un coup de d\u00e9s, tu perds, tu gagnes tu meurs o\u00f9 tu vis, c'est absurde, non comme les r\u00eaves tu tombe du ciel et te voil\u00e0 dans un pays en guerre, ton histoire d\u00e9bute sous les bombes dans l'Odyss\u00e9e, commence -t-elle un arbre, tu dois prendre tes racines \u00e0 ton cou et fuir de jeter dans la grande bleue, travers\u00e9e d'inventer un nouveau pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [91%] :\r\nMais c'est le saut vers l'inconnu, sans retour possible cette inconnue, c'est la peur, l'exil, c'est la peur, la recherche d'identit\u00e9, c'est aussi la peur de se d\u00e9couvrir ce soir red\u00e9couvrir v\u00e9ritablement cette errance dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, Thierry Crozat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai que \u00e7a c'est, c'est des choses assez intime, parce que c'est vrai que moi m\u00eame je suis n\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 du temps o\u00f9 il y avait la colonisation de l'Alg\u00e9rie et, en fait, oui c'est, c'est c'est vraiment des questions tr\u00e8s forte parce que mon p\u00e8re est vieillissant, ma m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re et non il y a toutes ces questions, d'o\u00f9 est -ce que je viens, et \u00e7a c'est un \u00e9cho en fait hein, tout ce qui se passe aujourd'hui, puis je pense que tout le monde, au fond, traverse la vie comme dans un voyage et puis c'est vrai que c'est c'est peut \u00eatre carr\u00e9ment une odyss\u00e9e beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [84%] :\r\nDonc c'est un fait partir de travail le personnel aussi, vous arrivez \u00e0 retrouver vous aussi personnellement Thierry Crozat ses racines d'o\u00f9 vous venez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [89%] :\r\nAlors, c'est aussi parce que le dans ce processus de, de, d'accompagnement de la \u00e0 la codirection avec Chantal Bianchi de des ArTpenteurs on \u00e0 ces questions sur la transmission, le passage de relais et c'est vrai que, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, on a fait un laboratoire sur les r\u00e9cits de vie avec Emmanuel Ryser, tr\u00e8s vite suivi par un laboratoire sur le clown aussi avec avec Micheline 22 l'de Bruxelles voil\u00e0 pif, il s'agissait de tisser quelque chose, une cr\u00e9ation un voyage, un r\u00eave, \u00e7a, c'est pour la 1\u00e8re \u00e9tape parce qu'effectivement on met en perspective l'ann\u00e9e prochaine, on part sur les routes, on va jusqu'en Bulgarie \u00e0 la capitale europ\u00e9enne de la culture, donc on va vraiment vivre un voyage j'esp\u00e8re pas trop Odyss\u00e9e et puis le retour dans 3 ans, ben c'est nos 20 ans on fera une f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [91%] :\r\nBien m\u00e9rit\u00e9, c'est aussi un peu ce que vous faites pas la f\u00eate, bien \u00e9videmment, mais pour vous- m\u00eame pour les com\u00e9diens, pour vous, metteur en sc\u00e8ne et pour la troupe, on a m\u00eame les ArTpenteurs en tant que th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant sans racines, vous \u00eates volontairement sans racines, c'est aussi pour vous aider \u00e0 mieux trouver votre identit\u00e9 pour mieux la la d\u00e9clarer l'a d\u00e9montr\u00e9 l'identit\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre lui- m\u00eame du th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [91%] :\r\nOui, et puis c'est vrai que j'chez les itin\u00e9rant, on a ce concept de, comment dire, convivialit\u00e9 hospitalit\u00e9 r\u00e9ciproque, on arrive au coeur d'un village ou sur la place dans un quartier chez les gens et puis apr\u00e8s on installe notre barda notre campement et apr\u00e8s on accueille ces gens -l\u00e0 chez nous et il y a un rapport tr\u00e8s Direct avec les gens et \u00e7a c'est vraiment quelque chose tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire comment ce rapport h\u00e9 ben disons que notre pr\u00e9sence par exemple ne se limite pas \u00e0 l'heure et demie de repr\u00e9sentation, on est l\u00e0 pour une semaine, donc il y a, il y a, il y a des choses qui se passent, que les habitants les les badauds, il y a aussi beaucoup de de d'\u00e9l\u00e8ves qui viennent voir les spectacles, on est en contact avec les soci\u00e9t\u00e9s locales, les \u00e9coles, il y a un travail de m\u00e9diation qui fait aussi avec Corinne notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [87%] :\r\nMais ce n'est pas un spectacle qu'un d\u00e9but, qu'il y a une fin, vous \u00eates l'\u00c9tat sur le terrain avec les gens, apr\u00e8s le spectacle, \u00e7a continue encore \u00e0 discuter, j'imagine, oui l'Odyss\u00e9e l'Odyss\u00e9e ou s'Fantasy c'est ce nouveau sa nouvelle cr\u00e9ation que vous pr\u00e9sentez les ArTpenteurs on parle de cet exil c'est une fuite forc\u00e9e, c'est tr\u00e8s douloureux de prendre cette d\u00e9cision imp\u00e9rative et en plus tr\u00e8s souvent \u00e0 contrecoeur, son parcours de vie, comme Olivier tout \u00e0 l'heure, Thierry Crozat, on n'y a pas le choix, faut assumer et vivre avec, c'est-\u00e0-dire pas de solutions, pas de retour en arri\u00e8re possible et probable la trag\u00e9die grecque \u00e7a finalement la trag\u00e9die qui montre l'\u00e9pop\u00e9e qui raconte la trag\u00e9die, elle existe tous les jours, c'\u00e9tait : c'est le propre de la trag\u00e9die grecque, vous vouliez l'illustrer aussi de cette mani\u00e8re -l\u00e0, avec une actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [87%] :\r\nOui, alors bon, sans pr\u00e9tention, mais s'il s'agit d'une fantaisie assez onirique et po\u00e9tique et puis c'est vrai que chez les Grecs, ben les dieux joue un peu avec les petits hommes mais les dieux sont pas tr\u00e8s eux- m\u00eames sont sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s humain, quoi, alors voil\u00e0, enfin c'est oui, un voyage ssp. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [93%] :\r\nTackle va plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la com\u00e9die que du c\u00f4t\u00e9 de la trag\u00e9die, il y a des personnages burlesques, clownesques c'est pas, c'est pas vraiment une trag\u00e9die grecque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [89%] :\r\nEt le c\u00f4t\u00e9 burlesque aussi proche de l'univers de Tim Burton, qui est le fantasmagorique, mais toujours li\u00e9e \u00e0 la mort de fa\u00e7on plut\u00f4t positif, plus positive humoristique, c'est ainsi que vous avez d\u00e9cid\u00e9 de, de, de raconter l'exil de ce qui peut apporter de positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [89%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est on OK, on fait un un grand \u00e9cart entre 2 cultures, mais en fait on est riche de de ces 2 cultures et puis les personnages que les spectateurs vont d\u00e9couvrir, c'est des na\u00effs, c'est des innocents, et c'est vrai que dans mon parcours th\u00e9\u00e2tral, j'ai beaucoup, j'ai toujours appr\u00e9ci\u00e9, c'est ces personnages qui ne sont pas donneur de le\u00e7ons, c'est le spectateur qui va tirer les le\u00e7ons et puis, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa propre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [85%] :\r\nOn parlait de langage invent\u00e9 en Valais \u00e9coutez ce langage invent\u00e9 en les ArTpenteurs qui nous pr\u00e9sentent Odysseus Fantasy, sa derni\u00e8re cr\u00e9ation, une trilogie et ce 1er volet \u00e0 d\u00e9couvrir apr\u00e8s- demain jusqu'au 10 juin \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:40) [62%] :\r\nD\u00e8s et ancienne boxer de Damas et entend chez Rodin Tulle et Gava brouter un dernier bien abonder un vernis, une gare \u00e0 inventer un vermeil Gava et ancienne, donc si il a encore de la sc\u00e8ne est enclench\u00e9, Rodolphe un Bombay mais gardons et il est maire du maire Labont\u00e9 Gilbert Meunier garde amend\u00e9 en torchis Occident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [83%] :\r\nPourtant, cet angle imaginaire Corinne Galland on comprend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait ce qu'ils disent oui, oui, alors donc c'est parti vraiment du de la traduction de du grec ancien, donc la traduction soit de Victor B\u00e9rard soit de Philippe Jaccottet o\u00f9 j'ai vraiment repris certaines phrases en fran\u00e7ais que j'ai adapt\u00e9 aux musiques l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois, j'ai \u00e9crit les musiques pour les champs avant les textes qui, d'habitude je fais l'inverse et puis apr\u00e8s on a chang\u00e9 et on a fait du du Fran\u00e7ais charabia, quoi, on a, on a, on a chang\u00e9 les mots pour que \u00e7a soit jamais explicatif mais \u00e9vocateur pour qu'on reconnaisse quelques mots que \u00e7a d\u00e9gage une atmosph\u00e8re qu'on vend par exemple ce Champ -l\u00e0, c'est un moment d'exploration de d\u00e9couverte d'une nouvelle \u00eele mais on on on comprend sans comprendre et c'est un peu le le projet de de spectacle qui est plus visuel musical que vraiment r\u00e9ellement explicatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [83%] :\r\nVolontairement sans racines Oliseh tout \u00e0 l'heure, la troupe de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rante, les ArTpenteurs, c'est ce que \u00e7a vous a aid\u00e9e \u00e0 vraiment trouv\u00e9 cette tandis, vous l'avez trouv\u00e9 Thierry Crozat votre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [88%] :\r\nAlors, de fait, c'est le chemin qu'il nous a forg\u00e9 cette identit\u00e9 voil\u00e0 c'est c'est oui j'aurais une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [90%] :\r\nOui, oui, je crois que c'est on avance avec le chemin avec les rencontres avec, en fait on on a l'impression de pas trouver et puis tout \u00e0 coup, quand on se retourne, on dit ah bah oui en fait c'est la oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [91%] :\r\nVous parlez du 2\u00e8me volet de cette trilogie, vous serez sur la route sur le chemin inverse de l'ancienne route des Balkans de ce qu'en Bulgarie, et puis le 3\u00e8me et dernier volet un voyage du retour aux sources de l'avenir de la terre, expliquez -nous Thierry Crozat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [89%] :\r\nOui, alors c'est aussi cette projection de passer le relais de transmettre patios, ouf, on se trouve avec un savoir tr\u00e8s particulier et unique en Romandie et on a envie de transmettre, il est question, pour le futur, c'est c'est 2 m\u00e8tres cette Odyss\u00e9e sur le plan de la plan\u00e8te, donc voil\u00e0, il y a tout un projet qui est en train de se se faire avec l'id\u00e9e que, au fond, les arbres se mettent en marche parce qu'on ne fait pas grand chose, alors il y a de la po\u00e9sie, mais aussi des questions sur le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [93%] :\r\n3\u00e8me 4\u00e8me volet peut-\u00eatre alors ce que l'Odyss\u00e9e se poursuit avec cette th\u00e9matique sur l'exil, c'est une th\u00e9matique qui qui germe dans votre cerveau alors pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [97%] :\r\nLes horizons sont ouverts et donc on n'a pas choisi ce qu'on allait faire dans 3 ou 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:00) [92%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir donc Odyss\u00e9e ou s'Fantasy, la derni\u00e8re cr\u00e9ation du th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant des ArTpenteurs \u00e0 d\u00e9couvrir donc d\u00e8s apr\u00e8s- demain, jusqu'au 10 juin \u00e0 Yverdon et puis ensuite une tourn\u00e9e qui se poursuit et \u00e0 Rome, \u00e0 M\u00f4tiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [88%] :\r\nRomain du 23 c'est confirm\u00e9 ao\u00fbt oui c'est confirm\u00e9 donc au festival les sc\u00e8nes du chapiteau, puis on sera \u00e0 la hauteur de plan de paix en septembre, du 12 au 16 septembre et puis \u00e0 Sion, les 28 et 29 septembre aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:32) [90%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Corinne Galland Thierry Crozat des ArTpenteurs excellente repr\u00e9sentation \u00e0 vous, bonne suite mais souvent pour un \u00e9ni\u00e8me volet merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-05T11:04:20Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crozat, Thierry", "role": "metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC838856-3043-4ED9-8D19-CB39A19C0EFC", "internalArchiveId": "DC838856-3043-4ED9-8D19-CB39A19C0EFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s annoncent mardi avoir obtenu plus de 55'000 signatures. Elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en un temps record, gr\u00e2ce notamment aux r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n* * Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir  *** Mais avant de d\u00e9velopper ces titres, cette information...\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum contre l'espionnage des assur\u00e9s en passe d'aboutir... le groupe de citoyens \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 en avril dernier vient d'annoncer la r\u00e9colte de plus de 55 mille 200 signatures.\r\nDes paraphes qui doivent maintenant \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\nMarc Menichini, on vous retrouve en direct de Berne, on assiste ce soir \u00e0 une premi\u00e8re victoire d'\u00e9tape pour les opposants \u00e0 la loi sur la surveillance des assur\u00e9s\r\nUne victoire annonc\u00e9e via facebook live il y a une heure exactement... les r\u00e9f\u00e9rendaires install\u00e9s sur une terrasse \u00e0 Zurich ont l\u00e2ch\u00e9 ces chiffres: 55 200 signatures receuillies en 62 jours... les 4 citoyens \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum, et leurs soutiens, avaient jusqu'au 5 juillet pour en obtenir 50 000... Alors leur r\u00e9colte express de paraphes, ils l'ont men\u00e9 tambour battant principalement sur les r\u00e9seaux sociaux, et via la plateforme internet we-collect. Il faut dire qu'avant m\u00eame de lancer toute d\u00e9marche officielle... ils avaient d\u00e9j\u00e0 obtenu la promesse de tr\u00e8s nombreux internautes pour soutenir leur r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nUne r\u00e9colte de signatures connect\u00e9e et citoyenne... lanc\u00e9e sans le soutien des appareils de parti politique...\r\nDes partis de gauche qui dans un premier ont refus\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum malgr\u00e9 leurs vives critiques contre cette loi sur la surveillance des assur\u00e9s... mais \u00e0 titre individuel, ils sont nombreux les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux ou cantonaux, socialistes et verts, \u00e0 s'\u00eatre engag\u00e9s dans la r\u00e9colte de signatures... puis les comit\u00e9s directeur du PS et des verts sont entr\u00e9s dans la danse... de nombreuses sections cantonales aussi... des op\u00e9rations de r\u00e9coltes de signatures se sont spontan\u00e9ment mises en place.... aucune grosse machine poilitique... mais des actions suffisantes pour augmenter la force de frappe de ce petit comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.  \r\nBon Marc, il s'agit d'une premi\u00e8re victoire mais la bataille n'est de loin pas gagn\u00e9...\r\nTout le monde sait.... gagner sur ce th\u00e8me sera difficile... Lutter contre les fraudeurs \u00e0 l'assurance est un argument de la droite plut\u00f4t porteur ces temps... l'enjeu de la protection des donn\u00e9es des assur\u00e9s surveill\u00e9s, enjeu sur lequel les r\u00e9f\u00e9rendaires ont entam\u00e9 leur campagne... cet enjeu ne suffira pas \u00e0 lui seul... et puis vient d\u00e8s aujourd'hui la question de la structure de ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire... rester le plus \u00e9loign\u00e9 possible des appareils de partis... ou alors les int\u00e9grer pour", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604218", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la surveillance des assur\u00e9s est en passe d'aboutir / FOR_2018-06-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["Les citoyens \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la surveillance des assur\u00e9s annoncent mardi avoir obtenu plus de 55'000 signatures. Elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en un temps record, gr\u00e2ce notamment aux r\u00e9seaux sociaux."], "variantIds": ["ece-9604218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:28Z", "webPublicationDate": "2018-06-05T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-873F24AC-1080-49D2-9B4F-76C8691A8B48", "internalArchiveId": "873F24AC-1080-49D2-9B4F-76C8691A8B48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Iran compte enrichir son uranium si l'accord sur le nucl\u00e9aire s'\u00e9croule", "publicationDate": "2018-06-05T00:00:00Z", "summary": "L'Iran a annonc\u00e9 lundi le lancement d'un plan pour augmenter sa capacit\u00e9 \u00e0 enrichir l'uranium en accroissant le nombre de ses centrifugeuses, au cas o\u00f9 l'accord de 2015 viendrait \u00e0 s'\u00e9crouler. Interview de Fran\u00e7ois Nicoullaud, ancien ambassadeur de France \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n* * L'Iran compte enrichir son uranium si l'accord sur le nucl\u00e9aire s'\u00e9croule  18h . on ouvre une page internationale, avec cette question : et si l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien \u00e9tait en train de vivre ces derniers instants ? \r\nLa d\u00e9cision annonc\u00e9e hier par le groupe automobile PSA de se retirer d'Iran montre que les grands groupes \u00e9conomiques n'y croient plus. Ils pr\u00e9f\u00e8rent quitter le  pays plut\u00f4t que de risquer des mesures de r\u00e9torsion am\u00e9ricaines. \r\nA T\u00e9h\u00e9ran, le guide supr\u00eame Ali Khameney en a rajout\u00e9 une couche en annon\u00e7ant que l'Iran allait relancer des centrifugeuses d'enrichissement d'uranium. \r\nFran\u00e7ois Nicoullaud bonjour, diplomate, ancien ambassadeur de France \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, aujourd'hui analyste de politique internationale\r\n-\tprovocation de T\u00e9h\u00e9ran, ou d\u00e9cision logique face aux nuages noirs qui planent sur cet accord ?\r\n-\tsignes avant-coureur : le retrait des grandes entreprises intenrationales . impossible de r\u00e9sister aux pressions US\r\n-\tcomment sauver encore cet accord ?\r\n-\tBenjamin Netanyahou en visite en Europe ces jours, notamment pour plaider contre l'accord . quel accueil ?? que peut-il gagner ici ??\r\n-\tRisque d'escalade ?", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9604214", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Iran compte enrichir son uranium si l'accord sur le nucl\u00e9aire s'\u00e9croule / FOR_2018-06-05T18:10:00_developpement-6", "Forum du 05.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'Iran a annonc\u00e9 lundi le lancement d'un plan pour augmenter sa capacit\u00e9 \u00e0 enrichir l'uranium en accroissant le nombre de ses centrifugeuses, au cas o\u00f9 l'accord de 2015 viendrait \u00e0 s'\u00e9crouler. Interview de Fran\u00e7ois Nicoullaud, ancien ambassadeur de France \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran."], "variantIds": ["ece-9604214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:56:28Z", "webPublicationDate": "2018-06-05T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nicoullaud, Fran\u00e7ois", "role": "Analyste de politique internationale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}