{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2525&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2550&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2500&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-37BF8C32-CAC3-47F4-A283-53E7AF62FB99", "internalArchiveId": "37BF8C32-CAC3-47F4-A283-53E7AF62FB99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Blaise Menu,  mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de Gen\u00e8ve;Guy Musy, Fr\u00e8re dominicain;Favre, Cl\u00e9a;Angela Merkel, Chanceli\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale allemande;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFAE;Hubert Dafflon, d\u00e9put\u00e9 PDC FR, chef du groupe PDC;Extrait bande-annonce B\u00e9cassine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TF6/PAPE: VOIX CRITIQUES PI) La visite tant attendue du pape Fran\u00e7ois en Suisse, c'est demain... \r\nUne visite, plac\u00e9e sous le th\u00e8me de l'union des chr\u00e9tiens.\r\nLe Souverain pontife effectue en effet ce d\u00e9placement \u00e0 l'occasion du 70e anniversaire du Centre \u00e9cum\u00e9nique des Eglises, \r\nqui a son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nSi cette venue est largement salu\u00e9e au sein des autres communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, des voix plus critiques se sont \u00e9galement fait entendre. Elles concernent la port\u00e9e r\u00e9elle de l'ouverture sur les autres confessions. Mathieu Cupelin...\r\n  1'39\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Francesca Argi-roffo.\r\n((La visite de Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve lui vaut un large concert de louanges parmi les repr\u00e9sentants des autres confessions. Mais il y a aussi des voix discordantes. A l'instar de Blaise Menu, mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de Gen\u00e8ve. \r\nInvit\u00e9 \u00e0 venir assister \u00e0 la messe \u00e0 Palexpo, il r\u00e9pondra \u00e0 l'invitation. Mais apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 le programme de cette messe, le pasteur constate regrette l'absence de toute v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence oecum\u00e9nique - contradictoire avec les visites que le pape aura effectu\u00e9es durant la journ\u00e9e, selon Blaise Menu:\r\nDigas Blaise Menu\r\nC\u00f4t\u00e9 catholique, le Fr\u00e8re dominicain Guy Musy affirme comprendre le questionnement, et m\u00eame la blessure ressentie par le pasteur Menu. Guy Musy:\r\nDigas Guy Musy\r\nA Gen\u00e8ve, il n'est pas rare que catholiques et protestants prennent ensemble la communion lors de c\u00e9l\u00e9brations oecum\u00e9niques. Ce qui sera pas le cas lors de cette messe papale, qui suivra la liturgie catholique - sauf surprise de derni\u00e8re minute.))\r\n(US Conseil droits de l'homme) *** Les Etats-Unis se retirent du Conseil des droits de l'Homme de l'ONU.\r\nLa menace prof\u00e9r\u00e9e depuis un an s'est donc concr\u00e9tis\u00e9e.\r\nL'organisation est qualifi\u00e9e d'hypocrite par l'ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies. \r\nNikki Haley lui reproche encore de servir ses propres int\u00e9r\u00eats et de faire des droits de l'Homme un sujet de moquerie.\r\nAutres griefs avanc\u00e9s :\r\ncertains Etats auraient entrav\u00e9 les efforts am\u00e9ricains pour r\u00e9former le Conseil.\r\nConseil jug\u00e9, qui plus est, partial envers Isra\u00ebl.\r\n(08/SOMMET FRANCE/ALL ITV MERKEL) *** Un budget de la zone euro : c'est l'une des mesures phares pr\u00e9conis\u00e9es hier par Angela Merkel et Emmanuel Macron...\r\nUn point-cl\u00e9 du sommet franco-allemand de Meseberg, pr\u00e8s de Berlin. \r\nLa chanceli\u00e8re allemande a d\u00e9fendu hier, en ces termes, ce projet de budget sur lequel elle a longtemps \u00e9t\u00e9 r\u00e9ticente...\r\n((TRAD: C'est certainement sur le grand th\u00e8me de l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire que le travail entre nous a \u00e9t\u00e9 le plus compliqu\u00e9. Mais je crois que nous avons trouv\u00e9 une bonne solution. Nous nous engageons sur un budget de la zone euro. Et nous voulons nous engager pour que ce budget de la zone euro soit utilis\u00e9 pour renforcer les investissements, pour renforcer les convergences \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone euro car nous savons qu'une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ne peut tenir que si les politiques \u00e9conomiques se rapprochent. Et \u00e0 travers des aides suppl\u00e9mentaires nous ferons en sorte que les pays puissent atteindre ces convergences car ces convergences dans la zone euro actuellement ne sont pas suffisantes.))\r\n(Couples maries) Suite de l'erreur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale concernant les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement :\r\nLa Commission de l'\u00e9conomie des Etats suspend l'examen de la future loi d'harmonisation.\r\nSelon elle, la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente si plus de la moiti\u00e9 des couples mari\u00e9s sont concern\u00e9s.\r\nElle attend aussi des explications du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'origine de cette erreur de calcul.\r\nL'Administration a en effet oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 deux revenus avec enfants.\r\n(01/CASSIS ET SWISSMEM PI) *** Les mesures d'accompagnement restent-elles une ligne rouge dans les n\u00e9gociations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne ?\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis suscitait en tout cas le d\u00e9bat, en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique que leur ren\u00e9gociation n'\u00e9tait plus forc\u00e9ment exclue. \r\nHier soir, le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait l'invit\u00e9 de Swissmem, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, \u00e0 Zurich. \r\nIl en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e, S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'21\r\n((Ces mesures d'accompagnement, qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que jusqu'ici personne n'avait os\u00e9 remettre en question.\r\nC'est peu dire que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats.\r\nHier soir, devant un parterre de chefs d'entreprise du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire .. et puis les fameuses lignes rouges. Alors, des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger? Explication de texte par Ignazio Cassis.\r\nSON\r\nTraduction: on pourrait imaginer, en dernier recours, de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes mais pas au fond, la protection des travailleurs. Reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la  nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats.))\r\n,\r\n(Amaudruz GE) C\u00e9line Amaudruz revient \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise.\r\nLa pr\u00e9sidence de la section cantonale avait \u00e9t\u00e9 reprise par Marc Fuhr-mann ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nCependant, le d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil n'a pas voulu rempiler.\r\nA 39 ans, C\u00e9line Amaudruz est \u00e9galement vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n(05/FR/CREDIT BATIMENT INTELLIGENT ITV DAFFLON) *** Le Parlement fribourgeois a vot\u00e9 hier un cr\u00e9dit de 25 millions pour la construction du \u00ab smart living building \u00bb. un centre de recherche sur l'habitat du futur. \r\nLe B\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec l'EPFL, l'Universit\u00e9 de Fribourg et la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture du canton. Il sera situ\u00e9 sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal. \r\nUn projet unique en Suisse. Hubert Dafflon, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe PDC...\r\n  21'' ((l'utilisation de notre \u00e9conomie fribourgeoise))\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nCette construction exp\u00e9rimentale pourra accueillir 130 collaborateurs. Elle devrait \u00eatre op\u00e9rationnel en 2022.\r\n(Mondial) Au Mondial de football, la Russie est pratiquement qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\nHier soir, \u00e0 Saint-Petersbourg, elle a battu l'Egypte 3 \u00e0 1. \r\nUne victoire arrach\u00e9e sans grandes id\u00e9es, mais avec une volont\u00e9 de fer.\r\nLa qualification de la Russie sera officielle si l'Uruguay ne perd pas contre l'Arabie saoudite cet apr\u00e8s-midi.\r\nA l'affiche aujourd'hui : \r\nPortugal - Maroc \u00e0 14 heures\r\nUruguay  - Arabie Saoudite donc \u00e0 17 heures\r\nEt Iran - Espagne \u00e0 20 heures.\r\n(TF8/CHRONIQUE CINE: BECASSINE PI) *** Un c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande-dessin\u00e9e, une Bretonne en robe verte et tablier, cr\u00e9\u00e9 en 1905, se retouve pour la troisi\u00e8me fois au cin\u00e9ma.\r\nOn parle bien s\u00fbr de B\u00e9cassine qui a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 un premier long m\u00e9trage, puis un dessin anim\u00e9.\r\nEh bien, c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s, de signer une com\u00e9die bucolique...  \r\ndans laquelle l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise. \r\nLe film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands...\r\n  21'' ((BANDE ANNONCE : 21''.. fin paroles: 18'')))\r\nCe film a soulev\u00e9 une pol\u00e9mique.\r\nUn groupe ind\u00e9pendantiste breton appelle \u00e0 son boycott.\r\nIl estime que le personnage, v\u00eatu d'un costume traditionnel, n'est rien d'autre qu'une \"caricature\". \r\nJustifi\u00e9 ou non, Rafael Wolf ?\r\n  50''\r\n((Il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile. Je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote. C'est un personnage presque chaplinien que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et touchant Un film calme, sans pr\u00e9cipitation, d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure, qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux. J'ai \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages.  tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme.  Et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur,  cet \u00e9merveillement de l'enfance. L'anti-th\u00e8se, en somme, des \u00ab Gaston Lagaffe \u00bb et autres \u00ab Spirou et Fantasio \u00bb. \r\nEt quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne, ni ses spectateurs, pour des idiots)).\r\n(Osteria) *** Et on termine ce journal avec une bonne adresse...\r\nL'Osteria Frances-cana \u00e0 Mod\u00e8ne en Italie.\r\nDeux ans apr\u00e8s son premier sacre, elle a de nouveau \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \"meilleur restaurant du monde\"...\r\npar le classement \"fifty Best Restaurants\".\r\nPour la petite histoire, son chef Massimo Bottura s'\u00e9tait \u00e0 l'originie lanc\u00e9 dans des \u00e9tudes de droit.\r\nSon p\u00e8re le poussait \u00e0 devenir avocat.\r\nEtudes qu'il a abandonn\u00e9s pour ouvrir son premier restaurant \u00e0 23 ans.\r\nPour le plus grand plaisir des gourmands.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9643230", "ece-9643223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T03:15:18Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour la venue du pape Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve suscite la ferveur mais aussi des critiques, certains d\u00e9noncent une d\u00e9marche oecum\u00e9nique qui est boiteuse, les mesures d'accompagnement restent -elles intouchables dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles, apr\u00e8s avoir sem\u00e9 le doute, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis pr\u00e9cise sa pens\u00e9e : B\u00e9cassine investi d\u00e8s aujourd'hui les salles de cin\u00e9ma, un film qui n'est pas du tout du go\u00fbt de certains bretons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\nLa visite tant attendue du pape Fran\u00e7ois en Suisse, c'est donc demain une visite plac\u00e9e sous le th\u00e8me de l'union des chr\u00e9tiens, le souverain pontife effectue en effet ce d\u00e9placement \u00e0 l'occasion du 70\u00e8me anniversaire du Centre oecum\u00e9nique des \u00c9glises, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve si c'est devenu et largement salu\u00e9e au sang des autres communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes des voix plus critiques se sont \u00e9galement fait entendre, elle vise la port\u00e9e r\u00e9elle de l'ouverture sur les autres confessions Mathieu plan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [95%] :\r\nLa visite de Fran\u00e7ois \u00e0 Gen\u00e8ve, lui vaut un large concert de louanges parmi les repr\u00e9sentants des autres confessions, mais il y a aussi des voix discordantes, \u00e0 l'instar de Blaise Menu mod\u00e9rateur de la Compagnie des pasteurs et des diacres de Gen\u00e8ve invit\u00e9 \u00e0 venir assister \u00e0 la messe \u00e0 Palexpo, il r\u00e9pondra \u00e0 l'invitation, mais apr\u00e8s avoir examin\u00e9 le programme de cette messe, le Pasteur regrette l'absence de toute v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence oecum\u00e9nique contradictoire avec les visites que le pape aura fait pendant la journ\u00e9e, selon Blaise Menu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [93%] :\r\nJe m'interroge sur cet \u00e9cart manifeste entre une journ\u00e9e qui est v\u00e9ritablement une journ\u00e9e oecum\u00e9nique et une messe qui semble compl\u00e8tement hors sol en tout cas si l'on consid\u00e8re les mots qui sont employ\u00e9es par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement de la journ\u00e9e, maintenant c'est de savoir comment, en tant qu'invit\u00e9, nous pouvons v\u00e9ritablement nous associer \u00e0 la pri\u00e8re, plut\u00f4t que d'avoir juste l'impression d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [95%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 catholique, le Fr\u00e8re dominicain Guy Musy affirme comprendre le questionnement et m\u00eame la blessure ressentie par le Pasteur Menu Guy Musy. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:58) [92%] :\r\nJ'aurais souhait\u00e9 aussi que la messe eu cet accent oecum\u00e9nique puisque on invite des personnalit\u00e9s disons d'autres confessions chr\u00e9tiennes sans qu'on les invite formellement \u00e0 prendre la communion donc cette une d\u00e9marche oecum\u00e9nique mais boiteuse parce qu'elle ne va pas jusqu'au bout de cette d\u00e9marche, c'est comme si on vous invite \u00e0 un repas et au moment de se mettre \u00e0 table donc vous dire : ben vous nous regardez manger maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il n'est pas rare que catholiques et protestants prennent ensemble la communion lors de c\u00e9l\u00e9brations oecum\u00e9niques, ce qui ne sera pas le cas lors de cette messe papale, sauf surprise de derni\u00e8re minute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [84%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Francesca agir au faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis se retire du Conseil des droits de l'homme de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [95%] :\r\nLa menace prof\u00e9r\u00e9e depuis un an, c'est donc concr\u00e9tis\u00e9e l'organisation est qualifi\u00e9e d'hypocrite par l'ambassadrice am\u00e9ricaine aux Nations unies, Nikki Haley lui reproche encore de servir ses propres int\u00e9r\u00eats et de faire des droits de l'homme, un sujet de moquerie autres griefs avanc\u00e9s certains \u00e9tats auraient entrav\u00e9 les efforts am\u00e9ricains pour r\u00e9former le Conseil conseil jug\u00e9 qui plus est partial envers Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [97%] :\r\nUn budget de la zone Euro, c'est l'une des mesures phares pr\u00e9conis\u00e9es hier par Angela Merkel et Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [96%] :\r\nUn point- cl\u00e9 effectivement du sommet franco- allemand de Meseberg pr\u00e8s de Berlin, la chanceli\u00e8re allemande a d\u00e9fendu hier en ces termes : ce projet de budget sur lequel elle a \u00e9t\u00e9 longtemps r\u00e9ticente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [91%] :\r\n\u00e7a, ce qu'on se Tiemann \u00e0 votre fa\u00e7on diront c'est certainement sur le grand th\u00e8me de l'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire que le travail entre nous, a \u00e9t\u00e9 le plus compliqu\u00e9, mais je crois que nous avons trouv\u00e9 une bonne solution, nous nous engageons sur un budget de la zone Euro et nous voulons nous engager pour que ce budget de la zone Euro soit utilis\u00e9e pour renforcer les investissements pour c'est les convergences \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone Euro, car nous savons qu'une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire ne peut tenir que si les politiques \u00e9conomiques se rapproche et, \u00e0 travers des aides suppl\u00e9mentaires, nous ferons en sorte que les pays puissent atteindre ces convergences car ces convergences dans la zone Euro, actuellement, ne sont pas suffisants, on ne va quand on me les canards Eurotunnel sont venus au site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [94%] :\r\nLes mesures d'accompagnement reste -t-elle une ligne rouge dans les n\u00e9gociations de la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [93%] :\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis suscitait en tout cas le d\u00e9bat en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique leur ren\u00e9gociation n'\u00e9tait plus forc\u00e9ment exclue hier soir le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9tait l'invit\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, de Swissmem, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines et en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e : S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:24) [96%] :\r\nCes mesures d'accompagnement qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que, jusqu'ici, personne n'avait os\u00e9 remettre en question, c'est peu dire que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats hier soir devant un parterre de chefs d'entreprises du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire et puis les fameuses Lignes Rouges alors des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger Explication de texte par Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [90%] :\r\nLes mesures d'accompagnement sont intouchables, c'est-\u00e0-dire dans leur effet de protection des salaires des employ\u00e9es en Suisse et du march\u00e9 et pour les petites moyennes entreprises ce que j'ai essay\u00e9 de dire il y a une semaine, c'\u00e9tait de dire : si au dernier pas, nous aurions un seul obstacle qui sera \u00e7a, il faudra se poser la question : est ce qu'on veut chercher des solutions flexibles, touch\u00e9 au m\u00e9canisme qui a derri\u00e8re, ou bien est -ce qu'on ne veut pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [94%] :\r\nTraduction : on pourrait imaginer, en dernier recours de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes, mais pas au fond, la protection des travailleurs reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [96%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz revient \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise, la pr\u00e9sidence de la section cantonale avait \u00e9t\u00e9 reprise par Mark Fuhrman ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, cependant le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil n'a pas voulu rempiler \u00e0 39 ans, C\u00e9line Amaudruz est \u00e9galement vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [96%] :\r\nLe Parlement fribourgeois a vot\u00e9 hier un cr\u00e9dit de 25 millions pour la construction du smart living building, un centre de recherche sur l'habitat du futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [97%] :\r\nLe b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec l'EPFL l'Universit\u00e9 de Fribourg et la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture du canton, il sera situ\u00e9 sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal un projet unique en Suisse, Hubert Dafflon, d\u00e9put\u00e9 et chef du groupe PDC. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:24) [91%] :\r\nC'est un signal fort Fribourg veut se d\u00e9marquer, comme tout un centre de comp\u00e9tence dans la construction intelligente, c'est un des piliers de l'industrie et de l'\u00e9conomie fribourgeoise la construction et avec ce centre de recherche, on fait un point \u00e0 mon avis positif dans la bonne direction, il s'agira pour nous, ensuite le pouvoir bien faire le lien entre ce qui est \u00e0 la recherche et puis l'application dans l'utilisation de notre \u00e9conomie fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano cette construction exp\u00e9rimentale pourra accueillir 130 collaborateurs, elle devrait \u00eatre op\u00e9rationnel en 2022 au Mondial de football, la Russie est pratiquement qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale hier soir \u00e0 Saint-Petersbourg, elle a battu l'\u00c9gypte 3 \u00e0 1 une victoire arrach\u00e9e sans grandes id\u00e9es mais avec une volont\u00e9 de fer, la qualification de la Russie sera officielle si l'Uruguay ne perd pas contre l'Arabie Saoudite, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 17 heures autres matchs \u00e0 l'affiche aujourd'hui, Portugal, Maroc \u00e0 14 heures et Iran, Espagne 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [91%] :\r\nAlors c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande dessin\u00e9e, une Bretonne en robe verte et tablier, cr\u00e9\u00e9 en 1905 qui se retrouve pour la 3\u00e8me fois au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [95%] :\r\nOn parle bien s\u00fbr de B\u00e9cassine, qui a d\u00e9j\u00e0 eu droit \u00e0 un 1er long m\u00e9trage, puis \u00e0 un dessin anim\u00e9, h\u00e9 bien, c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s de signer une com\u00e9die bucolique dans laquelle l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise, le film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:46) [79%] :\r\nVous en B\u00e9cassine Bonjour Madeleine bonjour mademoiselle Chatel, on a vu passer 3 nourrissons dans un mois, alors attention mademoiselle B\u00e9cassine c'est l'heure du biberon, tout, tout, le clic, vous payez pas de mine, comme \u00e7a, mais l\u00e0 vous en bouche un coin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:06) [94%] :\r\nCe film a soulev\u00e9 une pol\u00e9mique, un groupe ind\u00e9pendantiste breton appelle \u00e0 son boycott, il estime que le personnage v\u00eatu d'un costume traditionnel n'est rien d'autre qu'une caricature, justifi\u00e9 ou non votre avis Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:20) [95%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile, je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote, c'est un personnage presque Chaplin ien que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et tr\u00e8s touchant un film calme sans pr\u00e9cipitation d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur cet \u00e9merveillement li\u00e9es \u00e0 l'enfance, l'antith\u00e8se en somme des Gaston Lagaffe et autres Spirou et Fantasio et quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne ni ses spectateurs pour des idiots, ayant fini le journal avec une bonne adresse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:13) [91%] :\r\nL'Osteria Francesca n'a \u00e0 Mod\u00e8ne en Italie, 2 ans apr\u00e8s son 1er sacre elle est de nouveau le meilleur restaurant du monde selon le classement fifty Best Restaurants pour la petite histoire, son chef, Massimo Bottura, s'\u00e9tait \u00e0 l'origine, lanc\u00e9e dans des \u00e9tudes de droit \u00e0 son p\u00e8re le poussait \u00e0 devenir avocat \u00e9tude qu'il a abandonn\u00e9 pour ouvrir son 1er restaurant \u00e0 23 ans pour le groupe plus grand plaisir des gourmands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [87%] :\r\nL'adresse est not\u00e9 merci Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [90%] :\r\n\u00e0 suivre dans la main. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T04:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E92DCFA-F7D3-4871-94B3-46069369956A", "internalArchiveId": "9E92DCFA-F7D3-4871-94B3-46069369956A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Pietro Bugnon - Cannabis: explorer avant de juger", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "\"Gouverner c'est pr\u00e9voir\", tout le monde connait cette maxime. R\u00e9diger des lois, c'est aussi pr\u00e9voir. Et pour pr\u00e9voir, que faut-il faire? Il faut rassembler des donn\u00e9es, r\u00e9aliser des \u00e9tudes, analyser les r\u00e9sultats et ensuite seulement trancher.\r\n\r\n* * Signature de Pietro Bugnon - Cannabis: explorer avant de juger (SIGNATURE 20.06 CANNABIS : EXPLORER AVANT DE JUGER)   DIRECT STUDIO NEUCHATEL \r\n*** 7h26 sur la Premi\u00e8re. L'heure de Signature. Pietro Bugnon bonjour...\r\n \"Cannabis: explorer avant de juger\", c'est votre commentaire...\r\n\"Gouverner c'est pr\u00e9voir\". Tout le monde connait cette maxime. R\u00e9diger des lois, c'est aussi pr\u00e9voir. Et pour pr\u00e9voir, que faut-il faire? Il faut rassembler des donn\u00e9es. R\u00e9aliser des \u00e9tudes. Analyser des r\u00e9sultats. Et ensuite seulement trancher. Ce raisonnement para\u00eet, vous en conviendrez, trivial. Pourtant, la majorit\u00e9 de droite du Conseil national ne l'a pas suivi. C'est bien dommage.\r\nIl y a une semaine, le pl\u00e9num a refus\u00e9 de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour que des \u00e9tudes sur la remise de cannabis puissent \u00eatre men\u00e9es en Suisse. Une proposition pourtant largement soutenue aux Etats. On parle bien de projets pilote men\u00e9s \u00e0 petite \u00e9chelle. Une ville par exemple. Pour bien comprendre, et c'est essentiel, comment pourait se d\u00e9velopper un march\u00e9 du cannabis l\u00e9gal en Suisse. Y a-t-il une demande ? Pour quels produits ? Quels prix ? Comment taxer le cannabis ? Quels revenus pour l'Etat ? Les questions sont nombreuses. Malheureusement, les r\u00e9ponses... quasi inexistantes !\r\nToutes ces informations objectives sont pourtant indispensables \u00e0 la prise de d\u00e9cision. Une \u00e9vidence en mati\u00e8re de drogues. Le Parlement doit anticiper les changements soci\u00e9taux. Il doit les suivre de pr\u00e8s, les observer, les comprendre. Pour pouvoir, le jour venu, adopter un cadre l\u00e9gal qui soit adapt\u00e9 et efficace. S'il ne le fait pas, alors il tombe dans l'arbitraire ou pire... il c\u00e8de \u00e0 l'\u00e9motionnel. On le sait: les \"y'a qu'\u00e0, faut qu'on\" sont rarement de bons conseils en politique.\r\nC'est en cela que le refus sur les \u00e9tudes en mati\u00e8re de cannabis est totalement incompr\u00e9hensible. Heureusement, des propositions similaires arriveront \u00e0 nouveau bient\u00f4t au Parlement. Les \u00e9lus du National seraient bien inspir\u00e9s de les adopter. Ils pourront ensuite l\u00e9gif\u00e9rer en connaissance de cause. Peu importe s'ils d\u00e9cident de l\u00e9galiser ou non le cannabis.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9660985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pietro Bugnon - Cannabis: explorer avant de juger", "Signature de Pietro Bugnon (vid\u00e9o) - Cannabis: explorer avant de juger", "Signature de Pietro Bugnon - Cannabis: explorer avant de juger / LME_2018-06-20T07:25:00_signature", "Signature de Pietro Bugnon - Cannabis: explorer avant de juger / LME_2018-06-20T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["\"Gouverner c\u2019est pr\u00e9voir\", tout le monde connait cette maxime. R\u00e9diger des lois, c\u2019est aussi pr\u00e9voir. Et pour pr\u00e9voir, que faut-il faire? Il faut rassembler des donn\u00e9es, r\u00e9aliser des \u00e9tudes, analyser les r\u00e9sultats et ensuite seulement trancher.", "\"Gouverner c\u2019est pr\u00e9voir\", tout le monde connait cette maxime. R\u00e9diger des lois, c\u2019est aussi pr\u00e9voir. Et pour pr\u00e9voir, que faut-il faire? Il faut rassembler des donn\u00e9es, r\u00e9aliser des \u00e9tudes, analyser les r\u00e9sultats et ensuite seulement trancher.", "\"Gouverner c\u2019est pr\u00e9voir\", tout le monde connait cette maxime. R\u00e9diger des lois, c\u2019est aussi pr\u00e9voir. Et pour pr\u00e9voir, que faut-il faire? Il faut rassembler des donn\u00e9es, r\u00e9aliser des \u00e9tudes, analyser les r\u00e9sultats et ensuite seulement trancher."], "variantIds": ["ece-9643263", "ece-9643242"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:45:33Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuite : c'est l'heure de Signature bonjour Pietro Bugnon bonjour m\u00eame Cannabis explorer avant de juger, c'est votre commentaire Pietro vous connaissez tous cette Maxime Gouverner, c'est pr\u00e9voir, r\u00e9diger des lois, c'est aussi pr\u00e9voir et pour pr\u00e9voir que faut -il faire Il faut rassembler des donn\u00e9es, r\u00e9aliser des \u00e9tudes, analyser les r\u00e9sultats et ensuite seulement trancher ce raisonnement para\u00eet vous en conviendrez trivial, pourtant, la majorit\u00e9 de droite du conseil national ne l'a pas suivi, c'est bien dommage, il y a une semaine, le pl\u00e9num a refus\u00e9 de cr\u00e9er la base l\u00e9gale pour que des \u00e9tudes sur la remise de cannabis puissent \u00eatre men\u00e9es en Suisse une proposition pourtant largement soutenue aux \u00c9tats, on parle bien de projets pilote men\u00e9s \u00e0 petite \u00e9chelle, une ville par exemple, pour bien comprendre et c'est essentiel : comment pourrait se d\u00e9velopper un march\u00e9 du cannabis l\u00e9gal en Suisse, y a -t-il une demande pour quel produit quel prix comment taxer le cannabis quels revenus pour l'\u00c9tat, les questions sont nombreuses, malheureusement les r\u00e9ponses quasi inexistantes, toutes ces informations objectives sont pourtant indispensables \u00e0 la prise de d\u00e9cision, une \u00e9vidence en mati\u00e8re de drogues, le Parlement doit anticiper les changements soci\u00e9taux, il doit les suivre de pr\u00e8s les observer, les comprendre pour pouvoir le jour venu, adopter un cadre l\u00e9gal qui soit adapt\u00e9 et efficace s'il ne le fait pas, alors il tombe dans l'arbitraire ou, pire, il c\u00e8de \u00e0 l'\u00e9motionnel, on le sait, les yakafokon sont rarement de bons conseils, en politique, c'est en cela que le refus sur les \u00e9tudes en mati\u00e8re de cannabis est totalement incompr\u00e9hensible, heureusement, des propositions similaires arriveront \u00e0 nouveau bient\u00f4t au Parlement, les \u00e9lus du National seraient bien inspir\u00e9s de les adopter, ils pourront ensuite l\u00e9gif\u00e9rer en connaissance de cause, peu importe s'ils d\u00e9cident de l\u00e9galiser ou non le cannabis, Pietro Bugnon, merci pour ce comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T05:42:55Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD1A5A68-5186-4065-B3E7-754DE263B83E", "internalArchiveId": "DD1A5A68-5186-4065-B3E7-754DE263B83E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - L'Ajoie et sa patinoire face \u00e0 leur destin", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Les amateurs de sport ont tous en t\u00eate des images du HC Ajoie, mais l'engouement que le hockey sur glace suscit\u00e9 il y a 50 ans dans le Jura doit faire face aujourd'hui \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 des finances communales. La r\u00e9gion d\u00e9cidera le 1er juillet de l'avenir de sa patinoire.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - L'Ajoie et sa patinoire face \u00e0 leur destin   DIRECT STUDIO DELEMONT \r\n***6h48... \r\nOn part dans le Jura, ce matin, pour Ici la Suisse.. \r\nEn Ajoie.... r\u00e9gion qui doit d\u00e9cider le 1er juillet de l'avenir de sa patinoire. \r\nGa\u00ebl Klein, bonjour.\r\nBonjour\r\n***Les amateurs de sport ont tous en t\u00eate des images du HC Ajoie... \r\nMais cet engouement suscit\u00e9 par le hockey sur glace fait face aujourd'hui \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 financi\u00e8re.. Une patinoire, \u00e7a coute cher pour une commune.. \r\nOui, on parle de 20 millions de francs pour la r\u00e9novation, de 28 millions pour une infrastructure plus grande, avec une 2e surface de glace destin\u00e9e \u00e0 accueillir la rel\u00e8ve de l'\u00e9lite nationale lors de ses camps d'entrainement. Il en r\u00e9sulterait une dette r\u00e9siduelle maximum de 13 millions de francs pour les communes ajoulotes, une d\u00e9pense qui suscite beaucoup de controverse dans une r\u00e9gion qui ne va pas tr\u00e8s bien. \r\n***Expliquez-nous Ga\u00ebl... \r\nL'Ajoie est en perte de vitesse depuis des ann\u00e9es, l'emploi stagne, sa population est en baisse, le taux de logements vacants est de 30 \u00e0 50% sup\u00e9rieur qu'ailleurs dans le Jura, et le commerce souffre \u00e9norm\u00e9ment, entre le tourisme d'achat et les ventes sur internet. S'il est financier, le d\u00e9bat rel\u00e8ve aussi du devenir de cette r\u00e9gion dans laquelle je vous propose de nous rendre. Avec pour commencer les reflets d'un d\u00e9bat public \u00e0 ce sujet qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Porrentruy.    \r\n  4'13\r\n***Finalement Ga\u00ebl, les Ajoulots sont invit\u00e9s \u00e0 un pari sur l'avenir\u00a0? \r\nOui, et comme souvent dans ce type de d\u00e9bat, \u00e7a fait appel \u00e0 un certain courage politique au-del\u00e0 des contingences financi\u00e8res. A dix jours de la votation, il se dit que le projet de r\u00e9novation pourrait passer la rampe, mais pas la 2e surface de glace susceptible de faire rayonner la r\u00e9gion selon ses promoteurs. Le puck est dans le camp des Ajoulots.", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643247", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - L'Ajoie et sa patinoire face \u00e0 leur destin", "Ici la Suisse - L'Ajoie et sa patinoire face \u00e0 leur destin / LME_2018-06-20T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - L'Ajoie et sa patinoire face \u00e0 leur destin / LME_2018-06-20T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les amateurs de sport ont tous en t\u00eate des images du HC Ajoie, mais l\u2019engouement que le hockey sur glace a suscit\u00e9 il y a 50 ans dans le Jura doit faire face aujourd\u2019hui \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 des finances communales. La r\u00e9gion d\u00e9cidera le 1er juillet de l\u2019avenir de sa patinoire.", "Les amateurs de sport ont tous en t\u00eate des images du HC Ajoie, mais l\u2019engouement que le hockey sur glace suscit\u00e9 il y a 50 ans dans le Jura doit faire face aujourd\u2019hui \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 des finances communales. La r\u00e9gion d\u00e9cidera le 1er juillet de l\u2019avenir de sa patinoire.", "Les amateurs de sport ont tous en t\u00eate des images du HC Ajoie, mais l\u2019engouement que le hockey sur glace suscit\u00e9 il y a 50 ans dans le Jura doit faire face aujourd\u2019hui \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 des finances communales. La r\u00e9gion d\u00e9cidera le 1er juillet de l\u2019avenir de sa patinoire."], "variantIds": ["ece-9643272", "ece-9643247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:50:33Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPour 48 on va partir dans le Jura, ce matin, pour Ici la Suisse en Ajoie plus pr\u00e9cis\u00e9ment, r\u00e9gion qui doit d\u00e9cider le 1er juillet de l'avenir de sa patinoire bonjour Ga\u00ebl Klein bonjour romaine, les amateurs de sport ont tous en t\u00eate \u00e9videmment des images du HC Ajoie mais cet engouement suscit\u00e9 par le hockey sur glace fait face aujourd'hui \u00e0 la dure r\u00e9alit\u00e9 financi\u00e8re Une patinoire, \u00e7a co\u00fbte cher pour une commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [96%] :\r\nEh oui, on parle de 20 millions de francs pour la r\u00e9novation de 28 millions pour une infrastructure plus grande avec une 2\u00e8me surface de glace destin\u00e9e \u00e0 accueillir la rel\u00e8ve de l'\u00e9lite nationale lors de ses camps d'entra\u00eenement, il en r\u00e9sulterait une dette le maximum de 13 millions de francs pour les communes ajoulote une d\u00e9pense qui suscite beaucoup de controverses dans une r\u00e9gion qui ne va pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [93%] :\r\nQui ne va pas tr\u00e8s bien, expliquez -nous Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nLa joie est en perte de vitesse depuis des ann\u00e9es l'emploi stagne sa population est en baisse, le taux de logements vacants et de 30 \u00e0 50 pourcent sup\u00e9rieur qu'ailleurs dans le Jura et le commerce souffre \u00e9norm\u00e9ment entre le tourisme d'achat et les ventes sur Internet, s'il est financier, le d\u00e9bat rel\u00e8ve aussi du devenir de cette r\u00e9gion dans laquelle je vous propose de nous rendre avec pour commencer les reflets d'un d\u00e9bat public \u00e0 ce sujet, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [87%] :\r\nTu vas pas aller dans Param\u00e8tres marron, de permettre aux fr\u00e8res \u00eatre et laisser des gens qui investissent dans la r\u00e9gion, et puis on tout simplement \u00e0 la catastrophe, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9tendard, \u00e7a ne sera pas un enfer fiscal pour nos enfants et nos petits-enfants pendant 30 ans, on parle de notre r\u00e9gion, parce qu'il y a des projets qui visent \u00e0 amener notre r\u00e9gion \u00e0 un stade autre parce que ce trou du cul du monde projet ce pourtant c'est pas les 13 mots c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [87%] :\r\nL'Expansion : S\u00e9bastien Fasnacht nous plus r\u00e9dacteur en chef de la Ajoie, vous avez dirig\u00e9 ce d\u00e9bat qu'est -ce que vous en retenez, on a le sentiment qu'on s'accroche, quand m\u00eame, sur les chiffres et puis qu'on h\u00e9site peut-\u00eatre o\u00f9 on a peur de voir plus loin, le dossier \u00e9minemment \u00e9motionnelle, m\u00eame les conduites d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [94%] :\r\nEt le raccordement au chauffage de la patinoire est sujet \u00e0 discorde entre les opposants et les personnes favorables au port. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [91%] :\r\nFinalement, une patinoire, telle qu'elle est pr\u00e9vue, c'est beaucoup plus qu'une simple patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [90%] :\r\nBen c'est des arguments qui sont mis en avant par les 2 camps, le c\u00f4t\u00e9 \u00e9tincelle pour les uns, le c\u00f4t\u00e9 alors oui c'est vrai qu'on a besoin de quelque chose mais pas comme \u00e7a, peut-\u00eatre que, finalement, le fait que ce soit la population qui d\u00e9cide, remet un petit peu l'\u00e9glise au milieu du village et ce sera au District de savoir ce qu'il a envie pour son avenir, donc patinoire ou non et l'avenir de la joie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [91%] :\r\nComme on le voit -il lui le ministre de l'\u00e9conomie Jacques Herber lui- m\u00eame Ajoulots la question lui opposer lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la chambre de commerce n'industrie du Jura qui se tient cette ann\u00e9e en Ajoie c'est vrai qu'un nouveau projet, un nouvel investissement peut redonner une dynamique produire ou d\u00e9clencher quelque chose et je crois que, au-del\u00e0 des chiffres, il faut aussi penser \u00e0 cela, c'est \u00e9galement un instrument pour mettre en valeur nos tourisme mettre en valeur et \u00e9galement des entreprises qui mettent en avant certaines parties justement du savoir- faire international du canton du Jura Jacques Herber est -ce que selon vous la la rue en Ajoie et consciente de tous ces enjeux, je ne sais pas si elle est consciente dans le d\u00e9tail de tous ces enjeux, mais je crois qu'il y a et il doit y avoir tous le m\u00eame sentiment que finalement une r\u00e9gion ne se d\u00e9veloppe \u00e0 travers le statu quo, alors on ira du c\u00f4t\u00e9 du march\u00e9 pour Porrentruy, ce que les gens pensent merci beaucoup, Monsieur le Ministre, merci, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [58%] :\r\nMais encore plus vous s'ordonnant participer porte mais je le soutiens, ils voit mieux pour la patinoire, c'est cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [82%] :\r\nOui, mais pas que \u00e7a qui les un peu partout, \u00e7a peut \u00eatre un plus du un plus un, \u00e7a peut attirer du monde \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il s'en va la vrai probl\u00e8me financier et c'est encore un autre, en fait, c'est l'que agresse un peu mais, mais \u00e7a peut participer au d\u00e9veloppement, vous pensez qu'une infrastructure comme \u00e7a, \u00e7a peut aider au d\u00e9veloppement de la joie, lui redonner un coup de fouet, moi je pense, dans une certaine mesure oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [84%] :\r\nBonjour moi Klein Andreas Gross bonjour, bon \u00e7a va tr\u00e8s bien et vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [94%] :\r\nEt pourtant, dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [90%] :\r\nAndreas Gross, donc je vous trouve ici chez vous \u00e0 Saint-Ursanne, vous \u00eates une figure de la vie politique en Suisse, vous \u00eates notamment, fondateur de l'atelier pour la d\u00e9mocratie directe \u00e0 Z\u00fcrich qui a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 avec vous ici dans le Jura, il y a d\u00e9j\u00e0 20 ans, ce projet de nouvelle patinoire et ce qu'il est vital selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [88%] :\r\nPour pour cette r\u00e9gion peut vite, \u00e7a c'est un grand mot, naturellement, on pourrait vivre sans patinoire mais moi, je trouve assez fantastique, la dualit\u00e9 actuelle que en m\u00eame temps on essaye de r\u00e9nover \u00e9tait refaire de renforcer cette patinoire et en m\u00eame temps ancr\u00e9 Adelmo Th\u00e9\u00e2tres et \u00e7a montre la volont\u00e9 de cr\u00e9er des Oeuvres avec lesquels les citoyens peuvent s'identifier dans ce sens je trouve \u00e7a existant, anciennement important et \u00e7a renforce l'auto- confiance qui va produire des effets au-del\u00e0 du sport \u00e9tude \u00e0 la culture, mais aussi dans l'enracinement \u00e9tant la confiance des \u00eatre humains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [95%] :\r\nGa\u00ebl Klein finalement ce qu'on demande aux Ajoulots, c'est de faire un pari sur l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [96%] :\r\nOui, et comme souvent dans ce type de d\u00e9bat, \u00e7a fait appel \u00e0 un certain courage politique au-del\u00e0 des contingences financi\u00e8res \u00e0 10 jours de la votation, il se dit qu'aujourd'hui que le projet de r\u00e9novation pourrait passer la rampe, mais peut-\u00eatre pas la 2\u00e8me surface de glace susceptible pourtant de faire rayonner la r\u00e9gion, selon ses promoteurs, le puck est dans le camp des Ajoulots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [91%] :\r\nIci, la Suisse en Ajoie c'\u00e9tait Ga\u00ebl Klein. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T05:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7714E5D3-D55F-4FD8-A898-DFCE464807D1", "internalArchiveId": "7714E5D3-D55F-4FD8-A898-DFCE464807D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Boukari, Fouad;Hani Ramadan, islamologue genevois, directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve;Renato Maurer, Co-fondateur de La Coupole de Bienne;Haris Seferovic, footballeur, attaquant \u00e9quipe suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/USA RETRAIT CONSEIL DROITS DE L'HOMME DI) C'est un retrait de plus dans la longue liste des d\u00e9sengagements am\u00e9ricains.\r\nLes Etats-Unis quittent le Conseil des droits de l'homme de l'ONU. \r\nNikki Haley, l'ambassadrice americaine aupr\u00e8s des Nations-Unies, et le secr\u00e9taire d'Etat Mike Pompeo ont formalis\u00e9 hier soir la d\u00e9cision de la Maison-Blanche. \r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington. \r\nL'administration Trump juge le Conseil des droits de l'homme biais\u00e9, avec un parti-pris contre Isra\u00ebl...\r\nEXTRO (te laisse voire) : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand\r\nEt De son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres, a d\u00e9plor\u00e9 ce d\u00e9part...\r\n(10/USA RETRAIT CONSEIL ITV SOMMARUGA) *** Le retrait am\u00e9ricain qui aura de s\u00e9rieuses r\u00e9percussions \u00e0 G\u00e9n\u00e8ve, \r\nC'est en effet l\u00e0 ou se trouve le si\u00e8ge du Conseil des Droits de l'Homme de l'ONU. \r\nDepuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche d\u00e9but 2017, les Etats-Unis cumulent les retraits: Unesco, l'Accord sur le climat et l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran. \r\nAlors avec ce nouveau d\u00e9part quelles seront les cons\u00e9quences pour la Gen\u00e8ve internationale? \r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois \r\n  45'' \r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem. \r\nEXTRO ROMAINE : Micheline Calmy-Rey, invit\u00e9e apr\u00e8s le journal.\r\n(07/SOMMET FRANCE/ALL ITV MACRON) Berlin et Paris se sont mis d'accord sur le projet d'un \"budget commun\" pour la zone euro...\r\nLa chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et Emmanuel Macron l'ont annonc\u00e9 hier \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union \u00e0 quelques jours du conseil europ\u00e9en. \r\nLe montant de ce budget reste encore flou et promet d'\u00e2pres discussions en Europe.\r\nMais cet accord de principe avec l'Allemagne est d\u00e9j\u00e0 une victoire pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais...\r\n  33''\r\n(Bve Immigration) Emmanuel Macron a vol\u00e9 mardi \u00e0 la rescousse d'Angela Merkel en promettant un contr\u00f4le plus efficace des migrants, au moment o\u00f9 l'UE est confront\u00e9e \u00e0 un \"choix de civilisation\" dit-il face aux eurosceptiques.\r\nAlors qu'un navire des garde-c\u00f4tes italiens a accost\u00e9 hier soir avec plus de 500 migrants en Sicile\r\n(TF4/FONDS GELES ITV RAMADAN) *** Le gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 hier de geler les avoirs de l'islamologue genevois Hani Ramadan, fr\u00e8re de Tariq Ramadan, actuellement incarc\u00e9 en France suite \u00e0 des accusations de viols. \r\nUne mesure administrative s'inscrit dans le cadre de la lutte contre le financement du terrorisme. \r\nLe directeur du centre islamique de Gen\u00e8ve avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 vers la Suisse en avril 2017.\r\nLe minist\u00e8re de l'interieur lui avait reproch\u00e9 des propos faisant, je cite, \"peser une menace grave sur l'ordre public\". \r\nMais pour Hani Ramadan, le gel de ses avoirs, tout comme son expulsion du territoire fran\u00e7ais, ne se justifie pas...\r\n  56''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 saisi dans le cadre de ces mesures francaises contre l'islamologue genevois Hani Ramadan...\r\n(Bve Amaudruz) La conseill\u00e8re nationale, C\u00e9line Amaudruz, rempile \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise. Elle succ\u00e8de \u00e0 Marc Fuhrmann \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section cantonale du parti. Celle qui est aussi vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale de 2010 \u00e0 2016.\r\n(Bve Miesch immunit\u00e9) Christian Miesch reste pour l'instant prot\u00e9g\u00e9 par son immunit\u00e9 parlementaire. \r\nL'ex conseiller national UDC est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption passive. \r\nLa commission du Conseil National, charg\u00e9e de l'examen, a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas la lever.\r\nChristian Miesch aurait touch\u00e9 plus de 4 mille francs de l'ancien ambassadeur Thomas Borer, dans le cadre de l'affaire kazakhe, pour d\u00e9poser une interpellation au parlement.\r\n(13/UBS/PREVOYANCE EN SUISSE PA) ** Le syst\u00e8me des retraites en Suisse reste dans un \u00e9tat critique. \r\nC'est le constat s\u00e9v\u00e8re dress\u00e9 par UBS dans son indice de la pr\u00e9voyance suisse, publi\u00e9 hier. \r\nSelon la banque, les assur\u00e9s se tournent donc toujours plus vers des solutions d'\u00e9pargne priv\u00e9e. \r\nRomain Bardet, UBS appelle les acteurs politiques a engager des r\u00e9formes jug\u00e9es indispensables. \r\n  51''\r\n(06/BIENNE COUPOLE PI (REP 22H30)) La Coupole de Bienne souffle 50 bougies. \r\nLe plus ancien centre autonome de jeunesse de Suisse encore en activit\u00e9 attire toujours les foules et reste fid\u00e8le \u00e0 ses principes d'autogestion. \r\nInstall\u00e9e en plein coeur de la ville, dans une ancienne usine \u00e0 gaz, la Coupole organise son avenir dans un quartier qui change, et qui s'embourgeoise. \r\nAlain Arnaud ... Elle pr\u00e9sentait hier le programme des festivit\u00e9s de cet \u00e9t\u00e9....\r\n  52''\r\n(TF7/CDM CONTEXTE SERBIE/SUISSE PI) En football, l'\u00e9quipe de Suisse s'envole aujourd'hui pour Kaliningrad, ... \r\nC'est dans cette enclave russe, situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie que la Nati affrontera vendredi la Serbie pour son deuxi\u00e8me match de coupe du monde. \r\nEn raison des origines balkaniques de plusieurs joueurs suisses, Bernardin Allemann, cette rencontre sera particuli\u00e8re. \r\n  1'39\r\n(15/FOOT: RUSSIE-EGYPTE PA (REP 22H30)) ***Et toujours dans ce mondial... La Russie est sur la voie royale de la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale...\r\nLa Sbornaya continue son carton plein. \r\nApr\u00e8s avoir atomis\u00e9 l'Arabie Saoudite au premier match (5-0), elle a domin\u00e9 hier soir l'Egypte 3 buts \u00e0 1 \u00e0 Saint-Petersbourg... \r\nAnnonc\u00e9s comme moribonds, les russes, Pascal Droz,  port\u00e9s par leur public, font le spectacle depuis le debut du mondial.\r\n  58''\r\nLa qualification de la Russie en huiti\u00e8me de finale sera officielle cet apr\u00e9s midi en cas de victoire ou de match nul de l'Uruguay contre l'Arabie saoudite. Les Egyptiens sont quasiment condamn\u00e9s.\r\n(Bve Resto) L'Osteria Francescana \u00e0 Mod\u00e8ne (dans le nord de l'Italie) sacr\u00e9e \"meilleur restaurant du monde\" par l'influent mais controvers\u00e9 classement \"50 Best Restaurants\" de la revue britannique Restaurant. \r\nUne r\u00e9compense obtenu hier soir \u00e0 Bilbao en Espagne.\r\nL'\u00e9tablissement du chef Massimo Bottura, qui compte trois \u00e9toiles dans le guide Michelin, a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 ce titre il y a deux ans. \r\nLe restaurant espagnol El Celler De Can Roca, bas\u00e9 \u00e0 G\u00e9rone (en Catalogne) se classe \u00e0 la deuxi\u00e8me place.\r\nLe troisi\u00e8me du classement est le restaurant fran\u00e7ais, le Mirazur de Menton a la fronti\u00e8re franco-italienne...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643237", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-06-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9643256", "ece-9643237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:53:53Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n\u00e0 la une ce matin la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de quitter le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, c'\u00e9tait cette nuit une enceinte qualifi\u00e9e d'hypocrite et d'anti- isra\u00e9lienne par Washington, alors m\u00eame si la d\u00e9cision \u00e9tait attendue, elle provoque une onde de choc qu'on va entendre dans cette matinale, la r\u00e9action \u00e0 chaud de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 la t\u00eate des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Micheline Calmy-Rey, qui a beaucoup oeuvr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour un Conseil des droits de l'homme fort et efficace alors quelles cons\u00e9quences aura ce retrait selon elle est -ce que les critiques am\u00e9ricaines ne sont -elles pas justifi\u00e9, Micheline Calmy-Rey, notre invit\u00e9 dans un quart d'heure, autres invit\u00e9s de cette matinale ce sera \u00c9ric Cottier il est procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud, on a beaucoup dit ces derni\u00e8res semaines que la justice \u00e9tait d\u00e9muni face au deal de rue qu'il \u00e9tait difficile d'arr\u00eater les dealers que les prisons sont pleines, alors que peut vraiment faire la justice \u00c9ric Cottier r\u00e9pond \u00e0 Romain Clivaz \u00e0 7 heures et demie et puis \u00e0 la veille de la visite du pape en Suisse, nous entendrons ce matin des catholiques, ceux qui assisteront \u00e0 la messe donn\u00e9e demain par Fran\u00e7ois, ils nous parlent de leur pape et de leurs attentes, une visite papale qui pourrait m\u00eame susciter des vocations, vous l'entendrez t\u00e9moignage \u00e0 8 heures moins quart mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure des infos. \r\nEt c'est avec Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nBonjour, Donald Trump faisait planer la menace depuis un an, le retrait des \u00c9tats-Unis, du Conseil des droits de l'homme de l'ONU, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 finalement annonc\u00e9 hier soir un d\u00e9part qui pourrait avoir des cons\u00e9quences pour la Gen\u00e8ve internationale apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 ses avoirs en France sont \u00e0 pr\u00e9sent geler l'islamologue Hani ramadan, fr\u00e8re de Tariq ramadan est suspect\u00e9 d'\u00eatre li\u00e9 au terrorisme, vous entendrez ces r\u00e9actions dans quelques minutes, du football et Serbie Suisse \u00e0 l'affiche, vendredi \u00e0 Kaliningrad en Russie, une rencontre particuli\u00e8re pour les joueurs d'origine balkanique de la Nati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\nC'est un d\u00e9part de plus dans la longue liste des retrait am\u00e9ricain, les \u00c9tats-Unis quittent le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, Nikki et Lee l'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations unies et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo ont formalis\u00e9 hier soir la d\u00e9cision de la Maison- Blanche Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, l'administration Trump juge le Conseil des droits de l'homme biais\u00e9 avec un parti- pris contre Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [95%] :\r\nOui, cela fait des mois que les \u00c9tats-Unis menacent de quitter le Conseil des droits de l'Homme Washington voulait r\u00e9former en profondeur cette instance onusienne qu'il soit, par exemple, le plus facile d'exclure des pays membres du Conseil qui commettent des atteintes aux droits de l'homme, Washington, qui d\u00e9nonce aussi effectivement les critiques syst\u00e9matiques envers Isra\u00ebl au sein du Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, alors au moment o\u00f9 l'administration Trump entame un rapprochement avec Isra\u00ebl, ce d\u00e9part \u00e9tait attendu et c'est la premi\u00e8re fois qu'un pays quitte volontairement le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, les \u00c9tats-Unis, qui rejoignent ainsi l'Iran, la Cor\u00e9e du Nord, l'\u00c9rythr\u00e9e, parmi les pays qui refuse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de participer aux discussions men\u00e9es au sein de ce Conseil des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [95%] :\r\nEn choisissant de retirer les \u00c9tats-Unis de cette commission, Donald Trump confirme aussi une nouvelle fois sa d\u00e9fiance envers les institutions internationales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [93%] :\r\n\u00e7a suit effectivement une tendance de fond, le retrait de l'accord de Paris de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien le retrait am\u00e9ricain de l'UNESCO en choisissant de quitter le Conseil des droits de l'homme Trump peut aussi se f\u00e9liciter d'effacer l'h\u00e9ritage de Barack Obama une qu\u00eate qu'il m\u00e8ne depuis le d\u00e9but de son mandat, car c'\u00e9tait Obama qui avait fait entrer les \u00c9tats-Unis au Conseil des droits de l'homme en 2009 alors que George W Bush s'\u00e9tait toujours montr\u00e9 r\u00e9ticents, jugeant ce Conseil onusien, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, trop politiquement orient\u00e9 Ali l'ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations unies a tout de m\u00eame rappel\u00e9 dans son discours que les \u00c9tats-Unis restent attach\u00e9s aux droits de l'Homme, ce d\u00e9part ne signifie pas un changement de valeurs mais pour Washington, l'hypocrisie, c'est le terme employ\u00e9 l'hypocrisie au sein du Conseil des droits de l'homme \u00e9tait all\u00e9 trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [97%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand et de son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9plor\u00e9 ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [95%] :\r\nEt ce retrait am\u00e9ricain aura de s\u00e9rieuses r\u00e9percussions \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [97%] :\r\nC'est en effet l\u00e0 o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge du Conseil des droits de l'homme de l'ONU depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, d\u00e9but 2017 les \u00c9tats-Unis cumulent les retraits Unesco l'accord sur le climat ou encore l'accord nucl\u00e9aire avec l'Iran alors avec ce nouveau d\u00e9part, quelles seront les cons\u00e9quences pour la Gen\u00e8ve internationale, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Carlo Sommaruga conseiller national PS Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:14) [88%] :\r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 et attrist\u00e9 par par cette d\u00e9marche de s'\u00c9tats-Unis je pense qu'aujourd'hui, le Conseil des droits de l'homme est bien ancr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la ville de droite, c'est la ville du droit humanitaire, donc je pense qu'en tant qu'Gen\u00e8ve internationale, il n'y a pas \u00e0 craindre du d\u00e9part, ce qui va contre plus probl\u00e9matique, c'est, on va dire le regard qui est port\u00e9 sur les institutions onusiennes, la question du Conseil des droits d'homme, c'est donc \u00e0 un affaiblissement, j'esp\u00e8re que les \u00c9tats-Unis par leur prochain pr\u00e9sident ou par des discussions plus appropri\u00e9 en au sein de leur direction pr\u00e9sidentielle et parlementaire puisse revenir sur sur cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [94%] :\r\nMais pas plus, des propos recueillis par Natacha Van Cutsem, Berlin et Paris se sont mis d'accord sur le projet d'un budget commun pour la zone Euro alors Angela mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [94%] :\r\nQuel Emmanuel Macron l'ont annonc\u00e9, hier, \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union \u00e0 quelques jours du Conseil europ\u00e9en, le montant de ce budget reste encore flou et promet d'\u00e2pres discussions en Europe, mais cet accord de principe avec l'Allemagne est d\u00e9j\u00e0 une victoire pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [97%] :\r\nJamais depuis presque 10 ans qu'on en parle un accord franco- allemand n'avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le budget de la zone Euro, il reste beaucoup de travail, beaucoup de questions techniques. \r\nEt il est \u00e9vident qu'on ne peut les purger en quelques heures ou m\u00eame en quelques semaines de discussions, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on ne peut pas les r\u00e9soudre s'il n'y a pas d'abord et avant tout un accord politique, une vision commune de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis contemporains et celle -ci nous l'affirmons aujourd'hui tr\u00e8s fortement et tr\u00e8s clairement, \u00e0 travers ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, qui a \u00e9galement vol\u00e9 hier \u00e0 la rescousse d'Angela Merkel dans un autre dossier en promettant un contr\u00f4le plus efficace des migrants au moment o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne est confront\u00e9e \u00e0 un choix de civilisation, dit -il, face aux eurosceptiques alors qu'un navire des garde- c\u00f4tes italiens a accost\u00e9 hier soir avec plus de 500 migrants en Sicile. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [97%] :\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 hier de geler les avoirs de l'islamologue Genevois Hani ramadan c'est le fr\u00e8re de Tariq ramadan, actuellement incarc\u00e9r\u00e9 en France suite \u00e0 des accusations de viol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [95%] :\r\nUne mesure administrative qui s'inscrit dans le cadre de la lutte contre le financement du terrorisme en France, le directeur du Centre islamique de Gen\u00e8ve avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 vers la Suisse en avril 2017, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, lui avait reproch\u00e9 des propos faisant je cite peser une menace grave sur l'ordre public, mais pour Hani ramadan, le gel de ses avoirs, tout comme son expulsion du territoire fran\u00e7ais, ne se justifie pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:44) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'il est sage d'un affichage politique d'une mesure compl\u00e8tement inutile, par ailleurs, parce que je n'ai aucun bien en France, aucun compte non plus et donc cela me semble compl\u00e8tement absurde, d'autre part j'aimerais dire que je me suis toujours engag\u00e9 contre toutes les formes de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [85%] :\r\nComment vous expliquez que vous conf\u00e9rence \u00e9tait peu \u00e0 peu, annul\u00e9 et que vous ayez fait l'objet de cette mesure d'expulsion du territoire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:09) [94%] :\r\n\u00e9coutez, je m'en suis expliqu\u00e9 en r\u00e9pondant point par point aux arguments du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur par des conf\u00e9rences, des expos\u00e9s depuis Gen\u00e8ve pour montrer que c'est une mesure qui ne se justifie en aucune fa\u00e7on il y a toute une s\u00e9rie d'arguments qu'on a port\u00e9es contre moi qui sont renforc\u00e9s par une forme d'islamophobie qui gagne du terrain alors qu'il s'agirait plut\u00f4t d'engager un dialogue serein dans le sens d'une compr\u00e9hension mutuelle de ce que sont les valeurs de l'Islam, et cela, on peut toujours encore le faire, je pense notamment \u00e0 partir de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers et le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 saisi dans le cadre de ces mesures fran\u00e7aises contre l'islamologue Genevois Hani ramadan, la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz rempile \u00e0 la t\u00eate de l'UDC genevoise, elle succ\u00e8de \u00e0 Mark Fuhrman \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section cantonale du parti, celle qui est aussi vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale de 2010 \u00e0 2016 Christian Miesch reste pour l'instant, prot\u00e9g\u00e9 par son immunit\u00e9 parlementaire, l'ex- conseiller national UDC soup\u00e7onn\u00e9 de corruption passive, la commission du Conseil national charg\u00e9 de l'examen d\u00e9cid\u00e9 hier de ne pas la lever Christian Miesch aurait touch\u00e9 plus de 4000 francs de l'ancien ambassadeur Thomas Borer dans le cadre de l'affaire kazakhe pour d\u00e9poser une interpellation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [94%] :\r\nAu Parlement, le syst\u00e8me des retraites en en Suisse et reste dans un \u00e9tat critique s'en tout cas le constat s\u00e9v\u00e8re dress\u00e9 par UBS hier dans son indice de la pr\u00e9voyance suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [94%] :\r\nSelon la banque, les assur\u00e9s se tournent donc toujours plus vers des solutions d'\u00e9pargne priv\u00e9e Romain Bardet UBS appelle les acteurs politiques, engager des r\u00e9formes jug\u00e9es indispensables. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:46) [91%] :\r\nLe pouls du patient bas encore faiblement UBS dresse un bilan de sant\u00e9 assez alarmiste dans son \u00e9tude, la situation de l'AVS se d\u00e9grade, malgr\u00e9 un redressement timide r\u00e9cemment et aucune solution durable n'existe pour l'heure, juge la banque constat s\u00e9v\u00e8re aussi en ce qui concerne la pr\u00e9voyance professionnelle le 2\u00e8me pilier selon les experts, les assur\u00e9s sont ainsi toujours plus nombreux \u00e0 prendre eux- m\u00eames en main leur retraite, il constitue toujours davantage un 3\u00e8me pilier l'\u00e9pargne priv\u00e9e, donc, mais d'autres outils moins connus existe \u00e9galement, rel\u00e8ve la banque notamment des plans de pr\u00e9voyance personnalis\u00e9es au sein du 2\u00e8me, pilier les assur\u00e9s assurent leurs arri\u00e8res, donc, mais UBS appelle \u00e0 une r\u00e9action politique rapide face un syst\u00e8me des 3 piliers jug\u00e9 \u00e0 bout de souffle urgence car en 2015, souligne la banque pour la premi\u00e8re fois en Suisse il y a davantage de personnes qui ont atteint l'\u00e2ge de la retraite que de personnes qui ont atteint l'\u00e2ge de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:38) [94%] :\r\nLa Coupole de Bienne souffle 50 bougies, le plus ancien centre autonome de jeunesse de Suisse, encore en activit\u00e9, attire toujours les foules et reste fid\u00e8le \u00e0 ses principes d'autogestion install\u00e9e en plein coeur de la ville dans un une ancienne usine \u00e0 gaz la Coupole organise son avenir dans un quartier qui change, qui s'embourgeoise Alain Arnaud Elle pr\u00e9sentait hier le programme des festivit\u00e9s de cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:59) [85%] :\r\nLiliane Gauthier le Beaulac de balles douleur d'avion et bien d'autres, ils seront tous sur sc\u00e8ne fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre, ceux qui ont fait les grandes heures de ce haut lieu de la culture alternative, une sorte de vestiges des ann\u00e9es baba cool dans un quartier en pleine transformation, immeubles de grand standing, projet d'h\u00f4tel 4 \u00e9toiles, une cohabitation difficile Renato mahorais horaires lundi, fondateur du lieu, moi je suis plut\u00f4t optimiste Petronas, 2, 3, 4 ans de probl\u00e8mes mais je suis plus ou moins sur cinq Systems courrouc\u00e9 dans 10 ans vous allez transformer la Coupole l'agrandir, \u00e7a va devenir une sorte d'attraction, un peu touristique ou les bobos viendront boire leur fl\u00fbtes de champagne peut-\u00eatre oui c'est ne sont pas un probl\u00e8me avec tout le reste qui existe ici, pas de probl\u00e8me, c'est peu pour tout le monde ou c'est pour TF1 pour la ville et ses habitants, en tout cas, ont plusieurs fois exprim\u00e9 dans les urnes leur attachement \u00e0 ce centre autonome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:51) [96%] :\r\nDu football et l'\u00e9quipe de Suisse qui s'envole aujourd'hui pour Kaliningrad c'est dans cette enclave russe situ\u00e9e entre la Pologne et la Lituanie que la Nati affrontera vendredi la Serbie pour son 2\u00e8me match de la Coupe du monde en raison des origines balkaniques de plusieurs joueurs suisses Bernardin Lehman, cette rencontre sera particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:07) [88%] :\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que le contexte balkanique entourant un match de phase finale de l'\u00e9quipe de Suisse, le dernier exemple avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9motionnel, la Suisse avait affront\u00e9 l'Albanie d\u00e8s son entr\u00e9e en lice du dernier Euro, sur la pelouse de Lens 2 fr\u00e8res \u00e9tait m\u00eame oppos\u00e9 granit et parlant Jacques A vendredi, pas de fr\u00e8re, ni de cousins en face aucun Suisse n'\u00e9tant d'origine serbe, m\u00eame si plusieurs parlent la langue, l'inverse n'est pas vrai agent serbe, on trouve de Suisse Aleksandar Prijovic, n\u00e9 \u00e0 Saint-Gall, ancien attaquant de Lausanne et Sion et Milosz veille Covic n\u00e9 \u00e0 B\u00e2le contre l'Albanie plusieurs Suisses jouait contre leur pays d'origine, ici, il s'agira d'affronter un pays dont les relations avec leur pays d'origine, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9s de l'histoire contemporaine, pour les joueurs concern\u00e9s, le but est de faire abstraction de tout cela, Haris Seferovic Attaquant d'origine bosnienne de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [84%] :\r\nFaut -il une brosse nage p\u00e9dal\u00e9 pour nous joueurs professionnels, tous les matchs sont pareils, ils veulent des points, nous voulons des points, ce sera du football pour obtenir des points, mais \u00e0 la politique, \u00e0 ce que les gens pensent jeudi r\u00e9fl\u00e9chis par un d'un d'un cr\u00e9neau. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:10) [89%] :\r\nDifficile tout de m\u00eame de ne pas penser que ce match sera sp\u00e9cial pour Seferovic et d'autres joueurs d'origines balkaniques hier Granit Xhaka \u00e9tait le joueur annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse, mais sa venue a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Fabian Sch\u00e4r d\u00e9cision de Vladimir Petkovic qui veut certainement \u00e9viter, on peut l'imaginer que les joueurs concern\u00e9s doivent s'exprimer sur le sujet, la communication semble verrouill\u00e9 : aujourd'hui, seuls 2 adjoints de Vladimir Petkovic seront autoris\u00e9s \u00e0 s'exprimer de mani\u00e8re plus l\u00e9g\u00e8re en Suisse esp\u00e8re f\u00e2cher son \u00e9pouse serbe, auteur du but contre le Br\u00e9sil et Steven Zuber Abel attention de r\u00e9cidiver vendredi \u00e0 Kaliningrad Bernarda mani\u00e8res rtssport Togliatti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:46) [95%] :\r\nEt toujours dans ce mondial, la Russie, qui est sur la voie royale de la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [87%] :\r\nLa borne continue son carton plein apr\u00e8s avoir atomis\u00e9 l'Arabie Saoudite, au 1er match 5 \u00e0 0, elle a domin\u00e9, hier soir, l'\u00c9gypte, 3 buts \u00e0 Saint-Petersbourg, annonc\u00e9e comme moribonds et russes Pascal Dro port\u00e9s par leur public font spectacle depuis le d\u00e9but de ce mondial. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:06) [92%] :\r\nC'est dans une ambiance extraordinaire \u00e0 Saint-Petersbourg, que la Russie a sign\u00e9 une 2\u00e8me victoire dans ce tournoi, apr\u00e8s un 1er match facile compte l'Arabie Saoudite, gagn\u00e9 5 \u00e0 0 l'adversaire propos\u00e9 \u00e9tait plus redoutable \u00e0 l'\u00c9gypte de Mohamed Salah une premi\u00e8re mi- temps d'une telle intensit\u00e9, chaque \u00e9quipe cherchant \u00e0 faire mal \u00e0 l'autre dans la perspective des 3 points mais c'est en 2\u00e8me p\u00e9riode que les Russes ont fait la diff\u00e9rence, un autogoal du Capitaine \u00e9gyptien Fathy d\u00e8s la 47\u00e8me minute a somm\u00e9 les Pharaons qui n'ont pu emp\u00eacher la Russie ensuite de prendre ses distances, Thierry et Djouba a remarqu\u00e9 les 2 et 3 0 et provoquer une v\u00e9ritable mar\u00e9e de bonheur dans le stade un penalty de Mohamed Salah a mis un peu de baume sur le coeur des \u00c9gyptiens, mais sans remettre en question la victoire russe, les joueurs de Cherchesov la confiance venant seront \u00e0 surveiller de pr\u00e8s, dans la suite du tournoi Pascal Dro rtssport Saint-Petersbourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:03) [95%] :\r\nLa qualification de la Russie en huiti\u00e8me sera officielle cet apr\u00e8s- midi en cas de victoire ou de match nul de l'Uruguay contre l'Arabie Saoudite et puis l'Osteria Francesca n'a Mod\u00e8ne dans le nord de l'Italie, sacr\u00e9 meilleur restaurant du monde par l'influent mais controvers\u00e9 classement Fifty Best restreinte, l'\u00e9tablissement du chef, Massimo Bottura, qui compte 3 \u00e9toiles dans le guide Michelin d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 ce titre il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:25) [93%] :\r\nLe journal de Foued Boukari bon d\u00e9but de journ\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14, restez avec nous, on va retrouver. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T05:24:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droz, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F8365CA-DEDD-4D35-892E-E740EA0E187B", "internalArchiveId": "5F8365CA-DEDD-4D35-892E-E740EA0E187B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - Le dernier clip de Jay-Z et Beyonc\u00e9, manifeste politique et m\u00e9diatique", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ZITOUNI\r\nTourn\u00e9 au Louvre, le dernier clip de Beyonce et Jay-Z prend une dimension m\u00e9diatique, \u00e9conomique et politique.\r\n\r\n* * La chronique musique - Le dernier clip de Jay-Z et Beyonc\u00e9, manifeste politique et m\u00e9diatique   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nSujet\u00a0: Le nouveau clip de Jay Z et Beyonc\u00e9, tourn\u00e9 au Louvre, un manifeste politique et m\u00e9diatique\r\n____________________________________-\r\n**7h55.. \r\nOn vous retrouve, Yann Zitouni, Procuteur de Paradiso, tous les soirs sur la Premi\u00e8re.. \r\nYann, vous parlez habituellement de l'actualit\u00e9 \u00e0 travers la musique.. \r\nCe matin..  l'actualit\u00e9 qui vous int\u00e9resse, elle est justement musicale.\r\nEn effet, elle est musicale, parce qu'il s'agit de parler d'un clip, mais ce n'est pas un clip, c'est le clip de Beyonce et Jay Z et \u00e7a prend forc\u00e9ment une dimension m\u00e9diatique, \u00e9conomique, politique.\r\nThe Carters 1\r\nCe clip a \u00e9t\u00e9 post\u00e9 il y a 4 jours et \u00e0 cette heure il a \u00e9t\u00e9 vu par 15 millions de personnes. Pour les autres, disons simplement que Beyonce et Jay Z ont r\u00e9quisitionn\u00e9 le mus\u00e9e du Louvre pour y tourner ce qui ressemble \u00e0 un manifeste. Pourquoi un manifeste? Pour plusieurs raisons. Ils sont new-yorkais, des mus\u00e9es l\u00e0-bas, il y en a, ils auraient pu tourner leur clip au MOMA et rentrer le soir-meme en m\u00e9tro. Mais en choisissant Paris et le Louvre, ils s'offrent une dimension historique \u00e0 laquelle aucun mus\u00e9e am\u00e9ricain ne peut pr\u00e9tendre puisque la culture \u00e9tats-unienne, elle d\u00e9marre il y a \u00e0 peine 250 ans. Et en posant souvent immobiles, devant toutes ces oeuvres, Jay Z et Beyonce deviennent eux-m\u00eames des oeuvres d'art et des monuments historiques. Ils ont trouv\u00e9 le moyen d'\u00eatre statufi\u00e9s de leur vivant.\r\nThe Carters 2\r\nCe clip est un manifeste politique parce qu'il souligne la m\u00e9moire s\u00e9lective de l'histoire. Les statues sont blanches, les personnages repr\u00e9sent\u00e9s sur les toiles sont blancs, on se trouve dans un lieu qui raconte deux ou trois mille ans d'histoire d'un point de vue strictement europ\u00e9en. Lorsque l'Afrique est repr\u00e9sent\u00e9e, c'est \u00e0 travers des statues \u00e9gyptiennes ramen\u00e9es en France par Napol\u00e9on ou \u00e0 travers une toile intitul\u00e9e \"Portrait d'une N\u00e9gresse\". Et puis il y a Jay Z et Beyonce, et puis il y a tous les danseurs qui les accompagnent et qui sont les seuls personnages vivants de cette histoire, ils sont \u00e9videmment tous noirs. Et ils ont investi un lieu qui repr\u00e9sente la toute puissance culturelle et historique d'une Europe blanche et ils le font revivre.\r\nThe Carters 3\r\nJay Z, c'est le roi de New York, c'est son surnom. En s'installant au Louvre, il prend possession non pas du mus\u00e9e le plus visit\u00e9 du monde, mais d'un palais qui a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9sidence royale. Le locataire le plus fameux avant lui, c'\u00e9tait Louis 14. La cam\u00e9ra se d\u00e9place vers eux, ils nous attendent, immobiles, ils nous accueillent dans ce lieu en adoptant une posture qui n'est pas celle d'un touriste de passage. Ils poss\u00e8dent l'endroit.Le roi de New York a pris du galon, il est devenu le roi soleil. Dans le texte, qui doit faire au moins trois pages, il raconte qu'il a refus\u00e9 de chanter au Super Bowl, c'est vous qui avez besoin de moi et pas le contraire, dit-il et qu'il remplit des stades sans avoir besoin de faire \u00e7a. Il parle de ses 8 nominations aux Grammys qui ne lui ont valu finalement aucun troph\u00e9e mais qu'il n'a pas besoin de \u00e7a parce que d\u00e8s qu'il monte sur sc\u00e8ne, la foule devient compl\u00e8tement incontr\u00f4lable , Apeshit, en version originale. Le message est encore tr\u00e8s clair: pendant que vous continuez \u00e0 vous battre pour des enjeux finalement assez mis\u00e9rables, moi je suis d\u00e9j\u00e0 loin, moi je suis le roi de France et La Joconde est accroch\u00e9e dans mon salon\r\nThe Carters 4\r\nEn effet, tout \u00e7a n'est au d\u00e9part qu'une actualit\u00e9 musicale, mais elle souligne le fait que l'exercice du pouvoir se d\u00e9place et qu'il n'est plus uniquement entre les mains de la classe dite dirigeante. Jay Z et beyonce, Mr et Mme Carter, ont une fortune estim\u00e9e \u00e0 un milliard de dollars mais ils ont surtout un poids m\u00e9diatique et donc un pouvoir de persuasion colossal. Ce n'est peut-\u00eatre m\u00eame pas leur argent qui leur a permis de s'approprier le Louvre. Accessoirement, avec ce clip, e suis certain qu'on va voir arriver aux portes du Louvre des visiteurs qui n'y auraient jamais mis les pieds et qui voudront voir cette statue qui a plus de bras ou le tableau du type qui met une couronne sur la t\u00eate de sa femme, toutes ces choses qu'ils ont vue dans le clip de Jay Z et de Beyonce. Quel ministre de la culture en a fait autant en si peu de temps?", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9661061", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - Le dernier clip de Jay-Z et Beyonc\u00e9, manifeste politique et m\u00e9diatique", "La chronique musique (vid\u00e9o) - Le dernier clip de Jay-Z et Beyonc\u00e9, manifeste politique et m\u00e9diatique", "La chronique musique - Le dernier clip de Jay-Z et Beyonc\u00e9, manifeste politique et m\u00e9diatique / LME_2018-06-20T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - Le dernier clip de Jay-Z et Beyonc\u00e9, manifeste politique et m\u00e9diatique / LME_2018-06-20T07:53:00_chronique-musique"], "alternativeSummary": ["Tourn\u00e9 au Louvre, le dernier clip de Beyonce et Jay-Z prend une dimension m\u00e9diatique, \u00e9conomique et politique.", "Tourn\u00e9 au Louvre, le dernier clip de Beyonce et Jay-Z prend une dimension m\u00e9diatique, \u00e9conomique et politique.", "Tourn\u00e9 au Louvre, le dernier clip de Beyonce et Jay-Z prend une dimension m\u00e9diatique, \u00e9conomique et politique."], "variantIds": ["ece-9643270", "ece-9643246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:42:14Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi vous le voulez bien on retrouve Yann Zitouni l\u00e0 avec nous, producteur de Paradiso tous les soirs sur la Premi\u00e8re Yann, vous nous parlez habituellement de l'actualit\u00e9 \u00e0 travers la musique, ce matin, c'est plut\u00f4t l'acte, il l'actualit\u00e9 qui vous int\u00e9resse et elle est musicale justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nEh bien les musicale parce qu'il s'agit de parler d'un clip, mais ce n'est pas un clip c'est le clip de Beyonc\u00e9 et jazzy et \u00e7a prend forc\u00e9ment une dimension m\u00e9diatique, culturelle et politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:28) [92%] :\r\nC'est une chanson qui s'appelle et puis si tu es le clip qui va avec, il a \u00e9t\u00e9 post\u00e9 il y a 4 jours, je dirais, \u00e0 cette heure, il a \u00e9t\u00e9 vu par quasiment 22 millions de personnes pour les autres, disons simplement que Beyonc\u00e9 et jazzy ont r\u00e9quisitionn\u00e9 le mus\u00e9e du Louvre pour y tourner ce qui ressemble \u00e0 un manifeste : pourquoi un manifeste pour plusieurs raisons : ils sont new- yorkais, \u00e7a commence par l\u00e0, des mus\u00e9es, l\u00e0- bas, il y en a, ils auraient pu tourner la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nClip au MoMA et rentrer le soir -m\u00eame, en m\u00e9tro, mais en choisissant Paris et le Louvre, il s'offre une dimension historique \u00e0 laquelle aucun mus\u00e9e am\u00e9ricain ne peut pr\u00e9tendre, puisque la culture \u00e9tats-unienne, elle d\u00e9marre il y a \u00e0 peine 250 ans et en posant souvent il m'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [94%] :\r\nBill devant toutes ces Oeuvres g\u00e9siers Beyonc\u00e9 deviennent eux- m\u00eames des Oeuvres d'art et des monuments historiques, ils ont trouv\u00e9 le moyen d'\u00eatre statufi\u00e9s de leur vivant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [68%] :\r\nQui menait pas que Madame par 5 \u00e9tapes, c'est fort comment 15\u00e8me fera disparaissent cr\u00e9er moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [95%] :\r\nCe clip c'est un manifeste politique parce qu'il souligne la m\u00e9moire s\u00e9lective de l'histoire, les statues sont blanches, les personnages repr\u00e9sent\u00e9s sur les toiles sont blancs, on se trouve dans un lieu qui raconte 2 ou 3 1000 ans d'histoire d'un point de vue strictement europ\u00e9en lorsque l'Afrique est repr\u00e9sent\u00e9e, c'est \u00e0 travers des statues \u00e9gyptiennes ramen\u00e9es en France par Napol\u00e9on ou \u00e0 travers une toile intitul\u00e9e Portrait d'une n\u00e9gresse et puis il y a jazzy et Beyonc\u00e9 et puis il y a tous les danseurs qui les accompagnent, qui sont les seuls personnages vivants de cette histoire, ils sont \u00e9videmment tous noirs, ils ont investi un lieu qui repr\u00e9sente la toute puissance culturelle et historique d'une Europe blanche et ce lieu, ils le font revivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [62%] :\r\nBen alors ne se veut pas puni \u00e0 et elle sort une somme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [94%] :\r\nJ'ai dit c'est le roi de New York, c'est son surnom en s'installant au Louvre, il prend possession du mus\u00e9e le plus visit\u00e9 au monde, mais aussi d'un palais qui a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [92%] :\r\nTrois \u00e9gal le locataire le plus fameux avant lui c'\u00e9tait Louis XIV, la cam\u00e9ra se d\u00e9place vers eux, ils nous attendent, immobiles, il nous a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [93%] :\r\nEt dans ce lieu en adoptant une posture tr\u00e8s \u00e9loquente, il poss\u00e8de l'endroit, le roi de New York a pris du galon, il est devenu le roi soleil dans le texte qui doit faire au moins trois pages, il raconte qu'il a refus\u00e9 de chanter au Super Bowl, c'est vous qui avez besoin de moi, et pas le contraire, dit -il, il dit qu'il remplit les stades sans avoir besoin de faire \u00e7a, il parle de ses 8 nominations aux Grammys qui ne lui ont valu finalement aucun troph\u00e9e mais qui n'a pas besoin de \u00e7a, parce que d\u00e8s qu'il monte sur sc\u00e8ne, la foule devient compl\u00e8tement incontr\u00f4lable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [94%] :\r\nEt j'ai, en version originale, le message est encore tr\u00e8s clair, pendant que vous continuez \u00e0 vous battre pour des enjeux finalement assez mis\u00e9rables, moi je suis d\u00e9j\u00e0 loin, moi je suis le roi de France et La Joconde est accroch\u00e9e dans mon salon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [74%] :\r\nLa guinguette, \u00e7a n'est pas atteint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [94%] :\r\nAlors, en effet, tout \u00e7a n'note au d\u00e9part qu'une actualit\u00e9 musicale, mais elle souligne le fait que l'exercice du pouvoir se d\u00e9place, qui n'est plus uniquement entre les mains de la classe dite dirigeante g\u00e9siers bien c'est Monsieur et Madame Carter sont \u00e0 la t\u00eate d'une fortune estim\u00e9e \u00e0 1 milliard de dollars, mais ils ont surtout un poids m\u00e9diatique et donc un pouvoir de persuasion colossal c'est peut-\u00eatre m\u00eame pas leur argent qui leur a permis de s'approprier le Louvre accessoirement avec ce clip, je suis certain qu'on va voir arriver justement aux portes du Louvre des visiteurs qui n'aurait jamais mis les pieds qui voudront voir cette statue qui a plus de bras ou le tableau du type qui met une couronne sur la t\u00eate de sa femme, toutes ces choses qu'ils ont vu dans le clip de g\u00e9siers de Beyonc\u00e9, quel est le ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [96%] :\r\nDe la culture, qui en a fait autant en si peu de temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [91%] :\r\nC'est tout Yann Zitouni dans Paradiso tous les soirs \u00e0 19 heures, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T06:05:48Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-527AA633-7773-466A-AA97-F0B8A1B27AB9", "internalArchiveId": "527AA633-7773-466A-AA97-F0B8A1B27AB9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Une presse qui parle beaucoup d'\u00e9ducation, avec la publication, hier, du \"rapport sur l'\u00e9ducation en Suisse\"...\r\nUn premier constat, dress\u00e9 par le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung: les jeunes femmes \u00e9vitent la concurrence \u00e0 l'\u00e9cole et au travail.\r\nConstat titr\u00e9 d'une \u00e9tude aupr\u00e8s de 1500 \u00e9l\u00e8ves bernois et qui a \u00e9t\u00e9 repris dans le rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier. \r\n***Un rapport dont les conclusions, sous cet angle de l'\u00e9galit\u00e9, sont \"explosives\" dit l'article. \r\nExplosives dans le contexte actuel, o\u00f9 les politiques veulent promouvoir les femmes \u00e0 coups de quotas, ou d'analyses salariales.\r\nIl faudrait peut-\u00eatre davantage axer sur la formation, montrer aux filles les avantages des m\u00e9tiers dits \"masculins\". Mais aussi marteler aux filles qu'elles ont le droit, d'aimer la comp\u00e9tition, qu'elles ont toute les qualit\u00e9s pour.\r\nLa promotion des filles, c'est l'angle mort de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif, qui par ailleurs fonctionne bien, dit l'\u00e9ditorial du Tages Anzeiger. \r\nLa NZZ choisi, elle, l'angle des transitions entre les niveaux d'\u00e9ducation. Notre syst\u00e8me doit s'adapter aux changements dans le monde du travail, et faire preuve de plus de souplesse. C'est la lacune mise en avant par le journal. Une lacune qui co\u00fbte cher, dit-il. \r\nPas de r\u00e9forme de fond en comble, mais des retouches, pour applanir les in\u00e9galit\u00e9s, poursuit la NZZ. \r\nEnfin, dans la Libert\u00e9 et le Courrier, une synth\u00e8se du rapport, avec les 4 d\u00e9fis de l'\u00e9ducation: l'int\u00e9gration des migrants, l'\u00e9galit\u00e9 des chances, la num\u00e9risation et l'harmonisation entre les cantons. \r\n*** Un th\u00e8me - qui n'est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la jeunesse - est aussi abord\u00e9 ce matin dans les journaux: celui de la drogue...\r\nOn quitte les rues de Lausanne, pour partir en Colombie, avec le deuxi\u00e8me \u00e9pisode que le site Bon Pour la T\u00eate consacre au pays. \r\nLa Colombie qui est  redevenue le premier producteur mondial de coca\u00efne, pour l'exportation. \r\nMais cette coca\u00efne fait aussi des ravages \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. Alors les autorit\u00e9s tentent des choses. Exemple \u00e0 Medellin, o\u00f9, pour \u00e9viter que les jeunes ne tombent dans la d\u00e9pendance et rejoignent ensuite des bandes criminelles: on commence par le... tabac. \r\nAucune publicit\u00e9, aucun paquet laiss\u00e9 \u00e0 la vue du public, des clopes sous clef dans les super-march\u00e9s.\r\nLa vente d'alcool est aussi tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e. Derri\u00e8re tout \u00e7a, le centre de la pr\u00e9vention, c'est avant tout l'\u00e9ducation. Le cheval de bataille du Maire de Medellin, interview\u00e9 \u00e9galement dans cet article de Bon Pour la T\u00eate. \r\nDrogue encore avec cette interpellation de Claude B\u00e9gl\u00e9, dans 24heures et la Tribune,  au sujet des zones de tol\u00e9rance pour le deal (dont vous avez parl\u00e9 Eric Cottier avec Romain Clivaz). \r\n*** On parle aussi dans 24heures du local d'injection lausannois...\r\nL'interview du nouveau directeur de la fondation lausannoise A bas Seuil, qui s'occupe des toxicomanes, Matthieu Rou\u00e8che. Sur l'\u00e9tat d'avancement de l'Espace de Consomamtion s\u00e9curis\u00e9 pour la drogue, qui ouvrira \u00e0 l'automne. Sur la toxico-d\u00e9pendance en g\u00e9n\u00e9ral, aussi: il ne faut pas la r\u00e9duire \u00e0 un probl\u00e8me uniquement m\u00e9dical. Et de rappeler: la soci\u00e9t\u00e9 de performance produit des consommateurs. \r\nEnfin, dans le Matin, on revient sur les projets de plusieurs villes, pour tester des parades au march\u00e9 noir du cannabis. Des projets port\u00e9s par une motion, refus\u00e9e au National durant la derni\u00e8re session. \r\nUn refus qui d\u00e9sole Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du goupement romand des addiction. Il a l'impression d'\u00eatre revenu dans les ann\u00e9es 80: d\u00e8s qu'on parle de cannabis, certains politiciens se mettent la t\u00eate dans le sable; il ne faut pas para\u00eetre mou sur les drogues, on ne peut \u00eatre que contre.\r\n*** (Tout autre chose)... une nouvelle id\u00e9e pour utiliser le milliard de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour la candidature de Sion au Jeux Olympiques de 2026...\r\n24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve rappellent d'abord que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas simplement le \"r\u00e9cup\u00e9rer\"; c'est le parlement qui doit d\u00e9cider de son avenir. Les premi\u00e8re discussions ont lieu demain. \r\nLes app\u00e9tits sont aiguis\u00e9s... et l'une de ces id\u00e9es f\u00e9d\u00e8re partisans et opposants des Jeux: celle du socialiste valaisan matthias Reynard: utiliser au moins un dixi\u00e8me de ce milliard - dont 100 millions - pour un soutien de la conf\u00e9d\u00e9ration aux camps de ski. M\u00eame \u00e0 droite, on dit pouvoir vivre avec cette proposition. Surtout \u00e0 cause de la d\u00e9cision du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral, en d\u00e9cembre dernier, qui disait qu'il n'\u00e9tait plus possible de demander une participation aux parents pour les activit\u00e9s scolaires. Premier test demain, donc, en commission du conseil des Etats.\r\n*** Pour terminer, une mise en garde...\r\nC'est peut-\u00eatre aussi une drogue pour certains... mais une drogue saisonni\u00e8re... non, ce n'est pas le football...\r\nOn parle grillades.\r\nLe Matin explique aujourd'hui, qu'outre la viande trop grill\u00e9e, d'autres \u00e9l\u00e9ments sont conc\u00e9rog\u00e8nes - cela signifie donc qu'ils favorisent l'apparition du cancer, sans le provoquer directement.\r\nLa fum\u00e9e, qui contient des substance toxiques que l'on inhale, mais aussi des agents canc\u00e9rog\u00e8nes - dans cette m\u00eame fum\u00e9e - qui sont fortement absorb\u00e9s par la peau.\r\nMais rassurez-vous, il ne faut pas y renoncer totalement pour autant: une \u00e0 deux fois par semaine, \u00e7a passe.", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643248", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9643274", "ece-9643248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:45:33Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\n7 heures 47 c'est l'heure de la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux une presse qui parle beaucoup d'\u00e9ducation ce matin avec la publication du rapport sur l'\u00e9ducation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nEt un 1er constat dress\u00e9 par le Tages-Anzeiger, le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung, les jeunes femmes \u00e9vitent la concurrence \u00e0 l'\u00e9cole et au travail constat tir\u00e9 d'une \u00e9tude aupr\u00e8s de 1500 \u00e9l\u00e8ves bernois et qui a \u00e9t\u00e9 reprise justement dans le rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [84%] :\r\nUn rapport dont les conclusions Val\u00e9rie sous cet angle de l'\u00e9galit\u00e9, en tout cas, sont eux explosives dit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nTic explosives dans le contexte actuel, o\u00f9 les politiques veulent promouvoir les femmes \u00e0 coups de quotas ou d'analyses salariales, il faudrait peut-\u00eatre davantage ax\u00e9e sur la formation, montrer aux jeunes filles les avantages des m\u00e9tiers dits masculins mais aussi marteler \u00e0 ces m\u00eames jeunes filles qu'elles ont le droit d'aimer la comp\u00e9tition qu'elles ont toutes les qualit\u00e9s pour la promotion des fils c'est l'angle mort de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif, qui par ailleurs fonctionne bien, dit l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger la NZZ choisi elle l'angle des transitions entre les niveaux d'\u00e9ducation, notre syst\u00e8me doit s'adapter aux changements dans le monde du travail et faire preuve de plus de souplesse, c'est la lacune mise en avant par le journal, une lacune qui co\u00fbte cher, dit -il, pas de r\u00e9formes de fond en comble non mais des retouches n\u00e9cessaires pour aplanir les in\u00e9galit\u00e9s poursuit la NZZ et puis enfin, toujours sur ce m\u00eame sujet dans le \u00e0 Libert\u00e9 Le Courrier une synth\u00e8se de ce rapport avec les 4 d\u00e9fis d'\u00e9ducation, l'int\u00e9gration des migrants, l'\u00e9galit\u00e9 des chances, la num\u00e9risation et l'harmonisation entre les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [90%] :\r\nEt on en parlait justement avec \u00c9ric Cottier, notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a un th\u00e8me celui la drogue qui aussi passablement abord\u00e9 ce matin dans les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nExactement, c'est celui de la drogue, donc on quitte les rues de Lausanne, cette fois -ci, mais pour partir en Colombie avec le 2\u00e8me \u00e9pisode que le site Bon pour la t\u00eate, consacre \u00e0 ce pays, la Colombie, qui est redevenu le 1er producteur mondial de coca\u00efne pour l'exportation, mais cette coca\u00efne fait aussi des ravages \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, alors les autorit\u00e9s tentent des choses, exemple \u00e0 Medellin, dans l'article, pour \u00e9viter que les jeunes ne tombent dans la d\u00e9pendance et rejoignent ensuite des bandes criminelles, on commence par le tabac, aucune publicit\u00e9, aucun paquet laiss\u00e9 \u00e0 la vue du public des clopes sous clef dans les supermarch\u00e9s, la vente d'alcool est aussi tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9e alors derri\u00e8re tout \u00e7a, le coeur de la pr\u00e9vention, et bien c'est avant tout l'\u00e9ducation, le cheval de bataille du Maire de Medellin interview\u00e9 \u00e9galement dans cet article de Bon pour la t\u00eate et puis drogue encore un avec cette interpellation dont vous parliez \u00c9ric Cottier avec Romain Clivaz cette interpellation de Claude B\u00e9gl\u00e9 dans 24 heures et La Tribune, au sujet de ces zones de tol\u00e9rance pour le deal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [91%] :\r\n\u00c9ric Cottier, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, la pr\u00e9vention, l'\u00e9ducation, aller jusqu'\u00e0 interdire la cigarette et le et l'alcool pour les jeunes, c'est, c'est une bonne id\u00e9e, \u00e7a peut marcher, commencer la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [91%] :\r\nAlors la, la, la pr\u00e9vention et l'\u00e9ducation avec la r\u00e9pression et avec l'ensemble des dispositifs fait partie de ce qui doit \u00eatre mis en place, elle est \u00e9vident qu'il faut, il faut la pratiquer, nous la pratiquons bien entendu chez nous les interdiction pure et simple, me paraissent \u00eatre complexe la situation qu'en Colombie, je ne la connais pas je, je doute beaucoup et a m\u00eame, je suis assez certain qu'il ne serait pas possible de de peau d'un d'imposer \u00e7a en Suisse une interdiction totale des difficult\u00e9s des des complications et des barri\u00e8res mises pour acc\u00e9der \u00e0 certaines substances, y compris les substances dites l\u00e9gales comme l'alcool et le tabac, c'est quelque chose qu'il faut mettre en place et il est vrai, de temps en temps que je me dis qu'il est aujourd'hui bien facile de se procurer de l'alcool, y compris des alcools forts, \u00e0 des prix extr\u00eamement bas et je pense que l\u00e0, en termes de politique, il y aurait probablement dossier \u00e0 r\u00e9ouvrir et des d\u00e9cisions \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [96%] :\r\nCelui de l'alcool, on parle aussi dans 24 heures d\u00e9cid\u00e9ment du local d'injection lausannois Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [95%] :\r\nAvec l'interview du nouveau directeur de la fondation lausannoise A bas Seuil qui s'occupent des toxicomanes, Matthieu Rou\u00e8che sur l'\u00e9tat d'avancement de l'espace de consommation s\u00e9curis\u00e9 pour la drogue, qui ouvrira \u00e0 l'Automne et puis sur la toxico- d\u00e9pendances en g\u00e9n\u00e9ral aussi, il ne faut pas la r\u00e9duire \u00e0 un probl\u00e8me uniquement m\u00e9dical, dit -il, et de rappeler la soci\u00e9t\u00e9 de performance produit des consommateurs, enfin dans le Matin on revient sur des projets de plusieurs villes pour tester des parades au march\u00e9 noir du cannabis, des projets port\u00e9s par une motion refus\u00e9e au National durant la derni\u00e8re session, un refus qui d\u00e9sole Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand des addiction, il a l'impression d'\u00eatre revenu en politique en tout cas dans les ann\u00e9es 80, d\u00e8s qu'on parle de cannabis certains politiciens se mettent la t\u00eate dans le sable, il ne faut pas para\u00eetre mou sur les drogues, on ne peut \u00eatre que contres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\n\u00c9ric Cottier, c'est ce que disait aussi le commentaire de de Pietro Bugnon tout-\u00e0-l'heure Pietro Bugnon, qui disaient mais enfin on peut quand m\u00eame juste se poser des questions qu'est -ce que ce serait un march\u00e9 du cannabis est l\u00e9galis\u00e9, pour quel produit quel prix combien on peut le taxer le National refuse m\u00eame de faire des \u00e9tudes l\u00e0- dessus est -ce qu'on n'a pas des orni\u00e8res quand m\u00eame d'\u00eatre d\u00e8s qu'on parle de l\u00e9galisation du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [91%] :\r\nC'est un tr\u00e8s vieux dossier, c'est un tr\u00e8s vieux sujet, je pense qu'il va encore occup\u00e9 de nombreux d\u00e9bats, de mon c\u00f4t\u00e9, la l\u00e9galisation pure et simple des stup\u00e9fiants d'pas en consid\u00e9ration la juste y compris ce qu'on appelle les les drogues douces, y compris en ce qui concerne les drogues douces, un dispositif a \u00e9t\u00e9 mis en place depuis maintenant 3 ans qui pr\u00e9voit la r\u00e9pression par des amendes d'ordre qui sont des sanctions qui sont des sanctions mesur\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [98%] :\r\nMais \u00e7a pourrait pas casser le march\u00e9 noir comme comme le disent les partisans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [91%] :\r\nJe n'y crois personnellement pas, je pense que la la criminalit\u00e9 et la d\u00e9linquance trouve toujours un chemin et de penser que la lib\u00e9ralisation supprimerait suffirait, le march\u00e9 noir, c'est une, c'est une id\u00e9e \u00e0 laquelle je ne peux pas m'attacher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [83%] :\r\nOn voit \u00e7a, toute autre chose maintenant, Val\u00e9rie a d\u00e9cid\u00e9ment plein d'id\u00e9es qui fusent pour utiliser le milliard de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour la candidature de Sion, aux Jeux olympiques 2026. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [94%] :\r\n24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve rappellent d'abord que la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas simplement le r\u00e9cup\u00e9rer ce milliard, c'est le Parlement qui doit d\u00e9cider de son avenir, les premi\u00e8res discussions auront lieu demain les app\u00e9tits sont donc d\u00e9j\u00e0 aiguis\u00e9s et l'une de ces id\u00e9es f\u00e9d\u00e8re partisans et opposants des Jeux, celle du socialiste valaisan Matthias Reynard utiliser au moins un dixi\u00e8me de ce milliard donc 100 millions pour un soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou camps de ski, m\u00eame \u00e0 droite on dit pouvoir vivre avec cette proposition, alors surtout \u00e0 cause de la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier un qui disait qu'il n'\u00e9tait plus possible de demander une participation financi\u00e8re aux parents pour les activit\u00e9s scolaires 1er test demain donc en commission du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [98%] :\r\nEt puis on termine votre revue de presse avec une mise en garde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [89%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi une drogue pour certains, mais une drogue saisonni\u00e8re alors non, ce n'est pas le football, on n'est pas tr\u00e8s loin, on parle des grillades le Matin explique aujourd'hui qu'outre la viande trop grill\u00e9e, d'autres \u00e0 l'sont canc\u00e9rog\u00e8nes, cela signifie donc qu'ils favorisent l'apparition du concert sur le provoquer directement, alors il y a la fum\u00e9e sous 2 aspects qui contient des substances toxiques que l'on inhale mais aussi des agents canc\u00e9rog\u00e8nes dans cette m\u00eame fum\u00e9e qui sont fortement absorb\u00e9s par la peau mais alors rassurez -vous, il ne faut pas totalement renonc\u00e9 au grillades une \u00e0 2 fois par semaine, \u00e7a passe, Romain, Val\u00e9rie Droux, vous savez, beaucoup, tout comme, quelle est la diff\u00e9rence entre canc\u00e9rig\u00e8nes canc\u00e9rog\u00e8nes alors canc\u00e9rog\u00e8nes et justement, une substance qui favorise favorisent l'apparition du cancer alors qu'une substance canc\u00e9rig\u00e8ne, h\u00e9 bien la salle provoque directement, il y a des preuves scientifiques pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:10) [84%] :\r\nMagnifique ma\u00eetre Capello a parl\u00e9 d'\u00c9ric plus de plus de vous, enfin voil\u00e0, pas de drogue pas de cannabis Poitevin et maintenant plus de viande grill\u00e9e, \u00e7a vous qui chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [93%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je crois que, une fois de plus, on est dans un domaine o\u00f9 la mesure est importante : les probl\u00e8mes sont connus et les risques aussi les assumer avec une mod\u00e9ration, tout en continuant \u00e0 avoir du plaisir dans la vie me me semble \u00eatre la bonne doctrine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AFE242A-0205-4D3A-AEAF-0A574E4D5834", "internalArchiveId": "6AFE242A-0205-4D3A-AEAF-0A574E4D5834", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "- \"Partita n\u00b02 en Do mineur\", Jean-S\u00e9bastien Bach, jou\u00e9 par Martha Argerich - \"Soweto Blues\", Miriam Makeba\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira (MP3 20.06 CHRISTIANE TAUBIRA EP3) MP3 CHRISTIANE TAUBIRA, semaine du 11 au 15 juin\r\n***6h54.. C'est MP3.. \r\non poursuit ce matin, le portrait musical d'un personnage haut en couleur de la vie politique fran\u00e7aise...\r\nChristiane Taubiara, militante de la premi\u00e8re heure.. \r\nElle a fait ses armes politiques en Guyane avant de devenir Garde des Scaux sous la pr\u00e9sidence Hollande.. \r\nChristiane TAUBIRA c'est aussi une femme de culture.. et de lettre.. \r\nMERCREDI\r\n  5'29 ((FIN DE PAROLE 3'38))\r\nJS BACH: J.S. partita n\u00b02 en C mineur, piano jou\u00e9 par Martha Argerich\r\nMiriam MAKEBA\u00a0: Soweto Blues", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira / LME_2018-06-20T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira / LME_2018-06-20T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Partita n\u00b02 en Do mineur\", Jean-S\u00e9bastien Bach, jou\u00e9 par Martha Argerich - \"Soweto Blues\", Miriam Makeba", "- \"Partita n\u00b02 en Do mineur\", Jean-S\u00e9bastien Bach, jou\u00e9 par Martha Argerich - \"Soweto Blues\", Miriam Makeba", "- \"Partita n\u00b02 en Do mineur\", Jean-S\u00e9bastien Bach, jou\u00e9 par Martha Argerich - \"Soweto Blues\", Miriam Makeba"], "variantIds": ["ece-9643262", "ece-9643241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:43:53Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn et on poursuit ce matin le portrait musical d'un personnage haut en couleur de la vie politique fran\u00e7aise Christiane Taubira, ancienne garde des Sceaux, sous la pr\u00e9sidence Hollande Christiane Taubira, c'est aussi une femme de culture et de l'\u00eatre. \r\nMoi, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s sensible au piano acoustique R bien j'aime beaucoup ce qui fait en tout cas bon voil\u00e0 il sur son piano, caustique, j'aime beaucoup ce qu'il fait, Martha Gehrig au piano sa sensibilit\u00e9 sont touch\u00e9es, elles aussi, mais aussi aussi sa pr\u00e9sence aussi ses choix musicaux aussi son Style de vie, selon son rapport aux autres, j'ai beaucoup beaucoup de choses \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [90%] :\r\nJe chante, je siffle lorsque je p\u00e9dale et je sais que beaucoup, \u00e0 v\u00e9lo, je n'aime pas ma voix et je sais que je chante faux, cependant je chante sans arr\u00eat et je chante \u00e0 tue-t\u00eate Schattdorf chanter je n'aime pas ma voix, parce que lorsque je l'entends, je veux, je la trouve 10 avait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [80%] :\r\nSont -elles pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [89%] :\r\nJ'aime bien faire de temps en temps, des festivals de femmes donc, Miriam Makeba, il choisit Soweto Blues, si tu as un morceau qui a \u00e9t\u00e9, j'\u00e9cris par masculin qui a \u00e9t\u00e9 son mari \u00e0 une p\u00e9riode Miriam Makeba, c'est une tr\u00e8s belle figure tr\u00e8s tr\u00e8s courageux qui a lutt\u00e9 contre l'apartheid, qui a quitt\u00e9 l'Afrique du Sud, qui a \u00e9t\u00e9 interdit de rentrer en Afrique du Sud, y compris pour assister aux fun\u00e9railles de sa maman qui \u00e9tait parti pour quelques ann\u00e9es et qui a pass\u00e9 31 ans en exil, elle a fait appel le enfin un tr\u00e8s tr\u00e8s beau disque avec Harry Belafonte vos militants beau au sens esth\u00e9tique du terme parce qu'il est vraiment beau physiquement, mais c'est surtout un tr\u00e8s bel esprit c'est une belle \u00e2me si quelqu'un de g\u00e9n\u00e9reux. \r\nMoi je profond\u00e9ment concern\u00e9 par l'\u00e9galit\u00e9, la question de l'\u00e9galit\u00e9, je crois, une \u00e9galit\u00e9 ontologique, c'est-\u00e0-dire que je crois que tout \u00eatre humain a une dignit\u00e9 intrins\u00e8que et qu'on doit veiller au respect de cette dignit\u00e9 et je crois en plus \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 civique, c'est-\u00e0-dire que je crois que les soci\u00e9t\u00e9s civilis\u00e9es g\u00e9n\u00e9ral c'est pour des d\u00e9mocraties, mais les soci\u00e9t\u00e9s civilis\u00e9es ne sensibiliser vraiment cossu et sont capables d\u00e9j\u00e0 de penser l'\u00e9galit\u00e9 et apr\u00e8s la mettre en oeuvre le combat pour les droits civiques \u00e9tant combat m'a touch\u00e9 le combat contre la guerre au Vietnam et de combat qui m'a touch\u00e9, \u00e0 situation d'Isra\u00ebl Palestine et et une situation qui me tourmente profond\u00e9ment, quelles que soient les \u00e9poques et quelles que soient les lieux, je me sens concern\u00e9, interpell\u00e9 interpell\u00e9 c'est ma conscience qui m'interpelle, c'est ma conscience qui m'interpelle et qui me tourmente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [74%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne de celle -ci. \r\nBon amateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [96%] :\r\nChristiane Taubira toute la semaine, au micro de Laurence Milosevic pourquoi pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-908C274E-5A82-4B76-AEED-1BC5F6101AF2", "internalArchiveId": "908C274E-5A82-4B76-AEED-1BC5F6101AF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFAE;Extrait bande-annonce B\u00e9cassine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(16/USA RETRAIT CONSEIL PA REAC INTER) Apr\u00e8s avoir coup\u00e9 les vivres \u00e0 plusieurs organes de l'ONU...\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre retir\u00e9s de l'Unesco... de l'Accord de Paris sur le climat... ET de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien...\r\nLes Etats-Unis rompent avec le conseil des droits de l'homme\r\nIls ont officiellement annonc\u00e9 hier leur retrait... \r\nMais la menace \u00e9tait en suspend... depuis plus d'un an... car Washington n'appr\u00e9cie pas la position du conseil \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl.\r\nDominique Choffat ... sur la sc\u00e8ne internationale... les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre...\r\nUne organisation hypocrite, servant ses propres int\u00e9r\u00eats. \r\nLa critique am\u00e9ricaine n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue.  \r\nEn particuliers aupr\u00e8s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. \r\nAntonio Guterres, qui d\u00e9plore ce d\u00e9part.\r\nQuant \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle craint que cette d\u00e9cision ne sape le r\u00f4le des Etats-Unis en tant que champion de la d\u00e9mocratie. \r\nMais les critiques les plus vives \u00e9manent des milieux directement li\u00e9s \u00e0 la protection des droits humains. \r\nA commencer par le directeur ex\u00e9cutif de Human Rights Watch. \r\nIl d\u00e9nonce un triste reflet de la politique unilat\u00e9rale de l'administration am\u00e9ricaine, politique qui veut \u00e9viter toute critique \u00e0 Isra\u00ebl \"pour ses abus\". Ce sont ses mots.\r\nIl faut dire que les Etats-Unis estiment que ce conseil est partisan, qu'il se montre d\u00e9favorable \u00e0 Isra\u00ebl.\r\nEt d'ailleurs, le Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu salue cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine.\r\nM\u00eame si ce n'est pas une premi\u00e8re:\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9ricain r\u00e9publicain George W. Bush, avait d\u00e9j\u00e0 boycott\u00e9 le conseil des droits de l'homme, d\u00e8s sa cr\u00e9ation.\r\nMais aujourd'hui, cette d\u00e9marche se fait dans un contexte particuliers. \r\nDonald Trump a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 justement sur les droits de l'homme, pour sa politique de s\u00e9paration des enfants migrants de leurs parents.\r\n(Gaza) L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 25 cibles... ce matin... dans la bande de Gaza\r\nUne op\u00e9ration pr\u00e9sent\u00e9e comme une riposte \u00e0 des tirs de roquette en provenance du territoire palestinien... cette nuit\r\nIsra\u00ebl accuse le Hamas d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ces attaques mais ne fait mention d'aucune victime\r\nCes raids a\u00e9riens intervienennt alors que le climat est particuli\u00e8rement tendu... depuis plusieurs semaines... autour de la bande de gaza. \r\nPlusieurs acteurs internatoinaux ont d'ailleurs mis en garde contre le risque d'une nouvelle guerre.\r\n(TF2/SOMMET UE PROJET PLATEFORMES REGIONALES) DIRECT STUDIO BRUXELLES (SECOURS +32 ** 73 *6853)\r\n***** Comment r\u00e9soudre la crise migratoire qui secoue l'Europe? Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne doivent en parler lors d'un sommet, la semaine prochaine \u00e0 Bruxelles. \r\nOn l'apprenait hier , les Vingt-Huit envisagent de cr\u00e9er des centres de tri pour migrants, en dehors de l'UE.\r\nC'est ce que propose le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, dans un projet de texte.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. \r\nCette proposition fait figure de r\u00e9ponse \u00e0 la crise du navire Aquarius.\r\nOui, cet \u00e9pisode a sans doute \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc. Les Europ\u00e9ens veulent cr\u00e9er des plateformes de d\u00e9barquement, en dehors de l'Union, pour les migrants secourus en mer. On parle de la Tunisie par exemple. Dans ces centres, on identifierait les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection.\r\nDonc en gros, les Europ\u00e9ens demanderaient \u00e0 d'autres pays de jouer le r\u00f4le de \u00abbarri\u00e8res\u00bb. C'est un peu ce qu'ils font d\u00e9j\u00e0 avec la Turquie, pour tarir les flux de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n-----\r\nDonc on peut parler d'un geste en direction de l'Italie.\r\n----\r\nC'est vrai. L'Italie et la Gr\u00e8ce ne supportent plus de devoir assumer la charge de l'asile, parce qu'ils sont les pays o\u00f9 arrivent les migrants. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de mettre en place ces plateformes de d\u00e9barquement, pour all\u00e9ger le fardeau. Alors, on sait que la Commission europ\u00e9enne aimerait aller plus loin, avec une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s. Mais elle bute sur le refus cat\u00e9gorique de plusieurs pays, \u00e0 commencer par la Hongrie, la Pologne et l'Autriche.\r\n---\r\nEmmanuel Macron et Angela Merkel l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier (MAR) \u00e0 Berlin, ils veulent une r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 cette crise. Est-ce qu'ils vont faire bouger les lignes?\r\n---\r\nPeut-\u00eatre, mais pas forc\u00e9ment dans le sens voulu par l'Italie. Concr\u00e8tement, Macron et Merkel ont surtout parl\u00e9 de refouler les demandeurs d'asile, vers le pays o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en premier. \u00c7a permettrait aux Allemands de renvoyer des migrants vers l'Italie par exemple.\r\nC'est ce que demande Horst Seehofer, le ministre allemand de l'int\u00e9rieur, qui menace de faire \u00e9clater la coalition, \u00e0 Berlin, s'il n'obtient pas satisfaction. Donc hier, Emmanuel Macron a vol\u00e9 au secours d'Angela Merkel, en promettant d'y travailler. Pour une r\u00e9partition plus solidaire des r\u00e9fugi\u00e9s, pour l'instant, il n'y a pas de solution en vue.\r\n(11/YEMEN PA) ***** Une offensive majeure est en train de se jouer au Yemen. \r\nLes troupes du gouvernement et leurs alli\u00e9s sont entr\u00e9s hier dans l'a\u00e9roport de Hodeida, au bord de la mer rouge. \r\nCela fait une semaine que les combats font rage... pour reprendre de cette ville strat\u00e9gique, en raison de son port et de son a\u00e9roport. \r\nEt Anouk Henri les bellig\u00e9rants semblent plus d\u00e9termin\u00e9s que jamais. Anouk Henry\r\n  58'' \r\n((Il y a trois jours, le chef des rebelles chiites a d'ailleurs appel\u00e9 ses combattants \u00e0 transformer la c\u00f4te ouest du Yemen en \"bourbier\" pour les envahisseurs... tout comme il a rejet\u00e9 la nouvelle proposition de n\u00e9gociation. En face, les forces pro-gouvernementales, appuy\u00e9es par l'Arabie saoudite, n'ont pas non plus l'intention de s'assoir \u00e0 table. Elles avaient donn\u00e9 jusqu'au 12 juin aux rebelles pour quitter la ville. C'est le 13 qu'elles ont donn\u00e9 l'assaut, malgr\u00e9 les efforts de l'\u00e9missiaire de l'ONU venu en urgence pour tenter une m\u00e9diation. Martin Griffiths est reparti hier bredouille, sans faire la moindre d\u00e9claration.\r\nSelon des t\u00e9moins, des familles tentaient de fuir la violence des combats, environ 5000 ont d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 leur maison depuis le 1er juin. Mais selon l'ONU, \"l'impact humanitaire reste pour l'heure limit\u00e9 car la grande bataille n'a pas encore commenc\u00e9\". Mais pour les rares organisations humanitaires internationales pr\u00e9sentes sur place sont tr\u00e8s inqui\u00e8tes car le port d'Hodeida est le point d'entr\u00e9e d'une grande partie de l'aide en territoire yemenite. La crise humanitaire y\u00e9m\u00e9nite est une des plus grave au monde et la fermeture de cet acc\u00e8s aurait des cons\u00e9quences dramatiques pour la population civile.))\r\n(couples mari\u00e9s) Les couples mari\u00e9s ne sont pas pr\u00e8s de payer moins d'imp\u00f4ts... en Suisse\r\nLe projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale\r\nHier, la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du conseil des \u00e9tats a d\u00e9cid\u00e9 de reporter l'examen de ce texte...\r\nElle veut attendre les d\u00e9cisions de justice\r\nLundi soir, le PDC annon\u00e7ait en effet qu'il allait faire recours contre le refus... en 2016... de son initiative sur le sujet\r\nCar l'administration f\u00e9d\u00e9rale a admis la semaine derni\u00e8re qu'elle avait largement sous-\u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t.\r\n(01/CASSIS ET SWISSMEM PI) **** Les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes... repr\u00e9sentent-elles toujours une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir... dans les n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles?\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis d\u00e9clenchait une pol\u00e9mique...  en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique qu'une ren\u00e9gociation de ces mesures de protection des travailleurs \u00e9tait envisageable... \r\nHier soir... le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait l'invit\u00e9 de Swissmem... l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, \u00e0 Zurich. \r\nIl en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e sur cette question... S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'21\r\n((Ces mesures d'accompagnement, qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que jusqu'ici personne n'avait os\u00e9 remettre en question.\r\nC'est peu dire que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats.\r\nHier soir, devant un parterre de chefs d'entreprise du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire .. et puis les fameuses lignes rouges. Alors, des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger? Explication de texte par Ignazio Cassis.\r\nSON\r\nTraduction: on pourrait imaginer, en dernier recours, de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes mais pas au fond, la protection des travailleurs. Reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la  nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats.))\r\n,\r\n(Amaudruz) C\u00e9line Amaudruz reprend la t\u00eate de l'UDC genevoise. \r\nLa conseill\u00e8re nationale... qui est aussi vice pr\u00e9sidence du parti au niveau suisse...  avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale. entre 2010 et 2016\r\nElle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier pour succ\u00e9der \u00e0 Marc Furhmann... \u00e9lu en avril au grand conseil genevois... et qui ne souhaitait pas rempiler\r\nLe conseiller national Yves Nidegger sera lui vice-pr\u00e9sident.\r\n(04/FR/CREDIT PATINOIRE PA) **** Nouveau rebondissement... dans l'\u00e9pop\u00e9e de la future patinoire de Saint-L\u00e9onard... \u00e0 Fribourg\r\nL'automne dernier... le grand conseil avait report\u00e9 son vote sur le cr\u00e9dit de 20 millions de francs... destin\u00e9 \u00e0 agrandir et moderniser le temple de Fribourg Gott\u00e9ron\r\nMais finalement... Fabrice Gaudiano... cet objet sera bel et bien soumis au parlement cantonal... ce matin.\r\n  49'' \r\n((Chass\u00e9e par la porte. la future patinoire de Saint L\u00e9onard est donc revenue par la fen\u00eatre du Grand Conseil. La commission en charge de cet important projet a fini par plier. apr\u00e8s une s\u00e9ance in\u00e9dite. convoqu\u00e9e en urgence \u00e0 moins de 24 heures de l'ouverture de l'actuelle session. La pression des autorit\u00e9s et des constructeurs de la patinoire l'a emport\u00e9... in extremis. Malgr\u00e9 une demande de transparence non exauc\u00e9e. sur l'origine des quelques 50 millions de francs de fonds priv\u00e9s. qui seront inject\u00e9s dans le projet.\r\nIl faut savoir que la ville de Fribourg a d\u00e9j\u00e0 investi 15 millions dans la future patinoire. alors que la part cantonale s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 20 millions. D'o\u00f9 la demande de clarification de certains d\u00e9put\u00e9s. En vain...\r\nPar 63 voix contre 26 + 6 abstentions. le Parlement a accept\u00e9 de remettre la patinoire \u00e0 son ordre de ce jour. A Fribourg. malgr\u00e9 des zones d'ombre li\u00e9es \u00e0 son financement. tout le monde est favorable \u00e0 la future patinoire de Gott\u00e9ron. y compris une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s.))\r\n(TF8/CHRONIQUE CINE: BECASSINE PI) ***B\u00e9cassine... le c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande-dessin\u00e9e cr\u00e9\u00e9 en 1905..  se retouve pour la troisi\u00e8me  fois au cin\u00e9ma. \r\nApr\u00e8s un premier long m\u00e9trage.. puis un dessin anim\u00e9.. c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s... de signer une com\u00e9die bucolique...  o\u00f9 l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise. \r\nLe film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands: \r\n  21'' ((BANDE ANNONCE : 21''.. fin paroles: 18'')))\r\nCe film a soulev\u00e9 une pol\u00e9mique .. lanc\u00e9e par un groupe ind\u00e9pendantiste breton..  qui appelle \u00e0 son boycott\r\nLe collectif estime que le personnage, v\u00eatu d'un costume traditionnel, n'est rien d'autre qu'une \"caricature\". \r\nAlors... justifi\u00e9... Rafael Wolf? \r\n  50''\r\n((Il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile. Je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote. C'est un personnage presque chaplinien que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et touchant Un film calme, sans pr\u00e9cipitation, d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure, qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux. J'ai \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages.  tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme.  Et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur,  cet \u00e9merveillement de l'enfance. L'anti-th\u00e8se, en somme, des \u00ab Gaston Lagaffe \u00bb et autres \u00ab Spirou et Fantasio \u00bb. \r\nEt quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne, ni ses spectateurs, pour des idiots)).\r\n(Football) Et pour finir le programme du jour... \u00e0 la coupe du monde de football en Russie\r\nA 14h, le Portugal affronte le Maroc... \r\nA 17h... l'Uruguay se mesure \u00e0 l'Arabie saoudite ... \r\nEt enfin \u00e0 20h... l'Espagne tentera de rappeler son statut de favori de la comp\u00e9tition... ce sera face \u00e0 l'Iran.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) IMPOSITION COUPLES - examen de la loi suspendu par commission du conseil des \u00e9tats \r\nCHRISTIAN MIESCH - son immunit\u00e9 ne sera pas lev\u00e9e (d\u00e9cision ) - remboursement d'un AG de la part d'un lobbyiste \r\nASSURANCES SOCIALES - r\u00e9union berne-bruxelles hier pour introduire un nouveau m\u00e9canisme de d\u00e9domagement pour les frontaliers au ch\u00f4mage \r\nVAUD - grand conseil s'int\u00e9resse aux licenciements \u00e0 nestl\u00e9\r\nPISTE labo mobile pour tester les drogues\r\nINTEMPERIES - 10-12 millions de d\u00e9gats pour intermp\u00e9ries\r\nAMAUDRUZ - rempile \u00e0 la vice pr\u00e9sidence de l'UDC\r\nPERQUATION - Gen\u00e8ve paiera plus, les autres cantons recevront plus, sauf fribourg\r\nSNCF - fin du mouvement unitaire - deux syndicats ont d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire gr\u00e8ve en juillet aout comme le demande la CGT\r\nMERKEL-MACRON - d'accord sur un budget commun \u00e0 la zone euro\r\nSTARBUCKS - acc\u00e9l\u00e8re la fermeture de caf\u00e9s pas assez rentables\r\nOPEP - r\u00e9union vendredi, l'Iran doute d'une d\u00e9cision en faveur d'une hausse d ela prod. \r\n----\r\nONU - USA quittent le conseil des droits de l'homme - le juge partial envers Isra\u00ebl - mise \u00e0 ex\u00e9cution de menaces qui duraient depuis plus d'un an - accuse la russie, la chine, cuba et l'egypte d'entraver les efforts de r\u00e9forme - guterres d\u00e9plore ce d\u00e9part - importantes cons\u00e9quences selon l'ambassadeur suisse \u00e0 l'ONU\r\nMIGRATION USA - trump persiste et signe sur la s\u00e9paration parents-enfants \r\nREACTIONS - Mexique \"politique cruelle et inhumaine\" - Guatemala \"pr\u00e9occup\u00e9\" - demandes aupr\u00e8s de la cour interam\u00e9ricaine des droits de l'homme - Gouverneur ny annonce qu'il va engager des poursuites contre l'administration trump- SENAT: tous les r\u00e9publicains oppos\u00e9s \u00e0 la mesure --> veulent trouver un accord avec les d\u00e9mocrates sur le sujet dans les jours qui viennent\r\nMIGRATION EU - rencontre Macron-Merkel -> accord sur un budget de la zone euro - \r\nveulent un accord entre plusieurs pays volontaires de l'espace schengen pour refouler tout demandeur d'asile vers l'\u00e9tat d'enregistrement - possible cr\u00e9ation de centres de tri en Afrique du nord sous contr\u00f4le de l'ONU - office europ\u00e9en de l'asile pour g\u00e9rer les proc\u00e9dures et hamorniser les pratiques\r\nUE - dans un projet pour le sommet europ\u00e9en de fin juin : cr\u00e9ation de plateformes r\u00e9gionales de d\u00e9barquement - la Tusinie pourrait en accueillir une - vise \u00e0 distinguer rapidement migrants \u00e9conomiques et r\u00e9fugi\u00e9s\r\nBASE DE DONNEES MIGRANTS - Eurodac sera renforc\u00e9e pour identifier plus facilement les personnes qui entrent ou r\u00e9sident ill\u00e9galement dans l'UE\r\nHCR - le patron prine la coop\u00e9ration pour r\u00e9soudre la crise migratoire\r\nFRANCE - s\u00e9nateurs ont commenc\u00e9 \u00e0 examiner le projet de loi contest\u00e9 sur l'immigration (vise \u00e0 r\u00e9duire le temps d'instruction des demandes d'asile et \u00e0 faciliter l'expulsion des d\u00e9bout\u00e9s) - l'oppositiond e droite veut durcir le texte - vote 26 juin\r\nITALIE - navire italien accoste en sicile avec 600 migrants\r\nBENETTON - SOS m\u00e9diterrann\u00e9e condamne la campagne avec photos des migrants de l?Aquarius - trag\u00e9die ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins commerciales\r\nUSA - conseiller de trump tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 qui a oeuvr\u00e9 pour le sommet avec Kim s'en va - va rejoindre le secteur priv\u00e9\r\nPENINSULE COREENNE - \"nouvel avenir\" \u00e9voqu\u00e9 lors de la rencontre kim - xi jin ping\r\nONU - a critiqu\u00e9 lundi la situation des droits de l'homme \u00e0 Pyongyang malgr\u00e9 oiuverture diplomatique - Pyongyang r\u00e9fute\r\n(Grand conseil vaudois) Plusieurs r\u00e9centes d\u00e9cisions de Nestl\u00e9 pr\u00e9occupent des \u00e9lus vaudois\r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 hier une interpellatio devant le grand conseil... pour v\u00e9rifier que les int\u00e9r\u00eats des collectivit\u00e9s publiques sont pr\u00e9serv\u00e9s\r\nParmi les causes de leur inqui\u00e9tude: les nouvelles conditions de travail annonc\u00e9es chez Nespresso... et les suppressions de postes possibles dans le secteur informatique du g\u00e9ant de l'agro-alimentaire - 500 personnes pourraient perdre leur emploi\r\nL'interpellation demande au Conseil d'Etat d'expliquer quelles mesures il compte prendre... pour sensibiliser la multinationale ua partenariat social en suisse. \r\nLes signataires veulent aussi savoir si le groupe b\u00e9n\u00e9ficie d'avantages fiscaux.\r\n(SNCF - fin de la gr\u00e8ve) \r\n(Budget zone euro) Emmanuel Macron a r\u00e9ussi \u00e0 faire plier Angela Merkel...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande se sont rencontr\u00e9s hier \u00e0 Meseberg, pr\u00e8s de Berlin... pour pr\u00e9parer le sommet de l'Union europ\u00e9enne qui aura lieu \u00e0 la fin du mois\r\nEt pour la premi\u00e8re fois... la chef du gouvernement allemand a apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'id\u00e9e d'un budget commun pour la zone euros...\r\nEmmanuel Macron plaide depuis longtemps pour l'insturation de cet instrument de solidarit\u00e9... qui doit permettre d'assurer une meilleure stabilit\u00e9 de la zone euro\r\nMais jusqu'ici Angela Merkel s'\u00e9tait toujours montr\u00e9e r\u00e9ticente\r\n(Conseil des droits de l'homme) La d\u00e9cision \u00e9tait attendue... le couperet est tomb\u00e9 hier soir: les Etats-Unis quittent le conseil des droits de l'homme\r\nWashington estime que l'organe de l'ONU fait preuve d'hostilit\u00e9 et de partialit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl:\r\nEn cause... la pr\u00e9sence syst\u00e9matique de la question palestienne dans tous ses ordres du jour\r\nDepuis un peu plus d'un an... les Etats-Unis appelaient \u00e0 une profonde r\u00e9forme du conseil, mais ils n'ont pas obtenu gain de cause.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... Antonio Guterres a fait part de sa d\u00e9ception... apr\u00e8s l'annonce am\u00e9ricaine\r\n((autre version avec citation en premier))\r\n(Budget zone euro) Emmanuel Macron a r\u00e9ussi \u00e0 faire plier Angela Merkel...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande se sont rencontr\u00e9s hier \u00e0 Meseberg, pr\u00e8s de Berlin... pour pr\u00e9parer le sommet de l'Union europ\u00e9enne qui aura lieu \u00e0 la fin du mois\r\nEt pour la premi\u00e8re fois... la chef du gouvernement allemand a apport\u00e9 son soutien \u00e0 l'id\u00e9e d'un budget commun pour la zone euros...\r\nEmmanuel Macron plaide depuis longtemps pour l'insturation de cet instrument de solidarit\u00e9... qui doit permettre d'assurer une meilleure stabilit\u00e9 de la zone euro\r\nMais jusqu'ici Angela Merkel s'\u00e9tait toujours montr\u00e9e r\u00e9ticente", "durationSec": 716, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643238", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9643258", "ece-9643238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T04:50:33Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarielle Savoy c'est une premi\u00e8re pour le Conseil des droits de l'homme, il perd l'un de ses membres, les \u00c9tats-Unis en un an, ont annonc\u00e9 hier qu'il se retirait de cet organe de l'ONU, nous ferons le point sur les r\u00e9actions tout autour du monde en d\u00e9but de journal, Ignazio Cassis est -il vraiment pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest sur les mesures de protection des travailleurs dans les n\u00e9gociations avec Bruxelles, le patron des affaires \u00e9trang\u00e8res l'avait laiss\u00e9 entendre dans une interview, il a pr\u00e9cis\u00e9 ses d\u00e9clarations hier soir \u00e0 l'occasion d'une conf\u00e9rence \u00e0 Z\u00fcrich et puis B\u00e9cassine sort en salles aujourd'hui c'est la 3\u00e8me, adaptation au cin\u00e9ma du c\u00e9l\u00e8bre personnage de BD et le long m\u00e9trage, suscite d\u00e9j\u00e0 la pol\u00e9mique, certains breton n'appr\u00e9cie pas vraiment le c\u00f4t\u00e9 caricatural du personnage principal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [94%] :\r\nApr\u00e8s avoir coup\u00e9 les vivres \u00e0 plusieurs organes de l'ONU apr\u00e8s s'\u00eatre retir\u00e9s de l'UNESCO, de l'accord de Paris sur le climat et de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les \u00c9tats-Unis rompent avec le Conseil des droits de l'homme, ils ont officiellement annonc\u00e9 leur retrait hier, mais la menace \u00e9tait en suspens depuis plus d'un an car Washington n'appr\u00e9cie pas la position du Conseil \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl, Dominique Choffat, sur la sc\u00e8ne internationale, les r\u00e9actions ne se sont pas faites \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:09) [96%] :\r\nTendre une organisation hypocrite servant ses propres int\u00e9r\u00eats, la critique am\u00e9ricaine n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, en particulier aupr\u00e8s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Gutierrez, qui d\u00e9plore ce d\u00e9part quant \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, elle craint que cette d\u00e9cision ne sape le r\u00f4le des \u00c9tats-Unis en tant que champion de la d\u00e9mocratie, mais les critiques les plus vives \u00e9manent des milieux directement li\u00e9s \u00e0 la protection des droits humains, \u00e0 commencer par le directeur ex\u00e9cutif de Human Wright Swatch, il d\u00e9nonce un triste reflet de la politique unilat\u00e9rale de l'administration am\u00e9ricaine politique qui veut \u00e9viter toute critique \u00e0 Isra\u00ebl pour ses abus, ce sont ses mots, il faut dire que les \u00c9tats-Unis estiment que ce conseil est partisan qu'il se montre d\u00e9favorable \u00e0 Isra\u00ebl, et d'ailleurs le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu salue cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine, m\u00eame si, m\u00eame si ce n'est pas une premi\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain r\u00e9publicain George W Bush avait d\u00e9j\u00e0 boycott\u00e9 le Conseil des droits de l'homme, d\u00e8s sa cr\u00e9ation, mais aujourd'hui, cette d\u00e9marche se fait dans un contexte particulier, Donald Trump a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 ces derniers jours, justement sur les droits de l'homme pour sa politique de s\u00e9paration des enfants migrants de leurs parents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [97%] :\r\nDominique Choffat merci l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a frapp\u00e9 25 cibles ce matin dans la bande de Gaza, une op\u00e9ration pr\u00e9sent\u00e9e comme une riposte \u00e0 des tirs de roquettes en provenance du territoire palestinien, cette nuit, Isra\u00ebl accuse le Hamas d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ces attaques mais ne fait mention d'aucune victime ces raids a\u00e9riens interviennent alors que le climat est particuli\u00e8rement tendu depuis plusieurs semaines autour de la bande de Gaza plusieurs acteurs internationaux ont d'ailleurs mis en garde contre le risque d'une nouvelle guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [97%] :\r\nComment r\u00e9soudre la crise migratoire qui secoue l'Europe Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne doivent en parler lors d'un sommet la semaine prochaine \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [97%] :\r\nOn l'apprenait hier les Vingt-Huit envisagent de cr\u00e9er des centres de tri pour migrants en dehors de l'UE, c'est ce que propose le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk dans un projet de texte Guillaume Meyer on vous retrouve \u00e0 Bruxelles cette proposition fait figure de r\u00e9ponse \u00e0 la crise du navire Aquarius. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [95%] :\r\nOui, cet \u00e9pisode a sans doute \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc, les Europ\u00e9ens veulent cr\u00e9er des plateformes de d\u00e9barquement en dehors de l'Union pour les migrants secourus en mer, on parle de la Tunisie par exemple, dans ces centres on d'identifierait les migrants qui ont vraiment besoin d'une protection, donc en gros, les Europ\u00e9ens demanderaient \u00e0 d'autres pays, de jouer le r\u00f4le de barri\u00e8res, c'est un peu ce qu'ils font d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui avec la Turquie pour tarir les flux de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [92%] :\r\nDonc, Guillaume, on peut parler d'un geste en direction de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [99%] :\r\nC'est vrai, l'Italie et la Gr\u00e8ce ne supportent plus de devoir assumer la charge de l'asile parce qu'ils sont les pays o\u00f9 arrivent les migrants d'o\u00f9 l'id\u00e9e de mettre en place ces plateformes de d\u00e9barquement pour all\u00e9ger le fardeau alors on sait que la Commission europ\u00e9enne aimerait aller plus loin avec une r\u00e9partition automatique des r\u00e9fugi\u00e9s mais elle bute sur le refus cat\u00e9gorique de plusieurs pays, \u00e0 commencer par la Hongrie, la Pologne et l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [96%] :\r\nEmmanuel Macron et Angela Merkel ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Berlin, ils veulent une r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 cette crise et ce qu'ils vont faire bouger les lignes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [94%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, mais pas forc\u00e9ment dans le sens voulu par l'Italie, concr\u00e8tement Macron et Merkel ont surtout parl\u00e9 de refouler les demandeurs d'asile vers le pays o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en 1er \u00e7a permettrait aux Allemands de renvoyer des migrants vers l'Italie, par exemple, \u00e7a c'est ce que demandera Horst Seehofer, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur qui menacent de faire \u00e9clater la coalition \u00e0 Berlin, s'il n'obtient pas satisfaction donc hier, Emmanuel Macron a un peu vol\u00e9 au secours des malades d'Angela Merkel en promettant d'y travailler pour une r\u00e9partition plus solidaire des r\u00e9fugi\u00e9s, pour l'instant il n'y a pas de solution en vue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [99%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [90%] :\r\nUne offensive majeure est en train de ce jour, Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [97%] :\r\nLes troupes du gouvernement et leurs alli\u00e9s sont entr\u00e9s hier dans l'a\u00e9roport de Hodeida, au bord de la mer Rouge, cela fait une semaine que les combats font rage pour reprendre cette ville strat\u00e9gique en raison de son port et de son a\u00e9roport et Anouk Henri les bellig\u00e9rants semblent plus d\u00e9termin\u00e9s que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [96%] :\r\nIl y a 3 jours, le chef des rebelles chiites a d'ailleurs appel\u00e9 ses combattants \u00e0 transformer la c\u00f4te ouest du Y\u00e9men en bourbier pour les envahisseurs, tout comme il a rejet\u00e9 la nouvelle proposition de n\u00e9gociation en face les forces pro- gouvernementales appuy\u00e9es par l'Arabie Saoudite n'ont pas non plus l'intention de s'asseoir \u00e0 table, elles avaient donn\u00e9 jusqu'au 12 juin aux rebelles pour quitter la ville le 13, elles ont donn\u00e9 l'assaut, malgr\u00e9 les efforts de l'\u00e9missaire de l'ONU, venu en urgence pour tenter une m\u00e9diation Martine gris fils est reparti hier bredouille, sans faire la moindre d\u00e9claration, selon des t\u00e9moins, les familles tentaient de fuir la violence des combats environ 5000 ont d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 leur maison depuis le 1er juin mais, selon l'ONU, l'impact humanitaire reste pour l'heure, limit\u00e9 car la grande bataille n'a pas encore commenc\u00e9, mais les organisations humanitaires internationales pr\u00e9sentes sur place sont tr\u00e8s inqui\u00e8te car le port d'Hodeida et le point d'entr\u00e9e d'une grande partie de l'aide sur le territoire, la crise humanitaire y\u00e9m\u00e9nite est une des pires et la fermeture de cet acc\u00e8s aurait des cons\u00e9quences dramatiques pour la population civile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [96%] :\r\nLes couples mari\u00e9s ne sont pas pr\u00e8s de payer moins d'imp\u00f4ts en Suisse, le projet d'harmonisation fiscale des couples va prendre du retard, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale hier la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 de reporter l'examen de ce texte, elle veut attendre les d\u00e9cisions de justice, lundi soir, le PDC annon\u00e7ait en effet qu'il allait faire recours contre le refus en 2016 de son initiative sur le sujet car l'administration f\u00e9d\u00e9rale a admis la semaine derni\u00e8re qu'elle avait largement sous- \u00e9valu\u00e9 le nombre de couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s devant l'imp\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [97%] :\r\nEt cette question : les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes repr\u00e9sentent -elles toujours une ligne rouge \u00e0 ne pas franchir dans les n\u00e9gociations entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [95%] :\r\nIl y a tout juste une semaine, Ignazio Cassis d\u00e9clenchait une pol\u00e9mique en laissant entendre \u00e0 la radio al\u00e9manique qu'une ren\u00e9gociation de ces mesures de protection des travailleurs \u00e9tait envisageable, hier soir, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9tait l'invit\u00e9 de Swissmem, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines \u00e0 Z\u00fcrich, il en a profit\u00e9 pour pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e sur cette question, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:55) [97%] :\r\nCes mesures d'accompagnement qui ont pour but de prot\u00e9ger le march\u00e9 du travail suisse des effets de la concurrence europ\u00e9enne et que, jusqu'ici, personne n'avait os\u00e9 remettre en question, c'est peu dire, hein, que les propos d'Ignazio Cassis la semaine derni\u00e8re ont fait tousser du c\u00f4t\u00e9 de la gauche et des syndicats hier soir devant un parterre de chefs d'entreprises du secteur des machines, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, a soulign\u00e9 l'importance des relations avec l'Union europ\u00e9enne, les difficult\u00e9s qui \u00e9maillent parfois le dialogue avec notre grand partenaire et puis les fameuses lignes rouges alors des lignes rouges ou bien des lignes qui bougent ou qui pourraient bouger Explication de texte par Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:32) [90%] :\r\nLes mesures d'accompagnement sont intouchables, c'est-\u00e0-dire dans leur effet de protection des salaires des employ\u00e9es en Suisse et du march\u00e9 et pour les petites moyennes entreprises ce que j'ai essay\u00e9 de dire il y a une semaine, c'\u00e9tait de dire : si au dernier pas, nous aurions un seul obstacle qui sera \u00e7a, il faudra se poser la question : est ce qu'on veut chercher des solutions flexibles, touch\u00e9 au m\u00e9canisme qui est derri\u00e8re, ou bien est -ce qu'on ne veut pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [93%] :\r\nTraduction : on pourrait imaginer en terni recours de toucher \u00e0 la forme, les m\u00e9canismes, mais pas au fond, la protection des travailleurs reste maintenant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral de faire comprendre la nuance qu'il entend ici, notamment du c\u00f4t\u00e9 des syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:17) [93%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz reprend la t\u00eate de l'UDC genevoise, la conseill\u00e8re nationale qui est aussi vice- pr\u00e9sident du parti au niveau suisse avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9 la section cantonale entre 2010 et 2016 elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue hier pour succ\u00e9der \u00e0 Mark Fuhrman, \u00e9lu en avril au Grand Conseil Genevois et qui ne souhaitait pas rempiler le conseiller national Yves Nidegger sera lui vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [89%] :\r\nOui, nous vous nouvel \u00e9pisode dans le feuilleton de la future patinoire de Saint-L\u00e9onard \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [96%] :\r\nOn ne l'Automne dernier, le grand conseil avait report\u00e9 son vote sur le cr\u00e9dit de 20 millions de francs destin\u00e9 \u00e0 agrandir et moderniser le temple de Fribourg Gott\u00e9ron mais finalement Fabrice Gaudiano cet objet sera bel et bien soumis au parlement cantonal ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [96%] :\r\nChass\u00e9 par la porte, la patinoire de Saint-L\u00e9onard et donc revenue par la fen\u00eatre du Grand Conseil la commission en charge de cet important projet a fini par plier apr\u00e8s une s\u00e9ance in\u00e9dite convoqu\u00e9e en urgence, \u00e0 moins de 24 heures de l'ouverture de l'actuelle session, la pression des autorit\u00e9s et des constructeurs de la patinoire l'a emport\u00e9 in-extremis malgr\u00e9 une demande de transparence non exauc\u00e9e sur l'origine des quelques 50 millions de francs de fonds priv\u00e9s qui seront inject\u00e9s dans le projet, il faut savoir que la ville de Fribourg a d\u00e9j\u00e0 investi 15 millions dans la future patinoire alors que la part cantonale s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 20 millions d'o\u00f9 la demande de clarification de certains d\u00e9put\u00e9s en vain par 63 voix contre 26 plus 6 abstentions, le Parlement a accept\u00e9 de remettre la patinoire \u00e0 son ordre de ce jour \u00e0 Fribourg, malgr\u00e9 des zones d'ombre li\u00e9es \u00e0 son financement, tout le monde est favorable \u00e0 la future patinoire de Gott\u00e9ron, y compris une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:43) [94%] :\r\nEt on va retrouver pour la 3\u00e8me fois au cin\u00e9ma B\u00e9cassine, le c\u00e9l\u00e8bre personnage de bande dessin\u00e9e cr\u00e9\u00e9 en 1905. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [96%] :\r\nApr\u00e8s un 1er long m\u00e9trage, puis un dessin anim\u00e9, c'est au tour du r\u00e9alisateur Bruno Podalyd\u00e8s de signer une com\u00e9die bucolique o\u00f9 l'h\u00e9ro\u00efne devient la nourrice de la fille adoptive d'une marquise, le film sort aujourd'hui dans les cin\u00e9mas romands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:04) [78%] :\r\nPesant B\u00e9cassine Bonjour Madeleine bonjour mademoiselle Chatel, on a vu passer 3 nourrissons dans un mois, alors attention Mademoiselle B\u00e9cassine lors du biberon, le magnifique vous pas de mine, comme \u00e7a, mais l\u00e0 vous embauche veut quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [96%] :\r\nOn ce film a d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 une pol\u00e9mique lanc\u00e9e par un groupe ind\u00e9pendantiste breton qui appelle \u00e0 son boycott, le collectif estime que B\u00e9cassine, v\u00eatu de son costume traditionnel n'est rien d'autre qu'une caricature alors justifi\u00e9 Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:37) [97%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame rappeler que B\u00e9cassine a toujours \u00e9t\u00e9 d\u00e9test\u00e9e par les Bretons qui voient en elle le st\u00e9r\u00e9otype de la provinciale stupide et docile, je trouve cette pol\u00e9mique vraiment d\u00e9plac\u00e9e concernant un film qui r\u00e9v\u00e8le plut\u00f4t la na\u00efvet\u00e9 enfantine d'une h\u00e9ro\u00efne plus ing\u00e9nue qu'idiote, c'est un personnage presque Chaplin que Bruno Podalyd\u00e8s construit dans son film \u00e0 la fois dr\u00f4le et tr\u00e8s touchant un film calme sans pr\u00e9cipitation d'une beaut\u00e9 tr\u00e8s pure qui regarde la nature et ses habitants avec un sens de la po\u00e9sie et de la simplicit\u00e9 absolument prodigieux, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s touch\u00e9 par la tendresse, la bienveillance avec laquelle le cin\u00e9aste observe ses personnages tout ici est d\u00e9nu\u00e9 de cynisme et le film r\u00e9ussit \u00e0 faire exister cette curiosit\u00e9, cette candeur cet \u00e9merveillement li\u00e9es \u00e0 l'enfance, l'anti- th\u00e8se en somme des Gaston Lagaffe et autres Spirou et Fantasio et quel bonheur de voir une com\u00e9die qui ne prend ni son h\u00e9ro\u00efne ni ses spectateurs pour des idiots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [94%] :\r\nEt puis on ne va pas finir ce journal sans vous donner le programme du jour pour la Coupe du monde, non si vous Paul, je sais que vous en avez Revit \u00c9ric oui tr\u00e8s \u00e0 14 heures le Portugal affronte le Maroc \u00e0 17 heures l'Uruguay se mesure \u00e0 l'Arabie Saoudite et enfin \u00e0 20 heures l'Espagne tentera de rappeler son statut de favori de la comp\u00e9tition ce sera face \u00e0 l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai not\u00e9 face \u00e0 l'Iran, merci beaucoup Marielle Savoie pour votre journal, vous \u00eates sur la premi\u00e8re et il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A232BB10-ECBA-440B-8C14-A4290338383C", "internalArchiveId": "A232BB10-ECBA-440B-8C14-A4290338383C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bertrand Badie r\u00e9agit au retrait des USA du Conseil des droits de l'homme de l'ONU", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Le retrait des Etats-Unis du Conseil des droits de l'homme des Nations unies, annonc\u00e9 mardi, fait craindre la fin du multilat\u00e9ralisme en mati\u00e8re de politique internationale. Interview de Bertrand Badie, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences Po Paris.\r\n\r\n* * Le retrait des Etats-Unis du Conseil des droits de l'homme des Nations unies, annonc\u00e9 mardi, fait craindre la fin du multilat\u00e9ralisme en mati\u00e8re de politique internationale. Interview de Bertrand Badie, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences Po Paris.", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643183", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bertrand Badie r\u00e9agit au retrait des USA du Conseil des droits de l'homme de l'ONU / 12H30_2018-06-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.06.2018"], "alternativeSummary": ["Le retrait des Etats-Unis du Conseil des droits de l'homme des Nations unies, annonc\u00e9 mardi, fait craindre la fin du multilat\u00e9ralisme en mati\u00e8re de politique internationale. Interview de Bertrand Badie, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences Po Paris."], "variantIds": ["ece-9643183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T10:43:43Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt si Isra\u00ebl se r\u00e9jouit de cette d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis cette d\u00e9cision sonne comme un nouveau coup dur \u00e0 l'\u00e9gard des institutions internationales, sommes -nous donc contraints d'assister \u00e0 la fin du multilat\u00e9ralisme, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Bertrand Badie, professeur de relations internationales \u00e0 Sciences Po Paris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [91%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont toujours eu face aux multilat\u00e9ralisme une attitude extr\u00eamement ambigu en m\u00eame temps ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine qu'on cite le nom de Woodrow Wilson ou celui de Franklin Roosevelt mais aussi ils ont toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement r\u00e9serv\u00e9 sur sa mise en oeuvre, l'origine du droit de v\u00e9to, d'abord con\u00e7u pour les \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien l\u00e0 il s'agit de faire en sorte que rien n'arr\u00eate la souverainet\u00e9 am\u00e9ricaine et \u00e7a, ce n'est pas seulement monsieur Trumka qui il l'affirmait c'est pratiquement tous les pr\u00e9sidents, m\u00eame s'il y a eu une inflexion notable avec Barack Obama, le vrai probl\u00e8me, et c'est une attitude alors cette fois -ci de nouvelles des \u00c9tats-Unis par rapport \u00e0 l'international en g\u00e9n\u00e9ral non seulement d\u00e8s qu'il le peut, Donald Trump a rappelle le principe : America First, mais il y a quelque chose de plus d\u00e8s qu'un aspect, un segments du jeu international, ne lui convient pas, il s'en retirent, on n'a jamais vu dans l'histoire une telle densit\u00e9 contestataire \u00e0 l'encontre de l'international, ce n'est m\u00eame plus le multi- c'est l'international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [94%] :\r\nJustement, Bertrand Badie est -ce que cette remise en question pourrait \u00eatre contagieuse, parce que l'ONU finalement est r\u00e9guli\u00e8rement remise en question, pas uniquement par les \u00c9tats-Unis, on le voit avec l'OMC, l'accord de Paris sur le climat, sans parler des difficult\u00e9s au sein m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne, notamment dans le dossier des migrants, etc, on a le sentiment aujourd'hui que la souverainet\u00e9 des \u00c9tats le bilat\u00e9ralisme l'emporte, Bertrand Badie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [95%] :\r\nAlors, un peu en combat d'arri\u00e8re- garde, nous sommes entr\u00e9s d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dans la mondialisation et plus rien ne pourra nous en faire sentir, c'est l\u00e0 qu'il y a un hiatus, la mondialisation, ce n'est pas un choix politique, c'est une transformation, une \u00e9volution technologique du monde et de ce point de vue, rien ne pourra arr\u00eater le raccourcissement des distances les facilit\u00e9s de plus en plus grande en mati\u00e8re de transport et, surtout, de communication et d'\u00e9changes, rien ne pourra arr\u00eater le fait que nous sommes sur tous les plans : \u00e9conomique, social, culturel, politique, de plus en plus interd\u00e9pendant, les uns des autres et face \u00e0 cette mondialisation est en train de se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'\u00e9chelle du globe, une sorte de m\u00e9fiance, le grand paradoxe c'est qu'\u00e0 la t\u00eate de ces contestataires de la mondialisation se trouve la plus grande puissance, les \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est nouveau, c'est inqui\u00e9tant, c'est pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [94%] :\r\nInqui\u00e9tant, vous le dites ce que vous pensez que c'est dangereux pour l'avenir, quelles sont les cons\u00e9quences finalement de cette nouvelle tendance diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [92%] :\r\nBen c'est dangereux de 2 points de vue d'abord ces retraits successifs traduisent une attitude impulsive presque affective et donc de l'impr\u00e9visibilit\u00e9, un accident de parcours aux cons\u00e9quences en cha\u00eene n'est pas \u00e0 exclure, deuxi\u00e8mement, cela veut dire une formidable r\u00e9gression de la concertation, des \u00e9changes de la reconnaissance de l'autre, de la prise en compte de l'autre, et cette absence de concertation peut cr\u00e9er comme l'effet d'un cercle vicieux, c'est-\u00e0-dire que, du coup, chacun est entretenu dans son nationalisme et dans sa r\u00e9action de type populiste tels qu'on les voit aujourd'hui et que ceux -ci \u00e9videmment cr\u00e9er les conditions optimales de g\u00e9n\u00e9ralisation d'extension et de non- solution des conflits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [91%] :\r\nBertrand Badie, derni\u00e8re question dans cette situation, quelle entit\u00e9 pourrait jouer le contrepoids aux \u00c9tats-Unis, l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:00) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, tout le monde pense \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et l'Union europ\u00e9enne a de la ressource, sur le plan diplomatique mais aussi sur le plan \u00e9conomique et commerciale pour songer \u00e0 un autre chapitre des contentieux actuel, le probl\u00e8me c'est que l'Union europ\u00e9enne est malade, un malade qui a 42 Fi\u00e8vre au fond de son lit peut difficilement faire face de mani\u00e8re volontariste, un colosse qu'elle est en Europe le pays qui a une sant\u00e9 diplomatique suffisamment forte pour pouvoir r\u00e9agir, \u00e7a aurait pu \u00eatre la France avec l'\u00e9viction de d'Emmanuel Macron, qui avait traduit justement cette et exception \u00e0 la vague populiste qui avait \u00e9t\u00e9, \u00e0 cette occasion endigu\u00e9e mais Emmanuel Macron adjoint dangereux qui est un jeu solitaire qui est un un jeu pariant sur la possibilit\u00e9 de faire changer d'avis, True mais Trump, faut pas l'oublier, c'est une diplomatie tr\u00e8s sp\u00e9cial s'appelle la diplomatie \u00e9lectorale, c'est-\u00e0-dire agir en fonction de l'image que l'on veut installer dans son \u00e9lectorat et donc faire \u00e9voluer les prises de position d'un pr\u00e9sident qui est sur cette ligne -l\u00e0 est quasiment impossibles, du coup, l'Europe est paralys\u00e9, t\u00e9tanis\u00e9, ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que, on entend un peu partout en Europe, Robin pris tout les \u00c9tats-Unis sont d'autres alli\u00e9s et donc on vient r\u00e9activer cette vision atlantiste du monde qui nous paralyse dans la possibilit\u00e9 de r\u00e9agir alors qu'il se frotte les mains, Poutine bien s\u00fbr mais Poutine ces moyens ne sont pas illimit\u00e9es sur tant sur le plan \u00e9conomique, m\u00eame militaire, il y en a un autre qui se frottent les mains qui appara\u00eet paradoxalement comme \u00e9tant le grand sage de notre espace mondial d'aujourd'hui c'est monsieur c'est Jinping. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [90%] :\r\nLa Chine absolument, voil\u00e0 la r\u00e9action du professeur Bertrand Badie sur la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de quitter le conseil 3, l'homme de l'ONU, la marque. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-E62512F4-DB6A-4793-B675-FAE1F918D1F9", "internalArchiveId": "E62512F4-DB6A-4793-B675-FAE1F918D1F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Philippe Macasdar, directeur du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-06-20T00:00:00Z", "summary": "Philippe Macasdar va quitter le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois de juin apr\u00e8s avoir pass\u00e9 24 ans \u00e0 le diriger. Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Philippe Macasdar, directeur du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve (SLV Philippe Macasdar HALTINER) 12h30: SLV Philippe Macasdar: HALTINER\r\nDirecteur du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais. Quitte le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la fin du mois. DIR ST LS. Il arrivera \u00e0 12h30. T\u00e9l\u00a0: ** 00\r\nIntro\u00a0:\r\nIl a dirig\u00e9. le th\u00e9\u00e2tre. \u00ab\u00a0Saint-Gervais\u00a0\u00bb. \u00e0 Gen\u00e8ve. durant pr\u00e8s. d'un quart. de si\u00e8cle.\r\n\u00ab\u00a0Philippe. MacaSdar\u00a0\u00bb. est l'invit\u00e9. de ce 12'30.\r\nBonjour.\r\nMerci d'\u00eatre avec nous. en direct. de nos studios. de Lausanne.\r\nCanevas\u00a0:\r\nVous allez.. quitter. Saint-Gervais. \u00e0 la fin du mois. 24 ann\u00e9es. pass\u00e9es. \u00e0 sa t\u00eate. Quelle long\u00e9vit\u00e9! .Vous pensiez .. rester si longtemps\u00a0?\r\nPourquoi arr\u00eater maintenant. vous n'avez m\u00eame pas. 60 ans\u00a0?\r\nLa passion du th\u00e9\u00e2tre. vous est venue tr\u00e8s jeune. au coll\u00e8ge d\u00e9j\u00e0. pourtant.. vos parents. si je me trompe pas. vous voyait plut\u00f4t m\u00e9decin. et VOUS. \u00ab\u00a0 Philippe MacaSdar\u00a0\u00bb. vous r\u00eaviez. je crois. d'\u00eatre. \u00ab\u00a0coureur de relais\u00a0\u00bb. vous imaginiez. un jour. diriger. une telle institution\u00a0?\r\nIl y a UNE rencontre. qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive. dans votre carri\u00e8re. c'est celle. avec.\u00a0\u00ab\u00a0Benno Besson\u00a0\u00bb. qui dirigeait. la com\u00e9die dans les ann\u00e9es 80.\r\nEn 1994. vous \u00eates.donc. nomm\u00e9. \u00e0 la t\u00eate de Saint-Gervais. Pour ceux qui ne connaissent pas ce th\u00e9\u00e2tre. c'est un lieu. assez exceptionnel. en Suisse romande. souvent. avant-gardiste. et surtout. polyglotte. Vous avez accueilli. des artistes.  et des pi\u00e8ces. du monde entier\u00a0!\r\nCette ouverture. sur le monde. sur les plus d\u00e9munis aussi. c'est une mani\u00e8re. de rappeler. que Gen\u00e8ve. est une ville multiculturelle. qui se trouve. parfois. au centre du monde. avec toutes \u00ab\u00a0les organisations. internationales\u00a0\u00bb. qu'elle abrite\u00a0?\r\nEn 2013. \u00ab\u00a0Philippe MacaSdar\u00a0\u00bb. lors des 50 ans du th\u00e9\u00e2tre. vous disiez. dans l'Hebdo. \u00ab\u00a0Saint-Gervais. c' est un peu. un thermom\u00e8tre. qui prend. la mesure de Gen\u00e8ve. et du monde. C'est .un p\u00e9riscope\u00a0\u00bb . C'est une jolie d\u00e9finition.  \r\nVous. \u00ab\u00a0Philippe MacaSdar\u00a0\u00bb. vous \u00eates d'origine franco-arm\u00e9nienne. votre m\u00e8re est genevoise je crois. c'est quoi. VOTRE . rapport. \u00e0 cette ville. de Gen\u00e8ve.\u00a0?\r\nC'est une petite ville. mais qui se retrouve.je le disais. souvent. au centre du monde. et pour les autres romands. les autres Suisses. c'est une ville. qui se regarde beaucoup. le nombril. C'est vrai \u00e7a\u00a0?. vous avez aussi cette impression parfois.\u00a0Philippe MacaSdar.?\r\nVous. Philippe MacaSdar. vous avez. toujours. \u00e9t\u00e9. un fervent. d\u00e9fenseur de Gen\u00e8ve. \u00e7a vous a . port\u00e9 pr\u00e9judice. parfois. cette passion... pour cette ville\u00a0?\r\nUne autre patte. de Saint-Gervais. un autre. trait de caract\u00e8re. je dirais. c'est. une programmation. tr\u00e8s politique. ou du moins ancr\u00e9e. dans la soci\u00e9t\u00e9. dans les pr\u00e9occupations d'aujourd'hui. Est-ce que. le th\u00e9\u00e2tre. au senss large. doit-\u00eatre. engag\u00e9.\u00a0? Je crois que vous n'aimez pas trop ce mot hein.\r\nLe th\u00e9\u00e2tre. peut aussi. casser les fronti\u00e8res. quand d'autres. en \u00e9rigent.\u00a0on parlait d'ouverture. tout \u00e0 l'heure.\r\nC'est quoi. votre meilleur souvenir. au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais.s'il fallait. n'en donner. qu'un seul\u00a0?\r\nEt le pire\u00a0?\r\n\u00ab\u00a0Philippe. MaCasdar\u00a0\u00bb. le d\u00e9part. c'est le 30 juin. Qu'est-ce qui va. vous manquer. au saint. du th\u00e9\u00e2tre. de ses murs\u00a0? Un objet. une pi\u00e8ce. ou un moment. qui vous touche. \u00e0 chaque fois.. que vous le vivez. et qui vous manquera?\r\nJe le disais. vous n'avez pas 60 ans. Une autre vie commence. avec quels vos projets?\r\nIl y a... une image... qu'on retiendra de vous... au saint du Th\u00e9\u00e2tre...  C'est quand vous arrivez le matin... avec votre sac.... des kiosques... \"Relais\"....  qui contient... Lib\u00e9ration... le Monde...parfois le Temps... mais toujours... l'\u00c9quipe!.... c'est vrai?\r\nC'est Sandrine Kuster... votre rempla\u00e7ante d\u00e8s juillet... \u00e0 la t\u00eate du th\u00e9\u00e2tre... qui m'a gliss\u00e9... cette anecdote... Le foot  c'est aussi une passion... pour vous... fan de l'olympique de Marseillle... vous soutenez. la France.\u00e9galement. qui joue demain\u00a0soir. au mondial?\r\nEt la Suisse. vous la soutenez\u00a0?\r\nUn dernier mot. \u00ab\u00a0Philippe MacaSdar\u00a0\u00bb. pour . \u00ab\u00a0Sandrine. Kuster\u00a0\u00bb.  qui va donc. vous remplacer. \u00e0 Saint-Gervais... Vous la connaissez bien. vous avez d\u00e9j\u00e0. travaillez ensemble. qu'est-ce que vous allez lui dire. au moment. de lui donner. les cl\u00e9s. de Saint-Gervais\u00a0?\r\nExtro\u00a0: \u00ab\u00a0Philippe. MacaSdar\u00a0\u00bb. 24 ans. \u00e0 la t\u00eate du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais. V\u00e9ritable. institution. romande. \r\nMerci. d'\u00eatre venu . nous en parler.. dans ce 12'30.\r\nJe vous souhaite. une bonne journ\u00e9e.. Et surtout.une belle suite.", "durationSec": 710, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9643187", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Philippe Macasdar, directeur du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Philippe Macasdar, directeur du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2018-06-20T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Philippe Macasdar, directeur du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2018-06-20T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Philippe Macasdar va quitter le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois de juin apr\u00e8s avoir pass\u00e9 24 ans \u00e0 le diriger. Son interview.", "Philippe Macasdar va quitter le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois de juin apr\u00e8s avoir pass\u00e9 24 ans \u00e0 le diriger. Son interview.", "Philippe Macasdar va quitter le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois de juin apr\u00e8s avoir pass\u00e9 24 ans \u00e0 le diriger. Son interview."], "variantIds": ["ece-9643197", "ece-9643187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T10:47:54Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQu'on accueille un autre fan de football dans ce 12'30 mais c'est pas pour \u00e7a qu'il vient aujourd'hui \u00e0 Berne dans nos studios de Lausanne, il a dirig\u00e9 le Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve durant pr\u00e8s d'un quart de si\u00e8cle, Philippe Macasdar, l'invit\u00e9 de ce journal, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous donc en Direct de nos studios de Lausanne, alors vous allez quitter Saint-Gervais \u00e0 la fin du mois 24 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 sa t\u00eate, quelle long\u00e9vit\u00e9 vous pensiez rester aussi longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nNon, je pensais \u00e9videmment pas rester aussi longtemps mais si vous me permettez, en fait je c'est vrai que je quitte Saint-Gervais comme directeur du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais, mais j'ai v\u00e9cu plusieurs \u00e9tapes \u00e0 l'image de de cette maison, en tout cas c'est la maison qui m'a fait perdre lapsus perde ma na\u00efvet\u00e9, ma virginit\u00e9 non quand m\u00eame pas non mais qui m'a fait prendre la mesure d'une institution telle que Saint-Gervais quand j'entrais Saint-Gervais, moi je suis engag\u00e9, responsable des arts de la sc\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9poque, c'est une maison o\u00f9 il y a de la photo de la vid\u00e9o, des arts et m\u00e9dias \u00e9lectroniques, donc je suis un des 3 responsables de cette maison, et puis il y a eu une \u00e9volution de cette maison faite de ruptures transformation assez \u00e9norme assez ph\u00e9nom\u00e9nal m\u00eame aller au niveau d'une institution en tout cas et que ben j'ai v\u00e9cu auquel dans lequel j'\u00e9tais \u00e0 la fois acteur, spectateur et et donc moi j'insiste l\u00e0- dessus, en fait, le le poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral, on va dire de Saint-Gervais date de 2011 et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [83%] :\r\nEt si vous partez maintenant, c'est parce qu'on va tous arriv\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nAh oui, j'arrive \u00e0 la fin de mon mandat et il y a eu vraiment des grands changements structurels de ce qui \u00e9tait une maison des jeunes, puis une maison des jeunes et de la culture, puis une maison des jeunes, puis une fondation pour les arts de la sc\u00e8ne et de l'image, maintenant c'est une fondation pour les arts de la sc\u00e8ne et des expressions pluriculturelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [75%] :\r\nIl a, par exemple, du th\u00e9\u00e2tre, Philippe Macasdar le bout l\u00e0 D\u00e9couvrez assez jeunes, hein, au coll\u00e8ge, si je me trompe, \u00e0 part prendre vos parents, oui, il voulait que vous soyez m\u00e9decin et vous, je crois que vous r\u00eaviez d'\u00eatre coureur de rel\u00e8ve, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [89%] :\r\n\u00e7a non, non, c'est qu'on fait, c'est vrai que notre famille donc c'est c'est les MacaSdar Yann, puisque je suis d'origine arm\u00e9nienne, c'est vrai que depuis 1860 il y a eu que des m\u00e9decins, voil\u00e0 et donc il y avait une certaine volont\u00e9 notamment du c\u00f4t\u00e9 de mes grands- parents paternels pour que je soit m\u00e9decin et et comme mon p\u00e8re est mort \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie, il \u00e9tait m\u00e9decin, m\u00e9decin et soigner les populations dans le d\u00e9sert dans les bleds et donc c'\u00e9tait pas un m\u00e9decin militaire au sens, ce qui n'est pas du c\u00f4t\u00e9 du Front, au contraire, il \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des des populations parce que vous savez que la France faisait la guerre et la torture et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la pacification ils envoyaient leurs jeunes m\u00e9decins leurs jeunes Instit l\u00e0- bas pour \u00eatre proche du peuple et donner une image diff\u00e9rente du Peuple, c'\u00e9tait leur strat\u00e9gie politique et donc, comme mon p\u00e8re \u00e9tait plus l\u00e0, je devais encore doublement \u00eatre m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [87%] :\r\nDoublement \u00eatre m\u00e9decin, finalement, vous irez vers le th\u00e9\u00e2tre travaillerait avec Benno Besson un deviendrait son assistant au milieu des ann\u00e9es 80 \u00e0 la com\u00e9die toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, en allant de 4 vous a donc nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Saint-Gervais, pour ceux qui connaissent parce th\u00e9\u00e2tre c'est un lieu quand m\u00eame assez exceptionnel en Suisse romande, souvent avant- gardiste et surtout polyglotte, vous vous avez accueilli des artistes et des pi\u00e8ces du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [90%] :\r\nBah, c'est un lieu unique au sens disons sociologique institutionnelle en Suisse, c'est-\u00e0-dire que c'est vraiment un lieu qui est n\u00e9 en 63 sous l'\u00e9gide, disons de la la grande \u00e9poque post- 2\u00e8me guerre mondiale Malraux, la d\u00e9centralisation, donc c'est une maison des jeunes d'abord vraiment sans perspective de cr\u00e9ation, puis apr\u00e8s \u00e7a va devenir une maison des jeunes et de la culture dans laquelle un th\u00e9\u00e2tre c\u00e9l\u00e8bres, le th\u00e9\u00e2tre de l'atelier dirig\u00e9 notamment par Fran\u00e7ois Rochaix va d\u00e9velopper son travail puis le th\u00e9\u00e2tre va \u00eatre vir\u00e9 parce que quand m\u00eame, la Maison des jeunes et de la culture doit rester, disons -le, l'axe central, puis la maison faire en 82 se r\u00e9ouvre en 84, l\u00e0 c'est vraiment une maison de la culture et en fait toute l'histoire de cette maison, c'est finalement se d\u00e9tacher des fondamentaux, l'action culturelle, l'\u00e9ducation populaire, pas parce que c'est pas important, mais parce qu'entre- temps il y a des cendres de quartier, les maisons de de loisirs, de qui se d\u00e9veloppe dans dans dans tous, Gen\u00e8ve et cette maison seulement \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 va petit \u00e0 petit se d\u00e9velopper sous le mode d'une bipolarit\u00e9 Centre pour l'image contemporaine et th\u00e9\u00e2tre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [75%] :\r\nElle disait polyglotte passe alors voil\u00e0 Ferrara en Suisse qu'on aille du th\u00e9\u00e2tre en langues \u00e9trang\u00e8res sont Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [90%] :\r\nMais \u00e7a c'est c'est le d'embl\u00e9e le projet que j'ai voulu mettre en place, c'est-\u00e0-dire que je, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est la question de l'\u00e9tranger, l'affaire de l'\u00e9tranger, je suis \u00e0 la fois Suisse Bernois d'origine arm\u00e9nienne marqu\u00e9e par l'\u00c9gypte, la Gr\u00e8ce et et la France et donc pour moi, je trouvais que Gen\u00e8ve se targuer d'\u00eatre une sc\u00e8ne internationale du point de vue politique et elle est diplomatique, mais sur le plan th\u00e9\u00e2tral et elle n'\u00e9tait pas en jeu le formidable potentiel de ces 170 langues qui 170 pays qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas pr\u00e9sent sur Gen\u00e8ve et la premi\u00e8re chose que j'ai fait, j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'Office cantonal de la population, j'ai re\u00e7u \u00e7a par Fax \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, la liste de toutes les communaut\u00e9s de tous les pays, suisse, je ne vois \u00e9trangers voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [87%] :\r\nSaint-Gervais, vous le disiez d\u00e9j\u00e0 en 2013, c'est vraiment un th\u00e9\u00e2tre qui est ancr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et dans les dos vous disiez alors donc, c'est un peu thermom\u00e8tre qui prend la mesure de Gen\u00e8ve et du monde, c'est un p\u00e9riscope c'est une jolie d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [86%] :\r\nOui, je parle terrils Spock j'p\u00e9riscope dans mon dossier, je parlait m\u00eame d'un d'un d'un thermom\u00e8tre dans les fesses de Gen\u00e8ve voil\u00e0 et non mais c'est, c'est, je crois que c'est important, le th\u00e9\u00e2tre d'ailleurs est en sous- sol et la maison ressemble \u00e0 tout sauf un th\u00e9\u00e2tre elle ressemblent plut\u00f4t \u00e0 un immeuble s'adressait autour de ces quoi c'\u00e9tait avec tous ces miroirs enfin ces miroirs si lapsus et ses vitres et c'est vrai que pour moi, Saint-Gervais est un quartier tr\u00e8s tr\u00e8s actif historiquement Rousseau la Fabrique, etc, c'est plut\u00f4t un quartier disons \u00e0 gauche populaire roturier en face et les les nobles et les patriciens et pour moi, Saint-Gervais est une source d'inspiration permanente et c'est vrai que d'une certaine fa\u00e7on, pour moi, Saint-Gervais, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de vivre \u00e0 Gen\u00e8ve proche et loin et le 1er slogan qu'on a eu, qu'on n'a pas quitt\u00e9, c'est ici, c'est ailleurs voil\u00e0 d'o\u00f9 les langues par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [89%] :\r\nVous Philippe Macasdar c'est quoi votre rapport \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [87%] :\r\nMais c'est un rapport bon d'abord, moi j'arrive en 68 \u00e0 Gen\u00e8ve, j'\u00e9tais avant depuis 63 \u00e0 Nyon, puis je suis n\u00e9 \u00e0 Aix-en-Provence et donc, moi, c'est un rapport de, de, de, de, pendant longtemps, c'\u00e9tait un rapport de rejet, jusqu'\u00e0 ce que finalement j'arrive \u00e0 Saint-Gervais et un rapport un peu comme \u00e7a et traumatisant, tout est la faute du protestantisme, tout est la faute de nom et que des voyeurs, des passifs et puis apr\u00e8s, je me suis rendu compte qu'il fallait compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 \u00e7a que potentiellement cette ville, elle \u00e9tait ce qu'on veut en faire et qu'elle avait tous les germes, toute la, la, la force et la multiplicit\u00e9, encore une fois potentiels pour y faire un th\u00e9\u00e2tre effectivement engag\u00e9 dans la cit\u00e9 et ouvert au monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [94%] :\r\nC'est une ville qui est souvent au centre du monde sera encore le cas demain avec la visite du pape Fran\u00e7ois pour d'autres romands, c'est une ville qui, de temps en temps, se regarde un peu trop le nombril, vous comprenez cette impression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [89%] :\r\nAbsolument piteuse par certains c\u00f4t\u00e9s, totalement insupportable Moscou vient d'un d'un magistrat, conseiller en charge de la culture, qui avait trait\u00e9 Lausanne et le canton de Vaud de 2 cit\u00e9s rupestres, c'est une ville de pr\u00e9tentieux, c'est une ville qui p\u00e8te plus haut que son cul, mais en m\u00eame temps c'est une ville et pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment le d\u00e9clic quand j'ai lu ce texte de d'Alembert, qui dit dans l'encyclop\u00e9die Gen\u00e8ve voit l'Europe tout en feu sans jamais rien ressenti, elle jouit de ce spectacle sans y participer, il y a une lecture pessimiste masochiste et une lecture constructive, c'est on est des spectateurs \u00e0 priori il y a pas de bombe qui va tomber sur Gen\u00e8ve donc qu'est ce qu'on fait notre r\u00f4le de spectateur acteur \u00e0 partir de l\u00e0, la ville change compl\u00e8tement, mais c'est vrai que c'est d'une ville, la ville du bout du lac en face une ville ridicule de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [84%] :\r\nLes auditeurs ne voient pas mais vous avez vraiment tous les gestes du Th\u00e9\u00e2tre ouvrent pas, raconte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ma vie c'est pas la ville, c'est celles et ceux qui se pensent \u00eatre effectivement au nombril du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [85%] :\r\nVoil\u00e0, Pierre MacaSdar, une autre sp\u00e9cificit\u00e9 une autre patte de Saint-Gervais, c'est une programmation, je dirais, tr\u00e8s politique, ou du moins ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9, les pr\u00e9occupations d'aujourd'hui ce que th\u00e9\u00e2tre au sens large doit \u00eatre engag\u00e9e, je suis pas sur vos amis ce moi d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [90%] :\r\nC'est un pl\u00e9onasme, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre engag\u00e9 pour moi, je sais pas ce que \u00e7a veut dire en France, ils ont invent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, l'ETA de citoyens, alors \u00e7a c'est vraiment l'horreur, c'est un aveu de faiblesse, on a besoin de qualifier le th\u00e9\u00e2tre, alors on dit engag\u00e9, on dit on dit citoyen et et on affaiblit le th\u00e9\u00e2tre ainsi le th\u00e9\u00e2tre, il est -ce qu'on en fait ce que le spectateur en fait le r\u00f4le du spectateur est d\u00e9cisif et moi vraiment souvent j'ai l'impression d'\u00eatre une esp\u00e8ce de, de, de, de personnages qui entre le spectateur et les artistes qui autant programm\u00e9, voire plus que programment et on retrouve l'image de la boussole ou du ou du oui ou du st\u00e9thoscope et moi je me sens vraiment une posture de cristallisation dans le meilleur des cas, je peux me planter et si je me plante, c'est de ma faute, et puis si \u00e7a marche, c'est que tout d'un coup, j'ai \u00e9t\u00e9 attentif et r\u00e9ceptif \u00e0 des choses auxquelles je pensais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [87%] :\r\nLe th\u00e9\u00e2tre et on le voit souvent dans ma programmation quand m\u00eame de Saint-Gervais, c'est aussi parfois casser les fronti\u00e8res alors que d'autres sont en train d'en \u00e9riger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [88%] :\r\nEn termes politiques, oui, non mais c'est vrai que que \u00e0 Saint-Gervais juste quand m\u00eame important pour moi, il y avait ce concept, juste de la Maison des compagnies, donc pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement importante d\u00e8s le d\u00e9part de mon travail \u00e0 Saint-Gervais, je venais de la mise en sc\u00e8ne, je venais de la Coupe de travail de compagnies, je venais de grands artistes comme Beno Besson strates Hourdin et j'ai voulu associer des compagnies d'embl\u00e9e dans le travail \u00e0 Saint-Gervais et dans la dur\u00e9e et donc certaines de ces compagnies avaient \u00e0 un ancrage, une des incitations, un point de vue plus critique, plus incisif sur la la r\u00e9alit\u00e9 est qu'elle soit locale internationale pr\u00e9sente ou pass\u00e9e, et \u00e7a je l'ai encourag\u00e9 et toujours en naissant, attentif \u00e0 des formules type, moi j'ai aucune g\u00e9n\u00e9ral j'ai aucune esth\u00e9tique et pour terminer, c'est vrai que, on a fait des projets avec des \u00e9trangers, l'\u00c9gypte, la Syrie, l'Alg\u00e9rie, la d\u00e9cennie Noire et c'est vrai que de ce point de vue l\u00e0 bah on essaye de t\u00e9moigner du monde oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [86%] :\r\nEt on en a parl\u00e9 d'ailleurs de temps en temps, dans ce 12'30 film MacaSdar le d\u00e9part c'est le 30 juin et ce qui est un un objet, un endroit ou un moment qui va particuli\u00e8rement vous manquer au au sein du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [88%] :\r\nC'est rencontrer des gens rencontr\u00e9s d\u00e9sirant contrer des gens, rencontrer des artistes rencontrer le public \u00e7a c'est s\u00fbr que \u00e7a va manquer, donc il va falloir que je trouve une autre combine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:52) [92%] :\r\nAu sein du th\u00e9\u00e2tre, il y a une image qui va manquer aux personnes \u00e0 qui, avec qui vous avez travaill\u00e9 c'est quand vous arrivez le matin et vous l'avez fait ici en Studio avec votre sac des kiosques Relais qui contient, Lib\u00e9ration, Le Monde et parfois le temps mais alors toujours l'\u00e9quipe, \u00e7a va, vous avez l'\u00e9quipe avec vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [89%] :\r\nJ'ai l'\u00e9quipe avec moi et quand je reviens de France comme c'est le cas aujourd'hui, parce que j'\u00e9tais \u00e0 Annecy, j'ai l'humanit\u00e9 qu'on ne peut pas trouver en Suisse et moi, l'Humanit\u00e9 L'\u00e9quipe et j'ai m\u00eame achet\u00e9 La Croix aujourd'hui qui a un jou\u00e9 assez formidables parce que la crise terrible de des des migrants et notamment \u00e0 faire \u00e0 travers l'Aquarius c'est une puisqu'on a vu qu'il y a je crois 66 millions de de de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde, ce qui correspond \u00e0 la position de la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:28) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est Sandrine acquis, c'est-\u00e0-dire qu'il nous a racont\u00e9 que vous arrivez toujours avec vos journaux et qu'effectivement vous \u00e9tiez quelqu'un tr\u00e8s engag\u00e9, Sandrine Kuster c'est aussi elle qui va vous remplacer un et elle part du th\u00e9\u00e2tre de l'Afnic \u00e0 Lausanne pour venir va nous reprendre Saint-Gervais, vous avez eu dire quoi mon et donner les cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [85%] :\r\nLes cl\u00e9s maintenant, plus il y a plus de cl\u00e9s, il y a des histoires de codes et puis des cl\u00e9s \u00e9lectroniques donc Dieu merci, j'ai pas de cl\u00e9 \u00e0 lui donner et puis d'une certaine fa\u00e7on, Sandrine Kuster faisait partie de ces compagnies que j'accueille en r\u00e9sidence des non- enceintes 96 avec les Bajaur et on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de travailler ensemble, depuis donc elle est d\u00e9j\u00e0 Saint-Gervais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 gens Saint-Gervais un petit mot pour \u00e7a, c'est une Kuster. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [92%] :\r\nOh ben le, le bonheur qu'elle soit l\u00e0 et et l'\u00e9quipe est tellement heureuse de pouvoir continuer avec elle et moi, je suis heureux de voir une \u00e9quipe heureuse, elle est heureuse, donc \u00e7a que \u00e7a continue et que \u00e7a s'amplifie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:18) [84%] :\r\nEt vous, vous allez continuer \u00e0 un dans le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [72%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai eu ces continuer oui je suis gentil votre menace c'est encourageant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:24) [85%] :\r\nVous n'avez pas 60 ans, donc vous avez une 2\u00e8me vie qui s'ouvrent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [90%] :\r\nOui, oui, je me dis que si j'\u00e9tais rentr\u00e9 \u00e0 25 ans, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 terrible parce que j'aurais vraiment eu de quart de si\u00e8cle et pas plus, enfin des gens, vous voyez ce que je veux dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:35) [86%] :\r\nEffectivement, Philippe Macasdar, merci beaucoup, c'est moi, \u00eatre venu en Direct dans cette \u00e9mission 24 ans justement un quart de si\u00e8cle, \u00e0 la t\u00eate du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gervais, v\u00e9ritable institution romande, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, puis surtout une bonne suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous et toute bon pour vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:48) [95%] :\r\nMerci beaucoup, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-20T11:04:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Macasdar, Philippe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DC189D1-9157-4644-AD34-478DB95699A0", "internalArchiveId": "0DC189D1-9157-4644-AD34-478DB95699A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie de Beppe Grillo (2/5)", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Du comique \u00e0 la politique - Histoire d'un mouvement\r\nAu micro de Madeleine Rossi, nous entendrons aujourd'hui Valerio Benici, expert-comptable de profession et conseiller communal du \"Mouvement 5 \u00e9toiles\" (ou \"porte-parole\", dans le langage \"Cinque Stelle\") \u00e0 Scandicci, une ville de 50'000 habitants voisine de Florence.\r\nPhoto: \u00a9 RTS/Autlook Filmsales\r\n\r\n* Infotrafic: 13:40:38-13:41:00 / Infotrafic: 13:58:00-13:58:21 / * Au micro de Madeleine Rossi, nous entendrons aujourd'hui Valerio Benici, expert-comptable de profession et conseiller communal du Mouvement 5 \u00e9toiles (ou porte-parole, dans le langage Cinque Stelle) \u00e0 Scandicci, une ville de 50'000 habitants voisine de Florence.\u00a9 RTS/Autlook Filmsales", "durationSec": 1826, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9620880", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 19.06.2018", "Histoire vivante du 19.06.2018", "L'Italie de Beppe Grillo (2/5) / HV_2018-06-19T13:30:00_histoire-vivante", "L'Italie de Beppe Grillo (2/5) / HV_2018-06-19T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Du comique \u00e0 la politique - Histoire d'un mouvement\n\nAu micro de Madeleine Rossi, nous entendrons aujourd'hui Valerio Benici, expert-comptable de profession et conseiller communal du \"Mouvement 5 \u00e9toiles\" (ou \"porte-parole\", dans le langage \"Cinque Stelle\") \u00e0 Scandicci, une ville de 50\u02b9000 habitants voisine de Florence.\n\nPhoto: \u00a9 RTS/Autlook Filmsales", "Du comique \u00e0 la politique - Histoire d'un mouvement\n\nAu micro de Madeleine Rossi, nous entendrons aujourd'hui Valerio Benici, expert-comptable de profession et conseiller communal du \"Mouvement 5 \u00e9toiles\" (ou \"porte-parole\", dans le langage \"Cinque Stelle\") \u00e0 Scandicci, une ville de 50\u02b9000 habitants voisine de Florence.\n\nPhoto: \u00a9 RTS/Autlook Filmsales"], "variantIds": ["ece-9620881", "ece-9620880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:44:50Z", "speechToTexts": ["26.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure d'histoire vivante pr\u00e9sent\u00e9e comme chaque jour, par Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [86%] :\r\nL'histoire vivante en nouvelle diffusion propos\u00e9e par Jean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric, fils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nCorruption et financement illicite liront tous les parlementaires, condamn\u00e9 par la justice, et cela d\u00e8s demain matin, cette semaine, du comique \u00e0 la politique : Histoire d'un mouvement Monsieur le refus n'y a aucune possibilit\u00e9 d'alliance avec les autres partis non, la politique, \u00e7a n'est rien, on en a plus besoin, je me demande s'ils se rendent compte que ce mouvement c'est Big Brother s'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [79%] :\r\nMoi je devrais prouver mon honn\u00eatet\u00e9, peut-\u00eatre, au fond, je ne suis pas, je n'en sais rien, si je dois \u00eatre sinc\u00e8re avec vous, je ne sais pas si j'ai 6 honn\u00eate homme politique au Guardian ne pourra, si le l'question ou nos statistiques Warda les pros s'g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [90%] :\r\nMadeleine Rossi : nous allons vous retrouver aujourd'hui pour un 2\u00e8me temps de cette semaine consacr\u00e9es \u00e0 BP Gryllos et au Mouvement 5 \u00e9toiles, nous avons rappel\u00e9 hier le contexte historique per\u00e7u un peu le territoire, le paysage politique dans lequel ce mouvement s'inscrit, vous avez choisi de rencontrer un porte- parole du Mouvement 5 \u00e9toiles d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est -ce que les gens du Mouvement 5 \u00e9toiles, pardon pour cette g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 accepte de fait facilement qu'on leur pose des questions o\u00f9 demande -t-il les questions \u00e0 l'avance pour \u00eatre certain de pouvoir donner leur r\u00e9ponse pour vous, personnellement, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [93%] :\r\nAlors je vais tourner votre question dans l'autre sens, c'est-\u00e0-dire que les Karellis, ni les repr\u00e9sentants du Mouvement 5 \u00e9toiles sont tr\u00e8s faciles \u00e0 rencontrer parce que quand m\u00eame, c'est une force politique qui prend de plus en plus de place, donc, si j'ose dire, des Green Line et vous en avez \u00e0 tous les coins de rue, alors personne ne m'a demand\u00e9 de quoi je voudrais parler, personne ne m'a demand\u00e9 de livrer les questions \u00e0 l'avance, par contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus difficile d'avoir les autorisations, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que j'ai pu rencontrer quelques militants quelques repr\u00e9sentants qui m'ont dit : ah mais non, moi j'ai pas le droit de parler aux m\u00e9dias, enfin je dois demander l'autorisation, etc, donc \u00e7a, \u00e7a m'a paru un petit peu suspect et en fin de compte, je me dis qu'ils ont assez raison parce que, d'une part le mouvement controvers\u00e9, donc \u00e7a peut se transformer en autogoal si quelqu'un s'exprime mal, devant journalistes et d'autre part ils sont constamment attaqu\u00e9s et critiquer de mani\u00e8re assez gratuite je dirais c'est pas du tout pour prendre leur d\u00e9fense, c'est un constat assez objectif donc la difficult\u00e9 \u00e9tait l\u00e0 et jusqu'\u00e0 ce que, voil\u00e0, on est en Italie, on appelle \u00e7a la cha\u00eene de Saint-Antoine, vous rencontrez quelqu'un qui en parle \u00e0 quelqu'un qui en parle \u00e0 quelqu'un d'autre, et un jour vous \u00eates assis dans un bureau \u00e0 faire une interview. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [94%] :\r\nAvez -vous eu le sentiment pendant cet entretien que vous aviez devant vous, face \u00e0 vous quelqu'un qui faisait et pratiquer la langue politique au sens la plus traditionnel du terme, avec ce que \u00e7a comprend dans l'exercice, \u00e0 savoir on r\u00e9pond pas directement aux questions qu'on nous pose mais on fait passer avant tout un message, un message souvent teint\u00e9 \u00e9galement d'une certaine forme de langue de bois, qu'en a -t-il \u00e9t\u00e9 dans votre entretien Madeleine Rossi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [91%] :\r\nAllez, Ruben Chine qu'on va entendre aujourd'hui m'a fait l'effet de quelqu'un qui \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux questions d'un journaliste, y compris d'un d'un journaliste venant de l'ext\u00e9rieur, par contre, je n'ai eu \u00e0 aucun instant l'impression d'avoir quelqu'un qui pratiquaient la langue de bois \u00e0 aucun instant, alors il y a ce c\u00f4t\u00e9 id\u00e9aliste, un discours bien rod\u00e9 aussi justement parce que lui, il est tout \u00e0 fait apte \u00e0 d\u00e9fendre son message \u00e0 d\u00e9fendre son mandat aussi parce qu'il est porte- parole, c'est-\u00e0-dire conseiller communal au conseil municipal d'une d'une ville de la banlieue de Florence, qui fait tout de m\u00eame 50000 habitants et 50000 habitants, c'est pas rien quand on doit les \u00e9couter et ensuite les repr\u00e9senter devant d'autres membres du du conseil municipal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [87%] :\r\nAlors vous aviez l'intention de l'Rossi de citer, en ouverture de cette \u00e9mission de cet entretien que vous avez conduit aupr\u00e8s de Val\u00e9rie Aubin Chiny une phrase d'un homme italien politiques c\u00e9l\u00e8bres Alcide exasp\u00e9r\u00e9s et \u00e0 ce que vous pourriez \u00e0 la fois nous dire la phrase en France, en italien et en fran\u00e7ais bien s\u00fbr et puis \u00e9galement pourquoi cette phrase -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [87%] :\r\nOui, Alcide de Gasperi, a dit \u00e0 l'\u00e9poque on ne politique au Guardian le pas si mal \u00eatre sur ni au non statistique \u00e0 Guarda les profs g\u00e9n\u00e9ration ni traduction le politicien pense aux prochaines \u00e9lections, tandis que l'homme d'\u00c9tat pense aux prochaines g\u00e9n\u00e9rations et en fait aussi bien Valerio Benji et que d'autres intervenants que d'autres militants du Mouvement 5 \u00e9toiles mon rappeler cette phrase parce qu'ils ont tous en bouche ce discours nous pensons \u00e0 la suite, il faut penser aux jeunes, il faut penser \u00e0 la prochaine g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 eux- m\u00eames, bien entendu, parce que la, la situation est grave en Italie, donc c'est comme s'il regardait devant comme s'ils se battaient uniquement pour ce qui viendra apr\u00e8s, et de toute fa\u00e7on le r\u00e8glement du mouvement Costelle limite le nombre de mandats \u00e0 2, inutile de dire que ces gens -l\u00e0 ne s'inscrivent pas dans un plan de carri\u00e8re politique sur des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [93%] :\r\nAlors, par quoi avez -vous commencer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [89%] :\r\nEn fait, j'ai commenc\u00e9 par poser \u00e0 Val\u00e9rie Aubin Chine est une question de base, pourquoi le mouvement s'appelle -t-il 5 \u00e9toiles, pourquoi ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [76%] :\r\nQue si les phares \u00e0 Cinquecento des charmant Colin je suis pas aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [85%] :\r\nParce qu'il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 5 id\u00e9es de base, \u00e0 savoir l'\u00e9cologie, la communication, \u00e9conomie d'\u00e9nergie, etc, qui sont les 5 id\u00e9es phares de notre politique mais charmant, l'association travailler en ce sens et que l'on poursuivait ses 5 objectifs sermon la soci\u00e9t\u00e9 se porterait mieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:00) [93%] :\r\nVal\u00e9rie Aubin, Chine et comme tous les les repr\u00e9sentants du Mouvement 5 \u00e9toiles, vous n'\u00eates pas au d\u00e9part, un politicien professionnel, j'aimerais que vous nous disiez d'o\u00f9 vous venez, quel est votre horizon professionnel et votre parcours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [70%] :\r\nEt on commet profession son commercial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [86%] :\r\nAlors je suis expert- comptable, on peut \u00eatre et pour ce qui est de la politique, je suis de gauche id\u00e9ologie et du sinistre pas sera \u00e0 la fois cha\u00eene j'ai toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche, mais apr\u00e8s la mort de Berlinguer leaders politiques : Parti communiste, je ne suis plus sentir repr\u00e9sent\u00e9e par la gauche, finalement, j'ai continu\u00e9 de travailler sans m'engager activement en politique pas il met -elle pas en 2012, le d\u00e9clin de l'Italie, les scandales et les errances politique qui m'ont incit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 une assembl\u00e9e citoyenne du Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:55) [64%] :\r\nIl avait toucheront Costel et dacquois l'Assembl\u00e9e ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [91%] :\r\nEt quand j'en suis sorti, je me suis dit que j'\u00e9tais tomb\u00e9 sur les gens dont j'avais besoin enfin enfermer Christelle mauvais et que c'est avec ce mouvement que j'essaierai de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [88%] :\r\nQu'est ce qui s'est pass\u00e9 ce soir -l\u00e0, qu'est ce qu'ils ont dit qu'est ce qu'ils ont fait ou qu'est ce qu'ils ont manifest\u00e9 pour vous convaincre imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:17) [63%] :\r\nBD la plume arrangea \u00e9l\u00e9ments d'Audi exprimerez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:20) [88%] :\r\nAvant tout, c'est leur mani\u00e8re d'exprimer des opinions et le fait d'\u00eatre de nouveau qui d\u00e9barquent et ils se retrouve dans une assembl\u00e9e o\u00f9 chacun s'inscrit \u00e0 l'avance, avant de s'exprimer, donc pour la discussion : un, ou l'insigne Katsuhiko mon est quoi derri\u00e8re il y avait pas de d\u00e9bat Direct mais discuter des sujets propos\u00e9s et on cherch\u00e9 \u00e0 faire une synth\u00e8se de ce qui avait \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 apr\u00e8s combien discours et j'ai eu l'impression que l'on pratiquait de l'\u00e9coute active quoi est -ce qu'il y avait une envie de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et d'en parler, le but \u00e9tant parvenir ensemble, mais pas aux rideaux qui ont uni certains frais Gunther Lewis et ensuite, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 ce d\u00e9bat au fil des assembl\u00e9es et nous avons fini par pr\u00e9senter une liste aux \u00e9lections municipales, ce Scandicci o\u00f9 je suis maintenant porte- parole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:11) [93%] :\r\nSi \u00e7a vous a tellement plu, si \u00e7a vous a marqu\u00e9, \u00e7a veut dire aussi que les autres partis politiques alors ne proposait pas \u00e0 cette forme de d\u00e9bats et de discussions ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [86%] :\r\nCharlton Handshake cuistot, loin des discours sur la D d\u00e9barqu\u00e9 toi perte oui c'est vrai, il n'y a pas cette forme de discussion ouverte et ce qui me pla\u00eet dans le Mouvement 5 \u00e9toiles, c'est qu'il est comme une vague par Demba autour l\u00e0 qui part du citoyen Yale tripartie bah, on n'a pas besoin de s'adresser \u00e0 une structure qui existe d\u00e9j\u00e0, comme dans d'autres partis, et qui est divis\u00e9 en repr\u00e9sentant en chef, petit chef chez Faillon locaux qui d\u00e9cide tout seul id\u00e9es \u00e0 d\u00e9velopper ou des gens \u00e0 mettre en avant, oh my vers quoi non, chez nous, on remet tout en question, probable, je ne suis pas un politicien professionnel, j'exerce une activit\u00e9 politique depuis bient\u00f4t 2 ans, je ne sais m\u00eame pas si je me repr\u00e9senterai aux prochaines \u00e9lections en tous les cas, m\u00eame si j'ai exerc\u00e9 2 mandats, je ne serai jamais un professionnel de la politique, c'est \u00e7a que j'aime dans ce mouvement, il est int\u00e9ressant pour ce que nous parvenons \u00e0 faire en partant de la base turque et conseiller, tenez, le simple fait que nous aimons nous appeler, porte \u00e0 porte parole puisque conseiller communal, je suis porte- parole au sein du conseil communal de Scandicci pourquoi, parce que, quel que soit le sujet d\u00e9battu au conseil communal, quelle que soit l'ordre du jour o\u00f9 la motion je consulte la base avant de m'exprimer conchie le bas, c'est des chiffres des gens annonce en conseil communal, ce que la base ait d\u00e9cid\u00e9 cela vaut aussi pour les objets sur lesquels je dois me prononcer, je vote pour compte, je m'abstiens, en fonction des d\u00e9cisions prises par le peuplent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:47) [88%] :\r\nEt qui est cette base que vous repr\u00e9sentez, de qui est ce qu'elle est form\u00e9e ce qu'il y a plus d'hommes, de femmes, de jeunes de retrait\u00e9s d'actifs de ch\u00f4meurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:57) [78%] :\r\nAvant ce sprint \u00e7a selon Jane et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:59) [88%] :\r\nCe que je vois d'ici, ce sont surtout des gens de 30 ans et plus, les mots, les jeunes ne sont pas sp\u00e9cialement pr\u00e9sent en fait l'annonce, tout au moins dans cette commune non je leur mon et \u00e0 bien nous avons du mal \u00e0 faire venir les jeunes mais les autres forces politiques ont les m\u00eames difficult\u00e9s quand l'an. \r\nSinon, je dirais que nous avons \u00e0 peu pr\u00e8s autant d'hommes que de femmes, d'entrepreneurs et d'ouvriers, il n'y a pas une cat\u00e9gorie qui se d\u00e9tacheraient plus que les autres Thierry Bolger, moi je vois les propri\u00e9taires Qu\u00e9bec \u00e9videmment nous nous adressons aux plus jeunes parce qu'il faut les ramener \u00e0 la politique, ils doivent y revenir, ils doivent comprendre que la politique a du bon si on a fait soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [91%] :\r\nJe disais quelque chose de diff\u00e9rent et des voil\u00e0, moi, j'ai termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:00) [95%] :\r\nRetour \u00e0 Histoire vivante juste apr\u00e8s quelques nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:06) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:08) [87%] :\r\nSoyez attentifs : si vous circulez sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne, on signale des objets sur la chauss\u00e9e, entre Coppet, Nyon en direction de Lausanne, c'est l'autoroute A1 et puis sur le Torhout Lausanne- Vevey l'autoroute A9, un bus en panne g\u00eane la circulation entre lutheries et l'aire de service de Lavaux c'est en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:24) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Aubin chiner, vous avez pris un engagement politique qu'est ce que \u00e7a signifie et qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente pour vous en bien et en mal, j'ai envie de dire, pour le meilleur et pour le pire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:36) [74%] :\r\nLes baigneurs et Habermas friche au coin d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [90%] :\r\nMais le Millavois tordu chez Habermas dans 2014, quand nous avons d\u00fb former une liste pour nous pr\u00e9senter aux \u00e9lections en septembre nous avons scell\u00e9 un pacte tr\u00e8s loin, je dis bien un pacte entre les trains concis, tous pour un et un pour tous, Kennedy ou celui qui sera \u00e9lu au conseil municipal, repr\u00e9sentera les autoroutes voil\u00e0 pourquoi celui qui acc\u00e8de \u00e0 cette fonction doit se mettre dans la peau de tous ceux qui lui ont permis d'y arriver l\u00e0- bas et ne doit jamais abandonn\u00e9 la base ah bien alors qu'un seul d'entre nous fasse partie du conseil communal et les autres ont la certitude qu'ils y seront repr\u00e9sent\u00e9s et est l\u00e0 mon engagement politique, car on en a eu des politiciens, y compris dans notre mouvement, qui ont fini par changer de bord ou ont laiss\u00e9 tomber la base, une fois \u00e9lu, que sais -je, au conseil municipal au conseil r\u00e9gional ou au Parlement, on a connu des d\u00e9fections, surtout au d\u00e9but, mais elles \u00e9taient le fait de ceux qui n'avait pas compris l'importance de ce lien et c'est un lien fort, nous sommes des citoyens, ce sont leurs voix que nous repr\u00e9sentons et si nous perdons ce lien avec eux, nous n'avons plus de raison d'\u00eatre, c'est \u00e7a l'esprit du mouvement, c'est un engagement moral, un engagement fort, que l'on prend vis-\u00e0-vis de la base, il ne faut jamais l'abandonner, quel que soit le probl\u00e8me ou le sujet, nous devons \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:59) [92%] :\r\nEst ce que les gens se retrouvent dans un mouvement, j'entends par l\u00e0 comment est -ce que vous faites pour gagner la confiance de la population et comment est -ce que vous leur expliquer que l'on peut lutter contre la politique, en passant par la politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:13) [67%] :\r\nDonc obtenir la fait \u00e0 des chiites, a dit non, et on accorde non nerveux parce que c'est une clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:18) [90%] :\r\nMais en effet obtenir la confiance des citoyens n'est pas chose facile, nous nous en rendons compte lorsque nous organisons des manifestations qui rencontre toujours un certain succ\u00e8s, j'entends par l\u00e0 que tous les partis politiques, y compris les partis traditionnels ont du mal \u00e0 rassembler du monde, m\u00eame le Parti d\u00e9mocrate PD Coindeau r\u00e9alise Zhawar qu'association on est all\u00e9 une fois, hormis le cercle des 20 ou 30 personnes habituel, ce parti ne parvient pas \u00e0 faire venir d'autres gens, mais nous on y arrive, on n'a peut-\u00eatre pas autant de monde que l'on souhaiterait qu'on met fin ch\u00e8rement lorsque l'on organise une manifestation, on arrive \u00e0 attirer le public, lundi, en fait, nous ne voulons pas utiliser la vieille politique pour combattre la politique non combat nous voulons changer la mani\u00e8re dont on fait de la politique, et c'\u00e9tait la la la, disons que c'est \u00e7a qui nous diff\u00e9rencie des autres partis un mois toujours en partant du principe que c'est au citoyen, qu'il revient ce de faire de la politique, quand quelqu'un vient nous voir pour nous parler d'un probl\u00e8me, a -t-elle endroit et nous demandons par le conseil communal ne lui disant : non, c'est vous qui allez le faire pour, si vous avez un probl\u00e8me dans votre quartier, lanc\u00e9 une p\u00e9tition, r\u00e9colter des signatures, vous \u00eates 50 100 personnes vous nous signalerai ce qui ne va pas et nous prendront le relais au conseil communal, il y en a la cl\u00e9 c'est donc de faire en sorte que les citoyens soient actifs sur le terrain du chef de Beppe Grillo, l'audit, vous devez conna\u00eetre vos propres dirigeants vous devez gouverner vos espaces et c'est ce que nous rappelons \u00e0 ceux qui viennent nous voir, nous ne traitons pas isol\u00e9, mon chaque probl\u00e8me, nous traitons les probl\u00e8mes de la collectivit\u00e9, nous expliquons aux gens que s'ils ont un probl\u00e8me, nous avons ce probl\u00e8me concerne leur quartier et qu'ils doivent impliquer leurs voisins, alors oui, nous allons \u00e0 la rencontre, mais nous les impliquant et ensuite nous faisons en sorte de les aider, c'est l\u00e0 toute la diff\u00e9rence entre la vieille politique et donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:12) [95%] :\r\nDonc en fait vous essayez d'implanter la d\u00e9mocratie directe qu'on a en Suisse, au niveau institutionnel depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:21) [64%] :\r\nLes v\u00e9los d\u00e9j\u00e0 un mot national \u00e0 Bernard lorsque Pierre sa forme Rousseau qui conseille \u00e0 l'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:26) [92%] :\r\nNational, nous avons une plateforme Rousseau comme l'\u00e9crivain comme moi des fois qui sert \u00e0 discuter des propositions de loi allaient voter y apporter des am\u00e9liorations ou des modifications avant de d\u00e9poser un projet de loi au Parlement, non, il y a local un \u00e9norme en ce moment nous sommes en train d'\u00e9laborer le programme du mouvement et de tous les points de ce programme seront soumis au vote sur cette plateforme quand on prend des d\u00e9cisions, que ce soit sur l'environnement, les transports, la r\u00e9forme de la justice ou la r\u00e9forme de l'\u00e9cole, tout se fait en ligne, les gens en discutent et votent pour, voil\u00e0 pour l'\u00e9chelle nationale, nous \u00e0 l'\u00e9chelle locale \u00e0 notre petite \u00e9chelle communale, nous faisons en sorte d'impliquer tous les militants lorsque je dois voter une motion ou un projet, je leur demande en quel sens il voudrait que je ne me prononce veulent -ils que je vote pour, contre ou que je m'abstienne bien ils discutent, ils votent, et moi je vote comme ils l'ont souhait\u00e9, c'est un exemple de la d\u00e9mocratie directe que nous essayons d'instiller au niveau citoyen c'est pas facile parce qu'il faut changer les mentalit\u00e9s, parce que vous avez ce qui arrive et qui estime avoir raison, c'est moi qui ai raison j'ai mon point de vue et les autres ne comprennent rien, parce qu'ils ne sont pas du m\u00eame avis, mais \u00e7a ne marche plus, il faut apporter sa contribution au d\u00e9bat et \u00eatre conscient que si les autres ne sont pas d'accord, il faut accepter la d\u00e9cision de la majorit\u00e9 des mots d\u00e9mocratiquement et directement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:07) [91%] :\r\nAu conseil communal, il y a des r\u00e9unions des assembl\u00e9es des s\u00e9ances pl\u00e9ni\u00e8res, j'imagine que les conseillers communaux repr\u00e9sentant les autres partis ont d\u00fb vous regarder comme si vous \u00e9tiez un OVNI comme si vous \u00e9tiez un objet compl\u00e8tement \u00e9tranger au d\u00e9part et ceux qui se sont habitu\u00e9s, ou est -ce qu'on vous regarde toujours comme quelque chose qui d\u00e9tonne qui surprend m'avait caus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:30) [66%] :\r\nAh ben SMP sermon en ligne, c'est la main aux elle aussi un coureur martien la prime arrangerait bien Moneytalk en coeur des taudis inconsid\u00e9r\u00e9ment les Sahraouis Star et enfin de alors qu'on lui non non pas de leur camp lire Queen du coin de Suisse, Amandine servait un t\u00e9moin de Chad apprennent leur position nationale ch\u00e8re \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [88%] :\r\nIl y a des 2\u00e8me pr\u00e9nom non mais il a, au d\u00e9but, on passait pour des Martiens, c'est toujours le cas, mais la premi\u00e8re chose que j'ai dit au conseil communal, c'\u00e9tait que je dirais non, et non pas je, oui, des valeurs quand j'interviens quand je dois prendre position sur telle ou telle point je dis toujours : non, nous voulons nous estimons, nous ferons je ne parle jamais \u00e0 la premi\u00e8re personne j'o\u00f9 on a des fusions, les autres le font, il dit souvent : moi \u00e7a aussi, c'est ce qui fait notre diff\u00e9rence, il est parti, d'autre part, nous sommes dans une commune o\u00f9 la gauche est tr\u00e8s fortement enracin\u00e9es, c'est un territoire o\u00f9 le tissu associatif est tr\u00e8s pr\u00e9sent et o\u00f9 il exerce un certain contr\u00f4le gare non c'est une plaie, il a \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e par le Parti communiste, puis par les d\u00e9mocrates de gauche et maintenant le Parti d\u00e9mocrate mais les acteurs n'ont pas chang\u00e9, on a Gerard alcool et au fil du temps, cette tendance politique a d\u00e9bouch\u00e9 sur un r\u00e9seau d'associations d'organismes b\u00e9n\u00e9voles et d'assistance publique tous soutenus et financ\u00e9s par la commune Vi\u00e8ge civils 7, inutile de dire qu'il est difficile de faire bouger les choses dans ce contexte sur r\u00e9sultat et nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au conseil communal en 2014 avec quelque chose comme disait virgule 74 pourcent des voix, ce qui \u00e9tait un r\u00e9sultat exceptionnel pour nous, vous voyez, petit \u00e0 petit, on va de l'avant, on se fait conna\u00eetre et pour le moment, nous sommes satisfaits de ce que nous mettons en place \u00e9videmment on se fait traiter de fasciste et de populiste, un jour, on est fasciste, le lendemain, populiste et de temps en temps, des m\u00eame communiste c'\u00e9tait bref du moment o\u00f9 quelque chose finit en histoire, c'est pour nous parce que les autres ne savent pas ce que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:23) [91%] :\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 que je voulais en venir Val\u00e9rie Aubin, Chine, vu de l'\u00e9tranger, mais m\u00eame vu d'Italie, on n'arrive pas \u00e0 dire ce qu'est le mouvement Tchenkoua alors on comprend que ce n'est pas un parti, c'est un mouvement, une formation mais les intentions politiques sont difficiles \u00e0 d\u00e9chiffrer et \u00e0 comprendre comment vous expliquez \u00e7a, on n'arrive pas \u00e0 dire si vous \u00eates de gauche, de droite, du centre, qu'est ce qui fait que c'est si difficile \u00e0 d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:52) [81%] :\r\nMais non, c'est un mot serait vu sa d\u00e9finition la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:55) [82%] :\r\nOn essaie, au-del\u00e0 de ces d\u00e9finitions d\u00e9finir mon \u00e0 efforts et autres de la droite et de la gauche, nous n'avons rien \u00e0 voir avec ces appellations, au fond, qu'est ce que cela veut dire, \u00eatre de gauche ou de droite, tout ce qui traite de nous dans les journaux, dans les m\u00e9dias, se r\u00e9sume \u00e0 ceci comme on prend une d\u00e9cision orienter dans un sens, on est d'autre quoi cette gare Garmendia si on prend la d\u00e9cision inverse on est communiste Christophe quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 franchement c'est incompr\u00e9hensible. \r\nOu le timon on les aime \u00e0 Beyrouth, je vous donne un exemple tout r\u00e9cent des listes ces derniers jours \u00e0 Rome, la police est intervenue dans l'\u00e9vacuation d'un immeuble occup\u00e9 ill\u00e9galement 20 il est l\u00e0 pour lui de il a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:35) [64%] :\r\nQui a un enfant Toulouse second B\u00e9lot monsieur Hamon, la situation n'est ill\u00e9gal, \u00e9tat, il n'en sort du maillot oblige pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:42) [89%] :\r\nVous \u00eates Gilles Di Maio, vice- pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s et repr\u00e9sentants de notre mouvement, a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec la police et dit qu'il fallait respecter les agents qui ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s et victime de jets d'objets divers, il fallait respecter les gens, mais aussi la police fascistes du pur bon sens, sauf que ce bon sens a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9 \u00e0 du fascisme d\u00e9rive alors aller alors pour moi, si le simple fait de dire des choses qui tombe sous le sens, suffit pour nous taxer de fasciste ou communiste, alors je suis ravi pour ce qu'ils font et qui tombe dans le pi\u00e8ge de ces \u00e9tiquettes, en r\u00e9alit\u00e9, il est impossible de nous coller une \u00e9tiquette puis la tables d\u00e9barrass\u00e9es puisqu'non l'annonce regardez ici, \u00e0 Scandicci, T\u00e9chin\u00e9 des pertes, le noyau dur de nos militants, les dizaines de personnes qui assiste \u00e0 nos r\u00e9unions du lundi soir proviennent de tous horizons, oui nous avons une r\u00e9union hebdomadaire o\u00f9 nous parlons de ce qui se fait au conseil communal de nos actions, etc, nous avons des gens qui votaient Forza Italia Berlusconi qui votait \u00e0 droite \u00e0 gauche, mais personne ne regarde les autres de travailler les partis Vicente du sinistre, personne ne leur reproche leur pass\u00e9 parce que justement l'objectif, c'est le rassemblement au-del\u00e0 de ces \u00e9tiquettes qui ne Servent plus \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:12) [89%] :\r\nSinon, nous allons voter que ceux qui sont d'accord, de soumettre notre d\u00e9cision sur le web, il a fait l'arm\u00e9e indienne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:53) [83%] :\r\nQu'est ce qui fait qu'un Beppe Grillo, il parle aux Italiens pour le dire plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans quelle mesure un Beppe grill leur parle aux Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:01) [72%] :\r\nMais fonctionne avec et le donner en politique, l'eau et non \u00e0 une hausse solide non, on est sur la carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:08) [87%] :\r\nUn b\u00e9b\u00e9 \u00e7a fonctionne parce que ce n'est pas un politicien d\u00e9lai, ce n'est pas notre leader, il n'a aucun mandat politique d'elle, il est libre de donner des indications de donner son opinion sur des th\u00e8mes sur lesquels il surfe depuis des ann\u00e9es, que ce soit dans ce spectacle ou autre toutes les choux a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mon chat \u00e9tait l\u00e0, enfin le rideau ne s'adresse pas beaucoup aux Italiens depuis quelques temps il n'intervient plus sur des sujets politiques BioShock aussi on ligne, il laisse faire ces ragazzi comme des jouets et partisan, parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 que sont capables de se d\u00e9brouiller seul et n'ont pas besoin malgr\u00e9 l'eau qui incarnerait le p\u00e8re politique BabylonA. il grandit, il a l'immense m\u00e9rite de nous avoir donn\u00e9 cet outil et il a l'immense m\u00e9rite aussi d'\u00eatre le guide moral amusement, de sorte que, lorsqu'il faut statuer sur des questions importantes : 800 concerne le mouvement comme les expulsions ou une position \u00e0 prendre, l\u00e0 il interdire Faber, h\u00e9 ben ils sont intervenus et il a raison d'intervenir la non parce qu'il est notre boussole, maintenant, c'est lui qui nous donne le cap \u00e0 tenir rouler son \u00e9quipe est tension hein, il n'a rien d'un condottiere non mais comme d'autres, Thierry, ce sont les citoyens, et \u00e7a il faut bien comprendre qu'il a pas il sort aussi quelques noms chinois mais Gryllos n'interviendra jamais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour dire ce qu'il pense des immigr\u00e9s parce que la question ce n'est pas de savoir ce que je pense moi Beppe Grillo, non, ce sont les citoyens qui doivent s'exprimer et dire ce qu'il pense et, au final, ce sont eux qui d\u00e9cident, c'est nous qui l'incident, les porte- parole des \u00e9lus, le peuple, donc la question du leader ne rentre pas non plus en ligne de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:40) [50%] :\r\nBah, souvent la ai semaine n'avait moyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:43) [86%] :\r\nRegardez, on nous appelle des greens et ce qui rel\u00e8ve du d\u00e9nigrement, au d\u00e9but j'aimais pas qu'on m'appelle comme \u00e7a, \u00e0 pr\u00e9sent, j'en suis fier, \u00e7a me fait plaisir d'entendre Val\u00e9rie au T1 Green non absolument, je suis inquiet, l'\u00e9lan du chemin voil\u00e0 et Lino chez son oncle, c'est l'\u00e9tiquette que nous ont donn\u00e9 ce qui ne ne comprennent pas, mais moi elle me va bien parce qu'elle n'est ni de gauche ni de droite, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:03) [70%] :\r\nOui, cette qui \u00e7a, ben oui, c'\u00e9tait Nadine est, on a des sinistres, non loin de chez Armand. \r\nAreva a affirm\u00e9 force lui il a sur le territoire de la comment est Scandicci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:15) [91%] :\r\nQuand nous sommes arriv\u00e9s au conseil communal de Scandicci nous avons navigu\u00e9 avec notre propre boussole personne parmi ceux \u00e9lus en r\u00e9gion ou \u00e0 l'\u00e9chelle nationale n'est venu nous dire nous organiser quelle direction politique prendre absolument pas si on \u00e9volue, personne ne nous a influenc\u00e9 si nous citoyens de Scandicci qui avons d\u00e9cid\u00e9 de notre direction politique et il n'y a eu aucune ing\u00e9rence de la part des niveaux plus \u00e9lev\u00e9s que non seulement cette extraordinaire mais \u00e7a n'existe dans aucun autre parti. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:42) [90%] :\r\nVal\u00e9rie Aubin, Chine et j'entends beaucoup parler de d\u00e9ception de la politique et de la classe politique, chose \u00e0 laquelle semble r\u00e9pondre le Mouvement 5 \u00e9toiles dans le sens que les gens sont peut-\u00eatre sceptiques, ils sont curieux, intrigu\u00e9s, mais pour l'instant, ils vous font confiance, est ce que vous avez peur de d\u00e9cevoir parce que \u00e7a, \u00e7a peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:05) [70%] :\r\nFranck avait \u00e9t\u00e9 Arema il promet que non, non, enfin, ou l'de Lauda-Air. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:10) [91%] :\r\nAh oui, \u00e7a peut arriver, mais le probl\u00e8me, ce n'est pas moi qui ai peur de d\u00e9cevoir parce que je ne peut d\u00e9cevoir personne, je reviens \u00e0 ce que je disais avant, je suis le porte- parole de ce que nos militants d\u00e9cident de faire donc dans la mesure o\u00f9 je fais entendre leur voix et que je fais ce qui me disent : je ne peux pas les d\u00e9cevoir un coup et je d\u00e9cevrait uniquement le jour o\u00f9 je leur dirai que je ne les \u00e9coute plus et que je d\u00e9fends mon point de vue sur dit : pas question de savoir si je pense d\u00e9cevoir un jour ne se pose pas dans mon cas, \u00e7a c'est pour \u00eatre clair, d\u00e8s lors que je respecte mon engagement de porte- parole et que je d\u00e9fends, ce que la base de d\u00e9cid\u00e9, c'est la base qui d\u00e9cide o\u00f9 aller, la d\u00e9ception ne peut donc pas venir de moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:02) [92%] :\r\nVoil\u00e0 Jean, \u00e7a c'est un discours que j'ai entendu chez \u00e0 peu pr\u00e8s tous les militants et repr\u00e9sentants du du Mouvement 5 \u00e9toiles que j'ai pu rencontrer vraiment ce c\u00f4t\u00e9 mousquetaire un tous, on est tous unis Un pour tous, tous pour un, donc on se partage entre l'id\u00e9alisme l'efficacit\u00e9 et le romanesque et j'ai l'impression, moi, que \u00e7a peut marcher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:23) [96%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci encore Madeleine Rossi, on vous retrouve demain et nous poursuivrons cette visite du Mouvement 5 \u00e9toiles gr\u00e2ce \u00e0 votre micro \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:26) [97%] :\r\nPourquoi info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:30) [93%] :\r\nSoyez vigilant si vous circulez sur l'autoroute Vevey Lausanne une partie dans ce chargement est tomb\u00e9e sur les voies entre Belmont et Lausanne en direction de Lausanne sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne, le trafic est fortement ralentie entre Coppet et Nyon en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:01) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la participation d'Isabelle Barth Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Jacques R r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benici, Valerio", "role": "conseiller communal 5 \u00e9toiles", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rossi, Madeleine", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-087CB049-27C5-4A69-BB13-5262CAB9F04D", "internalArchiveId": "087CB049-27C5-4A69-BB13-5262CAB9F04D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz : L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Le dossier de la sant\u00e9 est au coeur de l'agenda politique, et les patients restent des acteurs essentiels dans la ma\u00eetrise des co\u00fbts. Interview de Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients  ROMAIN CLIVAZ, direct studio Lausanne\r\nRomain Clivaz on parle politique de la sant\u00e9 ce matin avec votre invit\u00e9e. \r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment du r\u00f4le des patients dans la ma\u00eetrise des co\u00fbts.\r\nRebecca Ruiz, socialiste vaudoise et Pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients\r\nUn dossier de la sant\u00e9 qui reste au coeur de l'agenda politique...\r\nLe salaire des m\u00e9decins a \u00e9chauff\u00e9 les esprits en d\u00e9but d'ann\u00e9e, entre salaires jug\u00e9s excessifs, et gr\u00e8ve de certains chirurgiens  \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLes caisses maladie sont toujours au centre du d\u00e9bat.\r\nLa planification hospitali\u00e8re dans plusieurs cantons.\r\nAujourd'hui c'est la faiti\u00e8re de l'industrie pharmaceutique Interpharma qui va pr\u00e9senter son traditionnel Moniteur de la sant\u00e9.\r\nCe matin c'est le comparateur Comparis qui se montre pessimiste sur la ma\u00eetrise des co\u00fbts, malgr\u00e9 plusieurs mesurer prises l'an dernier.\r\nAutre acteurs essentiels du syst\u00e8me r\u00e9guli\u00e8rement au coeur des d\u00e9bats: les patients.\r\nEt une question que nous poserons \u00e0 Rebecca Ruiz, la pr\u00e9sidente de leur f\u00e9d\u00e9ration: \r\ncomment d\u00e9passer le dilemme du patient-assur\u00e9 : lui qui veut \u00e0 la fois les meilleurs prestation, mais le tout \u00e0 bon prix.", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9658387", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients / LME_2018-06-19T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9e de Romain Clivaz - Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients / LME_2018-06-19T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Le dossier de la sant\u00e9 est au c\u0153ur de l'agenda politique, et les patients restent des acteurs essentiels dans la ma\u00eetrise des co\u00fbts. Interview de Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients.", "Le dossier de la sant\u00e9 est au c\u0153ur de l'agenda politique, et les patients restent des acteurs essentiels dans la ma\u00eetrise des co\u00fbts. Interview de Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients.", "Le dossier de la sant\u00e9 est au c\u0153ur de l'agenda politique, et les patients restent des acteurs essentiels dans la ma\u00eetrise des co\u00fbts. Interview de Rebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients."], "variantIds": ["ece-9639896", "ece-9639874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:24:55Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nVoil\u00e0 sur la premi\u00e8re, c'est l'heure de retrouver Romain Clivaz et son invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [87%] :\r\nRebecca Ruiz bonjour bonjour Rebecca Ruiz, ce concert national vaudoise, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients \u00e9lu socialiste \u00e0 Berne, peut-\u00eatre une premi\u00e8re r\u00e9action aux nouvelles projections du comparateur de primes Comparis on l'a re\u00e7u ce matin cette information, ils ont fait des calculs, ils estiment que les primes vont encore augmenter de 4 pourcent l'an prochain, malgr\u00e9 les mesures dans le domaine des m\u00e9dicaments malgr\u00e9 l'intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le domaine des des tarifs m\u00e9dicaux, c'est un bon \u00e9coutez, esp\u00e9rons pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [86%] :\r\nBen disons, on s'attendait pas forc\u00e9ment \u00e0 autre chose hein Comparis fait aujourd'hui comme si est disons des des tas, pr\u00e9visions, orM. enfin aurait montr\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, qui aurait une baisse drastique ou en tout cas une une augmentation qui serait tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9, moi je sais pas tr\u00e8s bien sur quoi se base Comparis pour affirmer, disons \u00e0 posteriori que d\u00e8s que des pr\u00e9visions, pr\u00e9visions de ce type aurait pu \u00eatre fait puisque c'est \u00e9vident que l'intervention du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le Tarmed ne peut pas d\u00e9ployer ses effets avant un certain nombre de mois, et ce n'est pas 6 mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de de Tarmed qu'on va voir directement les effets ce ce sexe moyen se d\u00e9ployer et s'exercer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [90%] :\r\nBon le l'analyse de de de Comparis sur ce point- l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, et de dire, dans les faits, \u00e7a va se passer, comme en 2014, la derni\u00e8re fois qu'il y a eu un une r\u00e9vision des tarifs, les m\u00e9decins vont trouver le mot, les prestataires, il y a pas que les m\u00e9decins vont trouver le moyen de compenser par d'autres postes parce qu'il y a une certaine flexibilit\u00e9 pour pas perte de revenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [90%] :\r\nEst que \u00e7a c'est acceptable \u00e0 la \u00e7a a \u00e9videmment pas, mais c'\u00e9tait un risque connu \u00e9galement lorsqu'il y a eu des discussions au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en disant il faut r\u00e9intervenir, il faut qu'on utilise notre comp\u00e9tence subsidiaire puisque les les partenaires tarifaires ne sont pas capables de s'entendre, on avait cette exp\u00e9rience de 2014 et disons, moi ce que j'esp\u00e8re maintenant, c'est qu'une fois qu'on pourra disons mesurer et comment ce cette nouvelle tarification disons est utilis\u00e9e par les m\u00e9decins, qu'on fasse vraiment une \u00e9valuation \u00e9galement des contournements et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral agisse de nouveau si c'est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [88%] :\r\nEst ce que vous vous m\u00e9fiez des m\u00e9decins comme repr\u00e9sentante des patients vous avez vous allier avec les assureurs, en juin, c'est-\u00e0-dire qu'en allemand, on dit que pour manger avec le diable, il faut une longue cuiller, vous qui \u00eates socialiste alli\u00e9 des des assureurs face aux prestataires, vous vous m\u00e9fiez des prestataires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [93%] :\r\nNon, je me m\u00e9fie \u00e9videmment pas c'est c'est des partenaires se sont d'ailleurs plus nos partenaires naturels \u00e9videmment que que les assureurs mais c'est vrai qu'il y a eu ce d\u00e9bat \u00e0 Berne lors lors de la derni\u00e8re session pour cr\u00e9er une loi sur sur la qualit\u00e9, disons, dont les m\u00e9decins l'\u00c9lys\u00e9e aussi un certain nombre d'h\u00f4pitaux ne veulent pas parce que c'est vrai qu'on observe que pour certains m\u00e9decins, il est pas toujours facile de remettre en question leur pratique de les questionner et aussi bah voil\u00e0 de faire imposer peut-\u00eatre des programmes qui viseront \u00e0 am\u00e9liorer non seulement la qualit\u00e9 dans la prise en charge des patients, mais aussi l'efficience \u00e9conomique puisqu'on sait qu'il y a un certain nombre d'op\u00e9rations qui sont pratiqu\u00e9s dans le pays qui sont inutiles et qui cause aussi des effets nocifs pour les patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [88%] :\r\nVous dites oui de leur bonne foi parfois quand vous nous dites qu'il y a manifestement des prestations qui pouvait pas \u00eatre faite \u00e0 ceux qui sont comme partenaire vraiment fiable, ils abusent entre guillemets un petit peu de leur position d'expertise aussi, hein, parce que quand on est expert on on n'a pas forc\u00e9ment la transparence parce qu'on pr\u00e9tend avoir la comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [88%] :\r\nAlors si vous voulez, cette question de l'absence de transparence, on l'observe chez tous les acteurs de la pand\u00e9mie, c'est-\u00e0-dire des belles sant\u00e9 chez les assureurs aussi non, moi je me m\u00e9fie pas des, des, des m\u00e9decins apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est vrai que s'il y a ce cet outil, le Tarmed qui est compliqu\u00e9e, qui est complexe, il y a des mod\u00e8les d'affaires chez certains m\u00e9decins qui sont bas\u00e9s disons sur sur une certaine tarification et puis certains, en particulier certains sp\u00e9cialistes hein, puisque on sait que les les m\u00e9decins de de 1er recours disons ne sont pas de loin pas des, des, des gens qui gagnent des milles et des 100, mais voil\u00e0 chez certains sp\u00e9cialistes, c'est vrai qu'il y a des remises en question qui, voil\u00e0 qui qui ne sont pas forc\u00e9ment les bienvenues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [85%] :\r\nDonc les assureurs, l\u00e0, vous pensez que ce serait vraiment ce serait les bons alli\u00e9s pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [92%] :\r\nAlors sur le tarmac, je sais pas, pas forc\u00e9ment, oui, mais en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [81%] :\r\nC'est le nombre de prestations par exemple avec cette observation entre guillemets observatoire hein vous voulez instaurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, dans la commission alors cette commission f\u00e9d\u00e9rale pour la qualit\u00e9 s'occupera, parrain de cette tarification elle s'occupera vraiment des des des prestations \u00e0 savoir si ces prestations sont de qualit\u00e9, si elles sont utiles si elles sont efficiente aussi d'un d'un point de vue \u00e9conomique, donc de ce point de vue l\u00e0 oui on sait allier et c'est une bonne chose que parfois des alliances entre acteurs qui la plupart du temps ne s'entendent pas, ou disons ce se combat soit pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [87%] :\r\nEt puis, avec une longue cuill\u00e8re j'ai pr\u00e9caires Louise Bourgeois venir \u00e0 cette situation, des patients, il y a un des \u00e9l\u00e9ments qui est souvent soulev\u00e9, c'est la franchise comme instrument entre guillemets de dissuasion d'utilisation des prestations aujourd'hui, elle devrait \u00eatre \u00e0 350 on va pas rentrer dans les dans les d\u00e9bats trop chiffr\u00e9e mais est -ce que c'est pas l'instrument, peut-\u00eatre le plus rationnel pour que ce patient, qui aime bien avoir beaucoup pour peu r\u00e9fl\u00e9chissent avant d'avoir d\u00e9j\u00e0 un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [91%] :\r\nMais je crois pas, vous savez, parce que, en 20 ans depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la LAMal, je vous dis quand m\u00eame, juste 2, 3 chiffres qui sont quand m\u00eame int\u00e9ressants la franchise minimale a doubl\u00e9 la franchise maximale allait est passer de 1500 \u00e0 2500 francs la quote-part maximale allait passer de 600 \u00e0 700 francs et la taxe de s\u00e9jour hospitalier, elle est pass\u00e9e de 10 \u00e0 15 francs par jour, \u00e7a veut dire que, depuis l'intrus, l'entr\u00e9e en vigueur de la LAMal en 96 la charge qui p\u00e8se sur les assur\u00e9s \u00e0 travers leur participation individuelle, elle p\u00e8se aujourd'hui 5 fois plus qu'au moment de l'entr\u00e9e en vigueur de la LAMal et qu'est ce qu'on a observ\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, les co\u00fbts, ils sont pas forc\u00e9ment diminu\u00e9es, donc si vous voulez, il y a, il y a vraiment un aujourd'hui qui consiste \u00e0 dire il faut renforcer sa participation individuelle des assur\u00e9s patients pour qu'il se responsabilise mais on est dans un domaine o\u00f9 cette responsabilisation, elle peut pas se faire \u00e0 travers des des incitatifs ou, au contraire, enfin l\u00e0, c'est pas tellement des incitatifs financiers mais par des participations d'autant plus \u00e9lev\u00e9, d'autant plus qu'on voit en parall\u00e8le que le taux de renoncement aux soins dans notre pays ne cesse d'augmenter depuis 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [88%] :\r\nAlors qu'est ce qu'on fait, on continue, on va droit dans le mur en klaxonnant, ou on fait quelque chose sur ces franchises, on fait quelque chose sur sur quel sur quel levier agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je pense pas, en tout cas c'est par le biais des des franchises en les augmentant de 50 francs par ann\u00e9e, comme le pr\u00e9voit actuellement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou bien en les bloquant pendant 3 ans \u00e0 \u00e7a, c'est un projet de la Commission, fin de la majorit\u00e9 de la commission de la de la sant\u00e9 du du, du coup, des chambres, disons, qui est, voil\u00e0 qui va \u00eatre qui va \u00eatre discut\u00e9e, je ne pense pas que c'est par le biais des franchises qu'on va faire diminuer les co\u00fbts d'ailleurs, vous savez, sur la proposition de bloquer les franchises pendant 3 ans, une partie des assureurs futur vous savez qu'il y a 2 fa\u00eeti\u00e8re Sant\u00e9Suisse affrontera et contre parce que, on fait quoi, les assureurs, ben il y a plein de choses \u00e0 mettre en place pour vous dites pour alors mesures prioritaires pour vous, alors il faut \u00e9videmment continuer \u00e0 travailler sur ce Ahmed, mais il faut l'\u00e9valuer et corriger, s'il y a moyen de corriger le prix des m\u00e9dicaments, \u00e7a c'est clair, quand bien m\u00eame Comparis me dit aujourd'hui que ce n'est pas suffisant, il faut absolument boost\u00e9 janvier dire l'utilisation des g\u00e9n\u00e9riques dans notre pays mais la bas, voil\u00e0 c'est d'autres acteurs qui montent au front, c'est la Pharma, qui n'a pas forc\u00e9ment envie de, de remettre en question certains de ses de ses privil\u00e8ges et puis il y a tout plein de choses \u00e0 faire aussi pour responsabiliser les patients bah, par exemple, le contr\u00f4le des factures, vous savez \u00e0 quoi ressemble une facture de m\u00e9decin, c'est souvent assez illisible, en tout cas si vous \u00eates pass\u00e9s par un h\u00f4pital, il faut rendre ces factures lisible et aussi donner les moyens aux patients de prendre en charge non seulement leur sant\u00e9, mais aussi de se responsabiliser par rapport \u00e0 des prestations qu'ils ont re\u00e7u ou pas \u00eatre capable aussi de demander un second avis m\u00e9dical si on doit par exemple subit une op\u00e9ration tr\u00e8s lourde puisque je vous le disais avant, on sait qu'un certain nombre d'op\u00e9rations 20 \u00e0 30 pourcent de surm\u00e9dicalisation dans notre pays o\u00f9 voil\u00e0 un certain nombre d'\u00e9conomies pourraient \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [89%] :\r\nCet \u00e9l\u00e9ment de surconsommation et de responsabilisation avenir suisse, la th\u00e9matis\u00e9 dans un document, ils disent qu'on pourrait envisager que le patient par exemple s'il choisit un h\u00f4pital moins cher peut-\u00eatre plus loin de son domicile et que le le la facture est moins \u00e9lev\u00e9, ils puissent en b\u00e9n\u00e9ficier, ils ont fait un calcul si on se fait op\u00e9r\u00e9 d'une proth\u00e8se du genou, par exemple au CHUV ou dans la clinique g\u00e9n\u00e9rale Sainte-Anne de de Fribourg on \u00e9conomise 750 francs alors \u00e0 Fribourg pour le patient, ce serait une piste pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [88%] :\r\n\u00e9coutez le le libre choix du de l'h\u00f4pital existants, il est en vigueur, il fonctionne plut\u00f4t pas forc\u00e9ment la transparence sur les co\u00fbts sur la stricte de faisant, plus il y a de plus en plus maintenant il y a d'ailleurs aussi \u00e0 Monsieur Prix qui qui publie de plus en plus un certain nombre de de d'informations donc cette transparence allait \u00e9videmment bienvenue cette libert\u00e9 du choix de l'h\u00f4pital, elle aussi bien mieux apr\u00e8s, vous savez ces comportements ultra- rationnel, vous allez pas forc\u00e9ment les rencontrer chez un patient qui doit se faire op\u00e9rer et de se faire poser une proth\u00e8se fran\u00e7ais, c'est des op\u00e9rations extr\u00eamement lourde et les gens ont pas forc\u00e9ment envie de partir \u00e0 60 ou 70 kilom\u00e8tres de leur domicile, loin de leur famille, o\u00f9 ils pourront pas recevoir de visite et peut-\u00eatre aussi, o\u00f9 le la la r\u00e9cup\u00e9ration sera moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [77%] :\r\nEh bien, c'est pas \u00e7a qu'il faut un peu changer justement 60 70 KM. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [89%] :\r\nBah, \u00e9coutez, se sentent de 70 kilom\u00e8tres peut-\u00eatre que pour vous \u00e7a sent pas beaucoup, mais si vous avez 8 tentant 90 ans puisqu'en plus des op\u00e9rations lourdes steeple ont surtout concern\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, vous savez, \u00e7a va pas \u00eatre forc\u00e9ment extr\u00eamement positif pour la r\u00e9cup\u00e9ration de la personne d'\u00eatre isol\u00e9 dans un h\u00f4pital loin de de sa famille, et l\u00e0, en tout cas je pense pas que c'est sur ce type de oui, \u00e7a doit faire partie des possibilit\u00e9s mais c'est pas ce type de mesures qui vont du jour au lendemain, emp\u00eacher les coups de de d'augmenter de mani\u00e8re trop massive Rebecca Ruiz, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:51:46Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3650112B-1F98-4570-A733-A15F4C963829", "internalArchiveId": "3650112B-1F98-4570-A733-A15F4C963829", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un dipl\u00f4me en conduite d'alpage est propos\u00e9 depuis par Agrilogie, l'\u00e9cole d'agriculture de Granges-Verney, et le canton de Vaud. Cette formation comprend une premi\u00e8re partie de cours th\u00e9orique et trois mois de stage en montagne.", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018;Derek, \u00e9ducateur;Benjamin, ma\u00e7on;Thierry Gallandat, ing\u00e9nieur agronome, doyen de la formation continue et sup\u00e9rieure \u00e0 Agilogie\r\nUn dipl\u00f4me en conduite d'alpage est propos\u00e9 depuis cette ann\u00e9e par Agrilogie, l'\u00e9cole d'agriculture de Granges-Verney, et le canton de Vaud. Cette formation comprend une premi\u00e8re partie de cours th\u00e9orique et trois mois de stage en montagne.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Le canton de Vaud propose une nouvelle formation de gestion d'alpage  ((PIERRE CREVOISIER, direct studio Lausanne + 1 SON))\r\n***6h48.... \"Ici la Suisse\" part \u00e0 la montagne ce matin... \u00e0 la d\u00e9couverte d'une nouvelle formation \"en conduite d'alpage\"...\r\non en parle avec vous, Bonjour Pierre Crevoisier! \r\nCe dipl\u00f4me \"en conduite d'alpage\" est propos\u00e9, depuis cette ann\u00e9e, par Agrilogie.. l'\u00e9cole d'agriculture de Granges-Verney... et le canton de Vaud, \r\nUne formation de trois mois. Intensive. Une premi\u00e8re partie de cours th\u00e9orique, pour poser les bases. Et trois mois de stage en montagne, les mains dans le r\u00e9el. J'avais rencontr\u00e9 les 11 stagiaires d\u00e9but mai. J'en retrouve deux sur l'alpage.\r\n  4'34''FIN PAROLE A  4'20\" (apr\u00e8s \"allez, dehors!\") \r\n(((Nous sommes aux Mont-Dessous, \u00e0 Rossini\u00e8res.\r\nJe rencontre Derek au milieu des 45 ch\u00e8vres de l'alpage.\r\nEt puis, il y a Benjamin. Ils entament leur deuxi\u00e8me vie.\r\nL'un est \u00e9ducateur. L'autre ma\u00e7on.\r\nRetour un mois plus t\u00f4t.\r\nA l'\u00e9cole agricole de Granges-Verney, Agrilogie.\r\nIls \u00e9taient 11 \u00e0 retourner sur les bancs d'\u00e9cole avant la montagne.\r\n7 hommes, 4 femmes. Parmi elles, Rebecca.\r\nThierry Gallandat.\r\ning\u00e9nieur agronome.\r\nIl est doyen de la formation continue et sup\u00e9rieure \u00e0 Agilogie.\r\nSur l'alpage, les pentes sont plus raides que dans l'id\u00e9e que l'on se gfaisait peut-\u00eatre.\r\nAlors, comment Benjamin et Derek ont-ils travers\u00e9 cette d\u00e9couverte.\r\n)))\r\n*** Un dipl\u00f4me en conduite d'alpage. Pierre Crevoisier, c'est l'une des facettes de la politique agricole.\r\nUn \u00e9l\u00e9ment important. Thierry Gallandat nous l'a dit. Les exploitants manquent souvent de personnel qualifi\u00e9 pour assurer les diff\u00e9rentes t\u00e2ches d'une estivage. Et ces responsabilit\u00e9s sont diverses, riches aussi, vous l'avez entendu. De la gestion des herbages \u00e0 la fabrication ou la commercialisation du fromage. Jusqu'aux soins \u00e0 apporter aux animaux.\r\nLors de la premi\u00e8re partie de mon reportage, \u00e0 Granges-Verney, le v\u00e9t\u00e9rinaire passait en revue les diff\u00e9rentes maladies ou accidents du b\u00e9tail en montagne. Une mani\u00e8re de pr\u00e9parer les stagiaires \u00e0 tous les possibles. Eh bien, il fallait avoir l'estomac bien accroch\u00e9 et la volont\u00e9 de se confronter \u00e0 \u00e7a. Et assumer ce qui fait, en m\u00eame temps, la rudesse et la fragilit\u00e9 de cet environnement.\r\n*** Vu d'ici, le chalet d'alpage reste un lieu bucolique.\r\n\u00c7a, c'est l'imagerie d'un monde tel que l'inconscient collectif l'a fabriqu\u00e9. Et l'entretient encore. On n'imagine pas toujours la complexit\u00e9 de ce travail-l\u00e0. Une suite de geste en apparence tr\u00e8s simple, mais dont l'ensemble assure plusieurs \u00e9quilibres. Celui des \u00e9cosyt\u00e8mes de la montagne et d'une \u00e9conomie qui en vit (ou survit). Cela aussi, c'est fragile. Tous les stagiaires que j'ai rencontr\u00e9 le disent : plus jamais ils ou elles ne regarderont un fromage comme avant. Pensons-y peut-\u00eatre lors de nos courses, ce matin.s", "durationSec": 365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639866", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["alpage", "agriculture de montagne", "formation des adultes", "agriculture"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Le canton de Vaud propose une nouvelle formation de gestion d'alpage", "Ici la Suisse - Le canton de Vaud propose une nouvelle formation de gestion d'alpage / LME_2018-06-19T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Le canton de Vaud propose une nouvelle formation de gestion d'alpage / LME_2018-06-19T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Un dipl\u00f4me en conduite d'alpage est propos\u00e9 depuis cette ann\u00e9e par Agrilogie, l'\u00e9cole d'agriculture de Granges-Verney, et le canton de Vaud. Cette formation comprend une premi\u00e8re partie de cours th\u00e9orique et trois mois de stage en montagne.", "Un dipl\u00f4me en conduite d'alpage est propos\u00e9 depuis cette ann\u00e9e par Agrilogie, l'\u00e9cole d'agriculture de Granges-Verney, et le canton de Vaud. Cette formation comprend une premi\u00e8re partie de cours th\u00e9orique et trois mois de stage en montagne.", "Un dipl\u00f4me en conduite d'alpage est propos\u00e9 depuis cette ann\u00e9e par Agrilogie, l'\u00e9cole d'agriculture de Granges-Verney, et le canton de Vaud. Cette formation comprend une premi\u00e8re partie de cours th\u00e9orique et trois mois de stage en montagne."], "variantIds": ["ece-9639884", "ece-9639866"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:29:31Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n48 c'est ici la Suisse et on part \u00e0 la montagne, ce matin \u00e0 la d\u00e9couverte d'une nouvelle formation en conduite d'alpage, on en parle avec vous : Bonjour Pierre Crevoisier bonjour ce dipl\u00f4me en conduite d'alpage, donc, est propos\u00e9, depuis cette ann\u00e9e par Agrilogie, l'\u00e9cole d'agriculture de Granges Verney et le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nOui, une formation de 3 mois intensive, une semaine de cours th\u00e9orique pour poser les bases, si vous voulez un stage en montagne, les mains, le corps dans le r\u00e9el, j'avais rencontr\u00e9 11 stagiaires d\u00e9but mai je retrouve deux dans les nuages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [84%] :\r\nLa rencontre avec les chats, moi j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait, j'avais d\u00e9j\u00e0 une petite id\u00e9e de du fait qu'elle pouvait \u00eatre que n'emmerde zoom t\u00eatu ou je sais pas quoi mais. \r\nMoi, le moment que je pr\u00e9f\u00e8re, aujourd'hui, c'est \u00e0 ce moment de la tr\u00e8s coinc\u00e9 entre la relation avec l'animal, et puis, et puis c'est le d\u00e9but du travail de production quoi nous sommes aux Mont- Dessous \u00e0 Rossini\u00e8re je rencontre Derek au milieu des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [90%] :\r\n45 ch\u00e8vres de alpage et puis il y a Benjamin, ils entament tous les 2 leur deuxi\u00e8me vie, l'un est \u00e9ducateur autre ma\u00e7on je le voyais comme un retour aux sources en retour \u00e0 l'essentiel, \u00e0 la nature, une vie plus sympa je me l'aurait pas en pensant qu'il y avait pas de stress, mais un stress diff\u00e9rent donc cette formation- l\u00e0, elle r\u00e9pondait \u00e0 des attentes que j'avais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:16) [89%] :\r\nNiveau familial, on avait envie de prendre alpage depuis longtemps, alors il y avait un peu fantasme de A\u00efdid d'\u00eatre nous-m\u00eames \u00e0 la montagne, et puis on a d\u00e9couvert cette formation pour ces dit bah les gaz, moi je suis cette formation l\u00e0 comme \u00e7a, je peux acqu\u00e9rir un peu des comp\u00e9tences en la mati\u00e8re, avec l'objectif \u00e0 terme de pouvoir tenir m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [85%] :\r\nDonc, on a l'conquis qui est l\u00e0, on a loss, puis entre 2 on en a partie qui va amortir les chocs l\u00e0 et puis la partie qui est produit retour un mois plus t\u00f4t \u00e0 l'\u00e9cole de Granges Verney Agrilogie ils \u00e9taient 11 \u00e0 retourner sur les bancs d'\u00e9cole avant la montagne, 7 hommes, 4 femmes, parmi elles, Rebecca. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:54) [72%] :\r\nEt puis moi m\u00eame \u00e9thique c'est fallait mettent la cr\u00e8me solaire se possible des cochons, par exemple, les dangers de la villa Antibes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:01) [86%] :\r\nL'ext\u00e9rieur sans formation agricole on r\u00e9fl\u00e9chit jamais \u00e0 quel point l'air qui poussait Les \u00e9pouses tant pas dans ses pieds \u00e0 quel point elle est nourrissante pas quelles sont les plantes qui sont nocifs aussi, signe que le sol se d\u00e9grade la complexit\u00e9 en fait des choses, et quand on dit \u00e0 l'alpage si on dit on fabrique un produit et veulent le commercialiser, l\u00e0 vous rentrez en canton Sainte tout nous domaine c'est la communication, le marketing, je trouve, c'est \u00e9norme, il faut \u00eatre vraiment polyvalent en fait \u00e7a, j'aime bien la fabrication du fromage par exemple aujourd'hui, c'est quelque chose qui me fait peur parce que j'ai impression pouvoir il un truc qui est tr\u00e8s triste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [86%] :\r\nPourtant, sinon on s'y prend mal au pays, je pense, \u00e7a s'apprend, on a mont\u00e9 cette formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [92%] :\r\nAvec la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise \u00e9conomie alpestre, Thierry Gallandat, ing\u00e9nieur agronome il est doyen de la formation continue et sup\u00e9rieure Agrilogie les comp\u00e9tences d\u00e9velopp\u00e9es sont tr\u00e8s, tr\u00e8s large, \u00e7a va de la gestion de la peinture, la gestion des infrastructures, la gestion du troupeau la traite et la transformation du lait en fromage, ainsi que la commercialisation des produits de l'alpage il y a une semaine de cours pour du bonne connaissance de base et puis ensuite, les gens font 3 mois de stage sur les alpage, vous pensez que c'est une formation suffisante pour \u00eatre autonome, ensuite c'est une formation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [90%] :\r\nQui devrait permettre \u00e0 des gens d'acqu\u00e9rir une certaine autonomie ont peut-\u00eatre qu'il faudra une 2\u00e8me saison d'alpage pourrait \u00eatre totalement autonome, \u00e7a d\u00e9pend de la grandeur de l'alpage de l'importance du troupeau des responsabilit\u00e9s qu'il y aura prouv\u00e9 sur l'alpage, les pentes sont plus raides que dans l'id\u00e9e que l'on sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [96%] :\r\nFaisait peut-\u00eatre alors comment Benjamin et Derek ont -ils travers\u00e9 cette d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [88%] :\r\nPlus que de la d\u00e9couverte, il y a aussi, en tout cas chez moi une vraie volont\u00e9 de pouvoir en faire quelque chose, apr\u00e8s quoi apr\u00e8s, je me rends bien compte que l'alpage, c'est une chose qui tenir une exploitation pleine c'est encore autre chose quoi parce qu'on voit pas la difficult\u00e9 d'en vivre ici, c'est difficile quoi financi\u00e8rement, je veux dire si il y avait pas \u00e0 l'\u00e9cole, c'est pas les stagiaires vais pas tout \u00e7a, je sais pas s'il s'en sortirait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [93%] :\r\nLes difficult\u00e9s au quotidien que rencontrent les agriculteurs, c'\u00e9tait vraiment quelque chose qui \u00e9tait inconnu pour moi je trouve qu'ils ont non seulement du courage, mais une volont\u00e9 incroyable de garantir une qualit\u00e9 de produit, je trouve que c'est vraiment des gens qui ont \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [91%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression que vous allez pouvoir en faire quelque chose dans votre vie propre, c'est tout un projet actuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [92%] :\r\n\u00e7a ne mettra en place, par rapport \u00e0 un accueil de jeunes en difficult\u00e9 parce que j'ai la chance d'avoir un Chalet d'alpage qui est hors zone agricole donc je vais continuer des formations \u00e0 la suite de celle -l\u00e0, donc, de toute fa\u00e7on, m\u00eame si je vais pas continuer \u00e0 \u00e9voluer dans le domaine agricole, \u00e7a c'est une chose qui assure une exp\u00e9rience extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [91%] :\r\nOuais, ouais, un dipl\u00f4me en conduite d'alpage, donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [99%] :\r\nPierre Crevoisier et c'est l'une des facettes de la politicaillerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [91%] :\r\nIl y un \u00e9l\u00e9ment important, Thierry Gallandat, le responsable de la formation de Bloody les exploitants manquent souvent de personnel qualifi\u00e9 pour assurer les diff\u00e9rentes et je donne estivage des responsabilit\u00e9s qui sont diverses, riches ou si vous l'avez entendu de la gestion des herbages la fabrication, la commercialisation du fromage jusqu'au soin apport\u00e9 aux animaux lors de la premi\u00e8re partie de mon reportage \u00e0 Granges Verney, le v\u00e9t\u00e9rinaire passait en revue par exemple les diff\u00e9rentes maladies ou accidents du b\u00e9tail en montagne, une mani\u00e8re de pr\u00e9parer les stagiaires \u00e0 tous les possibles, h\u00e9 bien il fallait avoir l'estomac bien accroch\u00e9 et la volont\u00e9 de se confronter \u00e0 \u00e7a et assumer ce qui fait en m\u00eame temps la rudesse et la fragilit\u00e9 de cet environnement parce que vu d'ici, c'est vrai que le Chalet d'alpage reste un lieu plut\u00f4t bucolique oui \u00e7a c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s joli nom monde tels que l'inconscient collectif, l'a fabriqu\u00e9, et l'entretien d'encore, on n'imagine pas toujours la complexit\u00e9 de ce travail- l\u00e0, une suite de geste en apparence tr\u00e8s simple mais dont l'ensemble, assure plusieurs \u00e9quilibres celui des \u00e9cosyst\u00e8mes de la montagne du th\u00e9 d'une \u00e9conomie de vraies personnes qui en vivent ou survivent, c'est l\u00e0 aussi c'est fragile, tous les stagiaires que j'ai rencontr\u00e9 le disent plus jamais il ou elle ne regarderont un fromage comme avant, bon sens, il peut-\u00eatre lors de nos courses ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [95%] :\r\nPensons aussi ici la Suisse \u00e0 l'alpage merci beaucoup Pierre Crevoisier. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Dereck, \u00e9ducateur, en formation \u00e0 l'\u00e9cole d'agriculture de Granges-Verney", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Rebecca, en formation \u00e0 Agrilogie, \u00e9cole d'agriculture de Granges-Verney", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gallandat, Thierry", "role": "ing\u00e9nieur agronome, doyen de la formation continue et sup\u00e9rieure \u00e0 Agilogie&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Benjamin, ma\u00e7on, en formation \u00e0 Agrilogie, \u00e9cole d'agriculture de Granges-Verney", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63D18745-91B0-4C3E-A795-A46A57219076", "internalArchiveId": "63D18745-91B0-4C3E-A795-A46A57219076", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 24 juin 2016 Sunderland, la cit\u00e9 portuaire du nord-est de l'Angleterre, avait cr\u00e9\u00e9 la surprise en votant massivement pour le Brexit. Comment les habitants voient-ils leur avenir deux ans apr\u00e8s le vote?", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2018;t\u00e9moignages des habitants de Sunderland sur le Brexit\r\nIl y a deux ans, Sunderland, la cit\u00e9 portuaire du nord-est de l'Angleterre, avait cr\u00e9\u00e9 la surprise en votant massivement pour le Brexit, alors qu'elle abrite la principale usine europ\u00e9enne du constructeur automobile Nissan. Comment les habitants voient-ils leur avenir deux ans apr\u00e8s le vote?\r\n\r\n* * Reportage \u00e0 Sunderland, deux ans apr\u00e8s son vote massif en faveur du Brexit ECLAIRAGE \r\n****7h42.. \r\nNous partons pour le nord-est de l'Angleterre... \u00e0 Sunderland pour \u00eatre pr\u00e9cis... \r\nCette cit\u00e9 portuaire avait cr\u00e9\u00e9 la surprise en juin 2016..  en votant massivement pour le Brexit....  alors qu'elle abrite la principale usine europ\u00e9enne du constructeur automobile Nissan... \r\nDeux ans apr\u00e8s, Catherine Ilic s'est rendue sur place.. \r\nComment les habitants vivent-ils le Brexti? \r\nComment voient-ils leur avenir ? \r\nReportage \u00e0 Sunderland\r\n  3'12''\r\n((C'\u00e9tait le 24 juin, peu apr\u00e8s minuit. les partisans du Brexit criaient leur joie apr\u00e8s un r\u00e9sultat sans appel : la ville de Sunderland s'\u00e9tait prononc\u00e9e \u00e0 plus de 60% en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne, donnant au camp du leave sa premi\u00e8re grande victoire de la soir\u00e9e.\r\nCet ancien bastion industriel est depuis irr\u00e9m\u00e9diablement associ\u00e9 au Brexit et est devenu l'embl\u00e8me de la col\u00e8re ouvri\u00e8re. Mais alors que le divorce avec l'Europe peine \u00e0 prendre forme, la ville est d\u00e9sormais plong\u00e9e dans le doute. \r\nExtrait 1\r\nTraduction : \r\n\u00ab Je sais pas si c'\u00e9tait la bonne d\u00e9cision ou pas. on nous a maintenus dans l'ignorance, on ne sait pas pourquoi on votait. j'esp\u00e8re que c'\u00e9tait la bonne d\u00e9cision. Mais on devrait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 dehors maintenant ! \u00bb\r\n\u00ab J'ai vot\u00e9 pour la sortie, mais j'ai fait une erreur. Je pensais que le pays allait prosp\u00e9rer, mais tout a augment\u00e9, tout est cher. J'esp\u00e8re que ce sera mieux dans un ou deux ans. \u00bb\r\nL'espoir d'un avenir meilleur incarn\u00e9 par le vote pro-Brexit a laiss\u00e9 place \u00e0 l'inqui\u00e9tude dans la ville, tr\u00e8s d\u00e9pendante de l'usine Nissan, qui emploie 7000 ouvriers. Le constructeur japonais pr\u00e9f\u00e8re se tenir \u00e0 l'\u00e9cart du d\u00e9bat public, et personne ne sait ce qu'adviendrait de l'entreprise si des barri\u00e8res douani\u00e8res \u00e9taient impos\u00e9es \u00e0 ses voitures . Collin Herron, directeur de Zero Carbon Futures, qui conseille Nissan sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, n'est pas surpris par ce silence.\r\nExtrait 2\r\nTraduction : \u00ab Deux ans apr\u00e8s le vote, on ne sait toujours pas ce qu'est le brexit. que va-t-il advenir de l'union douani\u00e8re, du march\u00e9 unique, de notre politique d'immigration ? Personne ne sait ! On attend tous une r\u00e9ponse et on verra alors comment les grands constructeurs automobiles r\u00e9agiront. \u00bb\r\nAlors que l'incertitude mine l'industrie automobile, d'autres secteurs ont d\u00e9j\u00e0 subi de plein fouet l'impact du Brexit. John Stirk, propri\u00e9taire de trois boucheries et d'un pub \u00e0 Sunderland.\r\nExtrait 3\r\nTraduction : \u00ab L'impact a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme sur mon commerce de viande. Nous importions du poulet de Hollande et comme la livre a baiss\u00e9, ce poulet est devenu 35% plus cher. L'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'avais 30 employ\u00e9s. cette ann\u00e9e je n'en ai plus que 12. \u00bb\r\nLe jeune entrepreneur qui a acquis une petite notori\u00e9t\u00e9 dans la ville regrette de ne pas avoir vot\u00e9 en juin 2016. mais veut croire qu'il est encore possible de faire marche-arri\u00e8re.\r\nTraduction : \u00ab C'\u00e9tait un vote mal inform\u00e9. Nigel Farage a jou\u00e9 sur la peur de l'immigration . Si c'\u00e9tait \u00e0 nouveau possible, je voterai le maintien. \u00bb \r\nDeux apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, l'humeur dans la ville alterne entre regrets, col\u00e8re, inqui\u00e9tude et frustrations. \r\nAlors que le Brexit devait permettre au pays de reprendre sa destin\u00e9e en main, rares sont ceux \u00e0 Sunderland qui savourent d\u00e9sormais cette libert\u00e9.))", "durationSec": 218, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639869", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Angleterre"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me \u00e9conomique", "crise \u00e9conomique", "ind\u00e9pendantisme"], "alternativeTitle": ["Reportage \u00e0 Sunderland, deux ans apr\u00e8s son vote massif en faveur du Brexit / LME_2018-06-19T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 19.06.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a deux ans, Sunderland, la cit\u00e9 portuaire du nord-est de l\u2019Angleterre, avait cr\u00e9\u00e9 la surprise en votant massivement pour le Brexit, alors qu'elle abrite la principale usine europ\u00e9enne du constructeur automobile Nissan. Comment les habitants voient-ils leur avenir deux ans apr\u00e8s le vote?"], "variantIds": ["ece-9639869"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:29:31Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures 42 on va partir pour le Nord-Est de l'Angleterre \u00e0 Sunderland pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est une cit\u00e9 portuaire qui avait cr\u00e9\u00e9 la surprise en juin 2016 on votant massivement pour le Brexit, alors qu'elle abrite la principale usine europ\u00e9enne du constructeur automobile Nissan est bien 2 ans apr\u00e8s Catherine Litch s'est rendu \u00e0 Sunderland, comment les habitants vivent -ils le Brexit comment voient -ils leur avenir reportage sont nombreux, c'est une faille \u00e0 Orl\u00e9ans est situ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le 24 juin peu apr\u00e8s minuit, les partisans du Brexit, criaient leur joie apr\u00e8s un r\u00e9sultat sans appel : la ville de Saint de l'Inde s'\u00e9tait prononc\u00e9e \u00e0 plus de 60 pourcent en faveur de la sortie de l'Union europ\u00e9enne donnant tous camp du leave sa premi\u00e8re grande victoire de la soir\u00e9e, cet ancien bastion industriel est depuis irr\u00e9m\u00e9diablement associ\u00e9 au Brexit est devenu l'embl\u00e8me de la col\u00e8re ouvri\u00e8re mais alors que le divorce avec l'Europe peine \u00e0 prendre forme, la ville est d\u00e9sormais plong\u00e9e dans le doute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [85%] :\r\n\u00e0 Toulon vote ce jeune homme ben je sais pas si c'\u00e9tait la bonne d\u00e9cision pas on nous a maintenus dans l'ignorance, voit le fond, on ne sait pas pourquoi on votait pas cela esp\u00e8re que c'\u00e9tait la bonne d\u00e9cision bouch\u00e9e de pain une bouch\u00e9e de Benaouda ou pas, mais on devrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre dorment tombera vous mais c'\u00e9tait, j'ai vot\u00e9 pour la sortie, mais j'ai fait une erreur, tout comme vous, j'ai pens\u00e9 que le pays allait prosp\u00e9rer, mais tout a augment\u00e9, tout est cher, j'esp\u00e8re que ce sera mieux dans un ou 2 ans de depuis Burlington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [95%] :\r\nL'espoir d'un avenir meilleur, incarn\u00e9 par le vote pro- Brexit a laiss\u00e9 place \u00e0 l'inqui\u00e9tude dans la ville, tr\u00e8s d\u00e9pendante de l'usine Nissan, qui emploie 7000 ouvriers, le constructeur japonais pr\u00e9f\u00e8re se tenir \u00e0 l'\u00e9cart du d\u00e9bat public et personne ne sait ce qu'adviendrait de l'entreprise, si des barri\u00e8res douani\u00e8res \u00e9taient impos\u00e9es \u00e0 ses voitures Colin Harrison, directeur de 0 carbone fugueuse qui conseille Nissan sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, n'est pas surpris par ce silence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [85%] :\r\nEn tout, de vote historique, d'autres o\u00f9 on peut acc\u00e9der, 2 ans apr\u00e8s le vote, on ne sait toujours pas ce qu'est Brexit que va -t-il advenir de l'union douani\u00e8re du march\u00e9 unique de notre politique d'immigration : Personne ne sait on attend tous une r\u00e9ponse et on verra alors comment les grands constructeurs automobiles r\u00e9agiront je ne vous \u00eates pour ce votant comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [92%] :\r\nAlors que l'incertitude mine l'industrie automobile, d'autres secteurs ont d\u00e9j\u00e0 subi de plein fouet l'impact du Brexit John, propri\u00e9taire de trois boucheries et d'un peu parce, Sunderland. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [79%] :\r\nGuillaume iPod suspect jeunesse l'impact a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme sur mon commerce de viande, oui, oui, nous apportions du poulet, des pays comme la livre avait aussi c'est pour de Lille 35 pourcent plus cher \u00e0 et elle va, ce qu'on observe, il faille de Stein, j'ai pass\u00e9 2 heures et 30 emplois Monsieur Starr, c'est amusant, les tribus qui savent obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [97%] :\r\nLe jeune entrepreneur, qui a acquis une petite notori\u00e9t\u00e9 dans la ville, regrette de ne pas avoir vot\u00e9 en juin 2016 mais veut croire qu'il est encore possible de faire marche-arri\u00e8re m\u00eame du Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [73%] :\r\nC'est un vote mal un format depuis doit il faudra jouer dans les M\u00e9gret cha\u00eene ai Farage a jou\u00e9 sur la peur de l'immigration si s'\u00e9tait \u00e0 nouveau possible, je voterai pour le maintien et Fidei emp\u00eacher mosqu\u00e9e M\u00e9gane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [96%] :\r\n2 ans apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, l'humeur dans la ville, alterne entre regrets col\u00e8re inqui\u00e9tude et frustrations, alors que le Brexit devait permettre au pays de reprendre sa destin\u00e9e en main, rares sont ceux \u00e0 Sunderland qui savourent d\u00e9sormais cette libert\u00e9 le relais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [96%] :\r\nTour \u00e0 Sunderland Catherine Ilic \u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Herron, Collin", "role": " directeur de Zero Carbon Futures, qui conseille Nissan sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de Sunderland ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stirk, John", "role": "propri\u00e9taire de trois boucheries et d'un pub \u00e0 Sunderland", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9731EB01-D1AB-45CA-94D4-B8D05478CF27", "internalArchiveId": "9731EB01-D1AB-45CA-94D4-B8D05478CF27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Melania Trump d\u00e9nonce la politique migratoire des Etats-Unis", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Melania Trump d\u00e9nonce la politique migratoire des Etats-Unis (MIGRANTS) L'HDJ\r\nc'est celle d'une FIRST LADY\r\nqui s'invite dans le d\u00e9bat politique... \r\nMIGRANTS 1...  \r\nUne politique... d\u00e9fendue par l'administration TRUMP...\r\nvivement critiqu\u00e9e aux ETATS-UNIS...\r\n\u00e0 commencer donc par par la premi\u00e8re dame...\r\nMIGRANTS 2... \r\nL'Am\u00e9rique choqu\u00e9e... \r\nDe la premi\u00e8re dame....\r\njusqu'\u00e0 une grande partie de la la classe politique d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains... \r\non retrouve notre corres RAPHAEL GRAND \r\nMIGRANTS 3   (att vite...) \r\nCar du c\u00f4t\u00e9 des Eglises\r\naussi... cette pratique de s\u00e9paration des familles\r\ncandidates \u00e0 l'immigration passe tr\u00e8s mal...\r\ntour d'horizon avec Fabien Hunenberger \r\nBeaucoup de voix critiques...DONC... \r\nmais aussi quelques soutiens ... \r\n\u00e0 cette poltique de s\u00e9paration des candidats \u00e0 l'immigration et de leurs enfants...\r\ntemp\u00e8re le politologue am\u00e9ricano-suisse Daniel Warner \r\nMIGRANTS 5 \r\nEt si derri\u00e8re cette pratique pol\u00e9mique...\r\nDONALD TRUMP... cherchait. \u00e0 convaincre...\r\nde la r\u00e9forme n\u00e9cessaure de l'immigration... ?\r\nMIGRANTS 6  \r\nCa ressemble \u00e0 du chantage... et est-ce que \u00e7a peut marcher ?\r\nOn retrouve DANIEL WARNER...\r\nMIGRANTS 7  \r\nEt hier soir,  le SG de l'ONU\r\na r\u00e9agit \u00e0 cette politique de tol\u00e9ranece z\u00e9ro... \r\n\"Les enfants ne doivent pas \u00eatre traumatis\u00e9s en \u00e9tant s\u00e9par\u00e9s de leurs parents\", a affirm\u00e9 ANTONIO GUTTIERES\r\n5hxxx\r\nSHANON SHAW\r\nBROKE MY OWN\r\n(Broke my own) \r\n(Broke my own)", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639840", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Melania Trump d\u00e9nonce la politique migratoire des Etats-Unis / LMA_2018-06-19T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.06.2018"], "variantIds": ["ece-9639840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T03:15:29Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'histoire du jour, c'est celle d'une First Lady qui s'invite dans le d\u00e9bat politique Melania Trump a r\u00e9agi hier pour d\u00e9noncer la politique migratoire des \u00c9tats-Unis depuis le mois d'avril, les \u00c9tats-Unis appliquent une tol\u00e9rance 0 et ont commenc\u00e9 \u00e0 s\u00e9parer les enfants Migrants de leurs parents, \u00e0 la fronti\u00e8re, une politique d\u00e9fendue par l'administration de son mari, Donald Trump vivement critiqu\u00e9e aux \u00c9tats-Unis \u00e0 commencer donc par la premi\u00e8re dame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nDans un communiqu\u00e9, elle dit d\u00e9tester voir des enfants s\u00e9par\u00e9s de leur famille, elle en appelle \u00e0 une politique qui gouverne avec le coeur, et pourtant l'administration Trump \u00e0 s\u00e9parer, pr\u00e8s de 2000 enfants de leurs parents, ces 6 derni\u00e8res semaines, comme vous le disiez il y a cette id\u00e9e de 0 tol\u00e9rance que mettent en avant la Maison Blanche, qui se d\u00e9fend de simplement appliquer la loi, il est ill\u00e9gal d'entrer aux \u00c9tats-Unis sans autorisation, c'est la prison qui attend les parents, les enfants, o\u00f9 s'entassent dans des abris des des refuges surcharg\u00e9s, \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine des enfants en pleurs certains \u00e2g\u00e9 seulement de de 3 4 ans des images, \u00e9videmment qui qui choque l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [94%] :\r\nCar l'Am\u00e9rique choqu\u00e9e de la premi\u00e8re dame jusqu'\u00e0 une grande partie de la classe politique, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains on retrouve notre correspondant Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nLe Parti r\u00e9publicain qui avec Trump \u00e0 fermer les yeux sur certaines valeurs dans le pass\u00e9, les trait\u00e9s de libre- \u00e9change, par exemple, mais l\u00e0, l\u00e0, on touche \u00e0 la famille et aux enfants, c'est dangereux, le pr\u00e9sident ne peut pas continuer longtemps \u00e0 \u00e0 autoriser que des enfants s'entassent dans des centres d'accueil, la Maison Blanche peine hein, d'ailleurs, ces derniers jours \u00e0 tenir le cap de cette approche tol\u00e9rance 0 Sarah Sanders, la porte- parole de la Maison Blanche se retrouvent \u00e0 devoir citer la Bible qui dit qu'il faut appliquer la loi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nCar du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9glises aussi cette pratique de s\u00e9paration des familles candidates \u00e0 l'immigration passe tr\u00e8s mal, tour d'horizon avec Fabien une Berger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [88%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves catholiques notamment r\u00e9unis en Floride ont r\u00e9agi en s\u00e9parant les enfants de leurs parents, on en fait des armes, on les instrumentalise contre la demande d'asile de leurs parents, s'est indign\u00e9 l'\u00e9v\u00eaque de Miami, il y a une d\u00e9claration commune dans laquelle les \u00e9v\u00eaques ont utilis\u00e9 des mots tr\u00e8s forts acte immoral atteinte au droit \u00e0 la vie, certains d'entre eux sont m\u00eame aller encore plus loin en demandant aux gardes- fronti\u00e8res de faire de l'objection de conscience et puis d'autres ont brandi le spectre de peine canonique pour les fonctionnaires, qui collaborait entendez par privation d'eucharistie voire voire excommunication prenez Franklin Graham, le fils du c\u00e9l\u00e8bre t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste Billy Graham, qui avait publiquement soutenu le candidat Trump, c'est le mot honteux discret seul qu'il a utilis\u00e9 les terrible de voir des familles \u00eatre d\u00e9chir\u00e9 en morceaux, je soutiens, je ne soutiens absolument pas cela, a -t-il dit, c'est pas le seul Baptiste du Sud, qui est la plus grande nominations \u00e9vang\u00e9lique 15 millions de membres, elle a aussi pris distance on appelant \u00e0 pr\u00e9server l'unit\u00e9 de la famille dans les r\u00e9formes, l'immigration lambeaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [93%] :\r\nCoup de voix critiques donc \u00e0 cette politique migratoire de s\u00e9paration, mais aussi quelques soutiens, temp\u00e8re le politologue am\u00e9ricano- suisse Daniel Warner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [90%] :\r\nIl y a des gens autour de 30 qui sont pour, par exemple, Stephen qui \u00e9tait l'\u00e9levage John Stephen Murdoch, John Kerry, qui est le chef de cabinet et surtout le chef de d\u00e9partement de justice mais c'\u00e9tait sa chemise et pour cette s\u00e9paration est en cours, il y a des gens aux \u00c9tats-Unis qui trouvent qu'il faut arr\u00eater tous ces migrants qui vient, donc il a une partie des \u00c9tats-Unis, je crois qu'il envers le monde racismes aussi qui veut plus ces \u00e9migr\u00e9s qui viennent \u00e9galement et Marne heureusement \u00e7a tombe sur des enfants maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [93%] :\r\nEt derri\u00e8re cette pratique pol\u00e9mique ce que cherche Donald Trump s'est convaincre finalement de la r\u00e9forme n\u00e9cessaire de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [92%] :\r\nAlors, Trump il voit sans doute l\u00e0 une opportunit\u00e9 pour pour n\u00e9gocier un il d\u00e9montre que la loi sur l'immigration est imparfaite elle d\u00e9chire des familles, il faut donc r\u00e9former les lois sur l'immigration, aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump, qui vient de s'exprimer, il y a, il y a quelques secondes \u00e0 une tribune, il est, il est revenu sur ce sur ce grand d\u00e9bat en disant que les \u00c9tats-Unis ne seront pas un camp de migrants, il ne veut pas des \u00c9tats-Unis, qui g\u00e8re l'immigration comme comment en Europe, il a cit\u00e9 le le cas europ\u00e9en, il reste donc sur ses positions, le narratif de 30 pour l'instant, c'est de se placer en victime du syst\u00e8me, donnez -moi les moyens le changer la loi, d'appliquer ma politique de construire mon mur \u00e7a ressemble furieusement \u00e0 du chantage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [91%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 du chantage, est ce que \u00e7a peut marcher, r\u00e9ponse de Daniel Warner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [85%] :\r\nC'est pas question de chantage, \u00e0 mon avis, c'est comme on avait avec Chen de Cor\u00e9e du Nord, c'est une centaine n\u00e9gociation \u00e7a veut dire on commence avec tes chose tr\u00e8s dur et apr\u00e8s, esp\u00e9rons que le Congr\u00e8s, il va c\u00e9der mais surtout, il veut en argent pour construire de murs et il veut plus de sodas et contraint, sur la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [83%] :\r\nEst ce que ces ces images aussi pour faire, ou enfin ouvrir le le l'espace de n\u00e9gociation avec le Parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [86%] :\r\nOui, mais plus important que \u00e7a, c'est le mois de novembre des \u00e9lections que les d\u00e9mocrates dit voil\u00e0 ce qui fait il trempe vis-\u00e0-vis des enfants, \u00e7a perd ration de migrants, il faut voter pour nous parce que nous, on sera plus raisonnable, mais les d\u00e9mocrates pour leur moment, je trouve assez faible pour contrarier ce qui est des 30 pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [95%] :\r\nHier soir, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a r\u00e9agi \u00e0 cette politique de tol\u00e9rance 0, les enfants ne doivent pas \u00eatre traumatis\u00e9s en \u00e9tant s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, a affirm\u00e9 Antonio Gutierrez 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC489ACB-F1F5-4012-95AE-208BE58B8D90", "internalArchiveId": "FC489ACB-F1F5-4012-95AE-208BE58B8D90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;J\u00fcrg Hurni, secr\u00e9taire syndical au SEV;V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme;Favre, Cl\u00e9a;Zeid Raad Al Hussein, haut-commissaire aux droits de l'homme;Eden Hazard, capitaine L'\u00e9quipe nationale de football belge;Wim Wenders, r\u00e9alisateur\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TF7/MANIF CCT CCF PI) Le personnel des CFF a suffisamment souffert. \r\nMessage d\u00e9livr\u00e9 hier par quelques 1 400 cheminots dans plusieurs villes. \r\nIls r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel du SEV, le syndicat du personnel des transports.\r\nDans leur ligne de mire : la rigi-dit\u00e9 des CFF dans les n\u00e9gociations sur le renouvellement de la convention collective de travail. \r\nLe SEV crie au d\u00e9mant\u00e8lement des acquis sociaux. Alain Arnaud ...\r\n  1'03''\r\n((C'est un appel de la plan\u00e8te terre au grand patron des CFF. Le syndicat du personnel des transports organisait un l\u00e2cher de ballons dans plusieurs villes de Suisse. A l'intention d'Andreas Meyer, actuellement en cong\u00e9 sabbatique sur une autre plan\u00e8te, selon le SEV. Le message est tout simple: les cheminots n'acceptent pas les coupes vives propos\u00e9es par la direction. Si celle-ci les maintient, l'\u00e9t\u00e9 sera tr\u00e8s chaud. J\u00fcrg Hurni, secr\u00e9taire syndical au SEV, orgasnisateur de la manif devant la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne ...SON\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les CFF annoncent prolonger les n\u00e9gociations pour la CCT jusqu'\u00e0 fin novembre. Ils pr\u00e9cisent qu'il est important d'adapter les conditions de travail aux r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9.))\r\n(PDC) *** Le PDC veut faire revoter le peuple.\r\nEn jeu : son initiative sur la p\u00e9nalisation du mariage qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de peu en f\u00e9vrier 2016. A 50,8%.\r\nLe parti a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons. \r\nUne d\u00e9marche qui fait suite \u00e0 une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\nElle avait en effet annonc\u00e9 80 000 couples mari\u00e9s, p\u00e9nalis\u00e9s sur le plan fiscal par rapport aux concubins...\r\nalors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont plus de 450 000.\r\nAvec les bons chiffres, \"l'initiative aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\", estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n(11/PARAH\u00d4TELLERIE CAMPING PI) *** Les alternatives aux chambres d'h\u00f4tel traditionnelles s\u00e9duisent de plus en plus.\r\nLa para-h\u00f4tellerie suisse a le vent en poupe. \r\nC'est ce que montrent les chiffres publi\u00e9s hier par l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 16 millions de nuit\u00e9es... \r\nSoit une hausse de presque 7% par rapport \u00e0 2016, Katia Schaer...\r\n  1'12''\r\n((La parah\u00f4tellerie - \u00e7a signifie, dormir sous tente, en camping, dans une maison de vacances ou encore opter pour les h\u00e9bergements collectifs, comme les colonies de vacances. Des alternatives donc \u00e0 ce qu'on peut d\u00e9signer comme l'h\u00f4tellerie traditionnelle. Et cette ativit\u00e9 de parah\u00f4tellerie attire de plus en plus de visiteurs - tant suisses qu'\u00e9trangers. La progression est d'ailleurs particuli\u00e8rement forte pour le camping - 14% de hausse, port\u00e9e notamment par le retour de l'euro face au france et une bonne m\u00e9t\u00e9o. Mais la bonne nouvelle, c'est surtout que que la parah\u00f4tellerie ne fait pas d'ombre \u00e0 l'h\u00f4tellerie traditionnelle. Elle pourrait m\u00eame lui profiter. V\u00e9ronique Kanel, porte-parole de Suisse Tourisme\r\nson\r\nEt on peut observer encore que, avec pr\u00e8s de 840'000 nuit\u00e9s, ce sont les terrains de camping de la r\u00e9gion l\u00e9manique qui sont les plus pris\u00e9s du pays.))\r\n(US Chine) Donald Trump ne l\u00e2che plus la Chine.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace maintenant P\u00e9kin de taxer 200 milliards de dollars d'importations suppl\u00e9mentaires.\r\nWashington avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi des taxes de 25% sur 50 milliards de dollars d'importations chinoises.\r\nOr, comme P\u00e9kin a r\u00e9pliqu\u00e9 en appliquant les m\u00eames dispositions, la Maison blanche rench\u00e9rit.\r\nSon but : forcer la Chine \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial des Etats-Unis.\r\n(Armee espace US) *** On reste dans les annonces de la Maison blanche, avec cette id\u00e9e de cr\u00e9er une sixi\u00e8me branche de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine...\r\nUne branche sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'espace.\r\n\"Il ne suffit pas d'avoir une simple pr\u00e9sence am\u00e9ricaine dans l'espace. \r\nIl doit y avoir domination am\u00e9ricaine dans l'espace\", a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump.\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle. Elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n(TF3/ONU PORTRAIT ZEID RA'AD AL HUSSEIN PI) *** Le haut-commissaire aux droits de l'homme, Zeid Raad Al Hussein, va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence fin ao\u00fbt. \r\nLe Jordanien a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas rempiler \u00e0 la t\u00eate de l'instance onusienne. \r\nPour ne pas devoir ramper devant les grandes puissances qui valideront le prochain mandat, explique-t-il.\r\nApr\u00e8s 4 ans, le haut commissaire a donc livr\u00e9 hier son dernier discours, devant le Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nC\u00e9line Tzaud...\r\n  1'04''\r\nPlusieurs noms circulent pr succ\u00e9der \u00e0 Zeid raad al hussein, notamment des femmes.\r\n((l'ancienne pr\u00e9sidente chilienne Michelle Bachelet, l'ancienne directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'UNESCO Irina Bokova, la pr\u00e9sidente argentine de la Cour p\u00e9nale internationale Silvia Fernandez de Gurmendi ou encore le conseiller sp\u00e9cial de l'ONU sur la pr\u00e9vention du g\u00e9nocide Adama Dieng.))\r\n((Amb\r\nC'est une standing ovation d'une salle comble, saluant le travail d'un homme. Un homme, ou plut\u00f4t un prince jordanien, qui a renonc\u00e9 \u00e0 son titre pour devenir \u00e0 part enti\u00e8re haut-commissaire aux droits de l'homme. Un homme qui a os\u00e9, pendant 4 ans, le poids des mots. N'h\u00e9sitant pas \u00e0 d\u00e9noncer  des \u00ab abattoirs d'\u00eatre humains\" en Syrie..des gouvernements qui massacrent leur peuple ou encore des droites europ\u00e9ennes ouvertement x\u00e9nophobe.\r\nZeid raad al hussein ne s'est pas content\u00e9 de d\u00e9noncer les atrocit\u00e9s \u00e0 travers le monde. Il a pris position. Politiquement. N'\u00e9pargnant personne et s'attirant la foudre des puissances et des puissants. Comme il l'expliquait r\u00e9cemment \u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision amrciaine.\r\nSOn\r\nIls refusaient de m'entendre parler de violation des droits humains en syrie... \r\nC'est presque une absurdit\u00e9.\r\nDe quoi d'autre aurions-nous d\u00fb parler au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 que des graves violations (commises)?\r\nInt\u00e8gre et ind\u00e9pendant, Zeid raad al hussein n'aura jamais c\u00e9d\u00e9. Il aura bouscul\u00e9 le conseil des droits de l'homme et surtout ses \u00e9tats membres pendant 4 ans. Sa r\u00e9\u00e9lection sera importante. Difficile aussi, dans un contexte ou plusieurs \u00e9tats entendent se d\u00e9sengager de l'institution.))\r\n(Merkel / Macron) Emmanuel Macron se rend aujourd'hui \u00e0 Berlin.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais va rencontre la chanceli\u00e8re Angela Merkel, en pleine crise politique autour de l'accueil des migrants.\r\nLe d\u00e9fi : afficher un front uni, \u00e0 10 jours d'un sommet de l'Union europ\u00e9enne.\r\nA l'origine, le rendez-vous avait \u00e9t\u00e9 pris pour discuter de la r\u00e9forme de la zone euro.\r\nMais ce sujet risque de passer au second plan.\r\n(12/FOOT ITV BELGIQUE ITV HAZARD) *** Au Mondial de football, la Belgique a bris\u00e9 le r\u00eave des d\u00e9butants panam\u00e9ens.\r\nLes Diables rouges ont remport\u00e9 leur premier match de la Coupe du monde hier \u00e0 Sotchi. \r\nIls se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 0. Mais ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la peine durant toute la premi\u00e8re mi-temps. \r\nIl a fallu attendre le premier but, pour qu'ils se lib\u00e8rent. \r\nEden Hazard, capitaine de la Belgique... \r\n  0'25'' ((toujours des choses \u00e0 am\u00e9liorer))\r\nDes choses \u00e0 am\u00e9liorer d'ici le prochain match contre la Tunisie le 23 juin dans le Groupe G. \r\nLa Tunisie qui s'est inclin\u00e9e 2 \u00e0 1 face \u00e0 l'Angleterre hier soir \u00e0 Volgo-grad. \r\nEt au menu des rencontres pr\u00e9vues aujourd'hui :\r\nPologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures\r\nColombie Japon \u00e0 17 heures\r\nEt Russie Egypte \u00e0 20 heures.\r\n(15/DOC PAPE ITV WENDERS) *** Impossible de l'ignorer : le Pape Fran\u00e7ois est attendu ce jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion des septante ans du Conseil oecum\u00e9nique des \u00e9glises... L'occasion de se pencher plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur ce personnage populaire et m\u00e9diatique.\r\nUn documentaire, sign\u00e9 par Wim Wenders en collaboration avec le Vatican, dresse le portrait d'un Pape humaniste et r\u00e9volutionnaire.\r\n\"Pape Fran\u00e7ois, un homme de Parole\" est en ce moment \u00e0 l'affiche en Suisse romande.\r\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hier aux Nations Unies, en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur allemand.\r\nComment travaille-t-on avec le Saint-si\u00e8ge ? La r\u00e9ponse de Wim Wenders...\r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Sophie Iselin.\r\nWim Wenders, son exp\u00e9rience derri\u00e8re la cam\u00e9ra avec le Pape Francois. \r\nInterview \u00e0 entendre en int\u00e9gralit\u00e9 apr\u00e8s huit heures, dans l'\u00e9mission Tout Un Monde.\r\n(Clip Louvre) *** Le Louvre s'offre un bon coup de com'... gr\u00e2ce \u00e0 Beyonc\u00e9 et Jay-Z.\r\nLe nouveau clip des Carter (\"Ape-shit\" qui signifie folie furieuse en argot am\u00e9ricain) a pour \u00e9crin le mus\u00e9e parisien.\r\nEt il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vu plus de 10 millions de fois en 24 heures.\r\nLe couple star, costume vert pour l'un et tailleur lavande pour l'autre, est film\u00e9 devant la Joconde.\r\nLe clip, un brin m\u00e9galo, montre aussi quelques incontournables, comme le \"Radeau de la M\u00e9duse\" de G\u00e9ricault, ou encore le \"Sacre de Napol\u00e9on\" de Jacques-Louis David...\r\ndevant lesquels se d\u00e9hanchent des danseuses en tenue chair.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-19T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-06-19T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9639854", "ece-9639848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T03:17:10Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nCl\u00e9a Favre, bonjour Claire bonjour la direction des CFF n'a pas les pieds sur terre, dixit les cheminots qui refusent les mesures d'\u00e9conomie qu'elle propose, il avait renonc\u00e9 \u00e0 son titre de prince jordanien pour exercer sa fonction \u00e0 l'ONU, le haut commissaire aux droits de l'homme prend sa retraite apr\u00e8s n'avoir \u00e9pargn\u00e9 personne au Mondial de football, la Belgique a battu le Panama 3 \u00e0 0, le Capitaine des Diables rouges, estiment qu'ils auraient pu mettre davantage encore de ballons au fond de la cage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [96%] :\r\nLe personnel des CFF a suffisamment souffert message d\u00e9livr\u00e9 hier par quelques 1400 cheminots dans plusieurs villes, ils r\u00e9pondaient \u00e0 l'appel du SEV, le syndicat du personnel des transports dans leur ligne de mire la rigidit\u00e9 des CFF dans les n\u00e9gociations sur le renouvellement de la convention collective de travail le SEV crie au d\u00e9mant\u00e8lement des acquis sociaux, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [94%] :\r\nC'est un appel de la plan\u00e8te terre au grand patron des CFF, le syndicat du personnel des transports organisait un l\u00e2cher de ballons dans plusieurs villes de Suisse, a l'intention d'Andreas Meyer, actuellement en cong\u00e9 sabbatique sur une autre plan\u00e8te selon le SEV, le message est tout simple : les cheminots n'accepteront pas les coupes vives propos\u00e9es par la direction si celle -ci les maintient l'\u00e9t\u00e9 sera tr\u00e8s chaud J\u00f6rg, secr\u00e9taire syndical au SEV, organisateur de la manif devant la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [83%] :\r\nEffectivement, si il renonce pas leurs revendications d'entreprise, les risques que \u00e7a pourrait donner Bonetti \u00e9t\u00e9 ou bien m\u00eame n'entendent plus chaud, plus chauds, c'est-\u00e0-dire qu'une gr\u00e8ve \u00e9coutez pour l'instant le contrat collectif travailler tant que en vigueur si tout d'un coup, les CFF Taissy de de le r\u00e9silier, \u00e7a veut dire aussi la paix du travail n'existe, rend plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [99%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les CFF annoncent prolonger les n\u00e9gociations pour la CCT jusqu'\u00e0 fin novembre, il pr\u00e9cise qu'il est important d'adapter les conditions de travail aux r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:56) [99%] :\r\nLe PDC veut faire revoter le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [95%] :\r\nEn jeu son initiative sur la p\u00e9nalisation du mariage, qui avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e de peu, en f\u00e9vrier 2016 \u00e050,8 pourcent le parti a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons, une d\u00e9marche qui fait suite \u00e0 une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, elle avait en effet annonc\u00e9 80 couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s sur le plan fiscal par rapport aux concubins, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 ils sont plus de 450000 avec les bons chiffres, l'initiative aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, estiment les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [99%] :\r\nLes alternatives aux chambres d'h\u00f4tel traditionnelles s\u00e9duisent de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [97%] :\r\nLa para- h\u00f4tellerie suisse a le vent en poupe, c'est ce que montrent les chiffres publi\u00e9s hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle a repr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 16 millions de nuit\u00e9es, soit une hausse de presque 7 pourcent par rapport \u00e0 2016 Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:44) [96%] :\r\nLa para- h\u00f4tellerie \u00e7a signifie, dormir sous tente en camping dans une maison de vacances ou encore opter pour les h\u00e9bergements collectifs comme les colonies de vacances, des alternatives, donc \u00e0 ce qu'on peut d\u00e9signer comme une h\u00f4tellerie traditionnelle et cette activit\u00e9 de para- h\u00f4tellerie attire de plus en plus de visiteurs tant suisses qu'\u00e9trangers, la progression est d'ailleurs particuli\u00e8rement forte pour le camping 14 pourcent de hausse, port\u00e9e notamment par le retour de l'Euro face au franc et une bonne m\u00e9t\u00e9o mais la bonne nouvelle c'est surtout que la para- h\u00f4tellerie ne fait pas d'ombre \u00e0 l'h\u00f4tellerie traditionnelle, elle pourrait m\u00eame lui profiter, V\u00e9ronique Kanel, porte- parole de Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:19) [92%] :\r\nDes retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour l'h\u00f4tellerie r\u00e9ussirait peuvent certainement \u00eatre si un camping n'offre pas de restauration par exemple o\u00f9 les clients d'un camping peuvent aller se restaurer aussi dans des h\u00f4tels \u00e0 proximit\u00e9 et je dirais aussi le fait que les campings attirent de plus en plus aussi de touristes \u00e9trangers dans certaines r\u00e9gions, qui peut-\u00eatre n'ont jamais \u00e9t\u00e9 dans ces r\u00e9gions, leur permettre aussi de d\u00e9couvrir ces r\u00e9gions et, \u00e9ventuellement, d'envisager d'y s\u00e9journer \u00e0 nouveau dans d'autres types d'h\u00e9bergement qui peuvent \u00eatre aussi des h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [93%] :\r\nEt on peut observer encore qu'avec pr\u00e8s de 840000 nuit\u00e9es, ce sont les terrains de camping de la r\u00e9gion l\u00e9manique, qui sont les plus pris\u00e9s du pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 l'heure dans Futur ant\u00e9rieur, on verra un autre exemple d'alternative \u00e0 ces nuits d'h\u00f4tel traditionnelles, on parlera glane Ping contraction de glamour et de camping, vous d\u00e9couvrirez tout \u00e7a dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [97%] :\r\nDonald Trump ne l\u00e2che plus la Chine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace maintenant P\u00e9kin de taxer 200 milliards de dollars d'importations suppl\u00e9mentaires Washington avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi des taxes de 25 pourcent sur 50 milliards de dollars d'importations chinoises, or comme P\u00e9kin a r\u00e9pliqu\u00e9 en appliquant les m\u00eames dispositions la Maison blanche, rench\u00e9rit son but forcer la Chine \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [95%] :\r\nEt une autre annonce de la Maison Blanche, cette id\u00e9e de cr\u00e9er une sixi\u00e8me branche de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [97%] :\r\nUne branche sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'espace, il ne suffit pas d'avoir une simple pr\u00e9sence am\u00e9ricaine dans l'espace, il doit y avoir domination am\u00e9ricaine dans l'espace, a d\u00e9clar\u00e9 Donald Trump, l'id\u00e9e n'est pas nouvelle, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [91%] :\r\nLe haut commissaire aux droits de l'homme Zeid Raad laisse Al-Hussein va tirer sa r\u00e9v\u00e9rence en ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [98%] :\r\nLe Jordanien a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas rempiler \u00e0 la t\u00eate de l'instance onusienne pour ne pas devoir ramper devant les grandes puissances qui valideront le prochain mandat, explique -t-il, apr\u00e8s 4 ans le haut commissaire a donc livr\u00e9 hier son dernier discours devant le Conseil des droits de l'homme de Gen\u00e8ve C\u00e9line tour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:13) [95%] :\r\nC'est une standing m\u00e9chant d'une salle comble, saluant le travail d'un homme, un homme, ou plut\u00f4t un prince jordanien qui a renonc\u00e9 \u00e0 son titre pour devenir \u00e0 part enti\u00e8re, haut- commissaire aux droits de l'homme, un homme qui a os\u00e9 pendant 4 ans, le poids des mots, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 d\u00e9noncer des abattoirs d'\u00eatre humains en Syrie, des gouvernements qui massacrent leur peuple ou encore des droits d'europ\u00e9ennes ouvertement que Senna Fab Zeid Raad Al-Hussein ne s'est pas content\u00e9 de d\u00e9noncer les atrocit\u00e9s \u00e0 travers le monde, il a pris position politiquement, n'\u00e9pargnant personne et s'attirant la foudre des puissances et des puissants, comme il l'expliquait r\u00e9cemment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [90%] :\r\nOui ils refusaient de m'entendent parler de violation des droits humains en Syrie, c'est presque une absurdit\u00e9 de quoi d'autre, aurions -nous pu parler au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, sinon de graves violations av\u00e9r\u00e9es par la neige. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:01) [94%] :\r\nInt\u00e8gre et ind\u00e9pendant Zeid Raad Al-Hussein n'aura jamais c\u00e9d\u00e9 il aura bouscul\u00e9 le Conseil des droits de l'homme et surtout ses \u00c9tats-membres membres pendant 4 ans sa r\u00e9\u00e9lection sera importante, difficile aussi dans un contexte o\u00f9 plusieurs \u00c9tats menacent de se d\u00e9sengager de l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [97%] :\r\nPlusieurs noms circulent pour succ\u00e9der \u00e0 Zeid Raad Al-Hussein a notamment des femmes, Emmanuel Macron se rend aujourd'hui \u00e0 Berlin, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va rencontrer la chanceli\u00e8re Angela Merkel en pleine crise politique autour de l'accueil des migrants, le d\u00e9fi afficher un front uni \u00e0 10 jours d'un sommet de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'origine, le rendez- vous avait \u00e9t\u00e9 pris pour discuter de la r\u00e9forme de la zone Euro mais ce sujet risque bien de passer au second plan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [98%] :\r\nAu Mondial de football, la Belgique a bris\u00e9 le r\u00eave des d\u00e9butants panam\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [92%] :\r\nLes Diables rouges ont remport\u00e9 leur 1er match de la Coupe du monde hier \u00e0 Sotchi, ils se sont impos\u00e9s 3 0 mais ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la peine durant toute la premi\u00e8re mi- temps, il a fallu attendre le 1er but pour qu'il se lib\u00e8rent et d'aide \u00e0 Eden Hazard, Capitaine de la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:58) [87%] :\r\nApr\u00e8s le 1er but c'est toujours plus facile, on s'\u00e9tait dans le, c'est-\u00e0-dire qu'on essaiera de marquer vite, on a pas en premi\u00e8re mi- temps, la f\u00eate en 2\u00e8me mi- temps donc \u00e7a ne \u00e7a nous a permis de nous lib\u00e9rer de ces de de jouer avec nos qualit\u00e9s, au final, on gagne 3 0 et je pense que \u00e7a aurait pu, on aurait pu me depuis but je pense que surtout la premi\u00e8re mi- temps, on aurait eu, on aurait d\u00fb mieux jouer, on a \u00e9t\u00e9 boug\u00e9s par cette \u00e9quipe de Panama, qui a, voil\u00e0 qui a jou\u00e9 cr\u00e2nement sa chance, maintenant on a, on a gagn\u00e9 le match, on est content, mais il y a toujours des des choses \u00e0 on peut am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [93%] :\r\nDes choses \u00e0 am\u00e9liorer d'ici le 1er prochain match ce sera contre la Tunisie le 23 juin dans le groupe G, la Tunisie, qui s'est inclin\u00e9e 2 \u00e0 1 face \u00e0 l'Angleterre hier soir \u00e0 Volgograd et au menu des rencontre pr\u00e9vue aujourd'hui pologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures colombie Japon \u00e0 17 heures et Russie \u00c9gypte \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [91%] :\r\nC'est \u00e0 l'agenda, cette semaine, impossible de l'ignorer, le Pape Fran\u00e7ois attendu jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion des septante ans du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises, \u00e0 l'occasion de se pencher sur ce personnage populaire et m\u00e9diatique au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [96%] :\r\nUn documentaire sign\u00e9 par Wim Wenders en collaboration avec le Vatican, dresse le portrait d'un Pape humaniste et r\u00e9volutionnaire pape Fran\u00e7ois, un homme de parole est en ce moment \u00e0 l'affiche en Suisse romande, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 hier aux Nations unies en pr\u00e9sence du r\u00e9alisateur allemand alors comment on travaille avec le Saint-Si\u00e8ge, la r\u00e9ponse de Wim Wenders. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [84%] :\r\nC'\u00e9tait pas une commande du Vatican, tout ce qu'ils ont fait de c'\u00e9tait de dire : c'est possible, mais vous devez trouver un financement, vous devrez trouver une production, une distribution ind\u00e9pendante, tout \u00e7a, on vous laisse, on vous jette la balle et apr\u00e8s vous courez et on va pas interf\u00e9rer, c'est une suggestion : j'avais aucun plan, il y avait aucune id\u00e9e quelle sont de films, \u00e7a pourrait \u00eatre un \u00e0 trouver un financement \u00e0 la fin, une production suisse franco- allemand, italien, ind\u00e9pendante et le Vatican et ils ont tenu leur promesse, ils ont pas interf\u00e9rer, du tout, mais dans le montage, ni dans la conception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:02) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Sophie l'Wim Wenders une son exp\u00e9rience derri\u00e8re la cam\u00e9ra avec le pape Fran\u00e7ois interview \u00e0 entendre en int\u00e9gralit\u00e9 apr\u00e8s 8 heures ce sera dans l'\u00e9mission, tout un monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [94%] :\r\nMerci Cl\u00e9a Favre, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T04:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7135653-AFEE-4F58-BC37-0AF4BB6166C2", "internalArchiveId": "B7135653-AFEE-4F58-BC37-0AF4BB6166C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xavier Company, co-pr\u00e9sident des verts lausannois;Patrice Iselli, directeur du service des sports\r\nLa Ville de Lausanne a sign\u00e9 un accord de partenariat pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re avec le Lausanne-Sport et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, qui promet des investissements. Mais ce partenariat public-priv\u00e9 ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n* * Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise ***6h40.. c'est Sport Matin! \r\nLa ville de Lausanne a sign\u00e9 hier un accord de partenariat avec le Lausanne-Sport pour la gestion du nouveau stade de la Tui-li\u00e8re.  \r\nAccord sign\u00e9 avec le club et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 INEOS qui promet des investissements. \r\nMais Patrick D\u00e9l\u00e9troz.. malgr\u00e9 un soutien quasi unanime \u00e0 la politique sportive de la ville..  ce partenariat public priv\u00e9 ne fait pas l'unanimit\u00e9. \r\nLes supporters de hockey et de foot connaissent bien INEOS, sponsor principal du LHC avant de devenir propri\u00e9taire du Lausanne-Sport.  La soci\u00e9t\u00e9, active dans la p\u00e9trochimie, a d\u00e9cid\u00e9 d'investir dans le stade en payant les modifications qu'elle juge n\u00e9cessaire : une pelouse hybride, des \u00e9crans g\u00e9ants, un \u00e9clairage dernier cri et une offre de restauration diff\u00e9rente. \r\nEn retour, elle obtient la gestion du stade, pouvant y organiser congr\u00e8s, manifestations ou concerts et cela pendant 15 ans.  \r\nEt c'est un des points qui g\u00e8ne le co-pr\u00e9sident des verts lausannois, Xavier Company, qui attend aussi que la ville transmette par \u00e9crit les garanties orales re\u00e7ue jusqu'ici\r\nSON \r\n*****INEOS est une compagnie critiqu\u00e9e \u00e9galement pour ses activit\u00e9s, notamment dans le gaz de schiste. \r\nEst-ce bon pour l'image de la ville ?  \r\nLes verts estiment \u00e9videmment que non. La ville entend toutes ces critiques, mais se veut, par la bouche du directeur du service des sports, Patrice Iselli, rassurante\r\nSON \r\n*****Tout de m\u00eame... un contrat de 15 ans dans la situation actuelle du football, n'est-ce pas exag\u00e9r\u00e9 ? \r\nIl serait effectivement tr\u00e8s \u00e9tonnant qu'INEOS soit encore propri\u00e9taire de Lausanne-Sport dans 15 ans.  Si oui, \u00e7a voudrait dire que l'\u00e9quipe est devenue incontournable en Suisse et r\u00e9guli\u00e8rement sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.  La gestion du stade serait aussi b\u00e9n\u00e9ficiaire.  En Suisse, B\u00e2le le fait.  Young Boys en prend le chemin mais pour le reste, les stades coutent plus qu'ils ne rapportent, et aux collectivit\u00e9s publiques.  Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, la ville ne prend pas beaucoup de risques \u00e0 court terme, sachant qu'elle participe, comme pr\u00e9vu, \u00e0 hauteur d'un peu plus d'un million aux co\u00fbts de ce stade. \r\n*****Il n'y pas que ce stade... \r\nLausanne construit aussi une nouvelle patinoire.. \r\nEst-ce qu'on applique le m\u00eame mod\u00e8le? \r\nCe n'est pas pr\u00e9vu pour la patinoire de Malley. Et l'utilisation des infrastructures est diff\u00e9rente. \r\nLa patinoire n'est pas exclusivement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 un club, ce qui est le cas pour la Tuili\u00e8re.  le Lausanne-Sport sera l'utilisateur unique du stade. \r\n*****Mais ces critiques, Patrick, ne remettent pas en cause le soutien, quasi unanime disions-nous, \u00e0 la politique sportive de la ville de lausanne. \r\nLa ville qui veut \u00eatre plus que la capitale administrative du sport mondial.   si\u00e8ge du CIO et d'une soixantaine de f\u00e9d\u00e9rations internationales. Lausanne qui est reconnue pour son soutien et sa promotion du sport pour tous. \r\nConfirmation avec Xavier Company\r\nSON \r\nCar si nous parlons aujourd'hui de la pointe de l'iceberg, il ne faut pas oublier sa base :  \r\nsur le plan sportif, Lausanne c'est aussi...  15 salles de sport, 40 surfaces sportives, 90 employ\u00e9s du service des sports, et 300 clubs pour un total de 47'000 membres.", "durationSec": 285, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639875", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise", "Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise / LME_2018-06-19T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - Le partenariat de la ville de Lausanne avec la soci\u00e9t\u00e9 Ineos divise / LME_2018-06-19T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["La Ville de Lausanne a sign\u00e9 un accord de partenariat pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re avec le Lausanne-Sport et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, qui promet des investissements. Mais ce partenariat public-priv\u00e9 ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9.", "La Ville de Lausanne a sign\u00e9 un accord de partenariat pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re avec le Lausanne-Sport et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, qui promet des investissements. Mais ce partenariat public-priv\u00e9 ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9.", "La Ville de Lausanne a sign\u00e9 un accord de partenariat pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re avec le Lausanne-Sport et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, qui promet des investissements. Mais ce partenariat public-priv\u00e9 ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9."], "variantIds": ["ece-9639898", "ece-9639875"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:52:33Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nSport matin avec Swiss Inter discount et Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nLa ville de Lausanne a sign\u00e9 hier un accord de partenariat avec le Lausanne- Sport pour la gestion du nouveau stade de la Tuili\u00e8re, accord sign\u00e9 avec le club et son propri\u00e9taire, la soci\u00e9t\u00e9 Ineos, ce qui promet des investissements mais Patrick D\u00e9l\u00e9troz malgr\u00e9 un soutien tr\u00e8s large \u00e0 la politique sportive de la ville et ce partenariat public- priv\u00e9 ne fait pas l'une l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, les supporters de hockey et de foot connaissent bien Ineos sponsor principal du LHC, avant de devenir propri\u00e9taire du Lausanne- Sport, la soci\u00e9t\u00e9 active dans la p\u00e9trochimie, a d\u00e9cid\u00e9 d'investir, donc dans le stade de la Tuili\u00e8re en payant les modifications qu'elle juge n\u00e9cessaires, soit une pelouse hybride est plus synth\u00e9tique ou naturel des \u00e9crans g\u00e9ants, un \u00e9clairage dernier cri et une offre de restauration diff\u00e9rente en retour, elle obtient la gestion du stade pouvant y organiser congr\u00e8s, manifestations, concerts et cela pendant 15 ans et c'est un des points qui g\u00e8ne le co- pr\u00e9sident des verts lausannois Xavier Company qui attend aussi que la ville transmette par \u00e9crit les garanties orales re\u00e7ue jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:05) [92%] :\r\nIl nous a donn\u00e9 des assurances selon lesquelles la ville s'assurer qu'Ineos se tiendrait parole et puis s'il ne tenait pas parole qu'il y aurait pas de r\u00e9percussions financi\u00e8res pour la ville, \u00e7a c'est un point qui peut nous rassurer, mais en contrepartie, on a l'impression que toute la substance du stade nous \u00e9chappe, on a vraiment un stade qui se privatisent compl\u00e8tement et c'est Ineos ce qui reprend la gestion \u00e7a veut dire que le stade va \u00eatre compl\u00e8tement g\u00e9r\u00e9e par Ineos alors qu'il a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 en majorit\u00e9 par des deniers publics et par les imp\u00f4ts des contribuables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [90%] :\r\nAlors, Ineos s'Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'est une compagnie qui est critiqu\u00e9 aussi pour ses activit\u00e9s, notamment dans le gaz de schiste est -ce que \u00e7a c'est bon pour l'image de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [93%] :\r\nLes Verts estiment \u00e9videmment que non, la ville, elle entend toutes ces critiques, mais se veut par la bouche du directeur du service des sports Patrice Iselli rassurante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [88%] :\r\nUne critique que je comprends, m\u00eame si je suis loin de la partager, parce que je pense qu'au contraire pour une collectivit\u00e9 publique, c'est important d'avoir des partenaires priv\u00e9s solides si on parle d'une est -ce voil\u00e0 et reprennent un des clubs phares de la ville club phare qui par le pass\u00e9 pas si lointain, a connu des d\u00e9sagr\u00e9ments en termes de faillites toujours comme celle -ci, donc pour nous c'est s\u00e9curisant de savoir qu'une soci\u00e9t\u00e9 comme celle -ci est pr\u00eate \u00e0 investir et \u00e0 d\u00e9velopper un club donc c'est quelque chose qui est, qui est tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique pour la ville, apr\u00e8s il faut bien s\u00fbr que les r\u00e8gles du jeu soient respect\u00e9s, en l'occurrence nous allons c\u00e9der 2 conventions que nous passons aujourd'hui avec Ineos, qui fixe le cadre, qui fixe des obligations respectives, c'est tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [94%] :\r\nC'est s\u00e9curisant pour Lausanne, on l'entend tout de m\u00eame un contrat de 15 ans dans la situation actuelle du football, \u00e7a peut sembler exag\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [93%] :\r\nOui, il serait effectivement tr\u00e8s \u00e9tonnant mais mais alors int\u00e9ressant qu'Ineos soit encore propri\u00e9taire de Lausanne- Sport dans 15 ans si oui \u00e7a voudrait dire que l'\u00e9quipe est devenue incontournable en Suisse qu'elle battait r\u00e9guli\u00e8rement sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, la gestion du stade serait aussi b\u00e9n\u00e9ficiaire en Suisse, alors on va dire que bah, le fait que je me en prend le chemin pour le reste, les stades co\u00fbtent plus qu'ils ne rapportent et il co\u00fbte aux collectivit\u00e9s publiques mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, la ville ne prend pas beaucoup de risques \u00e0 court terme, sachant qu'elle participe comme pr\u00e9vu \u00e0 hauteur d'un peu plus d'un 1000000 au co\u00fbt de ce stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [93%] :\r\nBon, il n'y a pas que le que le stade Patrick Lausanne construit aussi une nouvelle patinoire est -ce que l\u00e0 on va aussi appliquer ce m\u00eame mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [93%] :\r\nAlors \u00e7a n'est pas pr\u00e9vu pour la patinoire de Malley, l'utilisation des infrastructures est diff\u00e9rente, la patinoire n'est pas exclusivement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un club ce qui est le cas pour la Tuili\u00e8re, le Lausanne- Sport sera l'utilisateur unique du stade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [95%] :\r\nMais ces critiques ne remettent pas en cause le soutien quasi unanime : on le disait \u00e0 la politique sportive de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [94%] :\r\nOui, la ville qui, qui veut \u00eatre plus que la capitale administrative du sport mondial, si\u00e8ge du CIO d'une soixantaine de f\u00e9d\u00e9rations internationales Lausanne qui est reconnue pour son soutien et sa promotion du sport pour tous, confirmation avec le Vert Xavier Company. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:54) [91%] :\r\nC'est clair que le service des sports fait un gros travail pour ce qui est du sport pour tous, il y a plein de manifestations qui sont organis\u00e9es, il y a beaucoup de salles de gym qui sont mises \u00e0 disposition des habitants, des terrains de sport aussi un peu partout dans la ville on est intervenue d'ailleurs pour que les terrains, les nouveaux terrains de la Tuili\u00e8re soit accessible aussi aux citoyens ou bien au club un peu plus, un peu plus le coup que juste le Lausanne- Sport et l\u00e0 c'est c'est des c'est des cours du gros travail qui se fait et on soutient, on soutient bien s\u00fbr cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [94%] :\r\nMais l'\u00e9claircie nous parlons aujourd'hui de la pointe de l'iceberg, il ne faut pas oublier sa base sur le plan sportif Lausanne, c'est aussi 15 salles de sport 40 surfaces sportives 90, employ\u00e9 du service des sports 300 clubs pour un total de 47000 membres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [91%] :\r\nEt Patrick D\u00e9l\u00e9troz pour Sport Martin merci Patrick. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [86%] :\r\nSport matin avec Cr\u00e9dit Suisse Swiss et inter- discount. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4F0DF61-1811-4A84-B3D7-41E008B93510", "internalArchiveId": "A4F0DF61-1811-4A84-B3D7-41E008B93510", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jeff Sessions, minsitre de la Justice des USA;Julia Dao, charg\u00e9e de communication au HCR Haut Commissariat des Nations Unies pour les R\u00e9fugi\u00e9s;Yves Nidegger, conseiller national UDC;Boukari, Fouad;Sophia Perez est charg\u00e9e de campagne pour l'association Stop Suicide;Steels;Alberto Islas, sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 et crime organis\u00e9;Tervel;Marius Holm, directeur de Zero,  une fondation pour le climat\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/USA POLEMIQUE MIGRATION PI) Pas question de revenir en arri\u00e8re... sur les enfants migrants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nLe sujet fait pol\u00e9mique depuis plusieurs jours aux Etats-Unis... mais la maison blanche refuse de l\u00e2cher du lest.\r\nRapha\u00ebl Grand.. hier Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la crise migratoire en europe... pour justifier sa fermet\u00e9. \r\n(( La Maison Blanche tient bon face \u00e0 la pol\u00e9mique, face au images terrible d'enfants arrach\u00e9s \u00e0 leur parents.. L'administration maintient la tol\u00e9rance z\u00e9ro..comme l'avait promis Jeff Sessions, le minsitre de la Justice.\r\nFace aux critiques, Donald Trump \u00e0 un nouvelle fois bl\u00e2m\u00e9 le congr\u00e8s et les d\u00e9mocrates.  Trump a aussi averti.. Les Etats-Unis ne velent pas d'une crise migratoire. sur le mod\u00e8le europ\u00e9en. \r\nTRAD : Les Etats-Unis ne deviendront pas un camp pour migrants et ne deviendront pas un centre de r\u00e9tention pour r\u00e9fugi\u00e9s. Si vous regardez ce qui se passe en Europe, si vous regardez ce qui se passe ailleurs, on ne peut pas laisser arriver cela  aux Etats-Unis. Pas sous ma supervision.\r\nA la fronti\u00e8re mexicaine, en l'esapce de 6 semaines, pr\u00e8s de 2 mille enfants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de leur parents entr\u00e9s ill\u00e9galement s aux Etats-Unis \r\nUne pratique jug\u00e9e immorale, cruelle, et condamn\u00e9e \u00e0 la fois dasn les rangs d\u00e9mocrates et r\u00e9publciains. \r\nDonald Trump doit rencontrer dasn la journ\u00e9e des \u00e9lus du Congr\u00e8s. Els enfabnt de migrants ne pourraient \u00eatre alors qu'une monnaie d'\u00e9change, un levier pour r\u00e9former els lois sur l'iimgration et construire un mur \u00e0 la frontiu\u00e8re mexicaine. Rg rtsinfo WH ))\r\n(Merkel) Et puis dans ses critiques de la politique migratoire europ\u00e9enne... Donald Trump a aussi souffl\u00e9 sur les braises allemandes\r\n\"Le peuple allemand est en train de se retourner contre ses dirigeants\", s'est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur Twitter\r\nC'est qu'Angela Merkel est en pleine tourmente...depuis l'ultimatum de son ministre de l'int\u00e9rieur\r\nElle a deux semaines pour trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne sur les questions migratoires... et tenter d'\u00e9viter une nouvelle crise gouvernementale\r\nLa chanceli\u00e8re devrait longuement aborder ce sujet aujourd'hui... \u00e0 l'occasion d'une rencontre avec Emmanuel Macron... \u00e0 berlin.\r\n(TF2/RAPPORT HCR ITV DAO 7H) **** Et c'est justement aujourd'hui que le HCR... l'agence des nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s... publie son rapport annuel sur les d\u00e9placements forc\u00e9s \u00e0 travers le monde\r\nLes chiffres montrent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne: plus de 68 millions de personnes d\u00e9racin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9es en 2017... \r\nc'est une hausse de pr\u00e8s de 3 millions de personnes par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente . \r\nMais pour l'Europe, eh bien la tendance est plut\u00f4t au recul, comme le rel\u00e8ve Julia Dao, responsable communication du HCR pour la Suisse. \r\n  0'29''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.  \r\nA noter que concernant la Suisse, ce rapport du HCR souligne une \"baisse notable des demandes d'asile\"...  un peu plus de 16'500 l'an dernier, contre pr\u00e8s de 26'000 en 2016.\r\n(Taxes us - chine) Regain de tension... dans les relations commerciales d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es... entre P\u00e9kin et Washington\r\nDonald Trump a annonc\u00e9 hier soir qu'il allait imposer de nouveaux droits de douanes... \r\nDes taxes de 10% sur 200 milliards de dollars de produits chinois\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9sente cette d\u00e9cision comme des repr\u00e9sailles aux taxes d\u00e9cret\u00e9es par P\u00e9kin sur 50 milliards de dollars de marchandises am\u00e9ricaines. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9... la Chine d\u00e9nonce un \"chantage\" et menace de prendre des \"contre mesures\"... si ces droits de douanes entrent en vigueur.\r\n(02/ROHANI ITV NIDEGGER) **** La question du nucl\u00e9aire iranien et des sanctions am\u00e9ricaines seront au centre de la visite d'Hassan Rohani en Suisse... \r\nLe pr\u00e9sident iranien doit rencontrer cinq conseillers f\u00e9d\u00e9raux... les 2 et 3 juillet prochains \u00e0 Berne. \r\nPour le conseiller national UDC Yves Nidegger, la Suisse... dans le respect de sa neutralit\u00e9... doit avant tout pr\u00e9server ses relations \u00e9conomiques avec l'Iran.... sans subir l'influence des Etats-Unis:\r\n  0'28''\r\nYves Niedegger r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard\r\n(Bve primes maladie) Les primes maladie de l'assurance de base vont grimper de 4%, l'ann\u00e9e prochaine.\r\nC'est l'estimation publi\u00e9e ce matin par comparis.ch. \r\nLe comparateur en ligne invoque le volume consomm\u00e9 en termes de prestations m\u00e9dicales, plut\u00f4t que les prix, comme principale cause de cette progression.\r\nLes donn\u00e9es de facturation d'assurance maladie de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique donnent l'impression que la hausse des co\u00fbts est enfin sous contr\u00f4le, selon comparis.ch.\r\n(Recours PDC) **** Le parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien veut renvoyer le peuples aux urnes... sur l'imposition des couples mari\u00e9s\r\nLe PDC a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons... contre le r\u00e9sultat du scrutin f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son initiative de 2016\r\nEn cause: une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur le nombre de personnes p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement... lorsqu'elles sont mari\u00e9es. \r\nLors du vote... la brochure \u00e9voquait quatre vingt mille couples... mais la Conf\u00e9d\u00e9ration a admis la semaine derni\u00e8re qu'en r\u00e9alit\u00e9... c'est plus de 450 000 couples qui sont concern\u00e9s.\r\nLe texte du PDC avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par \u00e0 peine 51% de la population.... et le parti estime qu'avec les bons chiffres... il aurait sans doute \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\n(03/STOP SUICIDE ITV PEREZ) **** Lib\u00e9rer la parole... pour \u00e9viter le suicide des jeunesC'est l'objectif des CFF... de Pro Juventute et du canton de Z\u00fcrich\r\nIls lancent une campagne nationale de pr\u00e9vention... pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive... sur le site parler-peut-sauver.ch\r\nSophia Perez est charg\u00e9e de campagne pour l'association Stop Suicide, qui participe au projet. \r\n\u00e9verine Ambrus lui a demand\u00e9 s'il \u00e9tait toujours aussi difficile de parler du suicide aujourd'hui.\r\n  0'30''\r\nEt vous rappeler le num\u00e9ro \u00e0 composer... en cas de pens\u00e9es suicidaires: il s'agit du 147\r\nVous trouverez \u00e9galement des informations compl\u00e9mentaires sur le site internet www.147.ch\r\n(TF9/MEXIQUE ASSASSINATS CANDIDATS PI) 45 agressions... depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e: au Mexique... la campagne pour les \u00e9lections du premier juillet favorise les attaques contre les journalistes\r\nDes organisations de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse s'en inqui\u00e8tent...\r\nElles estiment m\u00eame que le nombre d'agression est sans doute plus \u00e9lev\u00e9... \r\nDe nombreux reporters pr\u00e9f\u00e9reraient garder le silence afin de prot\u00e9ger leur s\u00e9curit\u00e9... selon Reporter sans fronti\u00e8res\r\nParmi les attaques document\u00e9es par ces organisations... la plupart \u00e9taient des menaces... des agressions physiques ou des campagnes de diffamation\r\n**** Et ces \u00e9lections mexicaines... sont aussi devenues le nouveau terrain de jeu du crime organis\u00e9\r\nDes milliers de postes sont \u00e0 pourvoir... car il s'agit d'\u00e9lire le pr\u00e9sident... mais aussi le parlement, et les repr\u00e9sentants r\u00e9gionaux et municipaux. \r\nEt c'est au niveau local.. surtout... que l'\u00e9v\u00e9nement suscite une flamb\u00e9e de violences.... avec ... Emmanuelle Steels... des crimes qui portent la marque des cartels\r\n  1'37''\r\n(( Trente-six candidats locaux assassin\u00e9s. Sans compter les \u00e9lus, les responsables de partis et les proches de ces victimes. Les chiffres de la violence politique parlent d'eux-m\u00eames : c'est probablement la campagne \u00e9lectorale la plus disput\u00e9e par les cartels mexicains. Alberto Islas, sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 et crime organis\u00e9, analyse ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\nSON ALBERTO ISLAS DOUBLAGE 25''\r\nSi on compare avec les \u00e9lections ant\u00e9rieures, on constate qu'il n'y avait jamais eu un tel niveau de violence. Cela veut dire que le crime organis\u00e9 veut jouer un r\u00f4le dans ce scrutin, en supprimant des candidats, pour laisser la place libre pour ses propres repr\u00e9sentants. Mais les assassinats servent aussi \u00e0 intimider : en voyant d'autres se faire tuer, les candidats comprennent que le crime organis\u00e9 a un poids politique et qu'il peut l'imposer par la force dans de nombreuses r\u00e9gions.\r\nDes r\u00e9gions comme le Guerrero et le Michoac\u00e1n, o\u00f9 les \u00e9lus sont attrap\u00e9s dans une guerre entre cartels. Ceux qui s'engagent en politique au niveau municipal sont davantage vis\u00e9s par la violence, car c'est \u00e0 ce niveau de pouvoir que se jouent le contr\u00f4le du territoire et les aspects logistique du narcotrafic. Si, auparavant, les cartels cherchaient la protection et la complicit\u00e9 des pouvoirs locaux, aujourd'hui ils veulent directement d\u00e9cider ceux qui sortiront vainqueurs des urnes.\r\nSON ALBERTO ISLAS DOUBLAGE 19''\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau. Avant, il y avait d'abord les \u00e9lections, et une fois les postes distribu\u00e9s, qu'il s'agisse des maires ou des autr\u00e9s \u00e9lus locaux, le crime organis\u00e9 cherchait \u00e0 les coopter ou \u00e0 les intimider. Maintenant, ils agissent avant le processus \u00e9lectoral. \r\nDe menaces en d\u00e9sistements, certaines municipalit\u00e9s voient leurs listes \u00e9lectorales d\u00e9sert\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 personne n'ose d\u00e9fier le pouvoir du crime organis\u00e9.//\r\n ))\r\n(Canada cannabis) Le Canada est en passe de devenir le premier pays du G7 \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis... Le Parlement a adopt\u00e9 un projet  de loi permettant la libre consommation et production de cette drogue douce, d\u00e8s le mois de septembre. \r\nLe texte va maintenant passer devant le s\u00e9nat... qui peut peut retarder l'adoption de cette loi, mais pas la bloquer.\r\n(09/NORVEGE 1ER VOL ELECTRIQUE PI) **** Des avions qui volent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9... sans une goutte de k\u00e9ros\u00e8ne: ce sera peut-\u00eatre pour bient\u00f4t. \r\nLa Norv\u00e8ge a accompli hier son premier vol int\u00e9rieur 100% \u00e9lectrique avec une technologie proche de celle des voitures. \r\nGr\u00e9gory Tervel... Le pays scandinave a l'ambition d'\u00e9lectrifier l'ensemble de son transport a\u00e9rien int\u00e9rieur.... dans les vingt prochaines ann\u00e9es\r\n  1'11''\r\n((Micro 1\r\nIl ne s'agissait que d'un vol aux ambitions limit\u00e9es. Fabriqu\u00e9 en Slov\u00e9nie par le constructeur Pipistrel, le petit avion qui a d\u00e9coll\u00e9 puis atterri dix minutes plus tard \u00e0 l'a\u00e9roport d'Oslo fonctionne avec une batterie et un moteur \u00e9lectriques. Il n'a qu'une bonne heure d'autonomie et ne compte que deux si\u00e8ges : un pour le pilote, occup\u00e9 \u00e0 cette occasion par le patron de la soci\u00e9t\u00e9 publique des a\u00e9roports norv\u00e9giens, et un autre pour le passager, en l'occurrence le ministre des transports norv\u00e9gien.\r\nMarius Holm est le directeur de Zero, une fondation pour le climat.\r\nSON Marius Holm 0'18\r\nTrad : \u00ab Dans une dizaine d'ann\u00e9es seulement, nous pourrons avoir des vols commerciaux 100% \u00e9lectriques sur des lignes int\u00e9rieures norv\u00e9giennes. On pourra ainsi faire de grosses r\u00e9ductions d'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre.\r\nLes avions \u00e9lectriques seront de loin les plus rentables \u00e9conomiquement, car \u00e7a ne co\u00fbtera vraiment pas cher de les faire voler une fois qu'ils seront construits. \u00bb\r\nMicro 2\r\nLa Norv\u00e8ge entend devenir le leader mondial du transport a\u00e9rien \u00e9lectrique, comme elle l'est d\u00e9j\u00e0 sur les voitures \u00e9lectriques. Elle pr\u00e9voit une \u00e9lectrification de tous les vols int\u00e9rieurs du pays d'ici 2040. La r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre serait alors d'autant plus importante que l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Norv\u00e8ge est 100% renouvelable.\r\nGT pour RTS-Info, Oslo))\r\n(Foot) **** En football... La Belgique et l'Angleterre ont r\u00e9ussi leur entr\u00e9e dans la coupe du Monde\r\nLes diables rouges se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 0 contre le Panama... \r\nQuant aux anglais... ils peuvent dire merci \u00e0 leur attaquant Harry Kane... qui a r\u00e9alis\u00e9 un doubl\u00e9 face \u00e0 la Tunisie. Score final: 2 \u00e0 1\r\nAujourd'hui, La POlogne affronte le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14h... La colombie se mesure au Japon \u00e0 17h et la Russie se lance dans son deuxi\u00e8me match... \u00e0 20h. Ce sera face \u00e0 l'Egypte.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) NOUVELLE VOTATION - le pdc d\u00e9pose des recours dans plusieurs cantons - erreur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale dans les chiffres - \r\nCFF - manifs contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es - gr\u00e8ve pas exclue\r\nARMEE - officier acquitt\u00e9 en appel pour l'enregistrement d'un discours qui avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans la presse\r\nARMES - suisse au 16e rang au niveau du nombre d'armes dans les mains de civils\r\nCOURSES D'ECOLE - record de voyages en groupe, 70 000 \u00e9coliers en vadrouille ajd\r\nNEUCH - r\u00e9forme de l'aide sociale - cr\u00e9ation d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale pour aider sur le plan financier mais sans accompagnement social\r\nGENEVE - l'initiative frontaliers stop \u00e9choue dans la r\u00e9colte de signatures\r\nFOOT - partenariat entre lausanne et lausanne sport pour le nouveau stade . le club g\u00e9rera le stade pendant 15 ans\r\n-----\r\nUSA - secr\u00e9taire au commerce a toujours des int\u00e9r\u00eats dans des entreprises chinoises (s'en \u00e9tait soit disant d\u00e9barrass\u00e9 mais en fait transmis \u00e0 des membres de sa famille\r\nDIESELGATE - pr\u00e9sident du directoire d'Audi arr\u00eat\u00e9 - risque de destruction de preuves \r\n----\r\nMIGRATION - Merkel a deux semaines pour trouver un accord au niveau europ\u00e9en et r\u00e9duire fortement les arriv\u00e9es de migrants\r\nTRUMP en rajoute - \"nous ne voulons pas que ce qui se passe avec l'immigration en europe se passe avec nous\"\r\nMERKEL - soutent l'italie dans ses efforts pour r\u00e9duire les arriv\u00e9es - objectif: g\u00e9rer les demandes depuis les pays ext\u00e9rieurs - lutter contre r\u00e9seaux de passeurs - soutenir davantage les etats africains - RDV ajd avec Macron et Juncker\r\nEU - la commission croit en un accord sur les questions migratoires (vote au conseil EU dans 10 jours) - diplomates eux n'y croient pas (\"improbable\")\r\nAQUARIUS - la moiti\u00e9 des migrants veulent l'asile en F - Macron avait propos\u00e9 d'en accueillir une partie - une \u00e9quipe fran\u00e7aise va se rendre \u00e0 Valence dans la semaine\r\nSAUVETAGE - 117 personnes au large de la libye - 5 morts\r\nRAPPORT HCR (embargo 7h) - 68 millions de d\u00e9plac\u00e9s forc\u00e9s dans le monde - recul en europe\r\nITALIE - salvini menace de recenser les roms et d'expulser tous les ill\u00e9gaux - le parti d\u00e9mocrate estime que \u00e7a ravive des souvenirs de \"nettoyage ethnique\"\r\nUSA - 2300 mineurs s\u00e9par\u00e9s de leurs parents sans papiers (chiffres officiels) - usa ne deviendront pas un camp pour migrants - applique la tol\u00e9rance 0 - rejette la faute sur les d\u00e9mocrates qui emp\u00eachent les avanc\u00e9es sur la r\u00e9forme migratoire\r\n----------\r\nGUERRE COMMERCIALE - USA menacent 10% de droits de douanes sur 200 milliards de dollars de produits chinois - trump a demand\u00e9 au repr\u00e9sentant commercial d'identifier les produits qui y seront soumis - \"repr\u00e9sailles\" aux 50 milliards tax\u00e9s par la chine - les dol\u00e9ances us n'ont pas pu \u00eatre r\u00e9solues via n\u00e9gociation\r\nPENINSULE COREENNE - Washington et seoul suspendent les manoeuvres conjointes pr\u00e9vues en ao\u00fbt - conform\u00e9ment aux engagements de trump lors du sommet avec kim - pas de d\u00e9cision concernant les manoeuvres suivantes\r\nKIM JONG - devrait se rendre en chine ajd (m\u00e9dias japonais) - si confirm\u00e9, 3e visite en chine en 3 mois - la semaine derni\u00e8re la diplomatie chinoise avait laiss\u00e9 entendre que l'ONU pourrait all\u00e9ger les sanctions si Pyongyang se soummet \u00e0 ses obligations\r\nTRUMP POUTINE - possible sommet \u00e0 vienne - probablement avant sommet de l'otan 11-12 juillet \u00e0 Bruxelles\r\nSYRIE - les frappes seraient isra\u00e9liennes (selon usa ) - 22 paramilitaires irakiens tu\u00e9s\r\nISRAEL - Netanyahu a rencontr\u00e9 le roi abdallah II de Jordanie - seul pays arabe avec egypte qui a conclu la paix avec Isra\u00ebl - amman pour la solution \u00e0 deux \u00e9tats\r\nONU - guterres s'inqui\u00e8te du risque de guerre (r\u00e9cent rapport remis au conseil de s\u00e9curit\u00e9) - \"pire\" aggravation du conflit depuis la guerre de 2014 - \"on se rapproche d'une guerre\"- 13 000 bless\u00e9s depuis mars selon la croix-rouge\r\nESPAGNE - tourn\u00e9e de sanchez en europe - \r\nMEXIQUE -\r\n(Trump - Merkel // Merkel-Macron) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Trump en rajoute une couche// commission EU) Et Donald Trump a mis son grain de sel dans cette affaire hier... \r\nEn pleine pol\u00e9mique sur sa gestion des migrants mineurs... arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a pris pour exemple la situation europ\u00e9enne\r\n\"Nous ne voulons pas que ce qui se passe avec l'immigration en Europe arrive chez nous\"... a twitt\u00e9 Donald Trump\r\nCitant plus pr\u00e9cisement le cas allemand... le pr\u00e9sident s'est f\u00e9licit\u00e9 de voir \"le peuple\" se retourner contre ses dirigeants\"\r\n(Cff) Les cheminots des CFF sont descendus dans les rues de plusieurs grandes villes hier\r\nIls \u00e9taient environ 1400... \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'appel du syndicat du personnel des transports publics... pour protester contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par la direction\r\nLes employ\u00e9s des cff estiment que les n\u00e9gociations sur la nouvelle convention collective n'\u00e9voluent pas... \r\nEt pour eux... pas question d'accepter de nouvelles baisses de salaires... ni d'affaiblissement de la protection contre les licenciements", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9639902", "ece-9639877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:50:54Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy Donald Trump ne l\u00e2chera pas, de l'Est sur les migrants mineurs arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents, malgr\u00e9 la pol\u00e9mique, le pr\u00e9sident tient bon et pour justifier cette politique, il invoque la crise migratoire en Europe, quelle position la Suisse doit -elle adopter vis-\u00e0-vis de l'Iran apr\u00e8s le r\u00e9tablissement des sanctions am\u00e9ricaines Hassan Rohani est attendu \u00e0 Berne d\u00e9but juillet et pour certains \u00e9lus, il faudra \u00e0 tout prix pr\u00e9server les relations \u00e9conomiques avec T\u00e9h\u00e9ran, en vertu de la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique et puis en fin de journal, nous reviendrons sur cet avion 100 pourcent \u00e9lectrique qui a r\u00e9ussi son vol d'essai hier en Norv\u00e8ge, un test aux ambitions limit\u00e9es, mais qui ouvrent la voie \u00e0 une nouvelle \u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nPas question de revenir en arri\u00e8re sur les enfants migrants s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le sujet fait pol\u00e9mique depuis plusieurs jours aux \u00c9tats-Unis, mais la Maison Blanche refuse de l\u00e2cher du lest, Rapha\u00ebl Grand hier Donald Trump a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 la crise migratoire en Europe pour justifier sa fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [93%] :\r\nLa Maison Blanche tient bon face \u00e0 la pol\u00e9mique face aux images terribles d'enfants arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents, l'administration maintient la tol\u00e9rance 0, comme l'avait promis, Jeff s\u00e9cheresse : le ministre de la justice face aux critiques, Donald Trump a une nouvelle fois bl\u00e2m\u00e9 le congr\u00e8s et les d\u00e9mocrates, il a aussi averti les \u00c9tats-Unis ne veulent pas d'une crise migratoire sur le mod\u00e8le europ\u00e9en : United States Womack et les \u00c9tats-Unis, il ne deviendront pas un camp pour migrants et ne deviendront pas un centre de r\u00e9tention pour r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 on paie, si vous regardez ce qui se passe en Europe, si vous regardez ce qui se passe ailleurs, on ne peut pas laisser arriver cela aux \u00c9tats-Unis, pas sous ma supervision Watch \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine en l'espace de 6 semaines pr\u00e8s de 2000 enfants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, une pratique jug\u00e9e immorale, cruelle et condamn\u00e9e \u00e0 la fois dans les rangs d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, Donald Trump doit rencontrer dans la journ\u00e9e, des \u00e9lus du Congr\u00e8s, les enfants de migrants ne pourraient \u00eatre alors qu'une monnaie d'\u00e9change, un levier pour r\u00e9former les lois sur l'immigration et construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [96%] :\r\nEt puis dans ses critiques de la politique migratoire europ\u00e9enne Donald Trump a aussi souffl\u00e9 sur les braises allemandes, le peuple allemand est en train de se retourner contre ses dirigeants, s'est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur Twitter c'est qu'Angela Merkel est en pleine tourmente depuis l'ultimatum de son ministre de l'Int\u00e9rieur, elle a 2 semaines pour trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne sur les questions migratoires et tenter d'\u00e9viter une nouvelle crise gouvernementale, la chanceli\u00e8re devrait longuement aborder ce sujet aujourd'hui \u00e0 l'occasion d'une rencontre avec Emmanuel Macron \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [96%] :\r\nMais c'est justement aujourd'hui que le HCR, le Haut Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU publie son rapport annuel sur les d\u00e9placements forc\u00e9s \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nLes chiffres montrent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, plus de 68 millions de personnes d\u00e9racin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9es en 2017 c'est une hausse de pr\u00e8s de 3 millions de personnes par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, mais pour l'Europe, h\u00e9 bien, la tendance est plut\u00f4t au recul, comme le r\u00e9v\u00e8le Julia Dao, responsable communication du HCR pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:53) [92%] :\r\nCe qu'on constate aussi avec \u00e7a, ce rapport, c'est qu'il y a une baisse du nombre d'arriv\u00e9es en Europe sur l'ann\u00e9e 2007 et un message qui nous importe de faire passer au public europ\u00e9en notamment, c'est que 8 ans de 5 pourcent des personnes d\u00e9plac\u00e9es et qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s par ce rapport vivent actuellement dans des pays en d\u00e9veloppement des pays qui sont dot\u00e9s de beaucoup moins de moyens pour apporter la protection n\u00e9cessaire \u00e0 ces personnes et qui dispose aussi d'un syst\u00e8me d'asile moins abouti pour leur venir en aide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [96%] :\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey \u00e0 noter que, concernant la Suisse ce rapport du HCR souligne une baisse notable des demandes d'asile un peu plus de 16500 l'an dernier, contre pr\u00e8s de 26000 en 2016 regain de tension dans les relations commerciales d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es entre P\u00e9kin et Washington Donald Trump a annonc\u00e9 hier soir qu'il allait imposer de nouveaux droits de douane des taxes de 10 pourcent sur 200 milliards de dollars de produits chinois, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9sente cette d\u00e9cision comme des repr\u00e9sailles aux taxes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par P\u00e9kin sur 50 milliards de dollars de marchandises am\u00e9ricaines de son c\u00f4t\u00e9, la Chine d\u00e9nonce un chantage et menace de prendre des contre- mesures, si ces droits de douanes entrent en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [99%] :\r\nLa question du nucl\u00e9aire iranien et des sanctions am\u00e9ricaines seront au centre de la visite d'Hassan Rohani en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident iranien doit rencontrer cinq conseillers f\u00e9d\u00e9raux, les 2 et 3 juillet prochain \u00e0 Berne pour le conseiller national UDC Yves Nidegger la Suisse dans le respect de sa neutralit\u00e9 doit avant tout pr\u00e9server ses relations \u00e9conomiques avec l'Iran sans subir l'influence des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:21) [89%] :\r\nJe pense que c'est tout \u00e0 fait souhaitable tout \u00e0 fait logique un autre doit d'avoir des relations avec toute moi et la Suisse est une puissance \u00e9conomique, politique, mais d\u00e9terminante qui doit aussi pour ce motif, \u00e0 avoir des rapports les plus \u00e9tendus avec tout le monde et puis les sauces qui ont lieu dans le bureau ne doivent pas remettre en question des agendas apparemment cette rencontre \u00e9tait pr\u00e9vue depuis un certain temps d\u00e9j\u00e0, je pense qu'il est tout \u00e0 fait sain qu'elle soit menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [94%] :\r\nYves Nidegger r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard les primes maladie de l'assurance de base vont grimper de 4 pourcent l'an prochain, c'est l'estimation publi\u00e9e ce matin par Comparis penser H le comparateur en ligne invoque le volume consomm\u00e9 en termes de prestations m\u00e9dicales plut\u00f4t que les prix comme principale cause de cette progression, les donn\u00e9es de facturation d'assurance maladie de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique donnent l'impression que la hausse des co\u00fbts est enfin sous contr\u00f4le, selon comparis H. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [90%] :\r\nEt le Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien veut renvoyer le peuples devant les urnes sur l'imposition des couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [96%] :\r\nLe PDC a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons contre le r\u00e9sultat du scrutin f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son initiative de 2016 en cause une erreur de calcul de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur le nombre de personnes p\u00e9nalis\u00e9s fiscalement lorsqu'elles sont mari\u00e9es lors du vote, la brochure de la Conf\u00e9d\u00e9ration 80000 couples mais la Conf\u00e9d\u00e9ration admet a admis la semaine derni\u00e8re qu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est plus de 450000 couples qui sont concern\u00e9s, le texte du PDC avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par \u00e0 peine 51 pourcent de la population et le parti estime qu'avec les bons chiffres, il aurait sans doute \u00e9t\u00e9 accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [95%] :\r\nLib\u00e9rer la parole pour \u00e9viter le suicide des jeunes, c'est ce que veulent faire les CFF pro Juventute et le canton d'Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [89%] :\r\nQuand il lance une campagne nationale de pr\u00e9vention pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive sur le site par peut sauver Point CH Sophia Perez est charg\u00e9e de campagne pour la Stecy Sion Stop Suicide, qui participe au projet S\u00e9verine Andrus lui a demand\u00e9 s'il \u00e9tait toujours aussi difficile de parler du suicide aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:14) [90%] :\r\n\u00e7a reste un sujet qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 aborder et qui est tr\u00e8s sensible et \u00e7a prend du temps, je pense que cela prendra encore du temps avant de compl\u00e8tement lib\u00e9r\u00e9 la parole qui mais je pense qu'effectivement on progresse petit \u00e0 petit, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on parle beaucoup plus les probl\u00e9matiques pour la si si Denner il y a 18 ans maintenant, c'\u00e9tait en 2000 r\u00e9guli\u00e8rement sur les 18 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu une grande \u00e9volution aujourd'hui les autorit\u00e9s publiques sont beaucoup plus sensibles, il y a effectivement de plus en plus d'organisation et d'institutions qui se mobilisent autour de cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [94%] :\r\nEt vous rappelez encore le num\u00e9ro \u00e0 composer en cas de pens\u00e9es suicidaires, il s'agit du 147 vous trouverez \u00e9galement des informations compl\u00e9mentaires sur le site internet 3 W point 147 H 45 agressions depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, au Mexique, la campagne pour les \u00e9lections du 1er juillet favorise les attaques contre les journalistes, des organisations de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse s'en inqui\u00e8tent, elles estiment m\u00eame que le nombre d'agressions et sans doute plus \u00e9lev\u00e9 de nombreux reporters pr\u00e9f\u00e9reraient garder le silence afin de prot\u00e9ger leur s\u00e9curit\u00e9 selon Reporters sans fronti\u00e8res, parmi les attaques document\u00e9es par ces organisations, la plupart \u00e9taient des menaces, des agressions physiques ou des campagnes de diffamation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [96%] :\r\nEt ces \u00e9lections mexicaines sont aussi devenues si on peut dire le le nouveau terrain de jeu du Crime organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [95%] :\r\nDes milliers de postes sont \u00e0 pourvoir, car il s'agit d'\u00e9lire le pr\u00e9sident, mais aussi le Parlement et les repr\u00e9sentants r\u00e9gionaux et municipaux, et c'est au niveau local, surtout que l'\u00e9v\u00e9nement suscite une flamb\u00e9e de violence avec Emmanuelle Steels des crimes qui portent la marque des cartels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [95%] :\r\n36 candidats locaux assassin\u00e9s, sans compter les \u00e9lus, les responsables de partis et les proches de ses victimes, les chiffres de la violence politique, parlent d'eux- m\u00eames, c'est probablement la campagne \u00e9lectorale la plus disput\u00e9e par les cartels mexicains, Alberto Islas, sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 et Crime organis\u00e9, analyse ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [87%] :\r\nSi nous avons, si on compare avec les \u00e9lections ant\u00e9rieures, on constate qu'il n'y a jamais eu untel niveau de violence \u00e0 avoir une nouvelle \u00e0 venir que le Crime organis\u00e9, veut jouer un r\u00f4le dans ce scrutin en supprimant des candidats pour laisser la place libre \u00e0 ses propres repr\u00e9sentants au par l'intimidation, lorsque ma m\u00e8re les assassinats serve aussi \u00e0 intimider Balma, enfin les candidats comprennent que le Crime organis\u00e9 a un poids politique et qui peut l'imposer par la force dans de nombreuses r\u00e9gions, un temps dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [95%] :\r\nDes r\u00e9gions comme le Guerrero et le mythe \u00e0 Cannes, o\u00f9 les \u00e9lus sont attrap\u00e9s dans une guerre entre cartels ceux qui s'engagent en politique au niveau municipal, sont davantage vis\u00e9s par la violence, car c'est \u00e0 ce niveau de pouvoir que se joue le contr\u00f4le du territoire et les aspects logistique du narcotrafic si auparavant les cartels cherchaient la protection et la complicit\u00e9 des pouvoirs locaux, aujourd'hui ils veulent directement d\u00e9cider ceux qui sortiront vainqueurs des urnes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [86%] :\r\nEt sauf homme en web, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, donc d\u00e8s avant il y avait d'abord les \u00e9lections et, une fois les postes distribu\u00e9s qu'il s'agisse des maires ou des autres \u00e9lus locaux local, le Crime organis\u00e9, cherchait \u00e0 l'h\u00e9licopt\u00e8re ou \u00e0 les intimider donc pour Paris, maintenant ils agissent avant le processus \u00e9lectoral que le stade nationaux Moutchou. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:09) [96%] :\r\nDe menaces en d\u00e9sistements certaines municipalit\u00e9s voient leurs listes \u00e9lectorales d\u00e9sert\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 personne n'ose d\u00e9fier le pouvoir du Crime organis\u00e9, Emmanuelle Steels pour rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [95%] :\r\nLe Canada est en passe de devenir le 1er pays du G7 \u00e0 l\u00e9galiser le cannabis, le Parlement a adopt\u00e9 hier un projet de loi permettant la libre consommation et libre, production de cette drogue douce d\u00e8s le mois de septembre, le texte va maintenant passer devant le S\u00e9nat, qui peut retarder l'adoption de cette loi, mais qui ne peut pas la bloquiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [99%] :\r\nUn jour peut-\u00eatre des avions voleront \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 sans une goutte de k\u00e9ros\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [96%] :\r\nLa Norv\u00e8ge a accompli hier son 1er vol int\u00e9rieur 100 pourcent \u00e9lectrique avec une technologie proche de celle des voitures Gr\u00e9gory Tervel le pays scandinave a l'ambition d'\u00e9lectrifier l'ensemble de son transport a\u00e9rien int\u00e9rieur dans les 20 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [95%] :\r\nIl ne s'agissait que d'un vol aux ambitions limit\u00e9es fabriqu\u00e9 en Slov\u00e9nie par le constructeur pipe Istres, elle le petit avion qui a d\u00e9coll\u00e9 puis atterri 10 minutes plus tard, \u00e0 l'a\u00e9roport d'Oslo fonctionne avec une batterie et un moteur \u00e9lectrique, il n'a qu'une bonne heure d'autonomie et ne compte que 2 si\u00e8ges, un pour le pilote, occup\u00e9 \u00e0 cette occasion par le patron de la soci\u00e9t\u00e9 publique des a\u00e9roports norv\u00e9giens et un autre pour le passager, en l'occurrence le ministre des transports norv\u00e9gien Marius Holm et le directeur de z\u00e9ro, une fondation pour le climat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:27) [92%] :\r\nC'est Mexique dans une dizaine d'ann\u00e9es seulement, nous pourrons avoir des vols commerciaux 100 pourcent \u00e9lectrique sur des lignes int\u00e9rieures norv\u00e9giennes, on pourra ainsi faire de grosses r\u00e9ductions d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre les avions \u00e9lectriques seront de loin les plus rentables \u00e9conomiquement, car \u00e7a ne co\u00fbtera vraiment pas cher de les faire voler une fois qu'ils seront construits dans le flash Trabuc d'Arc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:45) [96%] :\r\nLa Norv\u00e8ge entend devenir le leader mondial du transport a\u00e9rien, \u00e9lectrique, comme elle l'est d\u00e9j\u00e0 sur les voitures \u00e9lectriques, il pr\u00e9voit une \u00e9lectrification de tous les vols int\u00e9rieurs du pays d'ici 2040, la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre serait alors d'autant plus importante que l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Norv\u00e8ge est 100 pourcent renouvelable Gr\u00e9gory Tervel pour rtsinfo Oslo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [96%] :\r\nEt, en football, la Belgique et l'Angleterre ont r\u00e9ussi leur entr\u00e9e dans la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:12) [97%] :\r\nLes Diables rouges se sont impos\u00e9s 3 \u00e0 0 contre le Panama quant aux Anglais, ils peuvent dire merci \u00e0 leur attaquant Harry Cain qui a r\u00e9alis\u00e9 un doubl\u00e9 face \u00e0 la Tunisie, score final 2 \u00e0 1 aujourd'hui la Pologne affronte le S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures La colombie se mesure au Japon \u00e0 17 heures et la Russie se lance dans son 2\u00e8me match ce sera \u00e0 20 heures face \u00e0 l'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [89%] :\r\nMerci Marielle sa voix vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T06:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA54A1A9-33DD-4DF6-9F00-64D4CBDEDD23", "internalArchiveId": "DA54A1A9-33DD-4DF6-9F00-64D4CBDEDD23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Romain Bardet - Les CFF d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Nos trains sont ponctuels. Ils nous emm\u00e8nent \u00e0 peu pr\u00e8s partout. C'est le fruit d'une politique assum\u00e9e et d'investissements cons\u00e9quents. En Suisse, il s'agit de faire du rail une \u00e9vidence.\r\n\r\n* * Signature de Romain Bardet - Les CFF d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 (SIGNATURE 19.06 CFF ET WIFI)   ROMAIN BARDET, direct studio Neuch\u00e2tel\r\nSignature\r\nLes CFF d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9. \r\nC'est votre commentaire Romain Bardet\r\nNos trains sont ponctuels. Ils nous emm\u00e8nent \u00e0 peu pr\u00e8s partout. C'est le fruit d'une politique assum\u00e9e et d'investissements cons\u00e9quents. En Suisse, il s'agit de faire du rail une \u00e9vidence.\r\nMais il y a une autre \u00e9vidence qui semble avoir \u00e9chapp\u00e9 aux CFF. Jusqu'ici, ils n'ont  pas jug\u00e9 utile d'\u00e9quiper leur trains d'une connexion internet wifi. L'entreprise a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son argument de nombreuses fois: le wifi c'est dans les gares. Dans nos trains, les donn\u00e9es mobiles.3G et 4G suffisent.\r\nJusqu'ici donc, l'ex-r\u00e9gie, souvent critiqu\u00e9e pour le prix de ses billets, a choisi de reporter la facture sur ses clients. Certes, nous sommes nombreux \u00e0 poss\u00e9der un abonnement de t\u00e9l\u00e9phone avec des donn\u00e9es illimit\u00e9es. Mais un abonnement que NOUS payons! Et que dire des \u00e9trangers qui voyagent dans notre pays ? Le wifi absent dans les trains, c'est un service qui leur manque cruellement. Eux qui paient le prix fort pour surfer sur internet, tant que les frais de roaming existent!\r\nFace \u00e0 ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat assum\u00e9 des CFF, la concurrence, elle, se frotte les mains. Flixbus, le leader europ\u00e9en du transport en bus s'est alli\u00e9 au Suisse Eurobus pour proposer plusieurs liaisons dans le pays. Et un argument marketing est d\u00e9j\u00e0 tout trouv\u00e9:  un service de wifi gratuit ! L'occasion \u00e9tait trop belle.\r\nVoil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre le volte-face de la pr\u00e9sidente des CFF, il y a trois semaines lors d'une interview. Au d\u00e9tour d'une question, Monika Ribar a annonc\u00e9 un changement de cap dont les contours seront d\u00e9voil\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \"Nous avons reconnu qu'il y avait un besoin\", a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Pourvu qu'elle tienne promesse!\r\nIl \u00e9tait temps ! Car Madame Ribar, le wifi, c'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous, mais pour vos usagers, cela signifie beaucoup. Dommage qu'il vous ait fallu si longtemps pour vous reconnecter avec vos clients.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9658362", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Romain Bardet - Les CFF d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9", "Signature de Romain Bardet (vid\u00e9o) - Les CFF d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9", "Signature de Romain Bardet - Les CFF d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 / LME_2018-06-19T07:25:00_signature", "Signature de Romain Bardet - Les CFF d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 / LME_2018-06-19T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Nos trains sont ponctuels. Ils nous emm\u00e8nent \u00e0 peu pr\u00e8s partout. C\u2019est le fruit d\u2019une politique assum\u00e9e et d\u2019investissements cons\u00e9quents. En Suisse, il s'agit de faire du rail une \u00e9vidence.", "Nos trains sont ponctuels. Ils nous emm\u00e8nent \u00e0 peu pr\u00e8s partout. C\u2019est le fruit d\u2019une politique assum\u00e9e et d\u2019investissements cons\u00e9quents. En Suisse, il s'agit de faire du rail une \u00e9vidence.", "Nos trains sont ponctuels. Ils nous emm\u00e8nent \u00e0 peu pr\u00e8s partout. C\u2019est le fruit d\u2019une politique assum\u00e9e et d\u2019investissements cons\u00e9quents. En Suisse, il s'agit de faire du rail une \u00e9vidence."], "variantIds": ["ece-9639905", "ece-9639879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:45:05Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'est l'heure de de signatures, les CFF d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9, c'est votre commentaire Romain Bardet nos trains sont ponctuels, ils nous emm\u00e8nent \u00e0 peu pr\u00e8s partout, c'est le fruit d'une politique assum\u00e9e et d'investissements cons\u00e9quents en Suisse, il s'agit de faire du rail, une \u00e9vidence, mais il y a une autre \u00e9vidence qui semble avoir \u00e9chapp\u00e9 aux CFF jusqu'ici n'ont pas jug\u00e9 utile d'\u00e9quiper leur trains d'une connexion internet WiFi, l'entreprise a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 son argument de nombreuses fois le WiFi, c'est dans les gares dans nos trains, les donn\u00e9es mobiles 3 G et 4 G suffisent jusqu'ici donc, l'ex- r\u00e9gie souvent critiqu\u00e9e pour le prix de ses billets, a choisi de reporter la facture sur ses clients, certes, nous sommes nombreux \u00e0 poss\u00e9der un abonnement de t\u00e9l\u00e9phone avec des donn\u00e9es illimit\u00e9es, mais un abonnement que nous payons et que dire des \u00e9trangers qui voyagent dans notre pays, Le WiFi absent dans les trains, c'est un service qui leur manque cruellement, eux qui paient le prix fort pour surfer sur internet, tant que les frais de roaming existent face \u00e0 ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat assum\u00e9 des CFF la concurrence, elle se frotte les mains Flixbus le leader europ\u00e9en du transport en bus s'est alli\u00e9 au Suisse Eurobus pour proposer plusieurs liaisons dans le pays et un argument marketing est d\u00e9j\u00e0 tout trouv\u00e9 : un service de WiFi gratuit, l'occasion \u00e9tait trop belle, voil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre le volte-face de la pr\u00e9sidente des CFF il y a 3 semaines, lors d'une interview au d\u00e9tour d'une question Monika Ribar a annonc\u00e9 un changement de cap, dont les contours seront d\u00e9voil\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e, pourvu qu'elle tienne promesse nous avons reconnu qu'il y avait un besoin, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9, il \u00e9tait temps : Car Madame Ribar le WiFi, c'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous mais pour vos usagers cela signifie beaucoup, dommage qu'il vous ait fallu si longtemps pour vous reconnecter avec vos clients, le commentaire de Romain Bardet \u00e0 retrouver sur notre site Internet RTL pour Ch barre oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:39:58Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77797E36-C73D-4B71-B93D-82768E351AC5", "internalArchiveId": "77797E36-C73D-4B71-B93D-82768E351AC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Question migratoire: interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de l'hebdomadaire Marianne", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "L'accueil des migrants d\u00e9chire la majorit\u00e9 au pouvoir en France. Certains d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique en marche ont claqu\u00e9 la porte face \u00e0 la politique d'Emmanuel Macron. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de Marianne.\r\n\r\n* * Question migratoire: interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de l'hebdomadaire Marianne  JEAN-FRANCOIS KAHN, direct t\u00e9l\u00e9phone portable (si n\u00e9cessaire, son fixe: +33 1 48 05 74 05)\r\n7h18..\r\nLa d\u00e9rive de l'Aquarius pendant une semaine en M\u00e9diterran\u00e9e avec  629 passagers \u00e0 bord.. continue de provoquer des remous..  \r\nD'abord entre les Etats.. dont on a pu mesurer les divisions sur les questions migratoires.. \r\nMais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur des Etats... \r\nAngela Merkel doit g\u00e9rer une crise politique importante au sein m\u00eame de sa famille politique .. \r\nEt en France .. l'accueil des migrants d\u00e9chire la majorit\u00e9 au pouvoir .. \r\nCertains d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique En Marche ont m\u00eame claqu\u00e9 la porte du parti... \r\nMais est-ce possible d'adopter une position tranch\u00e9e - stricte ou ouverte - \u00e0 l'\u00e9gard des migrants ? \r\nLa question migratoire n'est-elle pas un pi\u00e8ge pour les gouvernements mod\u00e9r\u00e9s ?\r\nBonjour Jean-Fran\u00e7ois Kahn! \r\nVous \u00eates \u00e9crivain, co-fondateur de l'hebdomadaire Marianne. \r\n****La R\u00e9publique en marche qui se d\u00e9chire sur cette question migratoire... c'est parce que le parti va mal.. ou c'est parce que cette question est complexe? \r\n(Selon lui, c'\u00e9tait impossible que les d\u00e9put\u00e9s de LREM continuent ind\u00e9finiment \u00e0 voter tous pareil. Il a dit d\u00e8s le d\u00e9part que \"d'ici 2 ans il y aurait en quelque sorte 3 partis\" : les mouvances de gauche, du centre et de droite. diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s qui s'expriment, c'est un progr\u00e8s \u00e9norme, selon lui)\r\n- Des critiques qui viennent de ses propres rangs, notamment apr\u00e8s les silence et les remarques de Macron envers l'Italie.. c'\u00e9tait pas tr\u00e8s heureux, non? \r\n*****Durant la campagne, Macron s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme le centre humaniste.. \r\nR\u00e9alit\u00e9, on le voit, plus complexe.... \r\nPlus facile de faire de beaux discours que de passer \u00e0 l'acte.. (c'est ce qu'on peut lire sur Macron) \r\n(selon Kahn, \u00ab Macron a compris que tout parti qui se prononce pour migration ouverte n'a aucune chance sur le plan \u00e9lectoral \u00bb. Selon lui, \u00ab Macron est sur la bonne ligne de cr\u00eate \u00bb. On peut \u00eatre stricte sans verser dans l'outrance x\u00e9nophobe.)\r\n- C'est un exercice d'\u00e9quilibriste pour Emmanuel Macron, mais aussi pour Merkel par exemple... \r\nAngela Merkel aussi est malmen\u00e9e en Allemagne. la chanceli\u00e8re s'est vue intimer hier un ultimatum au sein de sa propre coalition. elle a 2 semaines pour trouver une solution europ\u00e9enne au d\u00e9fi migratoire. \r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur, le tr\u00e8s conservateur Horst Seehofer, s'est dit pr\u00eat \u00e0 \"refouler imm\u00e9diatement\" les migrants qui arrivent en provenance d'un autre pays si ce n'est pas le cas. \r\nEtre humaniste  - elle l'avait fait en 2015, avec son Wir Schaffen das... Et r\u00e9pondre aux craintes de la population.. c'est le grand \u00e9cart impossible? \r\n- ou alors on se la joue Salvini? \r\n(D'autant plus exercice d'\u00e9quilibriste qu'il y a en France, d'un c\u00f4t\u00e9 une presse \u00ab bien- pensante \u00bb plut\u00f4t favorable aux migrants, et de l'autre la population plut\u00f4t hostile comme le montre ce sondage.) \r\n****** Emmanuel Macron rencontre Merkel aujourd'hui.. \r\nIls veulent mettre au point des id\u00e9es pour relancer l'Europe, mais l'immgiration va peser.. \r\nIls ont perdu la main? Les solutions \u00e0 la Salvini ont davantage de soutien? \r\n((Encore hier (lun), la Bosnie et la Croatie ont bri\u00e8vement ferm\u00e9 un poste-fronti\u00e8re entre les deux pays pour emp\u00eacher le passage de migrants... l'Italie a \u00e9galement durci le ton))\r\n(Les pays de l'Est dictent le tempo... Hongrie notamment)\r\n****Certrains politiciens et observateurs craignent que l'arriv\u00e9e massive de population \u00e9trang\u00e8re mettent en danger rien de moins que la civilisation europ\u00e9enne.. C'est le signe d'une Europe tr\u00e8s fragile... tr\u00e8s peu sure d'elle? \r\n*****Le HCR, dans un rapport diffus\u00e9 ce matin sur les d\u00e9placement forc\u00e9s \u00e0 travers le monde souligne que ce sont surtout les pays en d\u00e9veloppement qui accueillent ce personnes d\u00e9racin\u00e9es... on donne trop d'envergure \u00e0 ce qui se passe en Europe? Le terme \"crise migratoire\" n'est pas un peu fort pour l'Europe quand on voit ce qu'il se passe au Liban ou en Jordanie?\r\n- Aujourd'hui la question migratoire divise-t-elle l'ensemble des pays europ\u00e9ens ? On a l'impression par exemple qu'en Espagne ou au Portugal, c'est moins sensible...\r\n- La question migratoire traverse les Oc\u00e9ans... Aux Etats-Unis la politique men\u00e9e par Donald Trump divise au sein m\u00eame du parti r\u00e9publicain... cherche-t-il \u00e0 s'inspirer ou \u00e0 inspirer les politiques europ\u00e9ennes les plus strictes ?\r\nIls sont 56% en France \u00e0 penser que l'Aquarius ne doit pas accoster dans leur pays.\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le un sondage diffus\u00e9 hier ((lu)) dans les m\u00e9dias de l'Hexagone. \r\n((Pour les d\u00e9tails:  \r\n- sondage: opinionway pour la cha\u00eene Public S\u00e9nat, le quotidien \u00e9conomique Les \u00c9chos et Radio Classique... cf: d\u00e9p\u00eache: \"Aquarius: qui viendra en France, et quand?\"\r\nhttps://www.publicsenat.fr/article/politique/sondage-56-des-francais-contre-l-accueil-de-l-aquarius-dans-un-port-francais-87220\r\n- sur la politique migratoire Macron qui divise: https://www.nouvelobs.com/politique/**.OBS5590/loi-immigration-le-depute-jean-michel-clement-vote-contre-et-quitte-le-groupe-lrem.html))", "durationSec": 451, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639870", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Question migratoire: interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de l'hebdomadaire Marianne / LME_2018-06-19T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 19.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'accueil des migrants d\u00e9chire la majorit\u00e9 au pouvoir en France. Certains d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique en marche ont claqu\u00e9 la porte face \u00e0 la politique d'Emmanuel Macron. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Kahn, \u00e9crivain, co-fondateur de Marianne."], "variantIds": ["ece-9639870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:48:23Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette sur la premi\u00e8re, la d\u00e9rive de l'Aquarius pendant une semaine en M\u00e9diterran\u00e9e avec 629 passagers \u00e0 bord, continue de provoquer des remous, d'abord entre les \u00e9tats dont on a pu mesurer les divisions sur les questions migratoires mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats Angela Merkel doit g\u00e9rer une crise politique importante au sein m\u00eame de sa famille politique et puis en France, l'accueil des migrants d\u00e9chire la majorit\u00e9 au pouvoir, certains d\u00e9put\u00e9s de la R\u00e9publique en marche ont m\u00eame claqu\u00e9 la porte du parti bonjour Jean-Fran\u00e7ois Kahn bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct, vous \u00eates \u00e9crivain, co- fondateur, on le rappelle, de l'hebdomadaire Marianne, alors la R\u00e9publique en marche qui se d\u00e9chire sur cette question migratoire c'est c'est parce que le parti va pas si bien en ce moment, ou c'est parce que vraiment cette question tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [88%] :\r\nD'abord parce que la la R\u00e9publique en marche, c'est plus un mouvement \u00e0 parti, qui a accueilli des genres de sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, des gens qui viennent de la gauche du Parti socialiste, d'autres s'\u00e9taient des centristes et d'autres qui viennent de la droite donc on on retrouve confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me soci\u00e9tal morale comme celui -l\u00e0, par on retrouver les les sensibilit\u00e9s d'origine, cela dit, il y a eu un un, un sondage qui a \u00e9t\u00e9 fait hier, on demande aux Fran\u00e7ais, qu'est ce qu'il pense du refus par le gouvernement fran\u00e7ais d'accueillir les r\u00eaves des r\u00e9fugi\u00e9s, les migrants de l'Aquarius, hein, la gauche, la gauche a critiqu\u00e9 avec beaucoup de violence en c'est une honte, c'est d\u00e9shonorant, qu'on n'ait pas propos\u00e9 \u00e0 l'Aquarius de de 2, raisonner en France la gauche la gauche et et les intellectuels Toulousains intellectuels se sont mobilis\u00e9s, or l\u00e0, le sondage montre que pr\u00e8s de 60 pourcent des Fran\u00e7ais f\u00e9licite le gouvernement d'ou pas avoir accueilli l'Aquarius c'est-\u00e0-dire dit qu'il a eu raison de ne pas la cueillir et c'est int\u00e9ressant parce que, et c'est pas qu'en France, c'est qu'on sent un d\u00e9calage tr\u00e8s inqui\u00e9tant, tr\u00e8s dangereux d'ailleurs un d\u00e9calage formidable entre les \u00e9lites entre les m\u00e9dias, entre la gauche, les progressistes etc et l'opinion qui \u00e9volue de fa\u00e7on extr\u00eamement hostile, enfin pas en Espagne, mais dans la plupart des pays europ\u00e9ens, tr\u00e8s hostile \u00e0 l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [91%] :\r\nC'est, effectivement, mais c'est quand m\u00eame un, un o\u00f9 on a l'impression d'un exercice un peu d'\u00e9quilibrisme entre, d'une partie, un c\u00f4t\u00e9 humaniste que Macron d'ailleurs, a voulu montrer durant la la compagne et puis effectivement, quand on est confront\u00e9 au fait et au ressenti des populations, c'est c'est plus compliqu\u00e9, on pense aussi Angela Merkel avec son Wir Chaffin en 2015, est ce que ce ce, c'est le grand \u00e9cart impossible aujourd'hui entre ces 2, ces 2 p\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [86%] :\r\nMais c'est un grand c'est c'est un grand \u00e9cart pour une raison qui est tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre, c'est que Macron par exemple ou Merkel \u00e0 dans leur for int\u00e9rieur ou leurs convictions, ils sont pour une une une attitude ouverte pour vraiment ouvrir les fronti\u00e8res au au migrants pas \u00e0 tous les immigr\u00e9s mais mais on migrants c'\u00e9tait il Merkel l'a montr\u00e9 Macron la montrer bah en m\u00eame temps il y a ce sondage Anjou mais la r\u00e9alit\u00e9, on le voit dans tous et europ\u00e9en la r\u00e9alit\u00e9 brutale g\u00eanant, c'est qu'aujourd'hui, un p\u00e8re, un parti qui sont en voie d'\u00e9migration qui propose de s'ouvrir \u00e0 l'\u00e9migration n'a plus aucune chance de gagner les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [92%] :\r\nMais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [88%] :\r\n\u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 et donc vous l'et du coup on voit, on le voit bien avec moi avec Madame Merkel, c'est encore plus Net que Macron parce que c'est elle qu'elle est le plus loin et et aujourd'hui o\u00f9 elle reste au pouvoir et \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle doit composer avec les ennemis, les adversaires de l'immigration, ou alors elle perd le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [84%] :\r\nJustement, on sent, ils seront contraints tous les 2, cet apr\u00e8s- midi, Emmanuel Macron et et en gamelles gala Merkel ils doivent discuter de de solutions pour relancer l'Europe, mais on sent que ces questions de migrations vont peser, c'est comme s'ils avaient perdu la main. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [90%] :\r\nBen vont peser parce qu'ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans la la victoire de ce qu'on appelle les populistes en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [97%] :\r\nMais le discours Salvini apparemment fonctionne bien, m\u00eame en France. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [85%] :P.V. lequel d'ailleurs, entre parenth\u00e8ses depuis qu'il a pris des positions choquantes durcir sur les migrations sa cote augmente et il ferait un meilleur r\u00e9sultat aujourd'hui qu'hier, mais il y a pas qu'en Italie, on l'a vu en Autriche, par exemple, on l'a vu en Hongrie, en Hongrie, encore un pays comme la France ou l'Allemagne, c'est des pays quand des tr\u00e8s accueillant \u00e0 l'\u00e9migration en g\u00e9n\u00e9ral aux migrants et aux \u00e9migr\u00e9s parce que faudrait voir la diff\u00e9rence aussi entre immigr\u00e9s migrants, la France, par exemple, je crois qu'faut voir qu'en France c'est, c'est c'est pour on compare quelquefois que l'Espagne qui en revanche est montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [72%] :\r\nLes ouverte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:46) [89%] :\r\nTr\u00e8s ouvert, mais en France, vous avez dans dans certaines r\u00e9gions, vous avez des \u00e9coles, des coll\u00e8ges, des lyc\u00e9es, o\u00f9 vous avez 70 pourcent d'enfants musulmans ben c'est, c'est une situation qui n'existe pas en Espagne vont aussi voir la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle est, c'est-\u00e0-dire que ce sont des pays qui, qui ont \u00e9t\u00e9 en effet o\u00f9 il avait une un accueil massif de migrants fin d'\u00e9migrer ou de migrants et et l\u00e0 c'est vrai qu'on a une situation de, de, de, de rejet de la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [88%] :\r\nAu point que certains ne peut dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [87%] :\r\nJ'ai en Autriche, on a eu son rejet Angry Angry je j'insiste sur la Hongrie Hongrie c'est incroyable la Hongrie a pas des migrants en Pologne, quasiment pas d'immigr\u00e9s et et simplement l'vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des bateaux et aid\u00e9s et de ses fils de migrants qui traversent leur pays a cr\u00e9\u00e9 ce ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne de rejet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Kahn certains politiciens en France Observateur aussi vos coll\u00e8gues \u00e9ditorialistes craignent que l'arriv\u00e9e massive, c'est le terme qui utilisait de population \u00e9trang\u00e8re mettent en danger, rien de moins que la civilisation europ\u00e9enne est -ce que \u00e7a c'est pas ses craintes, c'est pas le signe d'une Europe qui est, qui est tr\u00e8s fragile, qui est devenu tr\u00e8s peu s\u00fbre d'elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:54) [88%] :\r\nOui c'est c'est pas il y a, il y a 2 il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, vous avez alors tant temps ou \u00e0 droite dans la la droite dure, ou bien dans dans l'\u00e9lectorat tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire, vous avez une peur terrible, c'est d'ailleurs tr\u00e8s int\u00e9ressant cette peur parce que par exemple en France, ce c'est pas les r\u00e9gions o\u00f9 il y a beaucoup d'\u00e9migr\u00e9s qui sont les plus r\u00e9ticentes ou le rejet le plus fort sur 2 des r\u00e9gions comme l'Alsace ou il y en a pas beaucoup, mais o\u00f9 il voit la t\u00eate \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, d'autres r\u00e9gions, il y en a beaucoup et et donc le le r\u00e9action s'y ah non, pas chez nous, surtout pas chez nous, donc moi il y en a plus, ils ont peur qu'il y en a qu'il y en ait, et c'est vrai que c'est, c'est c'est une remise en cause bien s\u00fbr de, de, de, de, d'un certain comment dirais de ski sur quoi \u00e9tait sur la tol\u00e9rance sur l'ouverture sur laquelle \u00e9taient pos\u00e9s nos reposer notre d\u00e9mocratie lib\u00e9rale mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, que ce que je vous ai dit tout \u00e0 l'heure c'est cl\u00e9s Les responsables politiques savent que tr\u00e8s bien au fond le le probl\u00e8me de la voil\u00e0 moi je, je suis g\u00e9n\u00e9reux, je suis un lib\u00e9ral, je suis un progressiste, donc oui, j'accepte, migrants, souvent migrants et puis en m\u00eame temps, h\u00e9 oui, mais si j'ouvre migrants et si j'accepte de plus en plus l'arriv\u00e9e de de migrants, ce qui est mon devoir, je vais avoir l'extr\u00eame- droite au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [77%] :\r\nEn tout cas, on sent que \u00e7a fait \u00e7a bl\u00eame exactement, enfin moi suis une Allemagne exactement et comme non, m\u00eame plus \u00e0 Lyon, Jean-Fran\u00e7ois Kahn. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:20) [98%] :\r\nC'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Kahn rappelle que vous \u00eates \u00e9crivain, co- fondateur de l'hebdomadaire Marianne, grand merci d'\u00eatre venu ce matin en Direct, nous parler de ces questions migratoires, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kahn, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "journaliste, \u00e9crivain, co-fondateur de Marianne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4423FCD-2797-4CF1-B286-82C00DBEFB1A", "internalArchiveId": "E4423FCD-2797-4CF1-B286-82C00DBEFB1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF8/ALLEMAGNE, MERKEL LE POINT PA) Deux semaines.\r\nC'est l'ultimatum que le ministre de l'int\u00e9rieur allemand impose \u00e0 Angela Merkel... pour trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne... sur les questions migratoires...\r\nEn cas d'\u00e9chec... le conservateur Horst See-hofer... fermera les fronti\u00e8res de l'Allemagne \u00e0 presque tous els demandeurs d'asile.\r\nLa pression est forte... sur les \u00e9paules de la chanceli\u00e8re.... et cette crise ouverte au sein du parti conservateur allemand n'arrange rien. \r\nBlandine Milcent\r\n  0'56''\r\n((Angela Merkel est plus que jamais sur la d\u00e9fensive car son ministre de l'Int\u00e9rieur a r\u00e9ussi \u00e0 lui imposer hier son agenda : le conservateur bavarois lui a donn\u00e9 deux semaines pour trouver des accords en Europe afin de mieux contr\u00f4ler les flux migratoires vers le vieux continent. Deux semaines jusqu'au sommet de Bruxelles, pour mettre en place des collaborations entre les pays concern\u00e9s, par exemple avec l'Italie et la Gr\u00e8ce, ou pour jeter les bases de ce que l'union europ\u00e9enne cherche \u00e0 installer depuis trois ans : un syst\u00e8me efficace et collectif d'accueil et de contr\u00f4le des migrants. Mais si faute d'accord, Horst Seehofer ferme les fronti\u00e8res de l'Allemagne a presque tous les demandeurs d'asile d\u00e9but juillet, la crise gouvernementale est toujours assur\u00e9e \u00e0 Berlin, et l'Europe conna\u00eetrait de fortes turbulences. La CSU assumera-t-elle jusqu'au bout les cons\u00e9quences de cette politique \u00e0 vis\u00e9e \u00e9lectorale? Le bras de fer ne fait que commencer entre Horst Seehofer et Angela merkel, qui au moins a gagn\u00e9 du temps.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin. ))\r\nAlors l'Union europ\u00e9enne... r\u00e9ussira-t-elle \u00e0 s'entendre sur la gestion du dossier migratoire?\r\nLa commission europ\u00e9enne... s'est montr\u00e9e optimiste hier... \r\n\"Nous avons sur la table tous les \u00e9l\u00e9ments pour faciliter un accord au conseil europ\u00e9en... dans deux semaines\" a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole\r\nUn diplomate europ\u00e9en a quant \u00e0 lui jug\u00e9 cette hypoth\u00e8se improbable... au vu des r\u00e9ticences de plusieurs pays... notamment la Pologne et la Hongrie\r\n(Manoeuvres militaires) **** Washington et S\u00e9oul suspendent leurs manoveuvres militaires conjointes dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne\r\nC'est la cons\u00e9quence d'un engagement pris par Donald Trump lors de sa rencontre avec Kim Jong eun la semaine derni\u00e8re.\r\nCar Pyongyang r\u00e9clame depuis longtemps la fin de ces exercices consid\u00e9r\u00e9s comme une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 une invasion du territoire nord-cor\u00e9en.\r\nLes pr\u00e9paratifs des manoeuvres pr\u00e9vues en ao\u00fbt sont donc \u00e0 l'arr\u00eat\r\nMais le Pentagone pr\u00e9cise qu'\u00e0 ce stade... aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise concernant les manoveuvres suivantes. \r\nQuant \u00e0 Kim Jong Eun... il est actuellement en Chine... pour la troisi\u00e8me fois cette ann\u00e9e\r\nLa presse chinoise l'a confirm\u00e9 ce matin... \r\nCette visite doit durer deux jours\r\n(Recours PDC) Les Suisses pourraient retourner aux urnes... pour se prononcer sur l'imposition des couples mari\u00e9s\r\nLe PDC a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons... contre le r\u00e9sultat du scrutin f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son initiative de 2016\r\nEn cause: l'erreur de calcul admise la semaine derni\u00e8re par l'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\nLors du scrutin...  la brochure de la conf\u00e9d\u00e9ration indiquait que quatrevingt mille couples payaient plus d'impots simplement parce qu'ils \u00e9taient mari\u00e9s\r\nEn r\u00e9alit\u00e9... ils sont plus de 450 000 \r\nSi un nouveau vote devait \u00eatre organis\u00e9... ce serait une premi\u00e8re en Suisse.\r\n(05/NE/ CE RAPPORT PRESTATIONS SOCIALES ANALYSE PA 7H) **** Le canton de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale. \r\nLe Conseil d'Etat pr\u00e9sentait hier son projet de r\u00e9forme des prestations sociales. \r\nLes diff\u00e9rentes aides cantonales seront simplifi\u00e9es et recentr\u00e9es sur les usagers. \r\nCar le syst\u00e8me actuel reste trop compliqu\u00e9... Etienne Kocher...  malgr\u00e9 les r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es. \r\n  1'00''\r\n(( Par trois fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les prestations sociales neuch\u00e2teloises ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9es. Harmonisation des guichets, rer\u00e9partition de la facture sociale, strat\u00e9gie pour l'int\u00e9gration professionnelle... Mais il y en a une de ces r\u00e9forme, fondamentale, qui restait attendue.. que faut-il donner et \u00e0 qui ?\r\nCette ann\u00e9e, le Conseil d'Etat se targue de r\u00e9inventer les prestations sociales, avec un mot d'ordre: se centrer sur les besoins des usagers. Et pour cela, simplifier. Loin du brouillard actuel, \u00e0 terme, il n'y aura que trois cat\u00e9gories: les b\u00e9n\u00e9ficiaires de subsides pour l'assurance maladie, d'abord. Ceux qui ont aussi besoin d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale ensuite, et enfin ceux recoivent l'aide sociale. \r\nEn consultation jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt, cet ambitieux projet doit r\u00e9duire les incitations n\u00e9gatives, redonner du sens au travail des assistants sociaux... mais aussi baisser d'un quart le taux d'aide sociale, pour que Neuch\u00e2tel rentre dans le rang des cantons romands. Tout en \u00e9conomisant 5 millions de francs sur les subsides \u00e0 l'assurance maladie. Un dernier domaine qui d\u00e9pend toutefois en grande partie de la politique f\u00e9d\u00e9rale. ))\r\n(Cff) Les cheminots des CFF sont descendus dans les rues de plusieurs grandes villes hier\r\nIls \u00e9taient environ 1400... \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'appel du syndicat du personnel des transports publics... pour protester contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par la direction\r\nLes employ\u00e9s des cff estiment que les n\u00e9gociations sur la nouvelle convention collective n'\u00e9voluent pas... \r\nEt pour eux... pas question d'accepter de nouvelles baisses de salaires... ni d'affaiblissement de la protection contre les licenciements\r\n(TF6/ROMANDE ENERGIE- DECENTRALISATION PI) **** C'est l'une des adaptations de la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie... il est d\u00e9sormais possible de vendre son \u00e9lectricit\u00e9... en se passant enti\u00e8rement des distributeurs.\r\nDepuis le premier janvier... cette modification l\u00e9gale pousse certains distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 offrir de nouveaux services\r\nRomande Energie... propose par exemple \u00e0 ses clients de g\u00e9rer la facturation de ces communaut\u00e9s d'auto-consommation\r\nUne fa\u00e7on... pour le groupe... de se positionner sur ce nouveau march\u00e9.\r\nCynthia Racine\r\n  1'36''\r\n((C'est peut-\u00eatre le principal changement provoqu\u00e9 par la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie. Les propri\u00e9taires d'immeubles avec installation photovolta\u00efque peuvent d\u00e9sormais vendre l'\u00e9lectricit\u00e9 produite, \u00e0 leurs locataires ou leurs voisins... sans passer par les distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9. St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais\r\nSON 1\r\nTout cela c'est donc termin\u00e9. Les distributeurs traditionnels d'\u00e9lectricit\u00e9, exclu de l'op\u00e9ration, se voient donc contraints de revoir leur mod\u00e8le. Romande Energie propose par exemple d\u00e9sormais un service \"cl\u00e9 en main\" : qui va de l'installation de panneaux solaires \u00e0 la facturation de ce micro-r\u00e9seau. Mais pour St\u00e9phane Genoud le distributeur pourrait bien devoir faire face \u00e0 une concurrence tr\u00e8s rude.\r\nSON 2\r\nD'ailleurs Romande Energie n'est pas le seul \u00e0 se lancer. Groupe E et ESR le proposent d\u00e9j\u00e0. Et de nombreux priv\u00e9s s'y mettent. Selon les objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, 20% de notre \u00e9nergie devrait provenir du photovolta\u00efque d'ici 2050... contre 2% actuellement.))\r\n(Foot) Deux nouveaux footballer sont entr\u00e9s hier au classement des buteurs de la coupe du monde\r\nIl s'agit du belge Romelu Lukaku... auteur d'un doubl\u00e9 contre le Panama... : score final 3 \u00e0 0 pour les diables rouges\r\nDoubl\u00e9 \u00e9galement pour l'attaquant anglais Harry Kane... qui a permis \u00e0 son \u00e9quipe de l'emporter 2 \u00e0 1 contre la Tunisie\r\nIls restent derri\u00e8re le Portugais Cristiano Ronaldo... auteur de trois buts face \u00e0 l'Espagne vendredi dernier\r\nAu menu de la journ\u00e9e... en Russie, trois rendez-vous\r\nPologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14h\r\nColombie-Japon \u00e0 17h\r\nEt Russie Egypte \u00e0 20h\r\n(14/TAS ATHLETE SEMENYA PA) **** Caster Semenya (Kast\u00e8re s\u00e9m\u00e9nya) va saisir le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne. \r\nl'athl\u00e8te sud-africaine conteste le nouveau r\u00e8glement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme concernant les sportives hyper-androg\u00e8nes. \r\nCaster Semenya est concern\u00e9e par ces nouvelles r\u00e8gles, mais jusqu'ici elle ne s'\u00e9tait jamais exprim\u00e9e sur ce sujet tr\u00e8s contrevers\u00e9. \r\nCaroline Reymond\r\n  0'55''\r\n((\"Il n'est pas juste que certains remettent en cause celle que je suis\", cette phrase de Caster Semenya est tir\u00e9e du communiqu\u00e9 de presse diffus\u00e9 hier par le bureau d'avocats qui s'occupe des int\u00e9r\u00eats de la double championne olympique du 800m\u00e8tres. Jusqu'ici, Caster Semenya a toujours refus\u00e9 de s'exprimer sur le th\u00e8me de l'intersexualit\u00e9. Depuis la publication des nouvelles r\u00e8gles de l'IAAF en avril, elle s'\u00e9tait content\u00e9e de poster sur instagram des citations comme celle-ci: Le silence est la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 offrir aux fous. \r\nla Sud-africaine a finalement d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'attaque. \r\nCar elle est concern\u00e9e par le nouveau r\u00e8glement qui veut imposer un traitement m\u00e9dical aux femmes qui pr\u00e9sentent un taux de testost\u00e9rone nettement plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne dans les disciplines qui vont du 400m au mile. \"C'est un dossier majeur qui met en cause les droits humains et la discrimination contre les athl\u00e8tes femmes, avec un impact consid\u00e9rable sur les droits des genres\", a comment\u00e9 l'un de ses avocats. Caster Semenya veut s'assurer que les droits des femmes ne seront pas viol\u00e9s. Quant \u00e0 l'IAAF, elle r\u00e9p\u00e8te que sa priorit\u00e9 est d'assurer l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les athl\u00e8tes. ))\r\nSon appel s'ajoute \u00e0 celui d\u00e9pos\u00e9 le mois dernier par la F\u00e9d\u00e9ration sud-africaine d'athl\u00e9tisme qui elle a \u00e9voqu\u00e9 une r\u00e9glementation raciste, sexiste et homophobe. \r\nL'IAAF a pr\u00e9vu d'introduire sa nouvelle r\u00e8glementation \u00e0 partir du 1er novembre.", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639867", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-19T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-06-19T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9639886", "ece-9639867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:55:53Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPendant ce temps. \r\n2 semaines c'est l'ultimatum que le ministre de l'int\u00e9rieur allemand impose \u00e0 Angela Merkel pour trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne sur les questions migratoires en cas d'\u00e9chec, le conservateur Horst Seehofer fermera les fronti\u00e8res de l'Allemagne \u00e0 presque tous les demandeurs d'asile, la pression est forte sur les \u00e9paules de la chanceli\u00e8re et cette crise ouverte au sein du parti conservateur allemand n'arrange rien, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nAngela Merkel est plus que jamais sur la d\u00e9fensive, car son ministre de l'Int\u00e9rieur a r\u00e9ussi \u00e0 lui imposer hier son agenda le conservateur bavarois lui a donn\u00e9 2 semaines pour trouver des accords en Europe afin de mieux contr\u00f4ler les flux migratoires vers le vieux continent 2 semaines jusqu'au sommet de Bruxelles pour mettre en place des collaborations entre les pays concern\u00e9s, par exemple avec l'Italie et la Gr\u00e8ce, et pour jeter les bases de ce que l'Union europ\u00e9enne cherche \u00e0 installer depuis 3 ans un syst\u00e8me efficace et collectif d'accueil et de contr\u00f4le des migrants, mais si, faute d'accord, Horst Seehofer ferme les fronti\u00e8res de l'Allemagne \u00e0 presque tous les demandeurs d'asile, d\u00e9but juillet, la crise gouvernementale est toujours assur\u00e9e \u00e0 Berlin et l'Europe conna\u00eetrait de fortes turbulences, la CSU assumera -t-elle jusqu'au bout, les cons\u00e9quences de cette politique avis\u00e9 \u00e9lectoraliste, le bras de fer en fait ne fait que commencer entre pour Seehofer et Angela Merkel qui, elle, au moins \u00e0 gagner du temps, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [95%] :\r\nAlors l'Union europ\u00e9enne r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 s'entendre sur la gestion du dossier migratoire, la Commission europ\u00e9enne s'est montr\u00e9 optimiste, hier nous avons sur la table tous les \u00e9l\u00e9ments pour faciliter un accord au Conseil europ\u00e9en dans 2 semaines, a d\u00e9clar\u00e9 un porte- parole, mais un diplomate europ\u00e9en a lui jug\u00e9 cette hypoth\u00e8se improbable au vu des r\u00e9ticences de plusieurs pays, notamment la Pologne et la Hongrie, Washington et S\u00e9oul suspendent leurs manoeuvres militaires conjointes dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, c'est la cons\u00e9quence d'un engagement pris par Donald Trump lors de sa rencontre avec Kim Jong Un de la semaine derni\u00e8re, car Pyongyang r\u00e9clame depuis longtemps la fin de ces exercices, consid\u00e9r\u00e9s comme une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 une invasion du territoire nord- cor\u00e9en, les pr\u00e9paratifs des manoeuvres pr\u00e9vues en ao\u00fbt sont donc \u00e0 l'arr\u00eat, mais le Pentagone, pr\u00e9cise qu'\u00e0 ce stade, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise concernant les manoveuvres suivantes, quant \u00e0 Kim Jong-Un il est actuellement en Chine pour la 3\u00e8me fois cette ann\u00e9e, la presse chinoise l'a confirm\u00e9 ce matin cette visite doit durer 2 jours, les Suisses pourraient retourner aux urnes pour se prononcer sur l'imposition des couples mari\u00e9s, le PDC a d\u00e9pos\u00e9 hier des recours dans plusieurs cantons contre le r\u00e9sultat du scrutin f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son initiative de 2016 en cause l'erreur de calcul admise la semaine derni\u00e8re par l'administration f\u00e9d\u00e9rale lors du scrutin, la brochure de la conf\u00e9d\u00e9ration, indiquait que 80000 couples payent plus d'imp\u00f4ts, simplement parce qu'ils sont mari\u00e9s, en r\u00e9alit\u00e9, ils sont plus de 450000 si un nouveau vote devait \u00eatre organis\u00e9, ce serait une premi\u00e8re en Suisse, le canton de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9duire le recours \u00e0 l'aide sociale, le Conseil d'\u00c9tat, pr\u00e9sentait hier son projet de r\u00e9forme des prestations sociales, les diff\u00e9rentes aides cantonales seront simplifi\u00e9es et recentr\u00e9es sur les usagers, car le syst\u00e8me actuel reste trop compliqu\u00e9 \u00c9tienne Kocher, malgr\u00e9 les r\u00e9formes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [95%] :\r\nPar 3 fois ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les prestations sociales neuch\u00e2teloises ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9es harmonisation des guichets r\u00e9partition de la facture sociale strat\u00e9gie pour l'int\u00e9gration professionnelle, mais il y en a une de ces r\u00e9forme fondamentale qui restait attendue que faut -il donner et \u00e0 qui, h\u00e9 bien cette ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat se targue de r\u00e9inventer les prestations sociales, avec un mot d'ordre se centrer sur les besoins des usagers et pour cela simplifier loin du brouillard actuel, \u00e0 terme, il n'y aura que 3 cat\u00e9gories : les b\u00e9n\u00e9ficiaires de subsides pour l'assurance maladie, d'abord ceux qui ont aussi besoin d'une prestation compl\u00e9mentaire cantonale ensuite et enfin ceux qui re\u00e7oivent l'aide sociale en consultation jusqu'\u00e0 fin ao\u00fbt, cet ambitieux projet doit r\u00e9duire les incitations n\u00e9gatives, redonner du sens au travail des assistants sociaux, mais aussi baisser d'un quart le taux d'aide sociale pour que Neuch\u00e2tel rentre dans le rang des cantons romands tout en \u00e9conomisant 5 millions de francs sur les subsides \u00e0 l'assurance maladie, un dernier domaine qui reste n\u00e9anmoins largement tributaire de la politique f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [95%] :\r\nLes cheminots des CFF sont descendus dans les rues de plusieurs grandes villes hier, ils \u00e9taient environ 1400 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'appel du syndicat du personnel des transports publics pour protester contre les mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par la direction, les employ\u00e9es des cff estiment que les n\u00e9gociations sur la nouvelle convention collective n'\u00e9voluent pas, mais pour eux, pas question d'accepter de nouvelles baisses de salaires ni d'affaiblissement de la protection contre les licenciements, c'est l'une des adaptations de la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie, il est d\u00e9sormais possible de vendre son \u00e9lectricit\u00e9 en se passant enti\u00e8rement des distributeurs depuis le 1er janvier cette modification l\u00e9gale pousse certains distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 offrir de nouveaux services romande \u00e9nergie propose par exemple \u00e0 ses clients de g\u00e9rer la facturation de ces communaut\u00e9s d'auto- consommation, une fa\u00e7on pour le groupe de se positionner sur ce nouveau march\u00e9 cimeti\u00e8re assis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [98%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le principal changement provoqu\u00e9 par la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie, les propri\u00e9taires d'immeubles avec installation photovolta\u00efque peuvent d\u00e9sormais vendre l'\u00e9lectricit\u00e9 produite \u00e0 leurs locataires ou leurs voisins sans passer par les distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 St\u00e9phane Genoud, professeur en management de l'\u00e9nergie \u00e0 la HES-SO Valais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:09) [85%] :\r\nVous pouvez une caisse de pension qui, par exemple, mais des panneaux solaires sur son toit, elle revend directement l'\u00e9nergie aux locataires qui sont dessous avant, elle pouvait pas le faire de belle revanche grand r\u00e9seau \u00e9lectrique qui le r\u00e9seau apr\u00e8s le distributeur local, comme exig\u00e9 par exemple le revendait l'\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s au locataires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:25) [94%] :\r\nTout cela, c'est donc termin\u00e9 les distributeurs traditionnels d'\u00e9lectricit\u00e9, exclu de l'op\u00e9ration se voit donc contraint de revoir leur mod\u00e8le romande \u00e9nergie propose par exemple d\u00e9sormais un service cl\u00e9 en main qui va de l'installation de panneaux solaires \u00e0 la facturation de ce micro- r\u00e9seau mais pour St\u00e9phane Genoud le distributeur pourrait bien devoir faire face \u00e0 une concurrence tr\u00e8s rude. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:45) [87%] :\r\nSi vous regardez les mod\u00e8les qui existent en Europe, en particulier avec ce syst\u00e8me -l\u00e0 avec du blockchain par exemple, c'est automatique, donc il y a pas d'\u00e9mission de fracture il y a des micro- paiements qui sont faits automatiquement \u00e9pinettes, des panneaux solaires sur le toit, aujourd'hui, vous pouvez faire un appel d'offres, donc c'est bien qu'il se positionne, mais le march\u00e9, il va \u00eatre tr\u00e8s concurrentiel et quand il ne structure qui a pas l'habitude de faire genre de choses des bailleurs falloir quelle r\u00e9gate je suis pas convaincu qu'ils auront tout le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [96%] :\r\nD'ailleurs Romande \u00c9nergie n'est pas le seul \u00e0 se lancer, groupe et ESR le proposent d\u00e9j\u00e0 et de nombreux priv\u00e9s s'y mettent, selon les objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 20 pourcent de notre \u00e9nergie devrait provenir du photovolta\u00efque d'ici 2050 contre 2 pourcent actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [95%] :\r\nUne page de sport et ses 2 footballeurs qui sont entr\u00e9s hier au classement des buteurs de la Coupe du monde, il s'agit du belge Romelu Lukaku, auteur d'un doubl\u00e9 contre le Panama, score final 3 \u00e0 0 pour les Diables rouges doubl\u00e9 \u00e9galement pour l'attaquant anglais Harry Kane qui a permis \u00e0 son \u00e9quipe de l'emporter 2 \u00e0 1 contre la Tunisie, il reste derri\u00e8re le Portugais Cristiano Ronaldo, auteur de 3 buts face \u00e0 l'Espagne vendredi dernier au menu de la journ\u00e9e en Russie trois rendez- vous pologne S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 14 heures Colombie- Japon \u00e0 17 heures et Russie \u00c9gypte inventeur Kaster S\u00e9m\u00e9niako va saisir le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne, l'athl\u00e8te sud- africaine conteste le nouveau r\u00e8glement de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme concernant les sportives hyper- androg\u00e8nes Kaster Semenya est concern\u00e9e par ces nouvelles r\u00e8gles, mais jusqu'ici, elle ne s'\u00e9tait jamais exprim\u00e9 sur ce sujet tr\u00e8s controvers\u00e9 Caroline Reymond, il n'est pas juste que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:18) [93%] :\r\nRemettent en cause, celle que je suis cette phrase de casseurs c'est est tir\u00e9e du communiqu\u00e9 de presse diffus\u00e9 hier par le bureau d'avocats qui s'occupent des int\u00e9r\u00eats de la double championne olympique du 800 m\u00e8tres jusqu'ici Kaster Semenya toujours refus\u00e9 de s'exprimer sur le th\u00e8me de l'intersexualit\u00e9 depuis la publication des nouvelles r\u00e8gles de l'IAAF en avril, elle s'\u00e9tait content\u00e9e de poster sur instagram des citations comme celle -ci : Le silence est la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 offrir aux fous la Sud-africaine a finalement d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l'attaque \u00e0 la est concern\u00e9e par le nouveau r\u00e8glement qui veut imposer un traitement m\u00e9dical aux femmes qui est pr\u00e9sente un taux de testost\u00e9rone nettement plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne dans les disciplines qui vont du 400 m\u00e8tres hommes \u00e0 elle, c'est un dossier majeur qui mettent en cause des droits humains et la discrimination contre les athl\u00e8tes femmes avec un impact consid\u00e9rable sur les droits des genres, a comment\u00e9 l'un de ses avocats Kaster Semenya veut s'assurer que les droits des femmes ne seront pas viol\u00e9s quant \u00e0 l'IAAF, elle r\u00e9p\u00e8te que sa priorit\u00e9 est d'assurer, de l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre les athl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [93%] :\r\nL'appel de Kaster Semenya s'ajoute \u00e0 celui d\u00e9pos\u00e9 le mois dernier par la F\u00e9d\u00e9ration sud- africaine d'athl\u00e9tisme qui, elle, \u00e9voque une r\u00e9glementation raciste, sexiste et homophobe, l'IAAF a pr\u00e9vu d'entretenir sa nouvelle r\u00e9glementation \u00e0 partir du 1er novembre le journal de Marielle de sa voix, il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re merci d'\u00e9couter la matinale au programme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T04:47:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36A02CA3-3E83-4B3B-8419-A53E6A5F71FC", "internalArchiveId": "36A02CA3-3E83-4B3B-8419-A53E6A5F71FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... Dans l'affaire Ramadan, l'enqu\u00eate sur les \u00e9ventuels abus commis dans l'\u00e9cole genevoise commence mal...\r\nSelon les informations de la Tribune de Gen\u00e8ve, un rapport interm\u00e9diaire doit \u00eatre rendu ces prochains jours; mais la m\u00e9thode des deux experts ind\u00e9pendants interpelle. \r\nLa Tribune explique que pour l'instant, aucune victime pr\u00e9sum\u00e9e de Tariq Ramadan n'a \u00e9t\u00e9 entendue.\r\nL'ancienne conseill\u00e8re d'Etat Martine Brunschwig-Graf, qui a \u00e9t\u00e9 entendue, est ressortie avec le sentiment que le mandat de ces experts n'\u00e9tait pas clair, et leur expertise dans le dossier, tr\u00e8s limit\u00e9e. \r\nLe journal pointe d'autres probl\u00e8mes: les t\u00e9moins et les victimes pr\u00e9sum\u00e9es ne savent pas par quel moyen joindre les enqu\u00eateurs. Ces derniers expliquent que tout est expliqu\u00e9 sur le communiqu\u00e9  de presse du 21 mars, quand ils ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le conseil d'Etat genevois. \r\n***Il est beaucoup question de fiscalit\u00e9, aussi, ce matin...\r\nFiscalit\u00e9 et assurances maladies, d'abord.\r\nDans le Blick, le conseiller national UDC zurichois Alfred Heer s'exclame: les choses de peuvent pas continuer comme \u00e7a ! \r\nQuelles choses ? les augmentations, traditionnelles, \u00e0 l'automne, des primes maladies. Il faut, dit-il, de \"toute urgence soulager la classe moyenne\". Et il a un plan: dans une motion, il propose de soulager les assur\u00e9s par des d\u00e9ductions fiscales: les primes d'assurance maladie obligatoire doivent \u00eatre enti\u00e8rement ou au moins partiellement d\u00e9duites de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct. Les d\u00e9ductions actuelles ne sont pas adapt\u00e9es, car elles s'appliquent \u00e0 TOUTES les polices d'assurance; lui, veut viser l'assurance obligatoire.\r\nEt puis dans le Tages Anzeiger, le Bund et la Berner Zeitung, une poign\u00e9e de tenants de la ligne dure de l'UDC veut s'attaquer \u00e0 la r\u00e9forme de l'aide sociale. Ils sont une vingtaine, autour de l'ancien conseiller national Ulrich Schl\u00fcr. De Zurich - \u00e9lections cantonales l'an prochain oblige - mais aussi d'autres cantons: le conseiller d'Etat bernois Pierre-Alain Schnegg, par exemple. L'id\u00e9e serait que l'aide sociale soit bas\u00e9e sur les imp\u00f4ts et les cotisations AVS pay\u00e9es jusqu'au moment de la demande d'aide sociale. \r\nLes journaux r\u00e9sument: les jeunes et les migrants recevraient nettement moins; les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s qui habitent et ont travaill\u00e9 en Suisse plus longtemps recevraient davantage.\r\n*** Politique encore: la session parlementaire s'est termin\u00e9e la semaine derni\u00e8re et deux journaux reviennent sur l'un des th\u00e8mes phares de cette session: l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes...\r\nLa recette Sommaruga, titre l'Aargauer Zeitung, et \"mission impossible\", en fran\u00e7ais dans le texte, comme sous-titre de l'article. \r\nSa session a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de succ\u00e8s... mais pas de triomphalisme du c\u00f4t\u00e9 de la Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale, ce n'est pas son truc, dit le journal. \r\nEt cette recette, justement: de la pers\u00e9v\u00e9rance, oser, aussi, s'appuyer sur les arguements de l'autre partie.\r\nDans le Matin, c'est le PLR genevois Beno\u00eet Genecand, qui est \u00e0 l'honneur: il estime que les quotas de femmes dans les grandes soci\u00e9t\u00e9s peuvent faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s, \u00e0 l'inverse d'une majorit\u00e9 de ses coll\u00e8gues de parti. \r\nLui estime qu'il faut un peu forcer, parce que depuis le temps, la comp\u00e9tence des femmes ne s'est toujours pas impos\u00e9e. Il y a, dit-il, un atavisme qui fait que les hommes choisissent des hommes. \r\nL'\u00e9ditorial d'Eric Felley, toujours dans le Matin, va dans le m\u00eame sens: les hommes disent que seule la comp\u00e9tence prime. Ils oublient que ce sont eux qui en fixent les r\u00e8gles.\r\n*** On parle des femmes, encore, des femmes sur les r\u00e9seaux sociaux, dans le Temps...\r\nIl y a Lil Miquela, une hispano-br\u00e9silienne de 20 ans, \u00e0 la frange milim\u00e9tr\u00e9e. Elle aime faire des selfies \u00e0 la mine boudeuse, sous le soleil Californien, dans des tenues sportives ou de luxe. Elle commente sa vie parfaite pour son million 200 mille de suiveurs sur le r\u00e9seau instagram. \r\nPour gagner sa vie, elle collabore avec des marques. Elle a pris, par exemple, l'an dernier, les commandes du compte instagram de la marque Prada. \r\nBref, c'est une millenial superstar. \r\nA un d\u00e9tail pr\u00e8s: elle n'existe pas. C'est un robot. Une \"fem-bot\", comme on dit chez les connaisseurs, une femme robot. \r\nSexisme, st\u00e9r\u00e9otypes... une approche tr\u00e8s discutable; mais un questionnement int\u00e9ressant aussi, dit un un chercheur sp\u00e9cialis\u00e9 dans le num\u00e9rique. L'\u00e9poque est lass\u00e9e des \u00e9g\u00e9ries humaines d'instagram. Il s'interroge sur la capacit\u00e9 de ces robots \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de la surprise et sur leur place \u00e0 long terme. Des fem-bots qui questionnent aussi le flou entre virtuel et r\u00e9alit\u00e9. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on va parler philosophie...\r\nIl est question dans la Luzerner Zeitung d'un philosophe, plut\u00f4t ventru, paresseux, manipulateur, et cela fait 40 ans aujourd'hui qu'il hante les m\u00e9dias... j'ai nomm\u00e9: Garfield, le chat !\r\nIl ne pense qu'aux lasagnes, et \u00e0 v\u00e9g\u00e9ter devant la t\u00e9l\u00e9. Il manipule son propri\u00e9taire... qui lui est en pleine illusion parentale avec ce chat... qui appartient \u00e0 qui ? demande le journal. \r\nMais au-del\u00e0 des fous rires qu'il peut nous provoquer, souligne la Luzerner Zeitung... dans notre monde toujours plus agit\u00e9, un chat aux traits humains, qui plaide pour plus de calme, de flegme et de plaisir... \u00e7a donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.", "durationSec": 516, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-19T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-06-19T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9639891", "ece-9639871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:54:13Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQuand ils sont face \u00e0 la presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, on parle de l'affaire ramadan ce matin l'enqu\u00eate sur les \u00e9ventuels abus commis dans l'\u00e9cole genevoise cette enqu\u00eate commence mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nSelon les informations de La Tribune de Gen\u00e8ve en rapport interm\u00e9diaire doit \u00eatre rendu ces prochains jours, mais la m\u00e9thode des 2 experts ind\u00e9pendants interpelle la Tribune explique que, pour l'instant, aucune victime pr\u00e9sum\u00e9e de Tariq ramadan n'a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat \u00e0 Martine Braunschweig grave qui a \u00e9t\u00e9, elle entendue est ressortie avec le sentiment que le mandat de ces experts n'\u00e9taient pas clair et leur expertise dans le dossier tr\u00e8s limit\u00e9e, le journal pointe aussi d'autres probl\u00e8mes, les t\u00e9moins et les victimes pr\u00e9sum\u00e9es ne savent pas par quel moyen joindre les enqu\u00eateurs ces derniers expliquent que tout est justement expliqu\u00e9 sur le communiqu\u00e9 de presse du 21 mars dernier quand ils ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, je n'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [98%] :\r\nIl est aussi beaucoup question de fiscalit\u00e9 ce matin la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nOui, fiscalit\u00e9, assurance maladie, d'abord dans le Blick, le conseiller national UDC z\u00fcrichois Alfred Heer, s'exclame : les choses ne peuvent pas continuer comme \u00e7a, alors quelle chose les augmentations traditionnelles \u00e0 l'Automne, des primes maladie on en a parl\u00e9 ce matin, il faut, dit -il, de toute urgence soulager la classe moyenne et il a un plan dans une motion, il propose de soulager les assur\u00e9s par des d\u00e9ductions fiscales et les primes d'assurance maladie obligatoire doivent \u00eatre enti\u00e8rement ou, au moins partiellement d\u00e9duites de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct les d\u00e9ductions actuelles ne sont pas adapt\u00e9es pour lui car elle s'applique \u00e0 toutes les polices d'assurance lui veut viser l'assurance obligatoire et puis dans le Tages-Anzeiger, le Bund et l\u00e0 Bernard Zeitung une poign\u00e9e de tenants de la ligne dure de l'UDC veut s'attaquer \u00e0 la r\u00e9forme de l'aide sociale, ils sont une vingtaine autour de l'ancien conseiller national Ulrich Lure alors de Z\u00fcrich beaucoup \u00e9lections cantonales de l'an prochain, oblige, mais aussi d'autres cantons il a le conseiller d'\u00c9tat bernois Pierre-Alain Schnegg, par exemple, alors, l'id\u00e9e serait que le montant de l'aide sociale soit bas\u00e9e sur les imp\u00f4ts et les cotisations AVS pay\u00e9es jusqu'au moment de la demande d'aide sociale, les journaux, r\u00e9sument les jeunes et les migrants recevraient nettement moins les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s qui habitent et ont travaill\u00e9 en Suisse plus longtemps recevraient davantage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [92%] :\r\nRebecca Ruiz, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des patients cette proposition d'Alfred vers qui vous pouvez \u00eatre d'accord avec lui, j'imagine, sur ce point les choses ne peuvent plus continuer comme \u00e7a, dans dans les de enfin dans ce que paye en tout cas les assur\u00e9s pourquoi pas d\u00e9duire et les primes de l'imp\u00f4t, l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [89%] :\r\nJe suis aussi d'accord une fois n'est pas coutume avec Alfred Heer quand il dit que c'est la classe moyenne qui paye plein pot, parce que c'est vrai qu'en Suisse, mais voil\u00e0, les primes, elles sont pas proportionnel au revenu, les personnes qui ont le plus de difficult\u00e9s sont tr\u00e8s souvent aid\u00e9s par le biais des subsides, alors que les personnes ais\u00e9es ou extr\u00eamement ais\u00e9, h\u00e9 bien pour elle, c'est vrai qu'en Suisse, le syst\u00e8me est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait abordable, voire extr\u00eamement disons oui en fait comment dire \u00e7a, voil\u00e0 un des plus acc\u00e8s, un des plus avantageux, pardon, c'est le mot que je cherche un des plus avantageux au monde maintenant le le billet le le l'id\u00e9e de d'utiliser ces d\u00e9ductions fiscales, ben, c'est par exemple ce qu'a propos\u00e9 maintenant le le canton de Vaud je pense qu'il faut \u00e9videmment voil\u00e0, il faut, il faudra voir quels seraient les effets qui se rallient les personnes les plus b\u00e9n\u00e9ficiaires si \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie disons \u00e0 la vraie classe moyenne, h\u00e9 bien on peut, on peut \u00e9videmment \u00e9tudier cette piste, mais il faut que ce soit le cas et pas justement encore plus b\u00e9n\u00e9ficier ceux qui ceux pour qui c'est ces primes non proportionnel aux revenus sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [88%] :\r\n\u00e7a je la vraie classe moyenne r\u00e8gne dans cette expression, on sent que \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 \u00eatre compliqu\u00e9 politique encore session parlementaire s'est termin\u00e9 la semaine derni\u00e8re et de journaux reviennent sur un des th\u00e8mes phares de cette session Val\u00e9rie l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [92%] :\r\nLa recette Sommaruga titre avoir Zeitung et Mission : Impossible, en fran\u00e7ais dans le texte comme sous- titre de l'article sa session a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de succ\u00e8s, mais pas de triomphalisme du c\u00f4t\u00e9 de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ce n'est pas son truc, dit le journal, mais sa recette de la pers\u00e9v\u00e9rance oser aussi s'appuie sur les arguments de l'autre partie couronnes de lauriers pour Simonetta Sommaruga dollars Gabor Zeitung et puis dans le Matin, c'est le PLR, Genevois, Beno\u00eet Genecand qui est \u00e0 l'honneur, il pense que les quotas de femmes dans les grandes soci\u00e9t\u00e9s peut faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s \u00e0 l'envers d'une majorit\u00e9 de ses coll\u00e8gues de parti lui estime qu'il faut un peu forcer parce que depuis le temps bien la comp\u00e9tence des femmes ne s'est toujours pas impos\u00e9 il y a dit -il un atavisme qui fait que les hommes choisissent des hommes l'\u00e9ditorial d'\u00c9ric Folay, toujours dans le Matin va dans le m\u00eame sens, les hommes disent que seule la comp\u00e9tence prime, ils oublient que ce sont eux qui ont fix\u00e9 les r\u00e8gles Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [91%] :\r\nOui, on pense avoir dit un peu tout dit sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, on a mis tous les probl\u00e8mes sur la table et moi j'aime bien un rapport assez simpliste du World Economic Forum, qui rappelle que l'ann\u00e9e derni\u00e8re la Suisse \u00e9tait 21\u00e8me au classement mondial des nations sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes 21\u00e8me elle est encore dans le top 10 y a il y a 3 ans, donc il y a une esp\u00e8ce de d\u00e9crochage, comme \u00e7a, alors que la Suisse reste \u00e0 la t\u00eate de pas mal de classement sur la comp\u00e9titivit\u00e9 sur plein de foudre \u00e0 la t\u00eate, cas dans le trio de t\u00eate, l\u00e0 il y a un d\u00e9crochage et puis pourquoi pas simplement parce que l'acc\u00e8s, notamment l'acc\u00e8s aux grandes \u00e9coles n'est pas n'est pas suffisant pour les femmes, voil\u00e0, c'est assez simple, mais en m\u00eame temps des fois il faut revenir aux fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [91%] :\r\nRebecca Ruiz, ce compte, vous voyez un PLR Genevois, Beno\u00eet Genecand qui est pas connu pour \u00eatre \u00e0 gauche du Parti lib\u00e9ral radical en tout cas qui dit qui il est OK avec avec les les quotas, vous c'est quelque chose avec lequel vous \u00eates \u00e0 l'aise, Rebecca Ruiz, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grosse question hein de de de cette session, les quotas, vous \u00eates \u00e0 l'aise avec l'id\u00e9e qu'on nomme des femmes juste parce qu'elles sont femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [91%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0, il s'agit pas vraiment d'quotas, hein, c'est un pourcentage 20 pourcent pour les fonctions dirigeantes 30 pourcent dans les conseils d'administration, \u00e0 priori, moi je suis pas je suis pas favorable, si vous voulez, je suis pas pour les quotas en soi, mais lorsque vous observez qu'il n'y a pas de progression depuis des depuis des d\u00e9cennies qu'on d\u00e9croche, mais c'est en m\u00eame temps c'est pas le plus important, \u00e0 savoir o\u00f9 on on se situe dans dans les palmar\u00e8s internationaux mais o\u00f9 concr\u00e8tement on a toujours des probl\u00e8mes d'in\u00e9galit\u00e9 salariale et o\u00f9 les femmes n'acc\u00e8de pas \u00e0 \u00e0 certains postes, h\u00e9 bien oui, il faut en tout cas pour une p\u00e9riode donn\u00e9e, puisque la loi, elle est limit\u00e9e dans le temps pour une p\u00e9riode donn\u00e9e, imposer un certain nombre de contraintes aux entre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [94%] :\r\nMais c'est un peu comme les pour, les co\u00fbts de la sant\u00e9, on a l'impression qu'on dit beaucoup de choses, on parle depuis tr\u00e8s longtemps, et puis il y a comme une impossibilit\u00e9 du politique de r\u00e9soudre concr\u00e8tement ces ces probl\u00e8mes, vous vous sentez comment avec \u00e7a c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [90%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 en m\u00eame temps la le politique, il a r\u00e9ussi, je peux dire clairement \u00e0 trouver un instrument, on va voir si \u00e7a si \u00e7a d\u00e9ploie des affaires, on sait en tout cas que dans des pays o\u00f9 disons ce type d'instrument a \u00e9t\u00e9 mis en place par exemple en Allemagne, les progr\u00e8s alors \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important, l'espace de quelques ann\u00e9es donc je vois pas tr\u00e8s bien pourquoi suit ce serait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [88%] :\r\n\u00e0 voir comment \u00e7a va, qui fonctionnait, on parle encore de femmes figurez -vous dans la presse ce matin des femmes sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est dans le temps, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [91%] :\r\nIl y a, Lil a une hispano- br\u00e9silienne de 20 ans \u00e0 la frange millim\u00e9tr\u00e9e, elle aime faire des selfies \u00e0 la mine boudeuse sous le soleil californien dans des tenues sportives ou de luxe, elle commence sa vie parfaite pour son 1000000 200000 de suiveurs sur le r\u00e9seau instagram pour gagner sa vie, elle collabore avec des marques, elle a pris par exemple l'an dernier les commandes du compte instagram de Prada, bref c'est une millenials Soupault Star \u00e0 un d\u00e9tail pr\u00e8s : elle n'existe pas, c'est en robot, une femme bottes comme on dit chez les connaisseurs une femme robot quoi sexisme st\u00e9r\u00e9otypes une approche tr\u00e8s discutable certes mais en questionnement int\u00e9ressant aussi, dit un chercheur sp\u00e9cialis\u00e9 dans le num\u00e9rique, l'\u00e9poque est lass\u00e9e des \u00e9g\u00e9ries humaines d'instagram, il s'interroge sur la capacit\u00e9 de ces robots \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer de la surprise sur leur place aussi \u00e0 long terme des femmes, ce qui questionnent aussi le flou entre virtuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [92%] :\r\nEt r\u00e9alit\u00e9 puis va parler un petit peu de philosophie pour terminer cette revue de presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [91%] :\r\nOui, il est question dans la Luzerner Zeitung d'un philosophe plut\u00f4t ventru paresseux, manipulateur et cela fait 40 ans aujourd'hui qu'il hante les m\u00e9dias, vous l'avez tous \u00e9videmment reconnu, peut-\u00eatre que vous avez un autre en t\u00eate, mais moi, j'ai nomm\u00e9 Garfield et Garfield, le chat, il ne pense qu'aux lasagnes, on le sait, \u00e0 v\u00e9g\u00e9ter devant la t\u00e9l\u00e9, il manipule son propri\u00e9taire qui lui est en pleine illusion parentale avec ce chat, alors qu'il appartient \u00e0 qui, se demande le journal mais au-del\u00e0, au-del\u00e0 des fous rires qu'il peut nous provoquer Garfield, souligne la Luzerner Zeitung dans autre monde toujours plus agit\u00e9 en chat ou tr\u00e8s humain, qui plaide pour plus de calme, de flegme et de plaisir, \u00e7a donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, un exemple pour nous tous, Garfield exactement, c'est votre ma\u00eetre \u00e0 penser, on savait Romain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [85%] :\r\nLa la les lasagnes, la t\u00e9l\u00e9, le flegme la revue de presse Val\u00e9rie Droux merci Franck \u00e9crit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T06:00:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDDA41F2-07EF-44FC-BE77-BCC1CEF328D3", "internalArchiveId": "EDDA41F2-07EF-44FC-BE77-BCC1CEF328D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "- \"The Bremen concert\", Keith Jarrett - \"Samba pa ti\", Santana\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira (MP3 19.06 CHRISTIANE TAUBIRA EP2) MP3 CHRISTIANE TAUBIRA, semaine du 11 au 15 juin\r\n6h54.. MP3.. \r\nOn continue la d\u00e9couverte en musique de Christiane TAUBIRA, politicienne fran\u00e7aise,  - ancienne Garde des Sceaux.. \r\nElle s'est toujours battu pour les droits civiques...  Mais elle avait pr\u00e9vu qu'elle quitterait la politique \u00e0 l'\u00e2ge de 60 ans. \r\nAujourd'hui, elle enseigne, consulte, \u00e9crit beaucoup... \r\nSon dernier r\u00e9cit \"Baroque Sarabande\" vient de paraitre \u00e0 Paris...\r\nDans MP3, la suite de son portrait...\r\n  6'36'' ((fin de parole: 3'33))\r\nMARDI\r\nKEITH JARRETT: Bremen concert\r\nSANTANA\u00a0: Samba pa ti", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639873", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira / LME_2018-06-19T06:53:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christiane Taubira / LME_2018-06-19T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"The Bremen concert\", Keith Jarrett - \"Samba pa ti\", Santana", "- \"The Bremen concert\", Keith Jarrett - \"Samba pa ti\", Santana", "- \"The Bremen concert\", Keith Jarrett - \"Samba pa ti\", Santana"], "variantIds": ["ece-9639895", "ece-9639873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:53:24Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn continue maintenant la d\u00e9couverte en musique de Christiane Taubira politicienne fran\u00e7aise ancienne garde des Sceaux, elle avait pr\u00e9vu qu'elle quitterait la politique \u00e0 l'\u00e2ge de 60 ans aujourd'hui, elle enseigne, elle \u00e9crit beaucoup aussi dans MP3, la suite de son portrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [87%] :\r\nQue j'arr\u00eate, j'ai choisi Bremen j'\u00e9tais \u00e9tudiante, je me suis priv\u00e9e de plusieurs repas pour acheter le coffret avec les vinyles dedans, je me pr\u00e9viens de repas pour aller au cin\u00e9ma, je me pr\u00e9viens de repas pour aller au concert, je faisais des job suppl\u00e9mentaire pour pouvoir aller au concert pour moi c'est la c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, la culture d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre oui je faisais tous les sacrifices possible je vendais des choses quand on est \u00e9tudiant, on n'a pas grand chose, mais en vain, alors je n'en ai pas mes livres, par contre, mais qu'est-ce que je vous dis, je sais pas moi j'du vent du bijoux, j'ai vendu des choses comme \u00e7a, mais on vend des choses parce que on a, on a, on a l'urgence de vivre quoi quand on a 20. \r\nPour moi, la musique, c'est d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 la fois le d\u00e9cor sonore et l'accompagnement, j'\u00e9coute de la musique toutes les nuits, non je dans toutes les nuits, il m'arrive de sauter un et m'arriv\u00e9 notamment lorsque j'\u00e9tais garde des Sceaux de sauter quelques nuits par n\u00e9cessit\u00e9, mais sinon non je dors environ 4 heures, c'est une vieille, vieille habitude d'\u00e9tudiante que je n'ai jamais perdu parce qu'en tant qu'\u00e9tudiante, j'ai beaucoup v\u00e9cu la nuit parce que voil\u00e0, quand on est jeune comme \u00e7a entra\u00eene y compris simplement pour se promener, mais enfin, on va au concert va au cin\u00e9ma ou au th\u00e9\u00e2tre, on bavarde entre copains, on va \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, donc depuis que je suis \u00e9tudiante, j'ai une vie nocturne tr\u00e8s intense et je l'ai conserv\u00e9 et je n'ai jamais perdu, donc je me sens bien \u00e0 vivre la nuit, la nuit est vraiment pour moi un moment particulier, j'en ai totalement la cl\u00e9 c'est mon univers, je vois ce que je veux les portes, les fen\u00eatre les lucarnes J'entreb\u00e2ille je referme c'est vraiment mon univers. \r\nJ'ai choisi Samba Pati parce que franchement \u00e7a survenir tr\u00e8s sentimental, j'ai dans\u00e9 sur Samba Pati avec mon fianc\u00e9 de l'\u00e9poque, apr\u00e8s le Baccalaur\u00e9at, donc on avait la t\u00eate l\u00e9g\u00e8re vraiment puisqu'on avait, on avait une autre bah qu'on allait partir faire des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, mais l\u00e0, donc c'\u00e9tait nos derni\u00e8res vacances d'adolescents en Guyane, \u00e0 Cayenne et voil\u00e0, j'ai dans\u00e9 sur Samba Pati et une fois dans un Yves, j'avais dit que \u00e9coutant ce morceau, je crois que je tomberais amoureux un crapaud mais en fait, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'en fait la musique sublime, l'amour et l'amour sublime, la musique, c'est-\u00e0-dire que comme j'\u00e9tais amoureuse Samba Pati \u00e9tait un morceau absolument irr\u00e9sistible, mais parce que le morceau est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau aussi, il a intensifi\u00e9, mon amour pour ce copain de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [93%] :\r\nChristiane Taubira dans MP3, son dernier ouvrage vient de sortir, Baroque Sarabande. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T05:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4B93366-EDA2-49F8-8A0F-E6863EA53DD0", "internalArchiveId": "E4B93366-EDA2-49F8-8A0F-E6863EA53DD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - De l'intelligence chez les conscrits norv\u00e9giens", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9tude norv\u00e9gienne a fait grand bruit dans les m\u00e9dias en sugg\u00e9rant une baisse du QI depuis 1975. L'occasion de revenir sur le fonctionnement des m\u00e9dias, qui tendent \u00e0 \"survendre\" l'information dont ils disposent.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - De l'intelligence chez les conscrits norv\u00e9giens  RINNY GREMAUD, direct studio Lausanne\r\nRinny retravaillera un peu son texte ce matin\r\n*** 7h55 sur la Premi\u00e8re.\r\nOn retrouve Rinny Gremaud, avec Sans sucre ajout\u00e9...  votre billet d'humEUR. \r\nEt il est question ce matin de QI.. on en parlait d\u00e9j\u00e0 hier, sur cette antenne.. \r\nEt je reviens ce matin sur cette \u00e9tude norv\u00e9gienne qui a fait grand bruit dans les m\u00e9dias. Vous savez, cette \u00e9tude qui montre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment que... la baisse relative des r\u00e9sultats aux examens standardis\u00e9s d'intelligence que l'on fait passer aux hommes norv\u00e9giens lorsqu'ils entrent \u00e0 l'arm\u00e9e. et bien cette baisse... de 0,3 points en moyenne par ann\u00e9e entre 1975 et 1991. ne seraient pas due \u00e0 des facteurs inh\u00e9rents \u00e0 la famille. puisque cette baisse peut \u00eatre observ\u00e9e, statistiquement, au sein d'une m\u00eame fratrie.\r\nAlors, vous n'avez rien compris. et pourtant, cette \u00e9tude, les m\u00e9dias en ont beaucoup parl\u00e9 ces jours, rappelez-vous, ils l'ont tous r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a: \"Au secours, le QI est en chute libre, surtout chez ceux qui sont n\u00e9s apr\u00e8s 1975!\" \r\nAlors voil\u00e0, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait l'occasion de reparler un peu du fonctionnement des m\u00e9dias. de la fabrique de l'information. de la naissance des rumeurs. Et je pensais m\u00eame r\u00e9v\u00e9ler aux auditeurs ce secret de Polichinelle: vous avez quoi, les auditeurs? Parfois, les m\u00e9dias survendent un peu l'information dont ils disposent. Quand ils disent: \"Attention, l'humanit\u00e9 serait en train de devenir de plus en plus b\u00eate. plusieurs \u00e9tudes ont constat\u00e9 une baisse du QI moyen.\", en r\u00e9alit\u00e9, ils veulent juste vous donner envie de conna\u00eetre la suite. Et c'est g\u00e9n\u00e9ralement dans la suite que se trouve la vraie information - celle qui relativise, qui met en perspective, qui donne le contexte, qui prend des pincettes. \r\nMais vous, \u00e9videmment, vous n'avez retenu que le d\u00e9but. vous n'avez m\u00eame pas remarqu\u00e9 que le titre \u00e9tait au conditionnel. Et c'est bien normal apr\u00e8s tout, puisque cette \u00e9tude norv\u00e9gienne, quand on la regarde de pr\u00e8s, elle dit \u00e0 peu pr\u00e8s... rien du tout. En tout cas, rien qui justifierait qu'on en parle autant. \r\nLa seule chose d'un peu sexy, c'est cette histoire de facteurs explicatifs d'une baisse de QI qui ne seraient PAS li\u00e9s \u00e0 la famille, mais \u00e0 l'environnement. et l\u00e0, attention, on inclut dans le mot \"environnement\" tout ce qui va du programme scolaire \u00e0 la politique migratoire en passant par la qualit\u00e9 des pesticides et l'omnipr\u00e9sence des \u00e9crans. \r\nEt \u00e7a. c'est du pain b\u00e9ni pour le caf\u00e9 du commerce, puisque toute cette complexit\u00e9 peut tr\u00e8s facilement se r\u00e9sumer en deux phrases: \"On vit dans un monde de fous. La preuve, c'est que les jeunes sont toujours plus b\u00eates\". Et dans ces deux phrases, tout le monde y trouve son compte: les \u00e9cologistes, les critiques de l'\u00e9cole, les conservateurs, les anti-capitalistes, les racistes, les technophobes, les humoristes. et bien s\u00fbr, les journalistes.\r\nEt puis cette baisse de QI, tout le monde a envie d'en parler, parce que c'est tellement confortable pour les st\u00e9r\u00e9otypes! Ca fait depuis la nuit des temps. depuis les premi\u00e8res heures de l'humanit\u00e9. depuis que les g\u00e9n\u00e9rations se suivent et, heureusement, ne se ressemblent pas. qu'on entend les anciens se plaindre de cette jeunesse qui fout le camp. de cette jeunesse abrutie. C'est attest\u00e9, Socrate l'\u00e9crivait d\u00e9j\u00e0, cinq si\u00e8cles avant J\u00e9sus-Christ. Alors l\u00e0, une \u00e9tude... qui indique une baisse du QI chez les plus jeunes. tous les vieux aigris boivent du petit lait!\r\nJ'aimerais donc profiter du temps qui m'est imparti. pour rappeler que le q-i N'EST PAS une mesure scientifique de l'intelligence. ce sont juste des questionnaires standardis\u00e9s. qui permettent de situer une personne PAR RAPPORT \u00e0 la moyenne d'une population donn\u00e9e. et de la situer uniquement du point de vue de sa capacit\u00e9 de raisonnement logique. C'est une d\u00e9finition restreinte de l'intelligence, qui est tr\u00e8s d\u00e9pendante de facteurs culturels. Autrement dit, et je r\u00e9sume volontairement: une baisse du QI moyen chez les appel\u00e9s au service militaire norv\u00e9gien NE PERMET PAS de tirer des conclusions sur l'avenir de l'humanit\u00e9.\r\nEt c'est sans doute bien dommage. parce qu'il faudra trouver autre chose \u00e0 se dire. \u00e0 l'heure du caf\u00e9. Et l'heure du caf\u00e9, \u00e7a tombe bien, c'est maintenant...", "durationSec": 224, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9658410", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - De l'intelligence chez les conscrits norv\u00e9giens", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) - De l'intelligence chez les conscrits norv\u00e9giens", "Sans sucre ajout\u00e9 - De l'intelligence chez les conscrits norv\u00e9giens / LME_2018-06-19T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - De l'intelligence chez les conscrits norv\u00e9giens / LME_2018-06-19T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude norv\u00e9gienne a fait grand bruit dans les m\u00e9dias en sugg\u00e9rant une baisse du QI depuis 1975. L'occasion de revenir sur le fonctionnement des m\u00e9dias, qui tendent \u00e0 \"survendre\" l'information dont ils disposent.", "Une \u00e9tude norv\u00e9gienne a fait grand bruit dans les m\u00e9dias en sugg\u00e9rant une baisse du QI depuis 1975. L'occasion de revenir sur le fonctionnement des m\u00e9dias, qui tendent \u00e0 \"survendre\" l'information dont ils disposent.", "Une \u00e9tude norv\u00e9gienne a fait grand bruit dans les m\u00e9dias en sugg\u00e9rant une baisse du QI depuis 1975. L'occasion de revenir sur le fonctionnement des m\u00e9dias, qui tendent \u00e0 \"survendre\" l'information dont ils disposent."], "variantIds": ["ece-9639900", "ece-9639876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T04:49:14Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8re lors de retrouver Rinny Gremaud avec sans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur Rinny et la question ce matin de QI, on en parlait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 hier sur cette antenne, oui, et donc je reviens ce matin sur cette \u00e9tude norv\u00e9gienne qui a fait grand bruit dans les m\u00e9dias, vous savez c'est \u00e9tude qui montre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment que la baisse relative des r\u00e9sultats aux examens standardis\u00e9s d'Intelligence que l'on fait passer aux hommes norv\u00e9giens lorsqu'ils entrent \u00e0 l'arm\u00e9e, h\u00e9 bien cette baisse de0,3 point en moyenne par ann\u00e9e entre 1975 et 1991 ne serait pas due \u00e0 des facteurs inh\u00e9rents \u00e0 la famille puisqu'elle peut-\u00eatre observ\u00e9e statistiquement au sein d'une m\u00eame fratrie alors c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis et bien s\u00fbr vous n'avez rien compris pourtant cette \u00e9tude, on en a amplement parl\u00e9 dans les m\u00e9dias, y compris hier \u00e0 ce m\u00eame micro et si \u00e7a ne vous dit rien, c'est parce que dans l'oc\u00e9an immense des informations qui, chaque jour, d\u00e9ferle sur nous, seuls les gros titres sont rest\u00e9s il flotte comme des balises dans nos m\u00e9moires satur\u00e9e et ses gros titres se r\u00e9sume \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ceci : au secours, le QI est en chute libre, surtout chez ceux qui sont n\u00e9s apr\u00e8s 1975 alors j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait l'occasion de reparler un peu du fonctionnement des m\u00e9dias de la fabrique des informations de la naissance des rumeurs et je pensais m\u00eame r\u00e9v\u00e9ler aux auditeurs un secret de polichinelle, vous savez quoi, les auditeurs : Parfois, les m\u00e9dias survendre un peu l'information dont il dispose, quand ils disent : Attention, l'humanit\u00e9 serait en train de devenir de plus en plus b\u00eate, plusieurs \u00e9tudes ont constat\u00e9 une baisse du QI, en r\u00e9alit\u00e9, ils veulent juste vous donner envie de conna\u00eetre la suite et c'est g\u00e9n\u00e9ralement dans la suite, que se trouve la vraie information celle qui relativise qui met en perspective qui donne le contexte qui prend des pincettes d'ailleurs hier romaine avec votre invit\u00e9, vous avez fait \u00e7a tr\u00e8s bien, mais les gens les gens \u00e9videmment non retenu que le d\u00e9but, ils n'ont m\u00eame pas remarqu\u00e9 que le titre \u00e9tait au conditionnel et c'est bien normal, apr\u00e8s tout, puisque cette \u00e9tude norv\u00e9gienne quand on la regarde en d\u00e9tail, elle dit \u00e0 peu pr\u00e8s rien du tout, en tout cas rien qui justifierait qu'on en parle autant, la seule chose d'un peu sexy ces sites, c'est cette histoire de facteurs explicatifs, d'une baisse depuis qui ne seraient pas li\u00e9s \u00e0 la famille, mais donc qui met et donc qui met en cause l'environnement mais attention on inclut dans le mot environnement tout ce qui va du programme scolaire \u00e0 la politique migratoire en passant par la qualit\u00e9 des pesticides et l'omnipr\u00e9sence des \u00e9crans et \u00e7a, c'est du pain b\u00e9ni pour le caf\u00e9 du commerce, puisque toute cette complexit\u00e9 peut tr\u00e8s facilement se r\u00e9duire \u00e0 2 phrases, on vit dans un monde de fous, la preuve c'est que les jeunes sont de plus en plus b\u00eate et dans ces deux phrases tout le monde y trouve son compte : les \u00e9cologistes, les critiques de l'\u00e9cole, les conservateurs, les anti- capitalistes les racistes, les technophobes les humoristes et bien s\u00fbr les journalistes et puis cette baisse depuis tout le monde a envie d'en parler parce que c'est tellement confortable pour les st\u00e9r\u00e9otypes, \u00e7a fait depuis la nuit des temps, depuis que les g\u00e9n\u00e9rations humaines se suivent et, heureusement, ne se ressemblent pas, qu'on entende les anciens se plaindre de cette jeunesse qui fout le camp de cette jeunesse abrutie c'est attest\u00e9 Socrate l'\u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 cinq si\u00e8cles avant J\u00e9sus-Christ, alors l\u00e0, une \u00e9tude qui indique une baisse du QI chez les jeunes gens tous les vieux aigris boivent du petit-lait j'aimerais donc profiter du temps qui m'est imparti pour rappeler que le QI n'est pas une mesure scientifique de l'Intelligence, ce sont juste des questionnaires standardis\u00e9s qui permettent de situer une personne par rapport \u00e0 la moyenne d'une population donn\u00e9e, et de la situer uniquement du point de vue de sa capacit\u00e9 de raisonnement logique, c'est une d\u00e9finition restreinte de l'Intelligence qui est tr\u00e8s d\u00e9pendante de facteurs culturels qui varie donc selon les lieux et les \u00e9poques, autrement dit, et je r\u00e9sume parce que c'est \u00e7a que font les journalistes, une baisse de QI moyen chez les appel\u00e9s au service militaire norv\u00e9gien ne permettent pas de tirer des conclusions sur l'avenir de l'humanit\u00e9 et c'est sans doute bien dommage, parce qu'il faudra donc trouver autre chose \u00e0 se dire \u00e0 l'heure du caf\u00e9 et l'heure du caf\u00e9, \u00e7a tombe bien, c'est maintenant Rinny Gremaud et c'est aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T06:16:48Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB4E1537-61EE-46A6-A4B8-F14A4025FC9B", "internalArchiveId": "EB4E1537-61EE-46A6-A4B8-F14A4025FC9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9bastien Maillard analyse la crise que traverse actuellement l'UE", "publicationDate": "2018-06-19T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne traverse une p\u00e9riode difficile avec une crise politique en Allemagne sur fond de crise migratoire, de possibles sanctions \u00e0 prendre contre la Pologne et les modalit\u00e9s du Brexit toujours pas finalis\u00e9es. Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors.\r\n\r\n* * L'Union europ\u00e9enne traverse une p\u00e9riode difficile avec une crise politique en Allemagne sur fond de crise migratoire, de possibles sanctions \u00e0 prendre contre la Pologne et les modalit\u00e9s du Brexit toujours pas finalis\u00e9es. Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors.", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9639860", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9bastien Maillard analyse la crise que traverse actuellement l'UE / TUM_2018-06-19T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 19.06.2018"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne traverse une p\u00e9riode difficile avec une crise politique en Allemagne sur fond de crise migratoire, de possibles sanctions \u00e0 prendre contre la Pologne et les modalit\u00e9s du Brexit toujours pas finalis\u00e9es. Interview de S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'Institut Jacques Delors."], "variantIds": ["ece-9639860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-25T06:34:16Z", "speechToTexts": ["25.06.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne crise politique fondamentale en Allemagne, sur fond de crise continental des migrants budget a trouver sur le mode du plus petit d\u00e9nominateur commun de possibles sanctions \u00e0 prendre contre la Pologne, faute de respect de l'\u00c9tat droit Brexit \u00e0 dig\u00e9rer l'Union europ\u00e9enne prend l'eau d'un peu partout bonjour S\u00e9bastien Maillard bonjour, vous dirigez l'Institut Jacques Delors, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Paris, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, on vous a invit\u00e9 \u00e0 poser un diagnostic sur le patient europ\u00e9en qui a un peu de fi\u00e8vre alors j'ai, par quels dossiers vous voulez commencer, lequel requiert selon vous le l'attention imm\u00e9diate du Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nDocteur se penche d'abord sur le dossier des migrants, parce qu'on voit, c'est le le plus br\u00fblant, et c'est sans doute celui qui on voit la voix bien des sp\u00e9culations derni\u00e8re avec la triste errance de ce bateau Aquarius \u00e0 quel point on manque d'une politique migratoire europ\u00e9enne digne de ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [93%] :\r\nEst -ce que \u00e7a viendra de de l'Allemagne, cette politique digne de ce nom, puisqu'on peut rappeler que la droite en Allemagne, a donn\u00e9 un ultimatum \u00e0 la chanceli\u00e8re Angela Merkel, en gros, elle a 2 semaines, jusqu'au sommet europ\u00e9en fin juin pour trouver une solution au probl\u00e8me avec les autres membres de l'Union, sinon le pays, l'Allemagne, donc fermera ses fronti\u00e8res, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Horst Seehofer frontalement oppos\u00e9 Angela Merkel sur cette question, a le pouvoir de le faire est -ce que \u00e7a, \u00e7a peut donner quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [87%] :\r\nEffectivement, c'est une crise majeure, politique int\u00e9rieure, on a jamais vu \u00e7a, entre CDU et la CSU et c'est vrai que \u00e7a \u00e7a du coup limite consid\u00e9rablement les marges de manoeuvre d'un gala Merkel elle on sait qu'aujourd'hui il y a donc ce sommet franco- allemand et c'est cette question \u00e7a sur la table, mais m\u00eame rencontrera une chanceli\u00e8re qui a compl\u00e8tement, est paralys\u00e9 par par ce ce ce cette question, on sait bien ce que le sont mises en int\u00e9rieur, fait monter les ench\u00e8res \u00e0 l'approche d'\u00e9lections bavaroises, pr\u00e9vue en octobre, donc d'ultimatum en ultimatum de : il va continuer \u00e0 \u00e0 faire ma faire monter dans chaque sur cette question et on voit difficilement comment la chanceli\u00e8re pourra avoir une une position \u00e9quilibr\u00e9e L \u00e0 dessus, alors que, effectivement, effectivement, la, la, la solution, ce n'est pas de refouler tout le monde, parce que c'est une fa\u00e7on de dire d\u00e9passer le probl\u00e8me et ce serait indigne de l'Europe que de faire sous- traiter les demandes d'asile dans des pays aussi peu s\u00fbr que la Libye, on le voit d\u00e9j\u00e0 actuellement qu'on va fa\u00e7on sont trait\u00e9s avec la Turquie, on peut pas dire que les demandes d'asile soit trait\u00e9 comme il le faudrait lorsqu'on le fait dans des de ces pays tiers et, par ailleurs, une fois que ces mandats 10 sont trait\u00e9es ben faut bien du coup se les r\u00e9partir et faire en sorte que, il y a quand m\u00eame un partage une juste r\u00e9partition entre pays donc la solution de tout renvoyer \u00e0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il n'est pas du tout fiable pour de certains Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [91%] :\r\nMais est -ce que la solution allemande celle d'Angela Merkel, qui avait ouvert compl\u00e8tement les fronti\u00e8res c'\u00e9tait c'est a priori c'est pas quelque chose qui fonctionne, non plus, on le voit le en Allemagne d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [89%] :\r\nNon alors entre entre autres la forteresse et la passoire, on peut trouver un \u00e9quilibre et laisser l'\u00e9quipe, c'est justement une une r\u00e9partition meilleure entre les pays pour traiter les demandes d'asile, on voit bien un \u00e9puisement des pays de de premi\u00e8res entr\u00e9es vous avez soulign\u00e9 effectivement que les les demandes d\u00e9j\u00e0 diminue beaucoup comme diminu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re de 44 pourcent sur l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne et aussi avec Suisse et Norv\u00e8ge, \u00e7a montre bien qu'on a \u00e9norm\u00e9ment renforc\u00e9 les les garde- c\u00f4tes et les, les, les, la foule, la surveillance de la fronti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il y a de moins de 2 demandeurs d'asile mais \u00e7a veut dire qu'il qu'il y en a moins qui parviennent jusqu'en Europe et qu'on a beaucoup plus de refus mais c'est pas une politique, c'est pas \u00e7a peut pas \u00eatre \u00e7a la seule, la seule question puisque le la la ville appartement, on croit qu'il y a une une convention de Gen\u00e8ve qui prot\u00e8ge les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un droit et donc il faut pouvoir traiter ces ces demandes dignement et donc le la, la, la solution, ce n'est pas effectivement que l'Allemagne prenne tout le monde ou que telle ou telle pays prennent tous, mais, mais beaucoup ont encore des marges de progr\u00e8s \u00e0 faire, je pense notamment \u00e0 la France par exemple, qui s'est engag\u00e9, par rapport au nombre d'habitants et en fait un pays qui traite peut-\u00eatre beaucoup de demandes d'asile mais en fait on n'accepterait plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [94%] :\r\nEst -ce que est -ce que le sommet europ\u00e9en peut pour accoucher d'une solution ce qu'Angela Merkel a les moyens de convaincre les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [92%] :\r\n\u00e0 ce stade, peut-\u00eatre qu'il y aura ce on peut s'attendre \u00e0 un accord pour de nouveaux renforcer davantage la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne, renforcer Frontex travaux renforcer le corps des gardes- c\u00f4tes europ\u00e9ens en revanche de s'entendent sur une r\u00e9forme du ce qu'on appelle le r\u00e8glement Dublin donc qui est le justement ce ce cette fa\u00e7on dont on traite les les demandes d'asile en Europe, je crois qu'il faudra encore attendre quelques jours ou quelques semaines et on verra ce qui se passe au au sommet de fin juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [87%] :\r\nAngela Merkel, disait que la survie de l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient en jeu, elle exag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [91%] :\r\nUne fa\u00e7on peut-\u00eatre effectivement de dramatiser l'enjeu mais on voit bien que, sur cette question des des migrants depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e7a envenime les relations \u00e7a notamment aussi cr\u00e9er un un, une nouvelle ligne de fracture Est- Ouest puisque il y a tout un bloc de pays, Hongrie, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Slovaquie mais aussi peut-\u00eatre aujourd'hui rejoint par le le Danemark ou les Pays-Bas qui sont tent\u00e9s effectivement par la la f\u00eate qu'on veut, aucun migrant qui ne traversent ses fronti\u00e8res et donc \u00e7a remet en cause \u00e0 cette solidarit\u00e9 sur lesquelles est fond\u00e9e l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\nJe voudrais qu'on parle aussi avec vous S\u00e9bastien Maillard de du dossier polonais puisque la relation avec la Pologne et l'Union europ\u00e9enne est en jeu, l\u00e0 elle aussi l'Union demande \u00e0 Varsovie de renoncer \u00e0 son projet de r\u00e9forme judiciaire qui va mettent notamment un tiers des juges \u00e0 la retraite, entre autres mesures qui affaiblissent consid\u00e9rablement l'\u00c9tat de droit, c'est en tout cas ce que dit Bruxelles, la Commission a d\u00e9clench\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le processus de l'article 7 qui permet de sanctionner un \u00c9tat membre qui seraient en rupture avec les lois ou avec les valeurs de de l'Union, cette situation avec que la Pologne c'est c'est un test pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 pour la capacit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9fendent l'\u00c9tat droit se porter garant d'une sorte de de gouvernance sc\u00e8ne c'est comme \u00e7a qu'on on peut voir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [90%] :\r\nExactement lorsque on rejoint, Union europ\u00e9enne, on adh\u00e8re \u00e0 un certain nombre de valeurs et au respect des, des, des principes de l'\u00c9tat droit la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale comme on l'appelle donc l'ind\u00e9pendance de la justice tendance de la presse, ce sont des, des, des, des, des valeurs cardinales laquelle on ne peut d\u00e9roger et l'enjeu l\u00e0 l'Union europ\u00e9enne joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9 dans le monde, si elle n'est pas elle- m\u00eame en interne, exigeante, l\u00e0- dessus, c'est vrai que \u00e7a prend un fois dans l'histoire qu'on active cet article 7 que que vous citez, c'est vrai qu'elle figure et et et la la la la la la, l'Union europ\u00e9enne effectivement joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9 puisque d\u00e9j\u00e0 l'avait r\u00e9agi beaucoup trop tard dans le cas hongrois, on avait laiss\u00e9 faire, et du coup, maintenant, c'est difficile de revenir en arri\u00e8re, donc dans le cas polonais elle mais l\u00e0 et il y a un soutien franco- allemand affirmer peut-\u00eatre puisse fran\u00e7ais qu'allemand, mais quand m\u00eame qui qui existe, et c'est important de de mettre cette douce pression et \u00e7a oblige, la Pologne a peut-\u00eatre \u00e0 revoir sa copie, c'est pas du tout fait encore le le pour l'instance europ\u00e9enne pour l'instant la place hier oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [90%] :\r\nPas vraiment la d'intention de plier, on a l'impression que c'est elle qui tient le couteau par le manche 1 quelles sont les quels sont les leviers, les outils que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 disposition pour essayer de faire plier la la Pologne, \u00e0 part cette menace de sanctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [87%] :\r\nC'est toute la difficult\u00e9 et on voit bien que dans cette crise de du respect de l'\u00c9tat droit en Europe, on se retrouve un peu d\u00e9pourvus, comme au d\u00e9but de la crise grecque pour la zone Euro, ou pour sauver un pays on n'avait pas beaucoup doutent, il a fallu en cr\u00e9er, l\u00e0 on a cet article 7, alors on peut le d\u00e9clencher, enfin un peu de d\u00e9clencher tous tous les matins et on a besoin de d'inventer de nouveaux outils alors vie un des exemples peut-\u00eatre un l\u00e9ger qui pourrait avoir de l'effet c'est de conditionner le versement des fonds europ\u00e9ens, on sait que la Pologne comme d'autres pays, cette r\u00e9gion en en re\u00e7oivent beaucoup de conditionner c'est c'est c'est c'est font pour le futur budget europ\u00e9en dans un respect de l'\u00c9tat, droit, \u00e7a peut \u00eatre une solution il y a aussi le fait que la Cour de justice europ\u00e9enne Vanhems se pencher sur cette question et si elle d\u00e9clar\u00e9 que finalement le syst\u00e8me judiciaire polonais n'\u00e9tait pas reprenait pas au standard europ\u00e9en \u00e7a cr\u00e9\u00e9 une grande ins\u00e9curit\u00e9 je juridique en Pologne et \u00e7a pourrait aussi \u00eatre une vraie contrainte pour pour le le obliger \u00e0 respecter est adroit sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [95%] :\r\nSujet qui sujet polonais qui divise les europ\u00e9ens il y a une partie des pays qui sont plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [89%] :\r\nOn voit bien que se dessine d\u00e9j\u00e0, ce \u00e0 quoi vont ressembler les \u00e9lections europ\u00e9ennes, dans un an et Macron lorsqu'il est all\u00e9 \u00e0 Padang Strasbourg veille r\u00e9sum\u00e9 entre opposants en gros l'Europe d'Orb\u00e1n, donc, du nom du 1er ministre hongrois et celle qui l'incarne, qui cherche \u00e0 incarner, lui l'Europe au-del\u00e0 des des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales versus les d\u00e9mocraties entre guillemets il celles qui sont en pour faire court, hostile \u00e0 l'accueil de de migrants qui sont plus tourn\u00e9s vers aussi vers la la Russie et donc cette l'Europe d'Orb\u00e1n ou Europe de Macron c'est dans ces termes -l\u00e0 que vont \u00eatre dramatis\u00e9e les prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes et \u00e7a oblige les autres \u00e0 se situer, notamment le parti d'Angela Merkel, la CDU est ce qu'elle est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de maquereau ou plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 d'Orb\u00e1n, on le voit aussi avec le probl\u00e8me s'\u00e9tend avec la la la, c'est sous qui penche plut\u00f4t vers vers Orb\u00e1n, on voit m\u00eame quand m\u00eame d'une fracture en Italie et donc on peut s'attendre \u00e0 ce que les \u00e9lections europ\u00e9ennes l'an prochain, soit beaucoup plus ce soit beaucoup plus dramatique sera pas juste une question d'un peu plus de gauche, en plus de droite, ce sera vraiment une question presque de vie ou de mort pour Union europ\u00e9enne un peu dans la m\u00eame avec la m\u00eame intensit\u00e9 qu'on a v\u00e9cu en France pour la pr\u00e9sidentielle, voil\u00e0 les fronts qui se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [93%] :\r\nQui se dessine en vue de ces \u00e9lections, merci beaucoup, S\u00e9bastien Maillard, directeur de l'institut Jacques Delors d'\u00eatre venu dans tout un monde ce matin et bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-06-19T06:34:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}]}