{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3325&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3350&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3300&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1671991", "internalArchiveId": "AA1804672292", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-17T20:10:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-20T12:38:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804672291", "durationSec": 300, "title": "TEST 2 WHATSOn / GICO - Sujet 1"}, {"internalArchiveId": "AA1804672337", "durationSec": 300, "title": "TEST 2 WHATSOn / GICO - Sujet 2"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "medias": [{"id": "1737690", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT038106", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-348A58F1-CA06-4FAC-A358-6235CDE84003", "internalArchiveId": "348A58F1-CA06-4FAC-A358-6235CDE84003", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Nadia Droz, psychologue sp\u00e9cialiste du burn-out", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Nadia Droz, psychologue sp\u00e9cialiste du burn-out (6h15 INVITE 17.04 NADIA DROZ) 6H15\r\nNotre invit\u00e9e\r\nNadia Droz ... psychologue, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au travail... \r\nco- auteur de \" Burn Out, la maladie du 21e si\u00e8cle..  POINT D'INTERROGATION?\r\nlivre qui parait demain aux \u00e9ditions FAVRE (co-\u00e9crit avec  Anny Wahlen)\r\non a envie de dire, \"un livre de plus \", sur le BURN OUT... \r\npourquoi lire celui-ci en particulier ?\r\n\u00e0 qui il s'adresse ?\r\nqu'est-ce quon apprend de neuf ? \r\nle point fort du livre.. les nombreux t\u00e9moignages...r\u00e9colt\u00e9s issus de votre travail de psychologue...\r\ncadre dans le marekting, employ\u00e9 adm publique, conducteur de tracaux, directeur industrie... homme femme, d\u00e9butant ou s\u00e9nior... \r\nle burnout nous concerne tous ?\r\nl'id\u00e9e c'est de montrer que ca peut arriver \u00e0 tout le monde et que ce n'est pas une fatalit\u00e9...d\u00e9culpabiliser ?\r\nvraiment tous \u00e9gaux face au burnout ? pas  des professions plus concern\u00e9es ?\r\npas de chiffres hommes/femmes ?\r\nencore honteux auj de dire qu'on souffre d'un burnout ? associ\u00e9 \u00e0 une faiblesse ? manque de comp\u00e9tence ?\r\nDes t\u00e9moignages... et des solutions... pour pr\u00e9venir le burnout... \r\nca passe par plus d'\u00e9coute...des employ\u00e9s... ..leur redonner la parole .... vous donnez l'ex de ces ouvri\u00e8res dans une usine de montage de pi\u00e8ces qui veulent avoir leur mot \u00e0 dire...\r\noui ce sont des ing\u00e9nieurs qui leur disent comment se tenir, cmobien de pi\u00e8ces par minute elles doivent monter et comment le faire..ce sont des aberrations qui engendrent des troules physiques (mal de dos.etc) ou bine une r\u00e9signation, en tout cas un vrai mal-\u00eatre au travail...on leur a demand\u00e9 d'\u00e9mettre des propositions, de pouvoir \u00eatre responsables de ce qu'elles font tous les jours et \u00e7a am\u00e9liore bcp les choses...\r\nce message l\u00e0, il passe aupr\u00e8s des dirigeants ?\r\nvous travaillez comme consultante dans des entreprises pour pr\u00e9venir ces risques sur la sant\u00e9 come le burnout... ils r\u00e9ceptifs ?\r\nPour convaincre de changer mod\u00e8le vous dites que ce qui pousse les dirigeants \u00e0 agir c'est le co\u00fbt de ces burn out ... \r\nCa co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00e0 l'entreprise, absent\u00e9isme, frais d'assurance pertes de gains qui augmentent, etc...Ca couterait bcp moins cher de r\u00e9investir dams la pr\u00e9vention, sant\u00e9 au travail...\r\nestimationn cout : ..10 milliards en 2014... pr la CH \r\nburnout pas consid\u00e9r\u00e9 comme une \"maladie\"  \r\nle reconnaitre comme une pathologie professionnelle ? ce que veut MATHIAS REYNARD (initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e fin mars le CN PS VS)  bonne id\u00e9e ? \r\nune bonne politique de pr\u00e9vention du burnout en entreprise, \u00e7a passe par quoi ?on installe des salles de pause ... des clubs de fitness ?\r\nNon, j'appelle \u00e7a la journ\u00e9e \"pomme\"...on donne des pommes, \u00e7a fournit des vitamines mais chacun est libre d'en manger ou pas...ce qu'il faut c'est changer les rapprots de travail agir sur les causes et le mod\u00e8le pyramidal...\r\nEx d'entreprises ou ca a chang\u00e9 ? Ou mod\u00e8le valable et salaries epanouis ?\r\nLes Services industriels de Geneve,,,entreprise dite \"lib\u00e9r\u00e9e\" du carcan de la hi\u00e9rarchie pyramidale...les gens ont plus d'autnomie, de responsabilit\u00e9..au lieu de faire tous la m\u00eame chose, les aspects sont diff\u00e9renci\u00e9s et ils ont le pouvoir de faire du bon travail...\r\nVous  \u00e9crivez \"on est sortis des Temps modernes de Chaplin pour y revenir aujourd'hui \" ?expliquez-nous... \r\nle pb c'est qu'on veut appliquer les memes recettes partout...on ne peut pas demander les m\u00eames comportements de travail \u00e0 un service d'administration, de recherche ou de fabrication...certains auront besin de plus d'efficacit\u00e9, d'autres de cr\u00e9ativit\u00e9...les dirigeats ont besoin de comprendre que les gens ne sont pas des machines, et que la physiologie humaine a ses limites...\r\nvous tordez le cou \u00e0 une croyance, clich\u00e9 qui a la vie dure : \"le burnout est une histoire d'individu\"... \r\nle burnout moins question d'une personnalit\u00e9, que des conditions de travail, l'environnement, le contexte ...\r\nAujourd hui prise de conscience des salari\u00e9s ? besoin de redonner un sens \u00e0 son travail ? \r\nQuand on a fait un burn out, on reprend facilement ? des pistes pour bien repartir ?\r\nles nouvelles techno? smartphones ? RS? impact ? mettent \u00e0 mal nos limites mentales et cognitives...\r\nburnout, maladie du XXIe si\u00e8cle? la r\u00e9ponse reste ouverte en fin d'ouvrage...\r\nplus un rem\u00e8de, une ordonnance \"s'interroger sur l'avenir et la place du travail\"...\r\nNADIA DROZ\r\n\"Burn Out, la maladie du 21e si\u00e8cle...\" \r\n(sous titre : \"analyses, t\u00e9moignages, solutions, pr\u00e9ventions\")livre qui parait demain aux \u00e9ditions FAVRE (co-\u00e9crit avec RH Anny Wahlen)\r\n(sous titre : \"analyses, t\u00e9moignages, solutions, pr\u00e9ventions\")\r\nfacts :\r\nchiffres...  officiels 6% pour la SUISSE\r\n40% enseignants...60 % m\u00e9decins... \r\nestimationn cout : ..10 milliards en 2014... pr la CH", "durationSec": 396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474397", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Nadia Droz, psychologue sp\u00e9cialiste du burn-out / LMA_2018-04-17T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.04.2018"], "variantIds": ["ece-9474397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T03:44:37Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIT et la transition est toute trouv\u00e9e, notre invit\u00e9 sera pr\u00e9sente au Salon du livre, dont on vient de parler notre invit\u00e9 c'est Nadia Droz, psychologue sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au travail et qui vient donc d'\u00e9crire un livre Burn Out la maladie du 21\u00e8me si\u00e8cle, point d'interrogation Live qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Favre, co\u00e9crit avec Annie Valen alors on a envie de dire, un livre de plus sur le burn-out pourquoi lire celui -ci en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nC'est un un livre qui fait un \u00e9tat des lieux donc des connaissances actuelles et la situation actuelle, donc si vous voulez vous mettre au go\u00fbt du jour sur le Burn out et ses petits fr\u00e8res, vous pouvez le lire, il y a des t\u00e9moignages, on a fait passer un questionnaire \u00e0 des m\u00e9decins, des psychiatres et des psychologues l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, donc l\u00e0 aussi pour savoir qu'est ce que comment eux per\u00e7oivent ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans leur quotidien dans leur pratique et les t\u00e9moignages qui sont bien s\u00fbr riche et les exemples de nos pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [82%] :\r\nAlors vous en parler justement le point fort de livre, c'est ses nombreux t\u00e9moignages on y croit 5 cas dans le marketing employ\u00e9e administration publique, conducteur de travaux, directeur d'industrie, homme, femme d\u00e9butant seniors, l'id\u00e9e c'est : c'est vraiment montrer que \u00e7a nous concerne tous, le burn-out, on peut tous \u00eatre un jour concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [89%] :\r\nOui, si la bonne contres de combinaison de facteurs se fait \u00e0 un moment donn\u00e9, ne veut oui ou oui, c'est possible pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [90%] :\r\nOn est tous \u00e9gaux face au burn out oui il y a quand m\u00eame des professions plus concern\u00e9es que d'autres des zones plus concern\u00e9s que les femmes ou inversement, \u00e7a on le sait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [89%] :\r\nNon, on n'a pas de statistiques l\u00e0- dessus, on a que des statistiques sur les gens qui consultent, donc on ne peut que r\u00e9pondre par l\u00e0, mais on ne consulte pas forc\u00e9ment pour un burn-out, donc ces statistiques ne sont pas repr\u00e9sentatives, en revanche, tout le monde peut avoir un burn out, selon les conditions de travail, dans lesquelles il exerce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [92%] :\r\nAlors il y a les t\u00e9moignages, il y a aussi les solutions pour pr\u00e9venir le Bernard out \u00e7a passe notamment par plus d'\u00e9coute, les employ\u00e9es leur redonner la parole, vous donnez l'exemple de ces ouvri\u00e8res dans une usine de montage de pi\u00e8ces qui veulent avoir leur mot \u00e0 dire, \u00e7a c'est vraiment important c'\u00e9tait coups. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors, c'est simplement que que quelqu'un qui fait son travail, experts de son travail, donc la qualit\u00e9 du travail, il en a une vision particuli\u00e8re et tr\u00e8s pr\u00e9cises et en l'occurrence c'est c'est une personne qui travaille sur une cha\u00eene de montage, on leur a envoy\u00e9 des ing\u00e9nieurs qui n'avaient jamais fait leur travail en leur disant : comment elles devaient faire leur travail alors que que c'\u00e9tait exclusivement des dames donc cette dame, elle savait exactement quel mouvement allez leur faire mal et comment elle pouvait gagner du temps, donc c'est quelque part de d'amener le travail prescrit qui serait le travail sur le papier, de dire : ben il faut faire comme \u00e7a, mais en fait dans la r\u00e9alit\u00e9, il faut voir qu'est ce qui est possible et qu'est -ce qui est intelligent, pour les travailleurs eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est ce que vous prescrivez, entre guillemets, aux dirigeants d'entreprise, est ce que ce message l\u00e0 il passe bien aupr\u00e8s de vous qui travaillez aussi en tant que consultante dans des entreprises pour pr\u00e9venir ces risques de de Burn, ils sont r\u00e9ceptifs \u00e0 ce message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [95%] :\r\nAlors de plus en plus d'entreprises sont r\u00e9ceptives, en particulier parce que le le le risque financier pris par le par le stress au travail et par les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par le stress au travail est \u00e9norme et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [95%] :\r\nC'est l'argument qui prime pour eux l'argument financier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [91%] :\r\nOui, c'est l'argument qui prime apr\u00e8s il y a des arguments d'images, bien s\u00fbr, mais je pense que l'argument de voir que d'avoir une entreprise saine avec disons des travailleurs qui aiment venir au travail sera plus fonctionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [88%] :\r\nUne bonne politique de pr\u00e9vention du burn-out mon entreprise, \u00e7a passe par quoi, c'est c'est des salles de repos ces 5 clubs de fitness, c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [89%] :\r\nAlors disons que le club de fitness et des mesures qu'on appelle individuel donc ou choisissez si vous y allez ou pas, c'est sympathique de la part de l'an de l'entreprise de m\u00e9decins \u00e0 disposition, mais fondamentalement \u00e7a va beaucoup plus \u00eatre sur des questions d'organisation du travail de communication au travail de transparence de de marge de manoeuvre possible pour le travailleur, ou comment impliquer le travailleur dans les d\u00e9cisions prises par l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [94%] :\r\nSans forc\u00e9ment distribuer des bons points, mais ce que vous avez des exemples d'entreprises romandes qui qui ont mis en place, de bonne politique de pr\u00e9vention de du burn-out. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors je peux en tout cas, parler de l'entreprise dans laquelle je travaille r\u00e9guli\u00e8rement qui est le CHUV o\u00f9 effectivement on poste existe donc ce poste a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 depuis 5 ans, donc il existe des entreprises modernes qui qui embauche un psychologue du travail pour s'occuper de ses employes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [93%] :\r\nAu-del\u00e0 des des mesures qui sont prises dans des entreprises et ce qu'il faudrait reconna\u00eetre qu'il n'est pas encore le cas aujourd'hui en Suisse Reconna\u00eetre le burn-out comme une pathologie professionnelle dans le monde actualit\u00e9 politique on a Matthias Reynard le conseiller national socialiste valaisan qui qui a d\u00e9pos\u00e9 fin mars une initiative parlementaire dans ce sens est -ce que c'est une bonne id\u00e9e, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [90%] :\r\nAlors de poser cette initiative est une excellente id\u00e9e puisque \u00e7a permet de parler du burn-out et de la responsabilit\u00e9 du monde professionnel dans cette probl\u00e9matique, en revanche, le faire reconna\u00eetre comme maladie professionnelle va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9, puisque d'une part, ce n'est pas une maladie, et d'autre part, pourrait \u00eatre une maladie professionnelle, il faudrait que plus de 50 pour 100 des facteurs qui cr\u00e9ent la maladie soit due au travail, ce qui ne serait pas le cas pour l'burn-out. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [94%] :\r\nDonc, vous \u00eates assez sceptique sur le les chances de succ\u00e8s de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [91%] :\r\nJe suis sceptique sur les chances de lits de passer mais par compte je suis ravi de cette discussion autour de cette probl\u00e9matique et de l'id\u00e9e de responsabiliser vraiment les entreprises sur par rapport au th\u00e8me du stress au travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [89%] :\r\nVotre ouvrage burn-out maladie du XXIe si\u00e8cle, point d'interrogation \u00e0 la fin de l'ouvrage, \u00e7a reste ouvert est -ce que est -ce que \u00e7a sera vraiment la maladie du 21\u00e8me si\u00e8cle, c'est c'est ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [92%] :\r\nAlors ce n'est pas une maladie, donc \u00e7a c'est une des raisons pour le point d'interrogation, l'autre point question du point notre question c'est que dans le fond, c'est probablement simplement une un ph\u00e9nom\u00e8ne de mauvaises fatigue qui revient au fil des \u00e9volutions dans les si\u00e8cles, donc on a d\u00e9j\u00e0 vu des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ressemblent aux Burn Out par exemple la neurasth\u00e9nie par exemple des formes de fatigue qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 disque d\u00e9crite au XVIIIe si\u00e8cles donc c'est c'est plut\u00f4t un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9current lors de grandes \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [92%] :\r\nEt en tout cas la solution, la piste que vous privil\u00e9giez dans ce livre pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est vraiment s'interroger aussi sur l'avenir de la place du travail de de l'organisation de l'entreprise en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [92%] :\r\nAlors, de l'organisation de l'entreprise mais aussi bien s\u00fbr \u00e0 des niveaux politique et puis il y a des niveaux de 2 soci\u00e9t\u00e9s puisque on vient aussi nous poser des questions sur le mur d'un des adolescents le burn out des enfants donc probablement que \u00e7a commence bien avant le monde de l'entreprise, mais plut\u00f4t d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole et dans un monde de performance et de de performance absolue dans tous les domaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [91%] :\r\nNadia Droz, coauteur de Burn Out la maladie du 21\u00e8me si\u00e8cle qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Favre 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74F201B6-1459-4347-8700-BF786A5D0A63", "internalArchiveId": "74F201B6-1459-4347-8700-BF786A5D0A63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maiorana, Marie-Jos\u00e9;Legrain , Christophe;Pereira, Tania\r\nLe PLR est d\u00e9sormais le parti politique le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux. Les lib\u00e9raux radicaux ont d\u00e9pass\u00e9 d'un si\u00e8ge l'UDC qui cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois. Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\n\r\n* * C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse  C\u00e9line Amaudruz   -   Direct studio GE  - +41 79 **\r\n  Technique Ch. Legrain  +41 79 ** ou 7342\r\n  +  accueil Tania Pereira +41 76 ** ou 7342\r\n*****7h18... \r\nOn va parler politique suisse.. avec cette question : Que se passe-t-il \u00e0 l'UDC? \r\nLe parti cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois... \r\nDerni\u00e8res en date : c'\u00e9tait ce week-end \u00e0 Gen\u00e8ve, lors des \u00e9lections cantonales. \r\nEt \u00e0 Zurich aussi.. lors des \u00e9lections communales... \r\nAlors l'UDC, premier parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, a-t-elle atteint son plafond ? \r\nLa nouvelle direction autour d'Albert R\u00f6sti est-elle capable de redresser la barre d'ici les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ? \r\nOn en parle avec vous\r\nBonjour C\u00e9line Amaudruz! \r\nConseill\u00e8re nationale et vice pr\u00e9sidente de l'UDC suisse...\r\n*****Comment expliquez-vous cette mauvaise passe? \r\n- mauvais r\u00e9sultats \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions.. \r\n- L'UDC n'est plus le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux.. c'est d\u00e9sormais le PLR.. \r\nPourquoi \u00e0 votre avis? \r\nLe PLR captent les d\u00e9cus de l'UDC? \r\n- li\u00e9s \u00e0 vos positions sur l'\u00e9conomie? \r\nDIRECTION: \r\n*****Certains d\u00e9nonce une direction du parti trop passive, pas assez charismatique...  \r\nAlbert R\u00f6sti, est-il en partie responsable de ces mauvais r\u00e9sultats ? \r\n- vous \u00eates la figure de proue  l'UDC en Suisse romande... d'ailleurs la vice-pr\u00e9sidente romande.. \r\nVous perdez 3 si\u00e8ges \u00e0 Gen\u00e8ve... votre canton.\r\nVous \u00eates affaiblie aujourd'hui ?\r\n*****Est-ce que l'UDC a atteint son plafond sur le plan f\u00e9d\u00e9ral avec 29 % des suffrages ? \r\n- Comment corriger le tir d'ici les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 ? \r\n***Au fonds... est-ce que la vitalit\u00e9 de l'UDC n'est pas d\u00e9pendant de la conjoncture ? si il y a une augmentation de la migration, vous allez gagner... si non vous \u00eates condamner \u00e0 stagner... \r\n**** C'est le PLR qui profite g\u00e9n\u00e9ralement de votre recul dans les cantons... \u00e0 Zurich, \u00e0 Gen\u00e8ve r\u00e9cement... est-ce que cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 est \u00e0 m\u00eame de remettre en question les alliances UDC PLR dans les cantons ?\r\n- Lors des \u00e9lections majoritaires l'UDC soutient souvent le PLR et le PDC... et on a l'impression que vous n'obtenez pas grand chose en retour... (VD et FR notamment) \r\nRELEVE\r\n*****En Suisse romande il y a eu plusieurs scandales qui ont touch\u00e9 votre parti : les affaires Despot, Voiblet, Clottu... dans les autres partis tout le monde ne \"s'aime\" pas forc\u00e9ment, mais il n'y a pas d'affaire d'une telles ampleur... Pourquoi y-a-t-il autant de querelles de personnes \u00e0 l'UDC ? \r\n***Votre pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle d'un souci de recrutement \u00e0 l'UDC... vous avez un probl\u00e8me de qualit\u00e9 des nouveau militants ?\r\nTopo sur ce qu'elle m'a dit au t\u00e9l\u00e9phone : \r\nConstat : \r\nA Gen\u00e8ve : on est canibalis\u00e9 par le MCG et le GEM. sur les 4 % du GEM, 2 % pourraient venir chez nous. Stauffer avait demand\u00e9 \u00e0 entrer \u00e0 l'UDC mais on a dit non. Je continue \u00e0 penser que c'est une bonne chose. Stauffer est destructeur. \r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement : On est dans un cycle ou le PLR gagne et on perd. C'\u00e9tait l'inverse durant longtemps. Attendons le prochain cycle. \r\nQue faire : \r\nSi je savais je le ferais. Il faut en tout cas une sacr\u00e9e remise en question. Continuer \u00e0 \u00eatre proche des gens. Mener une campagne de proximit\u00e9. \r\nPour les \u00e9lections majoritaire, il faut d\u00e9livrer une message positif. Ce n'est pas par l'opposition qu'on gagne des voix au del\u00e0 du parti. \r\nSur les alliances : elle dit que \u00e9videmment si l'UDC ne re\u00e7oit rien en retour, il faudra repenser \u00e7a... mais le risque c'est de favoriser la gauche... dilemme.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474422", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse / LME_2018-04-17T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 17.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le PLR est d\u00e9sormais le parti politique le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux. Les lib\u00e9raux radicaux ont d\u00e9pass\u00e9 d'un si\u00e8ge l'UDC qui cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois. Interview de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-9474422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:23:37Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n19 on va parler politique suisse maintenant avec cette question : que se passe -t-il \u00e0 l'UDC, le parti cumule les d\u00e9faites \u00e9lectorales depuis plusieurs mois, derni\u00e8re en date, c'\u00e9tait ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve lors des \u00e9lections cantonales \u00e0 Zurich aussi, lors des \u00e9lections communales alors l'UDC quand m\u00eame 1er parti au niveau f\u00e9d\u00e9ral, a -t-elle atteint son plafond est -ce que la nouvelle direction autour d'Albert R\u00f6sti est capable de de redresser la barre d'ici les les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on va poser cette question \u00e0 vous, C\u00e9line Amaudruz, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale genevoise, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse comment vous expliquez -vous cette mauvaise passe, parce que votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y avait 2 \u00e9tudes qui avaient \u00e9t\u00e9 une qui avait \u00e9t\u00e9 fait par l'enqu\u00eate Selects qui disait notamment que l'UDC \u00e9tait le parti qu'il r\u00e9ussissait le mieux \u00e0 mobiliser ses \u00e9lecteurs potentiels, pire, \u00e0 cela s'ajoutait \u00e0 la recherche, l'enqu\u00eate de la fondation de la recherche en sciences sociales, qui expliquait que, lorsqu'il y avait les les absent\u00e9 l'absent\u00e9isme revenait souvent \u00e0 l'UDC, ce qui veut dire a contrario que si le il y a un fort taux d'absent\u00e9isme, les premiers qui est en subissent les cons\u00e9quences, c'est l'UDC et donc un des gros probl\u00e8mes aujourd'hui je dirais de l'UDC c'est ce ce cette capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 avoir je dirais jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, qui aujourd'hui nous n'arrivons moi \u00e0 le faire et pourquoi on a tout conserv\u00e9 travaille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi la d\u00e9mobilisation, selon vous, nouveaux \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nAlors moi j'ai tendance \u00e0 voir toujours le verre \u00e0 plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 plein et donc, je dirais qu'une des cons\u00e9quences qui est assez, qui peut dire est assez clair pour moi, c'est que la population a beaucoup soutenu l'UDC notamment dans, dans ses initiatives, et aujourd'hui on voit que lorsque l'on passe de la votation populaire qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 la concr\u00e9tisation la mise en application de ces initiatives, h\u00e9 bien le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respecte pas sa volont\u00e9 donc lorsque je parle aux citoyens dans la rue pour essayer de comprendre un peu lorsque nous faisons des, des, des, des enqu\u00eates, nous voyons que les gens nous disent mais finalement lorsqu'on soutient beau projet qui ne sont bons qu'il nous semble essentiel, h\u00e9 bien, apr\u00e8s plus personne de les met en application, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien de voter et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 je pense que l'UDC a un travail \u00e0 faire et surtout de de dire aux gens : si vous vous ne continuez pas \u00e0 nous soutenir, h\u00e9 bien, non seulement peut-\u00eatre vous aurez pas les textes, mais vous aurez encore des moins bonnes mises en application et c'est l\u00e0 en fait pour notre parti, toute la difficult\u00e9 de Dauphine de, de, de, de r\u00e9ussir, bah un \u00e0 garder nos membres, je dirais, avec une certaine motivation et, apr\u00e8s, de mobiliser les gens qui ne se sont pas des gens directement impliqu\u00e9 en politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [90%] :\r\nSi on regarde un petit peu les r\u00e9sultats de de de ces derni\u00e8res ann\u00e9es au niveau des parlements cantonaux, on voit que vous perdez 10 si\u00e8ges que les socialistes en gagne 15 17 pour les Verts 25 pour le PLR, le PLR qui devient le 1er parti dans ces gouvernements cantonaux il captent des d\u00e9\u00e7us de l'UDC, \u00e0 votre avis, sa cause de ces ses positions, vous avez notamment li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie, C\u00e9line Amaudruz c'est une explication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il y a plusieurs explications, je crois que jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 le tra\u00eene \u00e9tait toujours pour l'UDC en d\u00e9faveur du PLR aujourd'hui, il y a eu un un un renversement mais j'aimerais quand m\u00eame relativiser votre versement, m\u00eame si je ne minimise pas la situation pour l'UDC nous parlons d'un si\u00e8ge de diff\u00e9rence entre, d'un si\u00e8ge de l'UDC du PLR au niveau suisse des des d\u00e9p\u00f4ts des et des et des \u00e9lections au niveau communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est le constat fait C\u00e9line Amaudruz on va essayer de voir quel qu'est -ce que vous, vous pouvez faire, il y en a certains qui, hors micro, assez clairement pointe du doigt la la direction et notamment Albert R\u00f6sti il manquerait de charisme d'id\u00e9e de de d'impulsion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il est toujours facile lorsqu'on dit hors micro, de dire beaucoup de choses, certains m'ont m\u00eame dit oui mais peut-\u00eatre Albert R\u00f6sti n'est pas pr\u00e9sent assez en Suisse romande, je tiens \u00e0 rappeler que Toni Brunner qui \u00e9taient annexes pr\u00e9sident mais ne parlait pas fran\u00e7ais ne venait jamais, nous avons un un, un pr\u00e9sident qui a d'ailleurs men\u00e9 la campagne f\u00e9d\u00e9rale 2015, aux c\u00f4t\u00e9s de Toni Brunner, donc moi je n'ai pas pour coutume de essayer toujours de d'accabler une personne, je pense que la politique c'est, c'est un travail d'\u00e9quipe, je fais partie du du comit\u00e9 de direction avec Albert R\u00f6sti donc dans ce cas, je suis tout autant responsables que monsieur Rushdie, nous devons effectivement revenir le diagnostic a \u00e9t\u00e9 fait, nous avons identifi\u00e9 des probl\u00e8mes et apr\u00e8s il y a les probl\u00e8mes au niveau de chaque qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents, m\u00eame s'il y a des ressemblances et puis je tiens encore \u00e0 pr\u00e9ciser que le parti UDC est un parti qui part du haut vers le bas, c'est-\u00e0-dire que l'UDC a toujours \u00e9t\u00e9 beaucoup plus forte au niveau des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qu'au niveau des des \u00e9lections cantonales et encore mon niveau communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [87%] :\r\n\u00e7a fait d'ailleurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00e9tiez \u00e0 29 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections, c'est un est-ce que c'est selon vous un plafond, est-ce que vous attendez \u00e0 une baisse et puis, sur quoi vous avez tabl\u00e9 pour ses f\u00e9d\u00e9rales ont souvent parl\u00e9 de de 2 migration d'immigration allaient continuer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que bon d\u00e9j\u00e0 faut voir l\u00e0 les plus grandes pr\u00e9occupations des citoyens de ce pays qui reste toujours l'immigration, je crois que l'actualit\u00e9 fera aussi les th\u00e8mes de campagne et celui, vous allez dire \u00e7a tombe bien pour le lyc\u00e9e, mais je m'en r\u00e9jouis, et puis finalement peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment cette ou ces accords militaires au et les rapports que la Suisse a avec l'Union europ\u00e9enne et je crois que le seul parti qui a toujours \u00e9t\u00e9 clair et d\u00e9fendu la souverainet\u00e9 et l'ordre de plan danse du pays de notre pays, elle UDC donc pour nous le th\u00e8me sera clair, nous avons nos initiatives, mais vous savez en politique il y a des moments o\u00f9 vous gagnez puis \u00e0 des moments o\u00f9 vous perdez et je pense qu'il faut savoir gagner sans arrogance et savoir perdre avec le sourire, m\u00eame si c'est tr\u00e8s difficile parce qu'il y a des gens qui sont engag\u00e9s dans tous les partis et effectivement aujourd'hui pour l'UDC c'est une p\u00e9riode qui n'est pas tr\u00e8s amusante, a \u00e9t\u00e9 difficile mais je pense tout particuli\u00e8rement \u00e0 toutes les personnes qui s'engagent dans les campagnes et qui sont d\u00e9\u00e7us de pas \u00eatre \u00e9lu ou de la perte des si\u00e8ges, mais je veux dire c'est pas pour autant que l'UDC va baisser les bras, je vais tout faire pour que finalement au niveau f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC gagne 6 si\u00e8ges garde son son score et m\u00eame augmente parce que il probl\u00e8me que nous connaissons, restent les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [86%] :\r\nIl reste 18 mois C\u00e9line Amaudruz j'allais m'y atteler avec un grand sourire, merci \u00e0 vous d'\u00eatre venu en Direct ce matin pr\u00e8s merci bonne journ\u00e9e Alter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDC6ECCE-1088-464F-86DE-838518CC4EF3", "internalArchiveId": "EDC6ECCE-1088-464F-86DE-838518CC4EF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain de Sainte-Marie, vice-pr\u00e9sident du PS; Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du D\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/STORY INTERVIEW FALCIANI) Il se d\u00e9crit comme un lanceur d'alerte....la justice suisse...l'a condamn\u00e9 pour \"espionnage \u00e9conomique\"...\r\nHerv\u00e9 Falciani est libre...mais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Espagne depuis 12 jours...\r\nL'ex-banquier de HSBC Gen\u00e8ve...avait d\u00e9rob\u00e9...puis transmis...des milliers des comptes bancaire non-d\u00e9clar\u00e9s.\r\nEn 2015, la  justice suisse l'avait condamn\u00e9....\u00e0 cinq ans de prison ferme.\r\nHerv\u00e9 Faltchiani nous accorde ce matin...une interview exclusive ..(on l'entendra en d\u00e9tail...tout \u00e0 l'heure \u00e0 7h42...)...\r\nEt on prend tout de suite la direction de l'Espagne...\r\nVal\u00e9rie Demon...vous avez rencontr\u00e9 Herv\u00e9 Faltchiani...hier soir...un mot d'abord sur les conditions de cet entretien...\r\n---LIVE \r\n Cette rencontre s'est pass\u00e9e loin de Madrid, sur la c\u00f4t\u00e9 espagnole o\u00f9 r\u00e9side actuellement Herv\u00e9 Falciani. Il peut sortir de chez lui, doit se pr\u00e9senter chaque semaine \u00e0 un tribunal proche et doit demander au juge de Madrid en charge de son dossier l'autorisation de se d\u00e9placer en Espagne. Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 entourent toujours Herv\u00e9 Falciani. On nous a d'abord donn\u00e9 rendez vous avec une tierce personne sur une place publique pour vous emmener sur les lieux de l'interview, en dehors de son domicile .. Herv\u00e9 Falciani n'est apparu qu'ensuite. C'est un homme tranquille et d\u00e9tendu que j'ai pu rencontr\u00e9 en public, dans les rues de la ville o\u00f9 il habite. Il insiste sur la volont\u00e9 de la Suisse de l'extraditer. La Suisse profiterait, selon lui, de la difficile situation politique et judiciaire espagnole face au probl\u00e8me catalan. Une leader ind\u00e9pendantiste catalane se trouve en effet sur le territoire suisse, sous le coup d'une demande d'extradition par la justice espagnole. Herv\u00e9 Falciani serait-il une monnaie d'\u00e9change ou un simple pion sur un \u00e9chiquier politique complexe ? Voici sa r\u00e9ponse.\r\nRELANCE JULIEN : On entend Herv\u00e9 Falciani...Comment est-ce qu'il envisage.... cette seconde demande d'extradition ?\r\nRelance : ce lanceur d'alerte franco-italien, habile et malin, voit dans cette nouvelle demande d'extradition une opportunit\u00e9 pour s'attaquer \u00e0 la strat\u00e9gie suisse et marteler son message et ses objectifs. Il reste persuad\u00e9 que l'Espagne reste int\u00e9ress\u00e9e avant tout par l'extradition de Carles Puigdemont, actuellement en Allemagne. Et pense que la Suisse n'est pas forc\u00e9ment une priorit\u00e9 pour l'Espagne. Ces proc\u00e9dures d'extradition ne semblent pas l'inqui\u00e9ter outre-mesure. Et ne le d\u00e9tournent en tout cas pas de son nouveau projet : il travaille d\u00e9sormais sur les crypto-monnaies et alerte : ce sont les nouveaux paradis fiscaux. \r\nVal\u00e9rie Demon, en direct de Madrid...\r\nEt Rendez-vous...donc tout \u00e0 l'heure...\u00e0 7h40...pour cette interview compl\u00e8te et exclusive...d'Herv\u00e9 Falciani...\r\n(03/GE REUNION LES OFFICINES PS / ITV DE SAINTE MARIE) ***A Gen\u00e8ve, les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s...vers le 6 mai...et le 2e Tour du Conseil d'Etat....et les partis resserrent leurs listes!\r\nIls ont jusqu'\u00e0 ce midi pour annoncer leurs candidats....mais la plupart de choix sont d\u00e9j\u00e0 faits. \r\nCelui de l'Entente est devenu clair rapidement hier ... 3 candidats: la PLR Nathalie Fontanet, ainsi que les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat. \r\nA gauche, ils seront 4: le vert Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche et 2 socialistes: Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nExit donc la PS Sandrine Salerno, pourtant 8\u00e8me du premier tour dimanche. \r\nN'est-ce pas un manque d'ambition du Parti ? Guillaume Rey a pos\u00e9 la question \u00e0 Romain de Sainte-Marie, vice-pr\u00e9sident du parti. \r\n   0'45''\r\nEt puis autres candidats en lice au 2e tour: le ministre sortant Mauro Poggia, seul candidat MCG \r\nQuant \u00e0 l'UDC, elle lancera le conseillle national,  Yves Nidegger.\r\n(TF1/DIALOGUE UDC) ***L'UDC....qui n'est  plus le parti le mieux r\u00e9pr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux.  \r\nAvec les 3 si\u00e8ges perdus dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner cette ann\u00e9e.... 6 fauteuils cantonaux. \r\nLe premier parti du pays a aussi perdu des plumes lors des communales zurichoises ce week-end. \r\nSt\u00e9phane Deleury, vous \u00eates l'un de nos correspondants au palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEst-ce que cette baisse de r\u00e9gime de l'UDC annonce un recul durable ?\r\nC'est en tout cas l'inqui\u00e9tude des dirigeants de l'UDC... parce que le parti perd non seulement \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal comme \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel... ou Berne. Mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelon communal jusque dans son fief Zurichois. Y compris dans les zones p\u00e9riurbaines ou les th\u00e9matiques de l'UDC faisaient un tabac. Autre constat, l'UDC n'arrive toujours pas \u00e0 s'imposer dans des \u00e9lections majoritaire : ses candidats sont incapables d'obtenir suffisement de voix au del\u00e0 du socle \u00e9lectoral du parti. \r\n***Comment les dirigeants de l'UDC expliquent-t-ils ces d\u00e9faites successives ? \r\nEt bien, ils peinent \u00e0 l'expliquer... le Pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle de d\u00e9mobilisation de la base, d'un parti qui ronronne et qui s'est coup\u00e9 de ses \u00e9lecteurs. Mais on peut distinguer deux maux qui affectent le parti : \r\nD'une part les scandals qui ont min\u00e9s plusieurs sections : on pense aux affaires Voiblet  et Despot dans le canton de Vaud ou les affaires Perrin et Clottu \u00e0 Neuch\u00e2tel. Ca touche \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du parti. Et puis, il y a un souci de quantit\u00e9 et surtout de qualit\u00e9 de la rel\u00e8ve. Probl\u00e8me qui n'est pas nouveau mais que l'UDC n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre. En fait, les id\u00e9es de l'UDC portent, mais le parti manque de personnel fiable pour les porter. \r\n***Les id\u00e9es de l'UDC portent St\u00e9phane.. \u00e7a veut dire que malgr\u00e9 la tendance, le parti ne va pas forc\u00e9ment reculer lors des \u00e9lections  2019 ? \r\nC'est vrai que les enjeux fiscaux, \u00e9conomiques, de r\u00e9volution num\u00e9rique... profitent aujourd'hui au PLR. Mais attention : en 2019 le combat se jourera sur le plan f\u00e9d\u00e9ral avec des th\u00e9maique de politique f\u00e9d\u00e9rale. Et l\u00e0 l'UDC sait y faire. L'immigration reste consid\u00e9r\u00e9 comme le probl\u00e8me le plus urgent \u00e0 r\u00e9gler par les citoyens selon l'insitut Gfs Bern... Le parti pourra th\u00e9matiser sur l'initative dites sur les juges \u00e9tranger et celle sur la Burqa. Et puis l'UDC veut tester une nouvelle forme de campagne de proximit\u00e9, \u00e0 l'am\u00e9ricaine... Donc, si il est incontestable que l'UDC est dans une mauvaise passe, il serait bien imprudent de pr\u00e9dire sa d\u00e9faite aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(Syrie - Update) ****L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger....De nouveaux missiles auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s cette nuit...par la d\u00e9fense a\u00e9rienne...du r\u00e9gime syrien...\r\nC'est ce qu'affirme...l'agence de presse officielle Sanaa : des missiles abattus au dessus de la province de Homs...\r\nUne des r\u00e9gions cibl\u00e9es...samedi dernier...par les frappes occidentales.\r\nL'arm\u00e9e syrienne...n'aurait pas identifi\u00e9 l'origine des missiles tir\u00e9s cette nuit.\r\nLe Penatagone... nient toute implication...des Etats-Unis... et de ses alli\u00e9s...\r\n***Et de leur c\u00f4t\u00e9...les enqu\u00eateurs de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques...n'ont toujours pas pu rentrer dans Douma...\r\nImpossible pour l'instant d'acc\u00e9der \u00e0 cette ville...\u00e0 l'origne de la col\u00e8re occidentale....\r\nLa Syrie et la RUssie...ont invoqu\u00e9...des \"probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9\".\r\nLes Etats-Unis soup\u00e7onnent Moscou....de vouloir masquer des preuves.\r\nR\u00e9plique hier soir...du gouvernement russe : ces accusatins sont sans fondements...il ne s'agit en aucun cas d'une entrave...aux inspecteurs.\r\n(Sperisen ne r\u00e9pondra plus aux questions) En bref...Erwin Sperisen se mure dans le silence...\r\nL'ex-chef de la police du Guatemala...a d\u00e9cid\u00e9 hier...de ne plus r\u00e9pondre...aux questions...de la chambre p\u00e9nale d'appel de Gen\u00e8ve...\r\n\"Le minst\u00e8re public m'a trait\u00e9 comme une homm en fuite...alors que j'avais montr\u00e9 ma disponbilit\u00e9 \u00e0 collaborer...\"\r\nD\u00e9claration d'Erwin Sperisen...en ouverture...de ce qui est son trosi\u00e8me proc\u00e8s...Il est accus\u00e9 d'avoir fait ex\u00e9cut\u00e9 dix d\u00e9tenus au Guatemala.\r\nSuspendue hier...l'audience doit reprendre aujourd'hui.\r\n(01/RAPPORT DE FINANCE DFAE ET  DDC RH ET RAPPORT SCIENTIFIQUE PA) (Retour en Suisse...)\r\nLa centralisation de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, ne passe pas l'examen du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\nDans un audit publi\u00e9 ce matin, les experts rel\u00e8vent plusieurs points probl\u00e9matiques qui restent encore \u00e0 am\u00e9liorer... \r\nPourtant...Marc Menichini, cette r\u00e9organisation des services de la DDC dure depuis bient\u00f4t dix ans, \r\n   0'55''\r\n((L'audit du Controle f\u00e9d\u00e9ral des finances s'est int\u00e9ress\u00e9 au transfert de plusieurs services de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, vers le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, le DFAE. Une centralisation entam\u00e9e voil\u00e0 bient\u00f4t 10 ans. \r\nSi le Controle federal des finances ne se prononce pas sur le succ\u00e8s ou non de cette r\u00e9organisation, diff\u00e9rents points restent encore \u00e0 r\u00e9gler: des r\u00e9sistances internes \u00e0 la DDC contre ces changements, certains disfonctionnements ou des doublons entre la DDC et le DFAE notamment au niveau de la planification financi\u00e8re... l\u00e0 une meilleure d\u00e9limitation des t\u00e2ches et des responsabilit\u00e9s est imp\u00e9ratif, \u00e9crit le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\nSon audit r\u00e9v\u00e8le un autre probl\u00e8me: le corps suisse d'aide humanitaire qui fait partie de la DDC a sa propre \u00e9quipe de ressources humaines. Les experts du Controle federal, se demande si l'existence de cette division est encore \u00e9conomiquement justifi\u00e9e. ))\r\n(TF9/FC SION PRIVE DE COUPE D'EUROPE PA) On vous le disait en titre...en footbal...le FC Sion est  suspendu de Coupe d'Europe pour les deux prochaines saisons.\r\nD\u00e9cision de l'UEFA, qui sanctionne le club valaisan pour une irr\u00e9gularit\u00e9 commise \u00e0 la suite d'un vieux transfert, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  1'02''\r\n((Ce transfert, c'est celui du Ghan\u00e9en Ishmael Yartey, que Sochaux avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Sion en 2013, mais que Sion n'a pas voulu transf\u00e9rer, malgr\u00e9 un accord contractuel entre les deux \u00e9quipes.\r\nMandat\u00e9 par l'UEFA, le cabinet Deloitte a constat\u00e9 que le club valaisan n'a pas vers\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due \u00e0 Sochaux dans les temps.\r\nUn montant de 950 000 francs est longtemps rest\u00e9 impay\u00e9. Sion a fini par s'en aquitter en juin 2017. Mais il ne l'a pas mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss Football League, dans le cadre du processus d'attribution des licences. Au contraire: Sion avait certifi\u00e9 qu'il n'avait aucun arri\u00e9r\u00e9.\r\nLe club admet les faits, mais il invoque une mauvaise interpr\u00e9tation  du r\u00e8glement par son manager. Il annonce d\u00e9j\u00e0 un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport.\r\nCette suspension est assortie d'une amende de 235 000 euros...qui correspond aux gains r\u00e9alis\u00e9s lors de sa tr\u00e8s courte campagne en Europa League, l'\u00e9t\u00e9 dernier. Sion avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice par les Lituaniens de Suduva.\r\nSion qui ne pouvait de toute fa\u00e7on pas r\u00eaver d'Europe cette saison puisqu'il est en danger de rel\u00e9gation.))\r\n(Hockey finale) Toujours au chapitre sportif...Lugano....se relance dans la finale des play-offs...\r\nLes Tessinois se sont impos\u00e9s...hier soir...3-0...sur leur glace...face \u00e0 Zurich...\r\nIls ne sont plus men\u00e9s que 2-1 dans cette s\u00e9rie au meilleur des sept matches.\r\nLes Lions vont-ils maintenir leur break d'avance?\r\nR\u00e9ponse..demain soir...pour l'acte 4....au Hallenstadion....de Zurich...\r\n(TF7/ GENETIQUE CHEVEUX PI) ***Et une question existentielle maintenant... : est-ce que les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes? \r\n(pas forc\u00e9ment....)\r\nUne \u00e9tude publi\u00e9e hier  dans la revue Nature Genetics apporte des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. \r\nLes chercheurs ont d\u00e9couvert une centaine de nouveaux g\u00e8nes qui donnent leur couleur aux cheveux...\r\nun trait physique beaucoup plus complexe qu'il n'y para\u00eet, Lucia Sillig.\r\n  1'31''\r\n((Jusqu'ici, on ne connaissait qu'une douzaine de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans la couleur de nos cheveux. \r\nOr l'\u00e9tude publi\u00e9e hier en identifie au moins 124, dont un situ\u00e9 sur le chromosome X - Ce chromosome que les femmes ont \u00e0 deux exemplaires, alors que les hommes n'en ont qu'un. \r\nUne piste pour expliquer comment il est possible qu'en Europe du moins, il y ait une diff\u00e9rence de pigmentaion entre les hommes et les femmes: les femmes ayant tendance \u00e0 avoir les cheveux plus clairs.\r\nPourquoi plus clairs? Probablement \u00e0 cause d'une forme de s\u00e9lection sexuelle, comme l'explique Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du D\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam.\r\nSON 27''\r\nOn n'a pas d'explication simple sur l'\u00e9claircissement de la couleur des yeux ou des cheveux au cours de l'\u00e9volution, contrairement \u00e0 la peau, par exemple, o\u00f9 on pense que c'est d\u00fb \u00e0 l'adaptation \u00e0 l'exposition au soleil, \u00e0 la vitamine B, au m\u00e9tabolisme du calcium, etcetera. Du coup, depuis longtemps, l'id\u00e9e c'est que le choix du partenaire - la s\u00e9lection sexuelle, donc - a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'\u00e9volution de la couleur des yeux et des cheveux. Et peut-\u00eatre que notre \u00e9tude apporte quelques \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires dans ce sens.\r\nEn gros, les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes, ou quelques chose de cet ordre l\u00e0, et ceci depuis des mill\u00e9naires.\r\nSON 10''\r\nM\u00eame dans les soci\u00e9t\u00e9s actuelles, on sait que la pigmentation des yeux, des cheveux, mais aussi de la peau, joue un r\u00f4le dans le choix du partenaire sexuel. Et donc on peut partir du principe que c'\u00e9tait aussi le cas dans le pass\u00e9.\r\nMieux comprendre ces bases g\u00e9n\u00e9tiques, c'est aussi, comme le rappelle Manfred Kayser, mieux pouvoir pr\u00e9dire la couleur des cheveux d'une personne, sur la base de l'ADN laiss\u00e9 sur une sc\u00e8ne de crime par exemple. \r\nUne pratique en vigueur aux Pays-Bas, et peut-\u00eatre bient\u00f4t aussi en Suisse, puisqu'elle est en discussion au parlement.))\r\n(Prix Pullitzer) Des journalistes du New-York Times...et du magazine New-Yorker...ont re\u00e7u...hier soir le Prix Pulitzer...\r\nLa plus haute r\u00e9compense du journalisme am\u00e9ricain.\r\nIls avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9...d\u00e9but octobre.. les agissements du producteur Harvey Weinstein...sur la base de plusieurs t\u00e9moiganges d'actrices.\r\nL'un des journalistes...prim\u00e9s...s'appelle Ronan Farrow....fils d'un certain...Woody Allen...\r\nEt le Pulitzer...c\u00f4t\u00e9 musique...est d\u00e9cern\u00e9...\u00e0 cet artiste...\r\n-----LAMAR\r\nKendrick Lamar...\u00e0 l'honneur pour son album \"Damn\"..\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un artistes..de la sc\u00e8ne Hip-Hop remporte...le Pulitzer...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474428", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9474450", "ece-9474428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:33:47Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le journal c'est avec Julien Bangerter, bonjour, Julien, bonjour \u00e0 tous, je ne suis pas un pion utile d\u00e9claration d'Herv\u00e9 Falciani l'ex- informaticien d'HSBC Gen\u00e8ve dans une interview exclusive \u00e0 la RTS libre mais bloqu\u00e9s en Espagne, vous entendrez comment il affronte sa 2\u00e8me demande d'extradition vers la Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, les partis ont d\u00e9j\u00e0 fait leur choix, liste r\u00e9duite pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'entente misera sur 2 PDC y compris Luc Barthassat alors qu'\u00e0 gauche, la PS Sandrine Salerno renoncer, \u00e7a manque d'ambition, vous entendrez le pr\u00e9sident des socialistes Genevois dans ce journal, \u00e9galement de nouveaux ennuis judiciaires pour le FC Sion l'UEFA va suspendre le club valaisan en raison d'un vieux transfert et puis c\u00f4t\u00e9 science on vous expliquera aussi pourquoi les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nIl se d\u00e9crit comme un lanceur d'alerte la justice suisse l'a condamn\u00e9 pour espionnage \u00e9conomique, Herv\u00e9 Falciani est libre mais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Espagne depuis 12 jours, l'ex- informaticien de HSBC Gen\u00e8ve avait d\u00e9rob\u00e9 puis transmis des milliers de comptes bancaires non d\u00e9clar\u00e9s en 2015 la justice suisse l'avait condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison ferme, Herv\u00e9 Faltchiani nous accorde ce matin une interview exclusive, ce sera vers 7 heures 50 c'est bien \u00e7a romaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:15) [82%] :\r\nEn fait, avant m\u00eame 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [93%] :\r\nVers 45 et puis on va avant cela prendre tout de suite la direction de l'Espagne pour retrouver notre correspondante Val\u00e9rie de Mont bonjour, bonjour, Julien, c'est vous qui avez rencontr\u00e9 Herv\u00e9 Faltchiani hier soir, un mot d'abord sur les les conditions de cet entretien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, cette rencontre s'est pass\u00e9e loin de Madrid, sur la c\u00f4te espagnole, o\u00f9 r\u00e9side actuellement Herv\u00e9 Falciani, alors il peut sortir de chez lui, doit se pr\u00e9senter chaque semaine \u00e0 un tribunal proche et doit demander au juge de Madrid, en charge de son dossier, l'autorisation de se d\u00e9placer en Espagne, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 entourent toujours Herv\u00e9 Falciani, on m'a d'abord demand\u00e9, on m'a d'abord donn\u00e9 rendez- vous avec une tierce personne sur une place publique pour emmener sur les lieux de l'interview en dehors de son domicile, Herv\u00e9 Falciani n'est apparu qu'ensuite, c'est un homme tranquille et d\u00e9tendu que j'ai pu rencontrer en public, dans les rues de la ville o\u00f9 il habite, alors il insiste sur la volont\u00e9 de la Suisse de l'extrader la Suisse profiterait, selon lui, de la situation politique difficile et judiciaire espagnole face au probl\u00e8me catalan une leader ind\u00e9pendantiste catalane se trouve en effet sur le territoire suisse sous le coup d'une demande d'extradition par la justice espagnole Herv\u00e9 Falciani serait -il une monnaie d'\u00e9change ou un simple pion sur un \u00e9chiquier politique complexe, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [81%] :\r\nJe pense pas que que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 pion utiles qui ont compliqu\u00e9 \u00e0 la rigueur, c'est pas simple pour, je pense, ceux qui voudraient le le manoeuvrer o\u00f9 ou vous les bouger les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 avec la premi\u00e8re et tradition en activant cela, ils s'en sont retrouv\u00e9s, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [93%] :\r\nAlors on entend Herv\u00e9 Falciani comment est -ce qu'il envisage cette seconde demande d'extradition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [94%] :\r\nAlors, cet ancien informaticien habile et malin voit dans cette nouvelle demande d'extradition, une opportunit\u00e9 pour s'attaquer \u00e0 la strat\u00e9gie suisse et marteler son message et ses objectifs, il reste persuad\u00e9 que l'Espagne reste int\u00e9ress\u00e9e avant tout par l'extradition de Carles s pousse actuellement en Espagne et pense que la Suisse n'est pas forc\u00e9ment une priorit\u00e9 pour l'Espagne, ces proc\u00e9dures d'extradition ne semblent pas l'inqui\u00e9ter outre mesure et ne le d\u00e9tournent pas en tout cas de son nouveau projet, il travaille d\u00e9sormais sur les crypto- monnaies et alerte, ce sont les nouveaux paradis fiscaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [89%] :\r\nValeur de en Direct de Madrid et rendez- vous donc tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 45 pour cette interview compl\u00e8te et exclusive d'Herv\u00e9 Falciani. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les yeux sont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9s vers le 6 mai et le 2\u00e8me tour du Conseil d'\u00c9tat, les partis resserrent leurs listes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [92%] :\r\nElles ont jusqu'\u00e0 ce midi pour annoncer leurs candidats, mais la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits, celui de l'Entente est devenu clair rapidement hier, 3 candidats la PLR Nathalie Fontanet, ainsi que les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, ils seront 4 le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche et 2 socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz excite donc la PS Sandrine Salerno pourtant 8\u00e8me du 1er tour dimanche n'est -ce pas l\u00e0 un un manque d'ambition du Parti Guillaume Rey a pos\u00e9 la question \u00e0 Romain de Sainte-Marie, vice- pr\u00e9sident du PS Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [89%] :\r\nJe ne crois pas que ce soit un manque d'ambition, en tout cas c'est une preuve de sagesse et de raison, \u00e7a c'est certain, c'est assurer l'objectif qui \u00e9tait le nom de regagner ce 2\u00e8me si\u00e8ge c'est peut-\u00eatre de ne pas \u00eatre gourmand en se disant qu'est la tentation d'en avoir un 3\u00e8me d'un coup de passer \u00e0 3 si\u00e8ges mais cette tentation dangereux aussi, et c'est l\u00e0 la volont\u00e9 du parti, c'est de se dire que c'est raisonnable d'avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge plut\u00f4t que \u00e7a de tout perdre, ou de n'en avoir qu'un seul quant \u00e0 Sion dangereuses vous dites pourquoi tentation dangereuse parce que quand on propose 3 candidats au 2\u00e8me tour, alors vous nous n'avons qu'un seul si\u00e8ge actuellement, on n'est pas \u00e0 couvert, je dirais, de rivalit\u00e9 et finalement je dirais entre candidats et entre qu'au-del\u00e0 de l'alternative et donc c'est beaucoup plus s\u00fbr aujourd'hui d'assurer ce 2\u00e8me si\u00e8ge au vu des r\u00e9sultats du 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [94%] :\r\nEt puis, autre candidat en lice au 2\u00e8me tour le ministre sortant Mauro Bolkiah pour le MCG quant \u00e0 l'UDC lancera le conseiller national Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [96%] :\r\nEt politique encore avec l'UDC qui n'est plus le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 dans les parlements cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nAvec les 3 si\u00e8ges perdus dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb abandonner cette ann\u00e9e 6 fauteuils cantonaux le 1er parti du pays, a aussi perdu des plumes lors des communales z\u00fcrichois ce week- end, St\u00e9phane Delory, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, est ce que cette baisse de r\u00e9gime de l'UDC, a annonc\u00e9 un recul durable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [94%] :\r\nAlors, c'est en tout cas l'inqui\u00e9tude des dirigeants de l'UDC, parce que le parti perd non seulement \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal comme \u00e0 Gen\u00e8ve, Vaud, Neuch\u00e2tel ou Berne mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelon communal jusque dans son fief z\u00fcrichois, y compris et c'est int\u00e9ressant dans les zones p\u00e9ri- urbaines ou les th\u00e9matiques de l'UDC faisaient un tabac, autre constat, l'UDC n'arrive toujours pas \u00e0 imposer \u00e0 s'imposer dans des \u00e9lections majoritaire ses candidats sont incapables d'obtenir suffisamment de voix au del\u00e0 du socle \u00e9lectoral du parti alors comment est -ce que les dirigeants de l'UDC, expliquent ces d\u00e9faites successives, alors le pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti parle de d\u00e9mobilisation de la base d'un parti qui qui ronronne en quelque sorte et qui s'est coup\u00e9 de ses \u00e9lecteurs, mais on peut distinguer 2 mots qui affectent le parti d'une part, les scandales qui ont min\u00e9s plusieurs sections, on pense aux affaires Voiblet despote dans le canton de Vaud ou les affaires Perrin et Clottu \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e7a, h\u00e9 bien, \u00e7a touche \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du parti, et puis il y a un souci de quantit\u00e9 et surtout de qualit\u00e9 de la rel\u00e8ve, probl\u00e8me qui n'est pas nouveau mais que l'UDC n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre, en fait, les id\u00e9es de l'UDC portent, mais le parti manque de personnel fiable pour les porter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [94%] :\r\nLa ville des de l'UDC portent St\u00e9phane \u00e7a veut dire que malgr\u00e9 la tendance, le parti ne va pas forc\u00e9ment reculer lors des \u00e9lections en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [93%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, m\u00eame si c'est vrai que les enjeux fiscaux \u00e9conomiques la num\u00e9risation aussi tout \u00e7a profite aujourd'hui au PLR mais en 2019, le combat se jouera sur le plan national, avec des th\u00e9matiques de politique f\u00e9d\u00e9rale et l\u00e0, h\u00e9 bien, l'UDC sait y faire : l'immigration reste consid\u00e9r\u00e9 comme le probl\u00e8me le plus urgent \u00e0 r\u00e9gler par les citoyens, selon l'institut GFSBern, le parti pourra aussi capitaliser sur ses initiatives, notamment celle sur la burqa et puis l'UDC testera une nouvelle forme de campagne de proximit\u00e9, un peu \u00e0 l'am\u00e9ricaine, donc s'il \u00e9tait incontestable que l'UDC, \u00eatre dans une mauvaise passe, aujourd'hui, il serait bien imprudent de pr\u00e9dire sa d\u00e9faite aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales analyse sign\u00e9e St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [96%] :\r\nOn y reviendra d'ailleurs tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s le journal avec C\u00e9line Amaudruz, vice- pr\u00e9sidente du parti, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant avec ces nouveaux missiles qui auraient \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s cette nuit par la d\u00e9fense a\u00e9rienne du r\u00e9gime syrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [96%] :\r\nC'est ce qu'affirme l'agence de presse officielle Sanaa des missiles abattus au-dessus de la province de Homs, une des r\u00e9gions cibl\u00e9es samedi dernier par les frappes occidentales, l'arm\u00e9e syrienne n'aurait pas identifi\u00e9 l'origine des missiles tir\u00e9s cette nuit le Pentagone nie toute implication des \u00c9tats-Unis et de ses alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [98%] :\r\nEt de leur c\u00f4t\u00e9, les enqu\u00eateurs de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques n'ont toujours pas pu entrer dans Douma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [96%] :\r\nImpossible pour l'instant d'acc\u00e9der \u00e0 cette ville, \u00e0 l'origine de la col\u00e8re occidentale, la Syrie et la Russie ont invoqu\u00e9 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent Moscou de vouloir masquer des preuves r\u00e9plique hier soir du gouvernement russe, ces accusations sont sans fondement, il ne s'agit en aucun cas d'une entrave aux inspecteurs en bref Erwin Sperisen se mure dans le silence, l'ex- chef de la police du Guatemala a d\u00e9cid\u00e9 hier de ne plus r\u00e9pondre aux questions de la chambre p\u00e9nale d'appel de Gen\u00e8ve, le minist\u00e8re public m'a trait\u00e9 comme un homme en fuite alors que j'avais montr\u00e9 ma disponibilit\u00e9 \u00e0 collaborer, d\u00e9claration d'Erwin Sperisen en ouverture de ce qui est son 3\u00e8me proc\u00e8s il est accus\u00e9 d'avoir fait ex\u00e9cut\u00e9 dix d\u00e9tenus au Guatemala suspendue hier l'audience doit reprendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [93%] :\r\nPuis retour en Suisse avec la centralisation de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration cette centralisation ne passent pas l'examen du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [89%] :\r\nDans un auditeur publi\u00e9 ce matin, les experts rel\u00e8vent plusieurs points probl\u00e9matiques qui restent encore \u00e0 am\u00e9liorer, pourtant Marc Meunier qui nie cette r\u00e9organisation des services de la DDC dure depuis bient\u00f4t 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [96%] :\r\nL'audit du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances s'est int\u00e9ress\u00e9 au transfert de plusieurs services de la DDC, la direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration vers le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res le DFAE une centralisation entam\u00e9e voil\u00e0 bient\u00f4t 10 ans, si le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ne se prononce pas sur le succ\u00e8s ou non de cette r\u00e9organisation diff\u00e9rents points restent encore \u00e0 r\u00e9gler des r\u00e9sistances internes \u00e0 la DDC contre ces changements certains dysfonctionnements ou des doublons entre la DDC et le DFAE notamment au niveau de la planification financi\u00e8re l\u00e0 une meilleure d\u00e9limitation des t\u00e2ches et des responsabilit\u00e9s de chacun est imp\u00e9ratif, \u00e9crit le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances son audit r\u00e9v\u00e8le aussi un autre probl\u00e8me, le Corps suisse d'aide humanitaire qui fait partie de la DDC a sa propre \u00e9quipe de ressources humaines, les experts du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral se demande si l'existence de cette division est encore \u00e9conomiquement justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [90%] :\r\nOn vole des en titre en football : le FC Sion est suspendu de Coupe d'Europe pour les 2 prochaines saisons, d\u00e9cision de l'UEFA qui sanctionne le club valaisan pour une irr\u00e9gularit\u00e9 commise \u00e0 la suite d'un vieux transfert J\u00e9r\u00f4me Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:24) [93%] :\r\nCe transfert, c'est celui du Ghan\u00e9en Isma\u00ebl Yartey que Sochaux avait pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Sion en 2013 mais que Sion n'avait pas voulu transf\u00e9rer malgr\u00e9 un accord contractuel entre les 2 \u00e9quipes a mandat\u00e9 par l'UEFA, le cabinet dit est \u00e0 constater que le club valaisan n'a pas vers\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de la somme due \u00e0 Sochaux dans les temps un montant de 950000 euros est longtemps rest\u00e9 impay\u00e9 sion a fini par s'en acquitter en juin 2017, mais il ne l'a pas mentionn\u00e9 \u00e0 la Swiss football League, dans le cadre du processus d'attribution des licences au contraire Sion avait certifi\u00e9 qu'il n'avait aucun arri\u00e8r\u00e9 le club admet les faits mais il invoque une mauvaise interpr\u00e9tation du r\u00e8glement par son manager il annonce d\u00e9j\u00e0 un recours aupr\u00e8s du Tribunal arbitral du sport, cette suspension est assortie d'une amende de 235000 euros, somme qui correspond aux gains r\u00e9alis\u00e9s lors de la tr\u00e8s courte campagne d'Europa League l'\u00e9t\u00e9 dernier sion avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s son entr\u00e9e en lice, par les Lituaniens de soude va Sion, qui ne pouvait de toute fa\u00e7on pas r\u00eaver d'Europe cette saison puisqu'il est actuellement en danger de rel\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [93%] :\r\nToujours au chapitre sportif, Lugano se relance dans la finale des playoff de hockey-sur-glace, les Tessinois sont impos\u00e9s hier soir 3 0 sur leur glace face \u00e0 Zurich, ils ne sont plus men\u00e9s que 2 1 dans cette s\u00e9rie au meilleur des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:39) [91%] :\r\nEt une question manifestement existentielle maintenant Julien, est ce que les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [94%] :\r\nAlors Jean Le tout dire, pas forc\u00e9ment, mais une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue nature Genetics apporte des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, les chercheurs ont d\u00e9couvert une centaine de nouveaux g\u00e8nes qui donnent leur couleur aux cheveux un trait physique beaucoup plus complexe qu'il n'y para\u00eet, Lucia Sillig. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:59) [95%] :\r\nJusqu'ici, on ne connaissait qu'une douzaine de g\u00e8nes impliqu\u00e9s dans la couleur de nos cheveux, or l'\u00e9tude publi\u00e9e hier en identifie au moins 124, d'autres un situ\u00e9 sur le chromosome X Ce chromosome que les femmes ont \u00e0 deux exemplaires alors que les hommes n'ont donc un une piste pour expliquer comment il est possible qu'en Europe du moins il y a une diff\u00e9rence de pigmentation les hommes et les femmes, les femmes ayant tendance \u00e0 avoir les cheveux plus clairs, pourquoi plus clairs, probablement \u00e0 cause d'une forme de s\u00e9lection sexuelle, comme l'explique Manfred Kayser, auteur de l'\u00e9tude et directeur du D\u00e9partement d'identification g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'Universit\u00e9 Erasmus de Rotterdam. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:33) [93%] :\r\nFort : on n'a pas d'explication simple pour l'\u00e9claircissement de la couleur des yeux ou des cheveux au cours de l'\u00e9volution, contrairement \u00e0 la pompe, par exemple, o\u00f9 on pense que c'est d\u00fb \u00e0 l'adaptation \u00e0 l'Exposition au soleil \u00e0 la vitamine B au m\u00e9tabolisme de calcium etc alors depuis longtemps l'id\u00e9e, c'est que le choix du partenaire la s\u00e9lection sexuelle donc a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'\u00e9volution de la couleur des yeux et des cheveux et peut-\u00eatre que notre \u00e9tude apporte quelques \u00e9l\u00e9ments dans ce sens, danse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:00) [96%] :\r\nEn gros, les hommes pr\u00e9f\u00e8rent les blondes ou quelque chose de cet ordre -l\u00e0 et ceci depuis des mill\u00e9naires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:05) [95%] :\r\nIl veut nous sommes actuellement on sait que la pigmentation des yeux et des cheveux, mais aussi de la peau joue un r\u00f4le dans le choix du partenaire sexuel, donc on peut partir du principe que c'\u00e9tait aussi le cas avant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:16) [96%] :\r\nMieux comprendre ces bases g\u00e9n\u00e9tiques, c'est aussi, comme le rappelle Manfred Kayser mieux pouvoir pr\u00e9dire la couleur des cheveux d'une personne sur la base de l'ADN laiss\u00e9 sur une sc\u00e8ne de Crime, par exemple, une pratique en vigueur aux Pays-Bas et peut-\u00eatre bient\u00f4t aussi en Suisse, puisqu'elle est en discussion au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:30) [94%] :\r\nEt puis sachez encore des journalistes du New York Times du magazine New Yorker ont re\u00e7u hier soir le prix Pulitzer, la plus haute r\u00e9compense du journalisme am\u00e9ricain, ils avaient r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9but octobre les agissements du producteur Harvey Weinstein, sur la base de plusieurs t\u00e9moignages d'actrices, l'un des journalistes prim\u00e9s s'appelle Ronan Farrow, fils d'un certain Woody Allen et puis c\u00f4t\u00e9 musique aussi, il y a des Pulitzer c'est Kendrick Lamar qui a re\u00e7u le prix principal pour son album dames, c'est la premi\u00e8re fois qu'un artistes de la sc\u00e8ne Hip-Hop remporte le Pulitzer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [80%] :\r\nLe Journal de Julien bancaire terre 7 heures et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8263F9B-CB77-4503-973F-886469F3EA61", "internalArchiveId": "C8263F9B-CB77-4503-973F-886469F3EA61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Tristan Cerf, porte-parole pour la Suisse romande  \"Composter au lieu de JAVELLISER\"; Nathalie Jaccard, d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil Vaudois et auteure du postulat;Sandrine Salerno, Conseill\u00e8re administrative ps genevoise;Boukari, Fouad;Dave Sutter, d\u00e9fenseur HC Zurich\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:19-07:59:46 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/ METTRE FIN A LA JAVELLISATION DES INVENDUS PI) Les initiatives se multiplient pour lutter contre le gaspillage alimentaire. \r\nDans le canton de Vaud, un postulat des Verts sera notamment discut\u00e9 cet apr\u00e8s-midi au Grand Conseil. \r\nIl demande au gouvernement d'interdire aux grandes surfaces de rendre les aliments invendus impropres \u00e0 la consommation... \r\nC'est d\u00e9ja le cas par exemple en France, ou une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9. \r\nSelon les \u00e9cologistes de l'eau de Javel est parfois d\u00e9verser sur les poubelles de Supermarch\u00e9 qui contiennent des aliments consommables... \r\nLe sujet de Martine Clerc.\r\n(TF6/GE REUNION LES OFFICINES PS PI) *** Les partis politiques ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi  pour annoncer leurs candidats au second tour de l'\u00e9lection du gouvernement genevois... \r\nLa plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits en vu du 6 mai. \r\nCelui de l'Entente est devenu clair, rapidement. 3 candidats: la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat.. \r\nA gauche, on retrouvera le vert Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes: Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz. \r\nSandrine Salerno, a donc accept\u00e9 hier soir de se retirer, Guillaume Rey. \r\n Dans le camp MCG Mauro Poggia sera l'unique cand idat. \r\nAutre d\u00e9cision prise hier (lun), celle de l'UDC, qui maintient Yves Nidegger dans la course.\r\n(Bve Israel) Un maire francais emp\u00each\u00e9 d'entrer en Isra\u00ebl en raison de son soutien au boycott\r\nLe maire communiste de Gennevilliers, pr\u00e8s de Paris, s'est vu interdire hier l'entr\u00e9e en Isra\u00ebl en raison de son soutien au boycott de ce pays selon le gouvernement isra\u00e9lien.\r\nRefoul\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Jordanie et la Cisjordanie occup\u00e9e par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes Patrice Leclerc, a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab humiliation \u00bb et l'\u00ab arbitraire intol\u00e9rable \u00bb pratiqu\u00e9 selon lui par l'Etat h\u00e9breu envers \u00ab ceux qui agissent pour le droit des Palestiniens \u00e0 disposer d'un \u00c9tat libre et ind\u00e9pendant \u00bb.\r\n(08/US/COHEN DEVANT LA JUSTICE PORTRAIT) *** Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Manhattan, \u00e0 New York, th\u00e9\u00e2tre hier d'une extraordinaire audience.\r\nMichael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump au banc des accus\u00e9s, l'actrice de films X Stormy Daniels, ex-ma\u00eetresse pr\u00e9sum\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la salle et son commentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 m\u00eal\u00e9 au scandale.... \r\nCette audience, une semaine exactement apr\u00e8s les perquisitions  par le FBI du bureau et du domicile de Michael Cohen, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle pleine \u00e0 craquer, devant plus d'une centaine de journalistes... \r\nRapha\u00ebl Grand, les avocats de Donald Trump ont tent\u00e9, en vain , d'exiger un droit de regard prioritaire sur les document saisis... \r\n---\r\nDurant l'audience hier  \u00e0 New York, Michael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'un des ses clients \u00e9tait Sean Hannity, le commentateur vedette de Fox News... \r\nEt grand d\u00e9fenseur de Donald Trump sur la chaine de t\u00e9l\u00e9vision conservatrice.\r\n(Bve Facebook) Un juge am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 hier recevable la demande de plainte en nom collectif (\"class action\") contre Facebook sur des accusations de collecte ill\u00e9gale de donn\u00e9es priv\u00e9es d'utilisateurs li\u00e9es \u00e0 outil de reconnaissance faciale.\r\nInterrog\u00e9 \u00e0 ce sujet plusieurs fois la semaine derni\u00e8re au cours de ses auditions au Congr\u00e8s, le PDG Mark Zuckerberg avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 que le groupe collectait bien d'autres donn\u00e9es que celles que ses usagers partagent sur leur profil.\r\n(14/UE SAISIT OMC PA) L'Union europ\u00e9enne saisit l'Organisation mondiale du commerce concernant  les taxes am\u00e9ricaines sur les importations d'acier et d'aluminium. Elle exige des d\u00e9dommagements de la part des Etats-Unis. L'OMC l'a indiqu\u00e9 hier (lun). \r\nL'Union europ\u00e9enne est pourtant exempt\u00e9e de ces droits de douane am\u00e9ricains, mais provisoirement. Romain Bardet.\r\n  0'53''\r\n(17/TRESOR  DANOIS PA) *** Luca 13 ans \u00e0 l'origine de la d\u00e9couverte d'un tr\u00e9sor en Allemagne...\r\nA l'aide d'un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal dans un champ, sur l'ile de R\u00fcgen, le jeune homme et un arch\u00e9ologue amateur mettrent au jour des pi\u00e8ces de monnaies ainsi que des objets pr\u00e9cieux datant du 10\u00e8 si\u00e8cle.\r\nUne d\u00e9couverte unique, qui pourrait faire le lien entre les croyances vikings et la christianisation du pays.\u00a0\r\nLe tr\u00e9sor a une dimension nationale, Pierre-Etienne Joye\r\n   51''\r\n Extro: Et c'est aussi en son honneur que la technologie de communication sans fil Bluetooth a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e. Le symbole du Bluetooth est d'ailleurs un m\u00e9lange de deux lettres d'alphabets runiques repr\u00e9sentant les initiales du roi Harald.\r\n(Bve Enzyme Plastique) Des chercheurs am\u00e9ricains et britanniques ont con\u00e7u - par hasard?! - une enzyme gloutonne capable de d\u00e9truire du plastique en le d\u00e9vorant.\r\nl'Ideonella sakaiensis, une prot\u00e9ine, pourrait contribuer \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me mondial li\u00e9 \u00e0 ce type de pollution, affirme une \u00e9tude publi\u00e9e hier.\r\nPlus de huit millions de tonnes de plastique aboutissent dans les oc\u00e9ans chaque ann\u00e9e.\r\nLes enzyme qui servent de catalyseur \u00e0 nombre de r\u00e9actions chimiques... \r\nElles les acc\u00e9l\u00e8rent. \r\nCertaines enzymes catalysent ainsi en quelques millisecondes une r\u00e9action qui prendrait, en leur absence, plusieurs millions d'ann\u00e9es.\r\n(16/HOCKEY  ITV ZURICH - SUTTER) *** Lugano maintient l'espoir pour le titre de champion de Suisse de Hockey sur glace.\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battanr Zurich 3 \u00e0 0. \r\nPremi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs... \r\nComme lors des deux premiers rencontres, ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s. \r\nMais cette fois Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et le plus r\u00e9aliste. \r\nLe d\u00e9fenseur zurichois Dave Sutter le reconnait humblement...\r\nPropos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nLugano men\u00e9 donc 2 victoire \u00e0 une dans cette finale.\r\nProchain match demain  \u00e0 Zurich.\r\n(Bve Pulitzer) Des journalistes du New York Times et du magazine The New Yorker ont re\u00e7u hier le prix Pulitzer, plus haute r\u00e9compense du journalisme aux Etats-Unis, pour leur couverture de l'affaire Harvey Weinstein qu'ils ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9e d\u00e9but octobre.\r\nA noter aussi Le rappeur am\u00e9ricain Kendrick Lamar r\u00e9compens\u00e9 lui aussi par le prestigieux prix Pulitzer dans la cat\u00e9gorie musique pour son album \"DAMN.\".\r\nUne premi\u00e8re pour un artiste hip-hop et plus largement pour la musique populaire moderne.\r\nSi le prix Pulitzer a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1917, la cat\u00e9gorie musique est elle apparue en 1943. Elle a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement attribu\u00e9e \u00e0 des oeuvres de musique classique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-04-17T07:59:07_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2018-04-17T07:59:07_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9474462", "ece-9474435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:28:46Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [92%] :\r\nInfo trafic RTS avec le Tour de Romandie et jouer sport de forts ralentissements sur l'autoroute Yverdon Lausanne entre Chavornay Cossonay en direction de Lausanne sur l'axe Vevey Lausanne entre ch\u00e8vre, et le tunnel de la toujours en direction de Lausanne et sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Gland et Nyon en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o, c'est assez simple, aujourd'hui, il va faire beau, un soleil g\u00e9n\u00e9reux sur toute la Suisse, il va faire, d'o\u00f9 aussi 8 degr\u00e9s ce matin 21 sur le plateau avec un peu de bise 24 en Valais et puis ce temps ensoleill\u00e9 et doux va se poursuivre jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, la m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\nBonjour C\u00e9line \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [90%] :\r\nBonjour, vous venez pour tout un monde d'ici une dizaine de minutes je sais pas, qu'est ce que vous avez vos programme ce bien \u00e9coutez on va analyser les relations am\u00e9ricano- russes, mais vu de Moscou quelle perception, on a de tout \u00e7a, de l'affaire Skripal du conflit syrien et puis sur des sanctions \u00e9conomiques, on va voir tout \u00e7a avec notre correspondante \u00e0 Moscou et puis Igor Delano\u00eb et on verra aussi bas ce que \u00e7a implique cette d\u00e9cision de Donald Trump cette nuit de reporter un nouveau train de sanctions, on verra si c'est une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9tente ou pas un frein, on fera une analyse men\u00e9e mission C\u00e9line merci Romane, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures place au journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\nFoued Boukari impos\u00e9e au supermarch\u00e9 de recycler leurs invendus alimentaires plusieurs initiatives demande une loi pour limiter le gaspillage de nourriture des aliments jet\u00e9s \u00e0 la poubelle et dans certains cas, asperg\u00e9 d'eau de Javel, selon les Verts Vaudois, le PS, je ne vois lance 2 candidats au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le Parti socialiste qui resserre les rangs pour regagner son 2\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2009, des centaines de pi\u00e8ces, des perles ou encore un marteau de Thor, un tr\u00e9sor unique ayant pu appartenir au roi danois Harald a la dent bleue a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert sur une \u00eele allemande par un enfant, un roi qui a aussi donn\u00e9 son nom au Bluetooth. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [96%] :\r\nLes initiatives se multiplient pour lutter contre le gaspillage alimentaire dans le canton de Vaud un postulat des Verts sera notamment discut\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au Grand Conseil, il demande au gouvernement d'interdire aux grandes surfaces de rendre les aliments invendus impropres \u00e0 la consommation, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas par exemple en France, une loi a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, selon les \u00e9cologistes de l'eau de javel et parfois d\u00e9verser sur les poubelles de supermarch\u00e9s qui contiennent des aliments encore consommables, le sujet de Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [92%] :\r\nLes Verts ont choisi un titre choc pour leur postulat composter au lieu de javellis\u00e9e selon eux, les grandes surfaces verserait de l'eau de javel sur les invendus pour les rendre immangeable, les \u00e9cologistes ne communique pas le nom des distributeurs potentiellement concern\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 de Migros, on d\u00e9ment formellement, on \u00e9coute Tristan Cerf, porte- parole pour la Suisse Romande. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:03) [85%] :\r\nPour colporter ici des rumeurs vraiment d'une l\u00e9gende urbaine, \u00e7a n'existe pas, n'existe pas chez nous, \u00e7a co\u00fbterait de faire une chose comme \u00e7a, vous imaginez une entreprise qui a, qui a 600 filiale qui s'amuserait \u00e0 mettre la Javel dans les poubelles, c'est comme absurde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [95%] :\r\nLe groupe Coop d\u00e9ment lui aussi et les chimistes cantonaux que nous avons contact\u00e9s n'ont pas connaissance d'une telle pratique, n'emp\u00eache que ce n'est pas interdit en Suisse, les Verts veulent donc inscrire dans la loi l'interdiction de d\u00e9truire les invendus ou de les rendre immangeable, il faut aussi imposer d'autres mesures concr\u00e8tes pour lutter contre le gaspillage, explique Nathalie Jaccard d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Vaudois et auteure du postulat. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:41) [90%] :\r\nIl faudrait inciter \u00e0 la jamais radiation des bonnes pratiques existantes en mettant par exemple en place un r\u00e9seau de tri et de redistribution de la nourriture consommables, aupr\u00e8s des associations, il faudrait aussi assouplir les normes cantonales pour le recyclage en faveur d'un alimentation animale ou pour le compostage ou le m\u00e9thanisation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [94%] :\r\nChaque ann\u00e9e, le gaspillage alimentaire co\u00fbte environ 10 millions de francs \u00e0 la grande distribution, les invendus finissent principalement en biogaz, seuls 5 pourcent sont redistribu\u00e9s \u00e0 des Oeuvres d'entraide pour nourrir les d\u00e9munis pour la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, ce n'est clairement pas assez, elle invite les distributeurs \u00e0 modifier leurs pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [92%] :\r\nLes partis politiques ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui midi pour annoncer leur candidat au second tour de l'\u00e9lection du gouvernement, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [94%] :\r\nEt la plupart des choix sont d\u00e9j\u00e0 faits en vue du 6 mai celui de l'entente est devenu clair rapidement 3 candidats la PLR Nathalie Fontanet et les PDC Serge Dal Busco et Luc Barthassat \u00e0 gauche, on retrouvera le Vert, Antonio Hodgers, Jocelyne Haller d'Ensemble \u00e0 gauche, ainsi que 2 socialistes, Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz Sandrine Salerno a donc accept\u00e9 hier soir de se retirer, Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 une affluence qui laisse pr\u00e9sager de longues discussions entre camarades l'Assembl\u00e9e du PS n'a dur\u00e9 qu'une demi- heure hier soir : faut -il lancer 2 ou 3 candidats au 2\u00e8me tour la r\u00e9ponse s'est impos\u00e9 quand Sandrine Salerno a pris la parole, malgr\u00e9 son 8\u00e8me rang final \u00e0 la termin\u00e9 derni\u00e8re de la liste socialiste dimanche une place synonyme de retrait pour elle, elle l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, de quoi \u00e9viter de nouvelles tensions internes au PS, apr\u00e8s celles qui ont suivi la primaire de mai dernier, on \u00e9coute Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:14) [92%] :\r\nEst ce que les tumultes de l'Assembl\u00e9e d\u00e9signation moi \u00e0 calmer le jeu, oui et non, non, parce qu'il y a une coh\u00e9rence, je fais ce que j'avais dit que je ferai et puis en m\u00eame temps, oui, en partie parce que je pense que mes camarades et mon parti pour affronter dans de bonnes conditions, le second tour ils ont besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, ils ont besoin d'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [90%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Verts ne lanceront que le sortant Antonio Hodgers, ses 2 colistiers du 1er tour se sont retir\u00e9s enfin ensemble \u00e0 gauche, a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, le maintien de Jocelyne, Allaire dans la course, reste \u00e0 savoir si elle rejoindra les candidats Verts et socialistes sur un m\u00eame ticket les discussions en ce sens doivent se tenir ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [96%] :\r\nEt dans le camp MCG Mauro Pauget sera donc l'unique candidat autre d\u00e9cision prise hier, celle de l'UDC qui maintient Yves Nidegger dans la course, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et un maire fran\u00e7ais emp\u00each\u00e9s d'entrer en Isra\u00ebl en raison de son soutien au boycott, le maire communiste de Gennevilliers pr\u00e8s de Paris, qui s'est vu reprocher son soutien au mouvement BDS refoul\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Jordanie et la Cisjordanie occup\u00e9e par les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes Patrice Leclerc a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une humiliation et l'arbitraire intol\u00e9rable, dit -il, pratiqu\u00e9 par l'\u00c9tat h\u00e9breu envers ceux qui agissent pour le droit des Palestiniens \u00e0 disposer d'un \u00c9tat libre et ind\u00e9pendant, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [95%] :\r\nLe tribunal f\u00e9d\u00e9ral de Manhattan, \u00e0 New York, th\u00e9\u00e2tre hier d'une extraordinaire audience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [96%] :\r\nMichael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump au banc des accus\u00e9s, l'actrice de films X Stormy Daniels ex- ma\u00eetresse pr\u00e9sum\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans la salle et son commentateur t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 m\u00eal\u00e9 au scandale cette audience, une semaine exactement apr\u00e8s les perquisitions par le FBI du bureau et du domicile de Michael Cohen s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle pleine et devant plus d'une centaine de journalistes Rapha\u00ebl Grand les avocats de Donald Trump ont tent\u00e9 en vain d'exiger un droit de regard prioritaire sur les documents saisis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [92%] :\r\nMichael Cohen \u00e9tait sous surveillance depuis de longs mois \u00e0 ses e-mails, ses appels t\u00e9l\u00e9phoniques, ces r\u00e9unions ont \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9s par le FBI, l'avocat personnel de Donald Trump est un maillon peut-\u00eatre m\u00eame l'un des rouages principaux de la machine Trump depuis des ann\u00e9es, cet avocat de 51 ans tra\u00eene une r\u00e9putation sulfureuse il serait li\u00e9 \u00e0 des affaires de fraude et de blanchiment d'argent, c'est aussi lui qui a vers\u00e9 130000 dollars \u00e0 une actrice de films X pour taire une relation pr\u00e9sum\u00e9e avec le pr\u00e9sident Michael Cohen aurait aussi minutieusement enregistr\u00e9 ces interactions avec ses clients, il repr\u00e9sente sans doute une mine d'informations pour les enqu\u00eateurs, si pour le pr\u00e9sident, une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie par la justice qui enqu\u00eate sur ces affaires pass\u00e9es l'inculpation de Cohen, c'est aussi la certitude que la pr\u00e9sidence Trump r\u00e9serve encore son lot de surprises Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [94%] :\r\nUn juge am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 hier recevable la demande de plainte en nom collectif les classes Action contre Facebook sur des accusations de collecte ill\u00e9gale de donn\u00e9es priv\u00e9es d'utilisateurs li\u00e9es \u00e0 un outil de reconnaissance faciale, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet plusieurs fois la semaine derni\u00e8re au cours de ces auditions au Congr\u00e8s, le PDG Mark Zuckerberg avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 que le groupe collectait bien d'autres donn\u00e9es que celles que ses usagers partagent sur leur profil, l'Union europ\u00e9enne saisit l'Organisation mondiale du commerce concernant les taxes am\u00e9ricaines sur les importations d'acier et d'aluminium, elle exige des d\u00e9dommagements de la part des \u00c9tats-Unis, l'OMC, l'a indiqu\u00e9 hier l'Union europ\u00e9enne et pourtant exempt\u00e9e de ces droits de douane am\u00e9ricains mais provisoirement Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:28) [92%] :\r\nL'UE avait en effet obtenu cette exemption apr\u00e8s des n\u00e9gociations men\u00e9es \u00e0 Washington une exemption temporaire jusqu'au 1er mai prochain mais Bruxelles a toujours dit, ces tarifs 25 pourcent sur l'acier et 10 pourcent sur l'aluminium, ces tarifs ne sont pas l\u00e9gitimes, fin mars, l'union avait m\u00eame ouvert une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer si son secteur sid\u00e9rurgique \u00e9tait p\u00e9nalis\u00e9 par ces droits de douane aux \u00c9tats-Unis craignent en effet que son march\u00e9 ne soit inond\u00e9s d'acier chinois, russe ou indien, Bruxelles r\u00e9clame aujourd'hui des d\u00e9dommagements, l'union n'accepte pas l'argument am\u00e9ricain comme quoi ces taxes sont une question de s\u00e9curit\u00e9 nationale, il y a une semaine, la Chine avait annonc\u00e9 qu'elle portait plainte devant l'OMC contre les \u00c9tats-Unis, l'UE lui embo\u00eete aujourd'hui le pas, de quoi renforcer l'Organisation mondiale du commerce, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, organisation qui a souffert ces derni\u00e8res semaines alors que la voie multilat\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 au profit de n\u00e9gociations bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [96%] :\r\nUn enfant de 13 ans Lucas \u00e0 l'origine de la d\u00e9couverte d'un tr\u00e9sor en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [95%] :\r\n\u00e0 l'aide d'un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal dans un Champ sur l'\u00eele de R\u00fcgen, le jeune homme et un arch\u00e9ologue amateur ont mis au jour des pi\u00e8ces de monnaie, ainsi que des objets pr\u00e9cieux datant du Xe si\u00e8cle, une d\u00e9couverte unique qui pourrait faire le lien entre les croyances vikings et la christianisation de la r\u00e9gion, le Tr\u00e9sor a une dimension nationale, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:44) [92%] :\r\nEt de fait, il appartient d\u00e9sormais au pays, mais l'histoire de la d\u00e9couverte restera la propri\u00e9t\u00e9 des 2 adeptes de chasse au tr\u00e9sor, donc un homme pratiquant l'arch\u00e9ologie comme hobby, accompagn\u00e9 d'un \u00e9colier, tous 2 se trouvent sur l'\u00eele de R\u00fcgen en mer Baltique sur territoire allemand, c'est \u00e0 l'aide d'un d\u00e9tecteur de m\u00e9tal qu'il d\u00e9terre une centaine de pi\u00e8ces, des perles un marteau de la divinit\u00e9 tort des broches ou des anneaux bris\u00e9s, l'arch\u00e9ologue responsable de la r\u00e9gion, cit\u00e9 par l'agence explique qu'il s'agit d'un cas rare d'une d\u00e9couverte \u00e9clairante sur l'histoire des pi\u00e8ces du tr\u00e9sor ont en effet \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e comme datant du royaume d'Harald 1er en plein coeur du Xe si\u00e8cle, le souverain roi unificateur est \u00e0 l'origine du rejet par l'ensemble de son pays des religions vikings, c'est lui qui a finalement impos\u00e9 le christianisme au Danemark. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [92%] :\r\nEt c'est aussi en son honneur que la technologie de communication sans fil Bluetooth a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 le symbole du Bluetooth et d'ailleurs, un m\u00e9lange de de lettres d'alphabets unique repr\u00e9sentant les initiales du roi Harald, des chercheurs am\u00e9ricains et britanniques ont con\u00e7u par hasard une enzyme gloutonne capable de d\u00e9truire du plastique en le d\u00e9vorant l'id\u00e9e au nez l\u00e0 Sacai M6, une prot\u00e9ine qui pourrait donc contribuer \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me mondial li\u00e9 \u00e0 ce type de pollution, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier plus de 8 millions de tonnes de plastique aboutissent dans les oc\u00e9ans, chaque ann\u00e9e, les enzyme qui sert de catalyseur nombre de r\u00e9actions chimiques les acc\u00e9l\u00e8rent en fait certaines enzymes quelques millisecondes, une r\u00e9action qui prendrait en leur absence, plusieurs millions d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:17) [93%] :\r\nEn sport encaisse sur glace Lugano maintient l'espoir pour le titre de champion de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:21) [88%] :\r\nLes tessinois se sont relanc\u00e9s hier soir en battant Zurich 3 \u00e0 0, premi\u00e8re victoire de Lugano en 3 matchs, comme lors des 2 premi\u00e8res rencontres ce duel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9, mais cette fois, Lugano s'est montr\u00e9 plus d\u00e9termin\u00e9 et plus r\u00e9aliste, le d\u00e9fenseur z\u00fcrichois sous terre le reconnais humblement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:36) [91%] :\r\nCe soir, malheureusement, on a eu quelques occasions mais on n'a pas de r\u00e9ussir \u00e0 les mettre au fond une fait preuve de plus r\u00e9aliste que nous devant le but et voil\u00e0 ce qu'on n'a pas non plus fait tout juste ce soir on a pas vraiment cr\u00e9er comme on l'a fait le match pr\u00e9c\u00e9dent, on n'a pas mis assez peu de monde devant le but pour g\u00eaner aussi par leur gardien et on va devoir faire \u00e7a pour justement cr\u00e9er plus de trafic devant le but pour pouvoir cr\u00e9er un peu le chaos dans leur zone d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann Lugano menait donc 2 victoires \u00e0 une dans cette finale prochain match le 4\u00e8me ce sera demain \u00e0 Z\u00fcrich, des journalistes du New York Times et du magazine New Yorker ont re\u00e7u hier le prix Pulitzer plus haute r\u00e9compense du journalisme aux \u00c9tats-Unis pour leur d\u00e9couverte de l'affaire Herv\u00e9 Weinstein, qu'ils ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9but octobre \u00e0 noter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:23) [92%] :\r\nLe rappeur am\u00e9ricain Kendrick Lamar r\u00e9compens\u00e9 lui aussi par le prestigieux prix Pulitzer dans la cat\u00e9gorie musique pour son album Diamond, une premi\u00e8re pour un artiste Hip-Hop et plus largement pour la musique populaire moderne, si le prix Pulitzer a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1917 la cat\u00e9gorie musique est -elle apparue en 1943 elle a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement attribu\u00e9e \u00e0 des Oeuvres de musique classique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:46) [95%] :\r\nMerci Foued Boukari c'est pas tous les jours qu'on termine le journal de 8 heures avec du Kendrick Lamar \u00e0 demain vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B36C7E4-10B2-4EC6-8F54-72745F8CF6C5", "internalArchiveId": "3B36C7E4-10B2-4EC6-8F54-72745F8CF6C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles pour contrer la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Th\u00e9venaz, Carole;V\u00e9ronique Laury, membre d'une association de locataires \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLes chantiers de sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles se multiplient \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est le r\u00e9sultat de la politique men\u00e9e par le service de l'am\u00e9nagement du territoire pour lutter contre la crise du logement.\r\n\r\n* * Ici la Suisse - Sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles pour contrer la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve ICI LA SUISE\r\n***6h48.. Nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve, ce matin, pour Ici la Suisse... notre magazine de reportages en r\u00e9gion. \r\nGen\u00e8ve, o\u00f9 les chantiers de sur-\u00e9l\u00e9vation d'immeubles se multiplient. Carole Th\u00e9venaz.. c'est le r\u00e9sultat de la politique men\u00e9e par le service de l'am\u00e9nagement du territoire..  pour lutter contre la crise du logement. \r\n  5'09''\r\n((Effectivement, c'est une politique de densification, elle consiste en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ajouter deux \u00e9tages aux b\u00e2timents d\u00e9j\u00e0 habit\u00e9s du centre-ville. En se promenant dans les rues, on voit d'ailleurs toujours plus de b\u00e2timents emball\u00e9s dans de grandes b\u00e2ches, pour camoufler les \u00e9chafaudages. Depuis 2008, la nouvelle loi sur les sur\u00e9l\u00e9vations a permis d'augmenter la hauteur maximum des immeubles. actuellement (pas moins de) 270 b\u00e2timents sont en cours d'\u00e9l\u00e9vation \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n*** Avec bien sur son lot de d\u00e9sagr\u00e9ments pour les habitants de ces immeubles.\r\nEt oui, imaginez vivre dans un chantier pendant 15 \u00e0 18 mois, soit la dur\u00e9e moyenne de ce type de transformation. ce n'est pas anodin... D'ailleurs pour d\u00e9noncer le manque de prise en compte des nuisances, une association de locataires s'est cr\u00e9\u00e9e.. c'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e. J'ai rencontr\u00e9 V\u00e9ronique Laury qui en fait partie... elle habite un immeuble en pleine transformation.\r\nSON 3'36''\r\n*** Une piste de r\u00e9flexion Carole.mais que dit la loi justement ? \r\nAlors pas plus de 7h de bruit intense par jour, le d\u00e9but des travaux limit\u00e9 \u00e0 8h le matin: Voil\u00e0 ce qu'impose la directive f\u00e9d\u00e9rale sur les bruit de chantier.. et l'unique r\u00e9glementation qui existe pour l'heure. A Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement de l'am\u00e9nagement du territoire a r\u00e9cemment annonc\u00e9 \u00eatre ouvert \u00e0 l'\u00e9laboration d'une charte de bonne conduite \u00e0 l'attention des r\u00e9gies. \r\n*** Et les r\u00e9gies justement, comment elles se positionnent?\r\nDans le cas qu'on vient d'entendre, la r\u00e9gie \u00e0 qui appartient l'immeuble reconnait l'inconfort de vivre dans un chantier mais elle rappelle. que ces travaux sont in\u00e9vitables dans un contexte de crise du logement. Pour ce qui est d'\u00e9ventuels d\u00e9dommagements, un article du droit du bail pr\u00e9voit une indemnisation financi\u00e8re en cas de d\u00e9faut non imputable au locataire, des locataires qui doivent \u00e9videmment en faire la demande. Pour rester sur notre exemple, la r\u00e9gie leur rembourse 10% du loyer durant les travaux.elle pr\u00e9voit aussi une indemnisation suppl\u00e9mentaire \u00e0 la fin de travaux, cette fois au cas par cas. Mais.. comme l'immeuble aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9, notamment au niveau de l'isolation, la fin des travaux sera synonyme de hausse de loyer.. une hausse qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e \u00e0 la locataire que j'ai rencontr\u00e9e. ))", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474424", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles pour contrer la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve", "Ici la Suisse - Sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles pour contrer la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve / LME_2018-04-17T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles pour contrer la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve / LME_2018-04-17T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["Les chantiers de sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles se multiplient \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est le r\u00e9sultat de la politique men\u00e9e par le service de l'am\u00e9nagement du territoire pour lutter contre la crise du logement.", "Les chantiers de sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles se multiplient \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est le r\u00e9sultat de la politique men\u00e9e par le service de l'am\u00e9nagement du territoire pour lutter contre la crise du logement.", "Les chantiers de sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles se multiplient \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est le r\u00e9sultat de la politique men\u00e9e par le service de l'am\u00e9nagement du territoire pour lutter contre la crise du logement."], "variantIds": ["ece-9474444", "ece-9474424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T05:08:33Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSuite et nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin pour Ici la Suisse notre magazine de reportages en r\u00e9gion Gen\u00e8ve o\u00f9 les chantiers de sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles se multiplient carole Th\u00e9venin c'est r\u00e9sultant en fait de la politique men\u00e9e par le service de l'am\u00e9nagement du territoire, pour lutter contre la crise du logement, Carole, effectivement, c'est une politique de densification, elle consiste en g\u00e9n\u00e9ral, a ajout\u00e9 2 \u00e9tages b\u00e2timent d\u00e9j\u00e0 habit\u00e9 du centre- ville, en se promenant dans les rues, on voit d'ailleurs toujours plus de b\u00e2timents emball\u00e9s dans de grandes pages pour camoufler les \u00e9chafaudages depuis 2008, la nouvelle loi sur les sur\u00e9l\u00e9vation permet d'augmenter la hauteur maximum des immeubles actuellement pas moins de 270 b\u00e2timents sont en cours d'\u00e9l\u00e9vation \u00e0 Gen\u00e8ve avec \u00e9videmment Carole son lot de d\u00e9sagr\u00e9ments pour les habitants de ces immeubles et oui imaginez vivre dans un chantier pendant 15 \u00e0 18 mois, soit la dur\u00e9e moyenne de ce type de transformation, ce n'est pas anodin d'ailleurs pour d\u00e9noncer le manque de prise en compte des nuisances, une association de locataires s'est cr\u00e9\u00e9e, c'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e, j'ai rencontr\u00e9 V\u00e9ronique Laury, qui en fait partie, elle habite un immeuble en pleine transformation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [91%] :\r\nNous sommes au 14 16 18 rue Michel Servet et 45 avenue Champel donc ils vont rehausser l'immeuble d'un \u00e9tage avec 6 appartements, donc \u00e7a fait plus d'un an, on subit, c'est. \r\nMais on est dans l'all\u00e9e qu'est -ce qu'il a autour de nous, on voit donc au plafond des de la tuyauterie fil \u00e9lectrique des ampoules et c'est le stockage en fait de de beaucoup de mat\u00e9riel, il y a un \u00e9tabli. \r\nBaraille sorti un monsieur qui est en train de d'installer une porte, donc c'est des coups de marteau \u00e7a. \r\nMoi je suis bitume Mataje pour l'instant, aller faut quant \u00e0 pied parce qu'voil\u00e0 changement d'ascenseur. \r\nC'est juste insupportable d'avoir autant de bruit sur un laps de temps aussi long, donc il y a le bruit des marteaux piqueurs, il y a les brider perceuse et les masses, les coups de masse, donc dans la grande nuisances aussi con \u00e0 laquelle on ne pense pas, ce que nous, on est oblig\u00e9 de changer leur emploi du temps de s'adapter pour pouvoir profiter de notre logement dans les temps o\u00f9 il y a d\u00fb s'\u00e9lance, c'est-\u00e0-dire que le week- end, on est chez nous et la semaine, on doit, on doit se m\u00ealer, alors \u00e7a c'est pas, c'est pas du tout pris en consid\u00e9ration aujourd'hui les autorit\u00e9s acceptent de plus en plus de r\u00e9novation donc l\u00e0 par exemple, ce matin, on est venu m'lev\u00e9 les toilettes parce que \u00e7a sentait les go\u00fbts tr\u00e8s fort effectivement le stationnement, mais il y a plus de toilettes pour d\u00e9battre, donc \u00e7a c'est vrai qu'est \u00e0 10 coups de personnel non plus c'est pas seulement des indemnisations financi\u00e8res qui doivent rentrer en ligne de compte aujourd'hui l\u00e9galement c'est comment, sur le plan humain on peut accepter un seuil voil\u00e0 fix\u00e9 un seuil et dire qu'il y a un temps limit\u00e9, une limite au niveau des nuisances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [93%] :\r\nJe quitte V\u00e9ronique Laury mais je reste dans le m\u00eame immeuble, j'ai rendez- vous avec St\u00e9phane Guillon c'est un agent de l'inspection des chantiers rattach\u00e9s au service de l'am\u00e9nagement du territoire, il est venu \u00e0 plusieurs reprises dans cet immeuble, suite aux plaintes des locataires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [91%] :\r\nNotre r\u00f4le est de faire en sorte qu'il n'y a pas de risque exporter vers les locataires par le chantier, c'est-\u00e0-dire que le chantier ne cr\u00e9e pas de risque pour les locataires dans la partie : risques et dangers, il y a aussi dans la r\u00e9glementation genevoise, la partie protection contre les nuisances sonores. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [89%] :\r\nDans ce t\u00e9moignage locataires par du bruit insupportable, mais aussi de la sensation de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 pris en compte, est ce que ce sont des plantes que vous entendez souvent St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [90%] :\r\nLes probl\u00e8mes de bruit sur les chantiers sur les transformations on est r\u00e9guli\u00e8rement sollicit\u00e9 nous on re\u00e7oit les plaintes, on vient voir ce qui se passe, on prend contact avec la direction travaux on leur signale que \u00e7a se passe pas trop bien, il faut essayer d'am\u00e9liorer les choses, on rappelle les r\u00e8gles qui concernent les amplitudes horaires par rapport aux travaux tr\u00e8s bruyant, on essaye d'inciter les directions de travaux \u00e0 faire, peut-\u00eatre un petit peu plus \u00e0 \u00eatre bien \u00e0 l'\u00e9coute des des locataires, parce que je l'\u00e9coute, c'est important aussi, dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [91%] :\r\nEst ce que l'avenir vous pensez que plus peut \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est pas un avis de d'inspecteurs chantier que Jaur\u00e8s \u00e0 ma vie de citoyen effectivement sur des op\u00e9rations comme celle -l\u00e0, la nuisance c'est quand m\u00eame tr\u00e8s forte et \u00e0 mon avis, il a une r\u00e9flexion \u00e0 mener parce que les sur\u00e9l\u00e9vation d'immeubles et les transformations lourdes comme celle -l\u00e0, il y en aura de plus en plus une peut-\u00eatre une bonne piste de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [93%] :\r\nUne piste de r\u00e9flexion carole Th\u00e9venaz mais que dit la loi concr\u00e8tement alors pas plus de 7 heures de bruit intense par jour, le d\u00e9but des travaux, limit\u00e9 \u00e0 8 heures le matin, voil\u00e0 ce qu'impose la directive f\u00e9d\u00e9rale sur les bruit d'chantier et c'est l'unique r\u00e9glementation qui existe pour l'heure, \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9partement de l'am\u00e9nagement du territoire, a r\u00e9cemment annonc\u00e9 \u00eatre ouvert \u00e0 l'\u00e9laboration d'une charte de bonne conduite \u00e0 l'attention des r\u00e9gies et les r\u00e9gies carole comment est -ce qu'elle se positionnent, h\u00e9 bien, dans le cas \u00e9voqu\u00e9 dans le reportage, la r\u00e9gie \u00e0 qui appartient l'immeuble reconna\u00eet l'inconfort de vivre dans un chantier d'ailleurs un article du droit du bas et pr\u00e9voit une indemnisation financi\u00e8re en cas de d\u00e9faut non imputable locataires s'ils en font la demande -t-elle cas par exemple dans le l'exemple que vous citez dans votre reportage, la r\u00e9gie leur rembourse 10 pourcent du loyer durant les travaux, elle pr\u00e9voit aussi une indemnisation suppl\u00e9mentaire \u00e0 la fin des transformations, mais cette fois au cas par cas par contre comme immeuble aura \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 la fin des travaux sera synonyme de hausse de loyer, une hausse qui a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e \u00e0 la locataire que j'ai rencontr\u00e9s ici la Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve merci beaucoup Carole Th\u00e9venin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:30:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F946C156-A173-4685-8261-427E59FCA250", "internalArchiveId": "F946C156-A173-4685-8261-427E59FCA250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Nadia Droz, psychologue sp\u00e9cialiste du burn-out", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Nadia Droz, psychologue sp\u00e9cialiste du burn-out (5h45 INVITE 17.04 NADIA DROZ) TITRE WEB : NADIA DROZ, psychologue,  sp\u00e9cialiste du Burn-out \r\nDIR ST LS\r\nhabite tout pr\u00e8s\r\nvient \u00e0 pied\r\n** 64\r\ndroznadia@gmail.com\r\n5H45\r\nEt pour accueillir notre invit\u00e9e\r\non d\u00e9croche notre t\u00e9l\u00e9phone\r\nEXTRAIT WALL STREET ...\r\nBonjour Nadia Droz...\r\nxxxx\r\nvous avez reconnu cet extrait de fil m  ?\r\n xxx\r\n\"Le d\u00e9jeuner c'est pour les fain\u00e9ants.\" .. r\u00e9plique de MICHAEL DOUGLAS\r\ndans\" Wall Street.\"\r\nfilm d'Oliver Stone de  1987... plong\u00e9e dans le monde des traders ... ou la pression est extreme...\r\n30 ans plus tard, la pression au travail... toujours d'actualit\u00e9....peut etre davantage pr\u00e9sente encore.... \r\ndans tous les secteurs professionnels...\r\nc'est ce que vous observez NADIA DROZ... dans votre quotidien de psychologue et consultante, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au travail ...?? \r\nm\u00e9decins et soignants disent que ph\u00e9nom\u00e8ne en hausse.\r\nmoi je pense surtout que les gens consultent plus.\r\nOn parle aujourd hui de \"Burn out\"... au coeur du livre que vous avez co-\u00e9crit... BURN OUT MALADIE DU XXIE SIECLE...qui sort demain (ed favre co \u00e9crit avec ANNIE WALHEN)... \r\nMALADIE DU XXXIE SIECLE AVEC un point d'interrogation, encore des doutes ?\r\nc'est d'ailleurs le titre de votre ouvrage qui parait demain... on va en reparler \u00e0 6h15...\r\non parle de BURNOUT auj... c'est r\u00e9cent ? Ou ca existe depuis toujours ? \r\nexiste depuis longtemps mais peu \u00e9tudi\u00e9 et peu dit... non avant on parlait de LA MAUVAISE FATIGUE... la neurasthanie... l'\u00e9puisement... \r\nTerme qu'on a parfois du mal \u00e0 d\u00e9finir avec pr\u00e9cision...c'est quoi au juste...LE BURN OUT : une d\u00e9pression, une perte de sens, un trop plein ?\r\ntout ca \u00e0 la fois et ce n'est pas nouveau...\r\nqu'est-ce qui conduit au burnout ? trop de stress ?\r\ndes chiffres... en Suisse ?\r\nofficiels 6% pour la SUISSE\r\n40% enseignants...60 % m\u00e9decins... 25\r\nEt on fait quoi pour leur venir en aide ?\r\nOn intervient sur plusieurs niveaux...individuel (marge de manoeuvre de l'employ\u00e9, ce qui lui appartient ou pas, le choix de ses horaires etc), collectif (\u00e9quipes de travail) et politique (les choix et d\u00e9cisions de la direction)\r\nC'est long...ca ne se fait pas en quelques mois ?\r\nplusieurs ann\u00e9es...on fait un \u00e9tat des lieux, les salari\u00e9s proposent, on met en place leurs propositions, on les \u00e9value...\r\nQu'est ce que vous dites-aux personnes qui viennent vous voir ? il faut changer de job ? \r\nNon pas forc\u00e9ment ca fait partie des id\u00e9es recues sur le burn out...du type le burn out c'est pour les faibles...ou bien on ne peut pas retravailler dans la meme entreprise apr\u00e8s avoir fait un burn out...c'est faux c'est juste une approche qui prends du temps et qui implique de prendre de la hauteur..\r\nQuand on a fait un burn out, on reprend facilement ? des pistes pour bien repartir ?\r\nLe burn out, vous l'obvservez au quotidien avec vos patients... vous l'avez cotoy\u00e9 de pr\u00e8s, premi\u00e8re exp\u00e9rIence professionnelle... qui \u00e9tait vous dites une \"usine \u00e0 burnout\"... expliquez nous...\r\npremier job dans un service social ou les collaborateurs eux-m\u00eame \u00e9taient victimes de burn out...Ca m'a intrigu\u00e9...je me suis questionn\u00e9e sur ce paradoxe : le travail \u00e9panouit, est n\u00e9cessaire mais parfois il assomme les gens...\r\nAu CHUV ou vous travaillez...bcp d'\u00e9puisement aussi ?\r\nOn en reparlera tout \u00e0 l'heure en \u00e9voquant votre livre sur le Burn out...\r\nEn plus de votre activit\u00e9 de psychologue, vous \u00eates aussi auteur de livres pour enfants...\r\nun premier livre sorti en 2013... \"La rivi\u00e8re de Julien\"...\r\nelle raconte quoi cette histoire ?\r\nJulien s'amuse au bord de la rivi\u00e8re avec son bateau pirate. Soudain le bateau est pris dans le courant. \r\nC'est Lilly, sur l'autre rive, qui l'attrape. Mais Lilly parle italien et Julien fran\u00e7ais. \r\nComment vont-ils faire pour se comprendre ?\r\n\u00e9crit avec l'humoriste Carlos Henriquez \u00ab La rivi\u00e8re de Julien / Lilly und der Fluss \u00bb  Illustr\u00e9 par Christophe Bertschy Un livre bilingue francais-allemand sur la rencontre de 2 enfants qui cherchent \u00e0 communiquer alors qu'ils ne parlent pas la m\u00eame langue. livre tr\u00e8s utilis\u00e9 dans les \u00e9coles.\r\nl'\u00e9criture de livre pour enfants, une respiration n\u00e9cessaire ?\r\non rentre parfois du travail, avec le \"poids\" de la souffrance de vos patients ?\r\ncomment tourner la page ? penser a autre chose ?\r\nun livre en deux langues...pourquoi ?\r\nje suis bilingue, livre en francais et allemand qui questionne les diff\u00e9rences linguistiques, capact\u00e9s \u00e0 communiquer et \u00e0 se comprendre m\u00eame quand on n'a pas la m\u00eame langue..\r\nVous l'avez vous m\u00eame v\u00e9cu en tant que bilingue ?\r\nvous allez r\u00e9cidiver, un 2\u00e8me livre pour enfants cet \u00e9t\u00e9 ?\r\n((Papa prof de psycho...vous baignez depuis toute petite dans la psycho ?)))\r\nCHOIX MUSICAL ...\r\nthe green flamingos, the rush kicks in (album the southern oracle)\r\nBio :  \r\n-N\u00e9e en 1979 \u00e0 Meyrin\r\n-Papa prof de psycho, maman foyer\r\n-Uni Lausanne en psycho et sociologie en allemand (elle est bilingue)\r\n-premier job dans un service social\r\n-a repris des \u00e9tudes pour se sp\u00e9cialiser en promotion de la sant\u00e9 en entreprise et dans la prise en charge de personnes en burnout\r\net travaill\u00e9 comme consultante au sein de \"l'Institut f\u00fcr Arbeit medecine\", institution b\u00e2loise qui a des branches en suisse romande. Intervient aupr\u00e8s des entreprises.\r\n-en 2011, ouvre son cabinet \u00e0 Lausanne tout en maintenant son activit\u00e9 de consultante en entreprise.\r\n-depuis 2012, tout en gardant son cabinet, travaille au CHUV pour la gestion des risques psycho-sociaux des employ\u00e9s. \r\n-maman de 2 enfants (14 et 2 ans)\r\n- en 2013 a publi\u00e9 un livre pour enfant avec l'humoriste Carlos Henriquez \u00ab La rivi\u00e8re de Julien / Lilly und der Fluss \u00bb  Illustr\u00e9 par Christophe Bertschy http://www.sjw.ch/sjw/programm-italienisch/la-riviere-de-julien-lilly-e-il-fiume.html \r\nUn livre bilingue francais-allemand sur la rencontre de 2 enfants qui cherchent \u00e0 communiquer alors qu'ils ne parlent pas la m\u00eame langue. livre tr\u00e8s utilis\u00e9 dans les \u00e9coles.\r\n- 18 avril 2018 sortie de son livre co-\u00e9crit avec Anny Wahlen (psychologue et consultante avec qui elle travaille depuis plusieurs ann\u00e9es), \"Burn out\" la maladie du 21e si\u00e8cle ?\r\n-ach\u00e8ve un 2e livre pour enfants qui sortira cet \u00e9t\u00e9 toujours sur les diff\u00e9rences culturelles et linguistiques.\r\nInvit\u00e9e de TRIBU du 3 avril avec sa co-auteur, \u00e9mission sur le Burn out.\r\nhttps://www.rts.ch/play/radio/tribu/audio/le-burnout?id=**\r\n(The Rush Kicks In)", "durationSec": 513, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474400", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Nadia Droz, psychologue sp\u00e9cialiste du burn-out / LMA_2018-04-17T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 17.04.2018"], "variantIds": ["ece-9474400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T03:58:10Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [91%] :\r\nEt pour accueillir notre invit\u00e9 on d\u00e9croche notre t\u00e9l\u00e9phone d\u00e9jeuner non mais tu te fous de moi d\u00e9jeuner c'est pour les fain\u00e9ants salut de Jerry on fera appel bonjour Nadia Drew bonjour est ce que vous avez reconnu cet extrait de film, non le d\u00e9jeuner, c'est pour les fain\u00e9ants, une r\u00e9plique de Michael Douglas dans Wall Street, le film d'Oliver Stone, de 1987, plong\u00e9e dans le monde des traders ou la pression est extr\u00eame, 30 ans plus tard, la pression au travail, toujours d'actualit\u00e9, peut-\u00eatre davantage pr\u00e9sente encore dans tous les secteurs professionnels, c'est un peu votre quotidien Nadia Droz psychologue consultante, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au travail, vous vous constatez cette cette explosion de de la pression au travail c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [86%] :\r\nAlors, la pression ne sera envoy\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente, elle est en augmentation, c'est vraiment un changement \u00e9conomique, probablement il y a un changement soci\u00e9tal qu'on est en train d'observer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [96%] :\r\nY compris dans tous les secteurs, donc l\u00e0 effectivement on avait peut-\u00eatre l'extr\u00eame des traders \u00e0 New-York dans les ann\u00e9es 80 mais c'est loin d'\u00eatre un cas isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [88%] :\r\nAlors il y a pas de notre constat, c'est qu'il n'y a pas de m\u00e9tier protecteurs en fait il n'y a pas de pas de m\u00e9tier o\u00f9 je peux vous assurer que vous aurez pas de burn-out out, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup des conditions finalement dans lequel vous exercez votre travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nAlors le Burn out, c'est justement au coeur d'un livre qui vient de sortir, que vous avez co- \u00e9crit avec Anny Valen, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Favre burn-out maladie du 21\u00e8me si\u00e8cle pour un autre interrogation : pourquoi sur ce point d'interrogation, on a encore des doutes, c'est pas forc\u00e9ment cette maladie du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nAlors la premi\u00e8re probl\u00e9matique, c'est que c'est pas reconnue comme une vraie maladie, donc on a une diversit\u00e9 des sympt\u00f4mes qui qui est \u00e9norme, donc qui permet pas de poser un diagnostic, comme on le ferait pour une autre maladie nous qui permet de le de le diff\u00e9rencier d'autres choses, puisqu'on a plus de 130 sympt\u00f4mes r\u00e9pertori\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [94%] :\r\nDonc on a du mal \u00e0 d\u00e9finir concr\u00e8tement encore ce qu'est le Burn out aujourd'hui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [93%] :\r\nAlors, pas le d\u00e9finir, dans le fond, puisqu'on arrive \u00e0 dire que c'est une une cons\u00e9quence de stress chronique li\u00e9e \u00e0 une r\u00e9union de 2 facteurs : dans la vie professionnelle dans la vie priv\u00e9e et qui qui font \u00e9merger ce ce syndrome, si on veut, par contre, on n'a pas les bons \u00e9l\u00e9ments pour dire : c'est une maladie comme on pourrait dire c'est : c'est une grippe ou c'est une d\u00e9pression, si vous avez tels, de tels sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [87%] :\r\nCes sympt\u00f4mes -l\u00e0 ce terme -l\u00e0 Burn out, c'est ce qu'il est r\u00e9cent ou est -ce que quelque part \u00e7a toujours plus ou moins exister dans dans le monde professionnel 100 m\u00e8tres cette \u00e9tiquette l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [90%] :\r\nAlors le terme existe depuis les ann\u00e9es, fin des ann\u00e9es 60 utilis\u00e9 comme on l'utilise aujourd'hui par contre notre hypoth\u00e8se, c'est quand m\u00eame que le ph\u00e9nom\u00e8ne d'une mauvaise fatigue existe depuis, depuis que le travail existe dans le fond et que possiblement il entra\u00eene quelque chose de lors de de la fatigue pas g\u00e9rable disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [90%] :\r\nEst ce qu'on a des des chiffres en Suisse des proportions du nombre de de personnes qui souffrent de Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [88%] :\r\nAlors, comme c'est pas une maladie reconnue et qu'on peine \u00e0 avoir des des enqu\u00eates avecD. des questionnaires de diagnostic qui serait suffisant, les chiffres existent en Suisse, ce serait 6 pourcent ce qui est semblable \u00e0 l'Allemagne, d'autres pays europ\u00e9ens, mais c'est pas des chiffres, on peut prendre \u00e0 la lettre ai envie dire et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut voir la grande variabilit\u00e9 de ces chiffres puisqu'ils sont de 6 pourcent de la population g\u00e9n\u00e9rale, mais on attendait et 60 pourcent dans certaines professions, professions m\u00e9dicales surtout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [86%] :\r\nM\u00e9dical alors justement le le m\u00e9dical, c'est c'est votre quotidien, on le disait, vous travaillez au CHUV vous \u00eates aussi consultante, vous avez votre cabinet et le Burn out, h\u00e9 bien vous vous l'observez, vous l'avez observ\u00e9 de pr\u00e8s de votre premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle un job dans un service social ou vous dites, c'\u00e9tait une v\u00e9ritable usine \u00e0 Burn out, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [88%] :\r\nAlors moi, j'\u00e9tais toute jeune, j'arrivais l\u00e0 je regardais, j'avais une super \u00e9quipe, on n'a jamais eu d'\u00e9quipe, on a autant rigol\u00e9, par contre, les gens disparaissaient les uns apr\u00e8s les autres en arr\u00eat maladie inexpliqu\u00e9e et parfois il revenait parfois pas souvent, on n'avait plus du tout de contacts, enfin c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de de masse noire de disparition que j'ai regard\u00e9 avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, puis je me suis empress\u00e9 de partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [98%] :\r\nVous avez fait quoi donc apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [88%] :\r\nApr\u00e8s le travailler dans une fondation pour alcooliques dans une assurance perte de gain ou je m'de r\u00e9insertion professionnelle, puis j'ai travaill\u00e9 pour des concerts, consultant en sant\u00e9 au travail, ou on faisait en particulier des des mesures de stress au travail et c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9s en 2012 mais en 2011 pardon ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [88%] :\r\n\u00e7a demander combien de temps l'\u00e9criture de de ce livre, il a fallu beaucoup ce ce documenter synth\u00e9tiser tout ce qui existait d\u00e9j\u00e0 sur sur le Bernard Lotte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [83%] :\r\nAlors les 2, \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 cette probl\u00e9matique, \u00e7a fait exactement une ann\u00e9e et demie qu'animait Didon n'\u00e9crirait pas \u00a3 sur notre cours qu'on donnait \u00e0 des psychologue donc un cours tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s, et moi j'ai dit oui et unanime, ni plus tard, ce livre existe, voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait plut\u00f4t rapide, l'\u00e9criture elle- m\u00eame est le fond, enfin ce qu'on m'a ce qu'on a mis dedans, \u00e7a c'est des ann\u00e9es qu'on travaille dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [92%] :\r\nAlors on va reparler plus en d\u00e9tail tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures et quart de de ce livre, mais l'\u00e9criture, il y a aussi une autre palette ce qui vous concerne, Nadia Droz, c'est l'\u00e9criture de livres pour enfants, vous avez publi\u00e9 en 2013 La rivi\u00e8re de Julien, elle raconte quoi, cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [88%] :\r\nAlors c'est elle le titre la rivi\u00e8re de Julien Lilly und der Fluss donc c'est une histoire en 2 langues, qui raconte l'histoire de 2 enfants, un qui parle allemand, l'autre qui parle fran\u00e7ais, qui se rencontrent, et qui ont une probl\u00e9matique \u00e0 r\u00e9gler ensemble et qui se rendent compte qu'ils ne parlent pas la m\u00eame langue et comment faire si je ne parlent pas la m\u00eame langue que mon nom que mon enti\u00e8re locuteurs et comment on peut se faire cette rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [96%] :\r\nIl est venu comment le le d\u00e9clic d'\u00e9crire un livre pour enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [91%] :\r\nAlors, parce que mon coauteur Carlos Enrique, ce qui est humoriste a fait un spectacle en suisse allemand o\u00f9 il parle aussi de de ce R\u00f6stigraben et on lui a fait une demande de faire un livre pour enfants, mais le spectacle ne se pr\u00eatait pas et comme je suis bilingue j'ai grandi en Suisse romande, mais je parle suisse allemand avec mes parents on a dit et il m'a demand\u00e9 d'\u00e9crire avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [92%] :\r\nDonc il y avait une r\u00e9sonance particuli\u00e8re avec votre propre histoire, est ce que c'est : une respiration aussi n\u00e9cessaire quand on a un m\u00e9tier comme le v\u00f4tre, l'\u00e9criture de livres pour enfants, \u00e7a permet de s'\u00e9vader de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [93%] :\r\nC'est compl\u00e8tement autre chose, c'est des projets, c'est un projet artistique c'est vraiment une forme de temps libre et et d'amusement, enfin, il faut que ce soit du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [95%] :\r\nEt vous allez r\u00e9cidiver je crois en 2\u00e8me livre en pr\u00e9paration pour cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [86%] :\r\nOui, absolument, on a un 2\u00e8me livre pour enfants, un petit peu plus grand, donc \u00e7a serait pour disons 11 13 ans aussi, l\u00e0 aussi en bilingue, la m\u00eame formule, dans le fond avec cette rencontre au-dessus du rucher grammes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [86%] :\r\n\u00e7a pourrait vous donner une id\u00e9e de r\u00e9orientation professionnelle de de faire \u00e7a va temps plein, \u00e7a reste pour l'instant, hein, une activit\u00e9 annexe elle votre coeur de m\u00e9tier, \u00e7a reste votre m\u00e9tier de psychologue de la sant\u00e9 au travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [87%] :\r\nAlors tr\u00e8s clairement ma passion est est plut\u00f4t dans la sant\u00e9 au travail et l'autre le reste vraiment du plaisir, une forme de hobby. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [88%] :\r\nJe pas vous parlez de passion est ce qu'on arrive facilement \u00e0 d\u00e9crocher, justement, quand on rencontre dans la journ\u00e9e, des patients qui porte avec le le poids de cette souffrance du burn-out de la pression au travail, c'est facile de tourner la page, quand on rentre chez soi le le soir de penser \u00e0 autre chose ou ou c'est parfois compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [90%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend des journ\u00e9es, \u00e7a d\u00e9pend de ce qui se passe, le je dirais le Challenge c'est surtout d'Amazonie respiration aussi dans la journ\u00e9e, de pouvoir reprendre son souffle et puis de ne pouvoir dig\u00e9rer ce qui a pu \u00eatre entendue apr\u00e8s bien s\u00fbr, on peut s'outiller et c'est le but pour les psychologues d'\u00eatre routier de pour pouvoir avoir une digestion un peu plus je dirais un peu, un peu plus large que d'\u00eatre complet pour envahi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [89%] :\r\nVous parlez de de ressources, c'est un terme qui revient aussi souvent dans, dans, dans ce dans ce livre, hein, sur le Burn out justement les les pistes que vous pouvez donner \u00e0 des patients qui se qui ont souffert de de Burn Out comment repartir comment reprendre de de bon pied en entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [88%] :\r\nAlors la premi\u00e8re chose c'est, c'est vraiment de de trouver du repos et \u00e7a, \u00e7a demande beaucoup de de temps parfois de passer pas seulement dormir, c'\u00e9tait comment je me repose, qu'est -ce qui qu'est -ce qui aimait repos ressemer ressources en fait justement qu'est -ce qui va me faire du bien et de pouvoir retrouver \u00e7a et ensuite, c'est de pouvoir \u00e9ventuellement avoir une discussion avec l'entreprise si elle est flexible, quelque part, si c'est possible de 2 et de s'int\u00e9resser aux facteurs de stress, pr\u00e9sents dans les conditions de travail et est ce qu'ils sont changeable ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [92%] :\r\nApprends donc \u00e0 bien identifier ce qui ce qui nous fait du bien aussi oui quelque part. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Droz, Nadia", "role": "psychologue et consultante, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9 au travail", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB53D895-2E0B-4078-88ED-B0F7A1F69864", "internalArchiveId": "FB53D895-2E0B-4078-88ED-B0F7A1F69864", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9conomie du partage, une opportunit\u00e9 pour notre soci\u00e9t\u00e9 selon TA-Swiss", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nL'\u00e9conomie de partage touche toutes les activit\u00e9s, du v\u00e9lo \u00e0 la musique en passant par les taxis. La Fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques TA-Swiss a men\u00e9 une \u00e9tude sur cette tendance, et constate qu'elle offre de belles opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n* * L'\u00e9conomie du partage, une opportunit\u00e9 pour notre soci\u00e9t\u00e9 selon TA-Swiss  \r\nDu v\u00e9lo \u00e0 la musique, en passant par les taxis: l'\u00e9conomie de partage touche toutes les activit\u00e9s. Avec quels effets? La fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques, TA Swiss, a men\u00e9 une \u00e9tude. Alexandra Richard, le premier constat, c'est que l'\u00e9conomie de partage offre de belles opportunit\u00e9s \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9:\r\nOui, elle permet de mieux exploiter les ressources. Elle g\u00e9n\u00e8re de la cr\u00e9ativit\u00e9. Elle cr\u00e9e un lien social positif entre citoyens. Mais bien s\u00fbr avec des risques. Essentiellement dans les relations de travail. Kurt P\u00e4rli, professeur de droit social \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le:\r\n...\r\nMalgr\u00e9 ces risques, les auteurs estiment que ce n'est pas n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer. Il suffit d'appliquer le cadre l\u00e9gal existant. Patrick Favre, pr\u00e9sident de l'association suisse des taxis:\r\n...\r\nUne veille qui appartient \u00e0 l'\u00e9conomie elle-m\u00eame, mais aussi (c'est l'appel des auteurs) aux autorit\u00e9s politiques.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474482", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9conomie du partage, une opportunit\u00e9 pour notre soci\u00e9t\u00e9 selon TA-Swiss / 12H30_2018-04-17T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 17.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9conomie de partage touche toutes les activit\u00e9s, du v\u00e9lo \u00e0 la musique en passant par les taxis. La Fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques TA-Swiss a men\u00e9 une \u00e9tude sur cette tendance, et constate qu'elle offre de belles opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9."], "variantIds": ["ece-9474482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T11:19:52Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDu v\u00e9lo \u00e0 la musique, en passant par les taxis, l'\u00e9conomie de partage touche toutes les activit\u00e9s mais avec quels effets, la Fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques a men\u00e9 une \u00e9tude Alexandra Richard 1er constat : l'\u00e9conomie, de partage, offre de belles opportunit\u00e9s \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, oui, on est, on per\u00e7oit d\u00e9j\u00e0 le partage permet de mieux exploiter les ressources, il g\u00e9n\u00e8re de la cr\u00e9ativit\u00e9, il cr\u00e9e un lien social positif entre citoyens avec des risques aussi essentiellement dans les relations de travail courte, professeur de droit social \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [84%] :\r\nUne augmentation des fausses ind\u00e9pendante, avec des cons\u00e9quences pour ces personnes -l\u00e0 il ce ne sont pas d'assurer, au point de vue de l'assurance taxis tant pendule, assurance ch\u00f4mage, mais aussi la pr\u00e9voyance professionnelle et \u00e0 la fin, c'est l'\u00c9tat, le public qui paye pour, et c'est les autres qui font le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 \u00e7a, les auteurs estiment que ce n'est pas n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer pour l'instant, il suffit d'appliquer le cadre l\u00e9gal existant Patrick Favre, pr\u00e9sident de l'Association suisse des taxis, c'est peut-\u00eatre l'interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [93%] :\r\nSur sur laquelle il faut que nous travaillons, je pense par exemple \u00e0 la d\u00e9finition de ce qu'est le travail professionnel dans le cadre du transport pour les jeunes de personnes il y a un \u00e9l\u00e9ment dans la r\u00e9glementation qui existe mais qui est \u00e0 chaque fois, interpr\u00e9t\u00e9 et ce genre d'interpr\u00e9tation pose des probl\u00e8mes aux acteurs de la branche qui ont l'impression que, chaque fois ils sont mis de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nUne veille qui appartient \u00e0 l'\u00e9conomie elle- m\u00eame mais aussi c'est l'appel des auteurs aux autorit\u00e9s politiques mais on repart sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05E548E3-58CF-487C-B1A1-333ACCD9ED87", "internalArchiveId": "05E548E3-58CF-487C-B1A1-333ACCD9ED87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron plaide pour une \"souverainet\u00e9 europ\u00e9enne retrouv\u00e9e\" \u00e0 Strasbourg", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\r\nEmmanuel Macron relance son offensive pour r\u00e9former l'Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a prononc\u00e9 un discours attendu devant le Parlement europ\u00e9en ce mardi \u00e0 Strasbourg. Il appelle \u00e0 d\u00e9fendre une \"souverainet\u00e9 europ\u00e9enne r\u00e9invent\u00e9e\" face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire de certains pays de l'UE.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:35:42-12:35:58 / * Emmanuel Macron plaide pour une \"souverainet\u00e9 europ\u00e9enne retrouv\u00e9e\" \u00e0 Strasbourg Emmanuel Macron relance son offensive pour r\u00e9former l'Union europ\u00e9enne... \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a prononc\u00e9 un discours attendu devant le Parlement europ\u00e9en, ce matin \u00e0 Strasbourg.. \r\nIl appelle \u00e0 \u00abd\u00e9fendre fermement\u00bb une \u00absouverainet\u00e9 europ\u00e9enne r\u00e9invent\u00e9e\u00bb face \u00e0 la tentation \u00abautoritaire\u00bb dans certains pays de l'Union...\r\n On l'\u00e9coute.\r\nMAG\r\n ((\u00abMoi je ne veux pas appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration de somnambules. Je veux appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9fendra cette souverainet\u00e9 europ\u00e9enne. Notre responsabilit\u00e9 dans les mois \u00e0 venir, c'est d'organiser le vrai d\u00e9bat europ\u00e9en.\u00bb))\r\nEmmanuel Macron devant le Parlement europ\u00e9en ce matin \u00e0 Strasbourg.\r\n***Guillaume Meyer, vous avez suivi ce discours. Quel message le pr\u00e9sident fran\u00e7ais veut-il faire passer?\r\nEh bien, on a entendu un message d'urgence, un appel \u00e0 avancer dans les r\u00e9formes au niveau de l'Union europ\u00e9enne. Pour Emmanuel Macron, c'est la principale r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 la mont\u00e9e des populismes.\r\nOn sait qu'il porte un agenda ambitieux, tr\u00e8s ambitieux. Zone euro, fiscalit\u00e9, d\u00e9fense: le pr\u00e9sident a lanc\u00e9 des dizaines de propositions, l'an dernier, dans son discours de la Sorbonne. L'accueil a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t positif en Europe. Mais six mois ont pass\u00e9, et la dynamique s'est essouffl\u00e9e. Plusieurs chantiers n'avancent pas, \u00e0 commencer par la r\u00e9forme de l'euro. D'o\u00f9 cette crainte chez Macron: ne pas avoir un vrai bilan \u00e0 pr\u00e9senter dans un an, au moment des \u00e9lections europ\u00e9ennes. Et favoriser les partis les plus oppos\u00e9s \u00e0 ses projets europ\u00e9ens.\r\n***Donc aujourd'hui, le pr\u00e9sident a insist\u00e9 sur plusieurs r\u00e9formes urgentes.\r\n\u00c0 commencer par celle des quotas de r\u00e9fugi\u00e9s. La discussion patine, d'o\u00f9 cette nouvelle proposition: un programme europ\u00e9en pour financer les collectivit\u00e9s locales qui accueillent des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nCette proposition s'inscrit dans une volont\u00e9 de reconqu\u00eate de l'agenda politique europ\u00e9en. Prochaine \u00e9tape de cette tentative pour Emmanuel Macron: une rencontre attendue avec Angela Merkel, ce jeudi \u00e0 Berlin.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron plaide pour une \"souverainet\u00e9 europ\u00e9enne retrouv\u00e9e\" \u00e0 Strasbourg / 12H30_2018-04-17T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 17.04.2018"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron relance son offensive pour r\u00e9former l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a prononc\u00e9 un discours attendu devant le Parlement europ\u00e9en ce mardi \u00e0 Strasbourg. Il appelle \u00e0 d\u00e9fendre une \"souverainet\u00e9 europ\u00e9enne r\u00e9invent\u00e9e\" face \u00e0 la d\u00e9rive autoritaire de certains pays de l'UE."], "variantIds": ["ece-9474488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-23T11:09:43Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEmmanuel Macron relance son offensive pour r\u00e9former l'Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a prononc\u00e9 un discours attendu devant le Parlement europ\u00e9en, c'\u00e9tait ce matin \u00e0 Strasbourg, il appelle \u00e0 d\u00e9fendre fermement une souverainet\u00e9 europ\u00e9enne r\u00e9invent\u00e9e, face \u00e0 la tentation autoritaire dans certains pays de l'Union, on commence par l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nMoi, je ne veux pas appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration de somnambules : je veux appartenir \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9fendra cette souverainet\u00e9 europ\u00e9enne parce que nous nous sommes battus pour l'avoir, mais je pense qu'ensemble, notre responsabilit\u00e9 dans les mois \u00e0 venir, c'est d'organiser le vrai d\u00e9bat europ\u00e9en d'avoir les v\u00e9ritables \u00e9ch\u00e9ances europ\u00e9ennes qui seules permettront \u00e0 nos peuples de choisir ceux qui veulent une Europe qui ne proposent plus, ceux qui veulent une Europe du repli, ceux qui veulent une Europe de l'habitude ou ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 apporter une Europe de l'ambition d'une souverainet\u00e9 r\u00e9invent\u00e9e d'une d\u00e9mocratie vivante, celle \u00e0 laquelle nous croyons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron donc devant le Parlement europ\u00e9en ce matin \u00e0 Strasbourg Guillaume Meyer, vous avez suivi ce discours, quel message Emmanuel Macron veut -il faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [95%] :\r\nEh bien, on a entendu un message d'urgence un appel \u00e0 avancer dans les r\u00e9formes au niveau de l'Union europ\u00e9enne pour Emmanuel Macron c'est la principale r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 la mont\u00e9e des populismes, on sait qu'il porte un agenda ambitieux, tr\u00e8s ambitieux, son euro fiscalit\u00e9 d\u00e9fense le pr\u00e9sident a lanc\u00e9 des dizaines de propositions l'an dernier dans son discours de la Sorbonne, d'ailleurs, l'accueil a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t positif en Europe mais 6 mois ont pass\u00e9 et la dynamique s'est essouffl\u00e9e, plusieurs chantiers n'avancent pas, \u00e0 commencer par la r\u00e9forme de l'Euro, d'o\u00f9 cette crainte aujourd'hui chez Macron, ne pas avoir un vrai bilan \u00e0 pr\u00e9senter, dans un an au moment des \u00e9lections europ\u00e9ennes et favoriser, du coup, les parties les plus oppos\u00e9s \u00e0 ses projets europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [94%] :\r\nDonc, aujourd'hui, le pr\u00e9sident a insist\u00e9 en sur plusieurs r\u00e9formes urgentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [96%] :\r\n\u00e0 commencer par celle des quotas de r\u00e9fugi\u00e9s la discussion patine, d'o\u00f9 cette nouvelle proposition lanc\u00e9e ce matin un programme europ\u00e9en pour financer les collectivit\u00e9s locales qui accueillent justement ces r\u00e9fugi\u00e9s cette proposition s'inscrit dans une volont\u00e9 de reconqu\u00eate de l'agenda politique europ\u00e9en, prochaine \u00e9tape de cette tentative pour Emmanuel Macron, une rencontre tr\u00e8s attendue ce jeudi \u00e0 Berlin avec Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [94%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, l'autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T10:48:05Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85459E6C-D85F-4CA4-88B9-18542D68C00C", "internalArchiveId": "85459E6C-D85F-4CA4-88B9-18542D68C00C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les faiseurs d'action publique sous la loupe (1/2)", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Qui sont les agents interm\u00e9diaires de la fonction publique? Consid\u00e9r\u00e9s pendant longtemps comme des rouages, z\u00e9l\u00e9s ou non, mais toujours efficaces dans leur mission, leur r\u00f4le a passablement \u00e9volu\u00e9 avec l'av\u00e8nement d'un relatif pouvoir discr\u00e9tionnaire et des nouvelles m\u00e9thodes de management. Le tout s'est compliqu\u00e9 quand, en raison de la transversalit\u00e9 recherch\u00e9es de l'action publique, leur mission, de limpide et univoque, se mua en opaque et plurivoque. Quelle est leur r\u00e9elle autonomie? Quelles sont les tensions qu'ils vivent au quotidien? Entre r\u00e9actions d\u00e9fensives et d\u00e9sengagement, entre soumission et \u00e9mancipation, quelles r\u00e9ponses apportent-ils aux injonctions paradoxales auxquelles ils sont d\u00e9sormais soumis, comme \"faire plus avec moins\"? Etat des lieux de la bureaucratie en compagnie de Marc-Henry Soulet, professeur de sociologie, titulaire de la chaire de travail social et politiques sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et Vincent de Gaulejac, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris Diderot. A lire: \"Le capitalisme paradoxant. Un syst\u00e8me qui rend fou\" par Vincent de Gaujelac, aux \u00e9ditions du Seuil et \"Les nouveaux visages du travail social\" sous la direction de Marc-Henry Soulet, paru \u00e0 Acad\u00e9mic press Fribourg. A suivre: le cycle de conf\u00e9rences publiques \"Bureaucratie ou pouvoir discr\u00e9tionnaires. Les agents interm\u00e9diaires de l'action publique\" \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, jusqu'\u00e0 au 16 mai 2018.", "durationSec": 2702, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9457667", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["politique sociale", "travail (activit\u00e9)", "direction de l'entreprise", "administration", "fonctionnaire", "organisation du travail"], "alternativeTitle": ["Les faiseurs d\u02b9action publique sous la loupe 1/2", "Les faiseurs d\u02b9action publique sous la loupe 1/2 / VSS_2018-04-17T09:07:54_versus-penser", "Les faiseurs d\u02b9action publique sous la loupe 1/2 / VSS_2018-04-17T09:07:54_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Qui sont les agents interm\u00e9diaires de la fonction publique? Consid\u00e9r\u00e9s pendant longtemps comme des rouages, z\u00e9l\u00e9s ou non, mais toujours efficaces dans leur mission, leur r\u00f4le a passablement \u00e9volu\u00e9 avec l\u02b9av\u00e8nement d\u02b9un relatif pouvoir discr\u00e9tionnaire et des nouvelles m\u00e9thodes de management. Le tout s\u02b9est compliqu\u00e9 quand, en raison de la transversalit\u00e9 recherch\u00e9es de l\u02b9action publique, leur mission, de limpide et univoque, se mua en opaque et plurivoque. Quelle est leur r\u00e9elle autonomie? Quelles sont les tensions qu\u02b9ils vivent au quotidien? Entre r\u00e9actions d\u00e9fensives et d\u00e9sengagement, entre soumission et \u00e9mancipation, quelles r\u00e9ponses apportent-ils aux injonctions paradoxales auxquelles ils sont d\u00e9sormais soumis, comme \"faire plus avec moins\"? \nEtat des lieux de la bureaucratie en compagnie de Marc-Henry Soulet, professeur de sociologie, titulaire de la chaire de travail social et politiques sociales \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg et Vincent de Gaulejac, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Paris Diderot.\nA lire: \"Le capitalisme paradoxant. Un syst\u00e8me qui rend fou\" par Vincent de Gaujelac, aux \u00e9ditions du Seuil et \"Les nouveaux visages du travail social\" sous la direction de Marc-Henry Soulet, paru \u00e0 Acad\u00e9mic press Fribourg.\nA suivre: le cycle de conf\u00e9rences publiques \"Bureaucratie ou pouvoir discr\u00e9tionnaires. Les agents interm\u00e9diaires de l\u02b9action publique\" \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg, jusqu\u02b9\u00e0 au 16 mai 2018\n\nPar Nicole Duparc, en collaboration avec Nicole Corpataux", "Qui sont les agents interm\u00e9diaires de la fonction publique? Consid\u00e9r\u00e9s pendant longtemps comme des rouages, z\u00e9l\u00e9s ou non, mais toujours efficaces dans leur mission, leur r\u00f4le a passablement \u00e9volu\u00e9 avec l\u02b9av\u00e8nement d\u02b9un relatif pouvoir discr\u00e9tionnaire et des nouvelles m\u00e9thodes de management. Le tout s\u02b9est compliqu\u00e9 quand, en raison de la transversalit\u00e9 recherch\u00e9es de l\u02b9action publique, leur mission, de limpide et univoque, se mua en opaque et plurivoque. Quelle est leur r\u00e9elle autonomie? Quelles sont les tensions qu\u02b9ils vivent au quotidien? Entre r\u00e9actions d\u00e9fensives et d\u00e9sengagement, entre soumission et \u00e9mancipation, quelles r\u00e9ponses apportent-ils aux injonctions paradoxales auxquelles ils sont d\u00e9sormais soumis, comme \"faire plus avec moins\"? \nEtat des lieux de la bureaucratie en compagnie de Marc-Henry Soulet, professeur de sociologie, titulaire de la chaire de travail social et politiques sociales \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg et Vincent de Gaulejac, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Paris Diderot.\nA lire: \"Le capitalisme paradoxant. Un syst\u00e8me qui rend fou\" par Vincent de Gaujelac, aux \u00e9ditions du Seuil et \"Les nouveaux visages du travail social\" sous la direction de Marc-Henry Soulet, paru \u00e0 Acad\u00e9mic press Fribourg.\nA suivre: le cycle de conf\u00e9rences publiques \"Bureaucratie ou pouvoir discr\u00e9tionnaires. Les agents interm\u00e9diaires de l\u02b9action publique\" \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg, jusqu\u02b9\u00e0 au 16 mai 2018\n\nPar Nicole Duparc, en collaboration avec Nicole Corpataux", "Qui sont les agents interm\u00e9diaires de la fonction publique? Consid\u00e9r\u00e9s pendant longtemps comme des rouages, z\u00e9l\u00e9s ou non, mais toujours efficaces dans leur mission, leur r\u00f4le a passablement \u00e9volu\u00e9 avec l\u02b9av\u00e8nement d\u02b9un relatif pouvoir discr\u00e9tionnaire et des nouvelles m\u00e9thodes de management. Le tout s\u02b9est compliqu\u00e9 quand, en raison de la transversalit\u00e9 recherch\u00e9es de l\u02b9action publique, leur mission, de limpide et univoque, se mua en opaque et plurivoque. Quelle est leur r\u00e9elle autonomie? Quelles sont les tensions qu\u02b9ils vivent au quotidien? Entre r\u00e9actions d\u00e9fensives et d\u00e9sengagement, entre soumission et \u00e9mancipation, quelles r\u00e9ponses apportent-ils aux injonctions paradoxales auxquelles ils sont d\u00e9sormais soumis, comme \"faire plus avec moins\"? \nEtat des lieux de la bureaucratie en compagnie de Marc-Henry Soulet, professeur de sociologie, titulaire de la chaire de travail social et politiques sociales \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg et Vincent de Gaulejac, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Paris Diderot.\nA lire: \"Le capitalisme paradoxant. Un syst\u00e8me qui rend fou\" par Vincent de Gaujelac, aux \u00e9ditions du Seuil et \"Les nouveaux visages du travail social\" sous la direction de Marc-Henry Soulet, paru \u00e0 Acad\u00e9mic press Fribourg.\nA suivre: le cycle de conf\u00e9rences publiques \"Bureaucratie ou pouvoir discr\u00e9tionnaires. Les agents interm\u00e9diaires de l\u02b9action publique\" \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg, jusqu\u02b9\u00e0 au 16 mai 2018\n\nPar Nicole Duparc, en collaboration avec Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9457673", "ece-9457667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:52:07Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [61%] :\r\nBon aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nQui sont les agents interm\u00e9diaires de la fonction publique, qui sont les faiseurs d'action publique, de quelle mani\u00e8re, leur r\u00f4le a -t-il \u00e9volu\u00e9, c'est le sujet c'est du jour est un sujet qui est rarement abord\u00e9e dans les m\u00e9dias, il est au coeur d'une s\u00e9rie de conf\u00e9rences \u00e0 suivre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg Nicole Duparc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOui alors excellente initiative en effet que ce cycle de conf\u00e9rences qui est initi\u00e9e par la chaire francophone de travail et de politique sociale de l'universit\u00e9 mourrez qui met donc le doigt sur une th\u00e9matique qui concerne, c'est vrai que c'est un Renault, nous sommes tous amen\u00e9s un jour ou l'autre \u00e0 \u00eatre confront\u00e9e \u00e0 ces faiseurs d'action publique \u00e0 ses agents publics, que ce soit ben au guichet d'une administration, par le biais d'un travailleur social, autre leur r\u00f4le, leur mission ont passablement \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, c'est ce qu'on va tenter de d\u00e9crypter en compagnie de mes 2 invit\u00e9s Marc-Henry Soulet, bonjour, bonjour, soyez le bienvenu, vous \u00eates professeur de sociologie titulaire justement de la chaire francophone de travail social et de politique sociale \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et vous avez dirig\u00e9 r\u00e9cemment Les nouveaux visages du travail social et puis dans un petit moment on joindra l'un des intervenants \u00e0 ce cycle de conf\u00e9rences, on aura au bout du fil de sociologue Vincent de l\u00e0 que professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Diderot, il est l'auteur de nombreux ouvrages, parmi lesquels on peut citer le capitalisme paradoxe en un syst\u00e8me qui rend fou Marc-Henry Soulet, tous les fonctionnaires ne ce sont pas des agents interm\u00e9diaires de la fonction publique, alors, de qui parle -t-on pr\u00e9cis\u00e9ment de toutes celles et ceux qui, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, sont en relation avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [90%] :\r\nOui, alors j'ai choisi un terme un peu flou d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et la 1\u00e8re question que vous me posez c'est bien s\u00fbr la question la plus d\u00e9licate : quelle d\u00e9finition pr\u00e9cise, en avez -vous h\u00e9 bien justement, pas de d\u00e9finition pr\u00e9cise puisqu'il s'agit bien \u00e9videmment de tous ces agents qui, d'une part, sont au contact avec le public mais aussi qui peuvent \u00eatre d'une autre fa\u00e7on Des personnes qui vont interpr\u00e9ter, mettre en oeuvre des politiques en quelque sorte, c'est plut\u00f4t par l'exclusion que je raisonne, il s'agit de tous ceux qui ne sont pas les concepteurs, les porteurs des politiques publiques, tout ce qui les mettent en oeuvre, \u00e0 quelque niveau que ce soit et, bien s\u00fbr, au 1er chef il y a les acteurs qui sont au contact avec le public, ben, \u00e7a peut \u00eatre les enseignants, les policiers, les travailleurs sociaux, mais ce peut \u00eatre aussi des acteurs, qui sont des agents de d\u00e9veloppement des architectes, des constructeurs de politique publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [89%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est un ensemble aux contours un peu plus la l'argent que simplement celui qui est au guichet oui et qu'on voit tous les jours, mais vous le dites pendant longtemps par personne parmi Les chercheurs des sociologues notamment, dont vous \u00eates, ne portait vraiment attention justement \u00e0 ces agences charg\u00e9es de mettre en oeuvre les politiques publiques, ce qui a mis fin \u00e0 ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [85%] :\r\nAlors je pense qu'il y a, milieu des ann\u00e9es huitante, particuli\u00e8rement aux \u00c9tats-Unis, il y a 2 ouvrages qui font l'un d'eux, Michael est -ce Lipsky qui s'appelle Street mais pas bureaucratie et un de du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [91%] :\r\nPas sur le praticien r\u00e9flexif qui de Donald qui tous les 2 vont faire rupture avec une vision de l'agent public au sens fort du terme, qui est un ex\u00e9cutant, qui est en quelque quelque qu'en quelque sorte, quelqu'un qui applique et dans les 2 cas, l'un \u00e9tant issus des sciences politiques, l'autre \u00e9tant issus des sciences de l'\u00e9ducation, ils vont s'opposer \u00e0 cette vision -l\u00e0, alors quel est le contexte qui permet de de voir na\u00eetre cette vision, h\u00e9 bien je crois qu'il y a 2 explications possibles : la premi\u00e8re, une transformation profonde des politiques publiques qui deviennent \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il commence \u00e0 \u00eatre de plus en plus transversale port\u00e9 par plusieurs directions par plusieurs secteurs d'action il y a aussi ceux qui se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, les logiques d'\u00e9valuation de l'action publique avant en quelque sorte l'intention va les r\u00e9sultats \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, dans un souci bien \u00e9valuer, on se met \u00e0 \u00e9valuer et d\u00e8s lors, si on \u00e9value, on doit entrer dans le contenu de l'action et pas simplement s'arr\u00eater aux intentions et puis je crois du c\u00f4t\u00e9 cette fois -ci, des sociologues du travail l'id\u00e9e qui \u00e9merge fortement qu'il y a un \u00e9cart tr\u00e8s grand entre le travail prescrit par le cahier des charges et le travail r\u00e9el effectu\u00e9 par l'agent et c'est de ce double d\u00e9calage qui voit en quelque sorte l'agent public comme n'\u00e9tant pas un ex\u00e9cutant, porteur de l'intentionnalit\u00e9 des concepteurs, mais au contraire comme \u00e9tant quelqu'un qui va interpr\u00e9ter \u00e0 sa fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [95%] :\r\nDonc il y a une autonomie relative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est \u00e7a que ces 2 auteurs vont initier cette autonomie relative qui ait une autonomie, alors on pourrait la lire de mani\u00e8re et je pense qu'il faut la comprendre des de mani\u00e8re \u00e0 la fois il s'agit d'une autonomie, alors on va dire gagner dans le cadre d'une lutte d'une mani\u00e8re ou d'une autre, qu'elle soit ouverte la lutte ou qu'elle soit, au contraire, sur le mode de la ruse, mais je pense que plus fondamentalement, ce que ses auteurs mettent en oeuvre, c'est l'id\u00e9e que l'application stricto sensu, une d\u00e9cision d'une intention n'est pas r\u00e9aliste, sans la mise en oeuvre d'un savoir particulier qui serait justement le savoir, on va dire d'adaptation de savoir, d'ajustement, le savoir d'interpr\u00e9tation, un savoir pratique et donc si vous comprenez bien cette dimension d'autonomie devient une autonomie n\u00e9cessaire et pas simplement conquise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [86%] :\r\nAlors qu'en toute petite \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 on se met \u00e0 \u00e9valuer donc et le travail de ces Jason publique donc \u00e7a correspond aussi \u00e0 l'arriv\u00e9e du management. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et je pense que tout \u00e0 l'heure, mon coll\u00e8gue Vincent de Gaulejac, on en parlera fortement mais bien s\u00fbr, il y a cette dimension -l\u00e0 et si j'ai voulu reprendre aujourd'hui cette question presque 40 ans plus tard, c'est bien parce qu'on voit na\u00eetre de toute autre nous de toute au tre forme de management des formes totalement nouvelle dans les ann\u00e9es 8 ans c'\u00e9tait le plein d\u00e9veloppement la fin d'ailleurs mais le plein d\u00e9veloppement de la rationalisation des choix budg\u00e9taires, aujourd'hui on a des formes d'un de la New Public Management mais on a de nouvelles formes, nous en parlions tout \u00e0 l'heure en apart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [74%] :\r\nDe nouveau la Lattmann m\u00eame varech Jean c'est vrai que Santana, maintenant \u00e7a va, de nouvelles formes de c'est pas tr\u00e8s bien compris ce que Mahmoud voil\u00e0 donc on est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [76%] :\r\nManagement fan pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [92%] :\r\nJe pense que Vincent Jacques nous en parlera tout \u00e0 l'heure sur cette forme de management participatif est tout autant contraignant et limitatif qui qui ex- donc ce que je voulais dire c'est qu'effectivement c'est consubstantiel \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9valuation parce que il faut entrer dans la pratique, il faut entrer dans le concret de l'activit\u00e9, ne pas s'il se limiter \u00e0 la au cahier des charges, mais regardez comment les personnes font ce qu'ils font et de l\u00e0 on s'aper\u00e7oit qu'ils font ce qu'ils font autrement que telle que c'est pr\u00e9vu et certains de mes coll\u00e8gues parlent dans les ann\u00e9es huitante de pratiques d\u00e9linquantes, alors bien s\u00fbr, il s'agit pas de dire que les agents vont contourner la loi, mais de la n\u00e9cessit\u00e9 pour pouvoir mettre en oeuvre et atteindre les objectifs qui sont vis\u00e9s, il est n\u00e9cessaire d'aller au-del\u00e0 du cadre fix\u00e9 je prendrais un exemple tout b\u00eate : l'exemple par exemple de l'aide \u00e9ducative en milieu ouvert, donc ou on va aider des familles qui ont quelques difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9lever leurs enfants, \u00e0 \u00e9duquer leurs enfants, il va y avoir l'appui d'un l'intervenant social ce mandat est toujours donn\u00e9 au nom d'une difficult\u00e9 d'un enfantX. mais bien \u00e9videmment son intervention va prendre en consid\u00e9ration les parents le beau-p\u00e8re ou la belle-m\u00e8re lift, les fr\u00e8res et soeurs, \u00e9ventuellement, la grand- m\u00e8re si elle \u00e9tait dans donc ils sont travail 1er sera de dire quel est mon rayon d'action et d\u00e8s lors, il doit d\u00e9border le cadre parce que le cadre ne porte que sur un enfant et au sens fort du terme, r\u00e9aliser son travail est impossible s'il se limite \u00e0 ce qu'on lui donne comme mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [89%] :\r\nAlors c'est un petit peu ce que vous dites quand tout dites que ses agents publics disons pour faire court, sont devenus donc plus autonome, on leur a demand\u00e9 de s'investir comme co- producteur de la mission d'honteux, ils \u00e9taient porteurs, vous prenez cet exemple mais vous le dites dans le m\u00eame temps, ben cette mission, elle est devenue finalement beaucoup plus flou, \u00e0 qui profite ce flou Marc-Henry Soulet ce flou qui, selon vous, est devenu le meilleur alli\u00e9 et le pire ennemi des faiseurs d'action publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [91%] :\r\nAlors je ne sais pas s'il est devenu plus grand ce flou, je pense qu'il faut postuler que ce flou dans le cas de l'action publique est consubstantielle, en quelque sorte les intentions sont des intentions pluriel, port\u00e9 par des registres normatif diff\u00e9rent quelquefois contradictoires pour penser \u00e0 des notions comme les notions d'\u00e9galit\u00e9 quand une politique vise une \u00e9galit\u00e9, on sait tr\u00e8s bien que ce sont des notions fortement contest\u00e9e, beaucoup sont contest\u00e9s au sens fort du terme, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas se mettre d'accord, objectivement, \u00e7a ne peut \u00eatre qu'un accord normatif, donc il est discutable et, partant de l\u00e0, c'est ces politiques sont toujours des politiques qui peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, donc c'est la premi\u00e8re dimensions du foot, la 2\u00e8me, c'est que malgr\u00e9 tout ce qu'on a pu d\u00e9velopper au niveau proc\u00e9dures d'\u00e9valuation, personne n'est capable, r\u00e9ellement de statuer sur : qu'est ce que c'est qu'un travail bien fait, reprenons le cas de cette action \u00e9ducative en milieu ouvert, \u00e0 quel moment on peut consid\u00e9rer que cette action a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi positivement, on peut tr\u00e8s bien consid\u00e9rer qu'elle est r\u00e9ussie positivement si ben ma foi, l'enfant retrouve le milieu familial et les parents retrouvent du modalit\u00e9s d'\u00e9ducation parentale harmonieuse, mais on peut tr\u00e8s bien dire aussi qu'elle est r\u00e9ussie si le climat est si d\u00e9l\u00e9t\u00e8re que l'enfant est plac\u00e9 et pour son bien, il va peut-\u00eatre avoir un \u00e9panouissement ou un d\u00e9veloppement qui n'aurait pas eu dans sa propre famille, donc vous le voyez le r\u00e9sultat n'est pas tangible et partant de l\u00e0, il est difficile de dire : on a bien agi, on a mal agi par compte, l\u00e0 o\u00f9 vous avez raison c'est d'insister sur le fait que le flou engage fondamentalement la responsabilit\u00e9 des acteurs de ces acteurs interm\u00e9diaires, c'est pour cela qu'ils sont des faiseurs d'action parce qu'ils sont en quelque sorte, n\u00e9cessairement Responsable et que comme ils jouent leur responsabilit\u00e9 vient bien en quelque sorte, ils vont y mettent du leur, ils vont \u00e9mettre de l'engagement et, partant de l\u00e0, mais dans une certaine mesure, ils vont \u00eatre \u00e0 la fois b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce flou qui leur conf\u00e9rera des mani\u00e8res marge de manoeuvre et en m\u00eame temps ils vont \u00eatre en quelque sorte, p\u00e9nalis\u00e9 par ce flou qui va leur faire porter le poids du monde sur les \u00e9paules. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [88%] :\r\nExactement, on va peut-\u00eatre accueillir notre autre invit\u00e9 qui devraient \u00eatre au bout du fil Vincent de Goz lac bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:51) [90%] :\r\nOui, bonjour, vous \u00eates mal accueillir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0, vous \u00eates donc, sociologue, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Diderot, vous \u00e9tiez pr\u00e9sent donc \u00e0 Fribourg il y a 2 semaines, pour une conf\u00e9rence intitul\u00e9e de l'autonomie paradoxales dans le management contemporain, vous avez beaucoup publi\u00e9 sur notre soci\u00e9t\u00e9 malade de gestion et puis il y a quelques ann\u00e9es, Vincent de Gaulejac, vous aviez publi\u00e9 travail les raisons de la col\u00e8re, alors c'est un titre qui r\u00e9sonne assez fortement aujourd'hui puisque cette col\u00e8re, elle s'exprime dans la rue en France avec les manifestations alors y aller, cheminot, le personnel des h\u00f4pitaux publics, tous ceux qui d\u00e9noncent une d\u00e9gradation de leurs conditions de travail qu'est -ce que vous retenez de cette col\u00e8re qui s'exprime aujourd'hui \u00e0 travers ces manifestations. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:49) [90%] :\r\nJe retiens d'abord que les dirigeants ont du mal \u00e0 l'\u00e9couter, \u00e0 entendre, \u00e0 comprendre vraiment pourquoi les agents dont vous venez parler de Marc-Henry Soulet viennent parler son sont dans un mal- \u00eatre profond et qui a renvoie \u00e0 une interrogation qui est que les conditions objectives de travail sont plut\u00f4t dans le sens d'une am\u00e9lioration quand on compare au travail ouvrier il y a dans les mines, qu'est ce que je pense au film Germinal ou autres, donc il y a effectivement objectivement les conditions de travail ont l'air de s'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9e hant\u00e9 en terme de temps de travail interne de p\u00e9nibilit\u00e9, mais ce qu'ils ont du mal \u00e0 comprendre, c'est que c'est les conditions subjectives de travail qui se d\u00e9t\u00e9riorent aujourd'hui et par rapport \u00e0 ce mal- \u00eatre, les hein, les travailleurs ont du mal \u00e0 l'exprimer parce que c'est quelque chose qui est v\u00e9cu au niveau psychologique au niveau personnel, au niveau individuel, donc, qui s'exprime par des sympt\u00f4mes somatiques ou psychosomatiques comme le stress, le Burn Out et je je vais \u00e9videmment Suisse vous avez \u00e9t\u00e9 moins pr\u00e9occup\u00e9s que nous par la question du suicide au travail, encore qu'il y en a aussi qui existent en Suisse, mais \u00e7a je dirais on a du mal \u00e0 m'on va pas manifest\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a parce qu'on est renvoy\u00e9 au fait que c'est un probl\u00e8me personnel, alors que c'est li\u00e9 aux transformations et mutations des conditions de travail, de l'organisation du travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:19) [89%] :\r\nMais quand vous parlez, vous dites c'est des conditions subjectives du travail qui sont en cause mais voil\u00e0 2 de des personnels des h\u00f4pitaux publics dans un service d'urgence, disent : bah, on a moins en moins de personnel, on a de plus en plus de patients qui arrivent, \u00e7a c'est quand m\u00eame des conditions objectives. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:36) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est ce qui c'est, c'est la masse immerg\u00e9e je dirais de de l'iceberg effectivement eux montre bien que cette cette nouvelle norme du management de la performance de l'excellence qui consiste \u00e0 \u00e0 demander au au aux agents, aux salari\u00e9s de faire plus avec moins, \u00e7a peut pas il y a des limites, il y a des limites objectives, mais quand je dis c'est la la face immerg\u00e9e, c'est \u00e0 dire que si aujourd'hui \u00e7a commence vraiment \u00e0 ce mal \u00eatre profond qui est li\u00e9 en particulier \u00e0 ce que ce que vous \u00e9voquez sur ces nouvelles formes d'\u00e9valuation performative o\u00f9 les individus sont \u00e9valu\u00e9s par exemple le C\u00e9dric dans l'exemple que vous donnez \u00e0 la tarification \u00e0 l'activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce qui rapporte \u00e0 l'h\u00f4pital en terme de points, comme si on les traitait au trait\u00e9 le l'entreprise l'h\u00f4pital comme une entreprise, effectivement aujourd'hui, \u00e7a commence \u00e0 craquer, \u00e7a commence \u00e0 craquer dans les h\u00f4pitaux mais \u00e7a craque aussi dans les universit\u00e9s il par exemple ce qui se passe aujourd'hui aussi dans les universit\u00e9s, en France, h\u00e9 bien l'expression \u00e7a \u00e7a \u00e7a craque dans le travail social dans la justice dans la police de dans le l'\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e dans les secteurs, moi je l'avais d'abord analyser dans le priv\u00e9, mais l\u00e0, et aujourd'hui on voit appara\u00eetre dans le public avec l'introduction comme r\u00e9f\u00e9rence manag\u00e9riale du New Public Management qui se pr\u00e9sente comme, justement, efficace, rentable, il faut s'adapter, c'est le changement, etc, et \u00e7a les, les, les d\u00e9cideurs ne comprennent pas pourquoi \u00e7a mais les agents en grande difficult\u00e9 et que et \u00e0 faire \u00e0 un moment donn\u00e9 ce mal- \u00eatre, il il s'exprime par la col\u00e8re, et c'est une bonne chose, heureusement qu'il y a de la col\u00e8re parce que \u00e7a permet d'\u00e9viter que les gens le vivent uniquement en termes de sympt\u00f4mes somatiques ou psychosomatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:32) [90%] :\r\nClaude mani\u00e8re personnelle int\u00e9rioris\u00e9 mais pour revenir sur cette nouvelle gestion publique donc ce new public management le nouveau management public Vincent de Gaulejac, c'est un concept quand m\u00eame qui remonte \u00e0, aux ann\u00e9es 70, hein, c'est pas, c'est pas aujourd'hui qu'on qu'on a invent\u00e9 donc pour l'essentiel, il s'agissait d'aligner la gestion publique sur la gestion priv\u00e9e donc affirmer que l'action publique, un co\u00fbt et qu'il s'agit de diminuer ce co\u00fbt d'avoir des services plus productifs, donc qu'est -ce qu'on peut s\u00e9rier les, les, les principaux effets de cette culture du management sur le, sur le travail tr\u00e8s concrets, des agents. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:17:15) [89%] :\r\nL'apr\u00e8s la 1\u00e8re chose c'est que justement est -ce qu'on peut g\u00e9rer les services publics sur les m\u00eames crit\u00e8res que les services priv\u00e9s, c'est-\u00e0-dire appliquer, hein, c'est ce qui est de cette id\u00e9ologie manag\u00e9riale qui consid\u00e8re qu'il faut que les petits services publics soit rentable soit efficace en termes d'indicateurs qui sont essentiellement des indicateurs quantitatifs qui mesure les co\u00fbts Avantage les co\u00fbt efficacit\u00e9 etc, donc effectivement cette cette conception moi je, je pense qu'on ne pr\u00eate pas suffisamment d'attention au fait que c'est une conception qui se pr\u00e9sente comme pragmatique comme rationnel comme objectif comme transparentes comme \u00e9tant frapp\u00e9e au coin du bon sens de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale, alors qu'en fait elle a un aspect destructeur de ce qui est l'essence m\u00eame des services publics, c'est-\u00e0-dire que ce qui est plus important, c'est moins leur co\u00fbt interne et endog\u00e8ne que ce qu'elle apporte \u00e0 la collectivit\u00e9 et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, par exemple, le ces nouvelles formes des d\u00e9valuations et de gestion ne prennent pas en cours en compte le co\u00fbt en vue en 2 pour l'environnement et ne prennent pas en compte le co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9 et elles ne prennent pas en compte les co\u00fbts en terme de du travail en terme de, par exemple, de maladies de stress de de Burn Out autre c'est-\u00e0-dire que je j'entends bien qu'il faille se pr\u00e9occuper des \u00e9quilibres \u00e9conomiques et financiers, mais \u00e0 condition, effectivement, qu'on prenne en compte les co\u00fbts par exemple, on a un d\u00e9bat en France sur le coup de prises en charge et d'accompagnement du 3\u00e8me \u00e2ge et du 4\u00e8me \u00e2ge et la question, c'est pas de savoir combien \u00e7a co\u00fbte et de r\u00e9duire les co\u00fbts, la question c'est de savoir qu'est -ce qu'une soci\u00e9t\u00e9 est pr\u00eat \u00e0 investir pour effectivement permettre avec cette formidable ce formidable progr\u00e8s qu'est l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie, ben, comment on fait pour accompagner les personnes \u00e2g\u00e9es, pour qu'il puisse avoir une vie une une vie bonne \u00e9nergie et quel que soit par ailleurs l'ce que \u00e7a peut co\u00fbter, apr\u00e8s il y a l\u00e0 un d\u00e9bat de savoir si effectivement on fait prendre \u00e7a en charge par la soci\u00e9t\u00e9 par les familles, Hubert et PHP personne m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:45) [88%] :\r\nJe crois que Marc-Henry Soulet voulez juste intervenir sur la question du de de la dimension destructrice oui non je dirais du de la nouvelle gestion publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:54) [90%] :\r\nOui, simplement, peut-\u00eatre pour ne pas simplement voir une nouvelle forme de domination qui s'exprimerait que Vincent essaye de d'expliquer la je crois que il a insist\u00e9 sur un autre point que je partage totalement : c'est la dimension paradoxale donc la dimension paradoxe m\u00eame pour reprendre son terme et je crois qu'il faut bien percevoir que \u00e0 la fois ce qu'on vient de dire, s'exerce fortement sur les acteurs, notamment les acteurs interm\u00e9diaires des de l'action publique, mais de l'autre, ses acteurs le souhaitent le revendiquent leurs recherches ont que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [78%] :\r\nAlors donc, clairement, ils veulent \u00eatre effectivement plus Automne Jobin pourquoi et c'est n\u00e9cessaire par le march\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a 6 d'appr\u00e9ciation de exact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [86%] :\r\nComment et je crois qu'il ne faut pas simplement raisonner sur un mod\u00e8le qui serait un mod\u00e8le blanc, noir, plus d'autonomie, moins d'autonomie, plus de normes moins de normes, il faut au contraire est -ce essayer d'imaginer que les 2 sont fortement entrelac\u00e9s, il y avait une tr\u00e8s belle expression de riches du philosophe Richard toujours 15 qui disait en quelque sorte l'autonomie, c'est comme un donuts, c'est comme un Besnier c'est le trou du beignet mais autour, il faut qu'il y ait de la p\u00e2te, si il y a pas de norme n'y a pas d'autonomie, et je crois que il faut bien concevoir que ce que Vincent de Gaulejac essayent d'expliquer et qu'il porte fortement, c'est cette dimension paradoxe de l'autonomie, qui \u00e0 la fois en quelque sorte et recherch\u00e9 et lib\u00e9ratrice et d'un autre c\u00f4t\u00e9, est impos\u00e9e et contraignante oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:28) [82%] :\r\nDonc Vincent Gosselin que Marc-Henry Soulet a bien r\u00e9sumer votre pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:21:33) [91%] :\r\nOui, il est formidable parce qu'il est rest\u00e9 beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:21:36) [91%] :\r\nC'est ce qu'on avait vu des donn\u00e9es, d'abord dans les entreprises multinationales, hein, c'est ce qui vient d'exprimer, c'est-\u00e0-dire c'est le paradoxe de l'autonomie contr\u00f4l\u00e9e, c'est-\u00e0-dire on on renvoie en fait aux personnes, la responsabilit\u00e9 de remplir leurs objectifs d'arriver \u00e0 des r\u00e9sultats et de co\u00fbts, construire les indicateurs sur lequel ils vont \u00eatre \u00e9valu\u00e9s, etc, et en m\u00eame temps on accepte cette autonomie \u00e0 partir du moment o\u00f9, effectivement, elle r\u00e9pond aux exigences de rentabilit\u00e9, elle r\u00e9pond aux normes qui sont fix\u00e9es par les r\u00e9f\u00e9rentiels, ou autre, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 elle rentre dans le cadre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:13) [86%] :\r\nDonc c'est c'est dans le cadre qu'on qu'on et qu'on leur qu'on leur demande d'int\u00e9rioriser, donc on sait pas quelque chose qui appara\u00eet comme une imposition venus de l'ext\u00e9rieur, mais c'est beaucoup plus subtil, certains disaient dirait pervers parce qu'ils doivent int\u00e9rioriser bl\u00e9 les normes qui doivent appliquer de fa\u00e7on autonome, donc c'est c'est le paradoxe un que que je peux r\u00e9sumer, je vous ordonne un de r\u00e9pondre librement aux exigences. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:22:44) [87%] :\r\nJe vous choque, comme si elle venait de vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:46) [95%] :\r\nDonc, c'est ce qu'on appelle le management participatif, d'une certaine mani\u00e8re, Vincent de Gaulejac. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:22:51) [90%] :\r\nBen on vous on n'en parle plus beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:22:53) [92%] :\r\nManagement c'est pass\u00e9 de mode, c'est pas, s'amuse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:22:55) [93%] :\r\nC'est c'est vrai que c'est pass\u00e9 de mode, mais c'\u00e9tait bien \u00e7a, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on vous demande de vous investir, de vous mobiliser, de montrer que vous \u00eates motiv\u00e9 mais vous ne serez reconnu qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 effectivement ses motivations et cette mobilisation psychique r\u00e9pondra aux exigences de l'organisation et de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:15) [85%] :\r\nAlors, si le management participatif est pass\u00e9 de mode, c'est c'est quel management aujourd'hui qu'\u00eatre \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:23:21) [85%] :\r\nAlors vous \u00eates vous remarquerai. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:23:24) [92%] :\r\nDans l'\u00e9volution, quand on parle du travail il y a 10 ans, 15 ans, on parler de violence au travail, puis apr\u00e8s de souffrance au travail, puis apr\u00e8s on a parl\u00e9 de risques psycho- sociaux puis apr\u00e8s on a parl\u00e9 de qualit\u00e9 de vie au travail, et maintenant on parle de bonheur au travail, c'est-\u00e0-dire que non seulement les gens doivent se mobiliser pour remplir les objectifs qui leur sont fix\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:23:44) [91%] :\r\nMais en plus il faut mettre, il faut qu'il le fasse avec le sourire, tout le monde qui sont toujours en forme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:23:49) [94%] :\r\nQu'ils sont dans le bonheur, ce qui les met dans une situation paradoxale parce que celui qui va pas bien, effectivement, il n'a pas, il ne peut pas l'exprimer au sein de l'entreprise et donc, on lui dit que s'il va pas bien, c'est qu'il a des probl\u00e8mes personnels, m\u00eame s'il va pas bien au travail et donc il est renvoy\u00e9 en permanence \u00e0 lui- m\u00eame, en disant que c'est lui qui va pas et ce qui permet d'\u00e9pargner toutes les critiques par rapport \u00e0 l'organisation du travail et ce qu'elle produit en terme de mal- \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:17) [95%] :\r\nMais \u00e7a, c'est un mod\u00e8le qui nous vient du du monde anglo- saxon, \u00e7a a l'air tr\u00e8s anglo- saxon comme mani\u00e8re de concevoir la main dessus management. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:24:24) [90%] :\r\nMais c'est, c'est c'est c'est n\u00e9 dans les grandes multinationales en particulier am\u00e9ricaine, etc, et puis \u00e7a \u00e9t\u00e9 vendu dans le monde entier par les grands cabinets de consultants KPMG de Loirette McKinsey etc et maintenant, c'est ce qui sert de r\u00e9f\u00e9rence pour ce qu'on appelle la r\u00e9forme de l'\u00c9tat \u00e0 la r\u00e9forme des institutions, la r\u00e9forme du public et effectivement le mod\u00e8le, c'est pour \u00e7a que j'appelle, c'est l'id\u00e9ologie manag\u00e9riale qui vient du new public management un, ou de la Corto po\u00e8te governance c'est tous les termes anglo- saxons et \u00e7a a commenc\u00e9 effectivement c'est : c'est ce qu'a appliqu\u00e9e Reagan et sa Chair dans dans les ann\u00e9es 70 80 et puis c'est ce qui s'ensuit, c'est effectivement c'est arriv\u00e9 plus t\u00f4t que chez nous en France et en France c'est arriv\u00e9 avec l'arriv\u00e9e, RGPP r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques m\u00eame MAP modernisation d'action publique et c'est exactement le m\u00eame mod\u00e8le, ce qu'il faut voir, c'est que c'est un mod\u00e8le globalis\u00e9e et c'est le mod\u00e8le qui est vendu comme \u00e9tant le moyen de lutter contre la crise par les grandes institutions internationales, qu'elles soient europ\u00e9ennes, que ce soit l'OCDE, que ce soit le FMI, que ce soit l'ensemble des organisations internationales disent que si les si les les pays sont en crise, c'est parce qu'il n'applique pas ce mod\u00e8le alors que ce mod\u00e8le g\u00e9n\u00e8re en permanence une crise puisque, il faut faire plus avec moins, et puis et puis bis, elle elle mod\u00e9lise un mode qui se pr\u00e9sente comme performant comme rationnel comme efficace alors qu'il est le au coeur de la crise de l'ensemble des institutions publiques aujourd'hui dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:07) [87%] :\r\nJuste un petit mot Marc-Henry Soulet, avant qu'on fasse une petite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:10) [91%] :\r\nTu as, tu as 15 ans Vincent mais dans une certaine mesure une il me semble qu'on ne peut pas avoir une vision aussi d\u00e9ferlante de cette grande vague parce qu'elle se heurte aussi au fait que dans certains secteurs, dans certains champs, h\u00e9 bien il y a, par d\u00e9finition, par nature, serais -je tent\u00e9 de dire des formes d'ind\u00e9termination d'un d\u00e9finition de ce qu'est bien agir et l'exemple ou de ce qui est comment agir, par exemple, comment mener une enqu\u00eate polici\u00e8re sur le mode du New Public Management comment mener un accompagnement de personnes en difficult\u00e9 d'insertion sur le mode du New publique Management je ne dis pas qu'il y a pas des tentations, jeudi, de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce ne sont pas \u00e7a, c'est pas possible, il y a des formes de on va dire de r\u00e9sistance qui ne sont pas simplement des r\u00e9sistances, des acteurs qui sont aussi des r\u00e9sistances li\u00e9es au but et la question centrale que pose Vincent de Gaulejac, c'est bien de dire \u00e0 quel prix, et comment, et on le voit sur ce que tu \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 propos de la question de de de des fin de vie et tout cela c'est bien comment on peut r\u00e9duire ce qui justement n'est pas capable d'\u00eatre mis en ordre pars\u00e8ment au-del\u00e0 de fonctionnement, comment on peut le r\u00e9duire et, pour ma part, je fais l'hypoth\u00e8se qu'il y a une part d'irr\u00e9ductibilit\u00e9 je ne suis pas aussi pessimiste que toi Vincent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:27:30) [90%] :\r\nAlors j'ai juste eu acte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:27:31) [90%] :\r\nTellement raison \u00e7a r\u00e9siste et ce qui r\u00e9siste, c'est ce que tu \u00e9voquais tout-\u00e0-l'heure c'est-\u00e0-dire c'est le travail r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire que pour bien faire son travail, ces mod\u00e8les de management son produit plut\u00f4t qu'une aide \u00e0 la performance un emp\u00eachement au travail et \u00e7a c'est, c'est c'est ce que tu montres, c'est ce que beaucoup de coll\u00e8gues montrent aujourd'hui c'est qu'effectivement, c'est pour \u00e7a que je dis qu'il faut absolument montrer que ce management qui se pr\u00e9sente comme rationnel, pragmatique, totalement li\u00e9 \u00e0 l'efficacit\u00e9 et qui n'a aucune composante id\u00e9ologique, en fait c'est une id\u00e9ologie c'est une id\u00e9ologie et est -ce que tu mets en avant et tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est que le leur, il y a un d\u00e9calage de plus en plus fort entre le prescrit et le r\u00e9el, on a notre coll\u00e8gue Marianne Dujarier qui a fait un livre formidable l\u00e0- dessus, sur le management d\u00e9sincarn\u00e9e, c'est-\u00e0-dire allemande que les mod\u00e8les de management sont de plus en plus en d\u00e9calage avec ce qu'il faudrait faire pour bien travailler au niveau du travail r\u00e9el et donc c'est ce d\u00e9calage qui est une des r\u00e9sistances et plus forte, mais effectivement quand je quand je d\u00e9veloppe un seul mod\u00e8le jeudi, c'est pour montrer que c'est une id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:28:50) [90%] :\r\nQui est la une de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:28:52) [90%] :\r\nIl y a une d\u00e9ferlante id\u00e9ologique mais que on heureusement les agents r\u00e9siste heureusement les chercheurs essaye d'\u00eatre de bons chercheurs c'est-\u00e0-dire qu'est ce qui r\u00e9siste, c'est qu'on essaye de transformer les institutions pour des finalit\u00e9s qui sont des missions qui sont l'\u00e9ducation, la recherche, l'accompagnement social, etc, \u00e7a c'est l'\u00e9mission un des des institutions et on essaye de mettre ses finalit\u00e9s l\u00e0 au service de l'organisation, c'est-\u00e0-dire les modes op\u00e9ratoires pour remplir ses finalit\u00e9s et ces modes op\u00e9ratoires, on le voit bien, \u00e0 l'h\u00f4pital avec la tarification \u00e0 l'\u00e0 l'activit\u00e9, par exemple, qui qui emp\u00eachent les m\u00e9decins de soigner correctement les gens qui viennent les voir et ses contradictions, c'est \u00e7a l'organisation paradoxe et c'est parce qu'elle est paradoxalement que \u00e0 un moment donn\u00e9, on se rendra compte que cette id\u00e9ologie manag\u00e9riale ou qui se pr\u00e9sente comme pragmatique rationnelle, objective en fait est une id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:49) [90%] :\r\nAlors prenons juste un petit moment pour se reposer l'esprit pour int\u00e9grer toutes ces notions et puis on va reprendre la conversation avec vous de Vincent de gauche et Marc Henri. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:30:00) [84%] :\r\nC'est Gaulejac, hein, je m'excuse de vous \u00e7a coule Jacques moi de Gaulejac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:08) [83%] :\r\nJe m'excuse, c'est mal \u00e9crit sur leur prix c'est mal \u00e9crit s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:30:11) [76%] :\r\nOuais, ben voil\u00e0, c'est pas voil\u00e0 donc un a droit de faire des erreurs, si vous avez, c'est pas tr\u00e8s bien pourquoi les par ce n'est pas quoi voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:20) [89%] :\r\nOn va \u00e9couter une pi\u00e8ce parodique de d'Erik Satie, c'est la Sonatine bureaucratique alors cette une pi\u00e8ce assez amusante parce qu'elle est pleine de remarques caustiques qui d\u00e9crivent le quotidien ennuyeux d'un fonctionnaire ces ces remarques, elles sont adress\u00e9es \u00e0 l'interpr\u00e8te, hein, on entendra juste la partie de piano, mais ces remarques effectivement d\u00e9crivent ce quotidien du fonctionnaire alors \u00e7a commence, le voil\u00e0 parti il va gaiement \u00e0 son bureau, en ce Gavilan content il hoche la t\u00eate. \r\nEt on esp\u00e8re que la musique va d\u00e9marrer. \r\nQuelques extraits de cet Sonatine bureaucratique d'Erik Satie, interpr\u00e9t\u00e9 ici par Jean Yves Thibault de \u00e0 suivre jusqu'au 16 mai \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est ce cycle de conf\u00e9rences publiques intitul\u00e9 bureaucratie au pouvoir discr\u00e9tionnaire, c'est un site qui met sous la loupe le r\u00f4le et la mission des agents interm\u00e9diaires de la fonction publique, Nicole du Parisien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:13) [91%] :\r\nEt nous sommes en compagnie donc de marque Henri Soulet ici en Studio et de Vincent de Gaulejac, qui est au t\u00e9l\u00e9phone, juste peut-\u00eatre une question \u00e0 vous Marc-Henry Soulet, bon, donc on l'a dit l'\u00c9tat social cf reconfigurer dans la plupart des d\u00e9mocraties vous pointez un changement majeur, \u00e0 savoir que les politiques sociales aujourd'hui ne sont plus vraiment l\u00e0 pour compenser, mais plut\u00f4t pour mettre au travail pour faciliter l'insertion et la mise en travail de de toute dans chacun, \u00e9videmment, le but \u00e9tant de diminuer les co\u00fbts, pourtant l\u00e0 vous dites main cet objectif il il n'est pas aussi voil\u00e0 louable qu'on pourrait peut-\u00eatre le penser, vous mettez en avant le concept de vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui doit \u00eatre selon vous au Centre de l'intervention sociale, comment vous le d\u00e9finissez ce concept de vuln\u00e9rabilit\u00e9 qu'on peut entendre ou interpr\u00e9ter, je ne sais pas comme une sorte de peut-\u00eatre de victimisation aussi des individus b\u00e9n\u00e9ficiaires par exemple de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:19) [89%] :\r\nAlors, excusez -moi, je r\u00e9agis pas du tout, alors c'est bien 2 choses : la premi\u00e8re, \u00e7a n'est pas moi qui met au centre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis au centre, et je vais l'expliquer et deuxi\u00e8mement, c'est tout le contraire de la victimisation, l'id\u00e9e de vuln\u00e9rabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:35) [94%] :\r\nJe pense qu'il faut entendre que la vuln\u00e9rabilit\u00e9 vient prendre le relais de l'exclusion comme mode de d\u00e9signation d'un certain nombre de situations socialement probl\u00e9matique l'exclusion qui conna\u00eet son apog\u00e9e des ann\u00e9es huitante aux ann\u00e9es 2000, insiste sur le caract\u00e8re d\u00e9ficitaire des individus, vous \u00eates exclu du terrain de football parce que vous avez mal int\u00e9rioriser les r\u00e8gles et donc l'arbitre vous sanctionne donc c'est un d\u00e9ficit, donc on marque le fait que l'individu est en quelque sorte dans l'incapacit\u00e9 d'agir, peu importe pour quelle raison, \u00e0 partir du moment o\u00f9 les politiques sociales sont justement des politiques sociales qui vont \u00eatre davantage qui vont reposer davantage sur la participation, l'engagement, l'activation des b\u00e9n\u00e9ficiaires, il semblait n\u00e9cessaire de montrer que les probl\u00e8mes qu'ils rencontrent et ne soient pas des probl\u00e8mes de d\u00e9ficit mais en quelque sorte de. \r\nQui pouvait entra\u00eener des incapacit\u00e9 \u00e0 agir et que nous permet de dire la vuln\u00e9rabilit\u00e9, la vuln\u00e9rabilit\u00e9 font entendre que c'est une notion en prenons l'\u00e9tymologie V\u00e9nus et qui peut \u00eatre bless\u00e9s la vuln\u00e9rabilit\u00e9, c'est une notion potentiels, je peux, je ne me suis pas et donc, si je prends soin de moi si je me mobilise, h\u00e9 bien il est fort possible que ce qui \u00e9tait possible n'advienne pas donc c'est un concept qui m'a au contraire mettre en avant la capacit\u00e9 des acteurs \u00e0 \u00eatre des acteurs ici pouvant \u00eatre les personnes en situation probl\u00e9matique \u00e0 agir sur leur situation, c'est donc un concept tout \u00e0 fait contemporain de cette transformation de l'\u00c9tat social qui correspond \u00e0 cette id\u00e9e qu'il faut les mobiliser et \u00e7a reprend ce que nous \u00e9voquions avec Vincent de Gaulejac tout \u00e0 l'heure, \u00e7a reprend la m\u00eame id\u00e9e, autant les agents doivent \u00eatre mobilis\u00e9s par des management, m\u00eame si on ne les a plus plus comme \u00e7a participatif autant les usagers par exemple des politiques sociales doivent \u00eatre mobilis\u00e9s et on reconna\u00eet qu'ils ont des comp\u00e9tences qui ne sont pas des incapables, par ce biais de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et l\u00e0 encore c'est une notion qui peut \u00eatre vu tr\u00e8s n\u00e9gativement puisque c'est faire porter la responsabilit\u00e9 de la situation ou en tout cas du nom, changement de la situation sur les individus en question et en m\u00eame temps, c'\u00e9tait une notion positive puisque si on r\u00e9pond par de de l'id\u00e9e que ces personnes ne sont pas porteuses de d\u00e9ficit, mais au contraire de capacit\u00e9 qui n'ont pas su \u00eatre activ\u00e9, donc il faut la lire comme une notion ambigu ambivalente et avec lesquels vont jouer les politiques sociales de la m\u00eame fa\u00e7on que l'id\u00e9e d'autonomie d\u00e8s agents interm\u00e9diaires est une notion ambigu ambivalente avec lesquels le management va jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:24) [95%] :\r\nVincent de Gaulejac, alors je sais pas si vous \u00eates d'accord avec ce terme de vuln\u00e9rabilit\u00e9, s'il vous convient. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:37:31) [90%] :\r\nMais, g\u00ean\u00e9, illustration de synth\u00e8se de ce que vient dire Marc-Henry par rapport au ch\u00f4mage \u00e0 aujourd'hui o\u00f9 on fait porter aux ch\u00f4meurs la responsabilit\u00e9 du ch\u00f4mage, je m'explique : le ch\u00f4mage, c'est un d\u00e9calage structurel entre le nombre d'emplois que l'\u00e9conomie produit et nombre de personnes actives en \u00e2ge d'occuper ces emplois, donc c'est un probl\u00e8me \u00e9conomique, mais en fait pour renvoi la responsabilit\u00e9 du ch\u00f4mage aux ch\u00f4meurs en disant que s'il est au ch\u00f4mage et qui sait pas s'adapter au march\u00e9 du travail et qu'il est trop fort, mais pas assez form\u00e9s, trop vieux, trop jeune, que trop dipl\u00f4m\u00e9s ou pas assez dipl\u00f4m\u00e9es, etc, et \u00e7a illustre cette soci\u00e9t\u00e9 paradoxe en par exemple l'Audi le raisonnement \u00e9conomique, c'est dire le probl\u00e8me num\u00e9ro un c'est le ch\u00f4mage pour lutter contre le ch\u00f4mage, il faut de la croissance pour faire de la croissance, il faut faire de la comp\u00e9titivit\u00e9 et donc, et pour faire de la comp\u00e9titivit\u00e9, il faut faire plus avec moins et plus productifs, plus rentable, c'est ce qu'on appelle le lean management c'est-\u00e0-dire \u00e0 il faut d\u00e9graisser pour pouvoir \u00eatre productif, donc le paradoxe, il est o\u00f9, c'est que pour lutter contre le ch\u00f4mage, il faut r\u00e9duire les effectifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:45) [94%] :\r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0 on est au coeur du paradoxe effectivement Vincent de de Gaulle Gaulejac, une question de cette obligation de rendement, donc des services publics est ce qu'elle a forc\u00e9ment pour corollaire ce qu'on pourrait appeler la maltraitance institutionnelle puisque c'est un th\u00e8me sur lequel vous avez travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:39:06) [94%] :\r\nAlors on peut pas. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:39:09) [88%] :\r\nL'id\u00e9e que, il faut r\u00e9former les services publics pour qu'ils soient. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:39:14) [81%] :\r\nQui jette n'adapt\u00e9 et plus efficace, etc je voudrais pas qu'malentendu l\u00e0- dessus par rapport \u00e0 la bureaucratie, mais \u00e7a veut, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:22) [82%] :\r\nQuoi, plus efficace, Alain. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:39:23) [90%] :\r\nMais voil\u00e0 qu'est ce que \u00e7a veut dire plus efficace pour l'est, l\u00e0 o\u00f9 le mal \u00eatre des agents et la maltraitance institutionnelle vient o\u00f9 elle vient, quand on met en place un D des organisations par projets du management par objectifs de l'\u00e9valuation individualis\u00e9e des performances qu'on leur donne un que que on met en place des syst\u00e8mes de gestion qui sont cens\u00e9s leur permettent de mieux remplir leur mission, alors que les agents eux- m\u00eames en la ont le sentiment que, plut\u00f4t que de les aider dans leurs mission sal\u00e9e, \u00e7a les emp\u00eache en fait de de les accomplir, on a en France, l'exemple des \u00e9paves par exemple o\u00f9 il disait : vous avez donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'exemple des services d'urgence \u00e0 l'h\u00f4pital, etc, ce qui l'est si ces gens -l\u00e0 ils travaillent il se il se d\u00e9fonce au travail pour essayer de faire quand m\u00eame ce qu'il faut soigner les 800 pour s'occuper des personnes \u00e2g\u00e9es, etc, mais quand vous avez des des indicateurs qui disent et qui disent et c'est \u00e9crit que : il faut faire la toilette de 15 personnes \u00e2g\u00e9es dans la matin\u00e9e en tant de minutes par personne etc ben alors les agents il s'ils deviennent des fonctions Les des des robots, c'est-\u00e0-dire qu'il a qui sont instrumentalis\u00e9s, ils ont plus le temps de parler aux personnes, ils ont pu le temps de faire ce qu'il faut parce qu'il y en a qui ont besoin de 5 minutes alors que d'autres, ils ont besoin de 40 minutes parce qu'ils ont pas le m\u00eame \u00e9tat physique, psychique, etc, c'est-\u00e0-dire au lieu de remplir leur mission d'accompagner ces personnes \u00e2g\u00e9es, ils sont emp\u00each\u00e9s parce que il faut qu'il respecte des des crit\u00e8res des indicateurs etc et c'est \u00e7a qui les met mal \u00e0 l'aise, c'est \u00e7a qui les met en difficult\u00e9, et c'est pour \u00e7a que cette cette conception Chalayan, qui ne prend pas en compte le v\u00e9cu des personnels, le v\u00e9cu qui transforme les usagers en clients qui ne prend pas en compte le v\u00e9cu des personnes qu'on doit aider d'peu dans les politiques sociales etc, \u00e7a les mais effectivement dans une grande difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:29) [88%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre pour conclure, qu'est ce qu'il faut faire jeter le management par dessus bord. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:41:34) [94%] :\r\nD'abord il faut il faut effectivement que les outils de management ne soit pas uniquement con\u00e7ue en fonction des pr\u00e9occupations des fournisseurs de ressources mais qui soit con\u00e7u par rapport \u00e0, aux attentes des des usagers et du personnel qui est au plus pr\u00e8s du travail r\u00e9el et donc il faut qu'on reparte en permanence sur la pertinence des outils de gestion en fonction du travail r\u00e9el et non pas du travail prescrit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:07) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben je vous remercie beaucoup Vincent De Gaulle Gaulejac d'avoir particip\u00e9 \u00e0 notre discussion, vous \u00e9tiez au bout du fil \u00e0 Paris, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:42:18) [92%] :\r\nMais j'\u00e9tais rapide et je vous remercie de m'avoir invit\u00e9 et bonne chance \u00e0 Marc-Henry Soulet, pour ses travaux et pour l'Universit\u00e9 de Fribourg qui fait un superbe travail l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et je rappelle de de vos livres le capitalisme paradoxe en un syst\u00e8me qui rend fou et la soci\u00e9t\u00e9 malade de gestion, 2 ouvrages qui sont parus au Seuil, dernier mot pour vous, Marc Henry Soulet vu en France et Vincent de Gaulejac la la commenter les agents de la fonction publique sont en gr\u00e8ve ici, bon, on a pas cette culture l\u00e0, hein, donc on n'a pas vraiment de thermom\u00e8tre non plus pour \u00e9valuer le m\u00e9contentement d\u00e8s faiseurs d'action publique, est ce que \u00e7a signifie peut-\u00eatre qu'au lieu de manifester, ben on tend plut\u00f4t \u00e0 se d\u00e9fendre, individuellement, voire \u00e0 se d\u00e9sengager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:08) [91%] :\r\nOui, le thermom\u00e8tre n'est pas le m\u00eame n'y a pas de hausse de temp\u00e9rature aussi forte mais c'est demain, dire que la fi\u00e8vre une ruine c'est pas l\u00e0, donc je pense qu'effectivement ce que ce dont on vient de parler et bien pr\u00e9sent, c'est une malaise est bien pr\u00e9sent, mais j'insisterai aussi sur l'autre aspect parce que j'aimerais qu'on n'est pas une vision non pas que je veuille d\u00e9fendre cette nouvelle forme de management, en disant qu'ils doivent s'imposer mais bien montrer qu'en m\u00eame temps elles satisfont pour partie aussi les acteurs et notamment les les agents parce qu'ils y trouvent des marges de manoeuvre parce qu'ils y voient des formes de responsabilisation et donc de sens donn\u00e9 leur action, alors c'est bien et je crois que le l'\u00e9l\u00e9ment le plus important, c'est cette tension et moi je conclurai en disant ce qui est au coeur du probl\u00e8me qui se pose \u00e0 eux, ce sont des \u00e9preuves de professionnalit\u00e9, comment \u00eatre un bon professionnel quand on est tiraill\u00e9 entre d'un c\u00f4t\u00e9, les exigences de l'organisation et les imp\u00e9ratifs de la mission et je crois que il faut entendre quelquefois ces \u00e9preuves se termine mal, et donc on le voit, sous des formes de souffrance au au pire sous des formes de suicide mais dans un certain nombre de cas, on trouve des arrangements des modalit\u00e9s particuli\u00e8res qui font que les agents vont \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre compl\u00e8tement \u00e9panouie, trouver des modalit\u00e9s ou de compromis dans leur activit\u00e9 et j'insisterai sur cette dimension. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:28) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci, et puis donc on rappelle sur N5 ce que ce cycle de conf\u00e9rences publiques est \u00e0 suivre \u00e0 l'Universit\u00e9 tribaux, jusqu'au 16 mai qu'ici \u00e0 Versus, h\u00e9 ben on on a 2\u00e8me volet autour des faiseurs d'action publique et en particulier des travailleurs sociaux et de l'animation sociale et \u00e7a sera jeudi avec notamment Jo\u00eblle Libois que la directrice de la Haute \u00c9cole du travail social suit pas et je me disais que voil\u00e0, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci de votre invitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:59) [93%] :\r\nMerci \u00e0 vous Marc-Henry Soulet et merci \u00e0 vous, Nicole. "], "webPublicationDate": "2018-04-17T08:05:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaulejac, Vincent de", "role": "professeur de sociologie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soulet, Marc-Henry", "role": "professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D82895F-6D3E-4325-A0DD-30D6B36F7A6C", "internalArchiveId": "6D82895F-6D3E-4325-A0DD-30D6B36F7A6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative \"Monnaie pleine\": d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Patrick Dimier", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "L'initiative \"Monnaie pleine\", soumise au peuple le 10 juin, divise fortement. Certains la voient comme une chance pour la Suisse, d'autres comme la garantie de sa ruine. D\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE), et Patrick Dimier, d\u00e9put\u00e9 genevois (MCG).\r\n\r\n* * Initiative \"Monnaie pleine\": d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Patrick Dimier *** On va parler maintenant de Monnaie pleine, une initiative que certains voient comme une chance pour la Suisse, alors que pour d'autres, c'est la garantie de sa ruine. \r\nL'initiative poursuit deux objectifs: les banques commerciales ne pourront pr\u00eater que l'argent qu'elles poss\u00e8dent physiquement dans leurs coffres.\r\n2\u00e8me but: la banque nationale suisse doit mettre en circulation de l'argent sans exiger une contrepartie. Argent attribu\u00e9 directement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, aux cantons ou \u00e0 la population.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral est oppos\u00e9 \u00e0 ce texte. Il a lanc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi sa campagne. \r\nLes suisses voteront le 10 juin prochain. \r\nPour en d\u00e9battre, \r\nGuillaume Barazzone, conseiller national PDC, membre de la commission de l'\u00e9conomie et de redevences. \r\nVous aimez les d\u00e9fis habituellement... Pourquoi vous opposer \u00e0 Monnaie pleine? La Suisse serait pionni\u00e8re! \r\nFinalement, on se dit que c'est le bon sens: avoir l'argent physiquement dans son coffre avant de le pr\u00eater... Voil\u00e0 qui est s\u00fbr! \r\nPourtant avec cette initiative le BNS pr\u00eaterait de l'argent sans contrepartie: on veut des avions de combat? on demande 8 milliards \u00e0 la BNS... \r\nPatrick Dimier, d\u00e9put\u00e9 MCG \u00e9lu (dimanche) au grand conseil genevois. \r\nApr\u00e8s tout, notre place financi\u00e8re s'en sort pas si mal, en comparaison internationale... pourquoi vouloir changer une \u00e9quipe qui gagne? \r\nOn l'entendait aujourd'hui: le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer trouve cette intiative trop risqu\u00e9e: vous voulez faire de la suisse une \u00eele au milieu du monde? \r\nLa BNS pourrait subir des pressions politiques pour obtenir de l'argent pour tel ou tel projet... puisque l'argent serait octroy\u00e9 sans contrepartie... \r\nUeli Maurer pense que la place financi\u00e8re serait affaiblie si cette initiative passait... et on sait l'importance de la place financi\u00e8re genevoise... vous voulez l'affaiblir? \r\n(banques seraient limit\u00e9es dans les octrois de cr\u00e9dit, et financement des investissements.... obligation de se financer ailleurs... plus cher!) \r\n- Concentration du pouvoir \u00e0 la BNS... centralisation des cr\u00e9dits \u00e0 la BNS.... menaces sur l'ind\u00e9pendance de la BNS, plus sous influence du politique... complique la politique mon\u00e9taire. \r\n- le CF et le Parlement ont pris des mesures apr\u00e8s la derni\u00e8re crise financi\u00e8re: accru exigences en mati\u00e8re de fonds propres et liquidit\u00e9s pour toutes les banques: pas suffisant??", "durationSec": 770, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9474467", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative \"Monnaie pleine\": d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Patrick Dimier / FOR_2018-04-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'initiative \"Monnaie pleine\", soumise au peuple le 10 juin, divise fortement. Certains la voient comme une chance pour la Suisse, d'autres comme la garantie de sa ruine. D\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE), et Patrick Dimier, d\u00e9put\u00e9 genevois (MCG)."], "variantIds": ["ece-9474467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:03Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nParler maintenant de l'initiative Monnaie pleine, une initiative que certains voient comme une chance pour la Suisse, alors que pour d'autres c'est une dangereuse exp\u00e9rimentation l'initiative poursuit 2 objectifs : les banques commerciales ne pourront pr\u00eater que l'argent qu'elles poss\u00e8dent physiquement dans leurs coffres 2\u00e8me but la Banque nationale suisse doit mettre en circulation de l'argent sans exiger une contrepartie argent qui sera attribu\u00e9 directement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration aux cantons ou \u00e0 la population, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est oppos\u00e9 \u00e0 ce texte, il a lanc\u00e9 d'ailleurs cet apr\u00e8s- midi sa campagne les suisses voteront le 10 juin prochain pour en d\u00e9battre, 2 invit\u00e9s Guillaume Barazzone bonsoir bonsoir cette conseiller national PDC Genevois, membre de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances, \u00e9galement avec nous Patrick Dimier bonsoir, bonsoir madame cette d\u00e9put\u00e9 MCG \u00e9lu ce dimanche au Grand conseil Genevois alors Guillaume Barazzone souvent aux \u00c9mile et les d\u00e9fis, j'imagine, pourquoi pas, pourquoi vous opposer \u00e0 cette initiative Monnaie pleine, ce serait une mani\u00e8re tout \u00e0 fait neuve la Suisse serait pionni\u00e8re dans ce dans ce domaine de, de, de l'argent de la cr\u00e9ation d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nJe m'y oppose comme la majorit\u00e9 des partis parce que cette initiative, elle est inutile, elle est co\u00fbteuse, elle est dangereuse alors pour prendre le premier argument, elle est inutile, parce qu'on nous dit qu'on aurait pu r\u00e9soudre la crise que il aurait fallu faire en sorte que les gens ne se ruent pas sur les guichets des banques pour retirer tous en m\u00eame temps leurs avoirs, on sait que la crise a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par la fragilit\u00e9 des banques commerciales qui ont fait des mauvais investissements, et cette initiative, elle permettra pas \u00e0 des banques de faire des mauvais investissements, et puis elle est inutile, parce que depuis la crise, il y a 2 types de mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, d'une part, le syst\u00e8me bancaire, les banques sont \u00e9troitement contr\u00f4l\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'elles ont des fonds propres qui leur leur emp\u00eache de faire de prendre trop de risques de pr\u00eater \u00e0 n'importe qui est n'importe quelles conditions et puis les d\u00e9posants que l'initiative soit prot\u00e9g\u00e9, \u00e7a je crois que tout le monde est d'accord, h\u00e9 bien sont aujourd'hui prot\u00e9g\u00e9s par la loi qui prot\u00e8ge tous les comptes \u00e0 hauteur \u00e0 concurrence de 100000 francs et on nous dit cette initiative qu'elle va prot\u00e9ger l'ensemble des comptes, or tous les sp\u00e9cialistes en tout cas une grande partie des sp\u00e9cialistes de ce pays s'accordent pour dire que les comptes courants seront prot\u00e9g\u00e9s, mais que les comptes d'\u00e9pargne, c'est-\u00e0-dire les \u00e9conomies de monsieur et madame monde nos \u00e9conomies ne seront pas prot\u00e9g\u00e9s par cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [87%] :\r\nPatrick Dimier, vous entendez ces ces arguments les les comptes \u00e9pargne et \u00e7a, c'est ce qui concerne la la plupart de de nous tous, enfin tous les auditeurs ne seraient pas prot\u00e9g\u00e9s exp\u00e9rimentation un peu compliqu\u00e9e qui va quand m\u00eame un peu trop lent, pourquoi remettre au fond en question un syst\u00e8me qui qui fonctionne et qui a \u00e9t\u00e9 encore am\u00e9lior\u00e9 apr\u00e8s la derni\u00e8re crise financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [86%] :\r\nMoi je pense que Monsieur Barazzone mal lu l'initiative puisque pr\u00e9cis\u00e9ment l'initiative vise \u00e0 propos de si\u00e9ger les comptes \u00e9pargne puisque ce sont 2 d\u00e9p\u00f4ts, donc les d\u00e9p\u00f4ts qui dit compte de d\u00e9p\u00f4t did de comptes hors bilan qui n'est pas dans les actifs de la banque donc son prot\u00e9g\u00e9 alors sur ces convainquons, si vous me permettez, les comptes courants, eux, sont expos\u00e9s, mais \u00e0 une petite diff\u00e9rence entre dire qu'un compte et prot\u00e9g\u00e9, \u00e0 hauteur de 100000 ce qui est un joli montant, on est bien d'accord, face \u00e0 une protection totale de l'ensemble de, de, de, de compte qui est en d\u00e9p\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les les les comptes courants et \u00e9pargn\u00e9 mais de \u00e9poques et les 2 d\u00e9p\u00f4ts, pardon, sur le principe m\u00eame, pourquoi vouloir tout remettre en question et changer compl\u00e8tement le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [93%] :\r\nUn bon compromis si vous pensez que de dire que l'on va \u00e9mettre de la monnaie pleine, c'est-\u00e0-dire la monnaie \u00e9mise par la Banque nationale, c'est changer l'ensemble du syst\u00e8me, je pense que c'est un tout petit peu court au niveau de l'art de l'argumentation, ce qui va se passer en esp\u00e9rant que Monnaie pleine passe, c'est que les comptes de cr\u00e9dits \u00e9mis par des banques continueront \u00e0 \u00eatre \u00e9mis les banques ne sont absolument pas restreinte dans leur capacit\u00e9 d'\u00e9mettre du cr\u00e9dit. \r\nLa Monnaie pleine est une monnaie qui elle sera \u00e9mise par la Banque nationale, si vous voulez que je vous donne un petit ratio les chiffres de l'ann\u00e9e derni\u00e8re nous disent que la BNS a \u00e9mis \u00e0 peu pr\u00e8s pour 800 milliards de francs et de leur c\u00f4t\u00e9, les banques ont cr\u00e9\u00e9 un milliard 1200 milliards de substituts mon\u00e9taire, or si vous lisez l'article 84 du code des obligations, les substituts mon\u00e9taire ne sont pas d\u00e8s s'des moyens de paiement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites Guillaume Barazzone finalement est -ce que ce serait pas plus raisonnables, on est l\u00e0, typiquement, en face du d\u00e9fi avec cette initiative, c'est de bien comprendre de quoi on parle, parce que c'est des citoyens qui vont devoir arbitrer votre initiative Patrick Dimier Guillaume Barazzone finalement le message assez clair, c'est-\u00e0-dire c'est plus raisonnables de passer par la BNS on sait de quoi on parle facilement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [91%] :\r\nMais c'est surtout beaucoup plus co\u00fbteux le syst\u00e8me que qui est pr\u00e9conis\u00e9 par l'initiative, il remet en cause le syst\u00e8me actuel qui fait en sorte que les banques commerciales et banques cantonales \u00e0 Rafah Insein PostFinance accorde des pr\u00eats aux particuliers, ils peuvent d\u00e9cider \u00e0 tout moment quand elles accordent des pr\u00eats en fonction des besoins de l'\u00e9conomie, \u00e7a peut \u00eatre boulanger du coin, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 \u00e0 vous, \u00e0 moi pour qu'on acquiert un bien immobilier, \u00e7a peut-\u00eatre pourra leasing et \u00e0 l'avenir le syst\u00e8me continuera \u00e0 passer par les banques locales mais c'est la BNS qui d\u00e9cidera qui fixera r\u00e9guli\u00e8rement la c\u00f4te quantit\u00e9 de monnaie en circulation, et le risque c'est que les cr\u00e9dits se rench\u00e9rissent pourquoi, parce que quand il y a pas assez d'argent octroy\u00e9, \u00e7a veut dire qu'il y a potentiellement, pas assez de cr\u00e9dit accorder le cr\u00e9dit \u00e9tant rares, h\u00e9 bien le cr\u00e9dit se rench\u00e9rit donc \u00e7a va devenir beaucoup plus cher, et puis j'ajoute enfin que les banques qui auront moins de cr\u00e9dits accord\u00e9s, vont devoir se r\u00e9mun\u00e9rer autrement et aujourd'hui les comptes bancaires que nous avons chacun dans notre banque nous co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s, peu, tr\u00e8s peu d'argent quelques francs par ann\u00e9e \u00e0 l'avenir, c'est plusieurs centaines de francs \u00e7a pourrait co\u00fbter \u00e0 monsieur et madame tout le monde, donc elle est co\u00fbteuse et puis surtout, elle est dangereuse, j'ajoute un dernier argument, elle est dangereuse parce qu'elle remet fondamentalement en cause l'ind\u00e9pendance de la Banque nationale si \u00e7a, \u00e7a ne fait la paix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [94%] :\r\nOn va peut-\u00eatre y venir Guillaume Barazzone tout d'abord Patrick Dimier argument relativement facile \u00e0 comprendre et \u00e0 2 Guillaume Barazzone par rapport finalement \u00e0 une initiative qui red\u00e9finit l'acc\u00e8s au cr\u00e9dit, et \u00e7a c'est quelque chose que tout le monde, que tout le monde conna\u00eet tout le monde est concern\u00e9 par \u00e7a, est ce que l\u00e0 on prend un risque majeur pour les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [91%] :\r\nAlors lorsque vous affrontez un conseiller national dans un d\u00e9bat, vous avez toujours peur parce qu'il conna\u00eet les lois, il les conna\u00eet mieux que vous, qui \u00eates un modeste \u00e9lu Cantonales : je me con, je me rends compte que Monsieur Barazzone ne conna\u00eet pas la loi sur la Banque nationale parce que la premi\u00e8re obligation de la Banque nationale, c'est de veiller \u00e0 l'alimentation en suffisance de cr\u00e9dits dans le syst\u00e8me donc de venir nous dire qu'il y aura un ass\u00e8chement du cr\u00e9dit sur l'histoire de la BNS c'est faux, puis la 2\u00e8me, le 2\u00e8me argument pourtant simple \u00e0 comprendre, c'est que je mets au d\u00e9fi Monsieur Barazzone ses amis de me trouver une phrase dans cette initiative, qui dit que les banques ne pourrait plus faire de cr\u00e9dit, les banques continueront \u00e0 faire du cr\u00e9dit, les banques continueront \u00e0 faire du cr\u00e9dit avec leurs substituts mon\u00e9taire lorsque Monsieur Barazzone nous dit : on ne pourra plus faire des cr\u00e9dits \u00e0 l'\u00e9picier ou \u00e0 des PME, vous avez dit n'est -ce pas qui co\u00fbterait plus cher, j'ai pas dit qu'on pourrait pas en faire un cette de jeunes variation par rapport \u00e0 votre mentor Monsieur Roth, on commence \u00e0 se rapprocher de la v\u00e9rit\u00e9, donc c'est pas que \u00e7a sera plus cher aujourd'hui, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s cher qu'on pay\u00e9 m\u00eame ainsi Patrick Dimier les comptes de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [87%] :\r\nLes coupables, excusez -moi, non, mais non parce que l\u00e0, il faut quand m\u00eame bien comprendre quel est vraiment le but est le sens de votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [94%] :\r\nLe but est le sens de notre initiative et de rendre totalement sur la circulation de la monnaie, on parle pas des substituts mon\u00e9taires des banques, on parle de la monnaie Guillaume \u00e0 la monnaie l\u00e9gale, faut -il le pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:20) [90%] :\r\nGuillaume Barazzone \u00e7a \u00e7a \u00e7a exprime peut-\u00eatre une une d\u00e9fiance qui a eu, notamment apr\u00e8s la derni\u00e8re crise financi\u00e8re o\u00f9 on avait l'impression que, que l'argent qu'on a mis \u00e0 la banque \u00e9tait absolument plus s\u00fbr et que cette cette cr\u00e9ation de monnaie, cette circulation de la monnaie, a besoin de de plus de 2 garde- fous, c'est \u00e7a que qu'exprime aussi cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [92%] :\r\nOui c'est, c'est une crainte qui est fond\u00e9, en revanche, l'initiative en termes de solutions elle rate compl\u00e8tement sa cible suis d\u00e9sol\u00e9 de dire que je ne comprends toujours pas quel est le but de signer cette initiative en tout cas que les solutions pr\u00e9conis\u00e9es me semble hasardeuse, voire dangereuse et co\u00fbteuse, encore une fois, je ne dis pas que la Banque nationale ne pourra plus accorder cr\u00e9dit aux banques commerciales, je dis simplement qu'elle pourra pas en temps r\u00e9el, d\u00e9cider quels sont les besoins de l'\u00e9conomie, on comprend bien que la Rapha\u00ebl zone de votre village comprend peut-\u00eatre mieux les besoins du paysan ou du boulanger ou du boucher du village alors que la BNS elle va d\u00e9cider d'un montant de liquidit\u00e9s qu'elle met sur le march\u00e9, donc forc\u00e9ment il y aura une disque r\u00e9ponse entre les besoins de l'\u00e9conomie, est ce que la Banque nationale risque de ma\u00eetre sur le march\u00e9 et c'est pour \u00e7a que l'argent va se tarir les cr\u00e9dits, ce sera plus compliqu\u00e9 d'en accorder et dans la mesure o\u00f9 ils deviennent rares, je crois que tout le monde peut comprendre que ce qui est rare devient cher les cr\u00e9dits vont vont vont devenir plus ch\u00e8res et c'est l'ensemble de l'\u00e9conomie qui va \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9, mais l'argument le plus important et je crois qu'il est, il est pas de il est de taille, c'est que cette initiative, elle met en p\u00e9ril l'ind\u00e9pendance parce que l'initiative, elle dit que lorsqu'il y a plus assez d'argent sur le march\u00e9, h\u00e9 bien, la BNS doit injecter des liquidit\u00e9s via la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons, vous l'avez dit dans votre introduction et \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on aujourd'hui, il y a une s\u00e9paration entre la planche \u00e0 billets, donc la cr\u00e9ation de monnaie et les politiques, c'est un politicien qui vous le dit, c'est une extr\u00eame, c'est une tr\u00e8s bonne chose, pourquoi, parce que les politiciens d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats sectoriels pour leur population, alors que la Banque nationale, elle a pour but de d\u00e9fendre une politique mon\u00e9taire de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et dans le syst\u00e8me propos\u00e9 les politiciens feront \u00e9norm\u00e9ment, pression sur la Banque Nationale qui va mettre en p\u00e9ril \u00e7a politique mon\u00e9taire et puis surtout \u00e7a donnera un tr\u00e8s mauvais signal aux politiques qui vont d\u00e9penser sans compter et l'\u00c9tat, on fera pas des \u00e9conomies dans le budget, on la Suisse qui est prosp\u00e8re depuis dix, des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 sa belle sa stabilit\u00e9 politique et mon\u00e9taire, h\u00e9 bien elle sera en danger on qu'un seul, agir en Europe, 1er on serait le seul pays en Europe \u00e0 tester s'syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:42) [88%] :\r\nPatrick Dimier politisation de de la BNS et puis c'est c'est vrai qu'il y a une certaine propension des politiciens vouloir d\u00e9penser beaucoup d'argent, tout d'un coup, il y aura plus ce garde- fou de de de la BNS BNS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [89%] :\r\nEncore une fois, je m'\u00e9tonne de la m\u00e9connaissance de de Monsieur Barazzone mais tout le monde le sait : conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien non, mais le Patrice mieux excusez -moi ce je, moi je me contente de lire les textes, or les textes disent de Xavi\u00e8re quelconque pour qu'on la constitution, pardon la Constitution f\u00e9d\u00e9rale dit que la BNS \u00e9mettre la monnaie sur demande de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui est le seul \u00e9metteur de monnaie l\u00e9gale il y en a pas de il y en a qu'un, donc la la BNS est bel et bien l'outil m\u00e9canique, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:33) [87%] :\r\nMais l'air de la mission de la voiture \u00e7a sur sa politique pour l'instant, comment dites -vous, elle est ind\u00e9pendante sur sa politique, c'est est ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [92%] :\r\nSa politique o\u00f9 elle d\u00e9pend de BlackRock ou de quelques banques am\u00e9ricaines, \u00e0 votre avis est -il normal que la Banque nationale, nous ne le sachions pas autrement qu'en allant espionner et nous renseigner sur le site de la SEC aux \u00c9tats-Unis ou investi la BNS et comme par hasard, on y d\u00e9couvre que la BNS un ben si majoritairement dans des titres qu'on peut traiter de pourris am\u00e9ricains et que r\u00e9cemment des banques am\u00e9ricaines ont pris des parts tr\u00e8s importante du capital de la BNS, autrement dit de venir nous dire qu'il est pas normal que la BNS soit sous l'influence de son peuple, c'est-\u00e0-dire celui qui est \u00e0 mon avis, le propri\u00e9taire de la BNS alors qu'elle est sous influence \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:25) [92%] :\r\nEh bien je vous remercie messieurs le peuple suisse a jusqu'au 10 juin pour se d\u00e9cider sur cette initiative Monnaie pleine merci Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Patrick Dimier nouvelle \u00e9lu du MCG au Parlement Genevois, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [85%] :\r\nTous les 2, merci, je veux dire simplement, soit j'aime beaucoup Monsieur Barak un un ami de tr\u00e8s longue date, donc je n'ai rien contre monsieur Barataud nouveau \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:46) [93%] :\r\nC'\u00e9tait juste sur le fond, d\u00e9bat, merci beaucoup, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-17T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dimier, Patrick", "role": "D\u00e9put\u00e9 au MCG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Maire de Gen\u00e8ve, Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E04AAFC-DE43-439F-8037-17748EB9D35B", "internalArchiveId": "2E04AAFC-DE43-439F-8037-17748EB9D35B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e mondiale de Ja m'en balek", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "durationSec": 280, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9495215", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-04-17T18:10:00_journee-mondiale", "Journ\u00e9e mondiale / LBC_2018-04-17T18:10:00_journee-mondiale"], "alternativeSummary": ["Faut-il se m\u00e9fier des jeunes qui aiment la politique? C'est la Journ\u00e9e mondiale de Julien Doquin de Saint-Preux dans Les Bras Cass\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9491651", "ece-9491636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-26T09:19:49Z", "speechToTexts": ["24.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nAm\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [73%] :\r\nJourn\u00e9e elle revient. \r\nLa politique int\u00e9resse de moins en moins les jeunes, c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 Berne sur les 15 25 ans je d\u00e9clare donc ce mardi, journ\u00e9e mondiale de je m'emballe avec importante alors pourquoi, pourquoi les jeunes s'int\u00e9ressent de moins en moins la politique qu'on peut trouver plein d'explications diff\u00e9rentes mais apr\u00e8s avoir beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, je crois que les jeunes ne s'y int\u00e9ressent pas, tout simplement parce que c'est chiant, mais c'est chiant, je crois que c'est l'unique raison il faut pas aller chercher plus loin la politique, c'est la chose la plus chiante de toute la galaxie avec Darius Rochebin et comme \u00e7a en l'affaire, a, pas \u00e0 pas, alors tout est chiant \u00e0 la politique, les sujets de lois, les d\u00e9bats, les parlements avec leurs chaises en bois, le parquet qui gr\u00e2ce et surtout leur visage \u00e9coutez les visages des hommes politiques qui sont des chiens \u00e0 Paris, le visage Ueli Maurer, mon Dieu, on dirait un cimeti\u00e8re, il est tellement chiant sur visage qu'on pourrait tourner un film d'auteur, un film d'auteur de 9 heures hongrois et en noir et blanc, c'est encore plus choquant que lire un guide de voyage d'un pays qui ira jamais visit\u00e9 et la politique, c'est toujours, toujours une source d'en mer dans les repas de famille en sont la preuve lancer en sujet politique pendant un repas, on parie combien qu'il ne se finira jamais avec des accolades et des fleurs dans les cheveux pendant 5 minutes toutes les phrases commencent par nous n'importe quoi ou alors non mais tu entends du et \u00e7a se finit par en fait, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 voil\u00e0 \u00e0 Paris et avec toutes ces embrouilles \u00e0 tout le monde le caf\u00e9 pour partir et on a encore saut\u00e9, plateau de fromages de chez alors qu'y a -t-il de plus chiant que la politique, oui, il y a une chose : les jeunes qui font de la police appara\u00eetre, c'est vrai, \u00e0 partir non pas de la politique qui distribue des Flyers \u00e0 gauche on a \u00e9chec les variantes \u00e0 droite les pros\u00e9lytes de la raie sur le c\u00f4t\u00e9 du col de chemise qui d\u00e9passe du plus pastel archi- d\u00e9sol\u00e9 mais si certains d'entre vous nous \u00e9coutent \u00e0 99 pourcent du du temps, vous avez la m\u00eame gueule 1 pourcent restants restants ont d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate d'Ueli Maurer, \u00e0 15 ans alors, parfois, quand vous \u00eates invit\u00e9s chez des amis, vous croisez un type ou une nana, vous l'avez jamais vu et vous vous dites plut\u00f4t, lui, ne sont pas, j'aime pas \u00e7a, qui ne l'a pas papa, h\u00e9 ben ce mec -l\u00e0, il fait de la politique, enfin moi, quand je vois un jeune qui fait de la politique, j'ai vraiment envie, lui offrir un bon d'achat dans un magasin de bricolage pour qu'il aille ceci le visage parfois, parfois, parfois c'est pas normal qu'un jeune s'int\u00e9resse \u00e0 la politique, il y a plein de choses avancent \u00e0 la musique, le cin\u00e9ma, l'art, le sexe anal apr\u00e8s c'est pas normal qu'\u00e0 14 ans, l'envie de s'inscrire en politique et moi, je mets le sexe anal avant la politique et les hommes politiques sont pareils passe quand m\u00eame leur temps enculer des mouches, alors je suis pas un p\u00e8re de famille, mais si je devais Lettres serait plus ouvert \u00e0 parler sexe anal avec mon fils ou ma fille de 14 ans que de politique, je suis s\u00e9rieux, si un jour mon fils revient les collines dit papa, il y a une copine \u00e0 l'\u00e9cole, qui dit qu'elle s'est fait sodomiser, \u00e7a veut dire quoi bon normalement \u00e0 14 ans, ils savent ce que ce qui plus est c'est mon fils, \u00e0 Paris, 38 demandeurs ben fiston, tu te rappelles quand pas eu l'accident conduisant son quatre-quatre lui \u00c9va ta copine, c'\u00e9tait la Fiat lors de la 1\u00e8re question que je poserai c'est est -ce que la fille \u00e9tait consentante oui papa, est ce qu'elle a aim\u00e9 apparemment oui pr\u00e9sente l\u00e0 moi au vous vous dites c'est glauque Julien dire \u00e7a alors que la fille a 14 ans, mais c'est vrai c'est glauque Fran\u00e7ois papa, papa, j'ai une th\u00e9orie c'est qu'en fait ce que je pense que c'est quand il a pratiqu\u00e9 le sexe anal que tu deviens vraiment 18 heures un chipset relatif, c'est pas un gage de maturit\u00e9 alors que je pense que la sodomie est une preuve de maturit\u00e9, de tous les re\u00e7us du les donn\u00e9es, \u00e7a d\u00e9montre que tu es pr\u00eate tout pr\u00eat \u00e0 peser le pour et le contre, pour n'importe quel sujet \u00e0 \u00e7a t'oblige \u00e0 se questionner et \u00e7a marche pour les 2 sexes Hanafi va se dire : je vais peut-\u00eatre avoir moins, avoir mal pris, mais j'ai peut-\u00eatre aim\u00e9 peut-\u00eatre pas, suis -je pr\u00eat \u00e0 souffrir pour l'acc\u00e8s au plaisir vaut -il la peine de souffrir \u00e0 15 ans t'es capable de poser ce genre de question pour moi Cameron voter par contre si mon fils vient me voir en me disant : papa, c'est quoi d\u00e9buter du directeur du Point en Christopher a dit Tapie ce mot- l\u00e0, on est \u00e0 table, hein, ou alors j'essaierai dans la politique comme un sujet tabou pour qu'il ait peur d'en parler comme quoi une demande pourquoi sa m\u00e8re l'abandonn\u00e9s \u00e0 la naissance, alors c'est pourquoi lui dire qu'en fait elle est morte, h\u00e9 ben je ferai pareil il viendrait me voir en me disant : papa, comment on devient conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je dirais que ton fils papa, beaucoup de travail, va demander \u00e0 maman fin du coup non mais enfin bon si maman tu as abandonn\u00e9, c'est parce qu'elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire carri\u00e8re au PLR alors c'est quand m\u00eame une bonne mani\u00e8re de l'en dissuader les bras cass\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-18T07:14:08Z", "program": {"href": "/programs/D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "id": "D33F2848-763B-4037-807B-91279B0CA5B3", "name": "Journ\u00e9e mondiale"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5272155E-0E3A-43EF-A25D-849086977F8C", "internalArchiveId": "5272155E-0E3A-43EF-A25D-849086977F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les fils du facteur", "publicationDate": "2018-04-17T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "durationSec": 308, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9457514", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224093.image", "alternativeTitle": ["Les fils du facteur", "Les fils du facteur / 16-20_2018-04-17T18:30:29_album-suisse", "Les fils du facteur / 16-20_2018-04-17T18:30:29_album-suisse"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique.", "Apr\u00e8s deux EP en 2015 et 2017, le duo Les fils du facteur sortent, en avril 2018, leur premier album \"Fid\u00e8les au postes\". Ce disque de 11 titres \u00e9crits en fran\u00e7ais m\u00e9lange diff\u00e9rents types de musiques, mais avec une unit\u00e9 de style qui fait la patte du groupe depuis 5 ans. Autodidactes, Sacha et Emilien parlent de leur rencontre, leurs parents, la po\u00e9sie, la politique, leur disque ou leurs projets en compagnie de Cassien Brey pour \"L'album suisse\" d'Option Musique."], "variantIds": ["ece-9457517", "ece-9457514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-26T14:32:20Z", "webPublicationDate": "2018-04-17T16:39:01Z", "program": {"href": "/programs/A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "id": "A07E407D-632E-45E2-B876-14E283D77262", "name": "Album suisse"}}, {"id": "asset-1671953", "internalArchiveId": "AA1804672254", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-16T20:10:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-20T12:40:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804672251", "durationSec": 300, "title": "TEST WHATSOn / GICO 1 13h36"}, {"internalArchiveId": "AA1804672252", "durationSec": 600, "title": "TEST WHATSOn / GICO 2 13h36"}, {"internalArchiveId": "AA1804672290", "durationSec": 300, "title": "TEST WHATSOn / GICO 3 13h43"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "medias": [{"id": "1737674", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT038104", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D6F17E7E-73ED-40EC-B961-5559C91E7046", "internalArchiveId": "D6F17E7E-73ED-40EC-B961-5559C91E7046", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...  vous nous emmenez, pour commencer, dans un monde dans lequel on ne quitte jamais son poste de travail...\r\nLe monde merveilleux des grandes entreprises technologiques: Apple, Facebook, Google... elles remettent au go\u00fbt du jour, nous explique la Basler Zeitung, un ancien concept, celui des Company Town. Des logements contruits autour d'une usine, et de donner l'exemple de celle de l'inventeur des wagons-lits Pullmann, \u00e0 Chicago \u00e0 la fin du 19\u00e8me. Ecole, th\u00e9\u00e2tres, bar - un seul - \u00e9taient estampill\u00e9s \"Pullmann\" et contr\u00f4l\u00e9s par le patron. \r\nAujourd'hui, ce n'est plus \"ville de l'entreprise\", mais \"campus\". \r\nL'id\u00e9e, explique la Basler Zeitung, est de transf\u00e9rer le mod\u00e8le de campus des universit\u00e9s am\u00e9ricaines dans le monde professionnel et d'exploiter la proximit\u00e9 spatiale entre le travail et l'habitat, pour stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9. Mais \u00e9changer des id\u00e9es avec ses coll\u00e8gues autour d'une bi\u00e8re, c'est joli sur le papier mais \u00e7a dissout la fronti\u00e8re entre travail et vie priv\u00e9e. \r\nCa introduit, aussi, un contr\u00f4le social permanent. Et il n'est pas certain, conclut l'article, qu'un esprit cr\u00e9atif \u00e9merge dans avec un tel contr\u00f4le. \r\n*** Les entreprises, encore, et la taxe sur le CO2... les partis bourgeois veulent les exempter totalement de cette taxe...\r\nLe PLR, l'UDC et le PDC tentent d'affaiblir un instrument important de la politique climatique, lit-on ce matin dans le Bund, le Tages Anzeiger et la Berner Zeitung.\r\nIls veulent que la mise en oeuvre de l'accord de Paris sur le climat p\u00e8se le moins possible sur les entreprises. Et pour y arriver, ils proposent donc, dans le cadre de l'\u00e9laboration de la nouvelle loi sur le CO2 pour la p\u00e9riode 2**, d'exempter les 600 mille entreprises du pays. \r\nMais cette exemption opposerait la Suisse \u00e0 L'OCDE - l'organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique: elle a recommand\u00e9 \u00e0 la Suisse de r\u00e9duire autant que possible les r\u00e8gles d'exon\u00e9ration de la taxe sur le CO2 afin d'accro\u00eetre l'efficacit\u00e9 de la taxe.\r\n*** Les entreprises et les femmes: le Temps nous emm\u00e8ne en Islande...\r\nC'est pour illustrer la deuxi\u00e8me cause que le journal entend d\u00e9fendre cette ann\u00e9e, ann\u00e9e de ses 20 ans: l'\u00e9galit\u00e9. \r\nEn Islande, donc, le gouvernement a introduit une loi qui oblige les entreprises \u00e0 prouver qu'elles ne discriminent personne. \r\nDescritpion de postes, anciennet\u00e9, niveau de formation, autant de donn\u00e9es converties en points sur une grille salariale, compar\u00e9e ensuite aux salaires effectifs, explique une statisticienne engag\u00e8e tout expr\u00e8s pour la mise en oeuvre de ladite loi. \r\nLoi dont la principale nouveaut\u00e9 est l'inversion du fardeau de la preuve: l'employ\u00e9e ne doit plus prouver qu'elle n'est pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, c'est l'employeur qui doit d\u00e9montrer qu'il ne discrimine personne. \r\n***Et puisqu'on parle d'\u00e9galit\u00e9... les filles seraient discrimin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole, par les enseignants...\r\nTrois d\u00e9put\u00e9es vaudoises demandent dans un postulat une meilleure formation des professeurs, qu'elles accusent d'interagir de fa\u00e7on in\u00e9galitaire avec les \u00e9l\u00e8ves, lit-on dans le Matin. \r\nLes gar\u00e7ons auraient en moyenne deux fois plus la parole en classe, disent ces d\u00e9put\u00e9es. Une discrimination inconsciente des enseignants, notent-elles. La hi\u00e9rarchie des genres a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e au fil de l'histoire de note soci\u00e9t\u00e9. Elle est reproduite aujourd'hui de mani\u00e8re passive. \r\n***Incontournables ce matin, les \u00e9lections cantonales genevoises sont abondamment comment\u00e9es, jusque dans la presse al\u00e9manique...\r\nRetour \u00e0 des temps plus calmes, dit le correspondant de la NZZ en Suisse romande. C'est la fin des 3 blocs. \r\nUn troisi\u00e8me bloc - le MCG - qui retourne au fond de la classe, \u00e9crit Pierre Ruetschi dans son \u00e9dito de la Tribune de Gen\u00e8ve. Apr\u00e8s 10 ans de gesticulation et de politique de tablo\u00efd, les genevois ont d\u00e9cid\u00e9 de se rabattre sur des partis plus constructifs. Car si le MCG a su poser les bonnes questions, il n'avait point de solutions. \r\nGen\u00e8ve est de retour en Suisse, s'exclame David Haeberli dans le Temps. \r\nRetour en Suisse, car retour \u00e0 une \u00e8re apais\u00e9e, avec moins de blocages.\r\nLa gauche reprend quelques couleurs, se r\u00e9jouit le Courrier. Mais avertit pour la suite: il faut certes une strat\u00e9gie offensive de toute la gauche au second tour; mais limer les dents de l'Entente de droite au gouvernement ne fait pas un programme.\r\n***la fin d'un \u00e9poque maintenant: celle o\u00f9 l'on pouvait enregistrer ses baggages et obtenir sa carte d'embarquement \u00e0 la gare CFF...\r\nUn service unique au monde, nous expliquent ce matin la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le Journal du Jura, le Courrier et le Quotidien Jurassien. \r\nUn service pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s connu, qui faisait aussi la fiert\u00e9 du tourisme helv\u00e9tique depuis 30 ans. \r\nMais voil\u00e0, en 30 ans, les r\u00e9glementations concernant la s\u00e9curit\u00e9 pour le transport a\u00e9rien sont devenues plus s\u00e9v\u00e8res.\r\nPar exemple: toute personne qui a acc\u00e8s \u00e0 des bagages avion doit d\u00e9sormais passer un examen de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cial. Cela concernerait des centaines d'employ\u00e9s des CFF.\r\nTout cela co\u00fbterait beaucoup trop cher, pour r\u00e9sumer. \r\nEt puis, les roulettes se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es sous nos valises, ce qui all\u00e8ge quand m\u00eame le fardeau.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-16T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-04-16T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9471268", "ece-9471245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:43:51Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt donc, \u00e0 8 heures moins quart me retrouve Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie pour la revue de presse vont nous emmener pour commencer dans un monde dans lequel on ne quitte jamais son poste de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nLe monde merveilleux des grandes entreprises technologiques, Apple, Facebook Amazone, Google elles remettent au go\u00fbt du jour nous explique la base leur Zeitung, un ancien concept, celui des Company Town des logements construits autour d'une usine et de donner l'exemple de celle de l'inventeur des wagons-lits Pullmann \u00e0 Chicago \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9cole th\u00e9\u00e2tres bar il y en avait qu'un \u00e9taient estampill\u00e9s Pullmann et contr\u00f4l\u00e9s par le patron, alors aujourd'hui, h\u00e9 bien ce n'est plus, ville de l'entreprise mais campus Campus de l'entreprise, l'id\u00e9e, explique la base hors Zeitung et de transf\u00e9rer le mod\u00e8le de campus des universit\u00e9s am\u00e9ricaines dans le monde professionnel et d'exploiter la proximit\u00e9 spatiale entre le travail et l'habitat pour stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9, mais bon, \u00e9changer des id\u00e9es avec ses coll\u00e8gues autour d'une bi\u00e8re c'est joli sur le papier mais \u00e7a dissout la fronti\u00e8re entre travail et vie priv\u00e9e s'introduit aussi en contr\u00f4le social permanent et il n'est pas certain, conclut l'article qu'un esprit cr\u00e9atif \u00e9merge avec untel, contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [83%] :\r\nNon, oui, mais c'est un peu ce qu'on a connue au 19\u00e8me si\u00e8cle et compris ici en Suisse avec les, les, ce qu'on appelle les cit\u00e9s jardins o\u00f9 on a install\u00e9 comme \u00e7a d\u00e8s les petites des petites maisons ouvri\u00e8res avec des jardinets parce que bah, l'id\u00e9e c'\u00e9tait quand, en en incitant les ouvriers \u00e0 jardiner on allez vous croit les \u00e9loigner du vice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [94%] :\r\nJean-Pierre Danthine voyais prendre des notes, c'est vrai que, comment vous vous percevez -vous cette dissolution de la fronti\u00e8re entre travail et vie priv\u00e9e et qu'on qu'on consent tous les jours qu'on vit tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [80%] :\r\nCe n'est pas l\u00e0- dessus que je prenais des notes, je dirais, c'est ce qui fait qu'on le une dire ou mais je, je peux, oui, je pense que \u00e7a c'est pas j'aurais -je je pense que c'est, c'est un probl\u00e8me, c'est une question de je ne suis pas certain que les entreprises soient soient gagnants dans dans cette situation -l\u00e0, je suis pas certain que ce soit, que ce qu'appellent Apple recherche, je pense qu'il a dans la vie priv\u00e9e doit \u00eatre s\u00e9par\u00e9e de la vie, travail et je pense qu'il faut des moments of pour avoir des moments qui soit qu'il soit productif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [97%] :\r\nOn parle encore des entreprises Jean-Pierre Danthine de la taxe CO2 dans la presse ce matin, les partis bourgeois veulent les exempter totalement de cette taxe justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [95%] :\r\nOui, le PLR, l'UDC le PDC tentent d'affaiblir un instrument important de la politique climatique, lit -on ce matin dans le Bund le Tages-Anzeiger il \u00e0 Bernard Zeitung ces partis veulent que la mise en oeuvre de l'accord de Paris sur le climat p\u00e8se le moins possible sur les entreprises et pour y arriver, propose donc dans le coeur de l'\u00e9laboration de la nouvelle loi sur le CO2 pour la p\u00e9riode 2020, 2030 d'exempter les 600000 entreprises du pays mais cette exemption opposerait la Suisse \u00e0 l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle a recommand\u00e9 \u00e0 la Suisse de r\u00e9duire autant que possible les r\u00e8gles d'exon\u00e9ration justement de la taxe sur le CO2 afin d'accro\u00eetre l'efficacit\u00e9 de cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [96%] :\r\nLes entreprises et les femmes maintenant le temps nous emm\u00e8ne ce matin en Islande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [93%] :\r\nOui, c'est pour illustrer la 2\u00e8me cause que le journal entend d\u00e9fendre cette ann\u00e9e ann\u00e9e de ses 20 ans c'est l'\u00e9galit\u00e9 en Islande, donc le gouvernement a introduit une loi qui oblige les entreprises \u00e0 prouver qu'elle ne discrimine personne et donc surtout pas les femmes, description de postes anciennet\u00e9 niveau de formation, autant de donn\u00e9es converties en points sur une grille salariale qui est compar\u00e9e ensuite aux salaires, effectifs, explique une statisticienne qui \u00e9tait engag\u00e9 tout expr\u00e8s dans une entreprise pour la mise en oeuvre de cette loi, une loi dont la principale nouveaut\u00e9 donc l'inversion du fardeau de la preuve, l'employ\u00e9 ne doit plus prouver qu'elle n'est pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e c'est l'employeur qui doit d\u00e9montrer qu'il ne discrimine personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [96%] :\r\nEt puis on parle aussi d'\u00e9galit\u00e9, les filles seraient discrimin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole par les enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [93%] :\r\nOui trois d\u00e9put\u00e9es vaudoises demandent dans un postulat : une meilleure formation des professeurs qu'elles accusent d'interagir de fa\u00e7on in\u00e9galitaire avec les \u00e9l\u00e8ves, lit -on dans Le Matin les gar\u00e7ons auraient en moyenne 2 fois plus la parole en classe, disent ces d\u00e9put\u00e9es une discrimination inconsciente des enseignants, note -t-elle la hi\u00e9rarchie des genres a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e au fil de l'histoire de notre soci\u00e9t\u00e9 et elle est reproduite aujourd'hui de mani\u00e8re passive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [89%] :\r\nJean-Pierre Danthine comment vous observez vraiment si ce qui se passe au niveau international, comment vous expliquez qu'en qu'en Suisse, le le la politique autant de peine \u00e0 entrer dans la r\u00e9gulation, c'est vraiment, c'est vraiment cette crise sur ces questions d'\u00e9galit\u00e9 c'est c'est vraiment une question culturelle ou c'est du conservatisme, on ne veut pas toucher au march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [88%] :\r\nJe ne me l'explique pas, je ne m'a, je pense, on revenait en lien avec le le CO2, il y a, il y a cette notion de d'auto- r\u00e9glementation qui qui serait plus efficace que la la la r\u00e9glementation elle- m\u00eame n'y croyait pas et il y a une une justification \u00e0 cela, c'est ce qu'on peut peut-\u00eatre atteinte des objectifs \u00e0 moindre co\u00fbt et plus fait plus efficacement plus intelligemment, plut\u00f4t que par une r\u00e8gle impos\u00e9e de l'ext\u00e9rieur et qui est aveugle, cela dit, bon pour le prendre, le cas du CO2, je crois que l\u00e0 on a un autre Paris, je veux bien vous faire un test, un sondage, entre autres, les \u00e9conomistes dirais 99 pourcent pensent que la taxe la ou de est absolument indispensable que ces cellules l'outil principal pour arriver \u00e0 nos objectifs en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement soutenable, alors l'id\u00e9e de le faire par soi -m\u00eame et d'\u00e9viter la taxe, c'est un peu un peu curieux parce que si on est vraiment bon \u00e0 diminuer le CO2, on ne va pas payer de taxe, comme la taxe sur la cigarette si je fume pas, je la paye pas, donc je ne j'ai j'ai du p\u00e8re la peine \u00e0 suivre le raisonnement qui favorise en fait, ce qui ne vont pas pouvoir vraiment contribuer \u00e0 cet objectif commun en mati\u00e8re de discrimination, je ne comprends pas le message de du du patronat en g\u00e9n\u00e9ral, je pense qu'on doit tous ce qu'\u00eatre contraint discrimination : trouver les meilleurs outils, il y a des outils qui sont relativement bon march\u00e9, et moi j'en bois tr\u00e8s plut\u00f4t l'pas, j'ai beaucoup regrett\u00e9 quand on a en tant que r\u00e9gulateur et souvent dit aux banquiers mais d'accord, vous n'\u00eates pas d'accord avec les vous n'\u00eates pas content des r\u00e9glementations qu'on vous impose mais si vous \u00eates d'accord avec l'objectif, et vous devez l'\u00eatre stabiliser proposez une des instruments plus intelligent, je pense que B\u00e2le pour la discrimination des femmes, on pourrait faire la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [92%] :\r\nMais c'est quoi l'instrument dont vous parlez, qui peut \u00eatre efficace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [89%] :\r\nMoi je pense que ce sont des, des, des, des, des obus en tout cas l'information, la transparence est absolument indispensable et l'et on pourrait mettre en faire un concours qui propose la mani\u00e8re \u00e0 moins cher de faire en sorte qu'on sache exactement o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 l'discrimination pourquoi et puis il y a des diff\u00e9rences salariales qui peuvent \u00eatre justifi\u00e9es et donc est le r\u00e9sidu en mati\u00e8re de discrimination et \u00e7a, je ne crois pas que \u00e7a co\u00fbterait \u00e9norm\u00e9ment de paperasse, aux entreprises, aux entrepreneurs, aux entreprises, en tout cas si on trouve la personne si \u00e9videmment on l'impose de l'ext\u00e9rieur, \u00e7a risque d'\u00eatre beaucoup plus lourd. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [87%] :\r\nAlors oui, petite question cette antenne, vous avez parl\u00e9 de de l'autor\u00e9gulation, hein, c'est vraiment un principe fondamental \u00e0 Berne, pas seulement pour les banques, ou le CO2, mais aussi par exemple le sucre, un taux de sucre dans l'on dit toujours non, non, les entreprises s'autor\u00e9gule et c'est \u00e7a qui est beaucoup plus efficace, on s'entendent m\u00eame l'autor\u00e9gulation, vous avez un petit peu de peine \u00e0 y croire, non, je pense que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [87%] :\r\nC'est bien que les que les les principaux concern\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la bonne mani\u00e8re de faire de la r\u00e9glementation, mais il faut mais et donc et il y a des l'autor\u00e9glementation mati\u00e8re est int\u00e9ressante en Suisse parce qu'il est importante, mais elle est sanctionn\u00e9e par la Finma, donc on s'est auto- puis on a demand\u00e9 \u00e0 la Chine, meubles, v\u00e9rifier qu'on fait bien s\u00fbr c'est c'est pas, c'est pareil, c'est pas idiot comme syst\u00e8me, mais parfois l'autor\u00e9glementation en tout cas dans certaines \u00e7a semble \u00eatre une mani\u00e8re pour dire ce qu'ils peut faire les choses de mani\u00e8re relativement peu co\u00fbteuse, faire et ce qu'ils peuvent pas le faire, on va, plus j'ai regard\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a ne va pas, il faut, il faut pouvoir, il faut voir que que tout le monde soit participent \u00e0 cet objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [88%] :\r\nUn autre th\u00e8me incontournable ce matin, on n'en a pas simplement parl\u00e9 dans cette matinale, ce sont les \u00e9lections cantonales genevoises, elles sont tr\u00e8s comment\u00e9e jusqu'en Suisse al\u00e9manique Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [93%] :\r\nOui, retour \u00e0 des temps plus calme, dit le correspondant de la NZZ en Suisse romande, c'est la fin des 3 blocs en troisi\u00e8me bloc qui retourne au fond de la classe, \u00e9crit Pierre Ruetschi dans son \u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s 10 ans de gesticulation et de politique de tablo\u00efd les Genevois ont d\u00e9cid\u00e9 de se rabattre sur des parties plus constructifs, Gen\u00e8ve est de retour en Suisse, s'exclame David Haeberli dans le ton retour en Suisse car, retour \u00e0 une \u00e8re apais\u00e9e avec moins de blocages, la gauche reprend des couleurs, se r\u00e9jouit le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [95%] :\r\nEt puis la fin d'une \u00e9poque maintenant Val\u00e9rie, celle o\u00f9 l'on pouvait enregistrer ses bagages et obtenir sa carte d'embarquement \u00e0 la gare CFF oui un service unique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [90%] :\r\nAu monde, nous explique ce matin la libert\u00e9 Arc Info Le Nouvelliste la cour que Journal du Jura le Courrier et Le Quotidien Jurassien en service, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s connu, qui faisait aussi la fiert\u00e9 du tourisme helv\u00e9tique depuis 30 ans, mais voil\u00e0 : en 30 ans, les r\u00e9glementations concernant la s\u00e9curit\u00e9 pour le transport a\u00e9rien sont devenues plus s\u00e9v\u00e8res, par exemple, toute personne qui a acc\u00e8s \u00e0 des bagages avion doit d\u00e9sormais passer un examen de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cial cela concernerait des centaines d'employer des CFF tout cela co\u00fbterait beaucoup trop cher pour r\u00e9sumer et puis aussi les roulettes ce sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es sous nos valises, ce qui all\u00e8ge quand m\u00eame le fardeau, la revue de presse de Val\u00e9rie Droux, \u00e0 8. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F820FF2-7886-41ED-96F4-E73070E36AF4", "internalArchiveId": "9F820FF2-7886-41ED-96F4-E73070E36AF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Vers des alliances du centre pour sortir Gen\u00e8ve des blocages politiques?", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC;Fran\u00e7ois Lefort, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste;Pascal Sciarini, politologue\r\nLe r\u00e9sultat des urnes met un terme \u00e0 la configuration en trois blocs de force presque \u00e9gale qui avait marqu\u00e9 le Grand Conseil genevois. Les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis du centre de l'\u00e9chiquier politique, au d\u00e9triment du MCG et l'UDC.\r\n\r\n* * Vers des alliances du centre pour sortir Gen\u00e8ve des blocages politiques?   ***Mathieu Cupelin - DIR ST GE - +41 78 **\r\n 3 SONS DIGAS - A ENVOYER DEPUIS LAUSANNE***\r\nIntro\r\nEt \u00e0 7h4X, retour sur les \u00e9lections genevoises, et plus particuli\u00e8rement sur le Grand Conseil... Le r\u00e9sultat des urnes met un terme \u00e0 la configuration en trois blocs de force presque \u00e9gale qui avait marqu\u00e9 le parlement sortant. Les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis classiques, au d\u00e9triment du MCG et l'UDC. \r\nMathieu Cupelin, on vous rejoint dans notre studio de Gen\u00e8ve, certains en appellent maintenant \u00e0 des alliances et des compromis au centre, notamment autour des Verts et du PDC, pour sortir Gen\u00e8ve des blocages...\r\nOui, des Verts qui \u00e0 Gen\u00e8ve sont connus pour un certain pragmatisme, et qui retrouvent des couleurs. Lamin\u00e9s en 2013, ils ont regagn\u00e9 5 si\u00e8ges hier, pour atteindre 15 d\u00e9put\u00e9s.\r\nQuant au PDC, qui a une fibre sociale tr\u00e8s forte \u00e0 Gen\u00e8ve, avec ses 12 si\u00e8ges, il a su stabiliser ses positions, et m\u00eame les \u00e9tayer avec un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire.\r\nAlors les \u00e9lus de ces deux partis se sentent une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re au centre de l'\u00e9chiquier - pour chercher des majorit\u00e9s sur les grands dossiers trop souvent en rade. On \u00e9coute Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC.\r\n((Digas 7:42 1/3 Bertrand Buchs \r\n\"Sur beaucoup de sujets on a vu que nous on est tr\u00e8s proches des Verts, et que \u00e7a peut faire avancer, parce qu'il y a la question du d\u00e9veloppement du canton qui doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e, il y a beaucoup d'autres questions sur la pollution, sur le bruit, sur la mobilit\u00e9... donc l\u00e0 vraiment il faudra se mettre tous ensemble pour trouver des solutions qui soient p\u00e9rennes - et on va y arriver.\"))\r\n- Mathieu, et comment r\u00e9agissent les Verts \u00e0 cette main tendue du PDC?\r\nLe d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Lefort rappelle que son parti a d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 avec le PDC \u00e0 plusieurs occasions. Et il analyse le vote d'hier comme un signal pour aller plus loin dans cette direction. Fran\u00e7ois Lefort:\r\n((Digas 7:42 2/3 Fran\u00e7ois Lefort  \r\n\"Il y a une r\u00e9organisation que la population a voulue, sur des forces qu'ils doivent estimer raisonnables, la r\u00e9sultante est une nouvelle assembl\u00e9e qui nous permet des consensus, qui nous permet moins de frictions inutiles, ce nouveau parlement, plus \u00e9quilibr\u00e9, pour pouvoir trouver des majorit\u00e9s de travail, oui, donc j'en suis content\".))\r\n- Alors on l'entend, les Verts comme le PDC affichent leurs bonnes intentions. Mais ensemble, ils n'ont que 27 si\u00e8ges - sur 100. Ils ne peuvent pas faire grand-chose \u00e0 eux seuls...\r\nEffectivement - mais la nouveaut\u00e9, c'est qu'ils pourront jeter des ponts soit avec le PLR, soit avec la gauche - et que ce sera suffisant pour trouver des majorit\u00e9s. Plus besoin donc de forc\u00e9ment composer avec l'impr\u00e9visible MCG. Car ce parti s'est effondr\u00e9. Et m\u00eame s'il aime consid\u00e9rer qu'il garde le r\u00f4le de faiseur de majorit\u00e9s, le MCG n'est plus en r\u00e9alit\u00e9 un interlocuteur aussi incontournable qu'auparavant.\r\nOn \u00e9coute le politologue Pascal Sciarini:\r\n((Digas 7:42 3/3 Pascal Sciarini  \r\n\"C'est vrai que l'affaiblissement du troisi\u00e8me p\u00f4le, populiste pour faire simple, est peut-\u00eatre une volont\u00e9 de redonner aux partis plus classiques plus de force, et donc plus de possibilit\u00e9s de travailler ensemble, et ce serait effectivement souhaitable, je crois, en terme de gouvernabilit\u00e9.\"))\r\nCar ce repositionnement du Grand Conseil autour de ces forces centristes et pragmatiques pourrait aussi am\u00e9liorer les relations avec le Conseil d'Etat. Ce serait le seul moyen pour Gen\u00e8ve de sortir vraiment de l'orni\u00e8re, apr\u00e8s une l\u00e9gislature de tiraillements st\u00e9riles entre gouvernement et parlement.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471253", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Vers des alliances du centre pour sortir Gen\u00e8ve des blocages politiques? / LME_2018-04-16T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 16.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9sultat des urnes met un terme \u00e0 la configuration en trois blocs de force presque \u00e9gale qui avait marqu\u00e9 le Grand Conseil genevois. Les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis du centre de l'\u00e9chiquier politique, au d\u00e9triment du MCG et l'UDC."], "variantIds": ["ece-9471253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:33:48Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n42 on va revenir sur les \u00e9lections genevoises et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le Grand Conseil qui est sorti des urnes, c'est une nouvelle configuration, fini les trois blocs de force presque \u00e9gale qui ont marqu\u00e9 le parlement sortant hier les Genevois ont redonn\u00e9 plus de poids aux partis classiques au d\u00e9triment du MCG et de l'UDC bonjour Mathieu Cupelin bonjour, alors les lendemains d'\u00e9lections, souvent c'est le d\u00e9but des discussions, et certains \u00e0 Gen\u00e8ve appelle maintenant \u00e0 des alliances et \u00e0 des compromis au centre, notamment autour des Verts et du PDC Mathieu pour sortir Gen\u00e8ve des blocages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui des Verts qui \u00e0 Gen\u00e8ve a sont connus pour un certain pragmatisme et qui retrouvent des couleurs lamin\u00e9s en 2013 ils ont regagn\u00e9 5 si\u00e8ges, hier, pour atteindre 15 d\u00e9put\u00e9s quant au PDC qui a une fibre sociale tr\u00e8s forte \u00e0 Gen\u00e8ve, avec ses 12 si\u00e8ges, il a su stabiliser ses positions et m\u00eame les \u00e9tayer avec un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire alors les \u00e9lus de ces 2 partis se sentent une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re au centre de l'\u00e9chiquier pour chercher des majorit\u00e9s sur les grands dossiers trop souvent en rade, on l'\u00e9coute Bertrand Books, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [91%] :\r\nSur beaucoup de sujets, on a vu qu'on \u00e9tait tr\u00e8s proches des Verts et que \u00e7a peut faire avancer parce qu'il y a des de la question du d\u00e9veloppement du canton qui devra \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e il y a, il y a beaucoup d'autres questions sur le bruit sur la la pollution atmosph\u00e9rique qui devront \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e la mobilit\u00e9, donc l\u00e0, vraiment, il faudra se battre tous ensemble pour trouver des solutions qui soient p\u00e9rennes et on va y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [83%] :\r\nMain tendue assez clair, Mathieu, comment r\u00e9agissent les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [99%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Fran\u00e7ois Lefort rappelle que son parti a d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 avec le PDC \u00e0 plusieurs reprises et il analyse le vote d'hier comme un signal pour aller plus loin dans cette direction, Fran\u00e7ois Lefort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [93%] :\r\nIl y a une r\u00e9organisation que la population a voulue sur des forces qui doivent estimer \u00eatre raisonnables la r\u00e9sultante une nouvelle assembl\u00e9e qui nous permet des consensus qui nous permet moins de frictions inutiles, ce nouveau parlement plus \u00e9quilibr\u00e9 pour pouvoir construire des majorit\u00e9s de travail oui, donc je suis content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [93%] :\r\nPlein de bonnes intentions pour les Verts et le PDC Mathieu Cupelin mais c'est vrai qu'ensemble, ils n'ont que 27 si\u00e8ges sur 100, ils vont pas pouvoir faire grand- chose tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [96%] :\r\nOui, effectivement, mais la nouveaut\u00e9, c'est qu'ils pourront jeter des ponts, soit avec le PLR, soit avec la gauche et que ce sera suffisant pour trouver une majorit\u00e9 plus besoin donc de forc\u00e9ment composer avec l'impr\u00e9visible MCG car ce parti s'est effondr\u00e9 et m\u00eame s'il aime consid\u00e9rer qu'il garde le r\u00f4le de faiseur de majorit\u00e9s le MCG n'est plus en r\u00e9alit\u00e9 un interlocuteur aussi incontournable qu'auparavant, on \u00e9coute le politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [90%] :\r\nC'est vrai que l'affaiblissement du troisi\u00e8me p\u00f4le, un populiste, pour faire simple, et peut-\u00eatre une volont\u00e9 de redonner aux partis plus classiques, plus de force et donc plus de possibilit\u00e9s de de travailler ensemble et \u00e7a serait je crois effectivement souhaitable, en terme de gouvernabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [97%] :\r\nCar ce repositionnement du Grand Conseil autour de ces forces centristes et pragmatiques pourrait aussi am\u00e9liorer les relations avec le Conseil d'\u00c9tat, ce serait le seul moyen pour Gen\u00e8ve de sortir vraiment de l'orni\u00e8re apr\u00e8s une l\u00e9gislature de tiraillements st\u00e9riles entre gouvernement et Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [91%] :\r\nMathieu Cupelin en Direct de Gen\u00e8ve, merci beaucoup, Mathieu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-599192BF-16B6-49CF-ADE8-FF9AF5E44AAD", "internalArchiveId": "599192BF-16B6-49CF-ADE8-FF9AF5E44AAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;Says, Fr\u00e9d\u00e9rique;Simonet;James Comey, ancien directeur du FBI;Roger Golay, conseiller national MCG, GE;Boukari, Fouad;Thomas Castella, gardien du Lausanne-Sport\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(11/INTERVIEW MACRON, SON SYRIE) De la fermet\u00e9 sur tous les dossiers...\r\nEmmanuel Macron a tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\nInterogg\u00e9 par les journaliste  Jean-Jacques Bourdin pour RMC et Edwy Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident francais a du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie...\r\n(10/INTERVIEW MACRON, ANALYSE) Syrie, mais aussi col\u00e8res sociales, ou encore loi asile-immigration...\r\nLes \u00e9changes avec les journalistes durant pr\u00e9s de 3 heures ont \u00e9t\u00e9 vifs et muscl\u00e9s, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\nLa France ou un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17h au Parlement apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie. Washington de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue de soutenir le r\u00e9gime d'Assad.\r\n(TF3/USA ITV JAMES COMEY) *** L'ancien directeur du FBI James Comey repart \u00e0 la charge contre Donald Trump. \r\nDes millions d'Am\u00e9ricains avaient les yeux riv\u00e9s hier soir sur leur poste de t\u00e9l\u00e9vision. \r\nL'ancien patron du FBI James Comey, s'est exprim\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis son limogeage par le pr\u00e9sident des Etats-Unis en mai dernier. \r\nJuste avant la parution de son livre \"M\u00e9moires\", qui met en rage Donald Trump, il a accord\u00e9 5 heures d'interveiw \u00e0 la Cha\u00eene ABC.\r\nApr\u00e8s l'avoir qualifi\u00e9 de \"pr\u00e9sident immoral\" dans ses m\u00e9moires, il a de nouveau estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait moralement \"inapte\" \u00e0 diriger les Etats-Unis.\r\nLe r\u00e9cit  \u00e0 Washington de Pauline Simonet...\r\n(04/GE itv MCG, GOLAY) L'actualit\u00e9 en Suisse et les \u00e9l\u00e9ctions genevoise avec Pierre Maudet d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu et Luc Barthassat en danger... \r\nCe sont les principaux r\u00e9sultats du premier tour de l'\u00e9lection du Gouvernement qui s'est tenue hier. \r\nA ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite... le PDC Luc Barthassat serait donc le seul ministre sortant non r\u00e9\u00e9lu, si cela venait \u00e0 se confirme dans 3 semaines lors du 2\u00e8me tour... \r\nUn second tour que le ministre MCG Mauro Poggia peut lui aborder sereinement. \r\nMalgr\u00e9 les attaques, il s'est class\u00e9 deuxi\u00e8me hier. \r\nEn revanche son parti, coule au Grand Conseil. \r\nDeuxi\u00e8me force du canton il y a 5 ans, le MCG perd 9 si\u00e8ges. \r\n Roger Golay, son conseiller national veut rester positif. \r\n  0'30''\r\nPropos r ecueillis par Tania Sazpinar.\r\nEt puis au-del\u00e0 du MCG, un autre parti perd des plumes au Grand Conseil genevois: l'UDC, 3 si\u00e8ges de moins... de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve en marche, le nouveau parti d'Eric Stauffer, manque son pari d'acc\u00e9der au Parlement et n'atteint pas le quorum ((fix\u00e9 \u00e0 7%)). \r\nL'\u00e9lection d'hier a plut\u00f4t renforc\u00e9 les partis traditionnels...\r\nLe PLR, premier parti du canton, gagne 4 si\u00e8ges, les verts 5... le PS et le PDC progressent \u00e9galement. Enfin Ensemble \u00e0 gauche reste stable.\r\n(Bve Barcelone) Les Catalans battent \u00e0 nouveau le pav\u00e9 dans les rues de Barcelone. \r\nAu cri de \"libert\u00e9 pour les prisonniers politiques\", quelques centaines de milliers d'entre eux ont manifest\u00e9, hier apr\u00e9s-midi, pour protester contre la d\u00e9tention de neuf figures de l'ind\u00e9pendantisme accus\u00e9es de \"r\u00e9bellion\".\r\nIl reste cinq semaines aux ind\u00e9pendantistes pour investir un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence catalane, faute de quoi de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront organis\u00e9es en juillet.\r\n(21/FOOT BALE-LAUSANNE ITV CASTELLA) *** Une d\u00e9faite \u00ab cruelle \u00bb pour le Lausanne-Sport lors de la 29e journ\u00e9e de Super League...\r\nLes footbaleurs lausannois esperaient repartir hier avec le point du match nul face au FC B\u00e2le...\r\nMais les Vaudois ont encaiss\u00e9 un deuxi\u00e8me but en fin de match, dans le temps additionnel...  \r\nL'\u00e9quipe lausannois domin\u00e9e par un sentiment de frustration,  selon son gardien Thomas Castella, \u00e0 l'issue de la rencontre. \r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nEt au classement Lausanne est \u00e0 pr\u00e9sent dernier \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le FC Sion...\r\nLes Valaisan qui pos\u00e9dent un meilleur goal-average:\r\nLe FC Sion qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0...\r\nEn t\u00eate du classement, victoire du leader Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 \u00e0 0. \r\nYoung-Boys qui compte 13 points d'avance sur le FC B\u00e2le...\r\n(Bve Ville raleuse) Terminons ce journal par ce que certains consid\u00e8re \u00eatre un clich\u00e9 et d'autre une simple v\u00e9rit\u00e9.\r\nLes francais pays d'irr\u00e9ductibles r\u00e2leurs... \r\nUne \u00e9tiquette reconnue, m\u00eame au sein de l'Hexagone ou \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier un classement des villes ou l'on rale le plus... \r\nEt dand ce classement, et bien la capitale fran\u00e7aise ne faillit pas \u00e0 sa r\u00e9putation. \r\nParis est la ville la plus \"r\u00e2leuse\" de France, selon l'\u00e9tude d'une application de messagerie qui a comptabilis\u00e9 le nombre d'\u00e9moticone \"grognons\"... \r\nElle devance Clermont-Ferrand et Brest. \r\nLes villes du sud du pays arrivent loin derri\u00e8re...\r\nMarseille notamment n'est class\u00e9e que 33e... Il faut croire que le soleil joue un peu...", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471247", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9471272", "ece-9471247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:28:48Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une et c'est le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour questions incisives \u00e9changes muscl\u00e9s hier soir entre Emmanuel Macron et les 2 journalistes de RMC de Mediapart, une interview de pr\u00e8s de 3 heures, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est notamment pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant au coeur du jeu diplomatique pour la Syrie, la droite genevoise dans doute tandis que la gauche retrouve des couleurs, r\u00e9sum\u00e9 des \u00e9lections genevoises, qui se sont tenues hier, nous ferons le point complet dans quelques minutes et puis \u00e9galement du football avec le FC Sion, qui n'est plus lanterne rouge de Super League la derni\u00e8re place revient au Lausanne- Sport battu hier 2 buts \u00e0 un, dans les derniers instants du match contre B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nDe la fermet\u00e9 sur tous les dossiers, Emmanuel Macron a tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, interrog\u00e9 par le journaliste Jean-Jacques Bourdin pour RMC et de vie Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [91%] :\r\nLes Russes, regardez l'histoire des derni\u00e8res ann\u00e9es, lorsque vous d\u00e9finissez des lignes rouges qui viennent les tester et que rien n'est fait pour les faire respecter leur discours est clair et leur propagande l'est tout autant, lyc\u00e9e Jean de la communaut\u00e9 internationale, ils sont bien gentils, ce sont des faibles, il a compris que ce n'\u00e9tait plus le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nVoil\u00e0 la Syrie, mais aussi de la col\u00e8re sociale ou encore la loi asile immigration les \u00e9changes avec les journalistes durant pr\u00e8s de 3 heures ont \u00e9t\u00e9 vifs et muscl\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [92%] :\r\nJe n'ai pas peur, voici comment l'on pourrait r\u00e9sumer cette interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'Emmanuel Macron pas peur en choisissant de m'exprimer, face \u00e0 2 journalistes r\u00e9put\u00e9s pour leur opini\u00e2tret\u00e9 Edwy Plenel du site Mediapart et Jean-Jacques Bourdin de BFM TV pas peur non plus en assumant les frappes contre le r\u00e9gime syrien, Emmanuel Macron, note d'ailleurs qu'il n'y a pas de surench\u00e8re de la part des alli\u00e9s de Damas, en particulier la Russie et l'Iran, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dit vouloir d\u00e9sormais des n\u00e9gociations avec tous les acteurs pour aboutir \u00e0 une solution politique en Syrie, pas peur enfin des mouvements de contestation qui agitent la France cheminots, \u00e9tudiants, personnels hospitaliers, ces mouvements r\u00e9pondent \u00e0 des col\u00e8res diff\u00e9rentes et donc ne se quoi Liseron pas veut croire Emmanuel Macron ses partisans, ils verront du courage ses opposants, un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nLa France, ou un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17 heures au Parlement apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie : Washington, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue donc de soutenir le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [96%] :\r\nEt puis autre interview, c'est celle de l'ancien directeur du FBI, James Comey, qui repart \u00e0 la charge contre Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [95%] :\r\nDes millions d'Am\u00e9ricains avaient les yeux riv\u00e9s hier soir sur leur poste de t\u00e9l\u00e9vision, l'ancien patron du FBI qui s'est exprim\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis son limogeage par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, en mai dernier, juste avant la parution de son livre M\u00e9moires qui met en rage, Donald Trump il a accord\u00e9 5 heures d'interview \u00e0 la cha\u00eene ABC, apr\u00e8s l'avoir qualifi\u00e9 de pr\u00e9sident immoral dans ses m\u00e9moires, il a de nouveau estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait moralement inapte \u00e0 diriger les \u00c9tats-Unis, le r\u00e9cit \u00e0 Washington de Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [94%] :\r\nComme dans son livre \u00e0 para\u00eetre ce mardi, l'ancien patron du FBI brosse un portrait au vitriol du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, James Comey, l'accuse d'\u00eatre obs\u00e9d\u00e9 par son image peu soucieux du bien public, un menteur en s\u00e9rie et de traiter les femmes comme de la viande \u00e0 la question de savoir si le juge donc inapte \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident Comey r\u00e9pond sans h\u00e9sitation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:18) [87%] :\r\nIl y a maintenant l'ann\u00e9e oui, oui, mais je ne pense pas comme le disent certains, qu'il soit mentalement incomp\u00e9tent ou d\u00e9ment, il m'a fait l'effet d'une personne plus intelligent que la moyenne, je ne pense pas qu'il soit m\u00e9dicalement inaptes, je pense qu'il est moralement inapte \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident c'\u00e9tait pages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:33) [93%] :\r\nMais les accusations les plus graves concerne sans doute l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe pendant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016, limog\u00e9 par Donald Trump, alors qu'il enqu\u00eatait justement sur ce dossier, James Comey, estime que le pr\u00e9sident pourrait s'\u00eatre rendu coupable d'obstruction \u00e0 la justice et il n'exclut pas que les Russes et des dossiers compromettants sur Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:52) [84%] :\r\nEh ben ben oui, c'\u00e9tait bon oui votre China va basculer le Times anyone est -il une roche, c'est ce sur quoi nous en question \u00e0 l'\u00e9poque, qu'est ce que quelqu'un conspir\u00e9 avec les Russes, il y avait certainement beaucoup de fum\u00e9e autour de \u00e7a, mais ce qu'il y a du feu, je ne sais pas, c'est possible, que les Russes, c'est quelque chose de compromettant sur lui, je ne pensais pas dire \u00e7a d'un pr\u00e9sident un jour mais c'est possible, le belge, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s cette Spoelstra se voit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:14) [93%] :\r\nUne interview qui en tous les cas, mis hors de lui, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis avant la diffusion du programme dont on connaissait les grandes lignes, Donald Trump \u00e0 envoyer un flot de Kuyt couvrant d'insultes, l'ancien patron du FBI Pauline Simonet pour RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:29) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse maintenant avec les \u00e9lections genevoises et Pierre Maudet d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu, Luc Barthassat, lui, est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [94%] :\r\nCe sont des principaux r\u00e9sultats du 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement qui s'est tenue hier \u00e0 ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite, le PDC Luc Barthassat serait donc le seul ministre sortant non r\u00e9\u00e9lu si cela venait \u00e0 se confirmer, dans 3 semaines lors du 2\u00e8me tour un second tour que le ministre MCG Mauro Codjia peut lui aborder sereinement, malgr\u00e9 les attaques, il s'est class\u00e9e 2\u00e8me hier en revanche son parti coule au Grand Conseil 2\u00e8me force du canton, il a 5 ans le MCG perd 9 si\u00e8ges, Roger Golay, son conseiller national veut pourtant rester positif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [92%] :\r\nOn reviendra, nettement plus fort, puisqu'on a travers\u00e9 vraiment une temp\u00eate, voire une mer houleuse, maintenant on sait o\u00f9 on va naviguer tous ces probl\u00e8mes sont derri\u00e8re nous, on a le quorum, c'est l'essentiel, on sera toujours l\u00e0 on si\u00e8ges je vous rappelle que c'est ce qu'avait le PDC et les Verts ensemble \u00e0 gauche \u00e0 l'autre l\u00e9gislature, nous sommes avec 11 d\u00e9put\u00e9s dans une bonne moyenne et ce qui est important, c'est qu'on aura toujours un r\u00f4le cl\u00e9 au sein du Parlement, nous saurons l'arbitre puisque la droite n'a pas de majorit\u00e9 pour la gauche non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Tania \u00e7a pinard et puis au-del\u00e0 du MCG un autre parti perd des plumes au Grand Conseil, je ne vois l'UDC 3 si\u00e8ges de moins, de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve en marche, le nouveau parti d'\u00c9ric Stauffer manque son pari d'acc\u00e9der au Parlement et n'atteint pas le quorum fix\u00e9 \u00e0 7 pourcent de l'\u00e9lection d'hier a plut\u00f4t renforc\u00e9 les partis traditionnels, le PLR 1er parti du canton gagne 4 si\u00e8ges, les Verts en gagne 5 le PS et le PDC progressent \u00e9galement, et puis enfin, Ensemble \u00e0 gauche reste stable, les Catalans battent \u00e0 nouveau le pav\u00e9 dans les rues de Barcelone, au cri de libert\u00e9 pour les prisonniers politiques, quelques centaines de milliers d'entre eux ont manifest\u00e9 hier apr\u00e8s- midi pour protester contre les d\u00e9tentions de neuf figures de l'ind\u00e9pendantisme accus\u00e9es de r\u00e9bellion, il reste 5 semaines aux ind\u00e9pendantistes pour investir un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence catalane, faute de quoi de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales seront organis\u00e9es en juillet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:23) [95%] :\r\nDu sport avec cette d\u00e9faite qui fait mal au Lausanne- Sport lors de la 29\u00e8me journ\u00e9e de Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [96%] :\r\nFootballeurs lausannois qui esp\u00e9rait repartir avec le point du match nul face au FC B\u00e2le mais les Vaudois ont encaiss\u00e9 un 2\u00e8me but en fin de match dans le temps additionnel, l'\u00e9quipe lausannois domin\u00e9e par un sentiment de frustration selon son gardien Thomas Castella \u00e0 l'issue de la rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [88%] :\r\nC'est vraiment d\u00e9cevant quand tu te bats comme \u00e7a tu souffres que que tous solidaires de de repartir avec 0 point, d'autant plus que on comprend le but \u00e0 la derni\u00e8re minute, il reste encore des matches sa situation aujourd'hui est difficile, mais \u00e0 quoi faire, quelles solutions pour aller chercher des points maintenant avoir un peu plus de r\u00e9ussite offensivement plus de percussion et voil\u00e0 on est 5 \u00e9quipes pour lesquelles c'est assez difficile, les points seront pr\u00e9cieux \u00e0 la fin, surtout les confrontations directes seront tr\u00e8s importantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz au classement Lausanne est \u00e0 pr\u00e9sent dernier \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le FC Sion les Valaisans qui poss\u00e8de un meilleur goal-average le FC Sion, qui s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 en t\u00eate du classement de Super League : victoire du leader Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 0 Young-Boys qui compte 13 points d'avance sur le FC B\u00e2le terminons ce journal romaine par ce que certains consid\u00e8rent \u00eatre un clich\u00e9 ou d'autres, une simple v\u00e9rit\u00e9 les Fran\u00e7ais pays d'irr\u00e9ductibles r\u00e2leurs une \u00e9tiquette reconnue, m\u00eame au sein de l'Hexagone et o\u00f9 \u00e9tait publi\u00e9 hier un classement des villes o\u00f9 l'on a le plus et, dans ce classement, h\u00e9 bien la capitale fran\u00e7aise ne faillit pas sa r\u00e9putation, Paris, ville la plus r\u00e2leuse de France, selon l'\u00e9tude d'une application de messagerie qui en fait comptabiliser le nombre d'\u00e9motic\u00f4nes grognons, elle devance Clermont-Ferrand et Brest, les villes du sud du pays arrivent loin derri\u00e8re Marseille, notamment des classiques 33\u00e8me il faut croire que le soleil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:00) [94%] :\r\nIl est pour beaucoup, il para\u00eet que c'est moins p\u00e9nible au soleil sont en tout cas ce que disait Aznavour merci beaucoup Foued pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24EDDB51-7212-42D0-927A-A8581CD67524", "internalArchiveId": "24EDDB51-7212-42D0-927A-A8581CD67524", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Lepick, chercheur \u00e0 la fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste des armes chimiques;Say, Fr\u00e9d\u00e9ric;Kevin Fickentscher, gardien du FC SION;Vittorio Taviani, r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma italien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF2 (avec peut-'etre 5/) /GENEVE DIALOGUE) Quelle composition pour le futur Conseil d'Etat genevois ?\r\nLe PLR Pierre Maudet, est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l'issue  du premier tour...d'hier\r\nJust derri\u00e8re..le MCG Mauro Poggia, le PDC Serge dal Busco et le Vert Antonio Hodgers peuvent aborder le 2e tour du 6 mai....sereinement...\r\nUn 2\u00e8me tour pour le reste...tr\u00e8s ouvert. \u00e0 ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite. \r\nLe PDC Luc Barthassat semble.... en danger et la majorit\u00e9 actuelle...de l'Entente au Gouvernement vacille. \r\nBonjour Tania Sazpinar...!\r\n(...)\r\nVous \u00eates en direct de Gen\u00e8ve, les partis affutent d\u00e9j\u00e0 leurs strat\u00e9gies...\r\nTout d'abord concernant l'entente PLR-PDC il y a une crainte: la locomotive Maudet dispara\u00eet de la liste et il n'y a personne pour reprendre ce r\u00f4le. Sa colisti\u00e8re Nathalie Fontanet n'a pas obtenu un r\u00e9sultat aussi bon que pr\u00e9vu puisqu'elle arrive septi\u00e8me et Serge dal Busco n'a pas le profil d'un meneur. Il va donc falloir faire sans. \r\n*** Donc quels sont les choix \u00e0 faire pour le second tour?\r\nEst-ce qu'il faut se s\u00e9parer des candidats qui n'ont aucune chance? Je pense au 3\u00e8me candidat PLR Alexandre de Senarclens qui arrive dixi\u00e8me mais la question se pose \u00e9galement pour Luc Barthassat qui n'a visiblement pas su convaincre au PLR et qui se place 9\u00e8me au premier tour.\r\nL'option de la lisibilit\u00e9 serait de rester \u00e0 4, les deux PLR et les 2 PDC.. une mani\u00e8re d'afficher une certaine s\u00e9renit\u00e9 face \u00e0 la forte avanc\u00e9e de la gauche dans ce premier tour du gouvernement. \r\n*** Justement, la gauche...qui s'est vu pousser des ailes...\r\nEn tout cas son app\u00e9tit a \u00e9t\u00e9 aiguis\u00e9.. elle est bien plac\u00e9e pour remporter une troisi\u00e8me si\u00e8ge et comme la droite n'est pas vraiment en position de force certains r\u00eavent de placer un quatri\u00e8me au second tour et donc faire basculer \u00e0 gauche la majorit\u00e9 du gouvernement. N'est-ce pas trop gourmand? c'est la question que le PS devra se poser en d\u00e9cidant de maintenir ou non la candidature de Sandrine Salerno qui arrive en 8\u00e8me position devant Luc Barthassat mais derni\u00e8re de la liste socialiste. Hier la tendance semblait \u00eatre \u00e0 la liste resserr\u00e9e: 2 socialistes, 1 Vert et potentiellement 1 Ensemble \u00e0 Gauche. A condition d'\u00eatre unie et r\u00e9aliste la gauche a en tout cas les cartes en mains pour s'assurer une vraie force de frappe.\r\n(Gen\u00e8ve - Extro) Merci, Tani Sazpinar...\r\nLes genevois ont aussi \u00e9lu leur parlement hier..  \r\nLe MCG... s'effondre et perd 9 si\u00e8ges, l'UDC recule...aussi....de 3 si\u00e8ges\r\nEt autre perdant...Gen\u00e8ve en marche, le nouveau parti d'Eric Stauffer n'atteint pas le quorum...et n'acc\u00e8de pas au parlement.\r\nL'\u00e9lection d'hier a renforc\u00e9 les partis traditionnels: le PLR  gagne 4 si\u00e8ges, les verts 5...\r\nLe Parti socialiste....et le PDC progressent \u00e9galement. Enfin Ensemble \u00e0 gauche reste stable. \r\n***Et on reviendra sur les enjeux autour nouveau parlement Avec Mathieu Cupelin...\u00e0 7h42...\r\n(TF1/OIAC DOUMA PI) ****Oui, puisque....Donald Trump....a r\u00e9pliqu\u00e9 cette nuit \u00e0 Emmanuel Macron...: le pr\u00e9sident am\u00e9ricain souhaite un retour de ses troupes \"d\u00e8s que possible\".... \r\nDonald Trump...pr\u00e9cise que \"la mission am\u00e9ricaine en Syrie n'a pas chang\u00e9\".\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9......les enqu\u00eateurs de l'OIAC ( l'organisation pour l'interdiction des armes chimiques....) ont ouverte leur enqu\u00eate hier...\r\nIls doivent se rendre \u00e0 Douma...cet ex-ville rebelle...o\u00f9 il y a dix jours...une attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e a fait plus de 40 morts...\r\nAttaque \u00e0 l'origine...des frappes lanc\u00e9es ce week-end...par les Etats-Unis, la France et la Grande-Bretagne.\r\nAlors quelle marge de manoeuvre pour ces experts? Le gouvernement syrien s'est engag\u00e9  \u00e0 les laisser travailler de mani\u00e8re professionnelle.  Mais leur t\u00e2che ne sera pas ais\u00e9e. \r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9... Alain Franco.\r\n  1'36''\r\n((Une dizaine de jours devraient s'\u00eatre \u00e9coul\u00e9s entre l'attaque chimique et l'arriv\u00e9e des enqu\u00eateurs internationaux, alors que les r\u00e8gles pr\u00e9conisent de ne pas laisser passer plus de 48H pour recueillir des preuves. De quoi rendre leur travail difficile, voire impossible, estime Olivier Lepick, chercheur \u00e0 la fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste des armes chimiques.\r\nSyrie 1\r\nMais les enqu\u00eateurs pourront compter sur des \u00e9chantillons de sang ou d'urine exfiltr\u00e9s juste avant la chute de Douma vers des laboratoires ext\u00e9rieurs, et sur d'autres \u00e9l\u00e9ments, comme la g\u00e9olocalisation et les horaires de sorties des avions de l'arm\u00e9e syrienne, qui pourraient avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s.\r\nSyrie 2\r\nReste que l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques \u00e0 l'obligation statutaire d'enqu\u00eater sur les violations du trait\u00e9. Mais c'est \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de d\u00e9cider quelles cons\u00e9quences politiques tirer de ses conclusions.))\r\n(12/INTERVIEW MACRON, SON PROBLEMES INTERIEURS) ****En France, Emmanuel Macron mise sur la fermet\u00e9 pour d\u00e9fendre son bilan...\r\nPresqu'un ann\u00e9e apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e...il s'est livr\u00e9 hier soir....\u00e0 trois heures d'interview...\r\nEn direct...sur les cha\u00eenes BMF, RMC et le site Medipart...\r\nSur tous les dossiers, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a voulu afficher...sa d\u00e9termination....\r\nEmmanuel Macron...confront\u00e9 depuis plusieurs jours \u00e0 des mouvement de contestations...\r\nGr\u00e8ve des cheminots...des \u00e9tudiants...et dans les h\u00f4pitaux......et la r\u00e9sistance...face \u00e0 l'\u00e9vacuation...du site de Notre-Dame-des Landes.\r\nPour Emmanuel Macron......il n'y a pas  de \"coagulation\" des protestataires.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais....ferme...aussi sur la question syrienne...\r\n48 heures apr\u00e8s les frappes occidentales...sur des positions du r\u00e9gime....Emmanuel Macron a affirm\u00e9 ne pas avoir d\u00e9clar\u00e9...la guerre \u00e0 la Syrie...\r\nIl a aussi indiqu\u00e9 avoir convaincu Donald Trump...de maintenir les troupes am\u00e9ricaines...dans le pays...\r\nEt sur ce point.l\u00e0...le Fran\u00e7ais s'est sans doute trop avanc\u00e9!\r\n(SLK Manif) Toujours \u00e0 l'\u00e9tranger....un nouveau rassemblement g\u00e9ant...hier soir...en Slovaquie...\r\nPr\u00e8s de 30 mille personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Bratislava...pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du chef de la police.\r\nDes manifestants...qui redoutent...qu'une vraie enqu\u00eate ne soit pas men\u00e9e...sur l'assassint du journalsite Jan Kutchiak....qui travaillait sur la corruption...dans le pays...\r\nR\u00e9v\u00e9lations...qui mettaient en cause...des politiciens de haut rang...y compris  dans l'entourage du premier ministre slovaque...\r\n(CAT - Manif) ***Et des protestations dans la rue aussi...en Catallogne...Les partisans de l'ind\u00e9pendance \u00e9taient plus de  350 mille hier...\u00e0 Barcelone....\r\nIls ont r\u00e9clam\u00e9 la remise en libert\u00e9....des dirigeants ind\u00e9pendantistes....emprisonn\u00e9s par la justice espagnole...\r\nNotamment JOrdi Sanchez....celui qu'ils souhaitent voir acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne...\r\nJeudi dernier, le  tribunal supr\u00eame espagnol avait refus\u00e9...de le lib\u00e9rer.\r\n(16/KOF- MONNAIE PLEINE PA) ***Retour en Suisse...A moins de deux mois de son passage devant le peuple suisse, l'initiative monnaie pleine ne s\u00e9duit pas les \u00e9conomistes. \r\nC'est ce qui ressort de l'enqu\u00eate men\u00e9e par le KOF, en collaboration avec la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \r\nIls sont 75% \u00e0 la rejeter, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s hier par le centre de recherches conjoncturelles de l'Ecole polytechnique de Zurich. \r\nSelon eux , les risques sont bien plus.... nombreux que les avantages.\r\nOlivier Schorderet\r\n  0'57'''\r\n((Qu'ils travaillent dans des universit\u00e9s ou des instituts de recherche, la centaine d'\u00e9conomistes interrog\u00e9s par le KOF ont pes\u00e9 le pour et le contre. Oui, l'\u00e9mission par la seule BNS de l'argent liquide en circulation \u00e9liminerait le danger pour les banques d'un d\u00e9faut de paiement. Mais comme le risque actuel est jug\u00e9 faible ou m\u00eame tr\u00e8s faible, l'aspect positif de l'initiative s'arr\u00eate l\u00e0, selon eux. Des \u00e9conomistes s\u00e9v\u00e8res avec la s\u00e9paration souhait\u00e9e de la cr\u00e9ation mon\u00e9taire et de l'octroi de cr\u00e9dit: une mesure inefficace, qui ferait grimper les co\u00fbts du cr\u00e9dit. L'ind\u00e9pendance de la banque nationale suisse, aussi, en prendrait un coup. Ce qui ne veut pas dire que monnaie pleine ne met pas le doigt sur un sujet sensible: la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Si les \u00e9conomistes doutent de l'efficacit\u00e9 et de la pertinence d'une telle initiative pour l'augmenter, un sur deux reconna\u00eet que les mesures r\u00e9glementaires actuelles sont insuffisantes pour l'assurer. Une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 des interrogations parfois l\u00e9gitimes: voil\u00e0 comment les \u00e9conomistes, \u00e0 l'instar du monde politique, consid\u00e8rent monnaie pleine. ))\r\nEXTRO :\r\nLe verict du peuple suisse...dans les urnes...ce sera le 10 jin\r\n***Et  politique mon\u00e9taire...cette initiative \"monnaie pleine\"...on y reviendra d\u00e8s 7h30...avec l'ex-pr\u00e9sident de la Banque nationale Suisse...Jean-Pierre Danthine.\r\n(19/FOOT LUCERNE-SION ITV Fickentscher) ***7h....sur la premi\u00e8re...on parle footbal....Le FC Sion n'est plus lanterne rouge en Super League ! \r\nLes Valaisans ont r\u00e9alis\u00e9 une toute bonne affaire en s'imposant...hier.... \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 \r\nDans le m\u00eame temps...l'un des ses principaux concurrents dans la lutte pour le maintein... le Lausanne-Sport s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 \u00e0 B\u00e2le. \r\nOn respire donc un peu mieux c\u00f4t\u00e9 valaisan...\u00e9coutez le gardien du FC Sion...Kevin Ficken-tscher...\r\n  0'42''  ITW Kevin Fick entscher\r\nA noter hier encore... la victoire du leader Young-Boys 1-0...face \u00e0 Zurich.... \r\nLes Bernois filent vers le titre...alors que la lutte pour le maintien s'annonce palpitante...\r\nD\u00e9sormais, Lausanne ferme la marche...avec le m\u00eame nombre de points que le FC Sion...\r\nEt juste devant les romands...un trio compte un petit point d'avance...Grashoppers, Thoune et Lugano...\r\nUne lutte et un suspense maximal...il reste 7 matchs \u00e0 jouer...\r\n(22/DECES TAVIANI PA) ----EXTRAIT....\r\nL'enfer et le paradis, la mort et l'amour, des th\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s dans le film \"les contes italiens\", des fr\u00e8res Taviani.\r\n Et c'est un hommage qu'on peut leur rendre ce matin, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s ce week-end.... de Vittorio Taviani, l'a\u00een\u00e9 des deux fr\u00e8res....Il avait 88 ans. \r\nKatja Schaer nous dresse son portrait...\r\n 0'36'' \r\n 0'51'' \r\n((Vittorio Taviani c'est plus d'un demi-si\u00e8cle de cin\u00e9ma. Plus m\u00eame, si on songe que la premi\u00e8re production \u00e9tait une s\u00e9rie de documentaires entam\u00e9e dans les ann\u00e9es 50. Mais surtout, c'\u00e9tait un cin\u00e9ma \u00e0 deux - Paolo et Vittorio Taviani ont toujours travaill\u00e9 ensemble - se s\u00e9parer \u00e9taient, disaient-ils, inconcevable - parce que si nos caract\u00e8res sont diff\u00e9rents, nous partageons la m\u00eame nature. Et c'est \u00e0 deux aussi qu'ils re\u00e7oivent la Palme d'Or \u00e0 Cannes au 1977 pour le film embl\u00e9matique \"Padre Padrone\" - une production violente, controvers\u00e9e pour sa brutalit\u00e9 - qui retrace l'histoire d'un enfant sarde \u00e9lev\u00e9 par un berger. Et c'est un film qui raconte le malheur des pauvres. Parce que c'est \u00e7a aussi, les productions des fr\u00e8res Taviani - une critique sociale, une chronique de l'\u00e9volution des moeurs. L'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, malgr\u00e9 la maladie de Vittorio, les deux fr\u00e8res ont cosign\u00e9 leur derni\u00e8re r\u00e9alisation ... une affaire personnelle.))\r\n(Nasa - Nouveau satellite) Et on va refermer ce journal...les yeux vers le ciel...\r\nLa NASA lancera ce soir...depuis la base de Cap Cana-veral....son nouveau t\u00e9lescope spatial....\r\nSa mission : scanner plsu de 200 milles \u00e9toiles...parmi les plus brillantes de notre syst\u00e8me... solaire...\r\nNotamment des ex-plan\u00e8te... ou des plan\u00e8tes...de taille terrestre...suspecptibles...qui sait...d'abriter la vie...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 856, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471251", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-16T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-04-16T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9471277", "ece-9471251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:18:47Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa politique \u00e0 la Une de cette matinale politique genevoise fran\u00e7aise ou suisse, on va \u00e9videmment revenir sur les \u00e9lections d'hier dans le canton de Gen\u00e8ve avec la d\u00e9b\u00e2cle du bloc qualifi\u00e9 de populiste, celui du MCG et de l'UDC, elle sonne le glas, cette d\u00e9faite d'un parlement Genevois divis\u00e9 en 3 mod\u00e8les qui a prouv\u00e9 son inefficacit\u00e9 lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature mais comment vont se faire les alliances dor\u00e9navant et qui seront les nouveaux faiseur de rois au bout du lac, commentaires et d\u00e9cryptage dans l'heure qui suit, vous avez peut-\u00eatre suivi hier soir cette interview assez particuli\u00e8re, il faut bien le dire, entre le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais et 2 journalistes vedettes connues pour leur combativit\u00e9, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, r\u00e9sultat des passes d'armes assez vive un entretien fleuve consacr\u00e9 au bilan de la premi\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron, en plein conflit sociaux apr\u00e8s une intervention militaire en Syrie, comment s'en est -il sorti l'exercice est -il r\u00e9ussi pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, on posera la question \u00e0 Denis Sieffert il, directeur de l'hebdomadaire fran\u00e7ais Politis et puis l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin politique suisse, c'est Jean-Pierre Danthine, l'ancien vice- pr\u00e9sident de la Banque nationale, avec lui nous \u00e9voquerons monnaie pleine cette initiative sur laquelle on vote le 10 juin pour lui ce texte rate sa cible, il nous explique tout \u00e7a dans une demi- heure, l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal c'est avec Julien Moric RPR bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, apr\u00e8s le 1er tour lors des strat\u00e9gies \u00e0 Gen\u00e8ve Pierre Maudet r\u00e9\u00e9lu le PDC Luc Barthassat distanci\u00e9e, la gauche va -t-elle faire le forcing et reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, l'analyse dans un instant de Tania Sazpinar, les enqu\u00eateurs de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques sont en Syrie, ils doivent se rendre \u00e0 Douma, pr\u00e8s de 10 jours apr\u00e8s l'attaque qui provoque la col\u00e8re des pays occidentaux, le r\u00e9gime Al-Assad promet de laisser la voie libre aux experts, mais leur t\u00e2che s'annonce tout de m\u00eame compliqu\u00e9 dans ce journal, \u00e9galement un chass\u00e9-crois\u00e9 roman football vainqueur hier le FC Sion respire un peu mieux et c\u00e8de la lanterne rouge Lausanne Sports et puis hommage \u00e0 Vittorio Taviani le cin\u00e9aste italien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 8 ont 8 ans indissociable de son fr\u00e8re Paolo il aimait marier ses indignations \u00e0 son amour de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [94%] :\r\nQuelle composition pour le futur Conseil d'\u00c9tat Genevois le PLR Pierre Maudet est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 l'issue du 1er tour d'hier, juste derri\u00e8re le MCG Mauro d\u00e9j\u00e0 le PDC Serge Dal Busco et le Vert, Antonio Hodgers, peuvent aborder le 2\u00e8me tour du 6 mai sereinement un 2\u00e8me tour, pour le reste tr\u00e8s ouvert \u00e0 ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite, le PDC Luc Barthassat semble en danger et la majorit\u00e9 actuelle de l'Entente au Gouvernement vacille bonjour Tania Sazpinar bonjour, vous \u00eates en Direct de Gen\u00e8ve Tania les partis aff\u00fbtent d\u00e9j\u00e0 leurs strat\u00e9gies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [94%] :\r\nOui en tout d'abord concernant l'entente PLR PDC il y a une crainte la locomotive Maudet dispara\u00eet de la liste et il n'y a personne pour reprendre ce r\u00f4le sa colisti\u00e8re Nathalie Fontanet, n'a pas obtenu un r\u00e9sultat aussi bon que pr\u00e9vu puisqu'elle arrive septi\u00e8me et Serge \u00e0 l'Busco, n'a pas le profil d'un meneur, il va donc falloir faire sans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [91%] :\r\nDonc, Tania, quels sont les choix \u00e0 faire pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [94%] :\r\nEst ce qu'il faut se s\u00e9parer des candidats qui ont peu d'chance pour le second tour, je pense \u00e9videmment au 3\u00e8me, candidat PLR Alexandre de Senarclens, qui arrive dixi\u00e8me, mais la question se pose \u00e9galement pour Luc Barthassat, qui n'a visiblement pas su convaincre PLR et qui se place 9\u00e8me au 1er tour sinon l'option de la lisibilit\u00e9 serait de rester \u00e0 4 les deux PLR et les 2 PDC, une mani\u00e8re d'afficher une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 face \u00e0 la forte avanc\u00e9e de la gauche dans ce 1er tour du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [96%] :\r\nJustement, la gauche qui s'est vu pousser des ailes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [93%] :\r\nEn tout cas son app\u00e9tit a \u00e9t\u00e9 aiguis\u00e9, elle est bien plac\u00e9e pour remporter un 3\u00e8me si\u00e8ge et comme la droite n'est pas vraiment en position de force certains r\u00eavent d'en placer un quatri\u00e8me au second tour et donc de faire basculer \u00e0 gauche la majorit\u00e9 du gouvernement n'est -ce pas trop gourmand, c'est la question que le PS devra se poser en d\u00e9cidant de maintenir ou non la candidature de Sandrine Salerno qui arrive en 8\u00e8me position devant Luc Barthassat mais, derni\u00e8re de la liste socialiste hier la tendance semblait \u00eatre \u00e0 la liste resserr\u00e9e 2 socialistes Vert et potentiellement Ensemble \u00e0 gauche, \u00e0 condition d'\u00eatre unie et r\u00e9aliste, la gauche, en tout cas, toutes les cartes en main pour s'assurer une vraie force de frais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [91%] :\r\nMerci Tania Sazpinar les Genevois qui ont aussi \u00e9lu leur Parlement hier le MCG s'effondre et perd 9 si\u00e8ges, l'UDC recule de 3 si\u00e8ges et autre perdant Gen\u00e8ve en marche, nouveau parti d'\u00c9ric Stauffer n'attend pas le quorum n'acc\u00e8de pas au Parlement, l'\u00e9lection d'hier a renforc\u00e9 les partis traditionnels, le PLR gagne 4 si\u00e8ges, les Verts 5 le Parti socialiste et le PDC progressent \u00e9galement, enfin, Ensemble \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:36) [94%] :\r\nReste stable et on va revenir sur les enjeux autour du nouveau parlement ce sera aux alentours de 8 heures moins quart avec Mathieu plein dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump a r\u00e9pliqu\u00e9 cette nuit \u00e0 Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui souhaite un retour de ses troupes d\u00e8s que possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [92%] :\r\nOui, Donald Trump, qui pr\u00e9cise que la mission am\u00e9ricaine en Syrie n'a pas chang\u00e9, il a, effectivement, a r\u00e9pliqu\u00e9 \u00e0 la aux d\u00e9clarations ce Week, cet apr\u00e8s- midi aux d\u00e9clarations, excusez -moi, hier soir, donc d'Emmanuel Macron la question syrienne de plus en plus chaude puisque les enqu\u00eateurs de l'OUA, c'est l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques ont ouvert leur enqu\u00eate hier, ils doivent se rendre \u00e0 Douma, cet ex- ville rebelle o\u00f9 il y a 10 jours, une attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e a fait plus de 40 morts attaque \u00e0 l'origine des frappes lanc\u00e9es ce week- end par les \u00c9tats-Unis, la France et la Grande-Bretagne alors quelle marge de manoeuvre pour ces experts, le gouvernement syrien s'est engag\u00e9 \u00e0 les laisser travailler de mani\u00e8re professionnelle mais leur t\u00e2che ne sera pas ais\u00e9e d\u00e9cryptage sign\u00e9 Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [98%] :\r\nUne dizaine de jours devraient \u00eatre \u00e9coul\u00e9s entre l'attaque chimique et l'arriv\u00e9e des enqu\u00eateurs internationaux alors que les r\u00e8gles pr\u00e9conisent de ne pas laisser passer plus de 48 heures pour recueillir des preuves de quoi rendre leur travail difficile, voire impossible, estime Olivier Lepick, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste des armes chimiques. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:54) [93%] :\r\nDepuis quelques jours, ce sont les forces syriennes et russes qui occupent le terrain \u00e0 la Douma et on imagine que la tentation a d\u00fb \u00eatre forte pour les pr\u00e9sum\u00e9s coupables de cette attaque chimique h\u00e9 bien d'effacer \u00e9ventuellement des traces. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [96%] :\r\nMais les enqu\u00eateurs pourront compter sur des \u00e9chantillons de sang ou d'urine exfiltr\u00e9s juste avant la chute de Douma vers des laboratoires ext\u00e9rieurs et sur d'autres \u00e9l\u00e9ments comme la g\u00e9olocalisation et les horaires de sorties des avions de l'arm\u00e9e syrienne qui pourrait avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:22) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me de ce type d'op\u00e9ration, c'est que les preuves sont tr\u00e8s compliqu\u00e9s \u00e0 obtenir, elles seront toujours contest\u00e9e, mais je constate que depuis quelques jours, l'arm\u00e9e syrienne et la Russie occupe la Douma et je n'ai pas vu d'images de laboratoires de la r\u00e9bellion susceptibles d'avoir fabriquer du chlore ou des munitions chimiques, donc encore une fois, \u00e9videmment, il faut regarder tous les \u00e9l\u00e9ments qui nous arrivent de Syrie avec beaucoup d'impartialit\u00e9, beaucoup de pr\u00e9cautions, mais ce d\u00e9bat sur l'\u00e9preuve, il me para\u00eet un petit peu sp\u00e9cieux et je crois que aujourd'hui et depuis de nombreuses ann\u00e9es la a suffisamment de preuves pour appliquer la culpabilit\u00e9 du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [96%] :\r\nReste que l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques \u00e0 l'obligation statutaire d'enqu\u00eater sur les violations du trait\u00e9 mais c'est \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de d\u00e9cider quelles cons\u00e9quences politiques tirer de ses conclusions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [92%] :\r\n\u00e0 la question syrienne qui a donc, donc, il a aussi \u00e9t\u00e9 question Banque hier du c\u00f4t\u00e9 de la France avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui avait indiqu\u00e9 que les troupes am\u00e9ricaines allaient finalement rester, il a ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par Donald Trump, qui a annonc\u00e9 qu'il allait maintenir les troupes am\u00e9ricaines dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:28) [95%] :\r\nEmmanuel Macron, qui misent sur la fermet\u00e9 pour d\u00e9fendre son bilan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [94%] :\r\nOui, presqu'une ann\u00e9e apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, il s'est livr\u00e9 hier soir \u00e0 3 heures d'interview en Direct sur les cha\u00eenes BFM, RMC et le site Mediapart sur tous les dossiers, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a voulu afficher sa d\u00e9termination, Emmanuel Macron, confront\u00e9 depuis plusieurs jours \u00e0 des mouvements de contestation, gr\u00e8ve des cheminots, des \u00e9tudiants et dans les h\u00f4pitaux et la r\u00e9sistance face \u00e0 l'\u00e9vacuation du site de Notre-Dame-des-Landes pour Emmanuel Macron, il n'y a pas de coagulation des protestataires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:57) [90%] :\r\nIl n'y en a pas tant que cela et le m\u00e9contentement des cheminots \u00e0 peu \u00e0 voir avec le mal- \u00eatre profond\u00e9ment l\u00e9gitime qui se qui est \u00e0 l'h\u00f4pital et qui dure depuis des ann\u00e9es, vous parlez de Notre-Dame-des-Landes vous parlez d'une col\u00e8re aujourd'hui et la col\u00e8re de qui les gens qui depuis des ann\u00e9es, bloqu\u00e9 un endroit oser construire un a\u00e9roport construit pas et qui aujourd'hui. \r\nVienne continuer \u00e0 protester, je consid\u00e8re que celle -l\u00e0, elle n'est pas l\u00e9gitime de col\u00e8re et donc elle n'a rien \u00e0 voir avec celle des cheminots, elle est li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9cision oui parce qu'il y a des gens qui n'aiment plus l'ordre r\u00e9publicain, moi je consid\u00e8re qu'il est juste et qui prot\u00e8ge nos concitoyens les plus modestes, mais mon objectif reste de r\u00e9concilier et d'unir le pays mais on ne l'unira pas par l'inaction en c\u00e9dant \u00e0 la tyrannie de certaines minorit\u00e9s, qui se sont habitu\u00e9s \u00e0 ce qu'on leur c\u00e8de en refusant de transformer le pays parce que c'est le mandat sur lequel est arriv\u00e9 Emmanuel Magdelaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:43) [96%] :\r\nOn va revenir sur cette interview, ce sera aux alentours de 7 heures et quart avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [94%] :\r\nMais avant cela, direction toujours l'\u00e9tranger un nouveau rassemblement g\u00e9ant hier soir en Slovaquie, pr\u00e8s de 30000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Bratislava pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du chef de la police et des manifestants qui redoutent qu'une vraie enqu\u00eate ne soit pas men\u00e9e sur l'assassinat du journaliste Yann Kulig ah qui travaillait sur la corruption dans le pays, r\u00e9v\u00e9lations qui mettaient en cause des politiciens de haut rang, y compris dans l'entourage du 1er ministre slovaque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:11) [95%] :\r\nEt des protestations dans la rue \u00e9galement, \u00e7a se passe en Catalogne, les partisans de l'ind\u00e9pendance \u00e9taient plus de 350000 hier \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [94%] :\r\nIls ont r\u00e9clam\u00e9 la remise en libert\u00e9 des dirigeants ind\u00e9pendantistes emprisonn\u00e9s par la justice espagnole notamment Jordi Sanchez, celui qu'il souhaitait voir acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne jeudi dernier le tribunal supr\u00eame espagnol avait refus\u00e9 de le lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [95%] :\r\nEt on revient en Suisse, \u00e0 moins de 2 mois de son passage devant le peuple, initiative monnaie pleine ne s\u00e9duit pas les \u00e9conomistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [90%] :\r\nC'est ce qui ressort de l'an qui, men\u00e9e par le KOF, en collaboration avec la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, ils sont 75 pourcent \u00e0 la rejeter, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s hier par le Centre de recherche conjoncturel de l'autre l'\u00e9cole polytechnique de Z\u00fcrich, selon eux, les risques sont bien plus nombreux que les avantages olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [94%] :\r\nQu'ils travaillent dans des universit\u00e9s ou des instituts de recherche, la centaine d'\u00e9conomistes interrog\u00e9 par le KOF ont pes\u00e9 le pour et le contre, oui, l'\u00e9mission par la seule BNS de l'argent liquide en circulation \u00e9liminerait le danger pour les banques d'un d\u00e9faut de paiement mais comme le risque actuel est jug\u00e9 faible ou m\u00eame tr\u00e8s faible, l'aspect positif de l'initiative s'arr\u00eate l\u00e0, selon des \u00e9conomistes s\u00e9v\u00e8re avec la s\u00e9paration souhait\u00e9e de la cr\u00e9ation mon\u00e9taire et de l'octroi de cr\u00e9dit, une mesure inefficace qui ferait grimper les co\u00fbts du cr\u00e9dit, justement, l'ind\u00e9pendance de la Banque nationale suisse aussi en prendrait un coup ce qui ne veut pas dire que monnaie pleine ne met pas le doigt sur un sujet sensible : la stabilit\u00e9 financi\u00e8re si les \u00e9conomistes doutent de l'efficacit\u00e9 de la pertinence d'une telle initiative pour l'augmenter en sur 2 reconna\u00eet que les mesures r\u00e9glementaires actuelles sont insuffisantes pour l'assurer une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 des interrogations parfois l\u00e9gitimes, voil\u00e0 comment les \u00e9conomistes \u00e0 l'instar du monde politique consid\u00e8re monnaie pleine le verdict du peuple suisse dans les urnes, ce sera le 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:56) [89%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 11 sur la premi\u00e8re, on va parler football : le FC Sion n'est plus la lanterne rouge en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [96%] :\r\nAh les Valaisans ont r\u00e9alis\u00e9 une toute bonne affaire en s'imposant hier \u00e0 Lucerne 1 0 dans le m\u00eame temps l'un de ses principaux concurrents dans la lutte pour le maintien, le Lausanne- Sport s'est inclin\u00e9 2 1 \u00e0 B\u00e2le on respire donc un peu mieux c\u00f4t\u00e9 valaisan \u00e9coutez le gardien Kevin Fickentscher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:16) [88%] :\r\nAh, \u00e7a fait du bien, \u00e7a fait du bien moral, \u00e7a fait du bien pour toute l'\u00e9quipe et pour mes co\u00e9quipiers parce qu'on joue, on se tue dans ces mois on donne tout, on est r\u00e9compens\u00e9 5 belles choses et il faut continuer comme \u00e7a, vous n'\u00eates plus dernier aussi psychologiquement, \u00e7a fait du bien, c'est bien mais c'est pas fini, il faut qu'on fasse attention, on a un match important dans dans 3 jours, donc on va bien r\u00e9cup\u00e9rer continuer et rien l\u00e2cher ce grosse semaine un match mercredi Lugano match week- end prochain bal \u00e7a si on va continuer sur la le m\u00eame rythme, oui, je l'esp\u00e8re, il y a pas de raison, on va tout faire pour, on a assez de matches \u00e0 domicile qui sont bienvenues, avec d'autres public qui va venir tr\u00e8s certainement nombreux on va, on va tout donner de nouveau et j'esp\u00e8re qu'on va faire de bons matches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [95%] :\r\n\u00e0 noter, hier encore, la victoire du leader Young Boys 100 0 face \u00e0 Z\u00fcrich les Bernois filent vers le titre, alors que la lutte pour le maintien s'annonce palpitante d\u00e9sormais Lausanne ferme la marche avec le m\u00eame nombre de points que le FC Sion, juste devant les romands un trio compte un petit point d'avance Grasshopper Thoune et Lugano, une lutte et un suspense maximal il reste 7 matches \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:34) [69%] :\r\nAllez faire court 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [90%] :\r\nL'enfer et le paradis, la mort et l'amour des th\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s dans le film, les contes italiens, des fr\u00e8res Taviani et c'est un hommage qu'on peut leur rende ce matin apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s, ce week- end, de Vittorio Taviani l'a\u00een\u00e9 des 2 fr\u00e8res, il avait 8 ont 8 ans Katia cher nous dresse son portrait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:58) [89%] :\r\nVittorio Taviani, c'est plus d'un demi- si\u00e8cle de cin\u00e9ma plus, m\u00eame si on songe que la premi\u00e8re production \u00e9tait une s\u00e9rie de documentaires entam\u00e9e dans les ann\u00e9es 50 mais surtout c'\u00e9tait un cin\u00e9ma \u00e0 2 Paolo et Vittorio Taviani ont toujours travaill\u00e9 ensemble se s\u00e9parer \u00e9tait, disait -il inconcevable parce que si caract\u00e8res sont diff\u00e9rents, nous partageons la m\u00eame nature et cette \u00e0 A2 aussi qu'il re\u00e7oive la Palme d'or \u00e0 Cannes en 1977 pour leur film embl\u00e9matique Padre Padrone et une production violente controvers\u00e9 m\u00eame pour sa brutalit\u00e9 qui retrace l'histoire d'un enfant sarde, \u00e9lev\u00e9 par un berger et c'est un film qui raconte le malheur des pauvres, parce que c'est \u00e7a aussi les productions des fr\u00e8res Taviani, une critique sociale : une chronique de l'\u00e9volution des moeurs, l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, malgr\u00e9 la maladie, de Vittorio, les 2 fr\u00e8res ont cosign\u00e9 leur derni\u00e8re r\u00e9alisation commune une affaire personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [94%] :\r\nEt on va refermer ce journal, les yeux vers le ciel, la Nasa lancera ce soir depuis la base de Cap Canaveral, son nouveau T\u00e9l\u00e9com t\u00e9lescope spatial sa mission scanner plus de 200 milles \u00e9toiles parmi les plus brillantes de notre syst\u00e8me solaire, notamment des exoplan\u00e8tes ou des plan\u00e8tes de taille terrestre susceptibles peut-\u00eatre, qui sait, d'abriter la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:08) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Julien Bangerter pour le journal sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 14 aussi programme jusqu'\u00e0 8 heures, on va retrouver notre chroniqueur \u00e9conome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T05:46:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-396B8D07-9B51-4869-AC72-AA6596CD0B86", "internalArchiveId": "396B8D07-9B51-4869-AC72-AA6596CD0B86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA, le Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions;Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du parti socialiste GE;Eric Stauffer, fondateur du mouvement \"Gen\u00e8ve en Marche\";Boukari, Fouad;Luc Schindelholz, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la jeunesse de la ville de Del\u00e9mont\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:43-08:00:30 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/CAMPAGNE JEUX D ARGENT/PREVENTION PI) Les milieux de la pr\u00e9vention tiraill\u00e9s par la votation du 10 juin sur la nouvelle loi sur les jeux d'argent. \r\nLors des d\u00e9bats au Parlement, les acteurs de la sant\u00e9 avaient vivement critiqu\u00e9 ce texte, et d\u00e9plor\u00e9 l'absence de moyens suppl\u00e9mentaires d\u00e9volus \u00e0 la lutte contre le jeu excessif. \r\nApr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9, ces milieux de la pr\u00e9vention Marc Menichini ne soutiendront pas le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi.\r\n((Si le r\u00e9f\u00e9rendum cible avant tout la possibilit\u00e9 offerte par la nouvelle loi, de bloquer des sites internet \u00e9trangers qui proposent des jeux d'argent en Suisse, les effets de ce r\u00e9f\u00e9rendum pourraient \u00eatre d\u00e9vastateurs, selon Jean F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du GREA, le Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions, membre de la coalition nationale pour la protection des joueurs   \r\nSON 14 sec\r\nCette coalition a donc d\u00e9cid\u00e9, avec r\u00e9signation, de rejeter le r\u00e9f\u00e9rendum... malgr\u00e9 la tentation de certains d'ses membres de le soutenir... c'est que la nouvelle loi va, pour la premi\u00e8re fois, permettre aux casinos suisses de d\u00e9velopper des offres en ligne... sans pour autant pr\u00e9voir des moyens de pr\u00e9vention sp\u00e9cifiques. Au grand regret de Jean F\u00e9lix Savary.\r\nSON 18 sec\r\nCet argument n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux r\u00e9f\u00e9rendaires. A leurs yeux, comme les mesures de pr\u00e9vention, pr\u00e9vues par cette nouvelle loi, sont insuffisantes, il faut la rejeter. La coalition pour la protection des joueurs pr\u00e9f\u00e8re elle parler de l\u00e9g\u00e8res am\u00e9liorations... pour justifier son soutien \u00e0 cette loi. ))\r\n(06/GE itv PS, KAST) *** Pierre Maudet \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, Luc Barthassat en danger, et la gauche qui pourrait en profiter... voil\u00e0 les principaux enseignements du premier de l'\u00e9lection du Gouvernement genevois qui s'est tenue hier. \r\nA ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite... le PDC Luc Barthassat serait le seul ministre sortant \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu... A voir si cela se confirme au 2\u00e8me tour, le dimanche 6 mai... \r\nMais avant cela, il sera question de strat\u00e9gie pour les partis... notamment dans le camp PS: en position de r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge, doit-il s'en contenter ou la gauche doit-elle viser encore pluss? la R\u00e9ponse de Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du parti socialiste.\r\n  0'48''\r\nCarole-Anne Kast, qui \u00e9voque le PLR \"parmi les grands gagnants de cette \u00e9lection\"... allusion bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9lection du Grand Conseil genevois qui s'est aussi tenue hier (dim). Le PLR, premier parti du canton, gagne 4 si\u00e8ges... autre gagnant: les Verts: 5 \u00e9lus de pluss... le PS et le PDC progressent eux-aussi... A l'inverse, l'UDC perd 3 si\u00e8ges et le MCG, ex-2\u00e8me parti du canton, recule de 9 si\u00e8ges.\r\n(03/GE/ LA FIN DE STAUFFER) *** Apr\u00e8s 13 ann\u00e9es a si\u00e9ger, Eric Stauffer donc rate son pari.\r\nSon nouveau mouvement Gen\u00e8ve en Marche n'a pas atteint le quorum de 7 pourcents pour entrer au parlement. Tania Sazpinar il l'a annonc\u00e9 hier il dissoud son parti et se retire de la politique...\r\n 0'55''\r\n(Bve Trump Comey) L'ancien directeur du FBI James Comey repart \u00e0 la charge contre Donald Trump. \r\nL'ancien patron du FBI James Comey, s'est exprim\u00e9 hier soir pour la premi\u00e8re fois depuis son limogeage par le pr\u00e9sident des Etats-Unis en mai dernier. \r\nJuste avant la parution de son livre \"M\u00e9moires\", qui met en rage Donald Trump, il a accord\u00e9 5 heures d'interveiw \u00e0 la Cha\u00eene ABC.\r\nApr\u00e8s l'avoir qualifi\u00e9 de \"pr\u00e9sident immoral\" dans ses m\u00e9moires, il a de nouveau estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait moralement \"inapte\" \u00e0 diriger les Etats-Unis.\r\n(Bve Syrie OIAC) Une r\u00e9union de l'OIAC est pr\u00e9vue ce lundi, au lendemain du lancement en Syrie de l'enqu\u00eate de ses experts sur l'attaque chimique pr\u00e9sum\u00e9e qui a entra\u00een\u00e9 des frappes occidentales contre le r\u00e9gime de Bachar al-Assad.\r\nL'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques qui a pour mandat d'enqu\u00eater sur l'utilisation \u00e9ventuelle d'armes chimiques mais pas d'en identifier les auteurs.\r\n(11/INTERVIEW MACRON, SON SYRIE) ***De la fermet\u00e9 sur tous les dossiers... Y compris la Syrie pour Emmanuel Macron... \r\nLe pr\u00e9sident francais tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\nInterogg\u00e9 par les journaliste  Jean-Jacques Bourdin pour RMC et Edwy Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident francais a du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie...\r\n(10/INTERVIEW MACRON, ANALYSE) Syrie, mais aussi col\u00e8res sociales, ou encore loi asile-immigration...\r\nLes \u00e9changes avec les journalistes durant pr\u00e9s de 3 heures ont \u00e9t\u00e9 vifs et muscl\u00e9s, Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\nLa France ou un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17h au Parlement apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie. Washington de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue de soutenir le r\u00e9gime d'Assad.\r\n(Bve Mont\u00e9n\u00e9gro) Des \u00e9l\u00e9tions \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9tranger... \r\nVictorieux d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, Milo Djukanovic, dirigeant historique du Mont\u00e9n\u00e9gro, a retrouv\u00e9 hier un pouvoir abandonn\u00e9 il y a moins de deux ans. \r\nLe socialiste devrait obtenir plus de 53,5 % des suffrages, loin devant son plus proche adversaire, Mladen Bojanic, cr\u00e9dit\u00e9 d'un tiers des suffrages. \r\nMilo Djukanovic qui s'est engag\u00e9 \u00e0 ouvrer tout au long de son mandat de cinq ans \u00e0 rapprocher de l'Union europ\u00e9enne son pays de 620 000 habitants.\r\n(08/JU LA TORCHE ITV SCHINDELHOLZ) ** La Torche 2.0 essaime en Suisse romande. \r\nLanc\u00e9e dans le Jura l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce media qui se veut la premi\u00e8re application satirique de proximit\u00e9 a s\u00e9duit d'autres cantons. A l'issue d'une campagne de pr\u00e9-inscription sur internet, Valais, Fribourg et Vaud vont rejoindre l'aventure qui permet de recevoir par abonnement et sur son t\u00e9l\u00e9phone trois dessins humoristiques par semaine. Des caricatures souvent accompagn\u00e9es de billets d'humour et autres satires.  \r\nA l'origine de ce concept, Luc Schindelholz en explique le succ\u00e8s. \r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(20/FOOT BALE-LAUSANNE PA) Du football et le Lausanne-Sport qui a conc\u00e9d\u00e9 hier (dimanche) une d\u00e9faite dans le temps additionnel au Stade Saint-Jacques face au FC B\u00e2le 2 \u00e0 1. Les Vaudois sont d\u00e9sormais derniers, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points avec le FC Sion, mais les S\u00e9dunois totalisent une meilleure diff\u00e9rence de buts. Fabio Celestini pourrait bien jouer sa t\u00eate jeudi \u00e0 l'occasion de la venue du FC Lucerne au Stade de La Pontaise. Les  pr\u00e9cisions de Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n  0'36''\r\nA noter encore la bonne op\u00e9ration du FC Sion qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 et la victoire du leader Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 \u00e0 0. YB compte 13 points d'avance sur B\u00e2le.\r\nEn fin de classement : le FC Sion est 9\u00e8me et avant-dernier et le Lausanne-Sport est dernier avec - tous deux - 31 points.\r\n(FULL M\u00e9tal Jacket) *** Du cin\u00e9ma et la dispariton de l'acteur am\u00e9ricain Lee Ermey, le sergent instructeur de \"Full Metal Jacket\".\r\nCet ancien militaire du corps des Marines, qui avait fait la guerre du Vietnam, a succomb\u00e9 hier \u00e0 des complications d'une pneumonie. Il avait 74 ans.\r\nLee Ermey qui fait parti de ces acteurs dont la carri\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 marquante...mais qui ont malgr\u00e9 tout  laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des sc\u00e8nes ou des r\u00e9pliques mytique dans l'histoire du cin\u00e9ma... \r\nLa sienne remonte \u00e0 1987 lorsqu'il jouait le sergent Hartman dans le Full Metal Jacket pour Stanley Kubrick.\r\nUn sergent instructeur brutal, sadique, et extr\u00eamement vulgaire formant des jeunes recrues pour le Vietnam.\r\nEcoutez cet extrait qui t\u00e9moigne aussi de la violence de \r\nEt cette performance Lee Ermey, dans Full Metal Jacket, lui avait valu d'\u00eatre nomm\u00e9 pour un Golden Globe du meilleur second r\u00f4le.\r\nIl est \u00e9galement apparu dans le r\u00f4le d'un pilote d'h\u00e9licopt\u00e8re dans Apocalypse Now de Francis Ford Coppola et pr\u00eat\u00e9 sa voix \u00e0 un des petits soldats en plastique de la s\u00e9rie d'animation Toy Story.\r\n(Bve Boxe Trump) On termine par de la boxe et cette id\u00e9e qu'a eu un boxeur americain...\r\nMonter sur un ring avec un short \"America First\" orn\u00e9 d'un mur antimigrants...\r\nClairement pas l'id\u00e9e du si\u00e8cle, surtout pour affronter un boxeur  mexicain. \r\nUne provocation qu'a donc choisie l'Am\u00e9ricain Rod Salka pour son combat face \u00e0 Francisco Vargas vendredi dernier...\r\nMotiv\u00e9 par un tel message, le boxeur mexicain - surnomm\u00e9 de surcro\u00eet \"el Bandido\" - lui a inflig\u00e9 une d\u00e9faite par K.-O technique apr\u00e8s le sixi\u00e8me des dix rounds...\r\n\"Un coup indirect port\u00e9 \u00e0 Donald Trump\" selon Oscar La Hoya le promoteur d'\"el Bandido\"....\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 720, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471244", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-04-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9471267", "ece-9471244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:23:48Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSinon sur Lake l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre l'aire de service de Bavois et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve il y a des ralentissements ralentissement aussi sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et le pont sur la version en direction de Gen\u00e8ve sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon et Versoix en direction de Gen\u00e8ve sur l'autoroute, Boncourt Del\u00e9mont entre Courgenay et Glovelier en direction de Del\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [97%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [92%] :\r\nDes nuages, ce matin, avec quelques averses, elles vont se poursuivre, le long du Jura et des Pr\u00e9alpes dans l'apr\u00e8s- midi le Valais central et le les mots vont b\u00e9n\u00e9ficier de belles \u00e9claircies c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures 10 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 20 cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [89%] :\r\nC\u00e9line, ce qui nous a rejoints ce matin pour tout un monde C\u00e9line, vous allez revenir sur l'interview de James Comey, je crois, oui, exactement, avec ce nouveau livre choc qui sort demain aux \u00c9tats-Unis, vous l'avez dit James comme l'ex- directeur du FBI, donc une nouvelle salve d'accusations contre Donald Trump, qu'il juge lui moralement irresponsable pour gouverner un pays, donc on verra quel impact ont ces nouvelles accusations sur un Donald Trump d\u00e9j\u00e0 passablement sous pression belle mission C\u00e9line merci romaine, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une seule Journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [93%] :\r\nPour \u00eatre Zuccari apr\u00e8s avoir vivement critiqu\u00e9 le texte lors des d\u00e9bats au Parlement, les milieux de la pr\u00e9vention ne soutiendront pas la votation du 10 juin sur la nouvelle loi sur les jeux d'argent, les \u00e9lections genevoises avec Pierre Maudet d\u00e9j\u00e0 r\u00e9\u00e9lu et Luc Barthassat en danger, ce sont les principaux r\u00e9sultats du 1er tour de l'\u00e9lection du gouvernement qui s'est tenue hier, autre information Gen\u00e8ve en marche, la formation d'\u00c9ric Stauffer n'atteint pas le quorum et manque son pari d'acc\u00e9der au Parlement, vers la fin de ce journal, nous parlerons de la Torche2,0 lanc\u00e9e dans le Jura, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce m\u00e9dia peut-\u00eatre la premi\u00e8re application satirique de proximit\u00e9 \u00e0 s\u00e9duire d'autres cantons que la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [96%] :\r\nLes milieux de la pr\u00e9vention tiraill\u00e9s par la votation du 10 juin sur la nouvelle loi au sujet des jeux d'argent lors des d\u00e9bats au Parlement, les acteurs de la sant\u00e9 avaient vivement critiqu\u00e9 ce texte et d\u00e9plor\u00e9 l'absence de moyens suppl\u00e9mentaires d\u00e9volus \u00e0 la lutte contre le jeu excessif apr\u00e8s avoir h\u00e9sit\u00e9 ces milieux de la pr\u00e9vention Marc Meunier qui ni ne soutiendront donc pas le r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:22) [97%] :\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum cible avant tout la possibilit\u00e9 offerte par la nouvelle loi de bloquer des sites internet \u00e9trangers qui proposent des jeux d'argent en Suisse, les effets de ce r\u00e9f\u00e9rendum pourrait \u00eatre d\u00e9vastateurs selon Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Gr\u00e9a, le Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions, membre de la Coalition nationale pour la protection des joueurs. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:43) [96%] :\r\nLe syst\u00e8me qui nous est propos\u00e9 par les r\u00e9f\u00e9rendaires, c'est un syst\u00e8me totalement ouvert de libre march\u00e9 de libre concurrence avec un d\u00e9ferlement des jeux en ligne sur la Suisse et une beaucoup plus grande difficult\u00e9 pour nous en Suisse de pouvoir r\u00e9guler cette offre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [97%] :\r\nCette coalition a donc d\u00e9cid\u00e9 avec r\u00e9signation de rejeter le r\u00e9f\u00e9rendum malgr\u00e9 la tentation de certains de ses membres de le soutenir, c'est que la nouvelle loi va pour la premi\u00e8re fois, permettre aux casinos suisses de d\u00e9velopper des offres en ligne sans pour autant pr\u00e9voir des moyens de pr\u00e9vention sp\u00e9cifiques au grand regret de Jean F\u00e9lix Savary. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:16) [94%] :\r\n\u00e7a peut poser de nouveaux soucis quand on a les jeux \u00e0 disposition sur son t\u00e9l\u00e9phone portable 24 heures sur 24 vous avez quelque part un casino dans votre poche tout au long de la journ\u00e9e, donc cela pose de nouveaux d\u00e9fis, effectivement, et l\u00e0 on aurait \u00e9t\u00e9 bien inspir\u00e9 de peut-\u00eatre se donner les moyens de pouvoir lutter plus efficacement contre ces nouveaux ph\u00e9nom\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [93%] :\r\nUn argument qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux r\u00e9f\u00e9rendaires \u00e0 leurs yeux, comme les mesures de pr\u00e9vention pr\u00e9vues par cette nouvelle loi sont insuffisantes, il faut la rejeter la Coalition pour la protection des joueurs, pr\u00e9f\u00e8re, elle, parler de l\u00e9g\u00e8res am\u00e9liorations pour justifier son soutien \u00e0 la loi, le sujet de marque qui nie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [94%] :\r\nPierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour Luc Barthassat en danger et la gauche qui pourrait en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [94%] :\r\nVoil\u00e0 les principaux enseignements du 1er tour de l'\u00e9lection du Gouvernement Genevois qui s'est tenue hier \u00e0 ce stade, le PS prendrait un si\u00e8ge \u00e0 la droite, le PDC Luc Barthassat serait donc le seul ministre sortant \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 voir donc si cela se confirme au 2\u00e8me tour le dimanche 6 mai mais avant cela, il sera question de strat\u00e9gie pour les partis, notamment dans le camp PS en position de r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge doit -il sont content\u00e9s o\u00f9 la gauche peut -elle viser encore plus, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Carole, Anne Kast, pr\u00e9sidente du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:24) [91%] :\r\nOn va surtout se battre pour gagner un 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste au sein du Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait notre objectif au d\u00e9but de cette campagne, \u00e7a reste notre objectif principal pour le 2\u00e8me tour et je pense qu'il ne faut pas consid\u00e9rer que les r\u00e9sultats du 1er tour vont se r\u00e9percuter simplement comme \u00e7a au 2\u00e8me et que le 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 c'est clairement pas le cas pour nous, c'est la priorit\u00e9, on choisira la strat\u00e9gie qui nous permet de garantir cet objectif pour ma part, je ne suis pas persuad\u00e9 qu'un \u00e0 ce stade, ce sont les possibles possible de d'avoir un 4\u00e8me si\u00e8ge de gauche au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a voudrait dire en gros que et Luc Barthassat et Nathalie Fontanet n'y rentrerait pas, c'est faire un peu vite fi de la force \u00e9lectorale du PLR qui est un des partis, grand gagnant de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [94%] :\r\nCarole, Anne Kast, qui \u00e9voque donc le PLR parmi les grands gagnants de cette \u00e9lection, allusion bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e9lection du Grand Conseil Genevois qui s'est aussi tenue hier le PLR 1er parti du canton gagne 4 si\u00e8ges autre gagnant, les Verts 5 \u00e9lus de plus le PS et le PDC progressent aussi \u00e0 l'inverse, l'UDC perd 3 si\u00e8ges et le MCG, ex- 2\u00e8me, parti du canton recule de 9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [89%] :\r\nSi\u00e8ges donc apr\u00e8s 13 ann\u00e9es a si\u00e9ger Eric Stauffer rate donc son p\u00e8re et son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [89%] :\r\nNouveau mouvement Gen\u00e8ve en Marche n'atteint pas le quorum de 7 pourcent pour entrer au Parlement Daniel Ospina annonc\u00e9 hier il dissout son parti et se retire de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:46) [89%] :\r\nIl s'est fait attendre hier \u00e0 Unimail, apr\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, une fois arriv\u00e9, il a fait une annonce sur un ton solennel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale aime en bleu et \u00e0 quitter les lieux, ne souhaitant pas s'exprimer davantage comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [87%] :\r\nL'entendre et aujourd'hui je quitte la sc\u00e8ne politique c'est d\u00e9finitif, est ce que vous allez faire maintenant, monsieur Stauffer, hein, mais comme vous le savez, sur la traite donc je vais profiter de ma retraite vous retirer d\u00e9finitivement de la vie politique absolument, la vie est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, plusieurs fois par le pass\u00e9, vous le verrez votre soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:14) [94%] :\r\nDes retraits de la vie politique, il en a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 par le pass\u00e9, mais cette fois, semble \u00eatre plus s\u00e9rieuse apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le MCG suite \u00e0 sa non- \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti en 2015, il avait mis plus longtemps que pr\u00e9vu \u00e0 tenter de rena\u00eetre de ses cendres avec Gen\u00e8ve en Marche son mouvement a donc \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire son entr\u00e9e au Grand Conseil mais a clairement participaient \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle de son ancienne formation, qui a perdu 9 si\u00e8ges hier avant de se retirer, il a tout de m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 voter pour le MCG Mauro Poggia au second tour du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [96%] :\r\nDe la fermet\u00e9 sur tous les dossiers, y compris sur la Syrie, on parle d'Emmanuel Macron, le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [94%] :\r\nPr\u00e9sident fran\u00e7ais a tent\u00e9 hier soir de d\u00e9fendre son bilan, presque un an apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, interrog\u00e9 par les journalistes Jean-Jacques Bourdin pour RMC et du Plenel pour Mediapart, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a du d'entr\u00e9e se justifier sur les frappes occidentales samedi matin en Syrie et son rapport de force avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [90%] :\r\nLes Russes, regardez l'histoire des derni\u00e8res ann\u00e9es, lorsque vous d\u00e9finissez des lignes rouges qui viennent les tester et que rien n'est fait pour les faire respecter leur discours est clair et leur propagande l'est tout autant lyc\u00e9e ces Jean de la communaut\u00e9 internationale, ils sont bien gentils, ce sont des faibles, il a compris que ce n'\u00e9tait plus le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:18) [91%] :\r\nEt en plus de la Syrie, Emmanuel Macron, aussi \u00e9voqu\u00e9 la col\u00e8re sociale, en France ou encore la loi asile immigration des \u00e9changes avec les journalistes qui ont dur\u00e9 pr\u00e8s de 3 heures et qui ont \u00e9t\u00e9 vifs et parfois muscl\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e7a il s'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:31) [92%] :\r\nJe n'ai pas peur, voici comment l'on pourrait r\u00e9sumer cette interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'Emmanuel Macron pas peur en choisissant de m'exprimer, face \u00e0 2 journalistes r\u00e9put\u00e9s pour leur opini\u00e2tret\u00e9 Edwy Plenel du site Mediapart et Jean-Jacques Bourdin de BFM TV pas peur non plus en assumant les frappes contre le r\u00e9gime syrien, Emmanuel Macron, note d'ailleurs qu'il n'y a pas de surench\u00e8re de la part des alli\u00e9s de Damas, en particulier la Russie et l'Iran, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dit vouloir d\u00e9sormais des n\u00e9gociations avec tous les acteurs pour aboutir \u00e0 une solution politique en Syrie, pas peur enfin des mouvements de contestation qui agitent la France cheminots, \u00e9tudiants, personnels hospitaliers, ces mouvements r\u00e9pondent \u00e0 des col\u00e8res diff\u00e9rentes et donc ne se quoi Liseron pas veut croire Emmanuel Macron ses partisans, ils verront du courage ses opposants, un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [94%] :\r\nEt la France ont un d\u00e9bat sans vote sera organis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 17 heures au Parlement apr\u00e8s les frappes des a\u00e9riennes de samedi sur la Syrie, de son c\u00f4t\u00e9, Washington annonce la nuit derni\u00e8re, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 durcir les sanctions contre la Russie, qui continue de soutenir le r\u00e9gime de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [94%] :\r\nBachar Al-Assad, la Torche2,0 essaime en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [95%] :\r\nLanc\u00e9e dans le Jura, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce m\u00e9dia qui se veut la premi\u00e8re application satirique de proximit\u00e9 a s\u00e9duit d'autres cantons \u00e0 l'issue d'une campagne de pr\u00e9- inscription sur internet Valais Fribourg et Vaud vont rejoindre l'aventure qui permet de recevoir par abonnement et sur son t\u00e9l\u00e9phone trois dessins humoristiques par semaine, des caricatures, souvent accompagn\u00e9es de billets d'humour et autres satires \u00e0 l'origine de ce contexte de ce concept, Luc Schindelholz en explique le succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:05) [83%] :\r\nSi cette succession, c'est pas parce que je sais qu'on a, on a des talents si \u00e7a c'est le des premi\u00e8res des choses dans l'humour, on se rend compte que ce soit des journalistes, des plumes, o\u00f9 les dessinateurs l\u00e0 vraiment des talents suisses qui nous font rire et puis on a cette proximit\u00e9 aussi avec, avec toutes ces r\u00e9gions finalement qui font la richesse de la Suisse et puis dans chaque r\u00e9gion, l\u00e0 on a des sujets de satire et puis qui peuvent \u00eatre port\u00e9es justement par des gens de talent parce que vraiment \u00eatre \u00e9tant ce que dit que j'imaginais que \u00e7a parte aussi vite autant que c'\u00e9tait pr\u00e9vu de faire un bilan, apr\u00e8s une ann\u00e9e avec la jurassienne, finalement, on a senti r\u00e9aliste tout le milieu du sa presse du tournage de presse s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 collaborer, ben en Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et puis ben voil\u00e0, il ne fallait pas laisser les gens attendre une ann\u00e9e avant d'ouvrir ses outrances et une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [92%] :\r\nLe Luc Schindelholz Rolls avec Ga\u00ebl Klein qui \u00e9voquait la Torche2,0 du football et le Lausanne- Sport qui a conc\u00e9d\u00e9 hier une d\u00e9faite dans le temps additionnel au Stade Saint-Jacques face au FC B\u00e2le 2 buts \u00e0 1 les Vaudois sont d\u00e9sormais derniers \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de points avec le FC Sion mais le sud noix totalisent une meilleure diff\u00e9rence de buts, Fabio Celestini pourrait bien jouer sa t\u00eate jeudi prochain \u00e0 l'occasion de la venue du FC Lucerne au stade de la Pontaise, les pr\u00e9cisions de Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:12) [92%] :\r\nLausanne n'est pas encore rel\u00e9gu\u00e9 loin de l\u00e0, mais les Vaudois, son dernier et \u00e7a p\u00e8se mentalement face \u00e0 un FC B\u00e2le, bien loin de ce qu'il nous a montr\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y avait possibilit\u00e9 de r\u00e9ussir au moins un match nul, mais les joueurs de Fabio Celestini ont une ligne de conduite celle dict\u00e9e par leur entra\u00eeneur de laquelle il ne d\u00e9vie pas et le jeu parfois s\u00e9duisant qu'il propose \u00e0 ses limites, celles d'un contingent forc\u00e9ment moins \u00e9toff\u00e9 que les meilleurs clubs ou du moins ceux qui ont plus d'argent, mais rien ne changera, d'ici \u00e0 la fin du championnat, les supporters du LS se feront encore quelques cheveux gris dans des partis que leur \u00e9quipe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e pourrait gagner mais qui sourit \u00e0 des adversaires moins s\u00e9duisant mais plus r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:48) [94%] :\r\nEt \u00e0 noter encore la bonne op\u00e9ration du FC Sion, qui s'est impos\u00e9e \u00e0 Lucerne 1 \u00e0 0 et la victoire du leader Young Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 0, \u00e9galement un avion Boeing compte 13 points d'avance sur B\u00e2le en bas de classement le FC Sion est 9\u00e8me et avant- dernier le Lausanne- Sport et donc dernier avec tous deux 31 points et puis \u00e0 l'\u00e9tranger, le PSG est devenu hier champion de France, alors que Manchester City a remport\u00e9 le championnat d'angle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [97%] :\r\nEnfin du cin\u00e9ma pour terminer \u00e0 la disparition de l'acteur am\u00e9ricain Lee Ermey, le sergent instructeur de Full M\u00e9tal Jacket. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [90%] :\r\nD'ancien militaire du corps des Marines, qui avait fait la guerre du Vietnam, a succomb\u00e9 \u00e0 des complications d'une pneumonie, hier, il avait 74 ans, Lee Ermey, qui fait partie de ces acteurs dont la carri\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 marquante mais qui ont marqu\u00e9 tout de m\u00eame des sc\u00e8nes avec des sc\u00e8nes ou des r\u00e9pliques mythiques, l'histoire du cin\u00e9ma, la sienne, remonte \u00e0 1987 lorsqu'il jouait le sergent Hartman dans Full M\u00e9tal Jacket pour Stanley Kubrick, un sergent brutal et sadique, extrait de ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:43) [82%] :\r\nVous savez bien clair. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:45) [77%] :\r\nMon que je n'entends rien montrez -moi que vous en avez un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:50) [76%] :\r\nPour ressortait chez moi allez lolo, si vous survivaient \u00e0 mon infraction deviendrait une arme et en attendant, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous \u00eates du bon, mais vous \u00eates le niveau 0 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BE6F176-F1A1-4DD0-83E6-AC9FDC79FEED", "internalArchiveId": "3BE6F176-F1A1-4DD0-83E6-AC9FDC79FEED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Sylvie Belzer - Gen\u00e8ve: la fin de la politique spectacle", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections de dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve ont sonn\u00e9 l'effondrement des populistes et entra\u00een\u00e9 un recentrage sur les partis traditionnels. Et la d\u00e9gringolade du MCG, le Mouvement Citoyens genevois, marque aussi la fin de la politique spectacle.\r\n\r\n* * Signature de Sylvie Belzer - Gen\u00e8ve: la fin de la politique spectacle (SIGNATURE 16.04 ELECTIONS GENEVOISES)   (S.BELZER - Direct studio GE -  +41 79 **)\r\n7h26.. Signature ce matin... sur les \u00e9lections genevoises.. \r\nAvec vous, bonjour Sylvie Belzer.. \r\n\"Gen\u00e8ve\u00a0: la fin de la politique spectacle\".. c'est votre commentaire.. \r\nLes \u00e9lections d'hier ont sonn\u00e9 l'effondrement des populistes et entra\u00een\u00e9 un recentrage sur les partis traditionnels. Et la d\u00e9gringolade du MCG, le Mouvement Citoyens genevois, marque aussi la fin de la politique spectacle. Les \u00ab\u00a0agitateurs du parti\u00a0\u00bb, ceux qui faisaient salle comble \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ont quitt\u00e9 avec fracas, laissant des com\u00e9diens moins talentueux continuer d'animer un atelier- th\u00e9\u00e2tre d\u00e9sormais un peu ennuyeux. Le citoyen s'est mis \u00e0 bailler. Les acteurs principaux, eux, ont continu\u00e9 de faire leur spectacle au Parlement mais avec la persepctive d'un nouveau parti qui n'a pas r\u00e9ussi son pari. Je veux parler de Gen\u00e8ve en Marche et de ses vedettes, qui malgr\u00e9 un budget de campagne qui frisait l'ind\u00e9cence, n'est pas parvenu \u00e0 atteindre le quorum. \r\nExit donc Eric Stauffer, Ronald Zacharias et Carlos Medeiros. \r\nTout rentre donc dans l'ordre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nVraiment\u00a0?\r\nEn partie seulement, car le MCG, malgr\u00e9 sa claque \u00e9lectorale, garde le pouvoir d'arbitrer les d\u00e9bats au Parlement, si les grands partis traditionnels n'arrivent pas \u00e0 trouver des consensus.\r\nEt puis si ces m\u00eames partis traditionnels sortent renforc\u00e9s de ces \u00e9lections, le nombre de groupes parlementaires est toujours le m\u00eame.\r\nLe sc\u00e9nario s'annonce donc assez impr\u00e9visible. Ce sera au Conseil d'Etat de convaincre sur des projets qui rassemblent. Mieux que lors de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, o\u00f9 le manque de coh\u00e9rence entre le gouvernement et le parlement a parfois \u00e9t\u00e9 criant et surtout peu productif.\r\nPour que la fin de la politique spectacle permette vraiment \u00e0 Gen\u00e8ve d'avancer, c'est bien sur le talent des acteurs du gouvernement qu'il faudra compter.\r\nEt c'est dans cet esprit-l\u00e0 que les citoyens doivent choisir leur programme pour le second tour.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9488831", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Sylvie Belzer - Gen\u00e8ve: la fin de la politique spectacle", "Signature de Sylvie Belzer (vid\u00e9o) - Gen\u00e8ve: la fin de la politique spectacle", "Signature de Sylvie Belzer - Gen\u00e8ve: la fin de la politique spectacle / LME_2018-04-16T07:25:00_signature", "Signature de Sylvie Belzer - Gen\u00e8ve: la fin de la politique spectacle / LME_2018-04-16T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections de dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve ont sonn\u00e9 l\u2019effondrement des populistes et entra\u00een\u00e9 un recentrage sur les partis traditionnels. Et la d\u00e9gringolade du MCG, le Mouvement Citoyens genevois, marque aussi la fin de la politique spectacle.", "Les \u00e9lections de dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve ont sonn\u00e9 l\u2019effondrement des populistes et entra\u00een\u00e9 un recentrage sur les partis traditionnels. Et la d\u00e9gringolade du MCG, le Mouvement Citoyens genevois, marque aussi la fin de la politique spectacle.", "Les \u00e9lections de dimanche \u00e0 Gen\u00e8ve ont sonn\u00e9 l\u2019effondrement des populistes et entra\u00een\u00e9 un recentrage sur les partis traditionnels. Et la d\u00e9gringolade du MCG, le Mouvement Citoyens genevois, marque aussi la fin de la politique spectacle."], "variantIds": ["ece-9471275", "ece-9471250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:23:48Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAns aller direction Gen\u00e8ve pour signature avec vous, bonjour Sylvie Belzer oui bonjour Gen\u00e8ve la fin de la politique spectacle, c'est votre commentaire Sylvie les \u00e9lections d'hier ont sonn\u00e9 l'effondrement des populistes et entra\u00een\u00e9 un recentrage sur les partis traditionnels et la d\u00e9gringolade du MCG le Mouvement Citoyens Genevois marque aussi la fin de la politique spectacle, les agitateurs du parti ce qui faisaient salle comble \u00e0 Gen\u00e8ve l'ont quitt\u00e9 avec fracas, laissant des com\u00e9diens moins talentueux continuer d'animer un atelier- th\u00e9\u00e2tre d\u00e9sormais un peu ennuyeux, le citoyen s'est mis \u00e0 b\u00e2iller les acteurs principaux, eux, ont continu\u00e9 de faire leur spectacle au Parlement avec la perspective d'un nouveau parti qui n'a toutefois pas r\u00e9ussi son pari, je veux bien s\u00fbr parler de Gen\u00e8ve en marche et de ses vedettes qui, malgr\u00e9 un budget de campagne qui frisait l'ind\u00e9cence n'est pas parvenu \u00e0 atteindre le quorum mais qui a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9stabiliser et \u00e0 fissurer ce fameux 3\u00e8me bloc exit donc Eric Stauffer Ronald Zacharias et Carlos Medeiros, tout semble donc \u00e0 rentrer dans l'ordre, \u00e0 Gen\u00e8ve, vraiment, en partie seulement car le MCG malgr\u00e9 sa claque \u00e9lectorale garde le pouvoir d'arbitrer les d\u00e9bats au Parlement, si les grands partis traditionnels n'arrivent pas \u00e0 trouver des consensus et puis si ces m\u00eames partis traditionnels sortent renforc\u00e9s de ces \u00e9lections, le nombre de groupes parlementaires est toujours le m\u00eame et le Parlement reste \u00e9clat\u00e9e, le sc\u00e9nario s'annonce donc assez impr\u00e9visible, ce sera au Conseil d'\u00c9tat de convaincre sur des projets qui rassemblent mieux que lors de la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, o\u00f9 le manque de coh\u00e9rence entre le gouvernement et le parlement a parfois \u00e9t\u00e9 criant et surtout extr\u00eamement peu productif pour que la fin de la politique spectacle permette vraiment \u00e0 Gen\u00e8ve d'avancer, c'est bien sur le talent des acteurs du gouvernement qu'il faudra compter et c'est dans cet esprit -l\u00e0 que les citoyens doivent choisir leur programme pour le second tour, le commentaire de Sylvie Belzer commentaires qu'on retrouve sur notre site internet RTS Point CH barres oblique Signature \u00e0 7 heures 29. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T07:23:43Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFED1647-6FC1-447C-BA6E-49ACA2E0263E", "internalArchiveId": "CFED1647-6FC1-447C-BA6E-49ACA2E0263E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mercredi vouloir simplifier la proc\u00e9dure d'octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Si l'on traduit, \u00e7a donne: qu'est-ce qu'il faut faire, quand on a trop de fric?\r\n\r\n* * La chronique politique - Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement   A.REBETEZ - DIR ST LA - +41 79 **\r\n****7h55.. \r\nLe lundi.. on termine cette Matinale avec un billet politique.. celui d'Alain Rebetez ce matin.. \r\nEt c'est le charme discret du frein \u00e0 l'endettement qui vous inspire aujoud'hui.. \r\nOui, moi ce qui m'a passionn\u00e9 mercredi, c'est le communiqu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il annonce vouloir simplifier la proc\u00e9dure d'octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Limpide, non ? Ca vous semble compliqu\u00e9 ? Trop technique ? Alors je traduis : qu'est-ce qu'il faut faire, quand on a trop de fric !\r\nAh. je sens que \u00e7a commence \u00e0 vous int\u00e9resser. Et je pr\u00e9cise la question : que faire quand, au lieu d'avoir un d\u00e9ficit de 250 millions, la Conf\u00e9d\u00e9ration enregistre un exc\u00e9dent de 2,8 milliards ? Allez, vous n'\u00eates peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien r\u00e9veill\u00e9s, je vais essayer d'illustrer le probl\u00e8me : si vous empilez des billets de 100 francs, un d\u00e9ficit de 250 millions, \u00e7a repr\u00e9sente un trou dans la terre de 350 m\u00e8tres de profondeur  - juste pour mettre les billets. Eh ben on n'a pas creus\u00e9 de trou, on a au contraire empil\u00e9 une jolie colonne de billets de 100 francs haute de 3900 m\u00e8tres - l'altitude de l'Eiger.\r\n****Une pile de billets de 3900 m\u00e8tres, joli. \r\npour une fois qu'il y a une bonne nouvelle Alain..  o\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\nBien s\u00fbr que c'est une bonne nouvelle, c'en est m\u00eame une excellente ! Et depuis l'introduction du frein \u00e0 l'endettement, on vit chaque ann\u00e9e le m\u00eame sc\u00e9nario : quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tablit le budget de l'ann\u00e9e suivante, il miaule mis\u00e8re, il rabote, impose des plans d'\u00e9conomie, et un an plus tard, le chat de goutti\u00e8re se transforme en lion rugissant qui pr\u00e9sente des exc\u00e9dents. Notez que \u00e7a nous a permis de rembourser 25 milliards de dettes en 12 ans, bravo !\r\nSoyons clairs : personne ne veut toucher au frein \u00e0 l'endettement, c'est un m\u00e9canisme subtile, approuv\u00e9 par le peuple, qui autorise des d\u00e9ficits en p\u00e9riode de crise mais qui impose une rigueur budg\u00e9taire, bref, c'est comme une belle montre \u00e0 complication : on comprend rien au m\u00e9canisme, mais \u00e7a marche, c'est beau et tout le monde nous l'envie.\r\nLa seule question qui se pose, c'est : que faire de l'argent quand il y a des exc\u00e9dents ?\r\n****Et que dit la loi ?\r\nLa loi est tr\u00e8s rigide, elle pr\u00e9voit que tout b\u00e9n\u00e9fice doit aller uniquement au remboursement de la dette. A vrai dire \u00e0 l'\u00e9poque, le but \u00e9tait de stabiliser la dette, si possible de l\u00e9g\u00e8rement la diminuer, mais personne ne pensait qu'il y aurait syst\u00e9matiquement de tels \u00e9carts entre les budgets et les comptes, et toujours dans le sens d'un exc\u00e9dent.\r\nAlors aujourd'hui, il y a un d\u00e9bat autour de ces b\u00e9n\u00e9fices. Certains disent, surtout \u00e0 gauche, mais aussi au PDC et quelques voix lib\u00e9rales-radicales : OK pour continuer \u00e0 rembourser la dette, mais pourquoi pas utiliser une partie des exc\u00e9dents, par exemple pour financer l'AVS ou att\u00e9nuer les effets d'un programme d'\u00e9conomie ? Au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a une petite lutte l\u00e0 autour.\r\n****Ah bon, et cette lutte oppose qui contre qui ?\r\nAh \u00e7a, c'est l'intimit\u00e9 du gouvernement. mais on sait qu'une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait utiliser une partie des exc\u00e9dents et qu'Ueli Maurer y est oppos\u00e9. Alors, vu que c'est lui qui dirige les finances, il a appliqu\u00e9 la bonne vieille m\u00e9thode bernoise : il a constitu\u00e9 un groupe d'experts, dont il connaissait d\u00e9j\u00e0 l'opinion, et le groupe a rendu l'\u00e9t\u00e9 dernier un rapport qui pr\u00e9conisait ce qu'il souhaite : ne rien changer.\r\nC'est assez rigolo, la lecture d'un tel rapport : 30 pages, tr\u00e8s techniques, qui affirment que si on touche \u00e0 un cheveu du syst\u00e8me, tout va s'effondrer et que d'ailleurs, il n'y aura plus d'exc\u00e9dent - d\u00e8s 2017. Bon, l\u00e0 c'est loup\u00e9, mais peut-\u00eatre que pour eux, 2,8 milliards, c'est peanuts. \r\nEt le plus dr\u00f4le, c'est que la semaine pass\u00e9e, Ueli Maurer est venu avec ce qu'on appelle le compte consolid\u00e9, tout ce qu'il y a autour de la Conf\u00e9d\u00e9ration : le r\u00e9sultat de l'AVS, des entreprises comme Swisscom, les CFF, la Poste. Et l\u00e0 \u00e7a grimpe \u00e0 9 milliards, c'est pas l'Eiger, c'est m\u00eame pas l'Everest, c'est beaucoup plus haut.\r\nBon allez, je redescends sur terre. Mercredi dernier, \u00e0 la question : Que faire du fric quand on en a trop ?, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tent\u00e9 de reprendre un tout petit peu de cette part des exc\u00e9dents. C'est toujours \u00e7a de pris, en attendant le prochain programme d'\u00e9conomie.", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9488877", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique \u2013 Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement", "La chronique politique (vid\u00e9o) \u2013 Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement", "La chronique politique \u2013 Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement  / LME_2018-04-16T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique \u2013 Le charme discret du frein \u00e0 l'endettement  / LME_2018-04-16T07:53:00_chronique-politique"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mercredi vouloir simplifier la proc\u00e9dure d\u2019octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Si l'on traduit, \u00e7a donne: qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire, quand on a trop de fric?", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mercredi vouloir simplifier la proc\u00e9dure d\u2019octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Si l'on traduit, \u00e7a donne: qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire, quand on a trop de fric?", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 mercredi vouloir simplifier la proc\u00e9dure d\u2019octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits. Si l'on traduit, \u00e7a donne: qu\u2019est-ce qu\u2019il faut faire, quand on a trop de fric?"], "variantIds": ["ece-9471265", "ece-9471243"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T05:38:47Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEffectivement, il nous a promis d'\u00eatre ennuyeux ce matin voir ce que \u00e7a donne quand vous \u00eates ennuyeux Alain Rebetez, vous allez nous parler du charme discret du frein \u00e0 l'endettement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, moi ce qui m'a passionn\u00e9, mercredi c'est ce communiqu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 il annonce vouloir simplifier, je cite, la proc\u00e9dure d'octroi des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires afin de r\u00e9duire les soldes de cr\u00e9dits limpide donc la trouvez pas alors je traduis : qu'est ce qu'il faut faire quand on a trop de fric, l\u00e0, je sens que \u00e7a commence \u00e0 vous int\u00e9resser, je pr\u00e9cise la question : que faire quand, au lieu d'avoir un d\u00e9ficit de 150 millions comme pr\u00e9vu, la Conf\u00e9d\u00e9ration enregistre un exc\u00e9dent2,8 milliards, vous \u00eates encore tr\u00e8s bien r\u00e9veill\u00e9s, j'essaye d'illustrer le probl\u00e8me si vous empilez des billets de 100 francs : un d\u00e9ficit de 150 millions \u00e7a repr\u00e9sente un trou dans la terre de 350 m\u00e8tres de profondeur, alors l\u00e0, on n'a pas creus\u00e9 trou on au contraire empil\u00e9 une jolie colonne de billets de 100 francs, haute de 3900 m\u00e8tres l'attitude de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nOn passe une jolie pile entre 1000 900 m\u00e8tres mais alors pour une fois qu'on a une bonne nouvelle pour une fois qu'on a de l'argent, il est o\u00f9 votre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nC'est vrai, c'est non seulement une bonne nouvelle, mais m\u00eame une excellente nouvelle et depuis l'introduction du frein \u00e0 l'endettement, on vit chaque ann\u00e9e le m\u00eame sc\u00e9nario que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tablit le budget de l'ann\u00e9e suivante il miaule la mis\u00e8re il rabote impose des plans d'\u00e9conomie et un an plus tard, le chat de goutti\u00e8re mis\u00e9rable se transforme en lion Bruges qui pr\u00e9sente des exc\u00e9dents, notez que \u00e7a nous a permis de rembourser 25 milliards de dettes en 12 ans parfait mais soyons clairs : personne ne veut toucher au frein \u00e0 l'endettement, c'est un m\u00e9canisme subtile, approuv\u00e9 par le peuple qui autorise des d\u00e9ficits qui autoriserait jamais utilis\u00e9 les d\u00e9ficits en p\u00e9riode de crise et qui impose une rigueur budg\u00e9taire, bref, c'est une belle montre \u00e0 complication on comprend rien au m\u00e9canisme mais \u00e7a marche, c'est beau et tout le monde nous l'envie, la seule question qui se pose c'est : que faire de l'argent quand il y a des exc\u00e9dents et que dit la loi, la loi, elle est tr\u00e8s rigide, elle pr\u00e9voit que tout b\u00e9n\u00e9fice doit aller uniquement au remboursement de la dette, \u00e0 vrai dire, \u00e0 l'\u00e9poque, on a fait la loi, on voulait, on esp\u00e9rait stabiliser la dette, personne n'imaginait la faire baisser ou ou peut-\u00eatre un petit peu, personne n'avait imagin\u00e9 qu'on cr\u00e9e un syst\u00e8me o\u00f9 il y aurait toujours de tels \u00e9carts entre le budget et les comptes et toujours dans le sens des exc\u00e9dents alors aujourd'hui il y a un d\u00e9bat qui appara\u00eet autour de ces b\u00e9n\u00e9fices et certains disent, surtout \u00e0 gauche, mais aussi au PDC et m\u00eame quelques voix radical OK, continuons \u00e0 rembourser la dette, mais il y a peut-\u00eatre pas que \u00e7a \u00e0 faire, pourquoi pas utiliser une partie de exc\u00e9dents par exemple pour financer l'AVS ou pour att\u00e9nuer les effets d'un programme d'\u00e9conomie au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et m\u00eame une petite lutte l\u00e0 autour qui oppose qui contre qui, \u00e7a, c'est l'intimit\u00e9 du gouvernement naturellement, mais ils sont qu'une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voudrait utiliser une partie des exc\u00e9dents et horaire s'y oppose alors vu que c'est lui qui dirige les finances, il a pratiqu\u00e9 la bonne vieille m\u00e9thode bernoise, il a constitu\u00e9 un groupe d'experts dont il connaissait d\u00e9j\u00e0 l'opinion et le groupe a rendu, tiens comme par hasard, un rapport qui pr\u00e9conisait ce qu'il souhaitait ne rien changer, \u00e7a c'est rigolo hein, la lecture de ce rapport, 30 pages tr\u00e8s techniques qui affirment que, si on touche \u00e0 un seul cheveu du syst\u00e8me, tout va s'effondrer et d'ailleurs, qui annonce qu'il n'y aura plus d'exc\u00e9dent \u00e0 partir de 2017, bon l\u00e0 c'est loup\u00e9, mais peut-\u00eatre que pour les2,8 milliards c'est c'est rien du tout, le plus dr\u00f4le, c'est que la semaine pass\u00e9e o\u00f9 les Maurer est venu avec ce qu'on appelle le compte consolid\u00e9, bon je sais pas ce d\u00e9tail, c'est tout ce qui est autour de la Conf\u00e9d\u00e9ration des petits d\u00e9tails comme l'AVS Swisscom, La Poste, les CFF h\u00e9 ben l\u00e0, imaginez -vous que les exc\u00e9dents, \u00e7a grimpe \u00e0 9 milliards c'est pas la guerre, c'est m\u00eame pas l'Everest, c'est beaucoup plus haut, Ali moi je redescends sur terre, mercredi dernier, \u00e0 la question : que faire du fric quand on en a trop, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tent\u00e9 de reprendre un tout petit peu cette part d'exc\u00e9dent, c'est toujours \u00e7a de pris, en attendant le prochain programme d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [86%] :\r\nAlain Rebetez, merci pour cette chronique, Jean-Pierre Danthine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T07:29:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1028920-FC83-4D0E-AB38-F2A57522AE41", "internalArchiveId": "B1028920-FC83-4D0E-AB38-F2A57522AE41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alecs Recher, de l'association Transgender Network;Carole-Anne Kast, pr\u00e9sidente du parti socialiste GE;Jos\u00e9 P\u00e9rez G\u00f3mez, porte parole de l'Association des juges et magistrats Francisco de Vitoria;Francis Koller et Pierre-Yves Kohler, organisateurs du SIAMS (salon high tech de Moutier)\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (01/REASSIGNATION GENRE PI) Les personnes trans-genre pourraient voir leurs d\u00e9marches simplifi\u00e9es, quand elles veulent inscrire leur changement de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil. \r\nUn projet de loi sera mis en consultation le mois prochain, c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier la presse al\u00e9manique.  \r\nEt pour les personnes concern\u00e9es, on l'imagine, c'est un pas dans la bonne direction.\r\nUn pas qui ne suffit pourtant pas. Martine Clerc\r\n 1:01\r\n(06/GE itv PS, KAST) *** On va se rendre du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve maintenant. Avec Pierre Maudet \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, Luc Barthassat en danger, et la gauche qui pourrait en profiter.\r\nVoil\u00e0 les principales donn\u00e9es du premier tour de l'\u00e9lection du Gouvernement genevois, hier. \r\nA ce stade, le PDC Luc Barthassat serait le seul ministre sortant \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu.\r\nA voir si \u00e7a se confirme au 2\u00e8me tour, le dimanche 6 mai.\r\nSe pose aujourd'hui la question de la strat\u00e9gie des partis, notamment dans le camp socialiste, qui pourrait r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge.\r\nDoit-il s'en contenter? Ecoutez l'avis de Carole-Anne Kast, la pr\u00e9sidente du parti socialiste. Elle r\u00e9pond \u00e0 Guillaume Rey.\r\n  0'48''\r\nCette derni\u00e8re allusion \u00e9voque l'\u00e9lection du Grand Conseil genevois, qui s'est \u00e9galement tenue hier. \r\nLe PLR est le premier parti du canton, il gagne 4 si\u00e8ges.\r\nParmi les autres gagnants: les Verts, le PS et le PDC. \r\nA l'inverse, l'UDC recule de 3 si\u00e8ges, le MCG en perd 9. \r\nQuant \u00e0 Gen\u00e8ve en marche, la formation d'Eric Stauffer, elle n'acc\u00e8de pas au Parlement. \r\nEric Stauffer annonce son retrait de la vie politique genevoise.\r\n(Syrie  + Macron) C'est la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re.\r\n*** Donald Trump l'affirme ce matin. Il veut toujours rapatrier aussi vite que possible les forces am\u00e9ricaines d\u00e9ploy\u00e9es en Syrie.\r\nCette pr\u00e9cision de la Maison Blanche contredit les propos \u00e9nonc\u00e9s hier soir par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.\r\nEmmanuel Macron, qui d\u00e9clarait avoir convaincu son homologue am\u00e9ricain de ne pas retirer ses troupes de Syrie, et de limiter les frappes.\r\nEt puis, la question des armes chimiques en Syrie a une autre cons\u00e9quence.\r\nWashington va prendre de nouvelles sanctions envers la Russie. \r\nD\u00e9cision prise en lien avec le soutien du r\u00e9gime syrien par Moscou, soutien politique et militaire.\r\n(15/MANIFS CATALOGNE PI - 22H30) *** Plus de 300'000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Barcelone.\r\nLes manifestants protestaient contre l'incarc\u00e9ration de plusieurs dirigeants ind\u00e9pendantistes. \r\nIl faut dire que la situation politique reste toujours bloqu\u00e9e en Catalogne, o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident de la r\u00e9gion. \r\nOn retrouve notre correspondante \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Demon\r\n  1'15''\r\n(17/PORTRAIT MARTIN SORELL PA) Il aura fait de sa soci\u00e9t\u00e9 le num\u00e9ro 1 mondial de la publicit\u00e9, mais Martin Sorrell d\u00e9missionne. \r\nLe Britannique a quitt\u00e9 ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de WPP. \r\nLe septuag\u00e9naire fait l'objet d'une enqu\u00eate interne portant sur des irr\u00e9gularit\u00e9s financi\u00e8res au sein de son entreprise. \r\nS'il nie toute faute grave, Martin Sorrell juge que le climat actuel met une trop grande pression sur WPP. \r\nMais son d\u00e9part, Olivier Schorderet, son d\u00e9part tombe au plus mauvais moment.\r\n  0'54''\r\n(TF4/SIAMS, UNE MARQUE DE FABRIQUE PI) *** On va maintenant parler d'un salon qui revient tous les deux ans. \r\nIl est n\u00e9 \u00e0 Moutier il y a bient\u00f4t 30 ans, le SIAMS est devenu selon ses promoteurs le rendez-vous incontournable de la chaine de production des micro-techniques en Suisse. \r\nEt cette 16e \u00e9dition va rassembler d\u00e8s mardi 450 exposants issus de l'automation, de la m\u00e9canique et de la sous-traitance. Un salon au succ\u00e8s assur\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 sa marque de fabrique, le rapport humain.\r\nGa\u00ebl Klein \r\n   1'33''\r\n(Festival Zermatt) Plus de 30 mille amateurs de musique acoustique se sont rendus \u00e0 Zermatt.\r\nUne participation identique \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour la 11e \u00e9dition du festival Zermatt Unplugged.\r\nCette manifestation s'est termin\u00e9e samedi, apr\u00e8s 90 concerts qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur cinq jours dans la ville valaisanne.\r\n(Foot) *** Et on termine avec du football.\r\nLe FC Sion a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire, en vue d'un maintien en Super League. \r\nLes S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne. \r\nPar contre, le Lausanne-Sport s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 face au FC B\u00e2le. Il \u00e9tait en d\u00e9placement au Stade St-Jaques.\r\nDu coup, le LS ferme la marche du classement, juste devant Sion.\r\nA noter encore la victoire hier de Young-Boys face \u00e0 Z\u00fcrich 1 \u00e0 0.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471228", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-16T06:00:13_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LMA_2018-04-16T06:00:13_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9471234", "ece-9471228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T03:58:14Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nDominique Choffat bonjour Dominique bonjour, pas simple de changer de sexe, en particulier quand on vit en Suisse, les obstacles administratifs sont nombreux, il faut par exemple obtenir une attestation aupr\u00e8s d'un psychiatre, mais les d\u00e9marches des personnes transgenres pourraient \u00eatre r\u00e9duites \u00e0 l'avenir, un projet de loi encore bien timide selon les int\u00e9ress\u00e9s, la gauche gonfle ses muscles, la droite tremble Gen\u00e8ve a v\u00e9cu hier le 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, l'\u00e9lection au Grand Conseil Genevois les partis aff\u00fbtent maintenant leurs armes \u00e0 l'image des socialistes qui doivent d\u00e9cider jusqu'o\u00f9 ils sont pr\u00eats \u00e0 aller pour le 2\u00e8me tour et d'ici quelques minutes, on se rendra \u00e0 Moutier avec un salon qui compte et qui marche, le Siams s'accueil toute la cha\u00eene de production microtechniques de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [95%] :\r\nLes personnes transgenres pourraient voir leurs d\u00e9marches simplifi\u00e9es quand elles veulent inscrire leur changement de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil, un projet de loi sera mis en consultation le mois prochain, c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier la presse al\u00e9manique et pour les personnes concern\u00e9es, on l'imagine cette lampe pas dans la bonne direction mais est -ce pas, h\u00e9 bien il n'est pas suffisant Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nAujourd'hui, les obstacles sont encore nombreux, pour les personnes transgenres qui veulent faire inscrire leur changement de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil, il faut saisir la justice et brandir une attestation, sign\u00e9e par un psychiatre pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est trop de bureaucratie et il y a des risques de discrimination, il faut donc simplifier les d\u00e9marches, une intention louable, mais qui reste \u00e0 concr\u00e9tiser, selon Alex fra\u00eecheur de l'association Transg\u00e8ne Network. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:35) [84%] :\r\nPour nous, ce serait un troc, si c'est une proc\u00e9dure qui chante, qui co\u00fbtent pas cher qui va vite, qui est applicable pour tous les personnes 30, \u00e7a veut dire les mineurs, les personnes en prison les r\u00e9currentes Asie qu'on n'a pas besoin d'une opinion comme des m\u00e9decins ou des sites que leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [92%] :\r\nMais pour ces repr\u00e9sentants des transes il faut aller plus loin et reconna\u00eetre dans la loi l'existence d'un 3\u00e8me genre qui ne serait ni f\u00e9minin ni masculin en Suisse, ces revendications sont encore marginales, l'Allemagne en revanche va franchir le pas d'ici la fin de l'ann\u00e9e, devenant le 1er pays europ\u00e9en \u00e0 reconna\u00eetre un 3\u00e8me sexe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [93%] :\r\nOn se rend du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve maintenant avec Pierre Maudet, \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour Luc Barthassat en danger et la gauche qui pourrait en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [94%] :\r\nVoil\u00e0 les principales donn\u00e9es du 1er tour de l'\u00e9lection du Gouvernement Genevois, c'\u00e9tait hier, \u00e0 ce stade, le PDC Luc Barthassat sera le seul ministre sortant \u00e0 ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 voir si \u00e7a se confirme au 2\u00e8me tour, bien s\u00fbr, ce sera le dimanche 6 mai se pose aujourd'hui la question de la strat\u00e9gie des partis, notamment dans le camp des socialistes qui pourrait r\u00e9cup\u00e9rer un 2\u00e8me si\u00e8ge doit -il s'en contenter, le Parti socialiste, \u00e9coutez l'avis de Carole-Anne Kast, la pr\u00e9sidente du Parti Socialiste Genevois, elle r\u00e9pond \u00e0 Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:52) [91%] :\r\nOn va surtout se battre pour gagner un 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste au sein du Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait notre objectif au d\u00e9but de cette campagne, \u00e7a reste notre objectif principal pour le 2\u00e8me tour et et je pense qu'il ne faut pas consid\u00e9rer que les r\u00e9sultats du 1er tour vont se r\u00e9percuter simplement comme \u00e7a au 2\u00e8me et que le 2\u00e8me si\u00e8ge socialiste est d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 c'est clairement pas le cas pour nous, c'est la priorit\u00e9, on choisira la strat\u00e9gie qui nous permet de garantir cet objectif pour ma part, je ne suis pas persuad\u00e9 qu'un \u00e0 ce stade, ce soir, il est possible de d'avoir un 4\u00e8me si\u00e8ge de gauche au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a voudrait dire en gros que et Luc Barthassat et Nathalie Fontanet n'y rentrerait pas, c'est faire un peu vite fi de la force \u00e9lectorale du PLR qui est un des partis, grand gagnant de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [94%] :\r\nCette derni\u00e8re allusion \u00e9voque l'\u00e9lection du Grand Conseil Genevois qui s'est \u00e9galement tenue hier, le PLR est le 1er parti du canton, il gagne 4 si\u00e8ges parmi les autres gagnants, les Verts, le PS, le PDC \u00e0 l'inverse, l'UDC recule de 3 si\u00e8ges le MCG, on perd 9 quant \u00e0 Gen\u00e8ve en marche bien, la formation d'\u00c9ric Stauffer n'acc\u00e8de pas au Parlement, \u00c9ric Stauffer, annonce d'ailleurs son retrait de la vie politique genevoise, on peut parler de la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [95%] :\r\nCelle de Donald Trump il l'affirme, ce matin, il veut toujours rapatrier aussi vite que possible, les forces am\u00e9ricaines d\u00e9ploy\u00e9es en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:16) [96%] :\r\nSuis et cette pr\u00e9cision de la Maison Blanche, elle contredit les propos \u00e9nonc\u00e9s hier soir par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron Emmanuel Macron qui d\u00e9clarait avoir convaincu son homologue am\u00e9ricain de ne pas se retirer et de ne pas retirer ses troupes de Syrie et de limiter les frappes et puis la question des armes chimiques en Syrie, a une autre cons\u00e9quence : Washington va prendre de nouvelles sanctions envers la Russie, d\u00e9cision prise en lien avec le soutien du r\u00e9gime syrien par Moscou soutien politique et militaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [99%] :\r\nPlus de 300000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 hier dans les rues de Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [96%] :\r\nLes manifestants protestaient contre l'incarc\u00e9ration de plusieurs dirigeants ind\u00e9pendantistes, il faut dire que la situation politique reste toujours bloqu\u00e9e en Catalogne, o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas parvenus \u00e0 \u00e9lire un nouveau pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, on retrouve notre correspondant \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:03) [91%] :\r\nTout semble fig\u00e9 en Catalogne, le conflit s'enlise, les solutions politiques semble absente, ce sont les d\u00e9cisions de justice qui rythment le complexe dossier catalan, \u00e0 telle point que l'on per\u00e7oit une certaine fatigue ou malaise, parfois au sein de la justice Jos\u00e9 Perez Gomez, porte- parole de l'association des juges et des magistrats, Francisco de Vitoria, fait le constat suivant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un d\u00e8s la roue du Castelhano pourrait se fait dans la en effet la magistrature ne peut pas apporter une solution au probl\u00e8me catalan et c'est une \u00e9vidente, vous allez juger national, nous nous contentons de d\u00e9terminer les actions qui peuvent constituer des d\u00e9lits, la dame, c'est notre mission la solution pour la Catalogne, le peut pas venir de la d\u00e9tention de 8 ou 10 personnes car il y a un probl\u00e8me social de fond et il est \u00e9vident qu'il doit \u00eatre trait\u00e9 d'une autre mani\u00e8re, je suis convaincu que cette question doit \u00eatre trait\u00e9e de mani\u00e8re politique, personne n'aime cette situation que les hommes politiques \u00e9lus librement se retrouve en prison, mais ce n'est pas raisonnable non plus de laisser agir ces hommes politiques contre la constitution espagnole voir un contrat de la mais \u00e0 r\u00e9parer les compromis les territoires d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:05) [94%] :\r\nTant que plusieurs dirigeants s\u00e9paratistes resteront en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, les ind\u00e9pendantistes maintiendront l'attention en Catalogne, \u00e0 telle point que nombreux sont ceux qui pensent que l'on se dirige \u00e0 nouveau vers de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [91%] :\r\nIl aura fait sa soci\u00e9t\u00e9, le num\u00e9ro un mondial de la publicit\u00e9 mais Martin Sorrell d\u00e9missionne, le Britannique a quitt\u00e9 ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de WPP, le septuag\u00e9naire fait l'objet d'une enqu\u00eate interne portant sur des irr\u00e9gularit\u00e9s financi\u00e8re au sein de son entreprise, et s'il nie toute faute grave, h\u00e9 bien, Martin Sorrell, juge que le climat actuel, mais une trop grande pression sur WPP son d\u00e9part, Olivier Schorderet, son d\u00e9part tombe au plus mauvais moment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:48) [90%] :\r\nSans son patron WPP ne sera plus jamais le m\u00eame, et pour cause, c'est lui qui l'a fond\u00e9 en 1985 quand Martin Sorrell rach\u00e8te un modeste fabricant de paniers en fil de fer et en plastique \u00e0 coups d'acquisitions, il en fait un g\u00e9ant mondial pr\u00e9sent aujourd'hui dans une centaine de pays personnage flamboyant de la City, habitu\u00e9 de Davos, anobli par la reine consoeur Martin Sorrell par, on l'\u00e9coute son salaire lui fait jaser 270 millions de francs, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es que le patron le mieux pay\u00e9 d'Angleterre justifie par les r\u00e9sultats de son groupe, mais le vent tourne, les g\u00e9ants d'Internet sont pass\u00e9s par l\u00e0, les clients r\u00e9duisent leurs Budgets publicitaires : les recettes diminuent l'action de WPP finit par plonger l'ann\u00e9e derni\u00e8re, aura \u00e9t\u00e9 la pire depuis la crise financi\u00e8re de 2008, homme fort du fran\u00e7ais Publicis son \u00e9ternel rival, Maurice L\u00e9vy avait dit que le jour o\u00f9 Martin Sorrell partirait, il ne le regretterez pas mais sa d\u00e9mission cr\u00e9e aujourd'hui un vide chez WPP d\u00e9j\u00e0 sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:43) [98%] :\r\nC'est un salon qui revient tous les 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [93%] :\r\nIl est n\u00e9 \u00e0 Moutier ce salon il y a bient\u00f4t 30 ans, le Siams s'est devenu, selon ses promoteurs en tout cas le rendez- vous incontournable de la cha\u00eene de production des micro- microtechniques en Suisse, et cette 16\u00e8me addition va rassembler d\u00e8s mardi 450 exposants issus de l'automation de la m\u00e9canique de la sous- traitance, un salon au succ\u00e8s assur\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa marque de fabrique le rapport humain Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [87%] :\r\nLe Siams ce c'est aujourd'hui un budget de 3 millions de francs quasi enti\u00e8rement financ\u00e9 par les exposants qui installe durant 4 jours, leur savoir- faire sur pr\u00e8s de 10000 m\u00e8tres m2 on y trouve les grands de la r\u00e9gion, mais aussi le petit g\u00e9nie, un salon \u00e0 taille humaine, convivial, voire m\u00eame familiale et qui reste dans la ligne de la premi\u00e8re \u00e9dition, lanc\u00e9e en 1989 par un certain France col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:30) [89%] :\r\nOui, alors, parce que justement apr\u00e8s cette premi\u00e8re \u00e9dition, ce sont les exposants qui nous ont dit : oui, mais votre Exposition bien volontiers continuer, nous avons continu\u00e9 et ce que nous avons fait, nous n'avons pas du tout d\u00e9roger dans un seul millim\u00e8tre, c'est le respect du client le respect de l'exposants et finalement ne pas du tout avoir des objectifs financiers mirobolants, donc nous, on est rest\u00e9 humble pendant tout l'histoire de charges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [93%] :\r\nAujourd'hui, le Siams s'agrandit, certes, mais il conserve cet \u00e9tat d'esprit qui a fait sa renomm\u00e9e pour ses organisateurs, l'aspect relationnel reste l'\u00e9l\u00e9ment le plus important dans le domaine des affaires Pierre-Yves Kolher aujourd'hui si vous cherchez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [92%] :\r\nL'info vous allez sur Google vous trouvez de l'info sur les machines sur les produits, sur beaucoup de choses, l\u00e0 on joue dans un contexte diff\u00e9rent, on est le meilleur des r\u00e9seaux sociaux, en fait, le Siams s'vous venez, vous savez les contacts Directs, peut-\u00eatre vous buvez un ap\u00e9ro, vous apprenez \u00e0 conna\u00eetre les gens autrement et puis finalement, c'est ce qui fait le succ\u00e8s aujourd'hui dans le Business, fort heureusement, on a encore besoin des hommes pour faire des affaires, et un salon et le meilleur moyen pour ces hommes en contact revend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [88%] :\r\nCorps de cet attachement Siams ce dans la r\u00e9gion ne dites pas aujourd'hui que cette manifestation pourrait un jour dispara\u00eetre ou m\u00eame d\u00e9m\u00e9nager, on vous r\u00e9pondra que l'ADN du Siams s'\u00e9teint Moutier et qu'il doit y rester. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [95%] :\r\nMais je vous propose de terminer ce journal avec un tout petit peu de football : le FC Sion a d\u00e9croch\u00e9 une pr\u00e9cieuse victoire en vue d'un maintien en Super League mais oui les Valaisans toute cette Appli sont tr\u00e8s contents, les S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 1 \u00e0 0 \u00e0 Lucerne, par contre le Lausanne- Sport s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 face au FC B\u00e2le en d\u00e9placement au stade Saint-Jacques du coup le LS ferme la marche du classement juste devant Sion \u00e0 noter encore la victoire hier de Young Boys face \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Cero. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:14) [98%] :\r\nMerci Dominique Choffat c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T05:14:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A744BFCE-1370-42D6-AB27-9B49B803B9D8", "internalArchiveId": "A744BFCE-1370-42D6-AB27-9B49B803B9D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle attaque frontale contre Donald Trump avec la publication du livre de l'ex-directeur du FBI James Comey", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "L'ex-directeur du FBI James Comey fait un retour remarqu\u00e9 sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique. Dans un livre \u00e0 para\u00eetre mardi, il donne sa v\u00e9rit\u00e9 au sujet de ses relations avec le pr\u00e9sident Donald Trump. Interview de Vincent Michelot, professeur de politique am\u00e9ricaine \u00e0 Science Po Lyon.\r\n\r\n* * L'ex-directeur du FBI James Comey fait un retour remarqu\u00e9 sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique. Dans un livre \u00e0 para\u00eetre mardi, il donne sa v\u00e9rit\u00e9 au sujet de ses relations avec le pr\u00e9sident Donald Trump. Interview de Vincent Michelot, professeur de politique am\u00e9ricaine \u00e0 Science Po Lyon.", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471180", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle attaque frontale contre Donald Trump avec la publication du livre de l'ex-directeur du FBI James Comey / TUM_2018-04-16T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 16.04.2018"], "alternativeSummary": ["L'ex-directeur du FBI James Comey fait un retour remarqu\u00e9 sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique. Dans un livre \u00e0 para\u00eetre mardi, il donne sa v\u00e9rit\u00e9 au sujet de ses relations avec le pr\u00e9sident Donald Trump. Interview de Vincent Michelot, professeur de politique am\u00e9ricaine \u00e0 Science Po Lyon."], "variantIds": ["ece-9471180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-22T07:10:42Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nApr\u00e8s Fire and Furious : c'est un nouveau livre choc qui risquent de secouer l'Am\u00e9rique de Donald Trump demain sort higher Loyalty slice Anne Leadership autrement dit mensonge et v\u00e9rit\u00e9 une loyaut\u00e9 \u00e0 toute \u00e9preuve, le livre est sign\u00e9 James commis, ex- directeur du FBI, licenci\u00e9 par Donald Trump, l'homme a accord\u00e9 sa premi\u00e8re interview \u00e0 la cha\u00eene ABC diffus\u00e9e hier soir Patrick Chabot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nOui, c'est un entretien sans langue de bois, tr\u00e8s incisif vindicatif, diront certains, pour l'ancien patron du FBI, Donald Trump est un menteur qui salit tous ceux qui sont autour de lui des mensonges en permanence, dit -il, pour des choses importantes ou anodines avec cette volont\u00e9 insistante constante de vouloir que le peuple am\u00e9ricain croit tout ce qu'il dit ou tout ce qu'il tweete le constat pour James Comey et sans appel \u00e0 l'Antechinus mais avec William fait les places de la effectivement alors ne souhaite mais place Donald Trump n'est pas m\u00e9dicalement mais moralement inapte \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sident James comme il ne croit pas, dit -il, ces histoires selon lesquelles Donald Trump serait mentalement d\u00e9ficient ou dans les premiers stades de la d\u00e9mence dans ce qui est sans doute le seul compliment de toute l'interview, il estime que l'Intelligence de Donald Trump au-dessus de la moyenne et qu'il comprend tr\u00e8s bien les enjeux des discussions \u00e0 la Maison Blanche, autre point fort de l'entretien, l'ancien directeur du FBI n'excluent pas que la Russie puisse avoir du mat\u00e9riel compromettant contre Donald Trump avec Espace au bord non non mais je mens World le soleil par Robert, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain peut-\u00eatre bon, je ne sais pas, mais je crois que c'est possible et ce sont des mots que je ne pensais jamais dire \u00e0 propos d'un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [94%] :\r\nPatrick la r\u00e9action Donald Trump n'a pas tard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nElle est m\u00eame intervenu avant la diffusion de l'interview : 5 tweets furieux ce dimanche contre commis ce d\u00e9traqu\u00e9 qui finit toujours mal le pire, directeur du FBI, de l'histoire qui devrait aller en prison pour avoir menti et d\u00e9voiler des secrets, bref en un mot comme il est un slim bol qu'on peut traduire par raclure ou pas ordure, bref pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, tout \u00e7a, on le voit, c'est une bataille \u00e9pique entre 2 volont\u00e9s et 2 \u00e9go d\u00e9mesur\u00e9 et l'enjeu est majeur pour les 2 hommes, James Comey pourrait bien \u00eatre le t\u00e9moin vedette dans l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller pour obstruction de la justice, d'o\u00f9 les tentatives de nos Trump de ternir autant que possible sa cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [88%] :\r\nMerci Patrick Chaboud\u00e9 pour en parler, on accueille Vincent Michelot, professeur d'histoire politique des \u00c9tats-Unis \u00e0 Science Po Lyon bonjour messieurs, bonjour, on le disait alors un 2\u00e8me livre de r\u00e9v\u00e9lations, l\u00e0 on associe Trump \u00e0 la mafia \u00e0 sa mani\u00e8re de de fonctionner en clans, il d\u00e9voile un homme immoral d\u00e9tach\u00e9 de la de la v\u00e9rit\u00e9 des valeurs institutionnelles aussi obs\u00e9d\u00e9 par les d\u00e9tails scabreux, selon vous, quel est l'impact r\u00e9el de ce livre \u00e0 part garantir \u00e9videmment un succ\u00e8s en librairie, mais est ce que \u00e7a peut r\u00e9ellement \u00e9branl\u00e9 un Donald Trump d\u00e9j\u00e0 passablement affect\u00e9 par les rumeurs, les limogeages les d\u00e9missions, quel est l'impact r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [90%] :\r\nJe ne crois pas que le livre en lui- m\u00eame, aura un impact d\u00e9terminant sur l'avenir de la la pr\u00e9sence que les parents trempe je crois surtout, comme vous le rappelez, qu'il s'agit d'une accumulation de c'est extr\u00eamement n\u00e9gatif pour le le pr\u00e9sident, on pense par exemple \u00e0 la r\u00e9cente perquisition du domicile et du bureau sont avocat personnel Mahamat aux Cor\u00e9ens, on pense aux accusations diverses qui sont port\u00e9s par 2 anciens a l'actrice pornographique ou mod\u00e8le de Playboy, on pense aussi aux difficult\u00e9s qu'ils rencontrent dans son \u00e9quipe, m\u00eame dans laquelle les les d\u00e9missions se succ\u00e8dent et le limogeage il y a une esp\u00e8ce de climat assez d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui fait dire d'ailleurs \u00e0 la presse am\u00e9ricaine, alors que la presse internationale, que le pr\u00e9sident est quasiment du mal \u00e0 se concentrer sur la question cruciale de la Syrie, tant les menaces qui l'entourent sont nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [91%] :\r\nEffectivement, \u00e7a fait beaucoup, une accumulation de de choses est -ce qu'aujourd'hui la grosse interrogation, \u00e7a reste quand m\u00eame, Robert Mueller, le procureur sp\u00e9cial qui enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine est -ce que finalement c'est \u00e7a maintenant le prochain qui va sauter, on parle depuis maintenant tr\u00e8s longtemps de de source licenciement probable et ce que vous pensez que c'est le c'est la prochaine chose qui va arriver. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:29) [86%] :\r\nC'est peu probable, me semble -t-il, pour beaucoup de raisons, car et les cons\u00e9quences d'un David bonne chance potentiel de devoir briques n'en sont extr\u00eamement graves, cela pourrait d\u00e9clencher de la part du Congr\u00e8s des des r\u00e9actions que le pr\u00e9sident ne serait pas \u00e0 m\u00eame de ma\u00eetriser, l\u00e0 aussi, on entre dans un territoire institutionnellement peu connu, mais il faut aussi d'un d'un autre c\u00f4t\u00e9, rappel\u00e9 que et un sondage a indiqu\u00e9 dans le Washington Post ce week- end que le pr\u00e9sident reste tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire aupr\u00e8s de tabac 11 qui ne l'a pas que le pr\u00e9sident et l'homme politique le plus populaire parmi et des conservateurs aux \u00c9tats-Unis et que d'une certaine mani\u00e8re, si l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle devait se d\u00e9rouler aujourd'hui les chiffres seraient tr\u00e8s peu diff\u00e9rents, en revanche, ce qui est beaucoup plus inqui\u00e9tant pour le Parti r\u00e9publicain, c'est par exemple le fait que le le speaker de la Chambre pour voir rien a annonc\u00e9 qu'il ne sorte en repr\u00e9senterait pas cet cet Automne au mois de novembre et qu'il a un parti r\u00e9publicain qui est en des au nord, en plein d\u00e9sarroi et il est maintenant assez probable que les r\u00e9publicains on perd les \u00e9lections \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, le S\u00e9nat, c'est une crise \u00e0 faire avec cette id\u00e9e que les proc\u00e9dures d'un impeachment serait bien \u00e0 partir ce moment l\u00e0 on beaucoup plus facile ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [92%] :\r\nJustement, vous parliez de d'\u00e9lections, vous parliez de 2 sondages les \u00e9lections des des midterms de mi- mandat approche dans quelques mois maintenant, le 6 novembre justement Donald Trump ne peut pas se permettre une grave crise politique d'ici l\u00e0, vous la voyez comment jusque -l\u00e0, les prochains mois, que peut faire ou que ne doit pas faire justement Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:29) [90%] :\r\nDans le combat en fait peu de ma\u00eetrise sur les choses puisqu'il s'agit quand m\u00eame d'\u00e9lections dans est \u00e0 435 circonscriptions de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00e9lection dans 30 3 l'\u00c9tat pour des postes de s\u00e9nateurs puissent 2 \u00e9lections partielles et l\u00e0 il s'agit plut\u00f4t de savoir comment va se comporter la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine au Congr\u00e8s, dans les 4 mois \u00e0 venir est -ce que rien ne sortira de cette majorit\u00e9 ou est -ce qu'au contraire on aura 2 ou 3 grands textes \u00e0 partir desquelles les r\u00e9publicains dans les \u00c9tats pourront faire campagne, mais le pr\u00e9sident tuant par lui- m\u00eame, il sait qu'il est une forme de de mobilisateur et ordonn\u00e9 des \u00c9nergies d\u00e9mocrates contre les r\u00e9publicains et plus il se d\u00e9fend en vitup\u00e9rant en insultant et en ridiculisant ses ennemis, effectivement il mobilise tant \u00e0 dans l'autre sens, on a bien l\u00e0 des indicateurs extr\u00eamement pr\u00e9cis, notamment sur la qualit\u00e9 des candidats qui ont h\u00e9t\u00e9ro qui ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s par le Parti d\u00e9mocrate et aussi \u00e0 l'inverse par le nombre assez \u00e9lev\u00e9 de de de d\u00e9mission, y compris de figures importantes du parti ou de d'annonces de retrait de la vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [88%] :\r\nEt Vincent Michelot, si on revient sur la politique ext\u00e9rieure, ses frappes en Syrie, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, men\u00e9e avec la Grande-Bretagne et la France est ce qu'est ce qu'on peut casser qu'on le qualifier \u00e7a de jolis coups pour Donald Trump, qui finalement a frapp\u00e9 sans trop se mouiller en montrant les muscles mais sans toucher ni aux Russes ni v\u00e9ritablement au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad est -ce que c'est au niveau de l'image est -ce que c'est r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:28) [86%] :\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de doutes l\u00e0- dessus pour une promesse un peu raison, c'est que, en quelque sorte, on voit un pr\u00e9sident qui agit cours se distinguer de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama avait en 2012 refuser en quelque sorte d'agir alors que la Syrie avait d\u00e9j\u00e0 franchi cette fameuse ligne rouge qu'il avait travaill\u00e9 un trac\u00e9 l\u00e0 effectivement il y a une ligne rouge, elle a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 franchi par la Syrie, il y a des frappes pour autant, je ne suis pas le seul \u00e0 souligner le caract\u00e8re minimaliste bleu de ces frappes, le fait qu'effectivement, l\u00e0 encore, la Russie, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas pr\u00e9c\u00e9demment, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue \u00e0 l'avance de mani\u00e8re \u00e0 mettre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [80%] :\r\nMettre \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:15) [77%] :\r\nPrix. \r\nEt que \u00e7a n'affecte en rien la le, le pouvoir de Bachar El-Assad, dont les partisans d'ailleurs ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en quelque sorte la le caract\u00e8re limit\u00e9 ces frappes et par ailleurs, ces frappes ne prennent pas place \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une strat\u00e9gie qui auraient \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es sur la Syrie, \u00e0 ne pas v\u00e9ritable plan d'action dans lequel puissent se prendre en plein ce, du coup, du coup je l\u00e0 encore de nombreux observateurs soulignent le fait qu'il s'agit du \u00e9tait d'une r\u00e9ponse quasiment pavlovienne, mais qui ne nous permet pas d'annoncer une action diplomatique concert\u00e9e sur la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben je vous remercie en tout cas beaucoup Vincent Michelot, d'\u00eatre venu quelques instants dans tout un monde, je rappelle que vous \u00eates professeur d'histoire politique des \u00c9tats-Unis \u00e0 Sciences Po Lyon, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [86%] :\r\nMerci \u00e0 vous, le sourire, tout un monde le quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T06:55:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-863E47ED-92CC-44DA-9E85-4A96BEB5A98B", "internalArchiveId": "863E47ED-92CC-44DA-9E85-4A96BEB5A98B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Immolation par le feu \u00e0 New York pour d\u00e9noncer la pollution", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tagnard, Emmanuel\r\nUn c\u00e9l\u00e8bre avocat am\u00e9ricain, d\u00e9fenseur des droits des homosexuels, s'est immol\u00e9 samedi par le feu dans un parc de New York. Il entendait ainsi protester contre la pollution.\r\n\r\n* * RTSreligion - Immolation par le feu \u00e0 New York pour d\u00e9noncer la pollution (RTS RELIGION 16.04 IMMOLATION) 6HXX\r\nLA CHRONQUE RTS RELIGION \r\nEmmanuel Tagnard vous revenez sur cet acte tragique... \r\nqui s'est d\u00e9roul\u00e9 samedi a NY... \r\nUn c\u00e9l\u00e8bre avocat am\u00e9ricain, d\u00e9fenseur des droits des homosexuels, s'est immol\u00e9 par le feu dans un parc. \r\nIl entendait ainsi protester contre la pollution... \r\n  0'17''\r\n((L'activiste David Buckel, 60 ans, s'est suicid\u00e9 par le feu dans un parc de Brooklyn apr\u00e8s avoir envoy\u00e9 un mail aux m\u00e9dias pour d\u00e9noncer les ravages de la pollution qui rend l'air irrespirable.  \u00ab Ma mort pr\u00e9matur\u00e9e au moyen d'un carburant fossile refl\u00e8te ce que nous sommes en train de nous faire \u00e0 nous-m\u00eames \u00bb, a-t-il \u00e9crit.))\r\nLe suicide par le feu n'est pas un acte nouveau, mais il frappe les esprits.\r\n  0'33''\r\n((Oui, depuis l'immolation d'un bonze en 1963 \u00e0 Saigon, on connait la force symbolique de cet acte. On se souvient du geste de Jan Palach \u00e0 Prague pour protester contre l'occupation sovi\u00e9tique en 1969.  Depuis 2009, 150 Tib\u00e9tains se sont immol\u00e9s pour d\u00e9noncer la mainmise chinoise. Le suicide par le feu du jeune vendeur tunisien Mohamed Bouazizi fut \u00e0 l'origine du printemps arabe de 2010. Et en octobre dernier, un Polonais de 54 ans s'est transform\u00e9 en torche vivante au coeur de Varsovie, en criant \u00ab Je proteste \u00bb pour d\u00e9noncer l'\u00e9volution conservatrice de son pays.)) \r\nEt quelle est la signification d'un tel acte ?\r\n  0'43''\r\n((Pour Pierre Centlivres, c'est un acte extr\u00eamement fort qui vise \u00e0 faire retomber le crime sur les \u00e9paules de l'adversaire. L'ancien directeur de l'Institut d'ethnologie de Neuch\u00e2tel estime que le suicide protestataire suppose une capacit\u00e9 tr\u00e8s forte d'adh\u00e9sion \u00e0 une cause. L'immolation vient du latin immolare, qui veut dire : \u00ab saupoudrer de farine sal\u00e9e consacr\u00e9e \u00bb. C'\u00e9tait un geste rituel li\u00e9 au sacrifice religieux. Mais c'est en Inde qu'il faut chercher l'origine de l'immolation. Le rite de la sati que l'on trouve dans les textes fondateurs de l'hindouisme, est encore pratiqu\u00e9 dans certains villages recul\u00e9s, bien qu'il soit interdit par la loi : des veuves s'immolent sur le b\u00fbcher fun\u00e9raire de leur mari. Le but n'est pas politique, mais le d\u00e9sespoir est bien pr\u00e9sent.))\r\nY a-t-il aussi des raisons sociales \u00e0 l'immolation ?\r\n  0'36''\r\n((Absolument. En 2013, une enqu\u00eate journalistique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un d\u00e9compte gla\u00e7ant : tous les quinze jours en moyenne, une personne s'immole par le feu dans un lieu public en France. Cadre, ch\u00f4meur, infirmier, professeur. Ils ont mis fin - ou tent\u00e9 de mettre fin - \u00e0 leur vie sur le parking de leur entreprise, dans la cour de leur lyc\u00e9e ou devant une caisse d'allocations familiale. Des lieux de vie ou de travail. Des lieux banals pour un acte qui ne l'est pas. En exposant leur d\u00e9sespoir, caus\u00e9 par des pressions morales, professionnelles ou sociales, ces femmes et ces hommes ont tent\u00e9 de prendre \u00e0 t\u00e9moin la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re.))\r\nODP : r\u00e9action \u00e0 ce suicide d'un confr\u00e8re NYKAIS?", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471229", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Immolation par le feu \u00e0 New York pour d\u00e9noncer la pollution", "RTSreligion - Immolation par le feu \u00e0 New York pour d\u00e9noncer la pollution / LMA_2018-04-16T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Immolation par le feu \u00e0 New York pour d\u00e9noncer la pollution / LMA_2018-04-16T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Un c\u00e9l\u00e8bre avocat am\u00e9ricain, d\u00e9fenseur des droits des homosexuels, s'est immol\u00e9 samedi par le feu dans un parc de New York. Il entendait ainsi protester contre la pollution.", "Un c\u00e9l\u00e8bre avocat am\u00e9ricain, d\u00e9fenseur des droits des homosexuels, s'est immol\u00e9 samedi par le feu dans un parc de New York. Il entendait ainsi protester contre la pollution.", "Un c\u00e9l\u00e8bre avocat am\u00e9ricain, d\u00e9fenseur des droits des homosexuels, s'est immol\u00e9 samedi par le feu dans un parc de New York. Il entendait ainsi protester contre la pollution."], "variantIds": ["ece-9471235", "ece-9471229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:01Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n23 c'est la chronique RTS religion, Emmanuel Tagnard, vous revenez ce matin sur cet acte tragique qui s'est d\u00e9roul\u00e9 samedi \u00e0 New York, un c\u00e9l\u00e8bre avocat am\u00e9ricain, d\u00e9fenseur des droits des homosexuels s'est immol\u00e9 par le feu dans un parc il entendait ainsi protester contre la pollution, l'activiste David Buckel 60 ans s'est suicid\u00e9 par le feu dans un parc de Brooklyn apr\u00e8s avoir envoy\u00e9 un Mail aux m\u00e9dias pour d\u00e9noncer les ravages de la pollution qui rend l'air irrespirable ma mort pr\u00e9matur\u00e9e au moyen d'un carburant fossile refl\u00e8tent ce que nous sommes en train de nous faire \u00e0 nous-m\u00eames, a -t-il \u00e9crit le suicide par le feu n'est pas un acte nouveau Emmanuel mais il frappe toujours les esprits oui depuis l'immolation d'un bonze en 1963 \u00e0 Sa\u00efgon, on conna\u00eet la force symbolique de cet acte, on se souvient du geste de Jan Palach \u00e0 Prague pour protester contre l'occupation sovi\u00e9tique en 1969 depuis 2009 150 Tib\u00e9tains se sont immol\u00e9s pour d\u00e9noncer la mainmise chinoise le suicide par le feu du jeune vendeur tunisien Mohamed Bouazizi fut \u00e0 l'origine du printemps arabe de 2010 et en octobre dernier, un Polonais de 54 ans, s'est transform\u00e9e en torche vivante au coeur de Varsovie en criant je proteste pour d\u00e9noncer l'\u00e9volution conservatrice de son pays et quelle est la signification dans telle acte pour Pierre 100 livres, c'est un acte extr\u00eamement fort qui vise \u00e0 faire retomber le Crime sur les \u00e9paules de l'adversaire, l'ancien directeur de l'Institut d'ethnologie de Neuch\u00e2tel, estime que le suicide protestataires suppose une capacit\u00e9 tr\u00e8s forte d'adh\u00e9sion \u00e0 une cause l'immolation vient du mot latin Imola qui veut dire saupoudrer de farine consacr\u00e9, c'\u00e9tait un geste rituel li\u00e9 au sacrifice religieux mais c'est en Inde qu'il faut chercher l'origine de l'immolation le rite de la sympathie que l'on trouve dans les textes fondateurs de l'hindouisme est encore pratiqu\u00e9e dans certains villages recul\u00e9s, bien qu'il soit interdit par la loi des veuve s'immole sur le b\u00fbcher fun\u00e9raire de leur mari, le but n'est pas politique mais le d\u00e9sespoir est bien pr\u00e9sent, y a -t-il aussi Emmanuel des raisons sociales \u00e0 l'immolation absolument en 2013, une enqu\u00eate journalistique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un d\u00e9compte gla\u00e7ant tous les 15 jours en moyenne une personne s'immole par le feu dans un lieu public, en France, cadres ch\u00f4meurs infirmiers, professeurs, ils ont mis fin, ou tenter de mettre fin \u00e0 leur vie sur le Parking de leur entreprise dans la cour de leur lyc\u00e9e, ou devant une caisse d'allocations familiales des lieux de vie ou de travail des lieux pour un acte qui ne l'est pas, en exposant leur d\u00e9sespoir caus\u00e9 par des pressions morales professionnelle ou sociale, ces femmes et ces hommes ont tent\u00e9 de prendre \u00e0 t\u00e9moin la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re Emmanuel Tagnard pour la chronique RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFC55484-797A-49EC-A558-E5D7452CFD71", "internalArchiveId": "CFC55484-797A-49EC-A558-E5D7452CFD71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nombre de ch\u00f4meurs de 55 ans et plus augmente fortement et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 se retrouver \u00e0 l'aide sociale : interviews de Christophe Reymond, directeur du Centre patronal, et Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association romande et tessinoise des institutions d'action sociale", "publicationDate": "2018-04-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nLe nombre de ch\u00f4meurs de 55 ans et plus augmente fortement et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 se retrouver \u00e0 l'aide sociale. D\u00e9bat entre Christophe Reymond, directeur du Centre patronal, et Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association romande et tessinoise des institutions d'action sociale.\r\n\r\n* * Que faire des ch\u00f4meurs de plus de 55 ans? *** Que faire des seniors qui ne retrouvent pas de travail ? \r\nLe nombre de ch\u00f4meurs de 55 ans et plus augmente fortement, et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 se retrouver \u00e0 l'aide sociale.\r\nLa Conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale (la CSIAS) a propos\u00e9 en f\u00e9vrier de maintienir les personnes concern\u00e9es dans les offices r\u00e9gionaux de placement, au b\u00e9n\u00e9fice de prestations compl\u00e9mentaires plut\u00f4t que de l'aide sociale.\r\nDans le canton de Berne, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 reprise il y a quelques jours par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui s'oppose \u00e0 la la loi r\u00e9vis\u00e9e sur l'aide sociale, adopt\u00e9e il y a 3 semaines par le Grand conseil.\r\n Christophe Reymond, directeur du Centre Patronal\r\n- De plus en plus de travailleurs de 55 ans et plus perdent leur emploi. Une bonne partie d'entre eux sont parfaitement aptes au travail, mais ne retrouvent pas d'emploi. Les garder dans l'assurance ch\u00f4mage plut\u00f4t qu'\u00e0 l'aide sociale, pourquoi pas? \r\n(non. Ils ont d\u00e9j\u00e0 500 jours d'indemnit\u00e9 au lieu des 400 de l'assurance ch\u00f4mage. L'Etat doit assumer sa part.)\r\n- mais l'assurance ch\u00f4mage, c'est aussi des possibilit\u00e9s de cours, de reconversion,... et garder les gens dans une perpective de travail... \r\n- L'\u00e9conomie ne joue pas le jeu. On licencie les vieux pour les remplacer par les jeunes, on profite de la libre circulation, on se pr\u00e9pare \u00e0 des baisses d'imp\u00f4ts. Et tant pis pour les laiss\u00e9s pour compte ?\r\n- Mieux prot\u00e9ger les travailleurs \u00e2g\u00e9s, rendre leur licenciement plus difficile (comme le demandent les syndicats) ? \r\n(pas question, \u00e7a rendra l'embauche encore plus difficile)\r\n- Et la libre circulation, qui profite tant aux entreprises ? \u00e7a n'est pas elle qui est \u00e0 l'origine des difficult\u00e9s des 55+ ? \r\n(nous attendons beaucoup de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne)\r\n Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'ARTIAS (Association romande et tessinoise des institutions d'action sociale) \r\n- au final, qu'est-ce que \u00e7a change de passer par l'assurance ch\u00f4mage plut\u00f4t que l'aide sociale? \r\n- On risque de fortement charger l'assurance ch\u00f4mage, et donc alourdir le co\u00fbt du travail, \u00e0 la charge des entreprises et des employ\u00e9s ?\r\n- Est-ce que les entreprises, et les politiques, assument leurs responsabilit\u00e9s sociales ?\r\n(pas toujours. Manque de formation continue, diminution des taux de conversion, d\u00e9cisions absurdes au Conseil national, qui a perdu tout sens des r\u00e9alit\u00e9s {3 initiatives parlementaires Min Li Marti et Corrado Pardini pour mieux prot\u00e9ger les 55+ rejet\u00e9es})\r\n- Est-ce qu'avec l'\u00e9volution d\u00e9mographie, la situation ne va pas de toute fa\u00e7on se d\u00e9tendre bient\u00f4t, vu que le nombre de ceux qui entrent dans le march\u00e9 du travail diminue de plus en plus face \u00e0 ceux qui en sortent (les baby boomers) ? Il y aura bient\u00f4t du travail pour vraiment tout le monde .", "durationSec": 666, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9471194", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assistance sociale", "charges sociales", "ch\u00f4mage", "assurance sociale"], "alternativeTitle": ["Que faire des ch\u00f4meurs de plus de 55 ans?  / FOR_2018-04-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le nombre de ch\u00f4meurs de 55 ans et plus augmente fortement et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 se retrouver \u00e0 l\u2019aide sociale. D\u00e9bat entre Christophe Reymond, directeur du Centre patronal, et Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association romande et tessinoise des institutions d\u2019action sociale."], "variantIds": ["ece-9471194"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:03Z", "speechToTexts": ["23.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt cette question maintenant : que faire des seniors qui ne retrouvent pas de travail, le nombre de ch\u00f4meurs de 55 ans et plus augmente fortement et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 se retrouver \u00e0 l'aide sociale, la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale a propos\u00e9 en f\u00e9vrier de maintenir les personnes concern\u00e9es dans les offices r\u00e9gionaux de placement et au b\u00e9n\u00e9fice des prestations compl\u00e9mentaires plut\u00f4t qu'\u00e0 l'aide sociale, dans le canton de Berne, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 reprise il y a quelques jours par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui s'oppose \u00e0 la loi r\u00e9vis\u00e9e sur l'aide sociale, adopt\u00e9e, je vous le rappelle Didier 3 semaines par le Grand Conseil alors 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Christophe Reymond, directeur du Centre patronal et Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'art, tiens c'est l'Association romande et tessinoise des institutions d'action sociale, bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:42) [92%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [93%] :\r\nBonsoir madame Martine Kurth voil\u00e0 maintenir les les ch\u00f4meurs de plus de 55 ans \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage plut\u00f4t que que passer par l'aide sociale au final qu'est ce que \u00e7a change, quels seraient les avantages pour ces personnes de 55 ans et plus. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [90%] :\r\nBon, il y a une s\u00e9rie d'avantages en dans la mesure o\u00f9 \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme ch\u00f4meur ce n'est pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'aide sociale, que le ch\u00f4mage n'est pas li\u00e9 aux conditions de ressources et que les montants du ch\u00f4mage sont en g\u00e9n\u00e9ral plus \u00e9lev\u00e9 que le montant de l'aide sociale, donc, et puis que \u00e7a permet de de maintenir des droits donc donc voil\u00e0 apr\u00e8s l'id\u00e9al, c'est quand m\u00eame de maintenir en emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [90%] :\r\nEst ce que \u00e7a facilite aussi la r\u00e9insertion, si on reste dans, dans le cas de l'assurance ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:27) [91%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire qu'en restant dans le cas de l'assurance ch\u00f4mage, on b\u00e9n\u00e9ficie des comp\u00e9tences des offices r\u00e9gionaux de placement, donc en fait la la question et on est, on \u00e9vite en fait de laisser passer trop de temps parce qu'on sait que la r\u00e9insertion est toujours plus compliqu\u00e9 compte le temps a pass\u00e9 sans emploi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [93%] :\r\nChristophe Reymond vous \u00eates convaincu par par ses arguments. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [89%] :\r\nEn partie mais en partie seulement, tout, tout ce que dit Madame est parfaitement exact, en particulier le fait que de demeurer au sein du syst\u00e8me de l'assurance ch\u00f4mage, s'agissant des des ORP aide tr\u00e8s probablement ce mieux ins\u00e9r\u00e9s ou ou r\u00e9ins\u00e9rer, de ce point de vue l\u00e0 je pense que la la la proposition de l'acc\u00e8s \u00e0 ce peut \u00eatre suivi rencontrent d'ailleurs tr\u00e8s clairement notre notre soutien, il en va pas de m\u00eame pour l'aspect financier, parce que dans le dans la proposition de l'acc\u00e8s \u00e0 ce qu'il y a 2 aspects : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit en clair, tant que les personnes concern\u00e9es n'auraient pas retrouv\u00e9 de travail, ils resterait inscrite non seulement dans un an, dans un office r\u00e9gional de placement pour profiter des, des, des prestations tr\u00e8s concr\u00e8tes qui sont rendus \u00e0 cet \u00e9gard, mais aussi elle continuera aussi de b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien financier de l'assurance ch\u00f4mage et l\u00e0 \u00e7a pose le probl\u00e8me du transfert des charges d'un endroit \u00e0 l'autre, apr\u00e8s qu'on a en partie transf\u00e9rer des charges, l'assurance ch\u00f4mage, \u00e0 l'aide sociale on embellir transf\u00e9rer de l'aide sociale \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage \u00e0 un moment o\u00f9 l'assainissement de cette assurance est tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'\u00eatre d'\u00eatre r\u00e9aliste et cet aspect -l\u00e0, nous ne soutenons clairement pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [80%] :\r\nMais sa chance Christophe Reymond parce que finalement, toujours l'\u00e9tat qui paye, sachant les m\u00eames tiroir donc c'est parce que le foot. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [84%] :\r\nPaul non pas du tout, l'assurance ch\u00f4mage, comme vous le savez j'c'est pas l'\u00c9tat qu'il paye, c'est vous, c'est moi, c'est les gens qui travaillent, alors que l'assurance alors que l'aide sociale, c'est en effet l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire les gens qui paient des imp\u00f4ts, donc ce votre remarque est parfaitement erron\u00e9e, pardonnez -moi de vous le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [68%] :\r\nNon, moment je vous dis, o\u00f9 j'ai clairement mais mettez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [90%] :\r\nC'est tout simplement faux ce qu'il faut donc il faut se rappeler, c'est que jusqu'en 2010, l'assurance ch\u00f4mage apr\u00e8s ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des des vertiges, des d\u00e9ficits, c'\u00e9tait vraiment vertigineux, c'\u00e9tait quasiment un milliard chaque ann\u00e9e, au point que la dette avait atteint 7 milliards de francs, il y a toute une r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre avec un \u00e9quilibre entre cette compl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire d'une augmentation mod\u00e9r\u00e9e des cotisations salariales des \u00e9conomies et on a r\u00e9ussi \u00e0 mettre une assurance qui \u00e9tait \u00e0 la d\u00e9rive sur de bons rails et par ailleurs, source de remettre en cause les fondements de cette assurance, je pr\u00e9cise d'ailleurs \u00e0 ce stade et c'est aussi important que l'assurance ch\u00f4mage continue d'offrir des prestations g\u00e9n\u00e9reuses de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et en comparaison internationale et en particulier d'ailleurs aux personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 55 ans, puisque celles -ci ont droit \u00e0 pas moins de 520 indemnit\u00e9s journali\u00e8res donc 2 ans de prestations, si elles ont cotis\u00e9 24 mois ou au minimum mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [86%] :\r\nAlors 3 on va faire, on d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9agir Martine Kurth finalement coup ce que nous dit Christophe Reymond c'est que l'\u00c9tat doit assumer sa part et pas les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:27) [89%] :\r\nBah, en fait, c'est ce que le le on ne r\u00e9soudra pas \u00e0 cette question- l\u00e0 sans se mette tous autour d'une table et que chacun fasse sa part, les entreprises ont leur part \u00e0 faire dans l'engagement de personnes de plus de 50 ans et dont le maintien en poste de 2 personnes de plus de 50 ans l'\u00c9tat \u00e0 faire sa part aussi, moi j'aimerais juste rappeler qu'une personne de plus de 50 ans c'est pas juste un chiffre : Boeing une statistique, c'est aussi une vie et que on fait il y a beaucoup plus d'enjeu, l\u00e0 derri\u00e8re, que parfois on pourrait aussi se repositionner \u00e0 partir de l\u00e0 qu'est -ce qui se passe pour quelqu'un qui a plus de 50 ans et qui perd son emploi et quel quel stress quel parcours du combattant pour essayer non retrouv\u00e9, on peut utiliser l'aide sociale, l'assurance ch\u00f4mage, si au bout du compte, il y a pas une entreprise qui engagent au sera tous \u00e9chec et mat, parce qu'on fera que augmenter le nombre de personnes qui ont besoin de ses soutiens, donc il y a et et je dis pas que les employeurs sont peut faire des miracles, je dis juste que ce qui me fait pas un bout sa part on n'y arrivera pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [77%] :\r\nChristophe Reymond, \u00e7a c'est vous interpell\u00e9 directement, en tout cas bon mais je suis le Centre patronal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:34) [92%] :\r\nEt c'est tout \u00e0 fait d'accord avec ce que dit Madame et j'en appelle \u00e9videmment \u00e0 des efforts de la part des entreprises, en particulier des entreprises priv\u00e9es, en soulignant d'ailleurs que le le march\u00e9 du travail, de ce point de vue l\u00e0 o\u00f9 sont quand m\u00eame assez bien madame Kurth a raison de d'aller au-del\u00e0 de la statistique et de dire que derri\u00e8re les statistiques, les chiffres et les statistiques, il y a des des \u00eatre humains, des femmes, des hommes qui sont confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s que c'est difficult\u00e9s concr\u00e8tes sont sont sont impressionnantes. \r\nLes statistiques disent aussi que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le pourcentage des personnes de plus de 55 ans qui sont occup\u00e9s a augment\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire, on n'a pas assez de septembre qui veut dire 7 pourcent \u00e076,2 pourcent entre 2012 et 2007, c'est une augmentation de5,5 points de pourcentage donc, tout, tout \u00e7a pour dire que le le march\u00e9 du travail suisse, il fonctionne et fonctionne assez bien, \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas des difficult\u00e9s qui se produit et qui est qui et qui ne r\u00e9sulte pas d'\u00e9t\u00e9 des cas difficiles mais, et \u00e7a ne veut pas dire en effet qu'il ne faut pas en appel\u00e9 \u00e0 une responsabilit\u00e9 sociale toujours plus forte est toujours plus affirm\u00e9e de la part des entreprises et des chefs d'entreprises de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [90%] :\r\nMartine Kurth, on voit aussi que les Bibi boomeurs arrivent tranquillement \u00e0 la retraite, donc est -ce que \u00e7a ne va pas au bout d'un moment s'\u00e9quilibrer et puis cette question pour les plus de 55 ans sera va se r\u00e9gler pas automatiquement par la d\u00e9mographie et le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:07) [90%] :\r\nJe n'y crois pas, je pense que, avec notamment les accords de Lip : circulation des personnes, on a terriblement \u00e9largit le bassin de recrutement possible et je doute que les mesurettes pour r\u00e9pondre au vous attendent cette ville 9 f\u00e9vrier vraiment compl\u00e8tement, de fond, je pense que la concurrence, elle est toujours extr\u00eamement importante, plus les personnes sont jeunes, plus souvent, elles sont mobiles, donc \u00e0 partir de l\u00e0, on met en concurrence des des personnes de 2 statuts diff\u00e9rents, cela dit, je pense qu'il y a aussi un enjeu majeur sur la formation continue et la formation \u00e0 l'int\u00e9rieur des entreprises parce qu'en fait on voit aussi trop souvent des personnes qui sont n\u00e9s les comp\u00e9tences sont devenues obsol\u00e8tes et n'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment \u00e0 jour et donc \u00e0 un moment donn\u00e9, plut\u00f4t que d'investir dans le maintien \u00e0 un jour de ses comp\u00e9tences, certaines entreprises de loin pas toutes mais certaines entreprises pr\u00e9f\u00e8rent se s\u00e9parer des personnes et puis \u00e7a co\u00fbte moins cher et n'du du monde plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [88%] :\r\n\u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 ou \u00e0 laquelle vous \u00eates confront\u00e9 fr\u00e9quemment Martine Kurth dans quel secteur dans quel domaine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:09) [92%] :\r\nOn trouve, on trouve ce genre de situation, notamment dans les domaines qui \u00e9voluent extr\u00eamement rapidement, mais on retrouve notre dans l'industrie, mais pas que on trouve \u00e7a dans Pluton dans diff\u00e9rents domaines, on trouve \u00e9galement aussi et \u00e7a, ce sont des enjeux que l'on doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fois avec les employeurs, et avec le monde politique, on trouve aussi des personnes qui sont plus fragiles au niveau de leur sant\u00e9 pour pas toutes arm\u00e9es pour certaines avec l'\u00e2ge et qui qui qui peuvent pr\u00e9senter des tours d'absence plus important et l\u00e0 c'est compliqu\u00e9 aussi pour un employeur de g\u00e9rer \u00e7a, donc je pense que l\u00e0 aussi il y a des r\u00e9flexions \u00e0 mener et et des choses \u00e0 mettre en place qui pourrait permettre de Tournus ou que l'employeur soit s\u00fbr d'avoir toujours quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [85%] :\r\nOui, Christophe Reymond on va conclure avec \u00e7a, est ce que les entreprises, c'est une Pierre dans votre jardin sont assez innovante ici. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:59) [89%] :\r\nProbablement pas, il y a en effet certainement des solutions plus flexible qui doivent \u00eatre recherch\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 du temps partiel progressif du c\u00f4t\u00e9 aussi d'une d'une formation continue envisager de fa\u00e7on un peu un peu diff\u00e9rente et c'est vrai qu'on est encore tr\u00e8s habitu\u00e9s dans les entreprises en g\u00e9n\u00e9ral et l\u00e0, qu'elles soient publiques ou priv\u00e9es, \u00e0 des syst\u00e8mes o\u00f9 les salaires augmentent constamment avec l'\u00e2ge, etc alors comme \u00e0 un moment, probablement que leur salaire et doit il doit stagner, n'ont pas diminu\u00e9, je n'ai pas dit \u00e7a mais mais mais stagn\u00e9 pour pr\u00e9cis\u00e9ment maintenir aussi une certaine concurrence mais \u00e0 un certain aspect concurrentiel, je suis pr\u00eat juste revenir sur un aspect qu'a dit Madame o\u00f9 o\u00f9 il me semble qu'elle n\u00e9glige probablement en tout cas j'ai envie de dire j'esp\u00e8re les faits faits que devrait avoir le syst\u00e8me de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre ensuite de l'initiative contre l'immigration, le lien lutter contre immigration de masse, il va tout de m\u00eame y avoir dans tous les les secteurs o\u00f9 il y a un ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 8 pourcent dans un 1er temps mais \u00e0 5 pourcent ce dont je me r\u00e9jouis, dans un second temps, une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne qui va \u00eatre mise en place dans toute la Suisse, elle va entrer en vigueur d\u00e8s le 1er juillet prochain il y a donc un effet qui va avoir lieu, j'en suis persuad\u00e9 sur le taux de ch\u00f4mage des personnes ici et un amoindrissement de ce point de vue -l\u00e0 de la concurrence \u00e0 laquelle madame c'est justement allusion et puis l'effet, la vague de d\u00e9parts \u00e0 la retraite boomer, qui vient de commencer, \u00e0 mon avis, elle, on la sous- estime encore aujourd'hui et de ce point de vue l\u00e0 aussi je pense qu'il y avait des perspectives plut\u00f4t encourageante du point de vue du travail des seniors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:48) [97%] :\r\nEt on va v\u00e9rifier effectivement a d\u00e9di\u00e9 cette ann\u00e9e d'ailleurs le les effets de ces mesures prises apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier merci beaucoup Christophe Reymond, directeur du Centre patronal et Martine Kurth, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association romande et tessinoise des institutions d'action sociale, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:03) [98%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-16T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurth, Martine", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'Association romande et tessinoise des institutions d'action sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reymond, Christophe", "role": "directeur du Centre patronal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}