{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3000&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3025&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2975&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-FDAC6888-1E06-4FCC-937C-286E078C1B82", "internalArchiveId": "FDAC6888-1E06-4FCC-937C-286E078C1B82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Iran: les conservateurs critiquent la gestion du gouvernement de l'accord sur le nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2018-05-13T00:00:00Z", "summary": "Le chef de la diplomatie iranienne tente de maintenir le dialogue avec les pays dans l'accord sur le nucl\u00e9aire. Alors qu'en Iran, les conservateurs critiquent la politique d'Hassan Rohani. L'interview d'Hasni Abidi, directeur du Centre d'Etude et de Recherche sur le Monde Arabe et M\u00e9diterran\u00e9en.\r\n\r\n* * Iran: les conservateurs critiquent la gestion du gouvernement de l'accord sur le nucl\u00e9aire 18h Nucl\u00e9aire iranien : les conservateurs critiquent le gouvernement\r\nLe chef de la diplomatie iranienne a entam\u00e9 sa tourn\u00e9e internationale pour sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire. \r\nApr\u00e8s le retrait des Etats-Unis, Mohammed Javad Zarif tente de maintenir le dialogue avec les cinq pays encore dans l'accord. Soit la Chine, la Russie, la France, la Grande-Bretagne et l'Allemagne. \r\nMais en Iran, le gouvernement d'Hassan Rohani est critiqu\u00e9 par le camp conservateur. L'Ayatollah Ahmad Janati reproche au pr\u00e9sident de ne pas avoir prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats nationaux. Il demande des garanties claires de la part des Europ\u00e9ens pour maintenir un accord. \r\nOn en parle avec Hasni Abidi, bonsoir. Vous \u00eates directeur du Centre d'\u00e9tude et de recherche sur le Monde Arabe et M\u00e9diterran\u00e9en. Vous enseignez au Global Studies Institute \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n- Est-ce qu'aujourd'hui, le camp progressiste du pr\u00e9sident Rohani est menac\u00e9 par le retrait des Am\u00e9ricains? \r\n- Pour le moment, le gouvernement iranien assure que l'Iran pourra rester dans l'accord, s'il obtient certaines garanties, notamment des Europ\u00e9ens. Sortir de l'accord, n'est-ce pas une option pour le pr\u00e9sident Rohani ? \r\n- La t\u00e2che n'est pas ais\u00e9e pour Hassan Rohani qui doit, une nouvelle fois, d\u00e9fendre cet accord devant les Iraniens. Comment peut-il s'assurer d'obtenir les garanties n\u00e9cessaires qu'il promet \u00e0 son peuple ? \r\n- Washington annonce aujourd'hui qu'il veut ren\u00e9gocier un nouvel accord avec les Europ\u00e9ens. Comment \u00eatre s\u00fbr que la France, la Grande-Bretagne et l'Allemagne ne vont pas fl\u00e9chir sous la pression am\u00e9ricaine?", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9546741", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Iran: les conservateurs critiquent la gestion du gouvernement de l'accord sur le nucl\u00e9aire / FOR_2018-05-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le chef de la diplomatie iranienne tente de maintenir le dialogue avec les pays dans l'accord sur le nucl\u00e9aire. Alors qu'en Iran, les conservateurs critiquent la politique d'Hassan Rohani. L'interview d'Hasni Abidi, directeur du Centre d'Etude et de Recherche sur le Monde Arabe et M\u00e9diterran\u00e9en."], "variantIds": ["ece-9546741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:53Z", "speechToTexts": ["19.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe chef de la diplomatie iranienne a entam\u00e9 sa tourn\u00e9e internationale pour sauver l'accord sur le nucl\u00e9aire, apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis Mohammed Javad Zarif tente de maintenir le dialogue avec les 5 pays encore dans l'accord, souhaite la Chine, la Russie, la France, la Grande-Bretagne et l'Allemagne mais en Iran, le gouvernement de Hassan Rohani, est critiqu\u00e9 par le camp conservateur, l'ayatollah Ahmad Janati reproche au pr\u00e9sident de ne pas avoir prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats nationaux, il demande des garanties claires de la part des Europ\u00e9ens pour maintenir un accord, on en parle avec vous Hasni Abidi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et M\u00e9diterran\u00e9en vous enseignez \u00e9galement au club c'est-\u00e0-dire in situ \u00e0 Gen\u00e8ve alors est -ce qu'aujourd'hui le camp progressiste du pr\u00e9sident Rohani est menac\u00e9 par le retrait des Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [88%] :\r\nIl est en grande difficult\u00e9, parce que l'accord nucl\u00e9aire \u00e9tait une sorte de garantie de survie pour le r\u00e9gime iranien, c'\u00e9tait le seul programme \u00e9conomique d'ailleurs promis lors de la campagne \u00e9lectorale de pr\u00e9sident Rohani, c'est-\u00e0-dire en Iran meilleur \u00e0 am\u00e9liorer les conditions \u00e9conomiques et sociales et sortir surtout de l'embargo aujourd'hui ses promesses bien s\u00fbr sont pas faibli, il doit redoubler de vigiles d\u00e9j\u00e0 bu Dijon envers vigilance, une course contre la mort pour pardon pour le contre- la-montre, sauver le r\u00e9gime sauver aussi l'accord, vous l'avez dit, et surtout le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, \u00e0 mon avis, montrer que l'Iran est est un \u00c9tat fr\u00e9quentable, est un \u00c9tat responsable qui sait tenir ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [95%] :\r\nDonc, en clair, en fait, l'Iran n'a pas tellement le choix, il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester dans cet accord, m\u00eame si des \u00c9tats-Unis s'en sont retir\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [87%] :\r\nAbsolument les rangs un int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder cet accord rest\u00e9 ne sont accord m\u00eame affaibli, maintenant il faut signaler qu'il y a une distribution de r\u00f4le finalement, m\u00eame les conservateurs n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les Iraniens de cet accord, parce qu'ils n'ont pas d'autre alternative, vous rappelez les manifestations d\u00e9cembr contre la chert\u00e9 de la vie contre aussi la mainmise des conservateurs dans la vie politique, il a un petit aventure en dehors de, de, de, de l'errance, c'est-\u00e0-dire au Y\u00e9men, au Liban et ailleurs et les conservateurs certes exercent une influence tr\u00e8s importante sur Rohani aussi utilise cette pression des conservateurs pour dire aux Europ\u00e9ens regardent et au Russe aussi au chinois, on les a, on les oublie souvent, regardez ce qui m'attend, moi aussi j'ai une pression de la part des conservateurs, si vous m'aidez pas \u00e0 conserver sa pas corps et \u00e0 am\u00e9liorer la situation \u00e9conomique, \u00e0 bas le r\u00e9gime risque de tomber et les conservateurs auront bien s\u00fbr tous les pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [90%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, T\u00e9h\u00e9ran, le gouvernement a int\u00e9r\u00eat \u00e0 se maintenir dans cet accord, parce que un, il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques en jeu, \u00e9videmment, il faut absolument que les sanctions ne tous ne fera pas les sanctions Euro de d'autres sanctions c'est-\u00e0-dire europ\u00e9enne ne fera pas l'Iran, il faut aussi conserver cette comme vous le disiez cette ce caract\u00e8re de de partenaires fiables cette r\u00e9putation de fiabilit\u00e9 de l'Iran et il y a aussi des enjeux g\u00e9opolitiques de l'Iran puisque l'Iran est pr\u00e9sente dans dans d'autres dans d'autres pays de la r\u00e9gion, notamment je pensais au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [88%] :\r\nAbsolument, vous enseignez aussi oui vous avez raison et d'ailleurs c'est \u00e7a la force de frappe des conservateurs avec la la la Garde r\u00e9volutionnaire avec toutes les brigades et les Iran est devenu aujourd'hui l'acteur, \u00e0 mon avis, le plus important au Moyen-Orient apr\u00e8s Isra\u00ebl, parce que les Iraniens sont pr\u00e9sents \u00e0 la fois o\u00f9 il am\u00e8ne en Syrie, au Liban et en Irak, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important et des iranien ne sont pas pr\u00eats \u00e0 sacrifier c'est ces acquis g\u00e9opolitique, tout simplement parce qu'il fallait sortir de l'accord nucl\u00e9aire parce que les Am\u00e9ricains ont abandonn\u00e9 cette accord donc ils veulent absolument garder ses acquis la c'est-\u00e0-dire ces avanc\u00e9es ces cartes qui qui sont pr\u00e9sentes, tendant la main est en n\u00e9gociation, quitte \u00e0 s'armer de patience et tout \u00e7a avec les Iraniens savent \u00eatre tr\u00e8s patient, plus que les Europ\u00e9ens, puisque les Am\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [93%] :\r\nAlors le gouvernement assure qu'il va essayer de d'obtenir des garanties r\u00e9elles, c'est son expression, de la part de ses interlocuteurs qui qui demeure dans le dans le l'accord sur le nucl\u00e9aire mais de quelles garanties r\u00e9elles mais l'Iran petits les petits l'esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [85%] :\r\nEnti\u00e8rement, vous savez, le taux de ch\u00f4mage est en Iran, il est entre 13 et 20 pourcent selon les chiffres officiels, l'inflation aussi a atteint des des sommets et certains certains secteurs, ils sont en d\u00e9faut de paiement et peuvent plus payer leur salaire, donc il y a vraiment une crise \u00e9conomique qui guette l'Iran et c'est pour \u00e7a que T\u00e9h\u00e9ran a besoin d'engagement financier un engagement \u00e9conomique, surtout que les airs les les occidentaux n'abandonne pas les \u00e9l\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire les entreprises se sont engag\u00e9es en Iran ne se retire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [90%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est que les occidentaux eux- m\u00eames et ces entreprises elles-m\u00eames ne savent pas v\u00e9ritablement comment ils vont pouvoir \u00e9voluer dans les dans les prochains mois, puisque les \u00c9tats-Unis ont lanc\u00e9 un ultimatum en leur disant : vous avez voil\u00e0 x moi pour vous retirer si vous avez d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 dans en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [91%] :\r\nVous avez 2 \u00e9tats d'abord, la Russie, la Chine qui sont engag\u00e9es, qui se sont engag\u00e9s vraiment \u00e0 rester dans le march\u00e9 iranien et les maintenant la la balle est dans le camp, c'est vrai, Europ\u00e9ens et tout d\u00e9pendra de la r\u00e9union de ce lundi entre les chefs des diplomaties europ\u00e9ennes signataires de l'accord nucl\u00e9aire avec l'art, la Ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, Union europ\u00e9enne pour trouver la parade, il faut absolument \u00e0 ce que les Europ\u00e9ens trouvent cette alternative et c'est pourquoi, finalement c'est c'est le le le choc un petit peu de la sortie brutale des \u00c9tats-Unis, de l'accord nucl\u00e9aire et probablement un sursaut pour l'Europe pour chercher finalement une autre voix, une voix singuli\u00e8re qui permet \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, aussi de pr\u00e9server et de d\u00e9fendre surtout les int\u00e9r\u00eats d'une europ\u00e9enne face \u00e0 \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [90%] :\r\nEt pourquoi pas finalement suivre les \u00c9tats-Unis Washington annonce aujourd'hui qu'il veut ren\u00e9gocier un nouvel accord avec L\u00e9o, les Europ\u00e9ens, c'est-\u00e0-dire Washington dit je ne me suis pas simplement retirer de cet accord, je veux bien le ren\u00e9gocier, hein, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le discours de dit le Trump depuis le d\u00e9but au fond Aubert au tout le monde s'accorde \u00e0 dire \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, hein, lors de la signature de cet accord, que cet accord \u00e9tait un parfait qui \u00e9tait limit\u00e9 dans le temps est -ce que ce serait pas une occasion, un pr\u00e9texte pour les Fran\u00e7ais, pour les Britanniques, pour les Allemands de tenter de ren\u00e9gocier cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [89%] :\r\nAlors il y a beaucoup beaucoup de contradictions dans sa d\u00e9claration d'abord les Europ\u00e9ens, les Am\u00e9ricains ont emmen\u00e9s des plusieurs ann\u00e9es pour n\u00e9gocier cet accord souvenez -vous les les discussions Socrate \u00e0 \u00e0 Mascate, les discussions \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Vienne, \u00e0 Lausanne, c'est pas une chose facile de n\u00e9gocier avec la Bretagne oui c'\u00e9tait elle, c'\u00e9tait laborieux 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que finalement, c'est l'accord sign\u00e9, mais il est \u00e9volutif, il n'est pas parfait et d'ailleurs la la visite du pr\u00e9sident Macron la derni\u00e8re visite \u00e0 Washington, c'\u00e9tait pour dire aux Am\u00e9ricains qu'on peut ren\u00e9gocier quelque chose, c'est un accord qui peut pourraient \u00eatre mises \u00e0 jour et l\u00e0, la question maintenant, c'est que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est ce qu'il veut changer le r\u00e9gime o\u00f9 il veut ren\u00e9gocier un accord donc s'il veut le ren\u00e9gocier, finalement il ren\u00e9gocier avec l'actuelle direction avec les conservateurs et les pragmatiques, donc on comprend pas pourquoi l'utilit\u00e9 d'Euroligue aussi un accord qui va prendre beaucoup de temps et, pendant ce laps de temps l\u00e0 ce ce vide justement l\u00e0 cette pause -l\u00e0 qui risque d'\u00eatre difficile pour les Iraniens et difficile pour les relations internationales et surtout la force de frappe iranien dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [93%] :\r\nJe vous remercie Hasni Abidi, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-13T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Directeur du Centre \u00e9tude et recherche sur Monde Arabe et M\u00e9diterrann\u00e9e", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1673087", "internalArchiveId": "AA1804673388", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-13T00:00:00Z", "durationSec": 3373, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point"], "variantIds": ["ece-9459670", "ece-9459239", "ece-9459342", "ece-9460098", "ece-10632663", "ece-9566638"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-11-02T12:57:43Z", "subTitles": ["10:26:52:00  10:27:00:23\r\n...\r\n\r\n10:27:01:04  10:27:03:12\r\n-La peine\r\ndes deux Suisses emprisonn\u00e9s\r\n\r\n10:27:03:17  10:27:07:12\r\npour avoir aid\u00e9 des migrants\r\nest disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n10:27:07:17  10:27:09:16\r\nCa me r\u00e9volte !\r\n\r\n10:27:10:10  10:27:14:12\r\n*-C'est aberrant qu'une action\r\nsolidaire voire humanitaire\r\n\r\n10:27:14:16  10:27:20:08\r\nsoit plus sanctionn\u00e9e\r\nque pour les dealers de nos rues.\r\n\r\n10:27:21:22  10:27:26:22\r\n-Ils ont enfreint la loi et donnent\r\nune mauvaise image de la Suisse.\r\n\r\n10:27:28:16  10:27:31:06\r\n-Bravo \u00e0 ces femmes engag\u00e9es !\r\n\r\n10:27:31:11  10:27:35:15\r\nElles valent autant si ce n'est\r\nmieux que certains hommes.\r\n\r\n10:27:35:20  10:27:39:03\r\nElles leur sauveront\r\npeut-\u00eatre la vie un jour.\r\n\r\n10:27:40:09  10:27:42:21\r\n-A en juger par le travelling,\r\n\r\n10:27:43:02  10:27:46:16\r\nle cadreur se prend\r\nles pieds dans les c\u00e2bles.\r\n\r\n10:27:46:21  10:27:50:13\r\nMais l'animatrice\r\ngarde presque son s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:27:55:07  10:27:58:01\r\n-Ce soir, dans \"Mise au point\".\r\n\r\n10:27:58:06  10:28:01:03\r\nLes enterrements\r\nse succ\u00e8dent cette semaine\r\n\r\n10:28:01:08  10:28:03:07\r\napr\u00e8s la catastrophe d'Arolla.\r\n\r\n10:28:03:12  10:28:07:01\r\nNous avons tent\u00e9 de comprendre\r\nce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:28:09:03  10:28:13:15\r\nLa voix, l'un des premiers arguments\r\npour convaincre les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n10:28:13:20  10:28:17:16\r\nE.Macron avait embauch\u00e9\r\nun chanteur d'op\u00e9ra comme coach.\r\n\r\n10:28:17:21  10:28:21:05\r\nNos \u00e9lus aussi\r\ntravaillent leur timbre.\r\n\r\n10:28:22:12  10:28:28:09\r\nNotre dernier \"Chacun sa croix\" avec\r\nle pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:28:28:13  10:28:33:16\r\nA.Rebetez a suivi A.Berset\r\nune journ\u00e9e durant.\r\n\r\n10:28:34:22  10:28:39:06\r\nReportage avec les nouveaux cow-boys\r\nde la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n10:28:39:11  10:28:41:13\r\nLes gardes-c\u00f4tes libyens\r\n\r\n10:28:41:18  10:28:46:06\r\nrenvoient les migrants en Libye\r\navec des m\u00e9thodes muscl\u00e9es.\r\n\r\n10:28:51:16  10:28:55:12\r\nBonsoir,\r\nbienvenue dans \"Mise au point\".\r\n\r\n10:28:55:16  10:28:57:22\r\nUne histoire a marqu\u00e9 la Suisse\r\n\r\n10:28:58:03  10:29:02:18\r\net a attir\u00e9 les cam\u00e9ras\r\ndu monde entier chez nous.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:05:09\r\nL'histoire d'un homme\r\nqui voulait mourir\r\n\r\n10:29:05:13  10:29:10:05\r\net qui a soigneusement pr\u00e9par\u00e9\r\nla mise en sc\u00e8ne de ce grand d\u00e9part.\r\n\r\n10:29:18:05  10:29:23:02\r\n-Le 71\u00e8me Festival de Cannes\r\na ouvert comme d'habitude,\r\n\r\n10:29:23:07  10:29:29:18\r\navec son tapis rouge,\r\nses paillettes et son glamour.\r\n\r\n10:29:29:23  10:29:35:11\r\nMais le vrai ma\u00eetre de la mise\r\nen sc\u00e8ne se trouve \u00e0 B\u00e2le:\r\n\r\n10:29:35:15  10:29:41:12\r\nDavid Goodall, r\u00e9alisateur, acteur\r\net sc\u00e9nariste de son propre film.\r\n\r\n10:30:01:22  10:30:05:08\r\n-A Cannes,\r\nle d\u00e9fil\u00e9 des tenues continue,\r\n\r\n10:30:05:12  10:30:09:15\r\nplus extravagantes\r\nles unes que les autres.\r\n\r\n10:30:09:20  10:30:13:20\r\nNotre vedette de B\u00e2le\r\na aussi une tenue \u00e0 message:\r\n\r\n10:30:14:01  10:30:18:15\r\nAgeing disgracefully,\r\nvieillir honteusement.\r\n\r\n10:30:18:20  10:30:21:17\r\nIl organise aussi\r\nsa conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n10:30:32:07  10:30:36:10\r\n-Ce militant de l'euthanasie\r\naustralien de 104 ans,\r\n\r\n10:30:36:14  10:30:39:04\r\nvenu en Suisse\r\npour se donner la mort,\r\n\r\n10:30:39:09  10:30:44:06\r\na orchestr\u00e9 son voyage\r\ncomme une superproduction.\r\n\r\n10:30:45:15  10:30:57:19\r\nIl chante en anglais\r\n\r\n10:30:59:17  10:31:02:05\r\nL'assistance applaudit\r\n\r\n10:31:03:02  10:31:06:07\r\n-Le d\u00e9cor cannois\r\nfait toujours son petit effet\r\n\r\n10:31:06:12  10:31:09:19\r\navec mer, palaces et gros cailloux.\r\n\r\n10:31:15:02  10:31:19:17\r\nMagnifique mais balay\u00e9 par les choix\r\nartistiques de l'Australien:\r\n\r\n10:31:19:22  10:31:23:09\r\nmoquette grise,\r\nmeubl\u00e9, et perfusion.\r\n\r\n10:31:23:13  10:31:30:11\r\nLa Palme d'Or de la mise en sc\u00e8ne\r\nest attribu\u00e9e \u00e0 David Goodall.\r\n\r\n10:31:30:15  10:31:36:08\r\nUn comble de devoir venir \u00e0 B\u00e2le\r\npour caner !\r\n\r\n10:31:40:20  10:31:47:10\r\n-Sept enterrements cette semaine,\r\napr\u00e8s le drame du Pigne d'Arolla.\r\n\r\n10:31:47:14  10:31:52:00\r\n14 jours apr\u00e8s les faits,\r\ndes zones d'ombre subsistent.\r\n\r\n10:31:52:05  10:31:55:04\r\nComment cet itin\u00e9raire\r\ns'est-il transform\u00e9 en enfer ?\r\n\r\n10:31:55:09  10:31:56:13\r\nJe reprends les mots\r\n\r\n10:31:56:18  10:31:59:12\r\nde l'un des survivants\r\nque vous allez entendre.\r\n\r\n10:31:59:17  10:32:03:12\r\nSerge Merillat a tent\u00e9\r\nde comprendre ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:32:05:19  10:32:10:20\r\n-Ils rendent un dernier hommage\r\nau guide d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avec six personnes.\r\n\r\n10:32:11:01  10:32:14:12\r\nC'\u00e9tait vendredi dernier,\r\n\u00e0 C\u00f4me, en Italie.\r\n\r\n10:32:14:16  10:32:17:12\r\nDernier hommage\r\ndu monde de la montagne:\r\n\r\n10:32:17:16  10:32:21:18\r\ndes confr\u00e8res,\r\ndes proches et des clients.\r\n\r\n10:32:23:09  10:32:26:05\r\n-C'est un jour triste.\r\n\r\n10:32:26:10  10:32:28:19\r\nJe le connaissais depuis 87.\r\n\r\n10:32:29:00  10:32:33:13\r\nNous nous sommes beaucoup c\u00f4toy\u00e9s.\r\n\r\n10:32:33:18  10:32:39:12\r\nCa me rend triste.\r\n\r\n10:32:39:21  10:32:42:14\r\n-Si c'est arriv\u00e9, \u00e7a devait arriver.\r\n\r\n10:32:42:19  10:32:46:01\r\nMario avait beaucoup d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:32:46:06  10:32:53:07\r\nCe n'est la faute de personne.\r\n\r\n10:32:53:12  10:32:54:07\r\nNe cherchons pas de coupable.\r\n\r\n10:32:56:14  10:33:00:15\r\n-Tommaso Piccioli,\r\nun rescap\u00e9 du drame.\r\n\r\n10:33:00:20  10:33:05:00\r\nIl accuse le guide d'avoir\r\nconduit le groupe en enfer.\r\n\r\n10:33:05:11  10:33:08:15\r\n-Il \u00e9tait bien plus lessiv\u00e9 que nous.\r\n\r\n10:33:08:20  10:33:11:23\r\nJe l'ai vu vraiment mal.\r\n\r\n10:33:12:04  10:33:14:07\r\nLe chemin du refuge\r\n\r\n10:33:14:12  10:33:17:05\r\n\u00e9tait difficilement accessible.\r\n\r\n10:33:17:10  10:33:19:11\r\nC'\u00e9tait de l'alpinisme.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:22:00\r\n-Lui et ses compagnons de cord\u00e9e\r\n\r\n10:33:22:05  10:33:24:18\r\n\u00e9taient partis de Chamonix\r\nle 26 avril.\r\n\r\n10:33:24:23  10:33:29:03\r\nLe groupe a post\u00e9 cette photo\r\nquatre jours avant le drame.\r\n\r\n10:33:29:08  10:33:33:12\r\nL'aventure s'arr\u00eatera dans les Alpes\r\nvalaisannes pour sept d'entre eux.\r\n\r\n10:33:40:06  10:33:41:17\r\nLa Haute Route,\r\n\r\n10:33:41:22  10:33:46:04\r\nc'est le nom de l'itin\u00e9raire\r\nemprunt\u00e9 par les randonneurs \u00e0 skis.\r\n\r\n10:33:46:09  10:33:48:22\r\nUn d\u00e9cor entre ciel et terre.\r\n\r\n10:33:49:03  10:33:52:08\r\nDe nombreux sommets accompagnent\r\n\r\n10:33:52:12  10:33:55:20\r\nles skieurs de Chamonix \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n10:33:56:01  10:33:58:21\r\nEn avril, la saison bat son plein.\r\n\r\n10:33:59:02  10:34:01:10\r\nLe pr\u00e9sident des guides suisses\r\n\r\n10:34:01:14  10:34:04:13\r\ns'y rend\r\navec de plus en plus de clients.\r\n\r\n10:34:05:22  10:34:09:13\r\n-C'est un jeu d'adultes consenti.\r\n\r\n10:34:09:18  10:34:14:12\r\nPour certains, c'est le plaisir.\r\n\r\n10:34:14:16  10:34:16:06\r\nPour d'autres,\r\n\r\n10:34:16:11  10:34:19:23\r\nl'engagement physique, l'adr\u00e9naline.\r\n\r\n10:34:20:04  10:34:25:12\r\nLes clients\r\nne sont pas toujours bien pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:34:25:16  10:34:30:13\r\nPar beau temps, c'est faisable.\r\n\r\n10:34:30:18  10:34:35:17\r\nEn cas de mauvais temps,\r\ntout devient difficile.\r\n\r\n10:34:36:22  10:34:39:11\r\n-Nous nous sommes envol\u00e9s\r\n\r\n10:34:39:15  10:34:43:01\r\nsur les traces du guide italien\r\net ses neuf clients.\r\n\r\n10:34:43:06  10:34:45:22\r\nLui, c'est 40 ann\u00e9es d'exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:34:46:03  10:34:50:10\r\nla figure de r\u00e9f\u00e9rence quand\r\non parle de montagne \u00e0 Arolla.\r\n\r\n10:34:50:14  10:34:53:03\r\nIl sera notre guide.\r\n\r\n10:34:53:08  10:34:57:10\r\nDirection la cabane des Dix,\r\nau pied du Pigne d'Arolla.\r\n\r\n10:34:57:14  10:35:03:12\r\nLes randonneurs ont quitt\u00e9\r\nla cabane des Dix \u00e0 06h30 du matin.\r\n\r\n10:35:05:01  10:35:07:23\r\n-La cabane est \u00e0 un kilom\u00e8tre.\r\n\r\n10:35:08:04  10:35:11:14\r\nLes gens viennent le long du plat-l\u00e0,\r\n\r\n10:35:11:19  10:35:14:12\r\nmontent devant nous ici et montent\r\n\r\n10:35:14:17  10:35:18:18\r\nle mur qui va vers la Serpentine.\r\n\r\n10:35:19:18  10:35:24:17\r\n-Cette cam\u00e9ra nous montre un ciel\r\nbleu quand les randonneurs partent.\r\n\r\n10:35:24:22  10:35:27:18\r\nEn une heure,\r\nla temp\u00eate se d\u00e9cha\u00eene,\r\n\r\n10:35:27:23  10:35:31:21\r\nquand les randonneurs\r\nne peuvent plus revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:35:33:04  10:35:35:11\r\n-Le point de retour se fait\r\n\r\n10:35:35:15  10:35:38:14\r\nau pied de la Serpentine.\r\n\r\n10:35:38:19  10:35:41:13\r\nUne fois pass\u00e9 ce mur,\r\n\r\n10:35:41:18  10:35:46:13\r\non doit assurer les clients\r\n\u00e0 cause de la glace.\r\n\r\n10:35:46:18  10:35:51:20\r\nAvec cinq-six clients, \u00e7a prend\r\ndu temps de les assurer tous.\r\n\r\n10:35:52:01  10:35:55:12\r\nLe guide d\u00e9cide de faire\r\ndemi-tour tout de suite.\r\n\r\n10:35:55:22  10:35:58:09\r\n-Ce matin-l\u00e0,\r\ndes secouristes italiens\r\n\r\n10:35:58:13  10:36:01:20\r\ncapturent ces images\r\npr\u00e8s du Pigne d'Arolla.\r\n\r\n10:36:02:01  10:36:06:08\r\nLe guide italien a fait le choix\r\nde s'enfoncer dans cette temp\u00eate\r\n\r\n10:36:06:12  10:36:10:04\r\nalors que deux guides suisses\r\nont fait demi-tour.\r\n\r\n10:36:10:09  10:36:18:09\r\nOn appelle cela un mur de foehn,\r\nun ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o extr\u00eame.\r\n\r\n10:36:20:17  10:36:23:01\r\n-On perd les rep\u00e8res.\r\n\r\n10:36:23:06  10:36:26:06\r\nOn ne per\u00e7oit plus les d\u00e9clivit\u00e9s.\r\n\r\n10:36:26:11  10:36:29:12\r\nOn peut avoir la naus\u00e9e.\r\n\r\n10:36:29:16  10:36:33:08\r\nOn n'a plus la notion des pentes.\r\n\r\n10:36:33:12  10:36:36:16\r\nOn est vite pris par le froid.\r\n\r\n10:36:36:21  10:36:42:00\r\nSi un groupe est pris de panique,\r\nil devient inop\u00e9rant.\r\n\r\n10:36:42:05  10:36:45:18\r\nIl y a un effet de surprise\r\npour les gens non initi\u00e9s.\r\n\r\n10:36:45:23  10:36:48:09\r\nPour ceux\r\nqui connaissent la montagne,\r\n\r\n10:36:48:13  10:36:53:10\r\nquand on voit ces nuages,\r\n\r\n10:36:53:14  10:36:57:18\r\non sait\r\nqu'on est en situation de foehn.\r\n\r\n10:36:57:23  10:37:04:07\r\nQuand la temp\u00eate se d\u00e9cha\u00eene,\r\n\u00e7a peut prendre un quart d'heure.\r\n\r\n10:37:06:14  10:37:09:11\r\n-Dans ce labyrinthe\r\nde roche et de glace,\r\n\r\n10:37:09:15  10:37:14:03\r\nles randonneurs ne vont plus donner\r\nde signe de vie durant 20 h.\r\n\r\n10:37:14:08  10:37:20:02\r\nSur la montagne, pas de r\u00e9seau,\r\nles t\u00e9l\u00e9phones sont inutiles.\r\n\r\n10:37:20:15  10:37:24:15\r\n-L'agence organisatrice,\r\n\r\n10:37:24:20  10:37:30:18\r\nce sont des professionnels.\r\n\r\n10:37:30:23  10:37:39:02\r\nEt le guide \u00e9tait s\u00fbrement\r\nun bon alpiniste et un bon guide.\r\n\r\n10:37:39:07  10:37:42:12\r\nMais ce jour-l\u00e0, il s'est tromp\u00e9.\r\n\r\n10:37:42:22  10:37:46:11\r\nLe mauvais temps\r\nest arriv\u00e9 en fin de matin\u00e9e.\r\n\r\n10:37:46:15  10:37:52:13\r\nC'\u00e9tait impensable\r\nde partir avec une telle m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:37:52:18  10:37:57:09\r\nJe m'en suis rendu compte\r\npar la suite.\r\n\r\n10:37:57:13  10:37:59:08\r\nComme je suivais un guide,\r\n\r\n10:37:59:12  10:38:03:18\r\nje ne m'\u00e9tais pas renseign\u00e9\r\nsur la difficult\u00e9 de l'itin\u00e9raire.\r\n\r\n10:38:03:23  10:38:09:12\r\nJ'avais confiance en lui.\r\n\r\n10:38:09:22  10:38:12:10\r\n-Voici le guide.\r\n\r\n10:38:12:14  10:38:15:23\r\n40 ans d'exp\u00e9rience,\r\nplusieurs 8'000 \u00e0 son actif.\r\n\r\n10:38:16:04  10:38:18:17\r\nIl est mort en chutant des rochers.\r\n\r\n10:38:18:22  10:38:21:12\r\nApr\u00e8s l'hommage de C\u00f4me,\r\n\r\n10:38:21:16  10:38:26:12\r\nles accusations de T.Piccioli\r\nplanent sur l'assembl\u00e9e.\r\n\r\n10:38:26:22  10:38:33:11\r\n-Ca m'a fait mal, connaissant Mario.\r\n\r\n10:38:33:15  10:38:37:02\r\nJe l'ai v\u00e9cu diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:38:37:07  10:38:41:00\r\nJe n'\u00e9tais pas avec cette fois.\r\n\r\n10:38:41:05  10:38:47:18\r\nJe n'ai jamais eu\r\nde crainte avec lui.\r\n\r\n10:38:48:11  10:38:53:02\r\n-On va voir de plus pr\u00e8s\r\nles lieux du drame.\r\n\r\n10:38:53:07  10:38:59:00\r\nCe jour-l\u00e0, le vent et les nuages\r\nnous emp\u00eachent d'atterrir.\r\n\r\n10:38:59:05  10:39:03:11\r\nFinalement, on a aper\u00e7u le lieu\r\n\r\n10:39:03:15  10:39:07:13\r\no\u00f9 les randonneurs\r\nont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s inconscients.\r\n\r\n10:39:07:18  10:39:10:05\r\nSur cette cr\u00eate,\r\n\r\n10:39:10:10  10:39:13:14\r\n\u00e0 3 minutes \u00e0 skis de la cabane.\r\n\r\n10:39:13:19  10:39:16:07\r\nSept randonneurs sont morts\r\n\r\n10:39:16:12  10:39:21:02\r\nsur ces pierres,\r\ndans la nuit, par -25 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:39:21:12  10:39:25:11\r\n-A 3'250 m se trouve le passage\r\n\r\n10:39:25:15  10:39:29:22\r\no\u00f9 on peut rejoindre\r\nla cabane des Vignettes.\r\n\r\n10:39:30:03  10:39:33:01\r\nPlus haut,\r\non est sur une barre de rochers,\r\n\r\n10:39:33:06  10:39:36:13\r\nplus bas, sur une barre de rochers.\r\n\r\n10:39:36:18  10:39:43:09\r\nLe trouver \u00e0 10 m pr\u00e8s,\r\navec des rafales \u00e0 100 km/h...\r\n\r\n10:39:43:13  10:39:49:15\r\nMoi-m\u00eame, \u00e7a m'est arriv\u00e9\r\nde rater ce passage,\r\n\r\n10:39:49:21  10:39:54:02\r\net de me retrouver 150 m plus bas.\r\n\r\n10:39:54:07  10:39:57:20\r\nCet accident-l\u00e0 aurait pu m'arriver.\r\n\r\n10:39:58:11  10:40:01:02\r\n-Hallucinations, panique, d\u00e9sespoir:\r\n\r\n10:40:01:07  10:40:05:11\r\nimpossible de conna\u00eetre le\r\nd\u00e9roulement de ce huis clos glacial.\r\n\r\n10:40:05:15  10:40:09:04\r\nQuatre randonneurs fran\u00e7ais,\r\nperdus aussi,\r\n\r\n10:40:09:09  10:40:13:11\r\nvont passer la nuit\r\navec le guide et ses clients.\r\n\r\n10:40:13:15  10:40:17:10\r\nLeurs cris ont alert\u00e9 la cabane\r\n\u00e0 07h00 du matin.\r\n\r\n10:40:17:13  10:40:21:02\r\nVoici le premier sauveteur\r\nsur les lieux du drame.\r\n\r\n10:40:21:17  10:40:26:23\r\n-14 personnes impact\u00e9es par le froid,\r\n\r\n10:40:27:04  10:40:31:10\r\nc'est un sauvetage hors du commun.\r\n\r\n10:40:31:14  10:40:34:18\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la centrale 144,\r\n\r\n10:40:34:23  10:40:39:04\r\n\u00e0 Air-Glaciers,\r\nAir Zermatt et \u00e0 la Rega,\r\n\r\n10:40:39:08  10:40:43:20\r\non a pu avoir rapidement\r\ndes moyens sur place.\r\n\r\n10:40:44:01  10:40:48:18\r\nUn sauvetage r\u00e9alis\u00e9 en trois heures\r\npour autant de bless\u00e9s,\r\n\r\n10:40:48:23  10:40:53:07\r\ndans ces conditions,\r\nc'est exceptionnel.\r\n\r\n10:40:53:16  10:40:55:22\r\n-Ce matin-l\u00e0, St\u00e9phane Oggier\r\n\r\n10:40:56:03  10:40:59:05\r\n\u00e9tait aussi sur la montagne\r\navec des confr\u00e8res.\r\n\r\n10:40:59:10  10:41:03:10\r\nIl a d\u00fb choisir\r\nqui sauver en priorit\u00e9.\r\n\r\n10:41:03:19  10:41:07:02\r\n-Des gens \u00e9taient agit\u00e9s,\r\n\r\n10:41:07:07  10:41:12:19\r\nen hypothermie moyenne.\r\n\r\n10:41:13:00  10:41:17:10\r\nCes gens risquaient\r\nde faire un arr\u00eat cardiaque.\r\n\r\n10:41:17:14  10:41:23:16\r\nD'autres \u00e9taient en hypothermie\r\ngrave, en \u00e9tat de mort apparente.\r\n\r\n10:41:23:21  10:41:27:05\r\nOn ne peut pas leur ouvrir la bouche.\r\n\r\n10:41:27:10  10:41:30:18\r\nLeurs pupilles sont dilat\u00e9es.\r\n\r\n10:41:30:23  10:41:36:21\r\nIls n'ont pas de pouls\r\nmais peuvent vivre.\r\n\r\n10:41:37:07  10:41:41:23\r\n-La constante,\r\nc'\u00e9tait de ne pas m'endormir\r\n\r\n10:41:42:04  10:41:45:17\r\net de ne pas arr\u00eater de bouger.\r\n\r\n10:41:45:22  10:41:51:20\r\nJ'ai tenu jusqu'au matin\r\navec l'autre fille.\r\n\r\n10:41:52:01  10:41:56:23\r\nLes autres \u00e9taient \u00e0 terre\r\ncar ils se sont endormis.\r\n\r\n10:41:57:04  10:42:02:12\r\nIls \u00e9taient tous \u00e0 terre.\r\n\r\n10:42:02:22  10:42:08:09\r\n-La cabane des Vignettes\r\nse transforme en salle d'urgences.\r\n\r\n10:42:08:13  10:42:14:13\r\nUn patient affiche une temp\u00e9rature\r\ninf\u00e9rieure \u00e0 10 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:42:16:01  10:42:19:05\r\n-Tout se met au ralenti.\r\n\r\n10:42:19:10  10:42:22:15\r\nLe corps bat lentement.\r\n\r\n10:42:22:20  10:42:27:10\r\nOn a 4-5 pulsations \u00e0 la minute.\r\n\r\n10:42:27:14  10:42:34:14\r\nVous respirez tr\u00e8s lentement,\r\n1-2 fois \u00e0 la minute.\r\n\r\n10:42:34:19  10:42:41:18\r\nPour \u00eatre mort, il faut\r\nque le cerveau ne fonctionne plus.\r\n\r\n10:42:41:23  10:42:47:14\r\nQuand il est refroidi, il consomme\r\npeu d'oxyg\u00e8ne et de sucre.\r\n\r\n10:42:47:19  10:42:55:18\r\nUne hypothermie prot\u00e8ge le cerveau\r\net on peut s'en tirer.\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:01:10\r\n-Certains rescap\u00e9s\r\ns'en sortiront avec des gelures.\r\n\r\n10:43:01:14  10:43:03:23\r\nSept mourront.\r\n\r\n10:43:04:04  10:43:08:19\r\nReste le souvenir\r\nd'une zone de guerre.\r\n\r\n10:43:09:12  10:43:12:20\r\n-On voit des gens dans le besoin.\r\n\r\n10:43:13:01  10:43:16:21\r\nOn ne s'implique pas\r\n\u00e9motionnellement.\r\n\r\n10:43:17:02  10:43:19:21\r\nL'exp\u00e9rience nous permet de le faire.\r\n\r\n10:43:20:07  10:43:29:01\r\n-A Sion, les policiers doivent faire\r\nla lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:43:39:12  10:43:44:06\r\n-Il y a un an, Emmanuel Macron\r\n\u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:43:44:11  10:43:48:14\r\nPour s\u00e9duire les Fran\u00e7ais,\r\nil avait embauch\u00e9 un coach vocal.\r\n\r\n10:43:48:19  10:43:51:13\r\nEn politique,\r\nla voix est un atout crucial.\r\n\r\n10:43:51:18  10:43:59:11\r\nChez nous aussi, les \u00e9lus\r\ntravaillent leur arme sonore.\r\n\r\n10:44:01:22  10:44:04:18\r\n*-I have a dream.\r\n\r\n10:44:04:23  10:44:08:09\r\n-Les livres d'histoire\r\nauraient-ils retenu ce discours\r\n\r\n10:44:08:13  10:44:12:01\r\nsans la voix de pr\u00e9dicateur\r\nde Luther King ?\r\n\r\n10:44:13:00  10:44:14:22\r\n*-I have a dream !\r\n\r\n10:44:16:12  10:44:19:12\r\n-La lib\u00e9ration de Paris\r\naurait-elle \u00e9t\u00e9 la m\u00eame\r\n\r\n10:44:19:16  10:44:23:04\r\nsi de Gaulle l'avait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\r\navec moins d'emphase ?\r\n\r\n10:44:24:11  10:44:28:23\r\n*-Paris outrag\u00e9e, Paris bris\u00e9e,\r\n\r\n10:44:29:04  10:44:35:12\r\nParis martyris\u00e9e, mais Paris lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:44:35:23  10:44:38:06\r\n*-Yes, we can !\r\n\r\n10:44:38:11  10:44:41:12\r\n-Barack Obama serait-il devenu\r\npr\u00e9sident des USA\r\n\r\n10:44:41:17  10:44:45:16\r\nsi son \"Yes, we can\"\r\navait \u00e9t\u00e9 plus aigu ?\r\n\r\n10:45:07:09  10:45:10:23\r\n-Si vous demandez un discours\r\nmarquant d'Emmanuel Macron,\r\n\r\n10:45:11:04  10:45:13:14\r\non pourrait vous parler de celui-ci.\r\n\r\n10:45:14:00  10:45:16:14\r\n-Bonjour \u00e0 toutes et tous !\r\n\r\n10:45:18:00  10:45:20:02\r\nEst-ce que nous sommes seuls ?\r\n\r\n10:45:20:07  10:45:22:12\r\nLa foule r\u00e9pond\r\n-NON !\r\n\r\n10:45:22:22  10:45:26:11\r\n-Il n'avait aucune inqui\u00e9tude.\r\n\r\n10:45:26:15  10:45:28:08\r\nIl a bien commenc\u00e9.\r\n\r\n10:45:28:17  10:45:32:07\r\n-Ce que nous voulons,\r\n\u00e7a n'est pas rassembler la gauche,\r\n\r\n10:45:32:12  10:45:38:16\r\n\u00e7a n'est pas rassembler la droite,\r\nc'est rassembler les Fran\u00e7ais !\r\n\r\n10:45:39:02  10:45:42:04\r\n-Et il a d\u00e9rap\u00e9 en voulant couvrir\r\n\r\n10:45:42:09  10:45:46:11\r\nles milliers de gens\r\nqui hurlaient \"Macron pr\u00e9sident !\".\r\n\r\n10:45:46:15  10:45:55:11\r\nIl a voulu surench\u00e9rir\r\net il est parti dans le foss\u00e9.\r\n\r\n10:45:55:22  10:45:58:10\r\n-CE QUE JE VEUX, C'EST QUE VOUS,\r\n\r\n10:45:58:14  10:46:04:19\r\nPARTOUT, VOUS ALLIEZ LE FAIRE GAGNER\r\nPARCE QUE C'EST NOTRE PROJET !\r\n\r\n10:46:05:00  10:46:09:22\r\nVIVE LA REBUBLIQUE, VIVE LA FRANCE !\r\n\r\n10:46:10:14  10:46:17:02\r\n-Il m'a demand\u00e9 si j'\u00e9tais d'accord\r\navec ce que je venais d'entendre.\r\n\r\n10:46:17:07  10:46:21:11\r\nJe lui ai dit:\r\n\"Si vous continuez dans ce sens,\r\n\r\n10:46:21:15  10:46:29:03\r\ndans un mois,\r\nvous ne pourrez plus parler du tout.\"\r\n\r\n10:46:29:12  10:46:31:09\r\n-Il y a encore deux ans,\r\n\r\n10:46:31:13  10:46:36:12\r\nJ-P.Lafont arpentaient les op\u00e9ras\r\navec sa voix de baryton.\r\n\r\n10:46:36:16  10:46:40:16\r\nUn conseiller de Macron\r\n\r\n10:46:40:21  10:46:46:13\r\na organis\u00e9 leur rencontre\r\nla veille du discours.\r\n\r\n10:46:46:18  10:46:49:18\r\nLe chanteur est pass\u00e9\r\nde la lumi\u00e8re de la rampe\r\n\r\n10:46:49:23  10:46:52:12\r\naux coulisses du coaching vocal.\r\n\r\n10:46:52:16  10:46:59:16\r\n...\r\n\r\n10:46:59:21  10:47:04:04\r\n-Je l'ai suivi \u00e0 Lille, \u00e0 Lyon,\r\nToulouse, dans des grands-messes\r\n\r\n10:47:04:09  10:47:09:20\r\no\u00f9 il \u00e9tait grand comme \u00e7a\r\nau milieu de...\r\n\r\n10:47:10:01  10:47:15:06\r\nJ'essayais de me mettre face \u00e0 lui,\r\nau premier rang.\r\n\r\n10:47:15:11  10:47:18:18\r\nJe faisais des signes, que les gens,\r\n\r\n10:47:18:23  10:47:22:18\r\nme regardant,\r\ndevaient dire \"il est d\u00e9rang\u00e9\".\r\n\r\n10:47:22:23  10:47:24:19\r\nJe faisais...\r\n\r\n10:47:27:22  10:47:31:09\r\nDes signes dont on avait parl\u00e9.\r\n\r\n10:47:31:13  10:47:37:19\r\nPour lui dire \"on se calme\"\r\nquand il commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre v\u00e9h\u00e9ment.\r\n\r\n10:47:39:17  10:47:43:13\r\nMi-fa-di\u00e8se-sol-di\u00e8se-fa-di\u00e8se et mi\r\n\r\n10:47:43:23  10:47:47:17\r\n-Dix s\u00e9ances de deux heures\r\nprogramm\u00e9es jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection.\r\n\r\n10:47:47:22  10:47:50:12\r\nLe souffle,\r\nla posture, les exercices:\r\n\r\n10:47:50:16  10:47:53:18\r\nJ-P.Lafont reprend tout \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:47:55:00  10:47:58:07\r\n-C'est un exercice\r\nque je lui ai fait faire.\r\n\r\n10:47:58:12  10:48:00:02\r\nIl \u00e9tait mont\u00e9...\r\n\r\n10:48:00:07  10:48:05:10\r\n...\r\n\r\n10:48:05:19  10:48:09:12\r\nOn n'a pas besoin\r\nde sortir une voix comme \u00e7a.\r\n\r\n10:48:09:17  10:48:14:15\r\nC'est pour que les cordes vocales\r\nvibrent a minima.\r\n\r\n10:48:15:01  10:48:18:05\r\n-Vive la R\u00e9publique, vive la France !\r\n\r\n10:48:19:13  10:48:22:08\r\n-Entre celui\r\nqui patauge le premier jour\r\n\r\n10:48:22:12  10:48:28:15\r\net le grand vainqueur du dernier\r\nsoir, la voix est diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:48:28:20  10:48:34:06\r\nPlein de gens m'ont \u00e9crit\r\n\"bravo, tu as fait Macron pr\u00e9sident\".\r\n\r\n10:48:34:11  10:48:37:04\r\nC'est pas vrai !\r\n\r\n10:48:37:09  10:48:47:16\r\nJe l'ai un peu aid\u00e9 \u00e0 \u00eatre\r\nplus pertinent dans la forme.\r\n\r\n10:48:49:04  10:48:53:22\r\n-Le charisme vocal est devenu\r\nun objet d'\u00e9tude scientifique.\r\n\r\n10:48:54:03  10:48:59:01\r\nA Paris, ce chercheur\r\nd\u00e9cortique les discours politiques\r\n\r\n10:48:59:06  10:49:03:12\r\net mesure l'effet de leur voix\r\nsur l'auditoire.\r\n\r\n10:49:04:02  10:49:06:23\r\n-Une voix peut faire perdre\r\nune \u00e9lection.\r\n\r\n10:49:07:04  10:49:12:00\r\nHillary Clinton\r\n\r\n10:49:12:05  10:49:20:11\r\nn'a pas su changer son profil vocal\r\net l'adapter \u00e0 chaque contexte.\r\n\r\n10:49:27:12  10:49:29:12\r\n-Une voix professorale et formelle.\r\n\r\n10:49:35:20  10:49:38:03\r\n-Pour gagner une \u00e9lection,\r\n\r\n10:49:38:08  10:49:46:23\r\nil faut \u00e9tudier le public\r\nauquel on va parler \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n10:49:47:17  10:49:51:18\r\n-Les leaders charismatiques\r\nmanipulent leur voix.\r\n\r\n10:49:51:23  10:49:55:22\r\nRosario a soumis\r\ndes enregistrements de politiciens\r\n\r\n10:49:56:03  10:49:59:20\r\n\u00e0 un panel de 250 personnes.\r\n\r\n10:50:00:01  10:50:05:11\r\nLes r\u00e9sultats\r\nmontrent que Donald Trump\r\n\r\n10:50:05:15  10:50:10:06\r\nest un ma\u00eetre\r\ndans la manipulation de sa voix.\r\n\r\n10:50:11:21  10:50:15:07\r\n-Trump \u00e9tait celui qui \u00e9tait per\u00e7u\r\n\r\n10:50:15:12  10:50:18:20\r\ncomme beaucoup plus jeune\r\n\r\n10:50:19:01  10:50:22:14\r\nque son \u00e2ge chronologique.\r\n\r\n10:50:22:19  10:50:28:17\r\nLes gens qui ne le voyaient pas le\r\npercevaient comme 20 ans plus jeune.\r\n\r\n10:50:31:05  10:50:35:05\r\nIl a une \u00e9locution tr\u00e8s soutenue.\r\n\r\n10:50:35:10  10:50:39:04\r\nIl a aussi des pauses tr\u00e8s courtes.\r\n\r\n10:50:50:15  10:50:52:22\r\n-Dans la perception normale,\r\n\r\n10:50:53:03  10:50:58:17\r\n\u00e7a v\u00e9hicule l'id\u00e9e\r\nd'un locuteur proactif et jeune.\r\n\r\n10:50:59:12  10:51:03:15\r\n-Le c\u00f4t\u00e9 excit\u00e9 de Trump\r\nest tout aussi r\u00e9fl\u00e9chi et calcul\u00e9\r\n\r\n10:51:03:20  10:51:09:02\r\nque le ton grave et pos\u00e9 d'A.Berset\r\nlors de l'allocution du Nouvel an.\r\n\r\n10:51:09:22  10:51:13:09\r\n*-Nous pouvons envisager 2018\r\navec confiance.\r\n\r\n10:51:13:13  10:51:16:12\r\n*La Suisse est stable et s\u00fbre.\r\n\r\n10:51:16:23  10:51:24:22\r\n-Il finit sa phrase avec une baisse\r\nimportante de la fr\u00e9quence.\r\n\r\n10:51:25:03  10:51:29:11\r\nC'est une question stylistique.\r\n\r\n10:51:29:15  10:51:31:21\r\nIl voulait mettre l'accent\r\n\r\n10:51:32:02  10:51:35:17\r\nsur le fait que la Suisse\r\nest stable et s\u00fbre.\r\n\r\n10:51:36:06  10:51:39:07\r\n*-Nous sommes tr\u00e8s comp\u00e9titifs.\r\n\r\n10:51:39:12  10:51:43:07\r\n*Nous nous int\u00e9ressons\r\nles uns aux autres.\r\n\r\n10:51:43:19  10:51:47:15\r\n-Fais la voix que tu veux travailler.\r\n\r\n10:51:48:01  10:51:51:04\r\n-Je fais un sketch de Br\u00e9laz.\r\n\r\n10:51:51:09  10:51:57:07\r\nIl imite Br\u00e9laz\r\nJe dois beaucoup contracter la voix.\r\n\r\n10:51:57:12  10:52:05:17\r\nPlus je tire dessus,\r\nplus je me fatigue.\r\n\r\n10:52:06:03  10:52:09:11\r\n-Qu'est-ce que tu contractes ?\r\n\r\n10:52:09:20  10:52:13:16\r\n-Robin De Haas\r\nest un consultant vocal.\r\n\r\n10:52:13:21  10:52:16:23\r\nAvec sa m\u00e9thode\r\nde coordination respiratoire,\r\n\r\n10:52:17:03  10:52:23:19\r\nil aide imitateurs,\r\nchanteurs ou politiciens.\r\n\r\n10:52:24:19  10:52:28:03\r\n-Aux USA, j'ai \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n10:52:28:08  10:52:32:20\r\navec de grands sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:52:33:01  10:52:35:02\r\nJ'ai compris qu'en Suisse,\r\n\r\n10:52:35:07  10:52:37:23\r\non devait savoir\r\navant d'avoir appris.\r\n\r\n10:52:38:04  10:52:42:17\r\nComme si un politicien disait\r\n\"je ne suis pas satisfait de ma voix\"\r\n\r\n10:52:42:22  10:52:46:01\r\net que c'\u00e9tait une honte.\r\n\r\n10:52:46:06  10:52:48:20\r\nAlors que \u00e7a s'apprend.\r\n\r\n10:52:49:01  10:52:52:20\r\nEn Suisse,\r\non a un plafond de verre avec \u00e7a.\r\n\r\n10:52:53:06  10:53:01:06\r\n-Le sp\u00e9cialiste de la voix politique\r\nsuisse est l'imitateur Yann Lambiel.\r\n\r\n10:53:02:00  10:53:09:05\r\n-J'ai r\u00e9\u00e9crit une chanson\r\nsur Berset, Sommaruga et Broulis.\r\n\r\n10:53:09:18  10:53:14:08\r\n-Etes-vous content d'\u00eatre tomb\u00e9\r\nsur la Suisse pour les politiques ?\r\n\r\n10:53:14:17  10:53:17:16\r\n-En 2000, on pensait\r\n\r\n10:53:17:21  10:53:20:11\r\nque les politiciens suisses\r\n\r\n10:53:20:15  10:53:22:23\r\nn'\u00e9taient pas int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:53:23:04  10:53:28:11\r\nEn travaillant les voix,\r\non a vu des voix int\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:53:28:15  10:53:34:12\r\nIl imite Levrat\r\nLevrat a une voix tr\u00e8s dans le nez.\r\n\r\n10:53:34:16  10:53:41:03\r\nIl a ce c\u00f4t\u00e9 un peu bonhommie\r\net fribourgeois.\r\n\r\n10:53:41:08  10:53:49:00\r\nIl imite Philippe Leuba\r\nP.Leuba a une voix plus droite.\r\n\r\n10:53:49:05  10:53:53:13\r\nLa voix correspond au caract\u00e8re.\r\n\r\n10:53:54:05  10:53:56:21\r\nFormidable !\r\n\r\n10:53:57:09  10:54:03:09\r\nAccent suisse allemand\r\nBonjour.\r\n\r\n10:54:04:15  10:54:08:13\r\nCe qui n'est pas bon, c'est\r\nquand il y a trop de politiciens\r\n\r\n10:54:08:18  10:54:11:04\r\navec des voix d'avocat genevois.\r\n\r\n10:54:11:09  10:54:17:21\r\nLuescher, Maudet, ont des voix\r\nsans accent, tr\u00e8s structur\u00e9es.\r\n\r\n10:54:18:02  10:54:23:12\r\nL'id\u00e9al, c'est des gens comme Br\u00e9laz.\r\n\r\n10:54:26:06  10:54:29:15\r\n-Comment vous le prenez ?\r\n\r\n10:54:30:01  10:54:32:03\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:54:32:08  10:54:35:06\r\nNos destins \u00e9taient en partie li\u00e9s.\r\n\r\n10:54:35:11  10:54:37:22\r\nEt \u00e7a m'a fait de la pub.\r\n\r\n10:54:38:08  10:54:40:06\r\n-Votre voix vous pla\u00eet ?\r\n\r\n10:54:40:15  10:54:45:10\r\n-Ma voix n'a pas \u00e0 me plaire\r\nou \u00e0 me d\u00e9plaire, c'est ma voix.\r\n\r\n10:54:45:14  10:54:51:01\r\nJe n'ai jamais ressenti le besoin\r\nde faire de l'humour sur ma voix\r\n\r\n10:54:51:06  10:55:02:19\r\nalors que je l'ai fait sur mon poids.\r\n\r\n10:55:05:13  10:55:09:16\r\n-On reconna\u00eet Isabelle Moret\r\nd\u00e8s le premier mot.\r\n\r\n10:55:09:21  10:55:18:04\r\nMais depuis ses d\u00e9buts en politique,\r\nelle a potass\u00e9 le dossier voix.\r\n\r\n10:55:18:13  10:55:22:12\r\n-Quand je m'exprimais dans des d\u00e9bats\r\n\r\n10:55:22:16  10:55:25:04\r\nen allemand ou en italien,\r\n\r\n10:55:25:09  10:55:30:20\r\nj'\u00e9tais plus percutante et ma voix\r\n\u00e9tait charmante selon certains.\r\n\r\n10:55:31:01  10:55:33:16\r\nDans une langue \u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n10:55:33:21  10:55:40:05\r\nje pr\u00e9pare mieux mon d\u00e9bat\r\npour \u00eatre plus percutante.\r\n\r\n10:55:40:10  10:55:42:11\r\nEt je parle plus lentement.\r\n\r\n10:55:42:15  10:55:46:20\r\nJe pr\u00e9pare un d\u00e9bat en fran\u00e7ais comme\r\nsi c'\u00e9tait une langue \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:55:47:06  10:55:49:07\r\n-Vous avez pris un coach ?\r\n\r\n10:55:49:16  10:55:51:14\r\n-Je travaille avec une \u00e9quipe\r\n\r\n10:55:51:19  10:55:56:00\r\npour pr\u00e9parer mes d\u00e9bats\r\nsur la forme et le fond.\r\n\r\n10:55:56:10  10:56:01:08\r\nMa voix est \u00e0 mon image:\r\npetite et menue.\r\n\r\n10:56:01:12  10:56:12:12\r\nC'est difficile de couper la parole\r\n\u00e0 un homme qui a une voix puissante.\r\n\r\n10:56:12:17  10:56:16:12\r\nJe dois placer mes paroles autrement.\r\n\r\n10:56:16:22  10:56:19:19\r\n-Isabelle Moret.\r\n\r\n10:56:20:00  10:56:25:08\r\n-Il faut garantir le niveau\r\ndes rentes dans le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:56:25:12  10:56:28:20\r\nOn essaie de lui couper la parole\r\nL'AVS\r\n\r\n10:56:29:01  10:56:33:22\r\net les prestations compl\u00e9mentaires\r\nvisent \u00e0 garantir les besoins vitaux.\r\n\r\n10:56:34:08  10:56:38:13\r\n-Les politiques entra\u00eenent leur\r\nvoix, la manipulent ou font avec:\r\n\r\n10:56:38:18  10:56:43:12\r\nau final,\r\nc'est pour obtenir nos voix.\r\n\r\n10:56:45:06  10:56:47:23\r\n-Une bonne voix est produite\r\n\r\n10:56:48:04  10:56:50:12\r\navec efficacit\u00e9 par rapport\r\n\r\n10:56:50:17  10:56:53:17\r\naux structures de la personne.\r\n\r\n10:56:53:22  10:56:57:15\r\nOn identifie ce que la personne\r\nne laisse pas bien bouger.\r\n\r\n10:56:57:20  10:57:01:13\r\nCertains ont un serrage\r\nde m\u00e2choire, de nuque ou de c\u00f4te.\r\n\r\n10:57:01:18  10:57:08:06\r\nOn peut dire\r\nqu'il faut baisser la voix, etc.\r\n\r\n10:57:08:11  10:57:11:09\r\nPour moi, c'est des sparadraps.\r\n\r\n10:57:11:13  10:57:16:02\r\nUne voix r\u00e9sonante,\r\nc'est une voix \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:57:16:07  10:57:22:22\r\nQuand on \u00e9coute cette personne, on\r\nsent qu'on peut lui faire confiance.\r\n\r\n10:57:23:08  10:57:26:14\r\n*-CE QUE JE VEUX, C'EST QUE VOUS,\r\n\r\n10:57:26:19  10:57:29:23\r\nPARTOUT,\r\nVOUS ALLIEZ LE FAIRE GAGNER,\r\n\r\n10:57:30:04  10:57:33:12\r\nPARCE QUE C'EST NOTRE PROJET !\r\n\r\n10:57:33:16  10:57:38:00\r\n*VIVE LA REPUBLIQUE, VIVE LA FRANCE !\r\n\r\n10:57:38:20  10:57:41:22\r\n-Alain Rebetez nous quitte,\r\n\r\n10:57:42:03  10:57:45:20\r\net c'est ce soir\r\ndans \"Mise au Point\",\r\n\r\n10:57:46:01  10:57:48:21\r\nla derni\u00e8re de sa rubrique\r\n\"Chacun sa croix\".\r\n\r\n10:57:49:02  10:57:50:21\r\nIl a pass\u00e9 la journ\u00e9e\r\n\r\n10:57:51:02  10:57:55:09\r\navec Alain Berset,\r\npr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n10:58:01:12  10:58:04:22\r\n-Passer un jour avec\r\nle pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:58:05:03  10:58:08:05\r\nc'est une opportunit\u00e9 rare.\r\n\r\n10:58:08:10  10:58:12:02\r\nLongtemps Alain Berset a refus\u00e9,\r\naujourd'hui il accepte.\r\n\r\n10:58:12:07  10:58:15:22\r\nSuivons-le, l\u00e0 o\u00f9 on pourra.\r\n\r\n10:58:17:05  10:58:21:16\r\n07h30: le chauffeur est all\u00e9\r\nle chercher \u00e0 son domicile.\r\n\r\n10:58:21:21  10:58:25:01\r\n-Bonjour, \u00e7a va ?\r\n-Ca va, et vous ?\r\n\r\n10:58:26:12  10:58:30:01\r\n-Vous faites du sport ?\r\n-Non, j'arrive de la maison.\r\n\r\n10:58:31:14  10:58:35:05\r\n-L'huissier est l\u00e0, l'ombre du boss.\r\n\r\n10:58:35:14  10:58:37:15\r\n-Vous \u00eates du matin ?\r\n\r\n10:58:41:02  10:58:43:02\r\n-Faut pas \u00eatre sur son chemin.\r\n\r\n10:58:47:01  10:58:51:12\r\n-Voici les seules images qu'on a pu\r\ntourner \u00e0 l'heure de la presse.\r\n\r\n10:58:56:06  10:59:00:03\r\n-Voici les seules images qu'on a pu\r\ntourner \u00e0 l'heure de la presse.\r\n\r\n10:59:00:16  10:59:02:17\r\n-Je commence la journ\u00e9e\r\n\r\n10:59:02:22  10:59:06:11\r\navec un th\u00e9 et un jus de citron pur.\r\n\r\n10:59:06:20  10:59:08:16\r\n-C'est toujours comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:59:09:02  10:59:11:12\r\n-Oui.\r\n\r\n10:59:12:02  10:59:14:18\r\n-Voici sa cheffe de comm.\r\n\r\n10:59:14:23  10:59:17:02\r\nPetit tour des lieux.\r\n\r\n10:59:17:12  10:59:19:14\r\nDerri\u00e8re, il y a A.Berset.\r\n\r\n10:59:20:00  10:59:21:12\r\n-Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:59:21:16  10:59:26:02\r\nLe conseiller personnel,\r\nqui se pr\u00e9pare pour les s\u00e9ances.\r\n\r\n10:59:26:07  10:59:33:09\r\nLa conseill\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9sidence,\r\nqui vient en trottinette.\r\n\r\n10:59:33:18  10:59:38:12\r\nLe conseiller en communication.\r\n\r\n10:59:38:22  10:59:42:14\r\nLa derni\u00e8re conseill\u00e8re personnelle\r\nde M. Berset.\r\n\r\n10:59:43:00  10:59:49:17\r\n08h00: la petite \u00e9quipe retrouve\r\nle chef pour la r\u00e9union matinale.\r\n\r\n10:59:50:03  10:59:55:22\r\nQuand il y a des s\u00e9ances,\r\non ne d\u00e9passe pas cette ligne.\r\n\r\n10:59:57:00  11:00:01:12\r\nQuel est le r\u00f4le\r\nde cette \u00e9quipe rapproch\u00e9e ?\r\n\r\n11:00:01:22  11:00:06:12\r\n-C'est comme entrer\r\ndans mon cerveau politique.\r\n\r\n11:00:06:17  11:00:09:06\r\nCes personnes savent tout.\r\n\r\n11:00:09:11  11:00:12:20\r\nC'est ultraconfidentiel.\r\n\r\n11:00:13:01  11:00:15:17\r\nJ'attends d'eux une loyaut\u00e9 absolue.\r\n\r\n11:00:16:03  11:00:18:12\r\n-Ca vous arrive de le critiquer ?\r\n\r\n11:00:18:21  11:00:22:05\r\n-Oui, avec des gants.\r\n\r\n11:00:22:10  11:00:24:21\r\nCa reste un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n11:00:25:07  11:00:26:20\r\n-Il est susceptible ?\r\n\r\n11:00:27:06  11:00:29:12\r\n-Pas tellement.\r\n\r\n11:00:29:22  11:00:33:03\r\n-Retour au bureau:\r\nles r\u00e9unions s'encha\u00eenent.\r\n\r\n11:00:33:08  11:00:36:16\r\nLe chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n11:00:36:21  11:00:41:17\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat\r\naux affaires europ\u00e9ennes.\r\n\r\n11:00:41:22  11:00:46:12\r\nLa num\u00e9ro deux\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n11:00:47:06  11:00:53:12\r\nA midi, petit lunch\r\navec un parlementaire socialiste.\r\n\r\n11:00:54:04  11:00:55:21\r\nTravail ou d\u00e9tente ?\r\n\r\n11:00:56:07  11:00:59:04\r\n-C'est un peu les deux.\r\n\r\n11:00:59:13  11:01:02:04\r\n-Il retrouve sa cheffe de comm\r\n\r\n11:01:02:09  11:01:05:11\r\npour enregistrer\r\ndes recommandations de vote.\r\n\r\n11:01:05:20  11:01:11:11\r\n-Le texte plus petit, s.v.p.\r\n\r\n11:01:11:20  11:01:16:03\r\nVous arrivez \u00e0 mettre\r\nplus petit encore ?\r\n\r\n11:01:18:21  11:01:20:22\r\nMesdames et Messieurs...\r\n\r\n11:01:21:08  11:01:26:22\r\n-Quelles sont\r\nses relations avec la presse ?\r\n\r\n11:01:27:08  11:01:32:04\r\nCa vous arrive\r\nde mentir \u00e0 un journaliste ?\r\n\r\n11:01:38:13  11:01:41:08\r\nN'allez pas vous faire \u00e9craser.\r\n\r\n11:01:42:17  11:01:44:14\r\n-On lui rappelle un \u00e9pisode:\r\n\r\n11:01:44:19  11:01:47:12\r\nla veille\r\nde la non-r\u00e9\u00e9lection de C.Blocher.\r\n\r\n11:01:47:21  11:01:50:13\r\nVous m'aviez donn\u00e9\r\nde faux noms de candidats.\r\n\r\n11:01:50:18  11:01:53:19\r\nLe lendemain, vous m'avez dit\r\nque vous aviez menti.\r\n\r\n11:01:54:05  11:01:57:03\r\n-C'est possible.\r\n\r\n11:01:57:12  11:02:00:09\r\n-Vous cachiez la bonne liste !\r\n\r\n11:02:00:18  11:02:03:05\r\n-On ne pouvait pas le savoir\r\navant l'\u00e9lection.\r\n\r\n11:02:03:14  11:02:05:15\r\n-Allons !\r\n\r\n11:02:06:01  11:02:10:16\r\nVoici la t\u00eate\r\nd'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral contrari\u00e9.\r\n\r\n11:02:11:17  11:02:15:00\r\nMais c'\u00e9tait un autre r\u00f4le.\r\n-Oui.\r\n\r\n11:02:15:11  11:02:20:12\r\n-On file \u00e0 Lucerne:\r\ndans le train, petite confession.\r\n\r\n11:02:20:22  11:02:23:10\r\nVous vivez beaucoup avec le doute ?\r\n\r\n11:02:23:19  11:02:25:13\r\n-Quelle question !\r\n\r\n11:02:25:23  11:02:30:21\r\nOui, c'est un moteur.\r\n\r\n11:02:31:02  11:02:34:04\r\nCa permet de rester connect\u00e9\r\n\r\n11:02:34:09  11:02:36:21\r\navec le contexte qui \u00e9volue.\r\n\r\n11:02:37:07  11:02:43:11\r\n-A Lucerne, arriv\u00e9e triomphale,\r\ndiscours sur l'Europe, interview.\r\n\r\n11:02:43:15  11:02:48:12\r\nEtre au centre de l'attention:\r\njusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n11:02:48:21  11:02:52:01\r\nDans dix ans, vous ne serez plus\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n11:02:52:11  11:02:56:21\r\n-On verra bien:\r\nl'\u00e2ge de la retraite, c'est 65 ans.\r\n\r\n11:02:57:07  11:03:00:01\r\n-Vous n'allez pas y rester\r\njusqu'\u00e0 65 ans ?!\r\n\r\n11:03:00:11  11:03:03:21\r\n-On verra bien !\r\n\r\n11:03:04:07  11:03:07:07\r\n-Vous plaisantez !\r\n-On verra bien.\r\n\r\n11:03:09:22  11:03:12:04\r\n-Clap de fin !\r\n\r\n11:03:30:10  11:03:33:00\r\n-\u00c7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n11:03:33:04  11:03:38:05\r\nle mot contr\u00f4le.\r\n\r\n11:03:38:10  11:03:43:06\r\nJe me sens bien dans cette fonction.\r\n\r\n11:03:43:10  11:03:45:12\r\nJe pense avoir r\u00e9ussi \u00e0 organiser le\r\ntravail de mes \u00e9quipes.\r\n\r\n11:03:45:14  11:03:47:10\r\n-Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n11:03:47:12  11:03:50:09\r\nOn allait quand m\u00eame pas\r\nvous laisser partir comme \u00e7a.\r\n\r\n11:03:50:11  11:03:56:22\r\nAlors, vous nous l\u00e2chez ?\r\n\r\n11:03:57:02  11:04:01:14\r\nUne question sur les coulisses,\r\n\r\n11:04:01:18  11:04:04:17\r\nqui a pris cette photo ?\r\n\r\n11:04:04:21  11:04:09:04\r\n-Alain Berset.\r\n\r\n11:04:09:08  11:04:13:21\r\nIl l'a prise \u00e0 la fin du tournage.\r\n\r\n11:04:14:01  11:04:18:13\r\nPendant le tournage, il \u00e9tait tr\u00e8s\r\ncontr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n11:04:18:17  11:04:23:07\r\nEnsuite, c'\u00e9tait un autre\r\npersonnage.\r\n\r\n11:04:23:11  11:04:29:09\r\nIl a vu dans le train qu'il n'y\r\navait pas de wagon restaurant.\r\n\r\n11:04:29:19  11:04:35:03\r\nIl est all\u00e9 en acheter une.\r\n\r\n11:04:35:07  11:04:41:05\r\nIl a pris cette photo dans le train\r\nensuite.\r\n\r\n11:04:43:22  11:04:47:22\r\nCa montre, que quand la cam\u00e9ra ne\r\ntourne pas,\r\n\r\n11:04:48:02  11:04:51:19\r\nce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n11:04:51:21  11:04:54:12\r\n-Alain, vous \u00eates entr\u00e9\r\ndans cette maison il y a 20 ans.\r\n\r\n11:04:54:13  11:04:55:08\r\nC'est ce qu'on va voir\r\navec ce retour en images.\r\n\r\n11:04:55:08  11:04:58:13\r\n-1992:\r\ngrand d\u00e9bat sur l'enseignement.\r\n\r\n11:04:58:18  11:05:02:17\r\nLes Romands d\u00e9couvrent un jeune\r\njournaliste de presse \u00e9crite.\r\n\r\n11:05:03:03  11:05:03:19\r\n-Alain Rebetez,\r\njournaliste \u00e0 L'Hebdo.\r\n\r\n11:05:03:19  11:05:03:19\r\nce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n11:05:06:15  11:05:09:01\r\nA propos de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ?\r\n\r\n11:05:09:11  11:05:14:11\r\n-Je ne connais pas de profession\r\no\u00f9 on estime d'embl\u00e9e:\r\n\r\n11:05:14:15  11:05:19:03\r\n\"Il est garagiste,\r\nil a les comp\u00e9tences.\"\r\n\r\n11:05:19:08  11:05:22:00\r\nC'est inconcevable !\r\n\r\n11:05:22:10  11:05:25:16\r\n-Vous \u00eates \"un bon client\".\r\n\r\n11:05:25:21  11:05:29:03\r\nSouvent sollicit\u00e9\r\n\r\n11:05:29:08  11:05:33:05\r\nquand il faut \u00e9voquer les rapports\r\npresse-classe politique.\r\n\r\n11:05:33:14  11:05:37:03\r\n-Vous me demandez\r\nsi nous sommes des \u00eatres pervers.\r\n\r\n11:05:37:08  11:05:44:06\r\nOui, il y a un plaisir \u00e0 titiller.\r\n\r\n11:05:44:15  11:05:48:11\r\nIl n'y avait pas\r\nce sentiment de soulagement.\r\n\r\n11:05:49:15  11:05:56:03\r\n-1998: vous devenez correspondant\r\nparlementaire pour la TSR.\r\n\r\n11:05:56:12  11:05:58:12\r\n-Pas d'autre question ?\r\n\r\n11:05:58:16  11:06:00:12\r\n-Et vous n'\u00eates jamais rassasi\u00e9.\r\n\r\n11:06:00:16  11:06:03:09\r\n*-Pour cinq frs, \u00e7a suffit !\r\n-Nom de Dieu !\r\n\r\n11:06:03:13  11:06:06:01\r\nPas d'autre question ?\r\n\r\n11:06:08:01  11:06:12:04\r\n-Vous vous \u00e9tablissez comme\r\nla mascotte des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n11:06:12:09  11:06:15:16\r\nVous n'h\u00e9sitez pas\r\n\u00e0 bousculer les codes\r\n\r\n11:06:15:21  11:06:19:10\r\npour devenir \"un guignol de l'info\".\r\n\r\n11:06:22:01  11:06:30:05\r\nVoix brouill\u00e9e\r\n\r\n11:06:30:14  11:06:34:01\r\n-Vous ne vous donnez pas\r\nun genre \u00e0 l'antenne.\r\n\r\n11:06:34:11  11:06:39:15\r\n-On reprend au \"12h45\",\r\n\u00e0 moins que la session reprenne.\r\n\r\n11:06:41:03  11:06:44:21\r\n-Quand la cam\u00e9ra ne tourne pas,\r\nvous \u00eates pire.\r\n\r\n11:06:45:07  11:06:53:18\r\nG\u00e9n\u00e9rique du \"19h30\"\r\n\r\n11:06:54:04  11:06:57:02\r\n-On passe \u00e0 quelle heure ?\r\n-Attends...\r\n\r\n11:06:57:12  11:06:59:17\r\n-A 39, parfait.\r\n\r\n11:07:00:03  11:07:04:21\r\n-Mon lancement: il est 19h39,\r\nl'heure de retrouver A.Rebetez.\r\n\r\n11:07:08:07  11:07:11:16\r\n-Et si vous me posez la question,\r\nje r\u00e9pondrai !\r\n\r\n11:07:12:02  11:07:14:18\r\n-T'es capable de le faire !\r\n\r\n11:07:16:09  11:07:20:17\r\n-En 2003, vous \u00e9tiez retourn\u00e9\r\ndans la presse \u00e9crite.\r\n\r\n11:07:20:22  11:07:22:18\r\nCela avait dur\u00e9 quatre ans.\r\n\r\n11:07:22:23  11:07:25:17\r\nAlors nous, on prend les paris.\r\n\r\n11:07:26:03  11:07:29:14\r\n-On se retrouve peut-\u00eatre\r\nl'an prochain.\r\n\r\n11:07:30:22  11:07:37:06\r\n-Alors, vous revenez dans 4 ans ?\r\n\r\n11:07:37:09  11:07:41:01\r\n-\u00c7a avait dur\u00e9 5 ans.\r\n\r\n11:07:41:05  11:07:45:23\r\n-On vous attend de pied ferme.\r\n\r\n11:07:46:03  11:07:56:21\r\n\u00c7a fait 35 ans que vous arpentez\r\nles couloirs \u00e0 Berne.\r\n\r\n11:07:57:01  11:08:00:12\r\nQu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n11:08:00:16  11:08:04:06\r\n-Ce qui me frappe,\r\n\r\n11:08:04:10  11:08:07:16\r\nc'est une pression m\u00e9diatique\r\nplus forte,\r\n\r\n11:08:07:20  11:08:10:22\r\nmais aussi une explosion\r\ndes communicants.\r\n\r\n11:08:11:02  11:08:16:03\r\nIl y a 30 ans,\r\nje ne sais pas s'il y avait\r\n\r\n11:08:16:08  11:08:19:07\r\nun porte-parole\r\ndans chaque d\u00e9partement.\r\n\r\n11:08:19:11  11:08:21:18\r\nIl y en avait peut-\u00eatre 10.\r\n\r\n11:08:21:22  11:08:27:20\r\nAujourd'hui, ils sont des centaines.\r\n\r\n11:08:28:04  11:08:33:09\r\nParfois, les situations\r\nsont compliqu\u00e9es.\r\n\r\n11:08:33:12  11:08:39:11\r\nUn chef d'office\r\nvous donne un renseignement,\r\n\r\n11:08:39:17  11:08:43:20\r\nensuite, vous vous retrouvez\r\n\u00e0 parler \u00e0 un porte-parole.\r\n\r\n11:08:44:00  11:08:48:01\r\n\u00c7a m'est aussi arriv\u00e9\r\nde dire \u00e0 un porte-parole\r\n\r\n11:08:48:05  11:08:51:15\r\nde lui dire ce qu'il devait dire.\r\n\r\n11:08:51:19  11:08:53:22\r\nJe trouve que c'est un changement.\r\n\r\n11:08:54:02  11:09:00:00\r\n-On a vu ces images,\r\n\r\n11:09:00:11  11:09:06:04\r\nje pense que ces images\r\nne vous laissent pas insensible;\r\n\r\n11:09:06:08  11:09:10:00\r\nquelle interview vous a marqu\u00e9 ?\r\n\r\n11:09:10:04  11:09:15:00\r\n-Je ne saurais pas dire.\r\n\r\n11:09:15:04  11:09:19:21\r\nC'est tellement des petites choses\r\nqui me frappent,\r\n\r\n11:09:20:01  11:09:25:23\r\nil y a un \u00e9pisode\r\nque j'ai trouv\u00e9 marquant,\r\n\r\n11:09:26:06  11:09:31:12\r\nc'est l'\u00e9pisode\r\ndes otages suisses en Libye.\r\n\r\n11:09:31:16  11:09:35:17\r\nIl y a eu des \u00e9pisodes,\r\ndes coups bas,\r\n\r\n11:09:35:22  11:09:41:17\r\ndes attaques au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nqu'on avait jamais vus.\r\n\r\n11:09:41:21  11:09:44:14\r\nIls \u00e9taient en dehors\r\ndes r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n11:09:44:18  11:09:47:22\r\nIls \u00e9taient d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n11:09:48:02  11:09:52:14\r\nJe me souviens de Monsieur Merz\r\n\r\n11:09:52:18  11:09:57:06\r\nqui revient de Tripoli\r\navec son avion vide.\r\n\r\n11:09:57:10  11:10:01:22\r\nIl \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 20 heures,\r\njuste apr\u00e8s le TJ,\r\n\r\n11:10:02:02  11:10:04:07\r\nc'\u00e9tait un peu frustrant.\r\n\r\n11:10:04:11  11:10:09:00\r\nIl \u00e9tait rayonnant.\r\n\r\n11:10:09:04  11:10:13:15\r\nMais en conf\u00e9rence de presse,\r\n\r\n11:10:13:19  11:10:18:09\r\non d\u00e9couvre qu'il n'avait\r\nque les bagages des otages.\r\n\r\n11:10:18:12  11:10:24:11\r\nJe lui avais pos\u00e9\r\nune petite question:\r\n\r\n11:10:24:20  11:10:30:08\r\nsi les otages n'\u00e9taient pas\r\nde retour dans quelques semaines,\r\n\r\n11:10:30:12  11:10:36:10\r\n\u00e0 partir de quand vous consid\u00e9rez\r\nque vous avez perdu la face ?\r\n\r\n11:10:36:16  11:10:40:13\r\nIl m'avait dit\r\nqu'il se donnait deux mois.\r\n\r\n11:10:40:17  11:10:42:19\r\n-On me dit dans l'oreillette\r\n\r\n11:10:43:00  11:10:46:04\r\nque comme d'habitude,\r\nvous \u00eates trop long.\r\n\r\n11:10:46:08  11:10:50:07\r\nLa semaine prochaine,\r\n\r\n11:10:50:11  11:10:54:06\r\nle dernier \u00e9pisode\r\nde \"Chacun sa croix\".\r\n\r\n11:10:54:10  11:10:59:02\r\n-Oui, avec Christian Constantin.\r\n\r\n11:10:59:06  11:11:05:18\r\n-Ce soir, \u00e0 21 heures 15,\r\nvous serez sur Facebook\r\n\r\n11:11:05:23  11:11:09:06\r\npour r\u00e9pondre\r\naux questions des internautes.\r\n\r\n11:11:09:10  11:11:11:20\r\nMerci.\r\n\r\n11:11:11:20  11:11:16:09\r\nDes migrants reprochent \u00e0 l'Italie\r\nde sous-traiter les op\u00e9rations\r\n\r\n11:11:16:13  11:11:19:19\r\nde sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e\r\naux gardes-c\u00f4tes libyens.\r\n\r\n11:11:20:00  11:11:23:15\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cela, les arriv\u00e9es en Italie\r\nauraient chut\u00e9 de 80 %.\r\n\r\n11:11:23:20  11:11:28:05\r\nMais les migrants et plusieurs ONG\r\nd\u00e9noncent des m\u00e9thodes de pirates\r\n\r\n11:11:28:10  11:11:31:01\r\nde la part\r\nde ces gardes-c\u00f4tes libyens.\r\n\r\n11:11:31:06  11:11:33:21\r\nUne consoeur al\u00e9manique\r\nest mont\u00e9e \u00e0 bord\r\n\r\n11:11:34:02  11:11:38:21\r\nd'un des bateaux\r\nqui a donn\u00e9 l'alerte.\r\n\r\n11:11:41:05  11:11:43:14\r\n-Le sauvetage en mer,\r\nc'est aussi \u00e7a.\r\n\r\n11:11:43:19  11:11:48:16\r\nRetrouver des migrants\r\nqui n'atteindront jamais l'Europe.\r\n\r\n11:11:48:21  11:11:52:06\r\n-Je vous rappelle pour discuter\r\n\r\n11:11:52:11  11:11:56:20\r\nde la marche \u00e0 suivre avec\r\nles cadavres qu'on vient de trouver.\r\n\r\n11:12:00:07  11:12:04:08\r\n-Nous sommes \u00e0 bord du Sea Watch,\r\nle navire d'une ONG allemande\r\n\r\n11:12:04:12  11:12:06:22\r\nqui vient en aide aux migrants\r\nen M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n11:12:12:15  11:12:16:23\r\n-Aucun navire ne peut ou ne veut\r\nprendre les corps \u00e0 son bord.\r\n\r\n11:12:17:04  11:12:20:02\r\nLe bateau n'ayant pas\r\nde chambre froide,\r\n\r\n11:12:20:07  11:12:23:20\r\nl'\u00e9quipage\r\nne peut que laisser une trace.\r\n\r\n11:12:24:01  11:12:28:00\r\nOn attache un gilet de sauvetage\r\net on note la date\r\n\r\n11:12:28:05  11:12:31:05\r\navant de rendre les corps \u00e0 la mer.\r\n\r\n11:12:38:06  11:12:42:00\r\nLe nombre de morts en M\u00e9diterran\u00e9e\r\naugmente \u00e0 nouveau.\r\n\r\n11:12:42:05  11:12:45:12\r\nDes ONG ont interrompu\r\nleurs activit\u00e9s de secours\r\n\r\n11:12:45:16  11:12:48:01\r\n\u00e0 cause du climat tendu.\r\n\r\n11:12:48:06  11:12:50:10\r\nDes organisations sont accus\u00e9es\r\n\r\n11:12:50:14  11:12:54:08\r\nde provoquer un appel d'air\r\navec leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n11:12:54:12  11:13:00:12\r\nIls seraient sous pression parce\r\nqu'ils sont des t\u00e9moins g\u00eanants.\r\n\r\n11:13:00:16  11:13:02:21\r\n-S'il n'y avait plus d'ONG,\r\n\r\n11:13:03:02  11:13:05:21\r\non ne parlerait pas\r\n\r\n11:13:06:02  11:13:08:12\r\nde ce qui se passe ici.\r\n\r\n11:13:08:17  11:13:12:15\r\nLes gens continueraient \u00e0 se noyer.\r\n\r\n11:13:12:20  11:13:16:11\r\nLes raisons de leur fuite\r\nn'ont pas disparu.\r\n\r\n11:13:16:15  11:13:18:17\r\nEn Libye, on leur promet\r\n\r\n11:13:18:22  11:13:22:17\r\nque les lumi\u00e8res sur une plateforme\r\np\u00e9troli\u00e8re c'est l'Europe.\r\n\r\n11:13:22:22  11:13:25:12\r\nIls pensent\r\nqu'en quatre heures ce sera bon,\r\n\r\n11:13:25:16  11:13:30:01\r\nalors ils montent sur ces canaux\r\n\u00e0 la merci d'une temp\u00eate.\r\n\r\n11:13:30:11  11:13:37:23\r\n-L'\u00e9quipe d\u00e9couvre sur son radar une\r\nembarcation de migrants \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n11:13:38:04  11:13:42:07\r\nQuelques minutes plus tard,\r\nelle est \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n11:13:42:12  11:13:47:10\r\nLe bateau est rempli\r\net menace de chavirer.\r\n\r\n11:13:47:14  11:13:52:10\r\nCes migrants atteindront\r\nles c\u00f4tes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n11:13:52:14  11:13:58:22\r\nLe Sea Watch embarque 330 personnes,\r\npresque toutes provenant d'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n11:13:59:03  11:14:05:18\r\nApr\u00e8s avoir travers\u00e9 le d\u00e9sert, ces\r\nmigrants ont transit\u00e9 par la Libye.\r\n\r\n11:14:05:23  11:14:11:12\r\nUne \u00e9tape transform\u00e9e\r\nen terrible \u00e9preuve.\r\n\r\n11:14:19:14  11:14:22:07\r\n-Certains sont traumatis\u00e9s.\r\n\r\n11:14:22:12  11:14:26:14\r\nTous n'ont pas subi les m\u00eames abus.\r\n\r\n11:14:26:19  11:14:31:21\r\nCeux qui passent par la Libye\r\npassent par l'enfer.\r\n\r\n11:14:32:11  11:14:36:16\r\n-Ils sont pass\u00e9s par les ge\u00f4les\r\nlibyennes ou les travaux forc\u00e9s.\r\n\r\n11:14:36:21  11:14:41:09\r\nTrait\u00e9s comme une marchandise\r\npar la police ou les passeurs.\r\n\r\n11:14:42:13  11:14:50:12\r\n-On nous a amen\u00e9s dans une maison\r\no\u00f9 on a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s en cage.\r\n\r\n11:14:50:16  11:14:54:21\r\nOn ne pouvait pas sortir\r\net on ne voyait pas le jour.\r\n\r\n11:14:55:02  11:15:00:21\r\nIls nous frappaient et nous\r\nmena\u00e7aient de nous couper les doigts.\r\n\r\n11:15:01:02  11:15:06:20\r\nIls nous frappaient\r\navec leurs armes sur la t\u00eate.\r\n\r\n11:15:07:07  11:15:10:01\r\n-L'Italie et l'UE financent,\r\n\r\n11:15:10:06  11:15:14:14\r\n\u00e9quipent et entra\u00eenent\r\nles gardes-c\u00f4tes libyens.\r\n\r\n11:15:14:19  11:15:19:23\r\nUne flotte libyenne\r\nde plus en plus pr\u00e9sente.\r\n\r\n11:15:20:09  11:15:24:08\r\n-Les Libyens sont plus actifs.\r\n\r\n11:15:24:12  11:15:28:20\r\nAvant, ils n'\u00e9taient pas impliqu\u00e9s\r\ndans les op\u00e9rations de sauvetage\r\n\r\n11:15:29:01  11:15:34:01\r\nou dans les activit\u00e9s de rapatriement\r\nvers les c\u00f4tes africaines.\r\n\r\n11:15:34:06  11:15:43:03\r\nIls s'occupent parfois m\u00eame\r\nde la coordination.\r\n\r\n11:15:50:12  11:15:56:02\r\n-Une coordination avec des m\u00e9thodes\r\nde sauvetage parfois brutales.\r\n\r\n11:15:56:07  11:15:59:01\r\nCes images sont tourn\u00e9es\r\nen novembre dernier.\r\n\r\n11:15:59:06  11:16:02:22\r\nQuand Sea Watch arrive,\r\nplusieurs personnes sont \u00e0 l'eau.\r\n\r\n11:16:03:03  11:16:07:01\r\nLes Libyens se sont rapproch\u00e9s\r\nde l'embarcation des migrants\r\n\r\n11:16:07:06  11:16:10:18\r\n\u00e0 grande vitesse, d\u00e9clenchant\r\nun mouvement de panique.\r\n\r\n11:16:10:23  11:16:14:19\r\nLes gardes-c\u00f4tes libyens\r\nfrappent les migrants secourus,\r\n\r\n11:16:15:00  11:16:22:20\r\npuis s'en vont alors qu'une personne\r\nest suspendue \u00e0 l'\u00e9chelle.\r\n\r\n11:16:23:01  11:16:27:18\r\nUn h\u00e9licopt\u00e8re\r\nde la marine italienne\r\n\r\n11:16:27:23  11:16:30:19\r\ncontacte les Libyens par radio.\r\n\r\n11:16:47:04  11:16:49:03\r\n-Le bateau s'en va,\r\n\r\n11:16:49:08  11:16:53:11\r\ncomme si les Libyens n'avaient\r\nde comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne.\r\n\r\n11:16:55:12  11:16:59:19\r\nCette coop\u00e9ration avec la Libye\r\nest l'objet de nombreuses critiques.\r\n\r\n11:17:00:00  11:17:04:21\r\nA Londres, cette sp\u00e9cialiste\r\ndu droit des migrants travaille\r\n\r\n11:17:05:02  11:17:09:20\r\ndepuis dix ans avec des ONG\r\nactives en mer M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n11:17:12:07  11:17:15:15\r\n-La garde-c\u00f4ti\u00e8re libyenne est\r\n\r\n11:17:15:20  11:17:18:22\r\nune entit\u00e9 qui n'existe pas vraiment\r\n\r\n11:17:19:03  11:17:21:12\r\ncar il n'y a pas d'Etat libyen\r\n\r\n11:17:21:17  11:17:23:18\r\n\u00e0 qui elle doit rendre compte.\r\n\r\n11:17:23:23  11:17:26:19\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s ramen\u00e9s en Libye\r\n\r\n11:17:27:00  11:17:32:08\r\nrisquent\r\nl'emprisonnement et la torture.\r\n\r\n11:17:32:12  11:17:37:04\r\nLa coop\u00e9ration avec la garde-c\u00f4ti\u00e8re\r\nlibyenne est donc contraire\r\n\r\n11:17:37:08  11:17:40:19\r\naux lois qui r\u00e9gissent\r\nles droits humains.\r\n\r\n11:17:41:05  11:17:45:17\r\n-Une chasse confuse\r\nvient de d\u00e9marrer sur le Sea Watch.\r\n\r\n11:17:45:22  11:17:51:19\r\nUne embarcation de migrants\r\nserait \u00e0 proximit\u00e9 du Sea Watch.\r\n\r\n11:17:52:00  11:17:54:09\r\nPeu apr\u00e8s, l'\u00e9quipe tombe\r\n\r\n11:17:54:13  11:17:57:12\r\nsur un navire\r\nde la garde-c\u00f4ti\u00e8re italienne.\r\n\r\n11:17:57:17  11:17:59:18\r\nLa communication est \u00e9tablie.\r\n\r\n11:18:01:15  11:18:04:21\r\n-Avez-vous vu\r\nune embarcation \u00e0 la d\u00e9rive ?\r\n\r\n11:18:10:07  11:18:14:01\r\n-D'abord, un silence,\r\npuis vient une r\u00e9ponse h\u00e9sitante.\r\n\r\n11:18:23:11  11:18:25:12\r\n-L'\u00e9quipe s'interroge.\r\n\r\n11:18:25:16  11:18:27:15\r\nAppara\u00eet alors sur leurs radars\r\n\r\n11:18:27:19  11:18:30:21\r\nune embarcation\r\nde la garde-c\u00f4ti\u00e8re libyenne.\r\n\r\n11:18:31:02  11:18:34:00\r\nElle rejoint le bateau italien.\r\n\r\n11:18:34:05  11:18:37:19\r\nUne heure plus tard, les Italiens\r\ncommuniquent \u00e0 Sea Watch\r\n\r\n11:18:38:00  11:18:41:04\r\nqu'il y avait bien des migrants\r\net qu'ils sont sains et saufs.\r\n\r\n11:18:49:11  11:18:53:06\r\n-Sea Watch s'est rapproch\u00e9\r\ndu lieu de l'intervention.\r\n\r\n11:18:53:11  11:18:57:07\r\nLes images racontent\r\nune autre histoire.\r\n\r\n11:18:57:12  11:18:59:16\r\nA l'avant du bateau libyen,\r\n\r\n11:18:59:21  11:19:03:11\r\non entrevoit des migrants\r\nprobablement.\r\n\r\n11:19:03:15  11:19:06:01\r\nLe bateau quitte\r\nles eaux internationales\r\n\r\n11:19:06:06  11:19:08:22\r\net fait route vers la Libye.\r\n\r\n11:19:09:20  11:19:13:12\r\n-Ils semblent que les gardes-c\u00f4tes\r\n\r\n11:19:13:16  11:19:16:09\r\nitaliens nous ont menti\r\n\r\n11:19:16:13  11:19:18:23\r\npour ramener ces migrants en Libye\r\n\r\n11:19:19:04  11:19:25:02\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'appui\r\nde leurs coll\u00e8gues libyens.\r\n\r\n11:19:25:12  11:19:28:05\r\n-On peut se dire\r\n\r\n11:19:28:10  11:19:32:10\r\nqu'on nous a cach\u00e9 des informations\r\n\r\n11:19:32:14  11:19:34:21\r\nou qu'on nous a menti\r\n\r\n11:19:35:02  11:19:38:22\r\npour oeuvrer en toute qui\u00e9tude.\r\n\r\n11:19:39:03  11:19:43:17\r\nC'est comme si notre pr\u00e9sence\r\nn'\u00e9tait pas d\u00e9sir\u00e9e.\r\n\r\n11:19:44:23  11:19:49:21\r\n-ONG et sp\u00e9cialistes sont habitu\u00e9s\r\n\u00e0 ces situations floues.\r\n\r\n11:19:50:02  11:19:54:21\r\nL'an dernier, une journaliste\r\ndocumentait une situation similaire.\r\n\r\n11:19:55:02  11:19:57:17\r\nEmbarqu\u00e9e\r\navec la garde-c\u00f4te libyenne,\r\n\r\n11:19:57:22  11:20:02:13\r\nelle avait appris par le capitaine\r\nque les Italiens l'avaient contact\u00e9.\r\n\r\n11:20:02:23  11:20:05:10\r\n-Nous avons re\u00e7u\r\ndes appels de d\u00e9tresse\r\n\r\n11:20:05:14  11:20:08:09\r\nprovenant\r\nd'un navire de guerre italien.\r\n\r\n11:20:08:13  11:20:10:21\r\nIls nous ont confirm\u00e9 leur position.\r\n\r\n11:20:11:07  11:20:15:12\r\n-\"Restez \u00e0 distance\", c'est le\r\nmessage des Italiens aux migrants.\r\n\r\n11:20:15:16  11:20:18:16\r\nAu lieu de les aider,\r\nils appellent les Libyens\r\n\r\n11:20:18:21  11:20:23:08\r\nqui viennent prendre les migrants\r\npour les ramener en Libye.\r\n\r\n11:20:24:11  11:20:27:22\r\n-Les Italiens font appel aux Libyens\r\n\r\n11:20:28:03  11:20:30:11\r\nalors qu'ils savent que ces personnes\r\n\r\n11:20:30:15  11:20:33:21\r\nvont \u00e0 nouveau se faire mal traiter.\r\n\r\n11:20:34:02  11:20:37:07\r\nIls sont un peu complices.\r\n\r\n11:20:37:12  11:20:46:08\r\nIl y a une responsabilit\u00e9 italienne\r\nqui appara\u00eet dans ce cas.\r\n\r\n11:20:47:05  11:20:49:04\r\n-Des experts envisagent\r\n\r\n11:20:49:09  11:20:52:08\r\nde porter ces cas\r\ndevant la justice europ\u00e9enne.\r\n\r\n11:20:52:12  11:20:56:15\r\nLes Italiens d\u00e9clarent respecter\r\nle droit des migrants.\r\n\r\n11:20:56:20  11:21:03:08\r\nIl y a quelques mois avait lieu\r\nla conf\u00e9rence annuelle de Frontex,\r\n\r\n11:21:03:12  11:21:07:20\r\nl'organe charg\u00e9 de la protection\r\ndes fronti\u00e8res europ\u00e9ennes.\r\n\r\n11:21:08:06  11:21:11:16\r\n-Je ne signerai pas en ce moment\r\n\r\n11:21:11:21  11:21:15:18\r\nun plan qui implique le retour\r\n\r\n11:21:15:23  11:21:22:13\r\nde migrants secourus vers la Libye.\r\n\r\n11:21:22:23  11:21:28:01\r\n-L'Italie et l'UE veulent\r\nfreiner le flux migratoire.\r\n\r\n11:21:28:06  11:21:31:09\r\nA bord du Sea Watch,\r\n\r\n11:21:31:13  11:21:39:11\r\non sait qu'il faudrait s'attaquer\r\n\u00e0 ces questions par la racine.\r\n\r\n11:21:40:07  11:21:43:22\r\n-Il faut trouver\r\nune solution politique.\r\n\r\n11:21:44:02  11:21:47:12\r\nPersonne ne devrait monter\r\nsur ces bateaux.\r\n\r\n11:21:47:16  11:21:56:05\r\nTant que des gens montent sur ces\r\nbateaux, je me sens coresponsable.\r\n\r\n11:21:56:10  11:22:03:03\r\nEn tant qu'Europ\u00e9en,\r\nje me dois d'\u00eatre ici.\r\n\r\n11:22:03:12  11:22:06:18\r\n-A l'int\u00e9rieur, ces rescap\u00e9s\r\n\r\n11:22:06:23  11:22:11:20\r\nchantent et remercient Dieu pour\r\navoir r\u00e9ussi \u00e0 quitter la Libye,\r\n\r\n11:22:12:01  11:22:16:07\r\nm\u00eame s'ils ignorent\r\nce qui les attend encore.\r\n\r\n11:22:23:08  11:22:27:22\r\n-Merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n11:22:28:03  11:22:31:20\r\nSi vous avez aim\u00e9 ou d\u00e9test\u00e9\r\nce que vous avez vu ce soir,\r\n\r\n11:22:32:01  11:22:34:16\r\nnotre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n11:22:34:21  11:22:37:03\r\nvous est ouvert.\r\n\r\n11:22:37:08  11:22:40:12\r\nVous pouvez aussi nous \u00e9crire\r\n\r\n11:22:40:17  11:22:42:21\r\npar email ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n11:22:43:02  11:22:44:21\r\nLa semaine prochaine,\r\n\r\n11:22:45:02  11:22:49:04\r\n\u00e9mission sp\u00e9ciale\r\nconsacr\u00e9e aux JO de Sion 2026.\r\n\r\n11:22:49:09  11:22:51:17\r\nPassez une belle semaine.\r\n\r\n11:22:51:22  11:22:59:11\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038174\r\nDate de transcription : 16-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:12) [63%] : \r\nAlain alors d'un combat on un \u00e9t\u00e9 fier Imberty et plus beaucoup d'actions par Isra\u00ebl son tout le monde vous voyez bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:12 > 0:00:13) [74%] : \r\nEst soit un stock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:15 > 0:00:19) [75%] : \r\nEst oui tout aussi tout est un peu ou \u00e0 Newport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:29) [81%] : \r\nMerci Christian Clavier je lisais les noms d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:00:31 > 0:00:32) [62%] : \r\nEnfin je pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:14 > 0:01:34) [71%] : \r\nMais enfin, et tout le temps machin tout le temps d'plus le large c'est dr\u00f4le d'avez comparent tout le temps avec ma\u00eetrise l'extr\u00eame c'est bon \u00e7a, les la pour combien freiner le pont dans les zones, moi j'ai des femmes quelques-uns lors du plateau sera fait sortir de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:36 > 0:01:38) [83%] : \r\nBen c'est toujours depuis le ridicule, c'est \u00e0 ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:53 > 0:02:03) [83%] : \r\nSophie : \u00e0 quelle heure et mais \u00e7a c'est g\u00e9nial \u00e0 quelle hors cam\u00e9ra et c'est dans une \u00e9ternit\u00e9 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:05 > 0:02:07) [79%] : \r\nEn fait, estime sur ces sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:10 > 0:02:16) [74%] : \r\nChacun sa part je savais pas s'amuse quel talent, ce serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:36 > 0:02:39) [79%] : \r\nQuel contr\u00f4le vous n'aimez pas le mot contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:03:00) [91%] : \r\nJe crois que \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a donne l'impression d'un peu sur contr\u00f4l\u00e9e ou pas naturel part de \u00e7a chez vous, alors si vous vous l'interpr\u00e9ter comme vous voulez, moi je me sens, vous savez, je me sens tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans cette fonction et je pense avoir r\u00e9ussi \u00e0 organiser le travail avec mes \u00e9quipes, ici au d\u00e9partement d'une mani\u00e8re qui me correspond parfaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:25 > 0:03:37) [90%] : \r\nDe \u00e7a, chez vous, alors si vous pouvez l'interpr\u00e9ter comme vous voulez, moi je me sens, vous savez, je me sens tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans cette fonction et je pense avoir r\u00e9ussi \u00e0 organiser le travail avec mes \u00e9quipes, ici au d\u00e9partement d'une mani\u00e8re qui me correspond parfaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:01) [62%] : \r\nVoil\u00e0 ce brave moi je dis \u00e7a, je dis de lire \u00e0 la enfin pourront aussi d\u00e9chets doit donc je me rencontre s\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:20 > 0:04:26) [86%] : \r\nVoil\u00e0 on vot\u00e9 bonsoir, on avait quand m\u00eame pas vous laisser partir comme \u00e7a, alors d'abord vous ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:29 > 0:04:39) [83%] : \r\nAlors de bord d'un mot ou plut\u00f4t d'une photo les coulisses du tournage de ce chacun sa croix, avec Alain Berset lors de cette photo qui sait qu'il a prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:41 > 0:05:03) [84%] : \r\nAlors \u00e7a fait 20 ans que vous \u00eates journaliste, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 la RTS 20 ans vous \u00eates entr\u00e9 la premi\u00e8re fois \u00e0 la RTS on voyait d\u00e9j\u00e0 donc sur les \u00e9crans, autrement, souvent, c'est ce qu'on va d\u00e9couvrir en voyant ce petit retour sur une carri\u00e8re pr\u00e9par\u00e9 quoi on soit rouler, je crois que vous avez vous amuse, je crois que \u00e7a peut vous amuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:05) [79%] : \r\n\u00e0 Villars bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:07 > 0:05:11) [73%] : \r\nCe dans la lumi\u00e8re, non, non, je veux tellement riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:12 > 0:05:15) [78%] : \r\nIl est bon maire fait des photos pour la prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:29 > 0:05:31) [78%] : \r\nDonc comme habitude vous en 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:35 > 0:05:51) [88%] : \r\nCes 30 ans, 35 m\u00eame de Bund logique d'observation de la vie politique bernoise en 35 ou qu'est-ce qui a chang\u00e9 dans la mani\u00e8re de raconter la politique tout petit coup savez encore juste question alors vous ne c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:05:58) [91%] : \r\nSur ces 35 ans de carri\u00e8re s'il y avait un souvenir, une rencontre, une interview que vous avez le plus marqu\u00e9, ce serait laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:00 > 0:06:00) [99%] : \r\nNous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:00 > 0:06:07) [93%] : \r\nMerci beaucoup, comme c'est trop difficile de s\u00e9parer les la semaine prochaine, dimanche prochain, dernier dernier chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:08 > 0:06:32) [81%] : \r\nDernier Bernard chacun fera quoi c'est fini c'est s\u00fbr, ce sera sur et puis dans un instant avoir peur 15 la presse et cr\u00e9mation un Facebook Live, les t\u00e9l\u00e9spectateurs pourront poser toutes les questions qu'ils le veulent, un autre boum des solvants chef ce sera anim\u00e9 par Pierre-Olivier Volet sur la page Facebook Dieu rtsinfo votre pays, merci bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:48 > 0:07:00) [69%] : \r\nJe passe \u00e0 une se passe pas si j'ai pas lu, c'est une course et diff\u00e9rentes failles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:08 > 0:07:15) [90%] : \r\n\u00e0 la fin de Rebetez quand je lance Facebook Live et tout \u00e7a, la logique serait que je regarde la cam\u00e9ra je regarde alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:15 > 0:07:24) [78%] : \r\nLa place que tu regarde la cam\u00e9ra parce que tu annonces ou au public et donc serait sur laquelle, non non Yakuza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:24 > 0:07:29) [83%] : \r\nDonc, dans le fond, le trou de la c'est par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:31 > 0:07:34) [82%] : \r\nC'est la bataille les pieds dessus voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:07:37) [66%] : \r\nAlors pourquoi du mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:38 > 0:07:42) [74%] : \r\nQuatre CV Tokyo en passe bien \u00e9videmment l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:42 > 0:07:49) [75%] : \r\nJe ne bouge pas bon de sauver merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:50 > 0:07:52) [75%] : \r\nAh, c'est tout, tu as pas fait, c'est tout, non, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:52 > 0:07:54) [78%] : \r\nMais fiches sont juste tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:03 > 0:08:09) [62%] : \r\nCe en demain et tout, et commence l'ann\u00e9e, donc il y aura au pour mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:09 > 0:08:17) [73%] : \r\nBref, une m\u00e8re qui \u00e9taient sur la une, en fait des lieux j'en Suisse suis sur la une, un Gounod Steph sur la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:19 > 0:08:21) [73%] : \r\nPousser, c'est la f\u00eate \u00e0 la fum\u00e9e de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:21 > 0:08:33) [81%] : \r\nLe co\u00fbt, c'est que nous ce qui nous a enregistr\u00e9, on a vu une coupe sur la Une, l\u00e0- bas, on voit tous les 2 donc adresse toiles parce que que tu t'adresses \u00e0 la nation, \u00e7a change le graphique d'ailleurs vacant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:41 > 0:08:42) [88%] : \r\nOn se fait une petite fois David.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:42 > 0:08:43) [70%] : \r\nOui \u00e7a la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:43 > 0:08:45) [83%] : \r\nVous rigolez, on a 4 minutes encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:45 > 0:08:48) [77%] : \r\nBon, ici l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:09:00) [75%] : \r\nParce avocat de ce que ma r\u00e9ussite qui suppose pour la crue de la m\u00e9moire du Timor, le s\u00e9jour on Go.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:01 > 0:09:17) [87%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point une histoire a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 la Suisse cette semaine et \u00e0 attirer les cam\u00e9ras du monde entier, chez nous, l'histoire d'un homme qui voulait mourir et qu'il a soigneusement pr\u00e9par\u00e9 la mise en sc\u00e8ne de ce grand d\u00e9part, c'est notre s\u00e9quence 144 secondes avait pr\u00e9par\u00e9 par marron faut Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:20 > 0:09:20) [66%] : \r\nOK il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:21 > 0:09:49) [78%] : \r\nJe peux pas faire l'affaire, les femmes, ils se sont beaucoup, mais pour bien s\u00fbr \u00e7a nous avons proche, c'est-\u00e0-dire que nous pour faire passer un certain et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:10 > 0:10:12) [76%] : \r\nLe t\u00e9l\u00e9phone est barr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:15 > 0:10:17) [83%] : \r\nJe crois qu'sur avions m\u00eame tu peux v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:35 > 0:10:37) [69%] : \r\nIl a sonn\u00e9 pendant la mission, ce fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:38 > 0:10:39) [92%] : \r\nInterview avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:40 > 0:10:43) [81%] : \r\nAvec celui qui a fait la leur premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:45 > 0:10:48) [73%] : \r\nGrimper de Malaga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:48 > 0:10:53) [88%] : \r\nAh oui, oui, monsieur Cl\u00e9menceau sans masque \u00e0 oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:11:51 > 0:11:52) [68%] : \r\nEt puis minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT9 (0:12:58 > 0:12:59) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:00 > 0:13:09) [94%] : \r\nVotre reportage sur les 2 Suisses emprisonn\u00e9s pour avoir aid\u00e9 des migrants, la peine est totalement disproportionn\u00e9e, \u00e7a me r\u00e9volte des choses pareilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:13:09 > 0:13:20) [83%] : \r\nBonjour trouve aberrant une action, somme toute, solidaire, voire humanitaires soient plus sanctionn\u00e9s que pour les leaders qui court nourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:21 > 0:13:25) [90%] : \r\nSoutien, ils ont la loi et c'est tout, il donne une mauvaise image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:27 > 0:13:50) [87%] : \r\nFouad d'un sous- officier bravo \u00e0 ces femmes engag\u00e9es, n'en d\u00e9plaise \u00e0 ceux qui les d\u00e9nigrent elles valent autant si ce n'est mieux que certains hommes ce seront peut-\u00eatre elle qui leur sauveront la vie, un jour, \u00e0 en juger par le travelling le cadreur se prend les pieds dans les c\u00e2bles m\u00eame de grad\u00e9s, c'est la 2\u00e8me partie du reportage de B\u00e9atrice qu'elle mais l'animatrice garde presque son s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:52 > 0:13:54) [72%] : \r\nPar Guilhem \u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:56 > 0:14:06) [95%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, les enterrements qui se succ\u00e8dent cette semaine apr\u00e8s la catastrophe d'Arolla nous sommes retourn\u00e9s sur le parcours des victimes pour tenter de comprendre ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:09 > 0:14:45) [91%] : \r\nLa voix, l'un des premiers arguments pour convaincre les \u00e9lecteurs Emmanuel Macron avait embauch\u00e9 un chanteur d'op\u00e9ra comme coach en Suisse aussi nos \u00e9lus commencent \u00e0 travailler leurs timbres ce soir notre dernier chacun sa croix, avec rien de moins que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset Alain Rebetez, qui a tent\u00e9 de le suivre une journ\u00e9e durant, a peut-\u00eatre trouv\u00e9 plus hyper actif que lui, enfin, reportage avec les nouveaux cow-boys de la M\u00e9diterran\u00e9e, les Europ\u00e9ens ont charg\u00e9 les gardes- c\u00f4tes libyens d'endiguer les passages de migrants, d\u00e9sormais il les renvoie en Libye avec des m\u00e9thodes tr\u00e8s m\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:52 > 0:15:09) [92%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point une histoire a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 la Suisse cette semaine et attirer les cam\u00e9ras du monde entier, chez nous, l'histoire d'un homme qui voulait mourir et qu'il a soigneusement pr\u00e9par\u00e9 la mise en sc\u00e8ne de ce grand d\u00e9part, c'est notre rubrique 144 secondes pr\u00e9par\u00e9 par Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:17 > 0:15:44) [87%] : \r\nCela n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, le 71\u00e8me, festival de Cannes a ouvert cette semaine, avec comme d'habitude son tapis rouge ses paillettes et son glamour une r\u00e9alisation au cordeau, sauf que le vrai ma\u00eetre de la mise en sc\u00e8ne, c'est \u00e0 B\u00e2le qu'il se trouvait, rencontre avec David m', r\u00e9alisateur, acteur et sc\u00e9nariste de son propre film c'est \u00e7a \u00eatre l\u00e0 \u00e9lections China One c'est une au yoga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:44 > 0:15:57) [61%] : \r\nOui \u00e0 Mugunga Waremme d\u00e9chiffrement et une fois le coucher, j'ai une d\u00e9rive et j'ai fait voil\u00e0 ring p\u00e9p\u00e8re, je crois, de \u00e0 J\u00e9hovah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:00 > 0:16:21) [87%] : \r\nPendant ce temps- l\u00e0, \u00e0 Cannes, le d\u00e9fil\u00e9 d\u00e9tenus continue plus extravagantes les unes que les autres, qu'\u00e0 cela ne tienne, notre vedette de B\u00e2le a lui aussi une tenue, un message et une geigne disent qu'folie litt\u00e9ralement vieillir honteusement et lui aussi il organise sa conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:22 > 0:16:30) [66%] : \r\nElle dispara\u00eet oui je travaille ai mal estomac \u00e0 elle, l'eau courante, les lib\u00e9rer, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:31 > 0:16:43) [87%] : \r\nDavid Goodall est un scientifique australien de 104 ans venu en Suisse pour se donner la mort, ce militant de l'euthanasie \u00e0 orchestrer son voyage comme une superproduction avec bandes originale int\u00e9gr\u00e9 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:43 > 0:16:56) [73%] : \r\nVoil\u00e0, franc, alors il est, je suis en droit, homme, femme quand elle a os\u00e9 lui Giaume oui un vol \u00c9tienne Faure et l'\u00e9chelle Child et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:57 > 0:16:59) [69%] : \r\nOn sait que vous \u00e9galement une somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:01 > 0:17:08) [87%] : \r\nAlors il est vrai que le d\u00e9cor cannois fait toujours son petit effet avec mer Palace et gros qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:14 > 0:17:26) [88%] : \r\nMagnifique mais balay\u00e9e par les choix artistiques sans concession de l'Australien moquette grise meubl\u00e9s et perfusion en r\u00e9sum\u00e9 la Palme d'or de la mise en sc\u00e8ne est attribu\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:28 > 0:17:33) [91%] : \r\nDavid Goodall c'est tout de m\u00eame un comble de devoir venir jusqu'\u00e0 B\u00e2le pour Cannes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:40 > 0:18:02) [94%] : \r\nCet enterrement, au total, les c\u00e9r\u00e9monies se succ\u00e9daient cette semaine apr\u00e8s le drame du Pigne d'Arolla 14 jours se sont \u00e9coul\u00e9s depuis les faits, mais de nombreuses zones d'ombre subsistent : comment cet itin\u00e9raire s'est-il transform\u00e9 en enfer pour reprendre les mots de l'un des survivants que vous allez entendre Serge M\u00e9ry remont\u00e9 cette semaine sur le parcours des victimes pour tenter de mieux comprendre ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:04 > 0:18:36) [89%] : \r\nIls sont venus rendre un dernier hommage au guide d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avec 6 personnes qui lui avaient confi\u00e9 leur vie c'\u00e9tait vendredi \u00e0 comme en Italie, le monde de la montagne s'est r\u00e9unie pour un dernier hommage dans l'assembl\u00e9e des confr\u00e8res des proches et des clients d\u00e9finitive triste et mal, c'est un jour difficile et triste Mario je le connaissais depuis 1000 900 habitants de cette donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, c'est pas que j'ai fait beaucoup de sortie avec lui, mais nous nous sommes beaucoup c\u00f4toy\u00e9 perso, ce qui lui est arriv\u00e9 et me rend triste soupi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:36 > 0:18:52) [73%] : \r\nC'est pas quoi Casucci 5 ans ah si \u00e7a arrivait, \u00e7a devait arriver, Marielle \u00e9tait tr\u00e8s conscient, il avait beaucoup d'exp\u00e9rience, ma je crois qu'elle n'y a pas de faute de personne se \u00e7a se de arriver chercher forc\u00e9ment coupable la mort souverain \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:52 > 0:18:56) [82%] : \r\nBah, ce matin-l\u00e0, un homme est absent, Tommaso pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:56 > 0:19:02) [92%] : \r\nThierry est un rescap\u00e9 du drame depuis son appartement milanais, il accuse le guide d'avoir conduit le groupe en enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:04 > 0:19:17) [85%] : \r\nVoil\u00e0, vue quoi, le guide \u00e9tait bien plus que nous, il \u00e9tait vraiment pas bien, je l'ai vu vraiment mal m\u00eame, c'est un refus difficilement accessible, surtout le chemin pour y aller foutre, c'\u00e9tait de l'alpinisme, soit du alpinistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:18 > 0:19:22) [90%] : \r\nTommaso Pizzoli et ses compagnons de cord\u00e9e \u00e9tait parti de Chamonix le 26 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:22 > 0:19:31) [99%] : \r\nLe groupe a post\u00e9 cette photo sur les r\u00e9seaux sociaux, 4 jours avant le drame, l'aventure s'arr\u00eatera dans les Alpes valaisannes pour 7 d'entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:39 > 0:19:53) [86%] : \r\nLa haute- route c'est le nom de l'itin\u00e9raire emprunt\u00e9 par les randonneurs \u00e0 ski, un parcours mythique dans un d\u00e9cor sublime entre ciel et terre, Mont- Blanc grand combat Servent autant de sommet qui accompagnent les skieurs de Chamonix \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:55 > 0:20:02) [93%] : \r\nAu mois d'avril, la saison de ski alpinisme bat son plein, Pierre Mathey, le pr\u00e9sident des guides suisses rend avec de plus en plus de clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:04 > 0:20:18) [86%] : \r\nC'est un choix consenti, c'est un jeu d'adultes consenti qui veut vivre une exp\u00e9rience certains, c'est le plaisir, l'autre c'est l'engagement physique, certains autres c'est l'adr\u00e9naline, en l'occurrence ici, c'est une course plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:19 > 0:20:34) [93%] : \r\nEst ce que les clients sont toujours bien pr\u00e9par\u00e9es, on peut r\u00e9pondre par oui et par non mais surtout ce que l'on constate, c'est que quand tout va bien, par beau temps, c'est faisable, c'est qu'en cas de mauvais temps de temp\u00e9ratures n\u00e9gatives, tout devient extr\u00eamement difficile et compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:35 > 0:20:50) [86%] : \r\nEt pour nous en rendre compte, nous nous sommes envol\u00e9es sur les traces du guide italien et ses 9 clients lui c'est Andr\u00e9 ans oui, 40 ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, la figure de r\u00e9f\u00e9rence lorsqu'on parle de montagne, \u00e0 Arolla, il sera notre guide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:52 > 0:21:03) [96%] : \r\nDirection la cabane des dix \u00e0 3000 m\u00e8tres au pied du Pigne d'Arolla nous sommes \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0 o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 le drame, les randonneurs ont quitt\u00e9 la cabane des dix \u00e0 6 heures 30 du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:03 > 0:21:05) [77%] : \r\nOn a la cabane plus ou moins un kilom\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:06 > 0:21:17) [86%] : \r\nDonc les gens se d\u00e9placent sur la gauche de la cabane viennent dans l'emploi, la il devant nous ici sur la cr\u00eate et ensuite, il commence \u00e0 monter le mur qui va en direction de la Serpentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:18 > 0:21:29) [94%] : \r\nCette cam\u00e9ra braqu\u00e9e sur le Pigne d'Arolla nous montre un ciel bleu quand les randonneurs partent, mais en l'espace d'une heure, la temp\u00eate se d\u00e9cha\u00eene au moment pr\u00e9cis o\u00f9 les randonneurs ne peuvent plus revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:31 > 0:21:53) [90%] : \r\nLe point de retour se fait au pied de la Serpentine parce que d'une fois justement d'une fois qu'on a pass\u00e9 se mue si on doit faire demi- tour, tr\u00e8s souvent, il y a de la glace \u00e0 la t\u00eate de ce mur de serpentine, on doit rassurer les clients et si en a 5, 6 clients doit les assurer les uns apr\u00e8s les autres, \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, donc c'est l\u00e0 que le guide prend la d\u00e9cision de faire demi- tour, tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:54 > 0:22:06) [90%] : \r\nCe matin-l\u00e0, des secouristes italiens capture ces images, \u00e0 quelques km du Pigne d'Arolla, le guide italien a fait le choix de s'enfoncer dans cette temp\u00eate, alors que 2 guides suisses ont fait demi- tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:11 > 0:22:18) [90%] : \r\nOn appelle cela un mur de feu, un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames longuement \u00e9tudi\u00e9 par Roberto Bolognesi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:19 > 0:22:40) [93%] : \r\nOn perd tous les rep\u00e8res, on a r\u00e9fut\u00e9 tout \u00e0 s'orienter, on n'arrive m\u00eame plus \u00e0 bien percevoir les d\u00e9clivit\u00e9s on peut parfois m\u00eame avoir la naus\u00e9e, un peu comme le mal de mer parce que vraiment on n'a plus du tout la notion de l'horizontales et et pentes et puis on est vite pris par le froid et dans les cas extr\u00eames, les groupes peuvent m\u00eame \u00eatre pris par la panique et tout \u00e0 coup, le groupe devient inop\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:41 > 0:23:03) [91%] : \r\nIl y a un effet de surprise pour les gens qui sont pas initi\u00e9 pour les gens qui connaissent la montagne qui connaissent un tout petit peu la r\u00e9gion quand on voit ces nuages assez particulier qui, qui sont des nuages, vous qui donne l'impression de d'ondulations, on sait qu'on est en situation de Fun, on sait que \u00e7a peut se d\u00e9placer et le moment o\u00f9 tout \u00e0 coup le temp\u00eate se d\u00e9cha\u00eene, l\u00e0 \u00e7a peut prendre seulement un quart d'heure ou une demi- heure et l\u00e0 il y a un effet de surprise qui est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:05 > 0:23:17) [94%] : \r\nDans ce labyrinthe de roche et de glace balay\u00e9 par les vents, les randonneurs ne vont plus donn\u00e9 aucun signe de vie pendant pr\u00e8s de 20 heures sur la montagne, pas de r\u00e9seau, les t\u00e9l\u00e9phones sont inutiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:18 > 0:23:32) [76%] : \r\nDoit pourtant la DCA qui organise, je me rends pour l'agence qui organisait semblait professionnel Alex qu'il proposait, plein de choses et et le guide \u00e9tait s\u00fbrement un tr\u00e8s bon alpiniste Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:32 > 0:23:38) [83%] : \r\nEt probablement un bon guide que la bonne mais ce jour- l\u00e0, il s'est tromp\u00e9, certains m'interpelle : John Engler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:40 > 0:24:08) [82%] : \r\nAlors s'Bal\u00e9ares Paris voil\u00e0 beh Brault tout un peu tard, le mauvais temps est arriv\u00e9 en fin de matin\u00e9e, d\u00e9port\u00e9s, c'\u00e9tait impensable de partir sur un itin\u00e9raire pareil avec une telle m\u00e9t\u00e9o d\u00e9couvrir le noir le jour, ce sont des choses dont je me suis rendu compte par la suite, mais comme je suivais un guide Ndona Whedon on avait vont bien, je ne m'\u00e9tais pas renseign\u00e9 sur la difficult\u00e9 de l'itin\u00e9raire Matos, l\u00e0, l\u00e0, j'avais enti\u00e8rement confiance en lui la vie \u00e7a fait donne pas \u00e7a, \u00e7a se fait, mais si on fait la compl\u00e8te mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:09 > 0:24:24) [96%] : \r\nLe guide c'est lui 40 ans d'exp\u00e9rience plusieurs 8000 \u00e0 son actif, il a perdu la vie en chutant des rochers \u00e0 quelques m\u00e8tres des lieux du drame apr\u00e8s l'hommage qui lui a \u00e9t\u00e9 rendu vendredi \u00e0 comme les accusations de Tommaso Pizzoli plane sur l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:25 > 0:24:47) [85%] : \r\n\u00e7a m'a fait mal, je peux rien dire d'autre, \u00e7a m'a fait, \u00e7a m'a fait mal, en connaissant Mario, \u00e7a m'a fait mal, parce que moi je le je l'ai v\u00e9cu diff\u00e9remment alors j'\u00e9tais pas avec cette fois mais tout tout le temps que j'\u00e9tais avec lui \u00e9chec j'ai jamais eu d'\u00e9t\u00e9 des craintes chez jamais dout\u00e9, ses comp\u00e9tences, \u00e7a m'a fait main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:48 > 0:24:52) [91%] : \r\nOn retrouve Andr\u00e9 ans h\u00e9 oui, l'h\u00e9licopt\u00e8re pour aller voir de plus pr\u00e8s les lieux du drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:53 > 0:24:58) [91%] : \r\nCe jour- l\u00e0, la m\u00e9t\u00e9o est apparemment cl\u00e9mente mais le vent et les nuages nous emp\u00eache d'atterrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:01 > 0:25:11) [94%] : \r\nFinalement, on a tout de m\u00eame pu apercevoir le lieu o\u00f9 les randonneurs ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s inconscients sur cette cr\u00eate \u00e0 seulement 3 minutes \u00e0 ski de la cabane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:12 > 0:25:13) [83%] : \r\nC'est s\u00fbr, c'est Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:14 > 0:25:14) [99%] : \r\nDans la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:15 > 0:25:19) [90%] : \r\nLe vent et par moins 27 degr\u00e9s que 7 randonneurs ont trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:20 > 0:25:56) [86%] : \r\nLa difficult\u00e9 principale, c'est qu'\u00e0 approximativement \u00e0 3250 se trouve le passage o\u00f9 on peut rejoindre la cabane des Vignettes si on est plus haut, on assure une barbe rocher barre de Chirac et si on n'est plus bas on sur une barre de rochers, donc il faut le trouver et trouver, a dit Me 10 15 m\u00e8tres pr\u00e8s par la temp\u00eate avec des rafales \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure h\u00e9 ben le gars qui n'est pas du coin, m\u00eame les gars du coin, je peux vous le certifier, moi- m\u00eame, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de perdre de de rater ce passage et de me retrouver 150 m\u00e8tres plus bas que la cabane cet accident-l\u00e0 aurait pu, en tout cas pas si la nuit, \u00e7a aurait pu m'arriver au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:57 > 0:26:14) [88%] : \r\nHallucinations panique d\u00e9sespoir, impossible de conna\u00eetre exactement le d\u00e9roulement de ce huis clos glacial une certitude 4 randonneurs fran\u00e7ais perdu aussi vont passer la nuit avec le guide et ses clients leur cris vont finir pas alert\u00e9 la cabane \u00e0 7 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:16 > 0:26:19) [83%] : \r\nPascal gastro est le 1er sauveteurs sur les lieux du drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:20 > 0:26:52) [89%] : \r\nL'arriv\u00e9e sur site 14 personnes impact\u00e9es parfois inconsciente et autres c'est c'est des surfaces qu'on rencontre pas tous les jours en fait et puis hors normes je dirais par rapport aux moyens engag\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 aux alarmes et gr\u00e2ce \u00e0 la centrale 144 gr\u00e2ce \u00e0 l'air glac\u00e9 \u00e0 Air Zermatt au m\u00e9decin de Grimm \u00e0 la rigueur, on a pu avoir rapidement des des moyens importants sur place et \u00e0 un sauvetage qui se r\u00e9alisant un un peu plus de de 3 heures c'est pour autant de bless\u00e9s dans ces conditions, c'est, c'est c'est exceptionnel oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:52 > 0:27:02) [93%] : \r\nCe matin-l\u00e0, St\u00e9phane Ogier \u00e9tait lui aussi sur la montagne avec six confr\u00e8res m\u00e9decins, il a d\u00fb choisir qui sauver en priorit\u00e9, il appelle \u00e7a faire le tri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:02 > 0:27:36) [89%] : \r\nOn avait des gens qui \u00e9taient agit\u00e9s qui r\u00e9pondaient encore mais qui frissonnaient plus ce qu'on appelle l'hypothermie moyenne mais c'est des gens qui risque de faire un arr\u00eat cardiaque \u00e0 tout moment et puis on avait des gens qui \u00e9taient beaucoup de personnes qui \u00e9taient en hypothermie grave, c'est-\u00e0-dire en \u00e9tat de mort apparente, c'est-\u00e0-dire si on essaie de pied leurs bras, on n'arrive pas, on essaie d'ouvrir la bouche, n'arrive pas encore les yeux, ils ont des pupilles qui sont dilat\u00e9es comme des vrais morts puis si leur prend les les pulsations ben ils ont pas et pourtant, c'est des gens qui peuvent vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:36 > 0:28:00) [86%] : \r\nLa que pense sur des peines Charles-Dullin dormait et des morts, la constante c'\u00e9tait de ne pas m'endormir et de ne pas arr\u00eater de bouger West, je faisais des petits mouvements pour ne pas d\u00e9penser toute mon \u00e9nergie et j'ai tenu jusqu'au matin avec l'autre fille polonais sur le voir les autres \u00e9taient tous \u00e0 terre parce qu'ils se sont endormis, tels qu'un concours et alors qu'ils \u00e9taient tous \u00e0 terre tous tout est par terre dans la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:04 > 0:28:15) [91%] : \r\nLa cabane des Vignettes se transforme alors en salle d'urgence un des patients affiche une temp\u00e9rature qu'inf\u00e9rieures \u00e0 10 degr\u00e9s tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:15 > 0:28:54) [90%] : \r\nMais en fait, au ralenti, c'est-\u00e0-dire que le corps va abattre de mani\u00e8re tr\u00e8s lente, m\u00eame des fois on a 4 5 pulsations dans la minute, les poumons, vous respirez tr\u00e8s lentement, soit des minuscules respiration, on respire une 2 fois la minute l'\u00e9norme Avantage de l'\u00e9tau Potter dans son situation c'est que vous savez que pour \u00eatre mort, il faut que le cerveau ne fonctionne plus et quand le cerveau et les refroidit consomment tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'oxyg\u00e8ne et tr\u00e8s peu de sucre, donc en fait cette hypothermie chez des gens qui ont un arr\u00eat cardiaque \u00e7a prot\u00e8ge le cerveau, c'est pour \u00e7a qu'on peut les r\u00e9cup\u00e9rer, ils ont des chansons tir\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:55 > 0:29:02) [94%] : \r\nDu Pigne d'Arolla certains rescap\u00e9s s'en sortiront avec des gelures cette ne se r\u00e9veilleront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:03 > 0:29:07) [97%] : \r\nReste le souvenir de ce que les sauveteurs ont appel\u00e9 une zone de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:07 > 0:29:18) [92%] : \r\nEt humainement, ben on voit des gens dans le besoin, donc on essaye de, de ne pas s'impliquer \u00e9motionnellement, de garder suffisamment de recul pour faire correctement notre travail, et \u00e7a c'est l'exp\u00e9rience qui nous permet de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:19 > 0:29:28) [98%] : \r\n\u00e0 Sion, 10 jours apr\u00e8s la trag\u00e9die, les secouristes ont laiss\u00e9 la place \u00e0 ces policiers \u00e0 eux d\u00e9sormais de faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'est pass\u00e9 sur la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:39 > 0:29:58) [93%] : \r\nIl y a un an, cette semaine, Emmanuel Macron, \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour s\u00e9duire les Fran\u00e7ais, il avait embauch\u00e9 un coach vocal, ex- chanteur d'op\u00e9ra, car en politique, la voix est un atout crucial chez nous aussi, les \u00e9lus l'ont bien compris, ils travaillent \u00e9galement leurs timbres comme vous allez le voir et l'entendre dans ce reportage de Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT30 (0:30:04 > 0:30:04) [67%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:04 > 0:30:10) [92%] : \r\nLes livres d'histoire auraient-ils retenu ce discours sans la voix de pr\u00e9dicateurs de Luther King.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:15 > 0:30:21) [97%] : \r\nLa lib\u00e9ration de Paris aurait-elle \u00e9t\u00e9 la m\u00eame si de Gaulle avait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 avec moins d'emphase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:27 > 0:30:30) [71%] : \r\nParis, ai pas arrive martyris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:36 > 0:30:44) [84%] : \r\nC'est et Barack Obama serait-il devenu pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, 600 yes we can avait \u00e9t\u00e9 plus aigu\u00eb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:44 > 0:30:51) [83%] : \r\nPas moi ce platforms \u00e0 l'aspect que Pippa un point FR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:06 > 0:31:12) [97%] : \r\nSi vous demandez un discours marquant d'Emmanuel Macron, il y a de fortes chances qu'on vous parle de celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:17 > 0:31:18) [91%] : \r\nEt ce que nous sommes s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:21 > 0:31:27) [85%] : \r\nVous avez aucune inqui\u00e9tude : faites attention parce que voil\u00e0, et il a bien commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:31:27 > 0:31:31) [93%] : \r\nCe que nous voulons, \u00e7a n'est pas rassembler la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:31:32 > 0:31:37) [86%] : \r\n\u00e7a n'est pas rassembl\u00e9e, la droite se rassembler les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:37 > 0:31:55) [88%] : \r\nEt puis il a d\u00e9rap\u00e9, quoi, il est, il a voulu couvrir les milliers de gens qui hurlaient macron pr\u00e9sident et m\u00eame avec micro, il a voulu d\u00e9couvrir, il a voulu surench\u00e9rit du il est parti, il est parti dans le foss\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:09 > 0:32:10) [84%] : \r\nOn va t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:12 > 0:32:21) [93%] : \r\nPour me demander si j'\u00e9tais d'accord avec ce que j'avais dit non pas moi, j'\u00e9tais devant mon t\u00e9l\u00e9viseur, je lui ai dit : ben il faut travailler, parce que si vous continuez dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:32:22 > 0:32:27) [83%] : \r\nQuand quelque chose allez parler comme \u00e7a, c'est plut\u00f4t moi d'aller plus parler du trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:29 > 0:32:35) [95%] : \r\nIl y a encore 2 ans, Jean-Philippe Lafont arpenter les op\u00e9ras du monde entier avec sa voix de baryton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT37 (0:32:37 > 0:32:39) [71%] : \r\nVous vous trompez montreront s'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:39 > 0:32:51) [91%] : \r\nC'est un conseiller de Macron amateurs d'Hariri, qui a organis\u00e9 leur rencontre la veille du fameux discours le chanteur est pass\u00e9 de la lumi\u00e8re de la rampe aux coulisses du coaching vocal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT37 (0:32:51 > 0:32:57) [79%] : \r\nOui bonjour bonsoir et dit son oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:58 > 0:33:22) [88%] : \r\nJe l'ai suivi \u00e0 Lille, \u00e0 Lyon, \u00e0 Toulouse, de temp\u00eates et des grandes messes o\u00f9 il fallait, il \u00e9tait grand comme \u00e7a au milieu de \u00e0 Bercy, moi j'essayais de me mettre un petit peu, face \u00e0 lui au 1er rang 20 et puis alors je faisais des si un peu cabalistique, les gens me regardent en devenir, il a un peu d\u00e9rang\u00e9 ce gar\u00e7on va se faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:26 > 0:33:36) [82%] : \r\n2 des signes que dont on avait parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0, soit pour lui dire ce calme-l\u00e0 quand ils commencer \u00e0 \u00e0 \u00eatre v\u00e9h\u00e9ment comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:33:38 > 0:33:58) [83%] : \r\nMais une fois dit soit l'biaise Fadi les ennemis 10 s\u00e9ances de 2 heures sont programm\u00e9s jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection, le souffle, la posture, les exercices Jean-Philippe Lafont reprend tout \u00e0 0 8 oui oui oui, \u00e7a c'est un exercice que je ai fait faire \u00e0 \u00e0 Emmanuel Macron alors, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:33:58 > 0:34:02) [63%] : \r\nPlus \u00e9lus oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:04 > 0:34:13) [92%] : \r\nOn n'a pas besoin de sortir une voix comme \u00e7a, c'est simplement pour les vibrations pour que les cordes vocales vibrent \u00e0 minima.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:13 > 0:34:17) [99%] : \r\nVive la r\u00e9publique vive la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:18 > 0:34:46) [86%] : \r\nEntre celui qui, aux jeunes peu le 1er jour et Legrand, vainqueur du dernier soir c'est \u00e9vident que la voie est diff\u00e9rente, il y a plein de gens qui m'ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, qui m'ont \u00e9crit, bravo, tu as fait Macron pr\u00e9sident du tout, c'est lui qui s'est fait pr\u00e9sident comme disons que j'ai je l'homme peut aider au \u00e0 \u00eatre plus pertinent si vous voulez dans non pas dans le fond, mais dans la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:48 > 0:34:53) [95%] : \r\nLe charisme vocal, cela s'apprend, c'est m\u00eame devenu un objet d'\u00e9tudes scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:54 > 0:35:01) [90%] : \r\n\u00e0 Paris, ce chercheur italien d\u00e9cortique les discours des leaders politiques et mesures, l'effet de leurs voix sur l'auditoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:35:03 > 0:35:20) [77%] : \r\nUne voix peut faire perdre des \u00e9lections \u00e0 cas que je citerai, c'est celui de, par exemple, qu'il allait Clinton Hillary Clinton l'a pas se changer son profil vocale et l'adapter \u00e0 chaque contexte communications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:35:20 > 0:35:29) [72%] : \r\nS\u00fbrement oui Feith cette chasse \u00e0 Rothstein une voie professorale est formel ou oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:35:31 > 0:35:32) [62%] : \r\nVogt fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:33 > 0:35:34) [80%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:35:34 > 0:35:46) [93%] : \r\nSi on veut gagner une \u00e9lection, en fait, on doit \u00e9tudier le public auquel on va parler \u00e0 chaque fois \u00eatre un, faire en sorte de savoir \u00e0 qui on s'adresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:46 > 0:35:59) [92%] : \r\nEn clair, les leaders charismatiques manipulent leurs voix pour valider ces hypoth\u00e8ses Rosario a soumis des enregistrements de politiciens de plusieurs pays \u00e0 un panel de 250 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:36:00 > 0:36:03) [99%] : \r\nJe veux que vous votiez pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:03 > 0:36:08) [95%] : \r\nEt les r\u00e9sultats montrent que Donald Trump est un ma\u00eetre dans la manipulation de Savoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:09 > 0:36:26) [85%] : \r\nBon, c'est un peu le suc parmi les autres politiciens, c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme beaucoup plus jeune de son \u00e2ge chronologique, donc les gens \u00e0 part qui ne le voyaient pas et qu'il \u00e9coutait seulement le percevez comme 20 ans plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:36:27 > 0:36:29) [66%] : \r\nEt sauve qui a lieu cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:29 > 0:36:38) [80%] : \r\nIl a une allocution tr\u00e8s tr\u00e8s soutenue, et il a aussi des tr\u00e8s courte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:38 > 0:36:46) [59%] : \r\nNourrir plus galb\u00e9 inscrivez j'ai la Edel quel Ruth l\u00e8ve l'il aimait sugg\u00e9rer celle elle s'Sfar Fawad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:49 > 0:36:58) [86%] : \r\nDans la perception normal c'est la v\u00e9hicule l'id\u00e9e d'un locuteur qui est assez proactif et jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:58 > 0:37:07) [91%] : \r\nAinsi, le c\u00f4t\u00e9 excit\u00e9s de Donald Trump est tout aussi r\u00e9fl\u00e9chi et calcul\u00e9 que le ton grave et pos\u00e9e d'Alain Berset lors de l'allocution du Nouvel An.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:37:07 > 0:37:14) [94%] : \r\nCette ann\u00e9e 2018, nous pouvons l'envisager avec confiance la Suisse est un pays stable et s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:37:15 > 0:37:34) [90%] : \r\nCe qu'on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'oreille pendant qu'on l'\u00e9coute, c'est qu'il finit sa phrase avec une tomb\u00e9 vraiment importante de la fr\u00e9quence, alors \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un une question physiologiquement, dans ces cas-l\u00e0, c'est une question plut\u00f4t stylistique parce qu'elle voulait mettre l'accent sur le fait que la Suisse est un pays stable et sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:37:34 > 0:37:42) [96%] : \r\nNotre \u00e9conomie se porte bien, nous sommes tr\u00e8s comp\u00e9titifs et puis nous nous int\u00e9ressons les uns aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:37:43 > 0:37:47) [74%] : \r\nFais-moi, fait la voie que tu veux travailler, non au travail qui est aujourd'hui l'architecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:47 > 0:38:04) [82%] : \r\nUn sketch long de Bray la prudence mais c'est celui qui ne tourne plus, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez c'est tellement quand m\u00eame contrat quand m\u00eame seul coup le le et puis alors, plus je me fatigue plus je tire dessus, puis-je dire de ce puis je me fatigue et apr\u00e8s le spectacle, des fois j'ai mal, j'ai, j'avais mal au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:38:04 > 0:38:08) [90%] : \r\nAlors justement, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir qu'est-ce que tu en fait pour faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:08 > 0:38:22) [87%] : \r\nRobin de \u00e0, c'est un consultant vocale toujours entre Los Angeles Paris et Lausanne avec sa m\u00e9thode de coordination respiratoire, il aide aussi bien un imitateur suisse qu'une chanteuse de The Voice ou un politicien europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:38:23 > 0:38:51) [90%] : \r\nCe que j'ai vu dans mon parcours, c'est qu'en fait quand je suis parti aux \u00c9tats-Unis, donc j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiant \u00e0 New York \u00e0 Los Angeles avec des grands sp\u00e9cialistes pour m'informer, parce que j'\u00e9tais pas satisfaite, ce que j'avais appris, je me suis rendu compte qu'en Suisse, on avait l'id\u00e9e qu'on doit savoir avant d'avoir appris, c'est comme si, par exemple pour un politicien de dire je ne suis pas satisfait de comment je parle h\u00e9 bien alors, c'\u00e9tait une honte ou pour un chanteur de dire je ne suis pas satisfaite comment non, non, on devrait savoir alors que non, \u00e7a s'apprend, et du coup, on a un peu en Suisse, un peu un plafond de verre avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:38:52 > 0:39:00) [95%] : \r\nEt s'il y en a bien un qui est sp\u00e9cialiste mondial de la voie politique suisse, c'est l'imitateur Yann Lambiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:01 > 0:39:02) [90%] : \r\nJ'ai r\u00e9\u00e9crit une chanson sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:04 > 0:39:08) [78%] : \r\nSur Alain Berset sur sa ma\u00e7on marocain et Broulis Ruquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:08 > 0:39:12) [82%] : \r\nEst ce que vous \u00eates content de tomber sur la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:12 > 0:39:52) [80%] : \r\nPour les politiques qui c'est marrant parce qu'au d\u00e9but des bouts de la soupe en 2000, on nous disait que les politiciens suisses \u00e9taient pas int\u00e9ressant J. je crois je je pense aussi peu apr\u00e8s en travaillant peut les voir, on s'est rendu compte quand m\u00eame qu'il y a des politique face int\u00e9ressant, il y a des voix assez diff\u00e9rentes, quand m\u00eame, mine de rien, de l\u00e0 \u00e0 l'oeuvre, a quand m\u00eame qu'a une voiture tr\u00e8s roots comme \u00e7a tr\u00e8s douce mais a acquis qui donne ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu un bonhomme \u00e0 barbe bonhomie et l\u00e0 a ce c\u00f4t\u00e9 un peu bonhomme fribourgeois et tout, puis apr\u00e8s \u00e0 Internet \u00e0 une voix comme comme Philippe Leuba, le pseudo et par voie de cons\u00e9quence, qui est beaucoup plus d'\u00eatre \u00e9troite et \u00e7a correspond souvent cette voie, je me rends compte correspond au mot au caract\u00e8re du personnage quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:40:01 > 0:40:22) [85%] : \r\nNon, chaud, ce qui est pas bon pour mon Business et quand il y a trop de politiciens qui ont des voix d'avocat, je ne vois, vous voyez ce que je veux dire, Style Luchaire Maudet, qui ont des voix qui ont pas d'accent, d\u00e9j\u00e0 ils ont peu d'accent et puis ils ont dit vouloir tr\u00e8s tr\u00e8s structur\u00e9, ils ont, ils ont un bon vocabulaire moi ce qui me pla\u00eet c'est c'est l'id\u00e9al, c'est des gens comme comme elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:40:25 > 0:40:27) [88%] : \r\nQu'est-ce que vous en pensez se contente, vous le prenez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:40:27 > 0:41:03) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, se consid\u00e8re quelque part que le destin en particulier, il a fait une partie de sa carri\u00e8re comme \u00e7a et puis \u00e7a m'a fait la bonne voie, elle vous pla\u00eet ou pas ma voix n'a pas d\u00e9plaire voix me plaire, c'est ma voix, en l'occurrence, \u00e7a fait partie de mes coordonn\u00e9es naturel mais j'ai jamais ressenti le besoin de faire de l'humour souvent, voire \u00e0 leur l'fait sur mon propre poids \u00e9tait une mani\u00e8re quelque part parer les coups, ce n'est jamais ressenti ce besoin sur ma voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:41:05 > 0:41:17) [91%] : \r\nUne autre politicienne suisse que l'on reconna\u00eet d\u00e8s le 1er mot c'est Isabelle Moret, mais contrairement \u00e0 Daniel Br\u00e9laz depuis ses d\u00e9buts en politique, elle a potass\u00e9 le dossier voit comme n'importe quel autre sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:41:17 > 0:41:54) [93%] : \r\nOn m'a fait remarquer que lorsque je m'exprimais dans des d\u00e9bats en allemand ou en italien, j'\u00e9tais plus percutante et que ma voix \u00e9tait charmante, alors \u00e9videmment il y a le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'accent welche mais surtout dans une langue \u00e9trang\u00e8re, en fait, je pr\u00e9pare beaucoup mieux mon d\u00e9bat pour \u00eatre plus percutante et comme \u00e7a n'est pas ma langue, je parle beaucoup plus lentement, alors j'essay\u00e9 lorsque je pr\u00e9pare un d\u00e9bat en fran\u00e7ais de le pr\u00e9parer comme si c'\u00e9tait une langue \u00e9trang\u00e8re, vous avez pris un coach, c'est des choses qu'on apprend alors moi je travaille beaucoup avec une \u00e9quipe pour pr\u00e9parer mes d\u00e9bat sur la forme et sur le foie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:41:55 > 0:42:33) [85%] : \r\nMerci de rien que ma voix naturellement et \u00e0 mon image, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t petite et menue et donc je le sais, pour moi, c'est difficile de pouvoir par exemple couper la parole \u00e0 un homme qui a, au hasard, une voix de syndicalistes puissante et donc je dois d\u00e9velopper d'autres moyens de pouvoir placer mes paroles c'est \u00e7a ne pouvait pas pourquoi il a f\u00eat\u00e9 ses abeilles meurent, nous voulons compenser, dans le cas du 2\u00e8me, pilier parce qu'il faut garantir le niveau des rentes dans le 2\u00e8me pilier l'AVS les prestations, vous l'avez parce que vous avez la constitution de boeuf, il va \u00e0 Marc c'\u00e9tait ringard \u00e0 garantir les besoins vitaux et le 2\u00e8me qui les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:33 > 0:42:42) [78%] : \r\nPolitique entra\u00eenent leurs voix la manipule ou font avec et, au final, c'est toujours pour obtenir voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:42:43 > 0:43:19) [87%] : \r\nUne bonne voie, c'est une voie qui est produite avec efficacit\u00e9 par rapport aux structures de la personne qui l'a produit, \u00e7a veut dire qu'on doit identifier chez cette personne-l\u00e0 qu'est-ce qu'elle ne laisse pas bien bouger parfois on peut avoir des gens qui ont un serrage de m\u00e2choire, ou alors, ou de ou des c\u00f4tes qui sont une restriction mouvement comme on a vu avec Yann et en fait on doit identifier, donc il y a pas, bien s\u00fbr, on entend, hein, on peut lire des articles qui disent oui, il faut baisser la voix, etc, pour moi \u00e7a c'est des sparadraps une voix vraiment raisonnante, c'est une voie \u00e9quilibr\u00e9e dans son usage et \u00e7a quoi, elle se met \u00e0 raisonner et \u00e0 sonner et on a une intuition quand on \u00e9coute cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:43:20 > 0:43:21) [99%] : \r\nQu'on peut lui faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:38 > 0:43:54) [92%] : \r\nToutes les bonnes choses ont une fin, Alain Rebetez quitte la RTS et c'est ce soir la derni\u00e8re de ces rubriques, chacun sa croix dans Mise au point, pour finir en beaut\u00e9, il a pass\u00e9 la journ\u00e9e avec Alain Berset, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, rien que \u00e7a, mais ce n'\u00e9tait pas de tout repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:00 > 0:44:21) [94%] : \r\nUn jour, avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je ne sais pas si c'est un privil\u00e8ge, en tout cas une opportunit\u00e9 rare longtemps Alain Berset a refus\u00e9 aujourd'hui il accepte alors je vous invite \u00e0 le suivre, du moins, l\u00e0 o\u00f9 on pourra il est 7 heures et demie comme tous les matins, le chauffeur est all\u00e9 chercher \u00e0 son domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:44:21 > 0:44:29) [82%] : \r\nBonjour, \u00e7a va, \u00e7a va et vous en journ\u00e9e hein, merci tout le sport d\u00e9j\u00e0 rivaux la maison hein, donc du prix, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:44:30 > 0:44:33) [90%] : \r\nL'huissier la v\u00e9ritable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:33 > 0:44:36) [79%] : \r\nPour eux, du boss, vous avez plut\u00f4t quelqu'un de, je n'ai pas du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:44:38 > 0:44:40) [87%] : \r\nToujours du soir oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:40 > 0:44:42) [92%] : \r\nMais attention, il faut pas \u00eatre sur son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:44:42 > 0:44:50) [75%] : \r\nExcusez-nous permettait de en quoi, oui, excusez-moi d'abandonner, vous avez-vous chang\u00e9 les pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:51 > 0:44:58) [87%] : \r\nVoil\u00e0, il est chang\u00e9 et profiter de voir son bureau, ce sont les seules images qu'on a pu tourner \u00e0 l'heure de la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:59 > 0:45:10) [84%] : \r\nJe commence sa journ\u00e9e comme \u00e7a, en buvant un th\u00e9, jus de citron, je ne citeront pur, c'est toujours comme \u00e7a, ou bien sa patrie fait du sainement, c'est pas toujours tr\u00e8s simple, mais \u00e7a \u00e7a fait \u00e7a en fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:10 > 0:45:15) [87%] : \r\nMais voici Nicole Lamont s'ach\u00e8ve de comme un petit tour des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:45:16 > 0:45:41) [83%] : \r\nL\u00e0 derri\u00e8re, il y Alain Berset en face, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, vous avez le conseiller personnel qui est d'ailleurs en train de se pr\u00e9parer pour les s\u00e9ances \u00e0 venir Madame Allaire, qui est la conseill\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9sidence, qui vient en trottinette qui a un mode de sans, comme tout le monde chez nous autres individus 42 800 b\u00eates la rumeur, conseiller en communication de respirer derni\u00e8re par ses rangs personnelle de Monsieur bercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:45:41 > 0:45:49) [97%] : \r\nIl est 8 heures et cette petite \u00e9quipe retrouve le chef pour la r\u00e9union du matin, vous l'aurez compris la r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:49 > 0:46:17) [89%] : \r\nC'est que quand il y a des s\u00e9ances, nous, on n'ose pas d\u00e9passer cette ligne ici mais cette \u00e9quipe rapproch\u00e9e, c'est quoi au fond son r\u00f4le pour moi c'est un peu comme \u00e7a, comment entrer dans mon cerveau politique sur, je peux dire comme \u00e7a, c'est vrai, alors oui, oui, on a vraiment les personnes qui sont \u00e0 la savent tout, mais en m\u00eame temps c'est une ultra- confidentialit\u00e9 et puis naturellement j'attends en \u00e9change, M. loyaut\u00e9 absolue, \u00e7a vous arrive le critiquer ici dans cette salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS46 (0:46:17 > 0:46:24) [89%] : \r\nQuand il est l\u00e0 quand il est pr\u00e9sent, oui, oui, bien s\u00fbr, alors on prend des gants bien s\u00fbr hein, \u00e7a reste un conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais elle est susceptible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:27 > 0:46:52) [84%] : \r\nAh, pas tellement retour au bureau, les r\u00e9unions s'encha\u00eenent messieurs c'est Tournaire alors le chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faut savoir le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes en apr\u00e8s- midi, le num\u00e9ro 2 des affaires \u00e9trang\u00e8res tr\u00e8s bien rester vous le pr\u00e9c\u00e9dent et, \u00e0 midi, Petit ne me choque improvis\u00e9 avec un parlementaire socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:46:52 > 0:46:58) [80%] : \r\nTravail ou des temps en cumul travaillaient et manger, je suis un peu les 2 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:58 > 0:47:03) [83%] : \r\nC'est le d\u00e9but de prime midi il a retrouv\u00e9 sa chef de comme pour aller enregistrer des recommandations de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:47:04 > 0:47:08) [95%] : \r\nBonjour, \u00e7a va tr\u00e8s bien, vous verrez \u00e7a va bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:08 > 0:47:12) [85%] : \r\nLe texte, plus petit, s'il vous pla\u00eet, oui enfin quand vous arrivez, \u00eatre plus petit encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:13 > 0:47:20) [93%] : \r\nEncore plus petit, \u00e7a donnerait quoi alors \u00e7a c'est bien alors mesdames et messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:47:20 > 0:47:26) [88%] : \r\nEt l\u00e0, d'accord, directement, mais \u00e0 propos, quelles sont ses relations avec la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:47:26 > 0:47:40) [83%] : \r\nIl vous arrive de manifestants mais jamais voir clignoter mentir un peu un journaliste avant de donner de pause information \u00e9videmment pas jamais et pourtant r\u00e9pond faire \u00e9craser pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:47:40 > 0:47:46) [98%] : \r\nOn lui rappelle un \u00e9pisode la veille de la non- r\u00e9\u00e9lection de Christoph Blocher, moi j'ai un souvenir tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:47:46 > 0:48:02) [86%] : \r\nVous m'aviez donn\u00e9 de fond Hollande candidat et vous \u00e9tiez venu le lendemain pour dire ah oui, j'ai toujours menti, c'est vrai, la liste des possibles candidats c'est possible oui, mais vous cache celle qui \u00e9tait vraiment la \u00e9coutez \u00e7a, \u00e7a on pouvait pas le faire dans l'\u00e9lection du lendemain l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:04 > 0:48:09) [98%] : \r\nEt voici la t\u00eate d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral un brin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:09 > 0:48:13) [91%] : \r\nOui, mais c'\u00e9tait un autre r\u00f4le, c'est dans l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:48:15 > 0:48:21) [86%] : \r\nIl est temps de filera Lucerne et dans le train, petite confession est ce que vous buvez beaucoup avec le doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:28 > 0:48:35) [80%] : \r\n\u00e7a moi \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 certains moto, c'est ce qui nous permet d'\u00eatre, d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e9veill\u00e9 en con connexion avec le contexte qui \u00e9volue tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:36 > 0:48:50) [88%] : \r\nEt \u00e0 Lucerne arriv\u00e9e triomphale discours sur l'Europe devant 1000 personnes interview mais \u00e0 propos, \u00eatre au centre de l'attention jusqu'\u00e0 quand, dans 10 ans, c'est s\u00fbr, vous serez plus oppos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sans doute m\u00eame avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:50 > 0:49:02) [89%] : \r\n\u00e9coutez, on verra bien, vous savez, l'\u00e2ge de la retraite, c'est 65 ans actuellement pour les hommes, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre augmenter, on verra, j'ai d\u00e9coll\u00e9 si vous conseille 4 vous avez 60, j'allais dire coll\u00e8gues pourtant 65 \u00e0 67 ans, moi j'ai de la passion et l'\u00e9nergie pour le faire, on verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:04 > 0:49:10) [77%] : \r\nNous, on ne verra bien parce que sa place en vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:49:15 > 0:49:15) [83%] : \r\nLe compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:15 > 0:49:21) [85%] : \r\nComme chez vous, c'est quelque chose de naturel qu'elle contr\u00f4le, vous n'avez pas le mot contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:49:23 > 0:49:41) [89%] : \r\nJe crois que \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a donne l'impression d'un peu sur contr\u00f4l\u00e9e ou pas naturel, une part de \u00e7a chez vous, alors si vous vous l'interpr\u00e9ter comme vous voulez, moi je me sens, vous savez, je me sens tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans cette fonction et je pense avoir r\u00e9ussi \u00e0 organiser le travail avec mes \u00e9quipes, ici au d\u00e9partement d'une mani\u00e8re qui me correspond parfaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:42 > 0:49:57) [87%] : \r\nBonsoir Alain Rebetez \u00e7a on allait quand m\u00eame pas vous laisser partir comme \u00e7a, d'abord juste une question, coulisses sur ce ce ce tournage de de chacun sa croix plut\u00f4t un une photo qui concerne ses coulisses qu'on va voir qui, ce qu'il a pris cette photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:49:57 > 0:50:38) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est Alain Berset qui l'a prise \u00e0 la fin du tournage et c'est tr\u00e8s frappant de voir ce tournage o\u00f9 il est tr\u00e8s tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, hein, et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e quand on pose la cam\u00e9ra, il y a un autre personnage, on est \u00e0 la gare de Lucerne, il veut prendre le train, il voit qu'il y a pas de restaurant, il dit ah non, il faut une bi\u00e8re Isma \u00e0 piquer un sprint pour pour aller au kiosque, il y a le le policier qui est la Bodyguard Noah qui qui court, il ach\u00e8te 6 bi\u00e8res et puis quand on est dans le train, il y a ben tiens on va compromettre Rebetez, puis il prend cette fois, voil\u00e0, \u00e7a montre que oui, quand m\u00eame, quand sa cam\u00e9ra et c'est pas le m\u00eame parce qu'on a achet\u00e9 quand elle est \u00e9teinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:38 > 0:50:51) [87%] : \r\nAlors on Rebetez compromis, \u00e7a fait 20 ans avec vous \u00eates entr\u00e9 dans cette tour, vous \u00eates revenu et on vous connaissez m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avant, sur les \u00e9crans romands, c'est ce qu'on va voir ensemble dans un petit retour en images que nous a pr\u00e9par\u00e9 Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:50:52 > 0:51:00) [84%] : \r\nTout le monde l'air vous pas 1992 grand d\u00e9bat sur l'enseignement, les t\u00e9l\u00e9spectateurs romands d\u00e9couvre un jeune journaliste de presse \u00e9crite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:51:01 > 0:51:21) [88%] : \r\nAlain Rebetez, journaliste \u00e0 l'hebdo qui, associ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9paration de cette \u00e9mission juste \u00e0 propos de ce que disait Monsieur Marchais, mais peut-\u00eatre avant parce que je, je trouve que c'est, enfin moi je ne connais pas de profession, o\u00f9 on estime comme \u00e7a d'embl\u00e9e ou Boyle, le garagiste incomp\u00e9tence, il a non, je trouve \u00e7a inconcevable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:51:21 > 0:51:31) [92%] : \r\nEh oui, Alain Rebetez, vous \u00eates alors un bon client, comme on dit en t\u00e9l\u00e9vision souvent sollicit\u00e9, notamment lorsqu'il s'agit d'\u00e9voquer les rapports entre la presse et la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:51:32 > 0:51:43) [89%] : \r\nEt vous me demandez un peu si nous sommes des \u00eatre il y a jamais sans doute, oui, il y a, il y a un plaisir \u00e0 \u00e0 titiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:51:43 > 0:51:59) [91%] : \r\nVu de Berne, il n'y avait pas tellement ce sentiment de de soulagement, vous \u00e9voquiez 1998 votre histoire d'amour avec la cam\u00e9ra se concr\u00e9tise, vous devenez correspondant parlementaire pour la TSR \u00e0 d'autres questions et vous Net jamais rassasi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:51:59 > 0:52:04) [83%] : \r\n5 ans \u00e7a suffit, alors l\u00e0, pas de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:06 > 0:52:18) [87%] : \r\nRapidement, vous \u00e9tablissez comme la mascotte des t\u00e9l\u00e9spectateurs l'expert, le Bund de seul qui marche \u00e0 la passion, vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 bousculer les codes pour devenir, au sens noble, un Guignols de l'info.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:29 > 0:52:39) [96%] : \r\nEt que personne n'aille croire qu'il s'agit d'un genre que vous donnez \u00e0 l'antenne au moment du 12 45 \u00e0 moins qu'il y a reprise de la session auparavant, merci \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:52:39 > 0:52:43) [93%] : \r\nCar lorsque la cam\u00e9ra ne tourne pas, vous \u00eates pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:53 > 0:52:58) [85%] : \r\nFace \u00e0 quelle heure j'ai pas entendu temps \u00e0 quelle heure atroce Alain Rebetez : d'accord pour la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:00 > 0:53:04) [97%] : \r\nSi tu veux je te lance comme \u00e7a, il est 19 heures 39 l'heure de retrouver Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:06 > 0:53:13) [83%] : \r\nPartis et si vous posez voil\u00e0 je r\u00e9ponds oui, voil\u00e0, faut pas que notre guide \u00e9tait capable de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:53:15 > 0:53:22) [97%] : \r\nEn 2003 d\u00e9j\u00e0, vous aviez quitt\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision pour retourner dans la presse \u00e9crite, cela avait dur\u00e9 4 ans, alors nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:24 > 0:53:27) [92%] : \r\nSe retrouve peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:28 > 0:53:49) [83%] : \r\nAlors Alain fait comme d'vous dans 4 ans, \u00e7a avait dur\u00e9 5 ans ok pour 5 ans alors on vous attend de pied ferme, \u00e7a fait quand m\u00eame quoi 35 ans mois et vous vous arpentez les couloirs du Parlement \u00e0 \u00e0 Berne 35 ans de Bund est ce logique est ce qui a chang\u00e9, pense laps de temps dans la mani\u00e8re de raconter la politique en Suisse, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:53:49 > 0:54:47) [90%] : \r\n35 ans de journalisme, hein, pas pas forc\u00e9ment \u00e0 Berne, moi ce qui me frappe vraiment qui a, qui a chang\u00e9 \u00e0 Berne c'est une pression m\u00e9diatique beaucoup plus forte, \u00e7a on le sait, mais alors c'est l'explosion du nombre de communicant, il y a 30 ans, je sais m\u00eame pas si dans chaque d\u00e9partement, il y avait un porte- parole, il y en avait peut-\u00eatre, je sais pas 10 15 au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, aujourd'hui ils sont des centaines, c'est des centaines de personnes et comme vous arrivez parfois il y a des situations o\u00f9 vous t\u00e9l\u00e9phonez \u00e0 un chef d'office un quelqu'un qui sait vraiment de quoi il parle, hein, pour vous voulez un renseignement, il vous donne le renseignement suite vous retrouvez \u00e0 devoir interviewer parce que lui il n'ose pas parler 20 cam\u00e9ras \u00e0 un ou une porte- parole qui n'y comprend rien, et \u00e7a m'est m\u00eame arriv\u00e9 une fois de de devoir dire au porte- parole non \u00e9coutez dites \u00e7a parce que c'est incompr\u00e9hensible, vous avez rien pig\u00e9 oui \u00e7a je trouve c'est vraiment ou s'quoi qu'il arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:47 > 0:54:59) [93%] : \r\nAlors on a vu ces images, toutes ces ann\u00e9es \u00e0 Berne, je pense que \u00e7a vous laisse pas compl\u00e8tement insensible si vous deviez nous donner une rencontre une interview qui vous marquera pour toujours, ce serait laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:55:03 > 0:56:32) [87%] : \r\nUne rencontre une interview je aurait pas dire parce que moi c'est pas, c'est tellement des petites choses qui qui qui me frappe, il y a, il y a un \u00e9pisode, disons que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s marquant, c'est tout l'\u00e9pisode D. D des otages suisses en Libye, l\u00e0 vraiment, il y a eu, il y a eu des \u00e9pisodes, mais carr\u00e9ment des bas d\u00e8s des attaques au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qu'on n'avait jamais vu des choses tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, il y a, il y avait des vies humaines en jeu, ils \u00e9taient face \u00e0 comment \u00e9tait totalement en dehors des r\u00e8gles du jeu habituel de la de la politique suisse compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s, je me souviens quand m\u00eame de de monsieur Mertz, qui revient de Tripoli avec son avion de l'avion vide \u00e0 \u00e0 l'a\u00e9roport de de Berne, on \u00e9tait 2 journalistes une collecte tessinoise et moi, il arrive \u00e0 8 heures 5 juste apr\u00e8s le TJ, c'\u00e9tait un peu frustrant pour moi et puis il est mais rayonnant rayonnant, il avait il avait r\u00e9solu tous les probl\u00e8mes, pis longuement en conf\u00e9rence de presse et Mahmoud d\u00e9couvrent petit \u00e0 petit, qu'il avait, pas de probl\u00e8me et puis il a juste et les bagages des otages et il avait juste les bagages des otages et je me souviens du de avoir pos\u00e9 une question qui \u00e9tait oui le petit la petite question-t-il, j'avais dit mais au fond, s'ils ne sont pas de retour dans dans quelques semaines, quelques mois \u00e0 partir de quel moment vous consid\u00e9rez avoir perdu la face, il avait repris \u00e7a, il avait dit : s'ils ne sont pas de retour dans dans 2 mois, j'aurais perdu la face, ben voil\u00e0, il l'avait dit et puis malheureusement pour lui, il l'a perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:32 > 0:57:04) [91%] : \r\nAlors, comme d'habitude dans votre carri\u00e8re, on me dit dans l'oreillette que vous \u00eates trop long, \u00e7a c'est, c'est c'est bien normal comme tout de m\u00eame c'est triste, c'est dur de s\u00e9parer allez la semaine prochaine un dernier dernier chacun sa croix avec Constantin Christian Constantin parmi et pour ceux qui ont des questions \u00e0 vous poser, on a s\u00fbrement beaucoup parmi les t\u00e9l\u00e9spectateurs il y a un rendez- vous ce soir \u00e0 21 heures 15 sur la page Facebook RTSinfo un Facebook Live avec Pierre et Louis Olivier, ou vous allez r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions qu'on vous posera donc d\u00e8s 21 heures 15 merci beaucoup pour tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:57:04 > 0:57:04) [83%] : \r\nAlain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:06 > 0:57:38) [93%] : \r\nAu revoir des migrants porte plainte contre l'Italie, lui reprochent de sous- traiter les op\u00e9rations de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e aux gardes- c\u00f4tes libyens une sous- traitance qui porte ses fruits puisque les arriv\u00e9es en Italie aurait chut\u00e9 de 80 pourcent mais les migrants et plusieurs ONG d\u00e9noncent des m\u00e9thodes de pirates de la part de ses gardes- c\u00f4tes libyens avec des embarcations renvers\u00e9es avec des migrants abandonn\u00e9s dans la mer, Nicole V\u00f6gele, notre consoeur al\u00e9manique de Rundschau a pu monter \u00e0 bord d'un des bateaux qui a donn\u00e9 l'alerte, le commentaire est sign\u00e9 Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:57:39 > 0:57:45) [89%] : \r\nParfois le sauvetage en mer, c'est aussi \u00e7a, arriv\u00e9 trop tard et retrouver des migrants qui n'atteindront jamais l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:47 > 0:57:50) [77%] : \r\nIl y a un aligne Cross.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:57:50 > 0:57:55) [95%] : \r\nOui bonjour, je vous rappelle pour discuter de la marche \u00e0 suivre avec les 2 cadavres qu'on vient de trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:57:56 > 0:57:58) [99%] : \r\nIl y a d'autres navires dans les parages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:57:58 > 0:58:04) [88%] : \r\nC'est le coup, nous sommes \u00e0 bord du Sea Watch, le navire d'une ONG allemande, l'un des derniers \u00e0 venir en aide aux migrants en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:04 > 0:58:10) [61%] : \r\nMais vous suivez en ao\u00fbt 2 possibilit\u00e9s si de rire subi des forages oui et Dolby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:58:12 > 0:58:15) [98%] : \r\nAucun navire ne peut ou ne veut prendre les corps \u00e0 son bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:58:17 > 0:58:22) [90%] : \r\nLe bateau de l'ONG n'ayant pas de chambres froides tout ce que peut faire l'\u00e9quipage, c'est laisser une trace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:58:24 > 0:58:29) [94%] : \r\nOn attache un gilet de sauvetage, on note la date et les coordonn\u00e9es nautique avant de rendre les corps \u00e0 la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:58:37 > 0:58:46) [96%] : \r\nCes derniers mois, le nombre de morts en M\u00e9diterran\u00e9e ne cesse d'augmenter \u00e0 nouveau et de nombreuses ONG, ont interrompu leurs activit\u00e9s de secours \u00e0 cause d'un climat de plus en plus tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:58:47 > 0:58:59) [95%] : \r\nSi Watch et d'autres organisations sont en effet souvent accus\u00e9s de provoquer un appel d'air avec leurs activit\u00e9s mais pour le chef des op\u00e9rations de l'organisation, s'ils sont sous pression, c'est avant tout parce qu'ils sont des t\u00e9moins g\u00eanants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (0:58:59 > 0:59:28) [92%] : \r\nLe mieux, s'il n'y avait plus d'ONG comme la n\u00f4tre, on ne parlerait pas autour de ce qui se passe ici tous les jours on finirait m\u00eame par oublier, mais les gens continueraient \u00e0 se noyer dans ces eaux, encore et encore les raisons de leur fuite n'ont pas disparu et quand quelqu'un sur les rives libyenne leur promet que les lumi\u00e8res sur une plateforme p\u00e9troli\u00e8re, c'est l'Europe, il pense qu'en 3 4 heures ce sera bon alors, il monte sur ces petits canaux diplomatiques et se retrouve vite en pleine mer sous aucune orientation \u00e0 la merci d'une temp\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:59:28 > 0:59:33) [58%] : \r\nComme si les transferts affichettes corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:33 > 0:59:38) [96%] : \r\nL'\u00e9quipe vient justement de d\u00e9couvrir sur son radar, une embarcation de migrants \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:39 > 0:59:41) [98%] : \r\nQuelques minutes plus tard, elle est \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:43 > 0:59:46) [91%] : \r\nLe bateau est rempli \u00e0 ras bord et menace de chavirer \u00e0 chaque vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:59:51 > 1:00:09) [86%] : \r\nCes migrants atteindront finalement l'\u00e9coute europ\u00e9ennes le Seaworld Chambard, 330 personnes exactement presque toutes provenant d'\u00c9rythr\u00e9e d'immigrants qui, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 le d\u00e9sert ont tous transit\u00e9 par la Libye, une \u00e9tape qui s'est souvent transform\u00e9 en terrible \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (1:00:17 > 1:00:30) [93%] : \r\nSamedi pour un mois, certains sont plus traumatis\u00e9 que d'autres et tous n'ont pas d\u00fb subir les m\u00eames abus voil\u00e0 mais il est clair que tous ceux qui sont pass\u00e9s par la Libye sont pass\u00e9s par l'enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:32 > 1:00:35) [97%] : \r\nIls sont pass\u00e9s par les ge\u00f4les libyennes ou les travaux forc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:36 > 1:00:39) [94%] : \r\nTrait\u00e9 comme une marchandise, que ce soit par la police ou les passeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:44 > 1:00:48) [91%] : \r\nOn nous a amen\u00e9 dans une maison et l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 en 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:51 > 1:00:53) [96%] : \r\nOn ne pouvait pas sortir et on ne voyait pas le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:00:53 > 1:00:55) [64%] : \r\nOui mais du et d\u00e9j\u00e0 laser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:00:55 > 1:00:57) [87%] : \r\nIls nous frappaient souvent et mena\u00e7ait de nous couper les doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:01:01 > 1:01:03) [94%] : \r\nIls nous frappaient aussi avec leurs armes sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:01:07 > 1:01:18) [89%] : \r\nDepuis quelques mois, l'Italie et l'Union europ\u00e9enne finance \u00e9quipe et entra\u00eene les gardes- c\u00f4tes libyens une flotte libyenne de plus en plus pr\u00e9sente, illustrant un changement strat\u00e9gique important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:01:18 > 1:01:21) [83%] : \r\nOn n'a pas celui de Gilchrist baisse de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:01:21 > 1:01:39) [93%] : \r\nOn remarque que les libyens sont beaucoup plus actifs avant il n'\u00e9tait jamais impliqu\u00e9 dans les op\u00e9rations de sauvetage et encore moins dans des activit\u00e9s de rapatriement vers les c\u00f4tes africaines, l\u00e0 ils sont pr\u00e9sents tous les jours, ils effectuent des sauvetages et ce que parfois m\u00eame de la coordination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:40 > 1:01:42) [59%] : \r\nC'est quoi l'\u00e9mir, on a des efforts \u00e0 Entzheim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:01:44 > 1:01:48) [59%] : \r\nOui, vous avez tout \u00e0 fait au c'est l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:01:49 > 1:02:06) [91%] : \r\nUne coordination qui prend parfois une tournure particuli\u00e8re avec des m\u00e9thodes de sauvetage brutale, comme l'illustrent ces images tourn\u00e9es en novembre dernier qu'6 mois j'arrive de nombreuses personnes sont \u00e0 l'eau, les libyens sur ce navire gris se sont rapproch\u00e9s de l'embarcation des migrants \u00e0 grande vitesse, d\u00e9clenchant un mouvement de panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:02:09 > 1:02:13) [91%] : \r\nSur ces images, les gardes- c\u00f4tes libyens frappe les migrants qu'ils viennent de secourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:02:16 > 1:02:17) [98%] : \r\nEt puis s'en vont tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:02:18 > 1:02:21) [95%] : \r\nAlors qu'une personne est encore suspendu \u00e0 l'\u00e9chelle \u00e0 l'ext\u00e9rieur du bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:02:26 > 1:02:29) [87%] : \r\nUn h\u00e9licopt\u00e8re de la marine italienne contact libyens par radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:02:45 > 1:02:50) [92%] : \r\nLe bateau s'en va comme de rien, comme si les libyens n'avaient de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:02:54 > 1:02:57) [96%] : \r\nCette nouvelle coop\u00e9ration avec la Libye et l'objet de nombreuses critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:03:00 > 1:03:08) [92%] : \r\n\u00e0 Londres, le professeur Violetta Moreno s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le droit des migrants et travaille depuis 10 ans, avec de nombreuses ONG actives en mer M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:03:11 > 1:03:39) [89%] : \r\nC'\u00e9tait une a bel et bien une cause tout d'abord la garde c\u00f4ti\u00e8re libyenne est une entit\u00e9 qui n'existe pas vraiment vu qu'il n'y a pas d'\u00c9tat libyen \u00e0 qui elle doit rendre compte on One, hein, d'un autre c\u00f4t\u00e9, tout le monde sait que ces r\u00e9fugi\u00e9s qui sont ramen\u00e9s en Lybie risquent d'\u00eatre emprisonn\u00e9 et tortur\u00e9 Hamda et au vu de ces 2 \u00e9l\u00e9ments, il est donc \u00e9vident que dans les circonstances actuelles, la coop\u00e9ration avec la Garde c\u00f4ti\u00e8re libyenne est contraire aux lois qui r\u00e9gissent les droits humains qui ont en rate lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:03:41 > 1:03:45) [88%] : \r\nRetour sur le si Watch ou une chasse un peu confuse, vient de d\u00e9marrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:03:46 > 1:03:57) [88%] : \r\nSelon le poste de coordinations, bas\u00e9e \u00e0 Rome, une embarcation de migrants seraient \u00e0 proximit\u00e9 du site Watch, quelques minutes plus tard, l'\u00e9quipe de l'ONG tombe sur un navire de la garde c\u00f4ti\u00e8re italienne, la communication est \u00e9tabli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:03:57 > 1:04:00) [86%] : \r\nS'il frappe non elle s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:04:00 > 1:04:03) [90%] : \r\nSi on demande \u00e0 ce que vous avez vu une embarcation de migrants \u00e0 la d\u00e9rive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:04:09 > 1:04:12) [93%] : \r\nD'abord, c'est le silence, puis vient une r\u00e9ponse h\u00e9sitante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT53 (1:04:14 > 1:04:21) [84%] : \r\nParis va voir l\u00e0, ils ont eu peur dans, il avait \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:04:22 > 1:04:38) [94%] : \r\nL'\u00e9quipe du Sewol s'interroge et c'est alors qu'appara\u00eet sur le radar, une embarcation de la garde c\u00f4ti\u00e8re libyenne, il se dirige vers le bateau italien le rejoint et restent plusieurs minutes \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s une heure plus tard, les Italiens communication Watch que finalement il y avait bien des migrants et qu'ils sont sains et saufs maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:04:48 > 1:05:00) [88%] : \r\nSi Woods s'est rapproch\u00e9 du lieu de l'intervention, assez pour passer du radar \u00e0 la cam\u00e9ra, et m\u00eame si les images sont floues, elle raconte une autre histoire, c'est \u00e0 l'avant du bateau libyen qu'on entrevoit des dizaines de silhouettes des migrants probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:05:01 > 1:05:04) [97%] : \r\nLe bateau quitte les eaux internationales et fait route vers la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:05:09 > 1:05:20) [92%] : \r\nBon, tout n'est pas encore tr\u00e8s clair, mais il semble bien que les gardes- c\u00f4tes italiens nous ont menti dans le but de ramener ces migrants en Libye et non gr\u00e2ce \u00e0 l'appui de leurs coll\u00e8gues libyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (1:05:21 > 1:05:25) [64%] : \r\nCe que j'ai pour \u00e7a aussi bien favoriser des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:05:26 > 1:05:42) [94%] : \r\nDans ce cas pr\u00e9cis, on peut soit se dire : on nous a cach\u00e9 des informations, ou alors qu'on nous a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment menti dans le but de pouvoir oeuvrer en toute qui\u00e9tude on ne sait pas exactement, mais \u00e0 chaque fois, c'est comme si notre pr\u00e9sence n'\u00e9tait pas vraiment d\u00e9sir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:05:43 > 1:06:00) [90%] : \r\nONG et autres sp\u00e9cialistes de ce dossier sont d\u00e9sormais habitu\u00e9s \u00e0 ces situations floues au printemps dernier une journaliste du programme Weisz document\u00e9 une situation similaire embarqu\u00e9 avec la garde- c\u00f4tes libyennes, elle venait d'apprendre par le Capitaine qu'il avait \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par les Italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:06:00 > 1:06:08) [88%] : \r\nNous avons re\u00e7u 2 appels de d\u00e9tresse provenant d'un navire de guerre italien, nous avons re\u00e7u leur position et ils nous l'ont confirm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:06:08 > 1:06:20) [91%] : \r\nSur cette banderole : rester \u00e0 distance, c'est le message des officiels italiens aux migrants le plan car au lieu de leur venir en aide, ils appellent les libyens qui prennent les migrants \u00e0 leur bord avant de repartir vers les c\u00f4tes libyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (1:06:23 > 1:06:43) [87%] : \r\nD'ailleurs, il n'allait les Italiens sont indirectement responsables car ils font appel aux libyens alors qu'ils savent que ces personnes vont retrouver une r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 ils se feront maltrait\u00e9s, ils sont donc un peu complice of Delphine fait \u00e7a et je pense que directement ou indirectement, il y a une responsabilit\u00e9 italienne qui appara\u00eet dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:06:43 > 1:06:46) [82%] : \r\nOui je pas combien, comme c'\u00e9tait un sens vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:06:46 > 1:06:56) [93%] : \r\nPlusieurs experts envisagent de porter ces cas devant la justice europ\u00e9enne les italiens, eux, d\u00e9clare officiellement avoir toujours respect\u00e9 le droit des migrants et n'avoir jamais viol\u00e9 le droit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:06:57 > 1:07:06) [94%] : \r\nRegarde pas, il y a quelques mois, la Libye \u00e9tait aussi au coeur de la conf\u00e9rence annuelle de Frontex, l'organe charg\u00e9 de la protection des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes et son directeur ne m\u00e2chait pas ses mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (1:07:06 > 1:07:21) [88%] : \r\nWhitney vole je ne signerai jamais un plan op\u00e9rationnel n'est vraiment, enfin je ne signerai pas en ce moment, en tout cas, un plan qui implique le retour de migrants secourus vers la Libye, chute des Barack tous les biens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:07:21 > 1:07:29) [92%] : \r\nDans les faits, l'Italie et l'Union europ\u00e9enne veulent aujourd'hui freiner le flux migratoire, m\u00eame si cela implique de coop\u00e9rer avec des partenaires discutables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:07:31 > 1:07:37) [93%] : \r\n\u00e0 bord du navire de Sea Watch, on sait bien que l'action de l'ONG est une goutte dans l'oc\u00e9an et qu'il faudrait s'attaquer \u00e0 ces questions par la racine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:07:39 > 1:07:59) [94%] : \r\nVamos les hommes, il faut trouver d'autres solutions au niveau politique, personne ne devrait monter \u00e0 bord de ces bateaux, moi non plus je ne le veux pas, je ne suis pas ici pour m'amuser, je n'ai pas besoin d'\u00eatre ici, mettons que des gens montent sur ces bateaux je me sont coresponsables en tant qu'Europ\u00e9en, je me dois d'\u00eatre ici et de faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:07:59 > 1:08:02) [59%] : \r\nPeut-\u00eatre ce fait fl\u00e8che toutes taxes Suzanna Darcy se la seule crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:08:05 > 1:08:14) [91%] : \r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est l'heure de la pri\u00e8re, ces rescap\u00e9s chanter remercie Dieu pour avoir r\u00e9ussi \u00e0 quitter la Libye, m\u00eame s'ils n'ont aucune id\u00e9e de ce qui les attend encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:08:23 > 1:08:48) [95%] : \r\nAu nom de toute l'\u00e9quipe de Mise au point, merci beaucoup de votre fid\u00e9lit\u00e9 vous avez aim\u00e9 ce que vous avez vu ce soir vous avez d\u00e9test\u00e9 dans les 2 cas, dites-le nous, notre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique vous est ouvert, vous pouvez aussi nous \u00e9crire par e-mail ou sur les r\u00e9seaux sociaux la semaine prochaine, vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux JO de Sion 2026 sur lesquels les Valaisans doivent voter le mois prochain, d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:08:49 > 1:09:04) [67%] : \r\nC'est un peu de tout le papier de me de de libert\u00e9, vous allez Mesdames, Dominique B\u00e8gles Dominique de m\u00eame tardive Altman gard\u00e9 une r\u00e8gle bact\u00e9ries anecdotique de Catherine Catherine.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805678455", "durationSec": 685, "title": "Jour noir", "excerpt": "Parcours des victimes pour tenter de mieux comprendre le drame d'Arolla. Entre le 29 et 30.04.2018 14 randonneurs ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s par la temp\u00eate dans la r\u00e9gion du Pigne d'Arolla et n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la cabane des Vignettes. 7 excursionnistes sont morts par hypothermie. Le guide italien Mario C., \u00e9galement d\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e9tait responsable d'un groupe de 9 alpinistes italiens. Un deuxi\u00e8me groupe, sans guide, \u00e9tait form\u00e9 de 4 randonneurs fran\u00e7ais ainsi qu'un Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "Serge, M\u00e9rillat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHEVALIER, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1736102"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678456", "durationSec": 844, "title": "The voice", "excerpt": "En politique la voix est un atout crucial. Emmanuel Macron avait embauch\u00e9 un coach vocal qui l'avait aid\u00e9 \u00e0 devenir pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Les politiciens suisses ont \u00e9galement compris l'impact de la voix pour faire passer leur message.", "remarks": "Uniquement sur le t\u00e9moin. Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GARDINI, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "VAUD"], "thematicThemes": ["PHONATION", "VOIX (ORGANE)"], "sequenceIds": ["1736103"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678458", "durationSec": 159, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, le festival de Cannes et la mise en sc\u00e8ne de la mort de David Goodall partisan de l'euthanasie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805678459", "durationSec": 295, "title": "Chacun sa croix : Alain Berset", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset, entour\u00e9 de ses collaborateurs, avant des s\u00e9ances ou lors d'un enregistrement d'une recommandation de vote.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678462", "durationSec": 675, "title": "Libya Concordia", "excerpt": "La journaliste SRF Nicole Vogele a pu monter \u00e0 bord d'un bateau humanitaire de l'ONG allemande Sea Watch. Des migrants portent plainte contre l'Italie pour la sous-traitance d'op\u00e9rations de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e aux gardes-c\u00f4tes libyens. Plusieurs ONG d\u00e9noncent des m\u00e9thodes de pirates de la part de ces gardes-c\u00f4tes avec des embarcations renvers\u00e9es et des migrants abandonn\u00e9s en mer.", "contributors": [{"name": "Rundschau,", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "RESCAP\u00c9", "SECOURISME", "ONG"], "sequenceIds": ["1736105"]}, {"internalArchiveId": "AA1810736130", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives portrait du journaliste Alain Rebetez.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GARDINI, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["REBETEZ, ALAIN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1810735987", "summary": "C\u00f4me : ext et int \u00e9glise, participants aux obs\u00e8ques de Mario C. et sa compagne. Itw participant. Itw Martin Baumann.\nSource RAI 1, Milan : itw Tommaso Piccioli, rescap\u00e9 du drame d'Arolla.\nChamonix : still participants \u00e0 l'excursion.\nValais, France, enneig\u00e9 : vue a\u00e9rienne d'une partie de la Haute route.\nValais : itw Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Association suisse des guides de montagne. Montagnes enneig\u00e9es. \nValais : int h\u00e9licopt\u00e8re Andr\u00e9 Anz\u00e9vui, guide. Itw Andr\u00e9 Anz\u00e9vui.\nH\u00e9r\u00e9mence : vue a\u00e9rienne Cabane des Dix.\n29.04.2018 : Webcam sur le Pigne d'Arolla montrant conditions m\u00e9t\u00e9o qui se d\u00e9gradent.\nSource Corps de secours alpin italien, 29.04.2018, neigeux : chemin avec temp\u00eate de mur de foehn avant le Pigne d'Arolla.\nValais : Roberto Bolognesi, nivologue, regardant les montagnes avec des jumelles. Itw Roberto Bolognesi.\nStill yeux flout\u00e9s de Mario C., guide.\nArolla : vue a\u00e9rienne de la Cabane des Vignettes. Cr\u00eate lieu du drame.\nSoleil cach\u00e9 par des nuages.\nSion : h\u00e9licopt\u00e8re Air-Glaciers. Itw Pascal Gaspoz, chef guides Air Glaciers. Itw St\u00e9phane Ogier, m\u00e9decin Maison Fran\u00e7ois-Xavier Bagnoud du sauvetage. Policiers se pr\u00e9parant pr\u00e8s d'un h\u00e9licopt\u00e8re. H\u00e9licopt\u00e8re d\u00e9collant.\nPigne d'Arolla.", "id": "1736102", "visualThemes": ["RESCAP\u00c9", "T\u00c9MOIGNAGE", "CABANE DE MONTAGNE", "GUIDE DE MONTAGNE", "MONTAGNE", "ENNEIG\u00c9", "TEMP\u00caTE", "SECOURS EN CAS D'ACCIDENT"], "visualGeographicals": ["COME", "MILAN", "VALAIS", "AROLLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1810735988", "summary": "Int studio, fr\u00e9quences de voix sur \u00e9crans.\nParis : itw Jean-Philippe Lafont, coach vocal. Jean-Philippe Lafont effectuant un exercice vocal.\nExtrait op\u00e9ra avec Jean-Philippe Lafont, baryton.\nArchives de discours d'Emmanuel Macron, candidat et pr\u00e9sident fran\u00e7ais.\nParis : itw Rosario Signorello, docteur en linguistique et psychologie. Tests de voix sur ordinateur, dont celle d'Alain Berset.\nLausanne : Yann Lambiel, imitateur, en s\u00e9ance avec Robin de Haas, consultant vocal. Itw Robin de Haas. Itw Yann Lambiel.\nLausanne : itw Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Les Verts vaudois. \nYens : Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, marchant puis \u00e0 terrasse de restaurant. Itw Isabelle Moret.", "id": "1736103", "visualThemes": ["VOIX (ORGANE)", "COACHING"], "visualGeographicals": ["PARIS", "LAUSANNE", "YENS"], "visualPersons": ["LAMBIEL, YANN", "MORET, ISABELLE", "BRELAZ, DANIEL", "MACRON, EMMANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1810735990", "summary": "Mer M\u00e9diterran\u00e9e : \nMembres ONG Sea Watch sur canot pneumatique de sauvetage retrouvant 2 cadavres de migrants, les photographiant et les laissant en mer. \nExt et int navire Sea Watch.\nItw Julian Koeberer, chef des op\u00e9rations Seawatch. \nEmbarcation \u00e0 la d\u00e9rive pleine de migrants. Migrants embarquant sur le navire Sea-Watch. Centaines de migrants principalement \u00e9rythr\u00e9ens rescap\u00e9s et secourus, avec couvertures puis priant.   \nItw Haidi Sadik, membre Seawatch.\nItw migrants.\n11.2017, source Seawatch : bateau libyen secourant brutalement des migrants africains en mer. Au loin, migrant frapp\u00e9 sur le bateau libyen puis migrant encore accroch\u00e9 \u00e0 une corde pendant que le bateau repart. H\u00e9licopt\u00e8re de la marine italienne contactant le bateau libyen. \nLondres : itw Violeta Moreno-Lax, experte droit des migrations.\nMer M\u00e9diterran\u00e9e : membre Seawatch communiquant avec navire italien. Image floue, silhouettes de pr\u00e9sum\u00e9s migrants aper\u00e7us sur un bateau libyen. Itw Malcolm Holland, capitaine Seawatch. \nSource Vice news HBO, printemps 2018 : navire italien ne sauvant pas des migrants puis secourus par bateau libyen. \nLieu ind\u00e9termin\u00e9, conf\u00e9rence annuelle Frontex : intervention Fabrice Leggeri, directeur Frontex.", "id": "1736105", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "RESCAP\u00c9", "SECOURISME", "ONG", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["MER M\u00c9DITERRAN\u00c9E", "LONDRES"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737953", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038174", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1677315", "internalArchiveId": "AA1805677608", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Centrafrique, la paix introuvable", "publicationDate": "2018-05-13T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la situation de crise de la R\u00e9publique centrafricaine. Un pays travers\u00e9 par la guerre civile, les exactions contre la population civile et les rivalit\u00e9s entre les minorit\u00e9s ethniques. Avec son invit\u00e9e Caroline Vuillemin, directrice de la Fondation Hirondelle, ils \u00e9voquent le travail des journalistes dans le pays, l'arriv\u00e9e des mercenaires russes, la mauvaise gouvernance et l'avenir du pays.", "durationSec": 890, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "REPUBLIQUE CENTRAFRICAINE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE", "COHABITATION ETHNIQUE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Geopolitis", "Geopolitis", "Geopolitis", "Centrafrique, la paix introuvable"], "alternativeSummary": ["La guerre civile, les pillages, les exactions contre les populations civiles n\u2019en finissent pas en Centrafrique. C\u2019est un pays oubli\u00e9, livr\u00e9 \u00e0 une multitude de factions qui se disputent le contr\u00f4le des gisements d'or et de diamants. Le nouveau pr\u00e9sident Touad\u00e9ra, avec l\u2019appui des Russes d\u00e9sormais, parviendra-t-il \u00e0 restaurer l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019Etat ?"], "variantIds": ["ece-9460120", "ece-9459345", "ece-9459291", "ece-9459237", "ece-9553601"], "isOnline": false, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-08-21T11:24:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT038918\r\nDate de transcription : 15-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:21 > 0:01:38) [94%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis c'est un conflit oubli\u00e9 une guerre civile \u00e9pouvantable, c'est un pays qui s'effondre, livr\u00e9e aux bandes arm\u00e9es aux brigands de grands chemins qui se disputent le contr\u00f4le des gisements d'or et de diamants au coeur du continent africain dans une indiff\u00e9rence quasi g\u00e9n\u00e9rale, la Centrafrique s'enfonce dans le chaos qui se bat contre qui dans ce pays aussi grand que la France et peupl\u00e9 de 4 millions et demi d'habitants, quelles sont les forces \u00e9trang\u00e8res qui agissent, qui pourrait mettre fin aux affrontements intercommunautaires entre chr\u00e9tiens et musulmans depuis bient\u00f4t 5 ans, ils ont fait des milliers de morts et ces derniers jours, ces derni\u00e8res semaines des violences meurtri\u00e8res ont repris dans la capitale, personne ne se fait d'illusions sur les capacit\u00e9s de la force internationale des Nations unies et ses 12000 hommes envoy\u00e9s l\u00e0- bas pour prot\u00e9ger les populations et restaurer l'ordre constitutionnel en 2013 la France qui n'a cess\u00e9 de manoeuvrer en coulisses depuis l'ind\u00e9pendance, avait envoy\u00e9 en urgence un contingent de 1200 soldats mais l'essentiel des forces fran\u00e7aises a \u00e9t\u00e9 aujourd'hui retir\u00e9 en 2016 l'\u00e9lection d\u00e9mocratique du pr\u00e9sident Faustin Archange Touad\u00e9ra avait soulev\u00e9 l'espoir qu'une page allait \u00eatre tourn\u00e9e mais comment restaurer l'autorit\u00e9 de l'\u00c9tat sur un pays en lambeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:42 > 0:01:51) [89%] : \r\nUn cort\u00e8ge avance dans les rues de Bangui, les manifestants transportent les corps de 17 personnes qu'il d\u00e9pose \u00e0 un devant le si\u00e8ge de la mission des Nations-Unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:53 > 0:02:15) [97%] : \r\nLes victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es la veille dans une fusillade avec l'arm\u00e9e et les forces de l'ONU dans le PK 5 quartier musulman de la capitale centrafricaine ces \u00e9v\u00e9nements tragiques font craindre une nouvelle escalade des violences intercommunautaires qui d\u00e9chire la Centrafrique depuis 2013, on d\u00e9nombre des milliers de morts pr\u00e8s d'un 1000000 de personnes ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es de leur foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:29) [91%] : \r\nLa pr\u00e9sence des Casques bleus, la Minusca, compos\u00e9e de troupes africaines soeur \u00e0 la m\u00e9fiance une hostilit\u00e9 croissante, m\u00eame \u00e0 Bangui, les forces de l'ONU se r\u00e9v\u00e8lent incapables de restaurer un semblant de stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:48) [93%] : \r\nDans cette guerre civile qui n'en finit pas de mouvements se sont affront\u00e9s, rivalisant de cruaut\u00e9 envers les populations civiles, la S\u00e9l\u00e9ka avait \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 en 2012 pour renverser le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Boziz\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:49 > 0:03:00) [85%] : \r\nDes mercenaires, des pays voisins tchadiens libyen, soudanais, c'est aujourd'hui fragment\u00e9 en une multitude de factions plus ou moins politiques plus ou moins rivales plus ou moins criminel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:11) [88%] : \r\nAh, une Audi a-t-il il y a 5 jours on a entendu des coups de feu, il y a eu trop de morts, les S\u00e9l\u00e9ka ont pill\u00e9 les maisons, les cadavres sont dehors les coqs sont en train de les manger c'est carte assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:19) [87%] : \r\nDans le camp adverse, se sont organis\u00e9s des milices d'essence chr\u00e9tiennes, les antibalaka balaka veut dire machette dans un des dialectes nationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:28) [93%] : \r\nMilices d'autod\u00e9fense, au d\u00e9part, les anti- balaka se sont rapidement transform\u00e9es en groupes arm\u00e9s semant la terreur parmi les minorit\u00e9s musulmanes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:39) [91%] : \r\nC'est dans ce contexte, en d\u00e9cembre 2013, que le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande envoy\u00e9 avec l'aval des Nations unies un contingent de 1000 200 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:40 > 0:03:56) [94%] : \r\nC'est son devoir, devoir d'assistance et de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard d'un petit pays, la Centrafrique, bien loin d'ici, pays ami, pays le plus pauvre du monde, pays qui nous appellent au secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:58) [94%] : \r\nDepuis son ind\u00e9pendance, la R\u00e9publique centrafricaine n'a cess\u00e9 d'\u00eatre une pi\u00e8ce de la Fran\u00e7afrique dans cette partie du continent comme le Congo, le Gabon, le Tchad, le Cameroun ou encore la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, on se souvient du mar\u00e9chal Bokassa et de l'affaire des diamants qui avait co\u00fbt\u00e9 sa r\u00e9\u00e9lection pr\u00e9sident Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, de tout temps, on a vu d\u00e9filer \u00e0 Bangui, des ministres charg\u00e9s de maintenir cette relation tr\u00e8s sp\u00e9cial que Paris entretient avec ses anciennes colonies, on a vu d\u00e9filer des barbouzes de tous poils et des hommes d'affaires, le p\u00e9trolier Total, les banques, le groupe Bollor\u00e9, France T\u00e9l\u00e9com et d'autre, ils font des affaires, jusqu'en 2012 Areva lorgnait sur le gisement d'uranium de Bakouba mais en Centrafrique, comme ailleurs, Paris doit d\u00e9sormais se confronter \u00e0 la Chine elle aussi int\u00e9ress\u00e9 par les r\u00e9serves d'or d'uranium et de diamants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:59 > 0:05:12) [96%] : \r\nM\u00eame au plan militaire, la France voit ses pr\u00e9rogatives remises en question des soldats et des conseillers russes ont d\u00e9barqu\u00e9 il y a quelques mois, ils ont officiellement pour mission de redonner une ossature \u00e0 l'arm\u00e9e nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:47) [88%] : \r\nBonjour Caroline demain, bonjour, vous dirigez la Fondation Hirondelle votre organisation cr\u00e9\u00e9e soutient elle forme des journalistes dans des pays en proie \u00e0 la guerre civile en crise, il y en a 5 actuellement, essentiellement en Afrique, dont une \u00e0 Bangui, la capitale de Centrafrique, elle s'appelle Radio une desquels cas 50 collaborateurs, elle existe depuis 18 ans, est ce qu'on peut faire travailler des journalistes dans un telle contexte telle qu'on l'a vu au Centrafrique avec l'ins\u00e9curit\u00e9, les exactions, la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:48 > 0:06:19) [92%] : \r\nOui, on le peut, c'est la mission de la Fondation Hirondelle, c'est \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 des journalistes, c'est notre priorit\u00e9 num\u00e9ro un, donc il y a plusieurs r\u00e9alit\u00e9s dans des conflits aussi complexe \u00e0 Bangui, il y a des difficult\u00e9s d\u00e8s qu'il y a des \u00e9v\u00e9nements de circulation d'acc\u00e8s au Studio d'acc\u00e8s aux \u00e9metteurs et puis dans le reste du pays, ben c'est la s\u00e9curit\u00e9 de nos correspondants qui sont seuls dans les principales pr\u00e9fectures et qui ont moins de de soutien psychologique, mais aussi logistiques pour travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:19 > 0:06:28) [85%] : \r\nEst ce que vous r\u00e9ussissez \u00e0 faire cohabiter \u00e0 la r\u00e9daction, des journalistes musulmans et des journalistes, chr\u00e9tiens ou des collaborateurs chr\u00e9tiens il musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:28 > 0:06:48) [89%] : \r\nAlors, \u00e0 la Fondation Hirondelle notre principe, c'est de travailler \u00e0 sur la base du professionnalisme, donc on ne n'embauchent pas quelqu'un parce qu'il des musulmans, parce qu'il est chr\u00e9tien, on a de toutes les religions on des personnes AT aussi dans la r\u00e9daction et oui, on arrive \u00e0 les faire travailler ensemble parce qu'il partage les valeurs de de services \u00e0 la population que nous d\u00e9fendons donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:48 > 0:06:55) [92%] : \r\nEst ce que vous diriez qu'aujourd'hui la principale ligne de fracture dans cette crise au Centrafrique, c'est la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:55 > 0:07:20) [92%] : \r\nNon, non, non, c'est vraiment un raccourci, c'est utilis\u00e9 de plus en plus par ces seigneurs de guerre aujourd'hui pour provoquer pour d\u00e9stabiliser le pouvoir en place les diff\u00e9rentes institutions, mais la population centrafricaine elle ne suit pas ces clivages l\u00e0, elle est pas diviser chr\u00e9tiens contre musulmans, et l\u00e0 c'est une lutte pour le pouvoir, c'est pas une lutte pour une id\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:20 > 0:07:31) [86%] : \r\nEt en plus de toutes ces ces tensions ces lignes de fracture endog\u00e8ne, tous ces groupes, il y a l'intrusion de toute sorte de milice \u00e9trang\u00e8re, hein, parce qu'on est l\u00e0, Centrafrique, au milieu d'une r\u00e9gion extr\u00eamement instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:32 > 0:08:00) [91%] : \r\nC'est un pays qui a toujours \u00e9t\u00e9 avec des fronti\u00e8res assez poreuse, il y a eu dans les ann\u00e9es 2000 Jean-Pierre Bemba, qui est arriv\u00e9 du Congo avec ses troupes, l'Ouganda, avait un groupe rebelle la le groupe de r\u00e9sistance de l'arm\u00e9e de l'arm\u00e9e, le Seigneur merci qui \u00e0 un certain moment \u00e9t\u00e9 en Centrafrique, donc effectivement, en plus de de probl\u00e8mes internes y aller les probl\u00e8mes des pays voisins qui impacte la s\u00e9curit\u00e9 en Centrafrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:00 > 0:08:09) [91%] : \r\nEt puis, parmi les acteurs, ben il y a la Chine tr\u00e8s pr\u00e9sente maintenant \u00e9conomiquement et puis r\u00e9cemment, depuis peu, les Russes, qu'est ce que les Russes faire dans cette gal\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:10 > 0:08:43) [92%] : \r\nAlors je pense que les Russes officiellement aujourd'hui, ils ont le mandat de former les troupes centrafricaines sur de l'armement des \u00e9quipements qui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s, c'est aussi un pays qui est, aujourd'hui, les \u00c9tats-Unis, la France, ils sont depuis longtemps la Russie s\u00fbrement se dit ben il faut que j'aille voir ce qui se passe, et puis il y a un un accord s\u00fbrement avec la Chine, d'\u00eatre pr\u00e9sent pour les centrafricains \u00e7a pose aucun probl\u00e8me, ils ont vu ces ces mercenaires russes \u00e0 \u00eatre l\u00e0, ils se disent, si c'est une solution pour plus de s\u00e9curit\u00e9, pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:43 > 0:08:51) [91%] : \r\n\u00e7a fait 18 ans que vous \u00eates pr\u00e9sent par la radio dans ce pays, est ce que vous diriez que la situation n'a cess\u00e9 de se p\u00e9jorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:51 > 0:09:11) [90%] : \r\nAlors je dirais qu'on d'un point de vue s\u00e9curitaire, il y a eu Des hauts et des bas, mais d'un point de vue social \u00e9conomique effectivement la pauvret\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s, l'acc\u00e8s au soin au service de base, l'\u00e9ducation, nous, on constate avec nos auditeurs avec la vie qu'il nous raconte que c'est, \u00e7a va de mal en pis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:11 > 0:09:31) [90%] : \r\nAlors, avant de poursuivre cet entretien, j'aimerais faire un retour sur image, retour sur un pan de l'histoire de la Centrafrique durant 13 ans, le mar\u00e9chal-pr\u00e9sident Jean-Bedel Bokassa, il y a exerc\u00e9 un pouvoir ubuesque, caricature de certains syst\u00e8mes africains qui se sont install\u00e9s en Afrique apr\u00e8s la p\u00e9riode coloniale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:35 > 0:09:40) [94%] : \r\nEn remet maintenant \u00e0 l'empereur les attributs de sa puissance qui tous ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:47) [81%] : \r\nTout d'abord, les poup\u00e9es symbole martial h\u00e9rit\u00e9e de la chevalerie Lagarde est \u00e9galement sertie de diamants d'un poids total de 100 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:52 > 0:09:57) [95%] : \r\nIl p\u00e8se 38 kilos et il est bien chaud, enfin la couronne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:57 > 0:10:04) [88%] : \r\nLa couronne imp\u00e9riale que non sans \u00e9motion, l'empereur va Indre lui- m\u00eame est directement inspir\u00e9e de celle de Napol\u00e9on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:07 > 0:10:12) [78%] : \r\nD'une hauteur inusit\u00e9 le sceptre imp\u00e9rial rappelle \u00e9galement la gamme traditionnelle du chef, Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:14 > 0:10:22) [88%] : \r\nLe tout, m\u00eame si Bokassa a fourni les pierres brutes et factur\u00e9 plus d'un 1000000 d'euros par la maison Arthus-Bertrand 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:22 > 0:10:46) [84%] : \r\nSous et croyez pas, il y a quand m\u00eame une sorte de contradiction entre le luxe, les du couronnement et l'\u00e9tat de la population, son niveau de vie mais on on ne peut pas cr\u00e9er une grande histoire sans sacrifice et ce sacrifice est accept\u00e9e par la population elle- m\u00eame, c'est pour cette raison que la population elle- m\u00eame contribue en donnant des aide dont on argent pour lui demander jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:47 > 0:11:04) [92%] : \r\nLa sc\u00e8ne qui se d\u00e9roule sur le parvis de l'\u00e9difice religieux et, finalement, assez embl\u00e9matique de cette folle journ\u00e9e des pygm\u00e9es aux seins nus devant des eccl\u00e9siastiques en grande tenue et un orchestre qui joue les chevaliers de la Table ronde ce n'est m\u00eame plus une caricature, c'est du grand Guignol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:07 > 0:11:17) [91%] : \r\nCe r\u00e9gime Bokassa \u00e9tait une caricature de la faillite de certains syst\u00e8mes africain, est ce que la d\u00e9rive de la Centrafrique aujourd'hui s'inscrit encore dans cette histoire- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:17 > 0:11:37) [93%] : \r\nPense que oui parce qu'on est sur une histoire de de mauvaise gouvernance de pseudo- d\u00e9mocratie sans r\u00e9el \u00e9tat de droit, sans r\u00e9el programme politique, partis politiques, qui sont sur des id\u00e9es plut\u00f4t que sur la recherche du pouvoir, donc il y a une continuit\u00e9, mais depuis l'ind\u00e9pendance de mauvaise gouvernance et de mauvaise gestion du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:37 > 0:11:40) [97%] : \r\nLa France responsable de tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:40 > 0:12:13) [87%] : \r\nCe serait un peu facile de la mettre seul responsable, je pense que, en tout cas en 2013, la France s'\u00e9tait donn\u00e9 des objectifs d'arr\u00eater les massacres \u00e0 l'avait clairement dit qu'elle voulait ensuite une solution internationale, la mission de maintien de la paix des Nations unies a pris le relais, aujourd'hui la France, elle essaye de garder un un pouvoir ont une influence sur le pays en terme de donateurs, elle est pas dans le top 5 donc, sur ce qu'elle peut m'aide financi\u00e8rement ce n'est pas elle qui contr\u00f4le et je pense qu'il y a une certaine responsabilit\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:13 > 0:12:21) [93%] : \r\nC'est un un sentiment un peu qu'elle qu'elle abandonne la partie non face \u00e0 la Chine et puis maintenant il y a les Russes qui sont l\u00e0, dans l'entourage pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:21 > 0:12:43) [90%] : \r\nOui mais \u00e7a c'est sur le continent, en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que c'est pas seulement la Centrafrique, la pr\u00e9sence de la Chine sur le continent africain, c'est un nouveau facteur pour le 21\u00e8me si\u00e8cle pour ce continent, qui fait que les anciennes puissances coloniales, France, Royaume-Uni ne sont plus les acteurs qui d\u00e9cide du du futur de des \u00c9tats soient souverains africains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:43 > 0:12:49) [96%] : \r\nComment vous voyez le futur du Centrafrique de la Centrafrique, certains \u00e9voquent m\u00eame une partition du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:50 > 0:13:23) [91%] : \r\nMoi j'y crois pas beaucoup \u00e0 la partition du pays parce que fondamentalement les Centrafricains sont sur une vision de de l'unit\u00e9 et ils sont pas porteur de de ces tensions de cette violence, c'est un peuple qui est pacifique qui attend la paix, donc je je garde espoir qu'il y aura un processus qui sera compliqu\u00e9 mais si, au niveau politique, on trouve les les dirigeants qui ont la volont\u00e9 de d'arr\u00eater et les seigneurs de guerre et de de remettre le pays en marche l'avenir peut \u00eatre meilleur, le sexe, c'est purement une question de volont\u00e9 politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:23 > 0:13:29) [94%] : \r\nMerci on terminera sur cette note d'espoir, merci d'\u00eatre venu \u00e0 G\u00e9opolitis merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:31 > 0:14:31) [89%] : \r\nPour conna\u00eetre mieux la Fondation Hirondelle sa directrice \u00e9tait notre invit\u00e9 aujourd'hui et la radio desquels ou \u00e0 Bangui, je vous invite \u00e0 r\u00e9\u00e9couter le reportage que lui a consacr\u00e9 le magazine tout un monde de la Radio suisse romande, c'\u00e9tait le 23 juin 2016 m\u00e9decins sans fronti\u00e8res a r\u00e9alis\u00e9 un reportage \u00e9mouvant aux semelles, dessins, photos et vid\u00e9os maison sans fen\u00eatre, raconte le quotidien d'une jeunesse centrafricaine meurtrie par la guerre, r\u00e9alis\u00e9e par Didier Casade\u00ef et marqu\u00e9 les sont publi\u00e9 aux \u00e9ditions La bo\u00eete \u00e0 bulles, en f\u00e9vrier 2017 et sur les horreurs de cette guerre et les mines de diamants qui en son temps des enjeux, un dossier du Courrier International et un reportage de Weis News intitul\u00e9 Guerre civile et diamants du sang \u00e0 retrouver sur le site de Courrier International, en date du 28 janvier 2015 c'est tout pour aujourd'hui au nom de la r\u00e9daction de l'atelier graphique des \u00e9quipes techniques qui ont permis cette \u00e9mission, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 Rendez-vous la semaine prochaine pour une nouvelle \u00e9dition de G\u00e9opolitis sur la RTS et TV5 Monde.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805678775", "title": "centreafrique_CF-RTS XDCAMHD422", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la guerre civile qui oppose de multiples factions ethniques rivales.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["REPUBLIQUE CENTRAFRICAINE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE", "COHABITATION ETHNIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805678776", "title": "GeoP 52-Centrafrique CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture de l'ex-pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Centrafricaine Jean-Bedel Bokassa.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["REPUBLIQUE CENTRAFRICAINE"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE"], "thematicPersons": ["BOKASSA, JEAN-BEDEL"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740588", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038918", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-28E0FC56-0566-4A6E-BDFB-96F9C9604CD7", "internalArchiveId": "28E0FC56-0566-4A6E-BDFB-96F9C9604CD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Festival de Cannes 2018. Le r\u00e9alisateur Jean-Luc Godard, en lice pour la Palme d'or pour son dernier film \"Le livre d'images\", a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 distance", "publicationDate": "2018-05-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018;Jean-Luc Godard, r\u00e9alisateur franco-suisse\r\nLe r\u00e9alisateur Jean-Luc Godard, en lice pour la Palme d'or pour son dernier film \"Le livre d'images\", a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 distance au Festival de Cannes, via son t\u00e9l\u00e9phone portable. Retour sur cette conf\u00e9rence.\r\n\r\n* * Festival de Cannes: retour sur la conf\u00e9rence de presse tr\u00e8s attendue de Jean-Luc Godard   TEMOIN ANTENNE\r\n12h30: Cannes: Godard BOUCHET\r\nJe vous le disais en titres.... \r\nCannes... vit un \u00e9v\u00e9nement... aujourd'hui.... avec... le film de \r\nJean-Luc Godard....   \u00abLe Livre d'image\u00bb.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9... en comp\u00e9tition officielle... et tout \u00e0 l'heure... le r\u00e9alisateur suisse... a accept\u00e9... de donner... une conf\u00e9rence de presse... via Face Time... depuis chez lui... \u00e0 Rolle. \r\nRapha\u00eble Bouchet... vous veneez d'en sortir. \r\nGodard... est une l\u00e9gende du cin\u00e9ma... v\u00e9n\u00e9r\u00e9... par de nombreux cin\u00e9philes. \r\nEst-ce que... cette conf\u00e9rence avait un c\u00f4t\u00e9... solennel? \r\nRB: Totalement solennel\u00a0! \u00c7a fait longtemps que Godard ne vient plus \u00e0 Cannes, pour Film Socialisme, il avait pr\u00e9texte un probl\u00e8me de type grec, pour Adieu au langage, il avait simplement envoy\u00e9 une vid\u00e9o pour Adieu au langage, qui \u00e9tait en comp\u00e9tition en 2014. Donc avec cette conf\u00e9rence \u00e0 distance, \u00e9v\u00e9nement. J'avais l'impression d'assister \u00e0 une messe. D'abord le journaliste nous accueille en nous disant bienvenue \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse exp\u00e9rimentale. Il explique que chacun pourra poser des questions \u00e0 Godard et lui parler comme \u00e0 un ami, \u00e0 travers un t\u00e9l\u00e9phone portable. Et l\u00e0 les journalistes s'avancent, ils commencent \u00e0 faire la queue, dans un silence quasi religieux, comme \u00e0 l'\u00e9glise, quand on attend de recevoir l'hostie. Et tout \u00e0 coup, le visage de Godard appara\u00eet. \r\n Extrait 1. Bonjour JLG 9 sec.\r\nEt l\u00e0 Godard a r\u00e9pondu \u00e0 toutes sortes de questions, souvent magnifiquement, il a parl\u00e9 de sa conception du son, de sa relation aux acteurs, il a bott\u00e9 en touche sur des questions politiques et mais pas sur le Festival de Cannes.\r\n Extrait 2. 27 secondes. \u00abSi le film a accept\u00e9 la gentille invitation de Cannes\u00bb\r\nOn ressent... une grande \u00e9motion.... \u00e0 \u00e9couter cette voix.\r\nRB: tr\u00e8s douce et chevrotante. Ce moment \u00e0 Cannes c'\u00e9tait comme prolongement de son film, \u00abLe Livre d'image\u00bb, qui est \u00e9poustouflant. Il a 87 ans, il cr\u00e9e comme un tr\u00e8s jeune homme. \r\nEXTRO\u00a0: Raphaelle Bouchet en direct de Cannes.", "durationSec": 141, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9545319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Cannes"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "festival de cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Festival de Cannes"], "alternativeTitle": ["Festival de Cannes: retour sur la conf\u00e9rence de presse tr\u00e8s attendue de Jean-Luc Godard / 12H30_2018-05-12T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 12.05.2018"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur Jean-Luc Godard, en lice pour la Palme d'or pour son dernier film \"Le livre d'images\", a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 distance au Festival de Cannes, via son t\u00e9l\u00e9phone portable. Retour sur cette conf\u00e9rence."], "variantIds": ["ece-9545319"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:48:39Z", "speechToTexts": ["18.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt je vous dis en titres cannes vit un \u00e9v\u00e9nement aujourd'hui avec le film de Jean-Luc Godard Le Livre d'image, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition officielle et tout \u00e0 l'heure, le r\u00e9alisateur suisse a accept\u00e9 de donner une conf\u00e9rence de presse, il a failli s'Time depuis chez lui \u00e0 Rolle Rapha\u00eble Bouchet vous venez tout juste de sortir de cette conf\u00e9rence de presse assez sp\u00e9cial Godard, on le sait, une l\u00e9gende du cin\u00e9ma, v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par de nombreux cin\u00e9philes, est ce que cette conf\u00e9rence avait un c\u00f4t\u00e9 solennel totalement solennel, c'\u00e9tait assez incroyable et une ambiance tr\u00e8s particuli\u00e8re dans la salle qui \u00e9taient tr\u00e8s pleines pas bond\u00e9 tr\u00e8s pleine, bon \u00e7a fait longtemps que Godard ne vient plus \u00e0 Cannes pour Film Socialisme en 2010 il avait pr\u00e9text\u00e9 un probl\u00e8me de type grec pour Adieu au langage en 2014 il avait simplement envoy\u00e9 une vid\u00e9o, donc \u00e9videmment cette conf\u00e9rence dite exp\u00e9rimentale a fait figure d'\u00e9v\u00e9nement, mais c'\u00e9tait plus que \u00e7a, en fait, moi, j'avais l'impression d'assister \u00e0 la messe, d'abord on nous explique qu'on peut poser des questions \u00e0 Godard lui parler comme \u00e0 un ami, \u00e0 travers un t\u00e9l\u00e9phone portable et l\u00e0 donc lit Jean d'Alice, les plus courageux se l\u00e8ve et s'avancent, il commence \u00e0 faire la queue dans un silence quasi religieux comme \u00e0 l'\u00e9glise quand on attend de recevoir l'hostie et tout \u00e0 coup, le visage de Godard appara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [95%] :\r\nBonjour, Jean-Luc Godard bonjour \u00e7a fait tout dr\u00f4le de vous parler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [94%] :\r\nEt l\u00e0, Godard a r\u00e9pondu \u00e0 toutes sortes de questions souvent magnifiquement, d'ailleurs, il a parl\u00e9 de sa conception du son, de sa relation aux acteurs, il a parfois bott\u00e9 en touche sur des questions plus politiques sur le monde arabe notamment, mais pas \u00e0 propos du festival de Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [80%] :\r\nSi le film a accept\u00e9 la gentille infiltration de retirer tr\u00e8s beau de venir \u00e0 Cannes, c'\u00e9tait surtout \u00e0 but publicitaire pour que cette petite association puisse trouver quelque part, ce que j'appelle, d\u00e8s qu'on ins\u00e8re ou qu'on appelait autrefois de l'au pouvoir m\u00e9dailles ce fil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [89%] :\r\nEt on ressent une tr\u00e8s grande \u00e9motion \u00e0 \u00e9couter sa voix voil\u00e0 une voix tr\u00e8s douce toute chevrotante comme \u00e7a moi c'est, je me suis senti un peu comme encore dans son film, j'ai l'impression d'\u00eatre dans le une sorte de suite du film, le livre d'images qui est absolument \u00e9poustouflant, \u00e7a m'a surtout donn\u00e9 l'impression que ce monsieur de 87 ans qui fait du cin\u00e9ma depuis presque 60 ans cr\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9 comme un tr\u00e8s tr\u00e8s jeune gar\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes gar\u00e7ons Rapha\u00ebl ou c'est en Direct de Cannes merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-12T10:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Godard, Jean-Luc", "role": "cin\u00e9aste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B98798A-44F1-4F5F-9260-AD4A99EC3E3C", "internalArchiveId": "6B98798A-44F1-4F5F-9260-AD4A99EC3E3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italien Silvio Berlusconi obtient le feu vert pour revenir en politique", "publicationDate": "2018-05-12T00:00:00Z", "summary": "Silvio Berlusconi est \u00e0 nouveau habilit\u00e9 \u00e0 si\u00e9ger au Parlement et \u00e0 occuper des fonctions publiques en Italie. Un tribunal de Milan a annul\u00e9 tous les effets de sa condamnation pour fraude fiscale de 2013, selon le Corriere della Sera.\r\n\r\n* * L'Italien Silvio Berlusconi obtient le feu vert pour revenir en politique 12h30: Italie: Berlusconi \u00e9ligible JOSZEF\r\nOn se rend... tout de suite... en Italie...\r\no\u00f9... on apprend... ce matin... que \"Silvio... Berlusconi\"... va... pouvoir faire... son retour.... en politique.\r\nUn tribunal... de Milan... vient d'annuler... tous les effets... de sa condamnation... pour fraude fiscale. \r\nIl va donc pouvoir... \u00e0 nouveau... si\u00e9ger au parlement... et occuper... des fonctions publiques.\r\nA Rome... une correspondance... d'Eric Joszef.", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9545318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Italien Silvio Berlusconi obtient le feu vert pour revenir en politique / 12H30_2018-05-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.05.2018"], "alternativeSummary": ["Silvio Berlusconi est \u00e0 nouveau habilit\u00e9 \u00e0 si\u00e9ger au Parlement et \u00e0 occuper des fonctions publiques en Italie. Un tribunal de Milan a annul\u00e9 tous les effets de sa condamnation pour fraude fiscale de 2013, selon le Corriere della Sera."], "variantIds": ["ece-9545318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-18T11:08:42Z", "speechToTexts": ["18.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nBagdad et on se rend tout de suite en Italie, en Italie, on apprend ce matin que Silvio Berlusconi va pouvoir faire son retour en politique, un tribunal de Milan vient d'annuler tous les effets de sa condamnation pour fraude fiscale, il va donc pouvoir \u00e0 nouveau si\u00e9ger au parlement et occuper des fonctions publiques, \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nCondamn\u00e9 en ao\u00fbt 2013 \u00e0 4 ans de prison pour fraude fiscale dans le cadre d'une affaire de droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s mais aussi \u00e0 6 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 Silvio Berlusconi ne devait en principe retrouver ses droits politiques que l'an prochain mais le tribunal de surveillance de Milan a d\u00e9cid\u00e9 sa r\u00e9habilitation anticiper en fonction notamment de sa bonne conduite jusqu'en mars 2015, Silvio Berlusconi a notamment effectu\u00e9 des services sociaux aupr\u00e8s de personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 raison de 4 heures, une fois par semaine en vertu de la d\u00e9cision du tribunal Silvio Berlusconi peut de nouveau \u00eatre candidat, ce qui selon lui devrait permette de relancer forte c'est Italien tomb\u00e9 \u00e0 14 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections, pas s\u00fbr, en r\u00e9alit\u00e9, que cette d\u00e9cision change r\u00e9ellement la donne politique italienne, mais \u00e0 81 ans, c'est une petite victoire personnelle pour l'ancien chef du gouvernement qui restent inqui\u00e9t\u00e9s par la justice pour une affaire de subordination de t\u00e9moins \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-12T10:40:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81CFBA48-C394-42C3-A423-A12EF4FAC661", "internalArchiveId": "81CFBA48-C394-42C3-A423-A12EF4FAC661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un crowdfunding soutient le lanceur d'alerte grison ayant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandale des cartels", "publicationDate": "2018-05-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Natanael Wildermuth, \u00e9tudiant \u00e0 la haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie du bois de Berne\r\nUn jeune \u00e9tudiant al\u00e9manique a lanc\u00e9 une op\u00e9ration de financement participatif sur internet pour soutenir l'homme qui est \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation du scandale des cartels de la construction dans les Grisons. Plus de 150'000 francs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en une semaine.\r\n\r\n* * Un crowdfunding soutient le lanceur d'alerte grison ayant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandale des cartels 12h30: Grisons: crowfounding AMBRUS\r\nLancer.... \"un crowd-funding\"... ... \"une op\u00e9ration.. de financement.. participatif\".... sur internet.... pour soutenir.... un lanceur d'alerte....\r\nC'est l'id\u00e9e... qu'a eue.... un jeune \u00e9tudiant al\u00e9manique.... pour aider.... l'homme..... qui est \u00e0 l'origine.... de la r\u00e9v\u00e9lation.... \"du scandale..... du cartel de la construction\".... dans les Grisons. \r\nS\u00e9verine Ambrus... on vous retrouve... en direct de Zurich.\r\nCe scandale... n'en finit pas.... d'agiter le monde \u00e9conomique.. et politique..... du canton.\r\nAu point que \"cette campagne de solidarit\u00e9\"... r\u00e9colte de l'argent... bien au-del\u00e0 des Grisons.\r\nUne campagne d'un type in\u00e9dit en Suisse et qui r\u00e9colte un vif succ\u00e8s.\r\nAdam Quadroni: l'homme qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire a tout perdu : son entreprise, la garde de ses enfants.\r\nL'argent r\u00e9colt\u00e9, un peu plus de 150'000 francs en une semaine, servira notamment \u00e0 l'aider \u00e0 faire face aux frais de justice li\u00e9s \u00e0 sa s\u00e9paration.\r\nEt celui.... qui est \u00e0 l'origine de cette collecte.... n'avait.... jusqu'aux r\u00e9v\u00e9lations r\u00e9centes dans les m\u00e9dias.... jamais... entendu parler.... \"d'Adam.. Quadroni\"...\r\nC'est un jeune zurichois de 25 ans, \u00e9tudiant \u00e0 la haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie du bois de Berne.\r\nIl s'appelle Natanael Wildermuth. Je l'ai joint ce matin.\r\nSon 1/2 0'18s\r\nDans le presse al\u00e9manique Adam Quadroni, de son c\u00f4t\u00e9, dit avoir retrouv\u00e9 du courage gr\u00e2ce \u00e0 cet \u00e9lan de solidarit\u00e9.\r\nEt vu ce succ\u00e8s, le jeune zurichois, Natanael Wildermuth, veut, lui, aller plus loin: rejoint maintenant par l'ex-juge f\u00e9d\u00e9ral grison Giusep Nay, il  souhaiterait cr\u00e9er un fond d'aide d\u00e9di\u00e9 plus largement aux lanceurs d'alerte.\r\nSon 2 0'11s\r\nLe jeune homme qui a dit avoir d\u00e9couvert \u00e0 travers cette affaire la r\u00e9alit\u00e9 des lanceurs d'alerte. Il consid\u00e8re qu'en Suisse, ceux-ci ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9545315", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un crowdfunding soutient le lanceur d'alerte grison ayant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandale des cartels / 12H30_2018-05-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.05.2018"], "alternativeSummary": ["Un jeune \u00e9tudiant al\u00e9manique a lanc\u00e9 une op\u00e9ration de financement participatif sur internet pour soutenir l'homme qui est \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation du scandale des cartels de la construction dans les Grisons. Plus de 150'000 francs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en une semaine."], "variantIds": ["ece-9545315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-18T11:08:41Z", "speechToTexts": ["18.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi sait un crowdfunding une op\u00e9ration de financement participatif sur internet pour soutenir lanceur d'alerte, c'est l'id\u00e9e qu'a eu un jeune \u00e9tudiant al\u00e9manique pour aider l'homme qui est \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation du scandale du cartel de la construction dans les Grisons c'est vrai non Bruce, on vous retrouve en Direct de Z\u00fcrich \u00e0 ce scandale n'en finit pas d'agiter le monde \u00e9conomique et politique du canton, au point que cette campagne de solidarit\u00e9 r\u00e9colte de l'argent, bien au-del\u00e0 des Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, c'est une campagne d'un type in\u00e9dit en Suisse et qui r\u00e9colte un vif succ\u00e8s adam Quadroni un entrepreneur Grisons qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, a tout perdu : son entreprise la garde de ses enfants, l'argent r\u00e9colt\u00e9 un peu plus de 150000 francs en une semaine servira notamment \u00e0 l'aider \u00e0 faire face aux frais de justice li\u00e9s \u00e0 sa s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [94%] :\r\nEt celui qui est \u00e0 l'origine de cette collecte n'avait, jusqu'aux r\u00e9v\u00e9lations r\u00e9centes dans les m\u00e9dias, jamais entendu parler d'Adam Quadroni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nOui, c'est un jeune zurichois de 25 ans, \u00e9tudiant \u00e0 la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie du bois de Berne, il s'appelle Natanael Wildermuth, je l'ai joint ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [86%] :\r\nAlors avez la maison m\u00e9tro mercredi il y a 2 semaines, lorsque j'ai lu l'article publi\u00e9 sur le site, R\u00e9publique, \u00e7a m'a beaucoup pr\u00e9occup\u00e9, je me destine moi- m\u00eame \u00e0 devenir entrepreneur dans la construction et je me suis dit que cela pourrait un jour m'arriver, alors j'ai voulu aider Monsieur Quadroni afin qu'ils puissent \u00e0 nouveau vivre une vie normale avec ses enfants et une femmes que cette m\u00eame souffert m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nDans la presse al\u00e9manique Adam Quadroni, de son c\u00f4t\u00e9 dit avoir retrouv\u00e9 du courage gr\u00e2ce \u00e9tait \u00e0 cet \u00e9lan de solidarit\u00e9 et vu ce succ\u00e8s, le jeune zurichois Natanael Wildermuth veut lui, aller plus loin, rejoint maintenant par l'ex- juge f\u00e9d\u00e9ral grison de Josep mais il souhaiterait cr\u00e9er un fonds d'aide d\u00e9di\u00e9 plus largement aux lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [92%] :\r\nPense dispara\u00eetre si la somme continue \u00e0 augmenter, autant nous allons effectivement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'id\u00e9e de lancer quelque chose dans ce sens nous avons communiqu\u00e9 l\u00e0- dessus, sur le site et si les participants sont d'accord, nous allons envisager cette id\u00e9e souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nLe jeune homme, qui dit avoir d\u00e9couvert \u00e0 travers cette affaire et la r\u00e9alit\u00e9 des lanceurs d'alerte, il consid\u00e8re qu'en Suisse, ceux -ci ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [82%] :\r\nS\u00e9verine, en Direct de Z\u00fcrich et un mot de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-12T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFBA1DBD-12A7-47A6-87CF-366508C16245", "internalArchiveId": "EFBA1DBD-12A7-47A6-87CF-366508C16245", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Catherine Azad et Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth, r\u00e9alisateurs", "publicationDate": "2018-05-12T00:00:00Z", "summary": "Catherine Azad grandit \u00e0 Lausanne fille de parents \u00e9migr\u00e9s russes. Elle entreprend des \u00e9tudes musicales. Devient factrice d'orgues. Elle se cherche. Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth - fils de Ginette et Marcel - grandit dans une famille de tradition ouvri\u00e8re, marqu\u00e9e par les guerres. Arm\u00e9 d'une licence en sociologie. Il h\u00e9site entre cin\u00e9ma et politique tendance trotskiste. Il se cherche. Catherine et Fr\u00e9d\u00e9ric se trouvent en 1978 \"Ma vie est boulevers\u00e9e\", dit-elle. \"C'est la rencontre de ma vie\", dit-il. 25 films et des dizaines d'aventures plus loin, le couple d\u00e9voile : \"Yvette Z'Graggen : une femme au volant de sa vie\". Le film vient de sortir sur les \u00e9crans romands, tandis que Catherine Azad et Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth rebroussent chemin en notre compagnie.", "durationSec": 1553, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9527903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film documentaire"], "thematicPersons": ["Z'Graggen, Yvette"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 12.05.2018", "Nez \u00e0 nez avec Catherine Azad et Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth / NEZ_2018-05-12T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 12.05.2018", "Nez \u00e0 nez avec Catherine Azad et Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth / NEZ_2018-05-12T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Catherine Azad grandit \u00e0 Lausanne fille de parents \u00e9migr\u00e9s russes. Elle entreprend des \u00e9tudes musicales. Devient factrice d\u02b9orgues. Elle se cherche\u2026 Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth - fils de Ginette et Marcel - grandit dans une famille de tradition ouvri\u00e8re, marqu\u00e9e par les guerres. Arm\u00e9 d\u02b9une licence en sociologie. Il h\u00e9site entre cin\u00e9ma et politique tendance trotskiste. Il se cherche\u2026\nCatherine et Fr\u00e9d\u00e9ric se trouvent en 1978 \"Ma vie est boulevers\u00e9e\", dit-elle. \"C\u02b9est la rencontre de ma vie\", dit-il. 25 films et des dizaines d\u02b9aventures plus loin, le couple d\u00e9voile : \"Yvette Z\u02b9Graggen : une femme au volant de sa vie\". Le film vient de sortir sur les \u00e9crans romands, tandis que Catherine Azad et Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth rebroussent chemin en notre compagnie.\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler", "Catherine Azad grandit \u00e0 Lausanne fille de parents \u00e9migr\u00e9s russes. Elle entreprend des \u00e9tudes musicales. Devient factrice d\u02b9orgues. Elle se cherche\u2026 Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth - fils de Ginette et Marcel - grandit dans une famille de tradition ouvri\u00e8re, marqu\u00e9e par les guerres. Arm\u00e9 d\u02b9une licence en sociologie. Il h\u00e9site entre cin\u00e9ma et politique tendance trotskiste. Il se cherche\u2026\nCatherine et Fr\u00e9d\u00e9ric se trouvent en 1978 \"Ma vie est boulevers\u00e9e\", dit-elle. \"C\u02b9est la rencontre de ma vie\", dit-il. 25 films et des dizaines d\u02b9aventures plus loin, le couple d\u00e9voile : \"Yvette Z\u02b9Graggen : une femme au volant de sa vie\". Le film vient de sortir sur les \u00e9crans romands, tandis que Catherine Azad et Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth rebroussent chemin en notre compagnie.\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler"], "variantIds": ["ece-9527904", "ece-9527903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-09T13:53:19Z", "speechToTexts": ["19.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAnnie Isabelle car Seles, aujourd'hui on a rendez- vous dans nez \u00e0 nez avec Catherine Azad et Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [93%] :\r\nCatherine Azad grandit \u00e0 Lausanne, fille de parents \u00e9migr\u00e9s russes qui entreprend des \u00e9tudes musicales qui devient factrice d'orgues, elle se cherche quant \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Banzet, fils de Ginette et Marcel, lui, il grandit dans une famille de tradition ouvri\u00e8re marqu\u00e9e par les guerres, arm\u00e9 d'une licence en sociologie, il h\u00e9site entre cin\u00e9ma et politique tendance trotskiste, il se cherche et Catherine et Fr\u00e9d\u00e9ric se trouve en 1978 ma vie est boulevers\u00e9e, dit -elle, c'est la rencontre de ma vie, dit -il, 25 films et des dizaines d'aventures plus loin le couple d\u00e9voile Yvette Scra gaines, une femme au volant de sa vie, un film qui vient de sortir sur les \u00e9crans romands tandis que Catherine Azad et Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth, rebroussent chemin en notre compagnie, au micro de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [87%] :\r\nOn est directement Claire dit 10 r\u00e9acteurs si je peux dire : bah oui, enfin je sais pas si \u00e7a vous vous avez \u00e9t\u00e9 l'avait rencontr\u00e9 l'homme de sa vie, mais, mais je l'ai su tout de suite sous aucun doute, j'\u00e9tais dans une direction un peu flou dans ma vie et puis au moment o\u00f9 Fr\u00e9d\u00e9ric est apparu, h\u00e9 ben, tout a \u00e9t\u00e9 clair, bizarrement, par un effet de miroir tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:40) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous aviez entrepris des \u00e9tudes de musique pendant un temps, vous \u00e9tiez factrice d'orgues, un peu en attente but chercher quelque chose, et cette rencontre vous permet finalement de faire le point d'aller de l'avant de vous projeter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [89%] :\r\nOui, enfin j'\u00e9tais pas facteur d'anxi\u00e9t\u00e9 aide- facteur donc \u00e7a veut dire que je je faisais beaucoup de poussi\u00e8re et je j'ai nettoy\u00e9 les tuyaux et tout \u00e7a, mais enfin bon, il y avait quand m\u00eame un travail avec l'harmonisation qui me passionnait : ben \u00e7a a commenc\u00e9 par un film ensemble, donc on a fait un b\u00e9b\u00e9 avant d'en faire un autre petit humain, on a commenc\u00e9 par faire le le film sur la facture d'orgues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [92%] :\r\nVous dites, vous aussi, c'est la rencontre de ma vie, vous aussi vous vous cherchiez un peu \u00e0 l'\u00e9poque vous h\u00e9sitiez entre le cin\u00e9ma, la politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [89%] :\r\nOui, \u00e0 partir de 78 et commenc\u00e9 \u00e0 trop et retrouver la voie que j'avais abandonn\u00e9 en 81 entre en politique, un peu comme on entre en religion, et l\u00e0, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 sortir de ce qui \u00e9tait un peu un pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:38) [90%] :\r\nEt de retrouver peut-\u00eatre justement avec vos 2 NRJ conjointe, l'envie de de cin\u00e9ma l'inspiration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [84%] :\r\nC'\u00e9tait presque plus celle qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 faire qui filme que moi je j'avais presque un peu des doutes sur l'int\u00e9r\u00eat de, de, d'un film sur un instrument comme l'a fait lors parce que comment venant de la politique, s'il pouvait pas y avoir plus opposer quoi il pouvait pas un th\u00e8me plus ancestrales universelle, le nom de la nuit des temps, et puis en fait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un coma McEwan dans la religion bouddhique, c'est-\u00e0-dire il y avait un une formule s\u00e9cr\u00e8te de ma vie qui \u00e9taient contenus dans cette proposition savoir il \u00e0 bord, il y a rien qui est inint\u00e9ressant et ensuite le travail pr\u00e9cis artisanal, c'est quelque chose qu'il faut pr\u00e9server, donc l\u00e0 j'\u00e9tais amen\u00e9 \u00e0 retrouver la mani\u00e8re dont on fabrique un ordre au 18\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait c'est tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 AP captiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [90%] :\r\nOn retrouve votre amour \u00e0 tous les 2 d'ailleurs, j'imagine pour l'histoire, pour ce qui a avant pour les origines et \u00e7a aussi, c'est quelque chose, vous \u00eates tr\u00e8s diff\u00e9rent puisque vous m\u00eame, vous avez des parents qui \u00e9taient exil\u00e9s qui venait de Russie, vous vous \u00eates \u00e0 moiti\u00e9 fran\u00e7ais, vous avez des parents plut\u00f4t dans le milieu ouvrier, Ginette et Marcel tous 2 install\u00e9s dans le canton de Vaud, quelle est la part et l'importance de ses origines aussi dans votre couple artistique et dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [90%] :\r\nC'est amusant parce que quand on raconte comme \u00e7a tout \u00e0 l'air tellement clair mais quand on le vit sur le moment, c'est tellement diff\u00e9rent, je pensais pas que 40 ans plus tard, on ferait ce qu'on fait, qu'on serait compl\u00e8tement dans le cin\u00e9ma, on est tellement diff\u00e9rent que pour moi, c'est encore un myst\u00e8re, de comprendre comment \u00e7a se fait qu'on ait tant de plaisir \u00e0 travailler ensemble, par exemple, \u00e0 vivre ensemble, moi j'\u00e9tais ont c'est difficile, hein, moi, je m'excuse, je dois chercher un peu, mais j'\u00e9tais tr\u00e8s en r\u00e9action contre mon milieu d'immigr\u00e9s parce qu'il faut se rendent compte ce que c'est que l'immigration depuis l'int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire que, il y a beaucoup de souffrance, y a beaucoup de loyaut\u00e9, il y a beaucoup de honte il y a beaucoup d'humiliation comporte d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, surtout que moi je viens d'une g\u00e9n\u00e9ration, je suis n\u00e9e en pleine guerre froide, donc on faisait pas un travail sur la transe g\u00e9n\u00e9alogique, si je peux dire transg\u00e9n\u00e9rationnel alors donc, moi, j'avais tout \u00e7a, je faisais sauter tout ce qui \u00e9tait de russes en moins, je l'\u00e9loigner, je voulais rien savoir, alors que j'ai rencontre Fr\u00e9d\u00e9ric qui est quand m\u00eame un sp\u00e9cialiste de l'histoire sovi\u00e9tique qui a donn\u00e9 10 ans de sa vie pour militer, qui conna\u00eet tous bien mieux que moi, donc c'\u00e9tait assez explosif au d\u00e9but de notre rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [87%] :\r\nOui explosif tr\u00e8s diff\u00e9rents et tr\u00e8s compl\u00e9mentaires aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [88%] :\r\nEt ceci \u00e0 tr\u00e8s attir\u00e9 et je savais pas qu'elle \u00e9tait russes d'origine tout d'un coup se d\u00e9couvrent \u00e7a et j'ai -je compris aussi ce secret qui m'attire en hein et puis je suis extr\u00eamement d'\u00eatre stabilis\u00e9, parce que moi \u00e7a me m'int\u00e9resse \u00e0 la Russie comme \u00e9tant le pays o\u00f9 il y a eu la r\u00e9volution mais on a \u00e9t\u00e9, on \u00e9tait trotskiste, \u00e0 l'\u00e9poque, donc on \u00e9tait tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis du r\u00e9gime, mais enfin en m\u00eame temps, tout en \u00e9tant issu de cette mouvance l\u00e0 et puis elle, elle venait de la Russie, et puis elle disait du mal du milieu russe, bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps elle disait actant vous avez quand m\u00eame c'est vos anc\u00eatre l\u00e0 il tes anc\u00eatre ils ont pers\u00e9cut\u00e9, ma famille, \u00e7a m'a compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9 en fait \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai fait assez vite une r\u00e9flexion de 3 ans et puis j'ai quitt\u00e9 l'organisation marxiste, je suis pass\u00e9 dans autre chose quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:22) [92%] :\r\nFinalement, vous passiez de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et vous dans dans votre pass\u00e9, vous parlez pas non plus de ce p\u00e8re qui vous abandonne, que vous allez retrouver \u00e0 8 enfin, vous aviez aussi des choses \u00e0 r\u00e9gler d'une mani\u00e8re plus personnelle et apr\u00e8s ce qui est fascinant, l\u00e0, ce qui frappe aujourd'hui 40 ans plus tard, c'est que vous aurez toujours besoin de croiser ces de cultures, de les partager, de les \u00e9changer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [91%] :\r\nDe l'assumer, surtout et le paradoxalement c'est Fr\u00e9d\u00e9ric qui m'a aid\u00e9, c'est lui qui a voulu quand on a commenc\u00e9 \u00e0 partir jusqu'\u00e0 la chute du mur en Union sovi\u00e9tique \u00e0 pied avec un \u00e0 un avec notre petite fille qui avait c'est pas moi qui ai voulu me disait toujours mettaient Rustu par la longue \u00e9tape \u00e0 la curiosit\u00e9 d'aller voir ce qui se passe, et moi je disais toujours oui Ahmed chauffe me laissera aller avec mon avec mon enfant avec mon mec avec j'entrerai peut-\u00eatre en mati\u00e8re et puis voil\u00e0, le mur est tomb\u00e9 et puis Fr\u00e9d\u00e9ric m'a pouss\u00e9 et au moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, il y avait 2 semaines d'attente, normalement, il y avait des gens sur des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres, l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 parler russe reparler russe et puis tout a bascul\u00e9, j'ai enfin senti que j'avais une place une place sur cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:42) [87%] :\r\nEt vous, l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous l'accompagnez parce que profond\u00e9ment vous savez tr\u00e8s bien que c'est n\u00e9cessaire pour elle peut-\u00eatre mieux qu'elle, et l\u00e0 aussi, par exemple, ce chemin de cin\u00e9ma de documentaires qui vous tiraill\u00e9 qui vous appelait depuis longtemps, il prend toujours plus son sens dans des moments comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:01) [88%] :\r\nBah, d'autant plus que j'ai fait un grand saut \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est exactement le la chute du mur, pour moi, \u00e7a correspond \u00e0 la le moment o\u00f9 je quitte la SSR, oui, j'\u00e9tais pas employer fixe, mais enfin quand m\u00eame, j'ai r\u00e9alis\u00e9 j'encha\u00eene les r\u00e9alisations maison et je me lance avec elle dans le vide quoi l'inconnu d'un film qui va durer, on ne sait pas combien de temps, avec tr\u00e8s peu de moyens dans un pays qu'on nous on n'avait jamais mis les pieds \u00e0 la fronti\u00e8re, moi j'ai une toute autre image \u00e9videmment pour moi c'est un tableau Chagall, c'est-\u00e0-dire que tout d'un coup, on m'a enlev\u00e9 ma fianc\u00e9e, elle est partie dans les airs, c'est le la chanson, il y avait un groupe de chanteurs qui \u00e9tait sorti d'un car comme \u00e7a qui attendaient depuis des jours, est pass\u00e9 \u00e0 l'ouest, pour la premi\u00e8re fois de leur vie et c'est d\u00e9j\u00e0 sous le signe du sang que \u00e7a se passe, c'est-\u00e0-dire, il en a pay\u00e9 leur commence \u00e0 danser avec eux et tout plus lente FIN&. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [90%] :\r\nVous \u00e9tiez l'avait quel \u00e2ge elle a des souvenirs oui elle avait \u00e0 peu pr\u00e8s 8 ans la premi\u00e8re fois, parce qu'apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es des ann\u00e9es des aller-retour et \u00e7a l'est encore aujourd'hui, elle avait 8 ans et je me souviens que parce qu'on a pass\u00e9 plusieurs mois de suite et elle aimait beaucoup ces pays parce qu'on la mettait de temps en temps, \u00e0 l'\u00e9cole quand on pouvait \u00c9lys\u00e9e ici c'est extraordinaire parce que c'est les filles qui tapent sur les gar\u00e7ons, \u00e7a sera peut-\u00eatre le souvenir qu'elle vous raconterez si vous lui demandiez parce qu'\u00e9videmment que c'est en Union sovi\u00e9tique, c'est vraiment les femmes qui tenait tout qui faisait tout le boulot qui \u00e9tait l\u00e0, le pilier de l'\u00e9conomie, les piliers familial et bon je \u00e0 Turin, un peu, mais enfin les les hommes sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, ils sont plut\u00f4t timor\u00e9 bon et c'est vrai qu'il y avait un probl\u00e8me d'alcool \u00e9norme au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 encore avec la chute du communisme et je crois que cette notre fille a beaucoup, beaucoup aim\u00e9, on l'a laiss\u00e9 beaucoup d'autonomie, donc elle se serait tr\u00e8s curieux de lui demander parce qu'elle a fait sa Russie sa remont\u00e9e g\u00e9n\u00e9alogique toute seule parce que nous on filmait nous on \u00e9tait avec les gens et tout \u00e7a et puis on s'occupait pas beaucoup d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:10) [88%] :\r\nUn enfant de 8 ans, on est retourn\u00e9 plusieurs ann\u00e9es de suite \u00e0 10 ans elle \u00e9tait absolument pas consciente, elle trouvait que c'\u00e9tait simplement \u00e0 passer dans un monde tellement diff\u00e9rents qu'elle \u00e9tait \u00e0 la fois inqui\u00e8te parce qu'il y a aucun confort y avait en log\u00e9s dans des h\u00f4tels minables ou chez les gens sous tente donc, c'\u00e9tait une vie \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans un monde qu'elle ma\u00eetrisait mal, hein, vous voyez que \u00e7a l'angoissait un peu bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps il y avait tellement de possibilit\u00e9s de, de, d'entrer en contact avec des hauts de gamme \u00e0 100 la l'usage de la parole et d\u00e9velopper \u00e7a pour un enfant, c'est quelque chose de tr\u00e8s important et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e7a je sais pas ce qu'on en a reparl\u00e9 il y a pas si longtemps, c'est cet infect, c'est une culture o\u00f9 il y a beaucoup d'affect d\u00e9j\u00e0 dans la langue, c'est une longue je sais plus qui disait que c'est une langue qui ont Mayotte on parle avec toujours des 10 minutes il fait et Tom d\u00e9couvrir aussi tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que j'ai pu enfin commencer \u00e0 \u00eatre moi- m\u00eame ou passant la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:52) [95%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que ce passage en 1990 ce passage vers la Russie, \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 un tournant dans votre pratique du documentaire du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:04) [89%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l'invention de de choses pour moi 3 je devient mon propre producteur mon propre r\u00e9alisateur et donc cette notion que personne ne va nous dire combien de temps le film va durer tournage ont plus etc, et puis deuxi\u00e8mement, c'est la premi\u00e8re fois que je tourne en tant que cameraman r\u00e9alisateur et avec une petite cam\u00e9ra chez 8 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas facile aujourd'hui, si je pouvais aller avec un simple iPhone \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 100 fois mieux mais enfin voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, mais par contre, il avait trouv\u00e9 un Steady CAM qui allait d\u00e9j\u00e0 je sais pas si vous voyez, c'est le dispositif qui permet de tenir les les cam\u00e9ras la main et qu'elle vibre pas, donc on a fait des belles choses existent petit Steady CAM on a pu suivre l'Inde qui marche, on a pu faire vraiment un film qui se d\u00e9roulait au hasard des rencontres et c'\u00e9tait \u00e7a qu'on voulait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:51) [87%] :\r\nEt dans ce chemin, vous vous faites on dit parfois faire oeuvre de m\u00e9moire, l\u00e0 vous faites, devoir de m\u00e9moire, vous parliez tout \u00e0 l'heure du Champ vous avez notamment et votre coeur, le chant, il a eu un r\u00f4le capital la mais vous retrouvez la musique qui vous attirait d\u00e8s le d\u00e9part d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:10) [89%] :\r\nOui, mais moi je suis russe et nous \u00e9tions en Ukraine et les chants traditionnels ukrainiens, c'est quelque chose de ce que j'ignorais, pour dire la v\u00e9rit\u00e9 et franchement compte je d\u00e9couvre ce folklore ukrainien Gilles souffles coup\u00e9s ma vie change compl\u00e8tement, je peux pas garder \u00e7a pour moi et je reviens en Suisse et je me dis : il faut que j'apporte \u00e7a \u00e0 l'ouest, il faut que les gens puissent savoir qu'il y a des gens pareils qui, et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, je me suis ami mis \u00e0 apprendre avec les gens apr\u00e8s ses chances et technique mais sa seule nuit dans un 2\u00e8me temps c'\u00e9tait tellement universelle tellement profond d'ailleurs compte 2 ans plus tard, le coeur Caroline peut-\u00eatre des gens se souviennent est venu pour la premi\u00e8re fois avec leurs 2 bus, ils ont, il est un d\u00e9but, \u00e7a a cram\u00e9, ils se sont fait racketter par les conducteurs, enfin c'\u00e9tait assez folklo, ils sont arriv\u00e9s en Suisse et les gens, les Suisses, les Helv\u00e8tes \u00e9taient en larmes avec le coeur compl\u00e8tement calcin\u00e9 et c'est irr\u00e9sistible, \u00e7a fait la m\u00eame chose sur moi, la premi\u00e8re fois que j'ai entendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:29) [79%] :\r\nOui, comme \u00e7a, mais voil\u00e0 Gilles Driss Surya non, mais je dirais d'Europe aussi, il y a au moins honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:10) [70%] :\r\nSi tu veux, tu vois, c'est ce qu'il ignore pour dire, il pourrait dire si nous pouvons Igor de meilleures Studio moi c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:29) [72%] :\r\nVoil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:37) [88%] :\r\nOn sent bien cette sensibilit\u00e9 cette n\u00e9cessit\u00e9 que vous partagez compl\u00e8tement et il est temps d'arriver \u00e0 cette oeuvre de m\u00e9moire vous- m\u00eame Fr\u00e9d\u00e9ric Gonseth quand vous lancez archi- on est en 98 99 \u00e7a proc\u00e8de aussi de cette m\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 d'aller et vous dans votre pass\u00e9 en a tr\u00e8s peu parl\u00e9 de Ginette et Marcel finalement mais ce qu'on peut dire, de ses 2 parents, c'est qu'\u00e0 travers leurs familles ont v\u00e9cu les 2 guerres, ils ont en ont pay\u00e9 le prix, vous \u00eates obs\u00e9d\u00e9 presque par ses guerres et archi mob \u00e7a proc\u00e8de de la m\u00eame imp\u00e9tuosit\u00e9 que ce qu'on entend bien d'entendre avec Catherine Azad. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:14) [87%] :\r\nS'il ne faut pas laisser dormir le pass\u00e9 parce qu'il en vous, il vous atteint, il vous manipule de mani\u00e8re inconsciente, donc il faut aller travailler pour que les rapports deviennent claires et l\u00e0 o\u00f9 ils avaient toute cette histoire de ma famille du c\u00f4t\u00e9 maternel, un oncle mort \u00e0 la guerre, le dernier jour de la guerre, le pot, et un autre qui avait \u00e9t\u00e9 collabo, donc tout le drame qui traversait la famille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:39) [88%] :\r\nUne m\u00e8re toute jeune mais plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9sistance, autant que vous pouvez le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:43) [88%] :\r\nOui, elle est, elle avait gard\u00e9 c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre en Suisse, parce que les femmes, les jeunes femmes n'avaient pas une histoire aussi forte en elle et puis elle est on voyait qu'elle avait v\u00e9cu la la partie la plus dramatique de sa vie c'\u00e9tait elle \u00e9tait derri\u00e8re elle, dans son adolescence \u00e0 cause de la r\u00e9sistance voil\u00e0 joue un tout tout petit r\u00f4le, mais enfin c'\u00e9tait l'ambiance qui comptait et l\u00e0 la m'a transmis et m'a appel\u00e9e du nom d'un d\u00e9g\u00e2t voil\u00e0 elle a transmis des choses comme \u00e7a quoi c'\u00e9tait, j'ai pas eu apr\u00e8s avoir vu tout ce qui \u00e9tait arriv\u00e9 russes pendant la guerre, notamment ce qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 en Allemagne, y compris dans des usines suisses et avoir fait des travaux l\u00e0- dessus, je me suis dit il faut faire continuer ricochets, c'est-\u00e0-dire revenir en Suisse et voir comment \u00e7a s'est pass\u00e9 et c'\u00e9tait \u00e7a fond l'id\u00e9e archi, c'est-\u00e0-dire ne pas laisser ces Suisses qui disait \u00e0 l'\u00e9poque du grand d\u00e9bat sur les fonds en d\u00e9serrance vous avez oubli\u00e9 quelle souffrance avait \u00e9t\u00e9 d'\u00eatre enfin en Suisse pendant la guerre, et vous ne parlez que de deM. des choses insuffisante ou douteuses qui ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 tous les invit\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s et tout \u00e7a, et ils avaient, dans un certain point de vue tort d'oublier les l'action de la Suisse vis-\u00e0-vis des r\u00e9fugi\u00e9s ou la non action mais ils avaient aussi raison quand m\u00eame de dire il faut s'int\u00e9resser, ne laissez pas dormir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:02) [91%] :\r\nEt surtout, donner la parole \u00e0 ceux qui peuvent t\u00e9moigner, ceux qui ont v\u00e9cu cette mobilisation entre 39 et 45 et aujourd'hui, il reste quoi \u00e7a se continue ses pr\u00e9cieusement conserv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:15) [88%] :\r\nAlors les interviews archi- 155 elles sont disponibles \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que et on a toujours un projet, de les mettre en valeur et de le rendre plus facilement accessible aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations parce que il y a, il y a 15 ans, l\u00e0 \u00e7a a tourn\u00e9 dans une Exposition mais l'Exposition interactive, elle existe plus, plus accessible, donc il faut retrouver une nouvelle forme, mais cette m\u00e9moire, elle existe, il y a pas d'un souci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:41) [88%] :\r\nJe me souviens parce qu'elle a tourn\u00e9 quand m\u00eame pratiquement pendant 10 ans en Expo et elle \u00e9tait fr\u00e9quent\u00e9, c'est vraiment le public \u00e9tait pr\u00e9sent et les g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes, \u00e9taient pr\u00e9sents et il y avait un besoin et ce qui \u00e9tait extraordinaire, j'ai assist\u00e9 plusieurs fois \u00e0 des d\u00e9bats entre des grands- parents et des jeunes qui \u00e9taient venus et et les grands- parents, racont\u00e9 les jeunes, poser des questions, et l\u00e0 c'est vrai qu'on se rend compte que si on travaille la g\u00e9n\u00e9ration qui est : avons -nous si elle travaille pas si elle fait pas le m\u00e9nage on re\u00e7oit tout de plein fouet la g\u00e9n\u00e9ration suivante, et c'est ce qui s'est pass\u00e9 en tout cas pour moi dans ma famille au personnage fait aucun travail donc \u00e7a sera travaille j'esp\u00e8re que ce sera plus l\u00e9ger pour ma fille et mes petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:28) [92%] :\r\nEt maintenant 25 films plus tard quand on parle de ce d\u00e9but vous vous lancez \u00e0 votre compte ou vous devenez votre propre patron l'ann\u00e9e pass\u00e9e, 3 films il va -t-il Dragan, une femme au volant de sa vie, le film qui nous r\u00e9unit plus ou moins, mais encore la bataille du Gripen et le printemps du journalisme, donc en fait c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s fertile, si aujourd'hui je vous demander \u00e0 chacun de vous, un film qui vous tient particuli\u00e8rement \u00e0 coeur et qui est une sorte de de boussole, par rapport \u00e0 toute cette production autour des m\u00eames th\u00e8mes autour des m\u00eames pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:05) [89%] :\r\nMon film pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est un film qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Catherine et c'est la cit\u00e9 animal o\u00f9 on \u00e9tait en Inde pour autre chose et puis tout d'un coup, elle a 10 ans dans une ville comme Jaipur pour elle nous a dit : ah mais regarde un peu ce qui se passe et effectivement c'\u00e9tait un un spectacle permanent, les animaux, l\u00e0 les gens d'interaction et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a a donn\u00e9 un film qu'on a fait sur 2 ans et qui est mon petit pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:35) [75%] :\r\nCatherine Azad j'2, allez va pour 2, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:41) [85%] :\r\nBen, il y a vraiment la cit\u00e9 animal c'est vrai en descendant de l'avion tacle film il \u00e9tait l\u00e0, mais vraiment c'\u00e9tait en quelques minutes et puis c'est la baguette magique, c'est un film qui a r\u00e9uni, mais de coup de foudre artistique, c'est-\u00e0-dire le chef de choeur traditionnels ukrainiens Gr\u00e9gory lifting et le dresseur des chevaux en libert\u00e9 fran\u00e7ais Jean-Fran\u00e7ois Pignon et ses 2, je savais qu'ils avaient quelque chose \u00e0 faire, et ils l'ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:11) [94%] :\r\nEt puisqu'on a commenc\u00e9 d'une fa\u00e7on un peu personnellement pour vous aussi parce que la condition de r\u00e9alisation de ce film, c'\u00e9tait que vous reniez pardonn\u00e9 \u00e0 votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:24) [91%] :\r\nOui, d'ailleurs, je m'y attendais pas et puis j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait un peu un jeu que me proposez Jean-Fran\u00e7ois Pignon quand je l'ai parl\u00e9 du film, il a dit d'accord je te suis et je lui ai dit que j'\u00e9tais tellement contente que j'ai dit : mais qu'est ce que tu en \u00e9change dans un jeu et puis il m'a dit : j'aimerais beaucoup que tu arrives \u00e0 pardonner \u00e0 ton p\u00e8re et comme le film a a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 enfin le film l'exp\u00e9rience de cette rencontre de ce concert de ce spectacle \u00e9tait ou de la, de toutes les exp\u00e9riences de toutes nos esp\u00e9rances, parce que \u00e7a finit \u00e0 Paris au Grand Palais, h\u00e9 bien il se trouvait que mon p\u00e8re venait depuis la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies en Suisse et j'ai dit OK, on va y aller, on va se revoir et c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis plus de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:10) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que parfois on peut passer 40 ans \u00e0 boucler des boucles et avancer toujours plus, allez je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:16) [90%] :\r\nOui, effectivement, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire du cin\u00e9ma, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jeune jamais, donc avant 20 ans vous avez tourn\u00e9 des films et je je pensais pas du tout que \u00e7a serait un m\u00e9tier pour moi et de voir, de dire \u00e7a encore 40 ans plus tard, 50 ans plus tard, de le vivre encore comme quelque chose qu'on doit \u00e0 conqu\u00e9rir chaque jour quoi qu'il ait rien \u00e9tabli dans ce m\u00e9tier, on peut pas du tout en n'a pas de garantie que les prochains films seront aid\u00e9s pour aller faire comme on veut mais on d\u00e9cide nous-m\u00eames, on aime notre propre petit cirque on fait tout ensemble, et \u00e7a c'est, c'est, on se rend compte que c'est, c'est une valeur, c'est quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:57) [92%] :\r\nQue vous dire : c'est pas une profession c'est vraiment \u00eatre mari\u00e9 avec, c'est un mode de vie de de faire du des documentaires comme on le fait une mani\u00e8re biologique et je pense que enfin je sais pas, pourtant, Fr\u00e9d\u00e9ric, mais j'ai eu des belles rencontres il a aid\u00e9 des grands moments et je j'oublie toutes les difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:44) [86%] :\r\nRencontre du samedi matin dans nez \u00e0 nez avec Catherine Azad et Fr\u00e9d\u00e9ric bronzette couples de cin\u00e9astes au micro de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler ce nez \u00e0 nez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-12T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Azad, Catherine", "role": "r\u00e9alisatrice de cin\u00e9ma, R\u00e9alisatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonseth, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "r\u00e9alisateur-producteur, R\u00e9alisateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D724F7D0-3E4B-4CD9-A9F2-6ECB77F40455", "internalArchiveId": "D724F7D0-3E4B-4CD9-A9F2-6ECB77F40455", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Concours Eurovision de la chanson ( = Eurovision Song Contest), doit s'interroger sur la g\u00e9opolitique de l'\u00e9v\u00e9nement : interviews de Florent Parmentier, docteur en sciences politiques, chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC et de Jean-Marc Richard, animateur RTS \r\n\r\n: comment sortir du vote ethnique et r\u00e9gionaliste?", "publicationDate": "2018-05-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2018\r\nLa finale de l'Eurovision se tient samedi soir \u00e0 Lisbonne. C'est l'occasion de s'interroger sur la g\u00e9opolitique de ce concours. Interviews de Florent Parmentier, docteur en sciences politiques, chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC, et Jean-Marc Richard, animateur sur RTS1 de cette 63e \u00e9dition.\r\n\r\n* * Eurovision: comment sortir du vote ethnique et r\u00e9gionaliste?  TEMOIN ANTENNE\r\n18h Eurovision : comment sortir du vote ethnique ou de voisinage ?\r\nFlorent Parmentier au +33 9 86 24 61 06. portable +33 6 73 98 58 27.\r\nLa finale du 63e concours Eurovision de la chanson se tient ce soir \u00e0 Lisbonne...\r\nDes chanteurs de 26 pays sont en lice.... suivi par quelque 200 millions de t\u00e9lespectateurs...\r\nLe vainqueur sera d\u00e9sign\u00e9 par les votes d'un jury professionnel... et des t\u00e9l\u00e9spectateurs des 43 pays participants.\r\nL'occasion de nous int\u00e9resser \u00e0 la g\u00e9opolitique de ce concours, fortement marqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des votes ethniques ou r\u00e9gionalistes.\r\nPour en parler, Florent Parmentier est en ligne avec nous, bonsoir... Vous \u00eates docteur en sciences politiques, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Science Po Paris et chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC.\r\nEgalement en ligne avec nous depuis Lisbonne Jean-Marc Richard, bonsoir... Vous animez sur RTS1 d\u00e8s 21h, avec Nicolas Tanner, cette 63\u00e8me \u00e9dition du concours Eurovision de la chanson...\r\n- Florent Parmentier, le vote ethnique ou de voisinage ou r\u00e9gionaliste, c'est une r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n- La politique s'y est immisc\u00e9e... avec l'exclusion l'an dernier de la Russie... la Russie qui cristallise les tensions depuis 2015...\r\n- Cette ann\u00e9e, Jean-Marc Richard, la Russie a \u00e9t\u00e9 \u00e9liminin\u00e9e en demi-finale... \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9...\r\n- Jean-Marc Richard, c'est une \u00e9dition tr\u00e8s politique cette ann\u00e9e...\r\n- Jean-Marc Richard, votre sentiment sur le vote ethnique ou de voisinage... C'est flagrant, \u00e7a saute aux yeux ?\r\n- Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le concours s'est \u00e9largi aux pays de l'Est, le vote des t\u00e9l\u00e9spectateurs s'est d\u00e9velopp\u00e9... Cons\u00e9quence : les pays latins ont de moins en moins de chance de l'emporter... Mais alors quel sens a encore ce concours si son palmar\u00e8s est \u00e0 ce point biais\u00e9 par le vote ethnique ou de voisinage ?\r\n- Florent Parmentier, comment sortir de cette logique r\u00e9gionaliste ?\r\n- La proc\u00e9dure de vote n'a cess\u00e9 d'\u00e9voluer depuis la cr\u00e9ation du concours en 56. A l'origine, il n'y avait que des jur\u00e9s. Puis le t\u00e9l\u00e9vote a pris de l'importance depuis la fin des ann\u00e9es 90... Faudrait-il revenir en arri\u00e8re ?\r\n- Pourrait-on imaginer une pond\u00e9ration des votes, pour limiter le poids d\u00e9mographique de certaines communaut\u00e9s ?\r\n- Un mot de l'\u00e9dition de ce soir, Jean-Marc Richard, sur les favoris ?\r\nBackground:\r\nIncident d\u00e9clancheur: annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en 2014. \r\nConcours 2015 \u00e0 Vienne: la candidate russe Polina Gagarina est hu\u00e9e lors du vote.\r\nConcours 2016 \u00e0 Stokholm: l'\u00e9dition est remport\u00e9e par l'Ukraine avec sa candidate Jamala... La candidate arm\u00e9nienne est film\u00e9e en train de brandir un drapeau du Haut- Karabagh.\r\nConcours 2017 \u00e0 Kiev: L'Ukraine interdit la pr\u00e9sence de la candidate russe, Yulia Samoilova, parce qu'elle a donn\u00e9 un concert en Crim\u00e9e. Choix per\u00e7u comme politique et consid\u00e9r\u00e9 comme une provocation par Kiev. Finalement, la Russie se retire du concours.\r\nSelon F.P., une chanson en langue latine n'ont presque plus de chance de gagner. La victoire du Portugal l'ann\u00e9e derni\u00e8re est une \"ab\u00e9ration statistique\"... Assez symbolique d'ailleurs l'ann\u00e9e du Brexit...", "durationSec": 696, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9545304", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Lisbonne"], "thematicThemes": ["chanson", "concours Eurovision de la chanson"], "thematicPersons": ["Eurovision"], "alternativeTitle": ["Eurovision: comment sortir du vote ethnique et r\u00e9gionaliste? / FOR_2018-05-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.05.2018"], "alternativeSummary": ["La finale de l'Eurovision se tient samedi soir \u00e0 Lisbonne. C'est l'occasion de s'interroger sur la g\u00e9opolitique de ce concours. Interviews de Florent Parmentier, docteur en sciences politiques, chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC, et Jean-Marc Richard, animateur sur RTS1 de cette 63e \u00e9dition."], "variantIds": ["ece-9545304"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:51Z", "speechToTexts": ["18.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa finale du 63\u00e8me concours Eurovision de la chanson se tient ce soir \u00e0 Lisbonne des chanteurs de 26 pays sont en lice, suivi par quelque 220 millions de 100 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, le vainqueur sera d\u00e9sign\u00e9 par les votes d'un jury professionnel et des t\u00e9l\u00e9spectateurs de 43 pays participants l'occasion de nous int\u00e9resser, donc \u00e0 cette g\u00e9opolitique de ce concours fortement marqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des votes ethniques ou r\u00e9gionalistes et dans lesquels cinq s'immisce les enjeux politiques et pour en parler, le plaisir d'accueillir Florent Parmentier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates Docteur en sciences politiques, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Sciences Po Paris et chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC, \u00e9galement en ligne avec nous depuis Lisbonne Jean-Marc Richard bonsoir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'auteur de la saga de l'Eurovision et vous animez sur RTS Un d\u00e8s 21 heures ce soir, cette 63\u00e8me \u00e9dition du concours Eurovision de la chanson premi\u00e8res questions \u00e0 vous Florent Parmentier le vote ethnique ou ou de voisinage ou r\u00e9gionaliste, hein, est ce que c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [85%] :\r\nAlors si on regarde effectivement le le le la g\u00e9opolitique europ\u00e9enne de ce point de vue -l\u00e0 tenir de la g\u00e9opolitique des votes, on observera de mani\u00e8re assez \u00e9vidente que le Nord a tendance \u00e0 voter pour le Nord, en le nord et les pays du nord, donc scandinaves une identit\u00e9 scandinaves, de ce point de vue observables en tout cas \u00e0 travers les votes de depuis 70 et un vote d'autres centrales et orientales post- sovi\u00e9tique depuis les ann\u00e9es 90, donc oui, cette solidarit\u00e9 r\u00e9gionale existe apr\u00e8s n'est pas elle n'est pas non plus absolu, si la la Su\u00e8de fait partie un peu de ces superpuissance de l'Eurovision, elle le doit aussi finalement des soutiens qui vont bien au-del\u00e0 des pays du Nord, donc c'est sans doute cela qu'il faut relativiser aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [99%] :\r\nJean-Marc Richard votre sentiment sur le vote ethnique ou de voisinage, c'est flagrant, \u00e7a saute aux yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre encore plus le vote migratoires si vous me permettez cette expression par exemple des pays qui ont des fortes migrations dans d'autres pays se voit favoris\u00e9, je prends l'exemple du vote suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral le vote du public suisse, c'est 12 points pour le Portugal 10 points pour l'Albanie 8 points pour la Serbie, donc on est un exemple si vous voulez, on vote pas tellement pour nos voisins mais mais les communaut\u00e9s sont tellement fiers de ce concours est vote depuis la Suisse, donc \u00e7a c'est \u00e9vident, mais cette ann\u00e9e, il y a un coup de tonnerre, c'est que la Russie et la Roumanie ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s, alors que ces 2 pays, qui en g\u00e9n\u00e9ral b\u00e9n\u00e9ficie un maximum ce vote que j'appellerais migratoire, les Roumains du reste, ont protest\u00e9, enfin, un communiqu\u00e9 de presse, hier, en disant que les communaut\u00e9s roumaine n'avait pas pu voter dans les diff\u00e9rents pays, ce qui est \u00e9videmment faux, c'\u00e9tait une f\u00eate News m\u00eame quand m\u00eame, on voit que c'est tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [88%] :\r\nOui mais est -ce que vous diriez que la l'\u00e9limination par exemple de la Russie, c'est d\u00fb \u00e0 des raisons quoi Est- Nick politique r\u00e9gionaliste non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0, si vous voulez, si vous voulez, je pense que c'est li\u00e9 aussi \u00e0 la qualit\u00e9 de la chanson femme leur conna\u00eetre mais c'est pas, c'est pas ind\u00e9pendant, par exemple, la victoire du Portugal, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est la premi\u00e8re victoire depuis tr\u00e8s longtemps dans une langue du pays dans la langue portugaise et donc je on sent quand m\u00eame qu'avec le Brexit, il y a un affaiblissement de la langue anglaise, puisque cette ann\u00e9e, par exemple, on a 14 pays qui chantent dans leur langue nationale, donc oui il y a des il y a des \u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [91%] :\r\nFlorent Parmentier la politique aussi site immisc\u00e9e directement, on l'a vu l'an l'an dernier avec l'exclusion de la Russie, la Russie, qui cristallise les tensions depuis depuis 2015. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [86%] :\r\nAlors il est vrai que la Russie cristallise les tensions pourraient m\u00eame ajouter \u00e0 cela l'Eurovision 2009, il me semble, une chanson g\u00e9orgienne avait \u00e9t\u00e9 interdite tout simplement parce qu'il a \u00e9t\u00e9 explicitement politique, or le r\u00e8glement le lui des temps de, de, de chanter quelque chose de l'ordre de I dans 30 ou Poutine, c'\u00e9tait assez sibyllin par rapport \u00e0 la personnalit\u00e9 d'un pr\u00e9sident d'un pays voisin de la G\u00e9orgie, et donc de ce point de vue l\u00e0 effectivement il y a une fin, le le changement et peut peut \u00eatre chant\u00e9e, on a une dimension apolitique en fait et et et la dimension politique effectivement, h\u00e9 bien les li\u00e9e \u00e0 la nature en fait de cette comp\u00e9tition qui \u00e0 a fait une comp\u00e9tition je clinique entre \u00c9tats, ce sont pas des maisons d'\u00e9dition, qui sont des, des, des maisons d'\u00e9dition musicale, les maisons de disques en fait qui s'affrontent, mais ce sont bien des des pays qui crois\u00e9 avec une logique divertissement l\u00e9ger et donc c'est c'est \u00e7a qui fait un petit peu la la particularit\u00e9 de cette de, de, de cet \u00e9v\u00e9nement avec une autre particularit\u00e9, c'est \u00e0 dire on est vraiment entre 2 logiques de de l'op\u00e9ration promotionnelle des pays et aussi en fait quelque chose de plus profond, qui demande de l'image des pays, donc on a, on a voil\u00e0 cette cette double logique effectivement la Russie cristallise un certain nombre de points son opposition ont ouvert la guerre en tant clinique en Ukraine, a certainement \u00e9t\u00e9 ce qui a fait basculer le les les questions li\u00e9es au droit d'LGBT GBT est aussi \u00e0 facteur dans dans la pr\u00e9sence de la Russie, en tout cas dans la capacit\u00e9 \u00e0 s'avoir une soutien dans ce ce type d'\u00e9v\u00e9nement donc oui effectivement la Russie cristallise quelque chose qui est de lors d'une opposition et depuis sa victoire effectivement en 2008 a \u00e9t\u00e9 souvent class\u00e9s, d'o\u00f9 la surprise peut-\u00eatre cette ann\u00e9e finalement de l'avoir qui vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [89%] :\r\nJean-Marc Richard c'est vrai que c'est un concours qui se veut apolitique, mais il n'emp\u00eache, cette \u00e9dition -l\u00e0, elle est particuli\u00e8rement politique non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 2 titres, vous savez que la Chine diffuse enfin une cha\u00eene chinoise diffuse le concours de cette ann\u00e9e, mais ils ont \u00e9t\u00e9 exclus parce qu'ils ont pas voulu diffuser la chanson de la Glavany l'Albanie parce que le chanteur avec des tatouages, ils ont pas voulu diffuser l\u00e0 je reprends l'Irlande parce qu'il y avait 2 danseurs homosexuels qui \u00e9tait sur sc\u00e8ne et qui affichait le monde leur homosexualit\u00e9, donc, mais d\u00e9j\u00e0 il y a une petite pol\u00e9mique par rapport \u00e0 \u00e7a, mais cette ann\u00e9e, c'est plut\u00f4t dans les messages, les gens sont parmi les chansons favorites : il y a la chanson d'Isra\u00ebl qui, un message clair par rapport \u00e0 un hashtag metoo et il y a la chanson de la France qui est clairement une chanson autour de la migration et des r\u00e9fugi\u00e9s, et puis il y a aussi, \u00e9videmment, d'autres chansons comme la chanson de l'Italie, qui sont des chansons qui tourne autour des th\u00e9matiques actuelles ou des th\u00e8mes un actuel la guerre par exemple, les Italiens, ils finiront le concours avec une chanson tr\u00e8s forte autour de la guerre, donc il y a un engagement convoyer un peu moins, par le pass\u00e9 dans ce domaine en tout cas dans les th\u00e9matiques des gens sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [94%] :\r\nMais Jean-Marc alors quel sens encore ce concours si son palmar\u00e8s est \u00e0 ce point biais\u00e9, soit par le vote r\u00e9gionaliste, soit par les enjeux politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [86%] :\r\nJe ne sais pas s'il y a bon, je pense qu'il faut aussi artistiquement parlant oui vous voyez, je ne sais pas s'il y a beaucoup d'chose qui fonctionne bien en Europe mais en tout cas ce concours et votre nom prix opinons le disait tr\u00e8s bien ce concours int\u00e8gre un certain nombre de choses, mais il y a une grande r\u00e9union europ\u00e9enne m\u00eame s'il y a toutes ces particularit\u00e9s qu'il faut le souligner au niveau des fans au niveau des t\u00e9l\u00e9spectateurs qui regarde bien une grande fiert\u00e9 d'\u00eatre europ\u00e9en, qu'on soit au sein de l'Europe ou pas si voulez, ce que je veux dire, et une grande fiert\u00e9 d'\u00eatre europ\u00e9en dans une soir\u00e9e comme celle franchement d'\u00eatre europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [84%] :\r\nD'\u00eatre europ\u00e9en ou de, de, de, d'euros d'aide, de voir son pays \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [89%] :\r\nOn a, je pense qu'il y a bien s\u00fbr la repr\u00e9sentation de son pays et d'autant plus pour les communaut\u00e9s immigr\u00e9es ai faisait r\u00e9f\u00e9rence alors mais d'\u00eatre europ\u00e9en aussi, y compris pour des pays qui parfois politiquement comme la Hongrie, ceux de Marks comme type, comme la Pologne, donc je pense qu'il y a l\u00e0 si cette fiert\u00e9 d'\u00eatre europ\u00e9en et je pense que les gens se retrouvent autour de ce concours c'est c'est quand m\u00eame elle \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e en 1956 par Marcel Besan\u00e7on en Suisse originaire du canton de Vaud avec la volont\u00e9 de r\u00e9unir l'Europe autour du divertissement et de la musique, de la paix plut\u00f4t que de la guerre, donc \u00e7a reste quand m\u00eame quelque chose d'assez fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [94%] :\r\nFlorent Parmentier, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a est -ce que vous diriez pas plus que c'est un concours o\u00f9 les t\u00e9l\u00e9spectateurs voudrait \u00e9videmment d'abord avant tout la victoire de leur propre pays et donc \u00e7a en quelque sorte oui c'est, c'est un peu un concours des nationalismes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:51) [89%] :\r\nAlors, c'est en tout cas, il y a, il y a souvent de proc\u00e8s qui sont faits effectivement \u00e0 l'Eurovision, qui sont contradictoires, le 1er c'est celui que vous venez de souligner, c'est-\u00e0-dire une sorte de juxtaposition de multiples identit\u00e9s extr\u00eamement diff\u00e9rentes et chacun serait pour sa propre identit\u00e9 au d\u00e9triment effectivement de l'ensemble et puis parfois, vous avez la critique inverse qui consiste \u00e0 dire : mais apr\u00e8s tout c'est un oc\u00e9an anglophone, un peu moins cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait justement soulign\u00e9, mais c'est un oc\u00e9an anglophone et donc finalement, c'est quelque chose qui est plut\u00f4t d'or de l'uniformisation, je pense que la la bonne r\u00e9ponse, ni un, ni l'autre, c'est-\u00e0-dire on est \u00e0 la fois content de participer \u00e0 une comp\u00e9tition mais dont on se reconna\u00eet faire partie du tout, finalement, si je ne me sentais pas \u00eatre europ\u00e9en, m\u00eame si je soutiens mon candidat national je n'irai pas regarder cette \u00e9mission la consid\u00e9r\u00e9 comme non pertinentes en quelque sorte, donc je crois que, que les 2, les 2 logiques en fait son son par\u00e9o simultan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [91%] :\r\nOui, alors comment justement Jean-Marc Richard essayer de de contenir ce ce billet r\u00e9gionaliste ou ethnique ou politique est -ce que \u00e7a serait, par exemple en supprimant le t\u00e9l\u00e9- vote, c'est-\u00e0-dire la participation des t\u00e9l\u00e9spectateurs qui a pris de l'importance depuis la fin des ann\u00e9es 90, c'est qu'il y a peut-\u00eatre conduit justement \u00e0 ce billet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [90%] :\r\nLe retour des jurys, c'est quelque chose dont as tort dont je faisais partie, \u00e0 l'\u00e9poque ont beaucoup d\u00e9fendu, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas l'exclusivit\u00e9 pour les t\u00e9l\u00e9spectatrices et t\u00e9l\u00e9spectateurs mais aussi des jurys professionnels, donc moi je suis pas pour la suppression du vote t\u00e9l\u00e9phonique parce que je trouve qu'effectivement c'est tr\u00e8s touchant de voir les communaut\u00e9s, ce soir, vous savez, la jeune femme qui va pr\u00e9senter les r\u00e9sultats pour la Suisse, c'est Laeticia Carvalho, qui est d'origine portugaise et qui a fait ce Voice au Portugal, donc la communaut\u00e9 portugaise se sont tr\u00e8s fortement impliqu\u00e9 dans cette, dans cette comp\u00e9tition, \u00e0 travers la Suisse, moi je suis pour l'heure est pour r\u00e9unir les gens alors en m\u00eame temps si vous voulez le c'\u00e9tait important, le public, mais on ne peut pas faire qu'avec le public et c'est pour \u00e7a qu'il y a des jurys et \u00e7a pond\u00e8re et donc en g\u00e9n\u00e9ral c'est quand m\u00eame la chanson qui est la plus consensuelle qui l'emporte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [91%] :\r\nFlorent Parmentier l\u00e0- dessus, ce qu'il faudrait supprimer l'h\u00f4tel et vote ou est -ce qu'il faut imaginer une pond\u00e9ration une autre pond\u00e9ration des votes pour limiter le poids d\u00e9mographique de certaines communaut\u00e9s ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:54) [86%] :\r\nPar ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'abord la logique de l'Eurovision, qui est une logique westphalienne, c'est-\u00e0-dire un pays \u00e9gal un vote et \u00e7a c'est quelque chose qui est marquante effectivement sur d'autres, quel autre secteur, entre guillemets, le poids d'un pays comme \u00e7a marrant serait l'\u00e9quivalent \u00e0 celui de l'Allemagne, finalement, c'est aussi une particularit\u00e9 de Eurovision en fait, il faut souligner et de ce point de vue -l\u00e0, en fait, le fait d'avoir un pays vot\u00e9 finalement plut\u00f4t de la logique de la participation d\u00e9mocratique d\u00e9mocratique en quelque sorte des \u00c9tats europ\u00e9ens sachant par ailleurs que l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas totale parmi ces pays, j'ai pas une logique westphalienne, m\u00eame avec tout, 5 pays qui sont qualifi\u00e9s d'office. \r\nLa France, l'Allemagne et au Royaume-Uni, l'Italie, l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [83%] :\r\nMais sans immersion du mal, alors si c'\u00e9tait justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:37) [89%] :\r\nMais qui ont du mal, effectivement, tout simplement parce que ce sont les pays large dont les les communaut\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ne sont effectivement pas n\u00e9cessairement importante et et qui ont des r\u00e9sultats effectivement extr\u00eamement tr\u00e8s variable : l'Allemagne, qui \u00e9tait champion en 2010, n'a fait n'a marqu\u00e9 aucun point en 2015 mais pas le le poids g\u00e9opolitique du pays qui a chang\u00e9 entre temps, c'est vraiment la logique plut\u00f4t finalement d\u00fb pour le coup de de l'artiste, donc oui, c'est logique, effectivement, comme nous avons dit c'est la solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [82%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:05) [88%] :\r\nLogique r\u00e9gionaliste ethnique existe, il sera difficile, fixera plus difficile paradoxalement pour un grand pays de faire une une performance dans ce cadre -l\u00e0, mais, mais \u00e7a ne \u00e7a ne rend pas cette performance impossibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [96%] :\r\nMerci beaucoup Florent Parmentier, vous \u00eates Docteur en sciences politiques, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Sciences Po Paris et chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC et merci \u00e9galement \u00e0 vous Jean-Marc Richard on vous retrouve donc ce soir sur RTS1 d\u00e8s 21 heures avec Nicolas Tanner pour cette 63\u00e8me \u00e9dition du concours Eurovision de la chanson tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-12T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmentier, Florent", "role": "docteur en sciences politiques, chercheur associ\u00e9 au Centre de g\u00e9opolitique de HEC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS, pr\u00e9sentateur du concours Eurivision sur RTS1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-778BC0B8-89C3-4F13-9906-C02A2BE79DBA", "internalArchiveId": "778BC0B8-89C3-4F13-9906-C02A2BE79DBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La famille Knie s'oppose \u00e0 l'initiative contre les manifestations sur la plus grande place de Zurich", "publicationDate": "2018-05-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Knie, Fredy\r\nUne initiative soumise aux Zurichois le 10 juin prochain suscite la pol\u00e9mique. Elle veut que la plus grande place de la ville de Zurich reste libre de toute manifestation ou \u00e9v\u00e8nement 300 jours par an. Interview de Fredy Knie Junior, directeur du cirque Knie, oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n* * La famille Knie s'oppose \u00e0 l'initiative contre les manifestations sur la plus grande place de Zurich 18h Zurich : Knie oppos\u00e9 \u00e0 la \"lib\u00e9ration\" de la Sechsel\u00e4utenplatz\r\nFredy Knie dans l'ar\u00e8ne politique\r\n** 60 (charg\u00e9e de comm Silja H\u00e4nggi, ** 24\r\n** 78)\r\n(Pour info: le cirque Knie est  en ce moment et jusqu'au 3 juin \u00e0 Zurich, place du Sechsel\u00e4uten, Bellevue)\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 de Zurich o\u00f9 une initiative soumise au peuple le 10 juin prochain suscite la pol\u00e9mique.\r\n\"Freier Sechsel\u00e4utenplatz\", c'est son nom...\r\nLanc\u00e9e par un comit\u00e9 interpartis, compos\u00e9 essentiellement de personnalit\u00e9s situ\u00e9es \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique, elle veut que la plus grande place de la ville de Zurich reste libre de toute manifestation ou \u00e9v\u00e8nement 300 jours par an.\r\nParmi les personnalit\u00e9s qui montent au front contre cette intiative, la famille Knie. \r\nBonsoir Fredy Knie Junior... Vous dirigez le plus c\u00e9l\u00e8bre cirque de Suisse...\r\nLa Suisse enti\u00e8re vous conna\u00eet, vous et votre famille, mais on n'a pas l'habitude de vous entendre sur des sujets politiques, encore moins sur des objets soumis \u00e0 votation populaire... Qu'est-ce qui vous pousse \u00e0 sortir de votre r\u00e9serve ?\r\n(elle menace la venue du cirque, elle va mettre en p\u00e9ril de nombreuses manifestations. Ce serait eine Katastrophe! Il faut dire aussi que les dates \u00e0 Zurich sont celles o\u00f9 Knie fait le plus gros b\u00e9n\u00e9fice, 5 millions de francs pour 1 mois)\r\n- Pourtant, il semble peu probable que vous ne receviez pas les autorisations pour dresser votre chapiteau sur la fameuse place du Sechsel\u00e4uten... Est-ce que vous ne peignez pas le diable sur la muraille ?\r\n(La ville de Zh propose un contre-projet qui autorise des \u00e9v\u00e9nements 180 jours par an)\r\n- Comprenez-vous les arguments des inititants, qui en ont simplement assez de voir cette place utilis\u00e9e \u00e0 des fins essentiellement commerciales ? Une place libre d'acc\u00e8s 300 jours par an, n'est-ce pas une respiration dont on a besoin en ville ?\r\n- L'un des arguments des partisans d'une place libre est de dire: il ne faut pas concentrer tous les \u00e9v\u00e8nements aux centre villes, Zurich est assez grande pour decentraliser... \r\n- Pourquoi est-ce que la place du Sechsl\u00e4uten, pr\u00e8s du lac, dans le quartier de Bellevue, est si importante pour Knie ? Vous ne vous imaginez pas installer le cirque \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, \u00e0 Oerlikon ou \u00e0 Altstetten par exemple ?\r\n(Le faire r\u00e9agir \u00e9ventuellement sur les \u00e9ditions o\u00f9 il a d\u00fb trouver un autre emplacement car la place du Sechsel\u00e4uten \u00e9tait en chantier). \r\n- Expliquez nous, \u00e0 nous romands, ce que repr\u00e9sente la Sechsel\u00e4utenplatz pour les Zurichois. Est-ce comme Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n- A Fribourg, le cirque ne se trouve par exemple plus au centre ville depuis des ann\u00e9es... \u00e7a a vraiment chang\u00e9 quelque chose \u00e0 la fr\u00e9quentation ou \u00e0 l'ambiance ?\r\n- Avez-vous l'impression qu'il est aujourd'hui plus compliqu\u00e9 d'organiser des \u00e9v\u00e9nements populaire dans les villes ? A quoi est-ce d\u00fb ?\r\n- Vous parcourez les grandes villes de Suisse depuis votre enfance... personne ne conna\u00eet les centre-villes mieux que vous.. quel regard portez-vous sur leur d\u00e9veloppement? \r\n- Nous sommes samedi soir... vous avez une repr\u00e9sentation ce soir ? Le chapiteau est d\u00e9j\u00e0 plein ?", "durationSec": 241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9545294", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La famille Knie s'oppose \u00e0 l'initiative contre les manifestations sur la plus grande place de Zurich / FOR_2018-05-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.05.2018"], "alternativeSummary": ["Une initiative soumise aux Zurichois le 10 juin prochain suscite la pol\u00e9mique. Elle veut que la plus grande place de la ville de Zurich reste libre de toute manifestation ou \u00e9v\u00e8nement 300 jours par an. Interview de Fredy Knie Junior, directeur du cirque Knie, oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative."], "variantIds": ["ece-9545294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:50Z", "speechToTexts": ["18.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 d'Zurich You ou une initiative soumise au peuple le 10 juin prochain suscite la pol\u00e9mique Flyers excellent plate, c'est son nom, lanc\u00e9e par un comit\u00e9 interpartis compos\u00e9 essentiellement de personnalit\u00e9s situ\u00e9es \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique, elle veut que la plus grande place de la ville de Zurich reste libre de toute manifestation ou \u00e9v\u00e9nement 300 jours par an, parmi les personnalit\u00e9s qui montent au front contre cette initiative, il y a la famille Knie bonsoir Fredy Knie Junior, bonsoir, vous dirigez le plus c\u00e9l\u00e8bre cirque de Suisse alors la Suisse enti\u00e8re vous conna\u00eet, vous et votre famille mais on n'a pas l'habitude de vous entendre sur des sujets politiques, encore moins sur des objets soumis \u00e0 votation populaire qu'est -ce qui vous pousse \u00e0 sortir de votre r\u00e9serve cette fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [81%] :\r\nNon, savez nous et 34 jours sur cette place, il y a aussi l'Varinard Store \u00e0 la Philippe estivale, il y a des DD activit\u00e9s sur cette place et si la place, elle peut \u00eatre occup\u00e9 seulement 60 barils jours par ann\u00e9e, oui, il y a, il y a beaucoup, des activit\u00e9s qui peuvent plus \u00eatre c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est dommage parce que moi, je trouve l'huile elle doit vivre, elle doit ravir des activit\u00e9s aussi et puis la moyenne de l'occupation de la place et en centrant 100 encore Charlon je crois 65 c'est pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [92%] :\r\nOui, est ce que vous comprenez les arguments des initiants qui en ont simplement assez de voir cette place utilis\u00e9e \u00e0 des fins essentiellement commerciales, une place libre d'acc\u00e8s 300 jours par an, est ce que ce n'est pas une respiration dont on a besoin en ville. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [80%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette place, \u00e7a vous vous traversez la rue et \u00e0 tous le bord du lac, avec tous les parquets tout si la place et le Ni\u00e7ois occup\u00e9 pendant un pourra peut-\u00eatre, on peut aller au bord du lac, c'est m\u00eame plus s\u00fbr et puis bon, m\u00eame alors je comprends pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [93%] :\r\nL'un des arguments des partisans d'une place libre et de dire : il ne faut pas concentrer tous les \u00e9v\u00e9nements au centre- ville Zurich est assez grande pour d\u00e9centraliser qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [82%] :\r\nNon mais cette place, c'est l'\u00e9conomie comme place de rencontre qui a beaucoup de des, des, des restaurants autour et tout le monde profite de cette place et puis moi, je trouve, elle doit vivre dans la place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [90%] :\r\nLa diversit\u00e9 de la place, elle doit rester. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [92%] :\r\nOui, il y a d'autres villes, notamment \u00e0 Fribourg par exemple o\u00f9 le cirque ne se trouve plus au centre- ville depuis des ann\u00e9es, est ce que \u00e7a va vraiment changer quelque chose \u00e0 la fr\u00e9quentation ou \u00e0 l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [86%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 Fribourg ben un exemple par exemple, on a plus de place, parce qu'on mis \u00e0 un b\u00e2timent, l\u00e0, alors on peut y aller, l\u00e0, on doit aller mais \u00e0 Z\u00fcrich, en plus, si on peut plus aller sur cette place, ils ont pas une autre place pour nous ou en paiement quel cirque, ils ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [94%] :\r\nVous ne vous imaginez pas installer le cirque \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, alors l'ic\u00f4ne par exemple ou \u00e0 Altstetten. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:50) [80%] :\r\nOn n'a pas de place, l\u00e0- bas, les faits les les petits cirque, ils ont la place Charentes \u00e0 Z\u00fcrich, mais nous, on aura sans aucune place la f\u00e8ve place la Belgique place et nous on peut monter notre si\u00e8cle avant on pour les 4 ans o\u00f9 ils ont la place nouvelle, on pourrait aller vers l'autre c\u00f4t\u00e9 du lac qui avait l'\u00e2me divis\u00e9s mais \u00e7a c'est homme bient\u00f4t, on ne sait pas comment dire fran\u00e7ais, c'est un peu plus et retourner en Afrique droite manquait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [88%] :\r\nEspaces verts oui, alors ils sont peu probables tout de m\u00eame un Fredy Knie que vous ne receviez pas les autorisations pour dresser votre chapiteau sur la fameuse place du sexe et non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [98%] :\r\nJ'ai pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [94%] :\r\nIl y a de fortes chances que vous receviez les autorisations pour dresser tout de m\u00eame votre chapiteau sur cette place des exc\u00e8s, m\u00eame si l'initiative passait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:41) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a on peut pas savoir parce qu'apr\u00e8s c'est la c'est c'est le chose la ville qu'elle doit d\u00e9cider qui peut aller sur la place qui prend la et \u00e7a c'est tr\u00e8s difficile de faire le mode quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric ni d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-12T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D1DF9D4-1EC1-4AFA-B922-B2B9B0A4E87E", "internalArchiveId": "9D1DF9D4-1EC1-4AFA-B922-B2B9B0A4E87E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire la publicit\u00e9 en ville? D\u00e9bat entre Yvan Luccarini et Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry", "publicationDate": "2018-05-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luccarini, Yvan\r\nPlusieurs \u00e9lus \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le canton de Vaud r\u00eavent de voir leurs rues d\u00e9barrass\u00e9es de publicit\u00e9s commerciales. D\u00e9bat entre Yvan Luccarini, d\u00e9put\u00e9 du groupe Ensemble \u00e0 gauche, auteur d'une motion au Grand conseil vaudois, et Herv\u00e9 D\u00e9vanth\u00e9ry, responsable communication pour l'association Communication Suisse.\r\n\r\n* * Faut-il interdire la publicit\u00e9 en ville? D\u00e9bat entre Yvan Luccarini et Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry 18h Faut-il interdire la pub en ville ?\r\nDIR ST LSNE Yvan Luccarini, d\u00e9put\u00e9 groupe Ensemble \u00e0 gauche, ** 18\r\nDIR ST LSNE Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry, publicitaire, responsable communication de la section romande de l'Association \u00ab Communication Suisse \u00bb ** 92\r\nTrop c'est trop... la publicit\u00e9 envahit notre espace public, accapare notre regard et nous manipule pour nous inciter \u00e0 la consommation...\r\nC'est le postulat de plusieurs \u00e9lus en Suisse qui r\u00eavent de voir leurs rues d\u00e9barrass\u00e9es des messages publicitaires.\r\nLes citoyens de la ville de Gen\u00e8ve devront se prononcer sur la question, une initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en novembre dernier... Et dans le canton de Vaud, le groupe <Ensemble \u00e0 gauche> demande au Grand conseil, via une motion, d'interdire les publicit\u00e9s commerciales sur l'espace public.\r\nSeulement voil\u00e0, les panneaux publicitaires, c'est aussi une manne pour les villes, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 400 millions de francs en Suisse...\r\nAlors faut-il renoncer \u00e0 ce pactole ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Yvan Luccarini, bonsoir... Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 du groupe <Ensemble \u00e0 gauche>, \u00e9galement conseiller communal \u00e0 Vevey du Parti d\u00e9croissance-alternative... Vous \u00eates l'auteur de la motion en question...\r\nEt Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry, bonsoir... Vous \u00eates publicitaire, responsable communication pour l'Association \u00ab Communication Suisse \u00bb, la fa\u00eeti\u00e8re des professionnels de la publicit\u00e9 et de la communication.\r\nYVAN LUCCARINI\r\n- La publicit\u00e9 dans les rues \u00e7a fait partie du mobilier urbain. Pourquoi est-ce plus g\u00eanant aujourd'hui qu'avant ?\r\n- \"Notre regard n'est pas \u00e0 vendre\" c'est le titre de votre motion... mais vous \u00eates ma\u00eetre de vous-m\u00eame, rien de vous oblige \u00e0 regarder ou \u00e0 acheter le produit propos\u00e9... (il y a aussi les enfants qui sont touch\u00e9s, un enfant reconna\u00eet plus de logos que de v\u00e9g\u00e9taux d'apr\u00e8s des \u00e9tudes)\r\n- Vous souhaitez supprimer la publicit\u00e9 commerciale, mais pas la publicit\u00e9 culturelle ou politique. Ca reste de la publicit\u00e9, pourquoi est-ce moins agressant pour le passant ? (c'est pas des grosses entreprises qui se font de l'argent sur le dos des passants)\r\n- La publicit\u00e9, on l'a dit, c'est un revenu pour les villes. Les panneaux suisses rapportent plus de 400 millions de francs en recettes publicitaires. Pour Lausanne ou Gen\u00e8ve, \u00e7a repr\u00e9sente 2 millions et demi, 300'000 pour Fribourg, 140'000 pour Vevey... C'est de l'argent qu'il faudra couper quelque part... (c'est pas une part si importante, les villes pourraient s'en passer)\r\n- La pub, \u00e7a peut aussi \u00eatre per\u00e7u comme esth\u00e9tique. C'est parfois aussi consid\u00e9r\u00e9 comme de l'art...\r\nHERVE DEVANTHERY\r\n- La publicit\u00e9, c'est un outil de manipulation et la soci\u00e9t\u00e9 l'accepte comme tel. Est-ce qu'il n'est pas tant de dire Stop?\r\n- Vous comprenez que \u00e7a puisse \u00eatre per\u00e7u comme une agression, que \u00e7a d\u00e9range?\r\n- Aujourd'hui, si on cherche un produit, on peut se renseigner tr\u00e8s facilement. Quelle est l'utilit\u00e9 pour le consommateur de voir des annonces placard\u00e9es aux murs... (\u00e7a ne sert qu'\u00e0 la manipulation non?)\r\n- Le probl\u00e8me c'est surtout les enfants... ils sont tr\u00e8s sensibles aux annonces, aux logos... Le fait qu'ils puissent reconna\u00eetre plus facilement des logos que des lettres ou des plantes, \u00e7a vous ne choque pas ? il ne faudrait pas y rem\u00e9dier?\r\n- C'est la publicit\u00e9 commerciale qui est vis\u00e9e, pas ce qui touche \u00e0 la culture ou au politique. Vous comprenez cette distinction ? (non, c'est utopique, les pubs commerciales permettent de baisser les prix pour que les pubs culturelles existent)\r\n- Ce que \u00e7a rapporte \u00e0 une ville, c'est vraiment indispensable ?\r\n-Vous qui travaillez dans le domaine de la publicit\u00e9, qu'est-ce qui est envisag\u00e9 pour que la publicit\u00e9 ne soit pas per\u00e7ue comme une agression, quelles sont les pistes aujourd'hui, vers quoi on tend ?\r\n- QUESTION BONUS: on parle de publicit\u00e9... avec cette actualit\u00e9 tomb\u00e9e hier: la faillite de Publicitas. Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry, vous qui connaissez bien le domaine, cette d\u00e9gringolade de Publicitas vous a surpris ?", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9545299", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il interdire la publicit\u00e9 en ville? D\u00e9bat entre Yvan Luccarini et Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry / FOR_2018-05-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.05.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs \u00e9lus \u00e0 Gen\u00e8ve et dans le canton de Vaud r\u00eavent de voir leurs rues d\u00e9barrass\u00e9es de publicit\u00e9s commerciales. D\u00e9bat entre Yvan Luccarini, d\u00e9put\u00e9 du groupe Ensemble \u00e0 gauche, auteur d'une motion au Grand conseil vaudois, et Herv\u00e9 D\u00e9vanth\u00e9ry, responsable communication pour l\u2019association Communication Suisse."], "variantIds": ["ece-9545299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:51Z", "speechToTexts": ["18.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTrop c'est trop, la publicit\u00e9 envahit notre espace public accapare notre regard et nous manipule pour nous inciter \u00e0 la consommation, c'est le postulat de plusieurs \u00e9lus en Suisse qui r\u00eavent de voir leurs rues d\u00e9barrass\u00e9es des messages publicitaires, les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve devront se prononcer sur la question, une initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en novembre dernier et dans le canton de Vaud : le groupe <Ensemble \u00e0 gauche> demande au Grand conseil via une motion d'interdire les publicit\u00e9s commerciales sur l'espace public, seulement voil\u00e0, les panneaux publicitaires, c'est aussi une manne pour les villes, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 400 millions de francs suisses alors, faut -il renoncer \u00e0 ce pactole on en d\u00e9bat avec Yvan Luccarini, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 du groupe <Ensemble \u00e0 gauche>, \u00e9galement conseiller communal \u00e0 Vevey du parti d\u00e9croissance alternatives et vous \u00eates l'auteur justement de cette motion et Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates publicitaire responsable communication pour l'Association Communication Suisse qui la fa\u00eeti\u00e8re des professionnels de la publicit\u00e9 et de la communication, Yvan Luccarini la publicit\u00e9 dans les rues, \u00e7a fait partie j'envie dire peut-\u00eatre pas du Patrimoine en tout cas du mobilier urbain, pourquoi est-ce plus g\u00eanant aujourd'hui qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nBah, c'est, c'est c'est g\u00eanant aujourd'hui, on peut penser \u00e0 ce qu'on a des d\u00e9j\u00e0 interdit ce que la loi pr\u00e9voit un par exemple les produits qui cr\u00e9ent la d\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire l'alcool ou la cigarette aujourd'hui cette d\u00e9pendance \u00e0 la consommation n'est plus forc\u00e9ment \u00e0 d\u00e9montrer, on est dans un monde d'hyperconsommation ou les les besoins sont cr\u00e9\u00e9s pour les besoins d'abord de la production et la n\u00e9cessit\u00e9 de la croissance \u00e9conomique plus que les besoins r\u00e9els de la de la population et puis, un des grands probl\u00e8mes de \u00e7a c'est qu'une cible privil\u00e9gi\u00e9e il un des publicitaire aujourd'hui, hein, la publicit\u00e9 dans la rue, c'est un peu la chasse gard\u00e9e des grands groupes, hein, c'est jamais la la petite \u00e9picerie ou la petite boulangerie qui va faire sa publicit\u00e9, mais la, la grande distribution ou les op\u00e9rateurs mobiles et puis ils ont pour cibles prioritaires d\u00e8s leur plus jeune \u00e2ge les enfants on \u00e7a d'ailleurs que c'est que ces m\u00eames enfants avant de de savoir lire sages savent reconna\u00eetre des logos de marques et le zoo reconnaissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [95%] :\r\nBeaucoup plus que les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales fervent Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry la publicit\u00e9, c'est un outil de manipulation et la soci\u00e9t\u00e9 l'accepte comme telle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [87%] :\r\nAlors, de manipulation, non vraiment pas, non pas qu'il ne faut pas exag\u00e9rer, faut pas, faut pas nous pr\u00eater ce super- pouvoirs, l\u00e0 je crois qu'il dit, d'imaginer qu'on peut manipuler le consommateur qu'on peut manipuler le grand public, cr\u00e9ent des besoins artificiels, on va dire non non plus je ne crois pas, non, vraiment pas, c'est vraiment alors c'est quoi de l'Euro, le matin, c'est vraiment l\u00e0 cette vendre quand m\u00eame, c'est devant un \u00e9l\u00e9ment compl\u00e8tement, mais c'est de faire choisir un produit plut\u00f4t qu'un autre, imaginez qu'on peut manipuler un consommateur, c'est vraiment le prendre pour un idiot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [89%] :\r\nVous voulez dire par l\u00e0 que s'il a pas besoin lui- m\u00eame autonomes demandent une compl\u00e8te d'un produit il n'ach\u00e8tera pas prof sous pr\u00e9texte que juste parce qu'il a eu une image absolument d\u00e9j\u00e0 sur le fond, vous \u00eates pas d'accord, donc, mais alors est -ce que vous comprenez que \u00e7a puisse \u00eatre per\u00e7u par certains habitants des cit\u00e9s comme une agression et que \u00e7a puisse d\u00e9ranger alors une en dans on est dans l'optique plut\u00f4t esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [88%] :\r\nOn a la chance en Suisse, d'avoir un affichage qui est extr\u00eamement bien contr\u00f4l\u00e9, hein, le mobilier urbain est clean, l'affichage extr\u00eamement r\u00e9glement\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas pos\u00e9 n'importe quoi n'importe o\u00f9, quand j'entends que c'est les enfants l\u00e0 si principal c'est compl\u00e8tement faux, on peut absolument pas avoir de de d'affichage pr\u00e9disait que l'on peut, on peut pas s'en approcher, c'est ce qui l'invention, c'est une affabulation \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [76%] :\r\nPar Yvan Luccarini alors que vous avez r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a : affichage relativement c'est vrai contr\u00f4ler en Suisse compar\u00e9 par exemple \u00e0 Hanau \u00e0 nos voisins en France un voit tous et toutes ces affiches tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [89%] :\r\nC'est alors, alors qu'on contr\u00f4lait certes quand il quand il s'agit de pr\u00e9server peut-\u00eatre le Patrimoine culturel, si on prend l'exemple de Lausanne, on ne voit pas beaucoup d'affiches, vous prot\u00e9gez les et les enfants nous disent avoir laquelle rural h\u00e9ritage et les enfants, enfin, par exemple, si on prend l'exemple dans toutes les grandes, les grands centres urbains Des des chemins de l'\u00e9cole, les enfants sont pas du tout prot\u00e9g\u00e9 par la la publicit\u00e9 une des pr\u00e9rogatives de l'espace public, c'est d'\u00eatre un lieu de craie de cr\u00e9ation du lien social et non pas un grand centre commercial \u00e0 ciel ouvert, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [95%] :\r\nMais vous souhaitez supprimer la publicit\u00e9 commerciale on est d'accord, mais pas la publicit\u00e9 culturelle ou politique, \u00e7a reste tout de m\u00eame de la publicit\u00e9, pourquoi est-ce moins agressant pour le passant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [91%] :\r\nAlors c'est moins agressant alors d\u00e8s le bord il y a peut-\u00eatre une une forme de la publicit\u00e9 qui fait vivre notre d\u00e9mocratie, celle qu'on a pendant les \u00e9lections ou les votations, donc je pense la elle importante dans l'espace public, il s'agit pas de de consommer quelque chose hein, mais il s'agit de, de, de prendre des d\u00e9cisions collectivement et puis celle pour l'affichage culturel, m\u00eame si c'est vrai qu'elle, elle est aussi un petit peu, colonis\u00e9 par des des logos d'entreprises c'est c'est quand m\u00eame une une forme d'art qui est bien diff\u00e9rente de celle de l'autre publicit\u00e9 la commerciale qui n'a qu'un seul but, c'est de vous faire mettre la main au porte- monnaie pour consommer quelque chose que vous n'avez probablement pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [91%] :\r\nOui il Yvan Luccarini et Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry, ce que cette cette distinction entre la publicit\u00e9 commerciale et et tout ce qui touche \u00e0 la culture ou politique, c'est quelque chose qui vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [91%] :\r\nBen c'est super mignon comme id\u00e9e, mais le probl\u00e8me c'est que \u00e7a fonctionne absolument pas comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il ne peut pas y avoir d'affichage culturel ou politique, s'il n'y a pas d'affichage commercial l'affichage culturelle et politique, il est extr\u00eamement bon march\u00e9 pour permettre \u00e0 la fois des mus\u00e9es \u00e0 des expositions d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ce \u00e0 ce m\u00e9dia l\u00e0 et il est tellement bon march\u00e9 qu'il est pas rentable pour les soci\u00e9t\u00e9s d'affichage, donc, pour pouvoir avoir de l'affichage culturel, politique et de l'affichage, \u00e9galement pour les petits commer\u00e7ants, parce que quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment d'affichage pour les petits commer\u00e7ants, on est oblig\u00e9 d'avoir de l'affichage national de l'affichage grand compte pour qu'on puisse avoir cet affichage culturel, donc si on supprime l'un automatiquement, m\u00e9caniquement, on d\u00e9truit l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [93%] :\r\nOui, Yvan Luccarini, parlons argent maintenant la publicit\u00e9, on l'a dit, hein, c'est un revenu pour les villes, les panneaux suisses, rapportent plus de 400 millions de francs en recettes publicitaires pour Lausanne ou Gen\u00e8ve \u00e7a repr\u00e9sente 2 millions et demi 300000 pour Fribourg 140000 pour Vevey, c'est de l'argent qu'il faudra trouver quelque part en coupant peut-\u00eatre dans certaines prestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [91%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre qu'il faut juste donner les ordres de grandeur, les 400 millions dont vous parlez, c'est les recettes des agences de publicit\u00e9, hein, c'est pas les c'est pas les recettes de des des villes, c'est effectivement difficile de savoir la la proportion parce qu'on n'arrive pas forc\u00e9ment avoir les les r\u00e9sultats dans toutes les villes, mais celle o\u00f9 on a pu faire des recherches, je pense qu'on mette de l'ordre de 2 pour 1000 hein, entre le le le revenu qui est donn\u00e9 aux villes donc c'est pas grand- chose, vous voulez dire enfin 2 pour 1000, c'est le le rapport par rapport au budget des vilains m\u00eame pas par rapport au rapport \u00e0 la publicit\u00e9, mais donc c'est c'est pas grand- chose \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 compenser et puis enfin, c'est vrai qu'aujourd'hui on est dans un canton o\u00f9 on a quand m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9 600 millions d'exc\u00e9dent, donc il s'agit de de savoir qu'est ce qu'on veut en faire, alors il y a pour l'instant, une grande partie qui est consacr\u00e9e \u00e0 diminuer l'imposition des grandes entreprises mais on pourrait tr\u00e8s bien imaginer qu'une partie de cet argent quelques millions soit consacr\u00e9e \u00e0 lib\u00e9rer l'espace public, de la publicit\u00e9 commerciale Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry finalement ce que \u00e7a rapporte \u00e0 une ville, c'est pas grand chose, nous dit Yvan Luccarini on pourrait s'en passer, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [90%] :\r\nNon, les chiffres, on les a, ils sont extr\u00eamement claires, \u00e0 Lausanne, c'est une rentr\u00e9e de3,4 millions alors c'est vrai que sur l'et1,9 milliards de budget de la ville de date, c'est pas beaucoup, mais quand on sait qu'on a un trou de, de budget en 2017 de 131 millions, un budget de 2018 de 100 millions on va peut-\u00eatre pas creuser le trou et les chiffres rouges de la ville de de3,5 millions suppl\u00e9mentaires parce qu'on en fait des choses avec 33,5 millions suppl\u00e9mentaires, on parle de culture, on parle de social, on parle de vivre-ensemble h\u00e9 ben moi je peux vous dire qu'avec3,5 millions on en fait des choses pour le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [93%] :\r\nYvan Luccarini la pub, \u00e7a peut aussi \u00eatre per\u00e7u comme esth\u00e9tique, hein, c'est parfois aussi consid\u00e9r\u00e9 comme de l'art non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [89%] :\r\nOui, alors c'est ce que c'est, \u00e9videmment, ce qu'on essaie de nous faire croire, comme j'ai essay\u00e9 de l'expliquer avant la l'art c'est quelque chose si on va voir une Exposition ou une oeuvre d'art qui qui qui nous procurera une \u00e9motion en fonction de de notre de notre v\u00e9cu en fonction de, de, de, de plaintes chose du moment de la vie, on o\u00f9 on la d\u00e9couvre, qui sera diff\u00e9rente chez chez chacun de nous, alors qu'la publicit\u00e9, je le r\u00e9p\u00e8te, elle a qu'un seul but, c'est \u00e7a : nous faire consommer et et surconsommer, donc je pense qu'on on peut pas classer \u00e7a aujourd'hui dans la dans la m\u00eame cat\u00e9gorie : Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [89%] :\r\nTravailler dans le domaine de la publicit\u00e9 qu'est est-ce qui est envisag\u00e9 pour que la publicit\u00e9 ne soit pas per\u00e7ue au moins per\u00e7u comme une agression, quelles sont les pistes aujourd'hui vers quoi on tend, quel est le Trend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [88%] :\r\nLe la chose, num\u00e9ro 1 le train actuel mais qui a toujours \u00e9t\u00e9 le train d'dans la publicit\u00e9, c'est d'\u00eatre cr\u00e9atif, je crois que plus on est cr\u00e9atif, plus on est pertinent, plus on est amusant plus en surprend plus les gens regardent \u00e7a en \u00e9tant surpris et et en parle, l\u00e0, on a r\u00e9ussi, nous notre but c'est pas de mettre un maximum d'emplacements publicitaires avec des \u00e9normes choses dessus et de pourrir Lesparre, espace public plus trop de pub tue la pub c'est pas nouveau, si on a trop de choses, \u00e7a a plus vraiment de sens, donc nous ce qu'on veut c'est avoir quelque chose de, de qualit\u00e9 et on essaye de s'auto- forcer \u00e0 \u00eatre le plus cr\u00e9atifs possible et de plus amusant possible et le plus pertinent passible alors Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [92%] :\r\nPuisque vous \u00eates l\u00e0, j'en profite pour vous poser une question concernant l'actualit\u00e9 de hier, hein, bien s\u00fbr, avec cette faillite de Publicitas, vous qui connaissez bien le domaine est -ce que cette d\u00e9gringolade de Publicitas \u00e9tait \u00e9vitable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [89%] :\r\nElle \u00e9tait \u00e9vitable, oui absolument, moi je trouve que c'est une d\u00e9gringolade qui est particuli\u00e8rement triste et particuli\u00e8rement dommage parce que je me rends compte que \u00e0 peu pr\u00e8s chez tous mes mets mes coll\u00e8gues et amis qui travaille dans la communication dans la publicit\u00e9, on a tous pass\u00e9 \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre par par Publicitas, donc il y avait vraiment quelque chose de d'extr\u00eamement formateur de cette entreprise, mais \u00e7a, c'\u00e9tait il y a 30 ans, et ensuite on a eu Publicitas a tr\u00e8s tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 le le virage du digital Publicitas \u00e9tait lourd Publicitas \u00e9tait l'an Publicitas l'arriv\u00e9e sur vos erreurs plusieurs erreurs et \u00e7a faisait longtemps que tous les voyants \u00e9taient au rouge et c'est vraiment triste pas rapport plus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [94%] :\r\nMerci beaucoup et Herv\u00e9 Devanth\u00e9ry, merci \u00e9galement \u00e0 vous Yvan Luccarini d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-12T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devanth\u00e9ry, Herv\u00e9", "role": "Publicitaire, responsable communication de la section romande de l'Association \u00ab Communication Suisse \u00bb, directeur Synth\u00e8se (agence de pub lausannoise)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3191B98-AB9B-460F-A784-008161902BD2", "internalArchiveId": "F3191B98-AB9B-460F-A784-008161902BD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isra\u00ebl Palestine, tentative de r\u00e8glement (5/5)", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, rencontre et entretien avec Romed Wyder r\u00e9alisateur du documentaire \" Et Isra\u00ebl fut... \", \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS Deux.\r\nEn r\u00e9sonance avec le 70e anniversaire de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl (14 mai 1948), Histoire Vivante propose ce soir de parcourir l'histoire du sionisme (1896-1948) sous l'angle tr\u00e8s sp\u00e9cifique de la responsabilit\u00e9 de l'Occident. Au gr\u00e9 d'images d'archives impressionnantes, l'\u00e9mission remonte le cours de cette histoire politique et humaine hors du commun.", "durationSec": 1925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl", "Palestine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-07T09:20:40Z", "speechToTexts": ["07.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer je vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [50%] :\r\nLes mailings est enlev\u00e9 \u00e0 la et la Guin\u00e9e, le petit dans m\u00eame par l'effet d'une pas un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [83%] :\r\nCette semaine, tentative de r\u00e8glement neutralit\u00e9 et engagement aussi de la paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [74%] :\r\nSon nom : cette finale, donc nous avons directe \u00e0 l'autorit\u00e9 des Nations unies, le 1er ministre l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl Monsieur David Van proclame la d\u00e9pendance du pays et le d\u00e9clare ouvert \u00e0 tous les 3 \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [66%] :\r\n\u00e0 l'instant 650 anglais arrivent \u00e0 des \u00e0 Berne Nadira R\u00fcgen, on peut se demander : mais c'est avec \u00e9tonnement d'\u00e9lite option non mais pas que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [96%] :\r\nVoulez -vous bien vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [90%] :\r\nJe m'appelle Romed Wyder je suis cin\u00e9aste, \u00e9tabli \u00e0 Gen\u00e8ve et j'ai fait des films, documentaires et fictions pour t\u00e9l\u00e9vision et le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [80%] :\r\nEt depuis combien de temps exercez -vous cette profession, ajoute un chiffre exact, hein, voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [86%] :\r\nDepuis que ce que j'ai 25 ans peut-\u00eatre, les 25 ans, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour les \u00e9tudes de cin\u00e9ma aux Beaux-Arts et puis depuis, j'ai fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [80%] :\r\nQuand vous dites, vous \u00eates arriv\u00e9, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates parti quelque part et vous \u00eates partie de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [85%] :\r\nQui du Haut-Valais oui pour arriver \u00e0 Gen\u00e8ve et puis \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas encore d'autres, et enfin l'venait d'ouvrir, mais c'\u00e9tait donc l\u00e0 que le cin\u00e9ma, la plus ancienne, si vous voulez de la Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, opposants et c'est l\u00e0 que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [81%] :\r\nEt avec quel projet, quel mod\u00e8le Me inspirant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [81%] :\r\nOn a, je ne va pas, si j'avais des messes comme \u00e7a, disons aussi a quand m\u00eame un ma\u00eetre qui m'a beaucoup touch\u00e9, c'est Andr\u00e9 Tarkovski mais bon, moi je suis pas du tout les films comme lui, mais quand m\u00eame, \u00e7a va, c'est quelqu'un qui m'a vraiment vraiment touch\u00e9 quand quand j'\u00e9tais adolescent et jeune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [87%] :\r\nAlors rien \u00e0 voir \u00e9videmment avec la suite de notre entretien rem\u00e8de leader puisque donc on va parler de d\u00e9sormais dingue de ce documentaire, je vais vous laisser dire le titre du documentaire, parce que ce ce titre- l\u00e0 m'a interpell\u00e9, quel est -il ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [85%] :\r\nDonc, le film, il s'appelle Isra\u00ebl fut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [85%] :\r\nAlors, et Isra\u00ebl fut convenez que le titre a quelques ambivalence le fut pouvant \u00eatre pens\u00e9 comme un Fiat Luxe que la lumi\u00e8re soit la lumi\u00e8re fut mais il fut peut aussi faire penser \u00e0 une forme de passer comme si on parlait d'Isra\u00ebl au pass\u00e9 alors cette ambivalence, l\u00e0, l'avez -vous voulu lever vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [85%] :\r\nDonc, dans un 1er temps, nous avons pens\u00e9 justement assez de r\u00e9f\u00e9rence, un peu comme et la lumi\u00e8re fut donc un peu comme une d\u00e9cision divine ou quelque chose qui vient de ailleurs disons -le comme \u00e7a les choses, ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu de longue date et puis quelque chose aussi qui est impos\u00e9, on ne pose pas la question, c'est comme \u00e7a et, c\u00f4t\u00e9 du pass\u00e9 pour, c'\u00e9tait en 1948 donc, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un certain pass\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [89%] :\r\nOui, mais Isra\u00ebl fut \u00e7a pourrait laisser entendre qu'Isra\u00ebl n'est plus et quelle fut comme on parle de quelque chose qui a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [83%] :\r\nNon, a sign\u00e9 voil\u00e0 non, il y avait pas d'Orient, on voit bien que il y a au contraire Isra\u00ebl est toujours l\u00e0 et puis s'agrandit chaque jour un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [83%] :\r\nVous avez r\u00e9pondu en disant on on a pens\u00e9 que ce on inclus, qui d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [80%] :\r\n0 mais mais producteurs mais parce que le titre c'\u00e9tait, c'est toujours une discussion qu'on a avec les autres pays ont r\u00e9fl\u00e9chi parce que c'est en m\u00eame temps \u00e7a doit \u00e9voquer \u00e0 une certaine curiosit\u00e9 \u00e7a doit aussi dire un peu de quoi on parle, et puis \u00e7a aussi un peu un dans l'id\u00e9al, attirer les gens, c'est donc c'est assez compliqu\u00e9 de trouver un titre qui convient au film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [65%] :\r\nAvec qui elle est au travail et puisque vous parlez producteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [81%] :\r\nC'est une coproduction d\u00e9j\u00e0 de 2 soci\u00e9t\u00e9s suisses ma soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 moi et une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle la nouvelle tribu, c'est une nouvelle assez soci\u00e9t\u00e9 qui est l\u00e0 depuis 3 ans maintenant, \u00e0 Gen\u00e8ve, et donc on a fait une collaboration une coproduction entre nous 2, en Suisse, apr\u00e8s il y a une correction de la part de la RTS et aussi une collection d'un partenaire en France qui les films vie sauvage qui ont donc trouv\u00e9 quelques fonds en France et aussi une cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise qui s'appelle Histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [84%] :\r\nQuand vous avez fait d\u00e9marrer ce projet Romed Wyder parce que vous aviez quelque chose d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate, pr\u00e9cis et si oui, qui \u00e9tait -ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [83%] :\r\nC'est un sujet tr\u00e8s vaste et puis tr\u00e8s complexe et et surtout tr\u00e8s charg\u00e9 politiquement, donc il fallait bien que je me concentre sur un aspect particuli\u00e8rement et l'aspect qui m'a int\u00e9ress\u00e9 en fait c'\u00e9tait quelle est la responsabilit\u00e9 de l'Occident, sp\u00e9cialement des pays en Europe mais \u00e7a inclut aussi les \u00c9tats-Unis et un peu la Russie les r\u00e9gions \u00e0 laquelle \u00e9poque URSS \u00e0 l'\u00e9poque tout \u00e0 fait n'la m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avant, quand c'\u00e9tait encore la Russie et quelle \u00e9tait leur responsabilit\u00e9 dans l'aboutissement du projet, c'est une liste donc en fait c'est un film qui est sur l'histoire du sionisme, le cynisme politique a commenc\u00e9, si on veut avec les \u00e9crits de telle heure RTL en 1896 et l'aboutissement et donc la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl en 1948 c'est donc cette \u00e9poque -l\u00e0, c'est 52 ans, qui couvre film en 52 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [90%] :\r\nHenri Laurence qui appara\u00eet dans votre documentaire et que l'on a souvent re\u00e7u au micro d'histoire vivante dans une un entretien que j'ai eu le l'occasion d'entendre la particularit\u00e9 du sionisme, l'inclusion lui comme un 3\u00e8me nationalisme est -ce que vous pourriez -vous peut-\u00eatre nous donner quelques z\u00e9l\u00e9s manque de compr\u00e9hension, avant qu'on d\u00e9couvre votre film dimanche soir sur RTS deux sur ce que c'est que cet objet politique si particulier sionisme d'abord est -ce seulement un objet politique ou est -ce autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [83%] :\r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a c'est \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re question d'abord avant le le syst\u00e8me politique, il y avait le sionisme tout court donc donc \u00e0 cette envie des juifs de retrouver si on les 7 collines de cette montagne pr\u00e8s de J\u00e9rusalem, apr\u00e8s la question c'est quelle sorte d'envie, c'est ce que c'est pour aller pour y mourir, ouais, parce que c'est plus d'un, une sorte de fantasme presque mais donc \u00e7a c'est plus rien li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la religion et \u00e0 la culture juif et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est devenu les syst\u00e8mes politiques c'est-\u00e0-dire que on a pris cette base et on l'a concr\u00e9tis\u00e9e dans un projet terre-\u00e0-terre un projet o\u00f9 on me voulait cr\u00e9er un \u00e9tat \u00e0 v\u00e9ritable \u00e9tat donc, c'\u00e9tait beaucoup plus que juste une id\u00e9e ou un endroit \u00e7a, \u00e7a devient une une nation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [89%] :\r\nC'\u00e9tait dans la salle, que vous avez nomm\u00e9 qui est \u00e0 l'origine de \u00e7a est -il l'unique th\u00e9oricien, o\u00f9 sont -ils \u00e0 ce moment -l\u00e0 je rappelle la fin du 19\u00e8me d\u00e9but 20\u00e8me dans cette \u00e0 cette articulation l\u00e0 sont -ils plusieurs \u00e0 penser \u00e7a, vont -ils tous dans le m\u00eame sens : il y a -t-il, je ne parle m\u00eame pas des opposants Hertz mais il y a -t-il plusieurs courants qui d'id\u00e9es qui cohabitent sur la mise en pratique finalement de cette id\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [85%] :\r\nMais avant la mise en pratique, il fallait d\u00e9j\u00e0 faire une sorte d'analyse de la situation des juifs en Europe \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis et l\u00e0 \u00e9videmment il y a plusieurs personnes qui ont r\u00e9fl\u00e9chi sur le terrain en parmi d'autres et un journaliste \u00e9tabli \u00e0 Vienne et puis simplement lui, il s'est dit avec tous les probl\u00e8mes \u00e0 Toulon m\u00e9tis m\u00eame qui existe, mais il fallait trouver une solution, quelle \u00e9tait la solution une c'est une int\u00e9gration beaucoup plus ce qu'on appelle l'assimilation, une assignation \u00e0 la et puis l'autre, c'\u00e9tait de dire : nous voulons un \u00c9tat pour nous, nous les juifs, il faut pas oublier non plus que le disait vous que c'est le moment o\u00f9 toutes les nations sont fond\u00e9es, donc c'est assez branch\u00e9 finalement de faire avancer dans les \u00e0 la et donc lui aussi s\u00e9duit ben il me faudrait une nation comme \u00e7a on pourrait r\u00e9gler ce probl\u00e8me de l'antis\u00e9mitisme et s'est bien rendu compte que cette nation, elle pourra pas se faire en Allemagne ou ou dans un coin en Europe et donc o\u00f9 est -ce qu'on a fait donc lui avait tout de suite pens\u00e9 \u00e9videmment pour des raisons historiques et puis a pour l'heure, la raison de Liens des juifs avec la terre d'Isra\u00ebl avec qui a eu plein de noms diff\u00e9rents et tout, mais, mais qui se situe l\u00e0 autour de de J\u00e9rusalem savait pas l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [90%] :\r\nL \u00e0, tout va se transformer \u00e0 partir de 1933 \u00e0 cause de l'av\u00e8nement d'Hitler au pouvoir qui enclenche cette fois -ci une \u00e9migration relativement massif, il s'agit de 40, 50 1000 personnes par an vers la Palestine, et l\u00e0 vous avez un sentiment que les rapports des mots, des populations rapports num\u00e9riques des populations sont en train de se modifier radicalement en faveur du mouvement des sionistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [87%] :M. la panac\u00e9e avec lui, les Palestiniens ont commenc\u00e9 une lutte anticolonialiste, \u00e0 la fois contre les Britanniques et contre le mouvement sioniste, \u00e7a se voit, les premi\u00e8res vagues de contestation ont commenc\u00e9 en 1919 d\u00e9j\u00e0, 2 ans apr\u00e8s la d\u00e9claration de Balfour depuis 1920 21 mais en 29 on assiste aux plus grandes tentatives de contestation contre le fait que les Palestiniens n'avaient pas leur mot \u00e0 dire sur leur futur un peu un t\u00e9nor du moins les \u00e9v\u00e9nements de 1929 ont convaincu les Britanniques qu'ils allaient devoir consulter les Palestiniens \u00e7a et lorsqu'ils ont commenc\u00e9 \u00e0 consulter les Palestiniens et les sionistes en m\u00eame temps, ils se sont retrouv\u00e9s dans une impasse et je pense que d\u00e9j\u00e0 en 1929 il \u00e9tait clair que la Grande-Bretagne ne parviendrait pas \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me qu'elle avait cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [80%] :\r\nRomain Guid\u00e8re XIe entrant dans un extrait de votre documentaire \u00e0 voir dimanche soir sur RTS 2 donc je rappelle le titre et Isra\u00ebl fut alors j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 mais peut-\u00eatre allez- vous me corrigez par le fait que dans votre forme de documentaire de m\u00e9moire, en tout cas je n'ai pas entendu une narration dont vous faites non de la t\u00eate, donc y a pas de narrateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [83%] :\r\nNon, il n'y a pas de narrateur de devoir fait tout des c'\u00e9tait que \u00e7a soit justement \u00e0 ces sp\u00e9cialistes qui sont surtout historiens qui raconte la narration le narratif de l'histoire et puis ce sont enfin moi j'ai pu faire \u00e7a parce que j'avais des questions assez pr\u00e9cis que j'ai pos\u00e9 \u00e0 cette m\u00eame question que je pose \u00e0 tous, \u00e0 tous les intervenants, donc apr\u00e8s, simplement il fallait choisir \u00e0 un bout de lune personne et un bout de l'autre, et du coup, \u00e7a nous fait une histoire qui fait un ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [91%] :\r\nMais quand on fait un casting comme celui -l\u00e0, c'est toute la difficult\u00e9 de la chose parce que vous le disiez auparavant, c'est un objet un peu inflammable que la question d'Isra\u00ebl quand on choisit par exemple un Ilan Pap\u00e9, historien isra\u00e9lien qui a fait un gros travail d'histoire sur notamment la fa\u00e7on dont les Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s en 48 de leurs Terres, il \u00e9tait au sein d'une bonne partie de la communaut\u00e9 des historiens en Isra\u00ebl, fortement contest\u00e9 pour ne pas dire int\u00e9gralement d\u00e9l\u00e9gitim\u00e9 alors est -ce que votre projet, vous, quand vous faites votre casting, c'est d'essayer d'\u00e9quilibrer les diff\u00e9rences ou de vous inscrire d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dans un axe de penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:38) [84%] :\r\nDans mon cas \u00e0 moi, je m'inscris dans une, dans un axe penser \u00e7a, c'est clair, mais pourquoi je m'inscris dans l'assistance de taxe la pas un autre, alors il faudrait qu'on parle un tout petit peu de nos origines, je vous en prie, parce que je suis au Valaisan, donc j'ai aucun lien mais vrai, pas le moindre avec avec Isra\u00ebl ni avait Palestine il y a oui, il y a ni religieux, enfin moi c'est c'est donc j'ai une approche de quelqu'un qui regarde la chose de de l'ext\u00e9rieur, donc moi j'ai j'ai lu, vraiment beaucoup de livres sur cette question et puis un moment donn\u00e9, \u00e7a devient clair disant c'est clair, il y a d\u00e9faite historique sur lesquels on ne peut pas discuter \u00e7a arrive et puis c'est comme \u00e7a et puis apr\u00e8s il y a des interpr\u00e9tations d\u00e9faite et l\u00e0- dessus on peut discuter, \u00e9videmment, et puis il y a aussi les interpr\u00e9tations ou bien \u00e0 la construction d'un narratif qui est plus li\u00e9 \u00e0 la mythologie qui sert un but politique et \u00e7a aussi, c'est assez simple en fait une amende du moment o\u00f9 on plonge un on se, on comprend pourquoi untel dit \u00e7a et puis un autre dit autre chose, moi ce qui m'int\u00e9ressait qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [75%] :\r\nEst -ce qu'un fait biblique est un fait historique en M\u00e9diterran\u00e9e selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est justement le grand danger, c'est que les les gens prennent la Bible pour un livre d'histoire, la Bible n'est pas un livre d'histoire, la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [74%] :\r\nUn certain Thomas Frommer lady ce micro d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [90%] :\r\nVoil\u00e0 mais disons pour pour moi, \u00e7a c'est clair, \u00e7a ce n'est pas un livre d'histoire, c'est un livre avec plein de choses, intelligents, int\u00e9ressants et profonds, mais \u00e7a nous dit quelque chose sur nous, \u00e7a nous dit pas quelque chose sur la f\u00eate, qui se sont pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:14) [86%] :\r\nMais est -ce que l'histoire n'\u00eates admissible qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 elle est reli\u00e9e \u00e0 des faits qui se sont pass\u00e9es, et le jour \u00e0 telle heure etc ou est -ce que l'histoire est aussi une donn\u00e9e que l'on peut accepter d\u00e8s lors que des gens y croient et s'active, se mettant se mettent en route est -ce qu'une histoire, on sait bien qu'on a affaire \u00e0 un mot aux m\u00eames maux, c'est un nom commun, il remplit les 2 fonctions aussi bien reli\u00e9 quelque chose qui existe et que reli\u00e9 quelque chose auquel on adh\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est aussi l'histoire oui moi je crois les histoires sont extr\u00eamement importants pour les humains, on fonctionne, j'ai un peu son fonctionnement histoire du moment o\u00f9 quelqu'un nous raconte une belle histoire, on est content, c'est pour \u00e7a que 33 gagn\u00e9 il racont\u00e9 une histoire qui \u00e9tait juste plus int\u00e9ressante que celle d'Hillary Clinton, c'est simple donc on fonctionne par histoire, les gens qui arrivent \u00e0 raconter des histoires \u00e0 nous \u00e0 nous convaincre de leurs id\u00e9es, tout est donc \u00e0 ce niveau -l\u00e0, les histoires ont une vraie importance : peu importe s'ils ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s ou si cette d\u00e9faite historique, \u00e7a c'est clair, mais quand m\u00eame des moments o\u00f9 on se base sur ces histoires racont\u00e9es pour arriver \u00e0 un but politique pour argumenter des droits sur une terre ben \u00e7a devient d\u00e9licat parce que n'importe qui peut trouver une belle histoire et \u00e7a lui donne, pas forc\u00e9ment le droit d'avoir une paix juste parce qu'il avait m\u00eame meilleur histoire que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:49) [84%] :\r\nRomed Wyder quand vous dites j'ai beaucoup lu ses lectures, l\u00e0 elles sont ant\u00e9rieurs \u00e0 votre d\u00e9cision de votre choix sur ce sujet est -ce que dit autrement cette question- l\u00e0 vous int\u00e9resse depuis tout c'est \u00e0 l'occasion de la fabrication de ce film que vous avez bouquiner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [85%] :\r\nMoi, j'ai commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avant parce que mon film pr\u00e9c\u00e9dent, qui a un film de fiction qui s'appelle l'aube je vous en 1947 en Palestine, vous \u00eates un r\u00e9cidiviste, alors ce serait un r\u00e9cidiviste, on veut mais c'est vraiment pas du tout la m\u00eame approche visant \u00e0 savoir la film de fiction bas\u00e9e sur un livre de Elie Wiesel, mais pour faire ce film l\u00e0, j'ai d\u00fb me documenter \u00e9videmment pour savoir un peu : qu'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, et c'est comme \u00e7a que je suis entr\u00e9 dans cette histoire et c'est \u00e7a qui m'a fait ouvrir les portes, en fait, et qui m'a fait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce sujet, sujet l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc j'avais plus pas mal de choses et quand j'ai pr\u00e9sent\u00e9 au festival et au public avec les discussions \u00e0 la fin des projections, je me suis rendu compte que beaucoup de gens qu'on est vraiment tr\u00e8s mal tous les solutionner sinon c'est \u00e7a qui va faire envie de de faire ce film documentaire qui est un film finalement tr\u00e8s informatif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [92%] :\r\nParmi les diff\u00e9rents sujets qui sont abord\u00e9s que l'on pourra d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTL avec ce film sign\u00e9 Romed Wyder et Isra\u00ebl fut il y a ces \u00e9tonnantes commission des r\u00e9dacteurs lors de la d\u00e9claration de Balfour en 1917 Henri Laurence nous a habitu\u00e9 dans ses cours au Coll\u00e8ge de France, \u00e0 nous dire \u00e0 quel point les objets diplomatique les textes diplomatiques \u00e9taient toujours \u00e0 l'article pr\u00eat \u00e0 \u00e9tudier attentivement pour voir les br\u00e8ches qui s'y trouvent est -ce que pour le le cas de la d\u00e9claration Balfour, vous pouvez nous donner un ou 2 exemples pour qu'on se fasse \u00e0 l'id\u00e9e de comment un document diplomatique \u00e0 la fois existe et en m\u00eame temps, ouvre des probl\u00e8mes \u00e0 n'en plus finir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:05) [83%] :\r\nCette d\u00e9claration -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 fait en 1947 le bal Follow Belfort qui dit simplement que le gouvernement anglais est favorable \u00e0 l'\u00e9tablissement d'un foyer national juif en Palestine, donc ces d\u00e9clarations -l\u00e0, elle est utilis\u00e9e apr\u00e8s pour les sionistes pour y aller d'une fa\u00e7on beaucoup plus concr\u00e8te et cette d\u00e9claration est \u00e0 la base une simple lettre c'est une lettre d'un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Anne Baron, riche de Juifs qui soutient le cynisme, mais \u00e7a n'arrive que, puisque les lettres et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qui a l'air d'\u00eatre tellement simple quand on allie un peu, un peu apr\u00e8s, ma foi, toutes les mots sont pes\u00e9s et ils ont fait, je ne sais pas combien de versions de cette lettre, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, r\u00e9\u00e9crit plusieurs fois et ce sont 3 phrases ou IV et c'est int\u00e9ressant, tout est vraiment minutieusement ajust\u00e9s pour que sa vie juste assez et juste pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [93%] :\r\nOui, il faut rappeler c'est ce que vous faites dans votre documentaire Emmett, c'est que les Anglais sont dans l'urgence, ils n'ont qu'une id\u00e9e en t\u00eate, c'est se d\u00e9barrasser de cette patate chaude au plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:13) [79%] :\r\nBah nous anglais, ils ont plusieurs bonnes raisons tr\u00e8s terre-\u00e0-terre pour soutenir le le le sionisme il faut pas oublier, c'est l'an pire encore \u00e0 l'\u00e9poque, c'est, c'est le temps de l'empire britannique, donc ils sont en moindre pour aller en Inde, les avions, il faut qu'ils atterrissent au milieu parce que c'\u00e9tait pas assez, j'avais pas la d'aller v\u00e9ritable Londres justement dans les atterrissent au milieu, c'est la Palestine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:33) [85%] :\r\nPas assez d'autonomie en carburant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:35) [85%] :\r\nSimplement, il faut le plan l\u00e0- bas, notamment le carburant qui vient de l'Irak avec un pipeline qui va jusqu'\u00e0 enfin ce ce carburant, il est aussi utilis\u00e9 apr\u00e8s pour les guerres, l'effort de guerre pour la premi\u00e8re et l\u00e0 une guerre mondiale, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s important d'\u00eatre l\u00e0 bas aussi, ils avaient d\u00e9j\u00e0 le canal de Suez cot\u00e9 \u00c9gypte, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous le contr\u00f4le des Britanniques et donc l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi maintenant avec la Palestine, donc vous avez plusieurs raisons pour mettent les pieds et puis comme dit dans mon film, je ne vois aucun c'\u00e9tait une sorte de colonie low-cost pour les Britanniques, il il pouvait donner \u00e7a aux juifs, \u00e7a sonnait bien on donne \u00e7a aux pauvres juifs qui sont maltrait\u00e9s en Europe et en m\u00eame temps paralyser m\u00e9tro et m\u00eame les pieds. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:15) [93%] :\r\nMais en fait \u00e0 la fois ils y mettent les pieds et puis en m\u00eame temps ils ont d\u00e9couvert les probl\u00e8mes entre ces nouveaux arrivants juif et l'empire britannique ne va pas de soi, finalement on se retrouve assez rapidement avec une hier sur 3 fronts entre Isra\u00ebl et les Arabes entre Isra\u00ebl et l'empire britannique \u00e9galement entre les Arabes et l'empire britannique pour ces derniers, il y aura notamment une vague de r\u00e9pression assez f\u00e9roce dans les ann\u00e9es 35 36 37 on a tr\u00e8s rapidement des enveniment, si j'ose dire, de partout, il y a pas d'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:50) [84%] :\r\nNon, d\u00e9sol\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 low-cost et il s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre \u00e0 l'Ecosse, mais parce que, bien l\u00e0, c'\u00e9tait devenu tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les Anglais de g\u00e9rer tout \u00e7a, \u00e0 un moment donn\u00e9 il est vendu, match de plus combien de milliers, de dizaines ou centaines de milliers de soldats pour simplement regard\u00e9 un peu le calme et aussi il faut dire que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est le terrorisme qui a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 par \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, donc entre 36 et 39 quand il y avait la grande r\u00e9volte arabe, les Arabes, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire des attaques terroristes qu'ont les Britanniques et contre les juifs civils sur place et ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire reculer les Anglais qui ont adopt\u00e9 ce qu'on appelle le bail peu o\u00f9 il limite immigration des juifs et o\u00f9 ils disent que \u00e7a sera pas un \u00c9tat donc finalement le le terrorisme des Palestiniens, a r\u00e9ussi \u00e0 faire quelque chose et apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale il y a eu le terrorisme du c\u00f4t\u00e9 des Juifs qui cette fois -ci, c'\u00e9tait eux qui se battait contre britannique avec des sacs, des Russes, m\u00eames mais d'une violence extr\u00eame, on peut s'imaginer il y a eu des centaines d'attaques, il y a, il y a eu je ne sais pas combien de morts du c\u00f4t\u00e9 britannique, et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, ben, ce qu'il en avait assez et ils se sont retir\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:06) [78%] :\r\nMis en cause d\u00e9sastreuse au bout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:08) [86%] :\r\nLe r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sastreux pour les Palestiniens, parce que la plupart de leurs leaders avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les Britanniques, o\u00f9 \u00e9tait exil\u00e9 et lorsque 1948 est arriv\u00e9, il n'avait plus de r\u00e9el leader les sionistes eux ont compris que s'il voulait prendre la Palestine, ils devraient faire usage de la force et qu'il devrait d\u00e9placer des Palestiniens, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que le leader du mouvement sioniste David Ben Gourion, parle ouvertement de la n\u00e9cessit\u00e9 d'expulser des Palestiniens pour cr\u00e9er un \u00e9tat juif et pour cela, ils avaient besoin d'une puissance militaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:38) [83%] :\r\nAu bilat\u00e9ralement de radium, tous sont donc 938 15 \u00e0 20 pourcent de de l'arm\u00e9e britannique dans le monde, se trouve en Palestine pour \u00e9craser la r\u00e9volte palestinienne f\u00e9d\u00e8re calmement unique, un soldat britannique son action qui, du travail, elle se trouve en Palestine, ce qui est tout \u00e0 fait inacceptable et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on se regarde vers une guerre en Europe, les Britanniques g\u00e8le la situation palestinienne par le Livre blanc de 1939 qui mythes et puis l'immigration juive en Palestine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:25) [89%] :\r\nMadrid et rend entendre un nouvel extrait de votre documentaire et Isra\u00ebl fut il y a plein de sujets qui sont abord\u00e9s, je rappelle la \u00e9videmment que le documentaire sera voir dimanche soir sur la RTS 2 il y en a, j'ai trouv\u00e9 tout \u00e0 fait int\u00e9ressant concernant l'exode des Palestiniens Henri Laurence parle de l'id\u00e9e qu'il n'y aurait pas la possibilit\u00e9 de prouver qu'il y a eu un plan concert\u00e9 et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 pour faire partir les Palestiniens, mais que l\u00e0 o\u00f9 il faut porter son regard, c'est principalement sur l'interdiction d'un quelconque retour est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre un peu de nous d\u00e9velopper cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:08) [80%] :\r\nLa grande discussion CSAM qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 vraiment en 1948 durant cette guerre, est ce que les Palestiniens se sont simplement partie comme le et pas mal de gens alors une vall\u00e9e, il pense que bah voil\u00e0, plus ils sont vite partis parce que parce que on leur a dit de partir et puis que cette jeune saison de Jean-Louis sont oui, ils sont, ils ont appel\u00e9 les sons partiront, c'est presque ridicule comme croyance mais disons \u00e7a arrange certaines personnes de dire \u00e7a, et puis c'est sympathique comme histoire de na\u00efvet\u00e9, son chat, voil\u00e0 et donc on sait que, ben on voit \u00e7a, maintenant avec la Syrie, les les gens ben quand il y a une guerre, et si vous voulez sauver votre famille mais peut-\u00eatre pour moi, madame, vous partez et vous partez pas parce que c'est parce que c'est sympa le parti vous partez parce que vous avez parl\u00e9, moi je crois et puis vous esp\u00e9rez de revenir \u00e9videmment parce que c'est beau pays, c'est votre maison, c'est votre jardin, je n'ai pas votre usine donc donc le grand canton par durant une guerre on, on pense \u00e0 priori revenir, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une chose, mais la semaine pass\u00e9e, \u00e7a \u00e9videmment il y a des gens qui sont partis, et surtout des, des, des Palestiniens, riches, ils sont partis en disant justement \u00e7a, on va revenir, c'est termin\u00e9, apr\u00e8s il y a eu quand m\u00eame des \u00e9vacuations d'une fa\u00e7on arm\u00e9e des villageois et il y a des traces dans dans les, dans les archives, tout est archiv\u00e9, d'une fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis, \u00e0 Tel-Aviv, donc il y a cette archive de la Haganah o\u00f9 tous ses ordres, bah, on peut lire \u00e7a et \u00e7a marque un \u00e9dredon il y a pas tout le monde, qui y a acc\u00e8s, mais en tout cas les historiens, les ce qu'on appelle les nouveaux historiens notamment Ilan Pap\u00e9, lui, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas, il a tout r\u00e9pertorier tous et on voit bien qu'il y a une syst\u00e9matique maintenant \u00e0 quel point c'\u00e9tait syst\u00e9matique est -ce que c'\u00e9tait un plan d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 qu'on appelle le plan d'alerte qui avait que \u00e7a comme but principal peut-\u00eatre vit peut-\u00eatre pas, mais enfin c'est presque un d\u00e9tail, je dirais, ce qui est important, c'est que les gens ont \u00e9t\u00e9 vraiment expulser et puis quand ils sont revenus, ils ont vraiment \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:59) [86%] :\r\nOn voudrait vous entendre mais \u00e7a sera peut-\u00eatre malheureusement le la conclusion de notre entretien sur la richesse des archives, l'origine des archives, que les gens pourront d\u00e9couvrir dimanche soir, vous \u00eates all\u00e9 puiser dans quel diff\u00e9rents fonds parce qu'on en a un certain nombre et dont certaines, je pense notamment \u00e0 l'intervention du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syrien si ma m\u00e9moire est bonne, \u00e0 la tribune des Nations unies qui je n'avais absolument jamais vu, j'ai trouv\u00e9 absolument remarquables, je laisse les gens d\u00e9couvrir \u00e7a dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [86%] :\r\nIl y a quelques perles comme \u00e7a qu'on a trouv\u00e9, j'avais une documentaliste extraordinaire Sharon Moon qui est bas\u00e9 en France, elle conna\u00eet tr\u00e8s bien le sujet, d\u00e9j\u00e0, donc on a \u00e9t\u00e9 un peu dans les archives, un peu partout, beaucoup en Angleterre British Pathe tout parce que c'\u00e9tait eux qui \u00e9taient sur place, le Rhin le mandat britannique, vous avez les archives aussi en Isra\u00ebl, vous avez aussi pas mal d'archives aux \u00c9tats-Unis parce qu'ils ont cette tendance \u00e0 Abuja tout archiver ce qui est tr\u00e8s bien, mais, mais, et puis qui sont assez accessible en fait, donc on a \u00e9t\u00e9 un peu partout et puis maintenant avec internet, \u00e7a devient assez facile en Guin\u00e9e, parce que beaucoup de choses sont Online donc on on va m\u00eame plus vraiment aller sur place et on a aussi 2 extraits de films dans mon film \u00e0 moi, qui \u00e9taient des films en tant que film, donc il y a un qui s'appelle d'Alain de promesses qui est un film de propagande sioniste extraordinaire tout \u00e0 fait en 1936 quelques ann\u00e9es seulement apr\u00e8s l'invention du cin\u00e9ma sonore et qui a comme but de convaincre les Juifs am\u00e9ricains de donner l'argent pour la cr\u00e9ation de ces dans l'\u00c9tat, il y a un autre film qui s'appelle la veille, qui \u00e9tait produit par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, qui est aussi un film de propagande, c'est qu'il filme leurs soldats qui arrivent en Europe qui lib\u00e8re les les camps de concentration et tout ce qui est vraiment tr\u00e8s bien, mais simplement, comme c'est fait dans ce film- l\u00e0, \u00e7a devient aussi un film de propagande par les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:53) [90%] :\r\nUne toute derni\u00e8re question des archives c\u00f4t\u00e9 arabe ou des archives c\u00f4t\u00e9 sovi\u00e9tique enfin russe, ce que j'avais du mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:03) [80%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 sovi\u00e9tique, il y a pas de mat\u00e9riel parce que parce qu'ils \u00e9taient pas sur place dans la la la la, l'appel moi du monde et mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:12) [89%] :\r\nPouvez donner une lecture des \u00e9v\u00e9nements et que cette lecture cette interpr\u00e9tation sovi\u00e9tique, il en reste des traces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:20) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, mais finalement ce qu'on a constat\u00e9, c'est souvent les m\u00eames, en fait, parce que c'est souvent les m\u00eames cameraman qui \u00e9taient sur place, qu'ils vendent un peu partout, donc, donc c'est un commentaires qui sont celles qu'on a quelque chose, ce corps et de tr\u00e8s parlant, \u00e7a c'est le cas de dire, et du c\u00f4t\u00e9 de la Palestine, ils \u00e9taient \u00e9videmment beaucoup moins organis\u00e9s que les juifs europ\u00e9ens qui arriv\u00e9 avez moins de moyens techniques, mais il y avait des gens qui avaient des cam\u00e9ras qui filment les promesses et que tous ces archives, l\u00e0 ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les Isra\u00e9liens et c'est seulement maintenant qu'on commence gentiment d'aller visiter, \u00e0 d\u00e9couvrir donc \u00e7a, \u00e7a c'est des choses qui sont assez inaccessibles pour le moment, ils sont simplement mis dans un esprit de quoi et on les a enferm\u00e9s et et puis ce r\u00e9alisme qui sont int\u00e9ressantes, mais, mais, dans un choix cha\u00eene \u00e9pisodes voil\u00e0 et certains faisant fonctionner des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:12) [80%] :\r\n1er de Vinea vous nous rappelez le titre de votre documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:16) [87%] :\r\nDonc, le film s'appelle Isra\u00ebl fut et sera diffus\u00e9 dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:21) [98%] :\r\nSur RTL, merci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:24) [69%] :\r\nMoi c'est votre accueil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:49) [72%] :\r\nPoint l'pas de troupes \u00e0 partir pas le document qui participent \u00e0 l'allure : pas de troupes parlementaires nous parlions tout pointe un d\u00e9bat point. \r\nPhilippe par le pass\u00e9, nous parlions tout point de balayer \u00e0 l'universit\u00e9 de, pas de panique par parce que nous parlions du point donc l'continuit\u00e9 partout. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:31:26) [71%] :\r\nDoivent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:41) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation d'Isabelle Barth Corinne Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyder, Romed", "role": "documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF70CC13-D5D5-46DC-AD8A-C7367E8FF495", "internalArchiveId": "CF70CC13-D5D5-46DC-AD8A-C7367E8FF495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Laurent Horvath, g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies et responsable du site 2000 watts.org;David Suchet, porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re;Favre, Cl\u00e9a;Versieux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (09/ISRAEL REUNION CABINET PA) La communaut\u00e9 internationale se dit tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9e par la pouss\u00e9e de fi\u00e8vre entre Isra\u00ebl et l'Iran qui a franchi un cap dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi. \r\nDes missiles iraniens ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 par l'Iran sur Isra\u00ebl depuis la Syrie... et Isra\u00ebl a ripost\u00e9 avec des dizaines de frappes sur des installations militaires en territoire syrien. \r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch.\r\n((La communaut\u00e9 internationale a appel\u00e9 au calme apr\u00e8s les \u00e9changes d'hostilit\u00e9 in\u00e9dits entre l'Iran et Isra\u00ebl. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres a demand\u00e9 \"un arr\u00eat imm\u00e9diat de tous les actes hostiles pour \u00e9viter une nouvelle conflagration\". L'Union europ\u00e9enne a appel\u00e9 \u00e0 la \u00ab retenue \u00bb apr\u00e8s une escalade \u00ab extr\u00eamement inqui\u00e9tante \u00bb. Par ailleurs, les pays occidentaux ont relev\u00e9 le droit d'Isra\u00ebl \u00e0 se d\u00e9fendre :  c'est la position de Washington comme celle des pays de l'Union europ\u00e9enne. Au Moyen-Orient, m\u00eame Bahre\u00efn, proche alli\u00e9 de l'Arabie saoudite a \u00e9voqu\u00e9 ce droit \u00e0 l'auto-d\u00e9fense. \r\nLe premier ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a sign\u00e9 hier la riposte d'ampleur apr\u00e8s le tir de barrage de 20 missiles iraniens vers le territoire isra\u00e9lien. Pour la premi\u00e8re fois, il a reconnu tr\u00e8s officiellement des frappes en Syrie : l'Iran a franchi une \"ligne rouge\", a-t-il \u00e9crit sur Tweeter. \"Notre r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 en cons\u00e9quence. L'arm\u00e9e a men\u00e9 une attaque de grande envergure contre des objectifs iraniens en Syrie\".))\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'Iran ne veut pas de \"nouvelles tensions\" au Moyen-Orient.\r\nC'est ce qu'a dit son pr\u00e9sident Hassan Rohani \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, lors d'un un entretien t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n(TF4/PRIX PETROLE PI) *** Le prix du baril atteint 77 dollars... trois jours apr\u00e8s l'annonce du retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\nLe retour des sanctions contre l'Iran aura sans doute encore un impact sur les cours du p\u00e9trole. \r\nT\u00e9h\u00e9ran, important exportateur, pourrait retourner \u00e0 sa production d'avant 2015. \r\nAutrement dit, moins d'or noir sur le march\u00e9 alors que la demande, elle, ne faiblit pas. \r\nDe quoi faire m\u00e9caniquement grimper les prix. Romain Bardet.\r\n  1' 41\r\n((Un cours du baril qui prend l'ascensceur, voil\u00e0 une bonne nouvelle pour les Am\u00e9ricains et leur p\u00e9trole de schiste, davantage rentable lorsque les prix sont \u00e9lev\u00e9s. Mais aussi pour les pays du Golf....car cela ram\u00e8ne plus d'argent dans les caisses.\r\nMais pour \u00e9viter une v\u00e9ritable flamb\u00e9e, les pays de l'OPEP ont des cartes en mains. Car depuis plus d'une ann\u00e9e, eux et des Etats hors du cartel limitent leur production. Laurent Horvath, g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies et responsable du site 2000 watts.org.\r\nSON 1\r\nA quel point donc le robinet pourra-t-il \u00eatre ouvert pour \u00e9viter la p\u00e9nurie? En tout cas, cette hausse annonc\u00e9e du prix du p\u00e9trole, est une mauvaise nouvelle pour les consommateurs. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, le prix \u00e0 la pompe a d\u00e9j\u00e0 grimp\u00e9 de 10 centimes en moyenne. David Suchet est le porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re. Il rappelle que le prix de l'essence ne d\u00e9pend pas enti\u00e8rement du cours du p\u00e9tole. Mais impact, il y aura. \r\nSON 2\r\nPour rappel en 2012, le litre de sans plomb 95 avait atteint le prix moyen de 1 franc et 81 centimes.))\r\nEt le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a impos\u00e9 hier de nouvelles sanctions.\r\nElles ciblent 6 individus et 3 entreprises... impliqu\u00e9s selon lui dans des op\u00e9rations financi\u00e8res, au profit du corps d'\u00e9lite des Gardiens de la r\u00e9volution iranienne.\r\n(Trump / Kim) Fin du suspense : ce sera le 12 juin \u00e0 Singapour.\r\nJusqu'\u00e0 maintenant Donald Trump avait laiss\u00e9 plan\u00e9 le myst\u00e8re autour de sa rencontre avec le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong Un.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 la date et le lieu - comme il se doit - sur Twitter...\r\n... ajoutant \"Nous allons tous deux essayer d'en faire un moment tr\u00e8s important pour la Paix dans le Monde!\" Point d'exclamation.\r\n(15/USA/ MAUVAISE POSTURE NOVARTIS PA) *** Michael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump, aurait gagn\u00e9 des millions de dollars, en n\u00e9gociant ses acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9s avec la pr\u00e9sidence. \r\nUn d\u00e9boire de plus donc pour celui qui est aussi l'homme du scandale Stormy Daniels. \r\nCette actrice de film X \u00e0 qui il a vers\u00e9 130 000 dollars pour taire une liaison pr\u00e9sum\u00e9e avec Donald Trump.\r\nPlusieurs entreprises ont ainsi reconnu lui avoir vers\u00e9 des montants, dont Novartis. \r\nLe g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois a admis avoir pay\u00e9 1,2 millions de dollars.. \r\nA Washington, Rapha\u00ebl Grand...\r\n((Novartis explique avoir approch\u00e9 Michael Cohen pour obtenir des conseils dans le vaste dossier de l'assurance sant\u00e9 aux Etats-Unis. On sait que Trump consid\u00e8re que les m\u00e9dicaments sont trop chers.  Novartis a sans doute vu, en Michael Cohen,  l'homme qui permet d'acc\u00e9der  \u00e0 des informations de premi\u00e8re main... \r\nMichael Cohen, l'avocat, l'homme de main du pr\u00e9sident qui \u00e9tait aussi en relation avec un oligarques russes, proche du Kremlin. Ce qui a sans doute d\u00e9clanch\u00e9 les soup\u00e7ons du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller qui enqu\u00eate sur des ing\u00e9rences russe durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Le FBI a men\u00e9 des perquisition chez Cohen, et interrog\u00e9 les entreprsies comme Novartis qui \u00e9tait en relation d'affaire avec l'avocat personnel de Trump. \r\nAujourd'hui Novartis se retrouve donc m\u00eal\u00e9e \u00e0 l'enqu\u00eate du procureur Mueller. Une Enqu\u00eate potentiellement explosive.. avec une petite touche de chimie b\u00e2loise.rg rtsinfo WH))\r\n(Carles Puigdemont) Carles Puigdemont renonce.\r\nLe dirigeant ind\u00e9pendantiste d\u00e9signe un nouveau venu en politique pour lui succ\u00e9der.\r\nIl propose que Quim Torra tente sa chance pour la pr\u00e9sidence de la Catalogne.\r\nQuasiment inconnu dans la r\u00e9gion, cet \u00e9diteur de 55 ans a fait son entr\u00e9e en politique tout r\u00e9cemment.\r\nIl pr\u00e9sente l'avantage de ne pas faire l'objet de poursuites judiciaires.\r\n(11/MACRON FACE A L'ALLEMAGNE PA) *** Il a re\u00e7u le prestigieux Prix Charlemagne.\r\nEmmanuel Macron \u00e9tait hier \u00e0 Aix La Chapelle pour la remise de cette r\u00e9compense, d\u00e9cern\u00e9e chaque ann\u00e9e \u00e0 une personalit\u00e9 qui s'engage en faveur de l'Union europ\u00e9enne. \r\nTout un symbole : c'est la chanceli\u00e8re Angela Merkel qui faisait cette ann\u00e9e l'\u00e9loge du laur\u00e9at...\r\nalors que le foss\u00e9 semble se creuser un peu plus entre les deux pays sur l'Europe.\r\n((Angela Merkel faisant l'\u00e9loge europ\u00e9en d'Emmanuel Macron, on attendait un beau symbole d'unit\u00e9 entre Paris et Berlin. A Aix La Chapelle hier, ce sont surtout les dissenssions entre les deux dirigeants qui  sont apparues au grand jour. \"Angela Merkel, souligne le magazine der Spiegel, a sembl\u00e9 moucher l'impatience du bouillant Macron\" tandis que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais reproche \u00e0 l'Allemagne \"son f\u00e9tichisme en mati\u00e8re de politique budg\u00e9taire et d'exc\u00e9dents commerciaux\" comme le rappelle le quotidien Tagesspiegel.\r\n\"Depuis 13 ans qu'elle est au pouvoir, Angela Merkel a sembl\u00e9 s'\u00e9loigner toujours plus de la France\", estime le Spiegel. \r\nL'Allemagne traine des pieds face aux propositions fran\u00e7aises, et les Allemands semblent avoir de plus en plus de mal  \u00e0 comprendre les r\u00e9ticences d'Angela Merkel et des chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates , selon un sondage de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique ARD, 82% des Allemands seraient favorables aux initiatives europ\u00e9ennes de Macron et 58% d'entre eux aimeraient qu'Angela Merkel r\u00e9ponde avec plus de passion \u00e0 la nouvelle fougue fran\u00e7aise.))\r\n(Camps de ski) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas sauver les camps de ski.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet leur grande importance p\u00e9dagigique pour les enfants et les jeunes.\r\nMais il ne peut les soutenir que de mani\u00e8re limit\u00e9e.\r\nLa raison ? L'instruction publique est du ressort des cantons et des communes.\r\nCette prise de position fait suite \u00e0 un arr\u00eat de Mon-Repos....\r\nselon lequel l'\u00e9cole obligatoire doit fondamentalement rester gratuite.\r\nCons\u00e9quence : il est pratiquement impossible d'exiger des parents une contribution \u00e0 des camps ou des excursions obligatoires.\r\n(02/ALGORITHME MIGRANTS PA (6H - REP 22H30)) Un algorithme pour aider les migrants \u00e0 trouver un travail. \r\nC'est l'oeuvre d'un professeur de l'EPFZ. \r\nEt le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations le testera d\u00e8s cet automne. \r\nCe syst\u00e8me doit permettre de mieux r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s dans les cantons, en fonction de leur profil et du march\u00e9 du travail, \r\nAlexandra Richard...\r\n  50'' \r\n((Il va comparer le profil du migrant avec le tissus \u00e9conomique local pour trouver les meilleures correspondances. Selon les chercheurs, un homme jeune et irakien aurait par exemple de bonnes chances de trouver un emploi \u00e0 Zurich et en r\u00e9gion vaudoise. \r\nActuellement, les requ\u00e9rants d'asile et les personnes admises provisoirement ont le droit de travailler, mais seulement dans le canton dans lequel ils ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration lors de la proc\u00e9dure d'asile. La r\u00e9partition ne tient pas du tout compte du march\u00e9 du travail.\r\nSi c'\u00e9tait le cas, 26% d'entre eux auraient un emploi apr\u00e8s trois ans de s\u00e9jour en Suisse, selon les chercheurs. Actuellement, ils sont 15%.\r\nLe SEM va faire une phase test d\u00e8s septembre. Il va r\u00e9partir mille r\u00e9fugi\u00e9s selon les crit\u00e8res actuels et un autre millier selon les calculs de l'algorithme, pour voir si le second groupe trouve plus facilement un travail.\r\nLes r\u00e9sultats seront analys\u00e9s dans deux ou trois ans.))\r\n(Jeune Bellinzone) Un jeune de 19 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 son domicile dans la r\u00e9gion de Bellinzone. \r\nIl avait menac\u00e9 de tuer plusieurs personnes dans un \u00e9tablissement scolaire du canton.\r\n(L'arrestation est intervenue apr\u00e8s un signalement, lanc\u00e9 par l'unit\u00e9 de police sp\u00e9cialis\u00e9e dans le rep\u00e9rage de personnes mena\u00e7antes et dangereuses.)\r\nQuelques armes \u00e0 feu ont \u00e9t\u00e9 saisies \u00e0 son domicile. \r\nIl est accus\u00e9 d'actes pr\u00e9paratoires \u00e0 l'assassinat.\r\n(Foot) *** Football et la menace se pr\u00e9cise pour le Lausanne-Sport.\r\nLes Vaudois auraient quasiment besoin d'un miracle pour sauver leur place en Super League.\r\nIls pointent en effet toujours \u00e0 la derni\u00e8re place du classement, \u00e0 4 points du FC Sion...\r\nalors qu'il reste deux journ\u00e9es et donc 6 points en jeu.\r\nUne situation critique qui r\u00e9sulte de la nouvelle d\u00e9faite du Lausanne-Sport hier 2 \u00e0 0 face \u00e0 Lugano.\r\n(De son c\u00f4t\u00e9, B\u00e2le a assomm\u00e9 Young Boys. Score : 5 \u00e0 1. \r\nC'est la premi\u00e8re d\u00e9faite du champion depuis la tr\u00eave hivernale.)\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542812", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-05-11T06:01:12_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LMA_2018-05-11T06:01:12_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9542822", "ece-9542812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T03:43:28Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nCl\u00e9a Favre bonjour, bonjour, nous ne laisserons pas l'Iran s'\u00e9tablir militairement en Syrie premi\u00e8res d\u00e9clarations publiques de Benyamin N\u00e9tanyahou apr\u00e8s les tirs de roquettes attribu\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le retour des sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran, a un impact sur le cours du p\u00e9trole mais se dirige -t-on vers une v\u00e9ritable flamb\u00e9e r\u00e9ponse dans ce journal, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations va tester un algorithme mis au point par l'EPFZ objectif : mieux r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s dans les cantons pour qu'ils trouvent du travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [98%] :\r\nLa communaut\u00e9 internationale se dit tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la pouss\u00e9e de fi\u00e8vre entre Isra\u00ebl et l'Iran qui a franchi un cap dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par l'Iran sur Isra\u00ebl depuis la Syrie et Isra\u00ebl a ripost\u00e9 avec des dizaines de frappes sur des installations militaires iraniennes en territoire syrien, les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [96%] :\r\nLa communaut\u00e9 internationale, a appel\u00e9 au calme apr\u00e8s les \u00e9changes d'hostilit\u00e9 in\u00e9dits entre l'Iran et Isra\u00ebl le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, a demand\u00e9 un arr\u00eat imm\u00e9diat de tous les actes hostiles pour \u00e9viter une nouvelle conflagration l'Union europ\u00e9enne a appel\u00e9 \u00e0 la retenue apr\u00e8s une escalade extr\u00eamement inqui\u00e9tante, par ailleurs, les pays occidentaux ont relev\u00e9 le droit d'Isra\u00ebl \u00e0 se d\u00e9fendre, c'est la position de Washington, comme celle de l'Union europ\u00e9enne au Moyen-Orient m\u00eame Bahre\u00efn, proche alli\u00e9 de l'Arabie Saoudite a \u00e9voqu\u00e9 ce droit \u00e0 l'autod\u00e9fense, le 1er ministre Binyamin N\u00e9tanyahou a sign\u00e9 hier la riposte d'ampleur apr\u00e8s le Tir de barrage de 20 missiles iraniens vers le territoire isra\u00e9lien, pour la premi\u00e8re fois, il a reconnu tr\u00e8s officiellement des frappes en Syrie, l'Iran a franchi une ligne rouge, a -t-il dit, notre r\u00e9action a \u00e9t\u00e9, en cons\u00e9quence, l'arm\u00e9e a men\u00e9 une attaque de grande envergure contre des objectifs iraniens en Syrie Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [96%] :\r\nLe prix du baril atteint 77 dollars 3 jours apr\u00e8s l'annonce du retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le Net. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [94%] :\r\nL'air iraniens, le retour des sanctions contre l'Iran aura sans doute encore un impact sur les cours du p\u00e9trole T\u00e9h\u00e9ran important exportateur pourrait retourner \u00e0 sa production d'avant 2015, autrement dit moins d'or noir sur les march\u00e9s alors que la demande, elle, ne faiblit pas, de quoi faire m\u00e9caniquement grimper les prix Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [95%] :\r\nUn cours du baril qui prend l'ascensceur voil\u00e0 une bonne nouvelle pour les Am\u00e9ricains et leur p\u00e9trole de schiste davantage rentable lorsque les prix sont \u00e9lev\u00e9s, mais aussi pour les pays du Golfe car cela ram\u00e8ne plus d'argent dans les caisses, mais pour \u00e9viter une v\u00e9ritable flamb\u00e9e, les pays de l'OPEP ont des cartes en main, car depuis plus d'une ann\u00e9e, eux et des \u00c9tats hors du cartel limitent leur production Laurent Horvath g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies et responsable du site 2000 watts, point, org. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:47) [91%] :\r\nL'OPEP a gard\u00e9 un peu de marge de manoeuvre pour pouvoir garder les prix entre 70 dollars \u00e0 100 dollars le baril, parce qu'on sait qu'\u00e0 partir de 100 dollars, c'est dangereux pour l'\u00e9conomie et \u00e0 70 dollars c'est pas assez pour les producteurs, donc ils vont tout faire pour garder cette marge, essayer de compenser la la perte de l'Iran, et par contre, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que g\u00e9opolitiquement le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la des probl\u00e8mes la Libye \u00e9tant probl\u00e8me donc on sait pas que va t\u00eate capacit\u00e9 de production de tous ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [97%] :\r\n\u00e0 quel point, donc le robinet pourra -t-il \u00eatre ouvert pour \u00e9viter la p\u00e9nurie en tout cas cette hausse annonc\u00e9e du prix du p\u00e9trole est une mauvaise nouvelle pour les consommateurs depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, le prix \u00e0 la pompe a d\u00e9j\u00e0 grimp\u00e9 de 10 centimes en moyenne David Suchet, le porte- parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re, il rappelle que le prix de l'essence ne d\u00e9pend pas enti\u00e8rement du cours du p\u00e9trole mais impact il y aura. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:36) [94%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 du prix est constitu\u00e9 de taxes pr\u00e9lev\u00e9es par l'\u00c9tat, donc c'est une partie fixe du prix qui ne bouge pas apr\u00e8s le prix du baril ajoute naturellement aussi un r\u00f4le dans le prix \u00e0 la pompe si les exportations iraniennes de p\u00e9trole sont impact\u00e9s, il y aura une nouvelle augmentation soyez march\u00e9s internationaux qui se r\u00e9percutera t\u00f4t ou tard en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [97%] :\r\nPour rappel, en 2012 le litre de sans plomb 95 avait atteint le prix moyen de 1 francs et 81 centimes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [95%] :\r\nEt le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a impos\u00e9 hier de nouvelles sanctions elles ciblent 6 individus et trois entreprises impliqu\u00e9s selon lui dans des op\u00e9rations financi\u00e8res au profit du corps d'\u00e9lite des Gardiens de la r\u00e9volution iranienne, fin du suspense, ce sera le 12 juin \u00e0 Singapour jusqu'\u00e0 maintenant Donald Trump avait laiss\u00e9 planer le myst\u00e8re autour de sa rencontre avec le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim JongN.. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 la date et le lieu hier apr\u00e8s- midi, sur Twitter, ajoutant : nous allons tous deux essayer d'en faire un moment tr\u00e8s important pour la paix dans le monde, point d'exclamation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [96%] :\r\nMichael Cohen, l'avocat personnel de Donald Trump aurait gagn\u00e9 des millions de dollars en n\u00e9gociant ses acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9s avec la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [96%] :\r\nUn d\u00e9boire de plus donc pour celui qui est aussi l'homme du scandale Stormy Daniels cette actrice de films X, \u00e0 qui il a vers\u00e9 130000 dollars pour taire une liaison pr\u00e9sum\u00e9e avec Donald Trump, plusieurs entreprises ont ainsi reconnu lui avoir vers\u00e9 des montants dont Novartis, le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois a admis avoir pay\u00e91,2 millions de dollars \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:04) [95%] :\r\nNovartis explique avoir approch\u00e9 Michael Cohen pour obtenir des conseils dans le vaste dossier de l'assurance sant\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, on sait que Trump consid\u00e8re que les m\u00e9dicaments sont trop chers, Novartis a sans doute vu en Michael Cohen, l'homme qui permet d'acc\u00e9der \u00e0 des informations de premi\u00e8re main mais quel Cohen, l'avocat, l'homme de main du pr\u00e9sident qui \u00e9tait aussi en relation avec un oligarques russes, proche du Kremlin, ce qui est sans doute d\u00e9clanch\u00e9 les soup\u00e7ons du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller, qui enqu\u00eate sur des ing\u00e9rences russe durant la campagne pr\u00e9sidentielle, le FBI a men\u00e9 des perquisitions chez Cohen et interrog\u00e9 les entreprises comme Novartis, qui \u00e9tait en relation d'affaires avec l'avocat personnel de Trump eux aujourd'hui Novartis se retrouve donc m\u00eal\u00e9e \u00e0 l'enqu\u00eate du procureur Mueller, une enqu\u00eate potentiellement explosive avec une petite touche de chimie b\u00e2loise Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [94%] :\r\nCarnets ce putsch du monde renonce le dirigeant ind\u00e9pendantiste d\u00e9signe un nouveau venu en politique pour lui succ\u00e9der, il propose que Quim Torra tente sa chance pour la pr\u00e9sidence de la Catalogne, quasiment inconnu dans la r\u00e9gion, cet \u00e9diteur de 55 ans a fait son entr\u00e9e en politique, tout r\u00e9cemment, il pr\u00e9sente l'Avantage de ne pas faire l'objet de poursuites juge judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [99%] :\r\nIl a re\u00e7u le prestigieux prix Charlemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [96%] :\r\nEmmanuel Macron, \u00e9tait hier \u00e0 Aix- la-Chapelle pour la remise de cette r\u00e9compense d\u00e9cern\u00e9e chaque ann\u00e9e \u00e0 une personnalit\u00e9 qui s'engage en faveur de l'Union europ\u00e9enne, tout un symbole, c'est la chanceli\u00e8re Angela Merkel qui faisait cette ann\u00e9e l'\u00e9loge du laur\u00e9at, alors que le foss\u00e9 semble se creuser un peu plus entre les 2 pays sur l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:32) [96%] :\r\nAngela Merkel, faisant l'\u00e9loge europ\u00e9en d'Emmanuel Macron on attendait un beau symbole d'unit\u00e9 entre Paris et Berlin \u00e0 Aix- la-Chapelle, hier, ce sont surtout les dissenssions entre les 2 dirigeants qui sont apparues au grand jour, Angela Merkel, souligne le magazine Der Spiegel a sembl\u00e9 moucher l'impatience du bouillant Macron tandis que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais reproche \u00e0 l'Allemagne son f\u00e9tichisme en mati\u00e8re de politique budg\u00e9taire et d'exc\u00e9dents commerciaux, comme le rappelle le quotidien Tagesspiegel depuis 13 ans qu'elle est au pouvoir, Angela Merkel a sembl\u00e9 s'\u00e9loigner toujours plus de la France, estime le Spiegel l'Allemagne tra\u00eene des pieds face aux propositions fran\u00e7aises et les Allemands semblent avoir de plus en plus de mal \u00e0 comprendre les r\u00e9ticences d'Angela Merkel et des chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, selon un sondage de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique ARD 82 pourcent des Allemands seraient favorables aux initiatives europ\u00e9ennes de Macron, tandis que 58 pourcent d'entre eux aimeraient qu'Angela Merkel r\u00e9ponde avec davantage de passion \u00e0 la nouvelle fougue fran\u00e7aise Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [92%] :\r\nCe constat pr\u00e9sents, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas sauver les camps de ceux qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet leur grande importance p\u00e9dagogique pour les enfants et les jeunes, mais il ne peut les soutenir que de mani\u00e8re limit\u00e9e, la raison l'instruction publique, est du ressort des cantons et des communes, cette prise de position fait suite \u00e0 un arr\u00eat de Mon-Repos, selon lequel l'\u00e9cole obligatoire doit fondamentalement rester gratuite cons\u00e9quence il est pratiquement impossible d'exiger des parents une contribution \u00e0 des camps ou des excursions obligatoires un algorithme pour aider les migrants \u00e0 trouver un travail, c'est l'oeuvre, un professeur de l'EPFZ et le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le testera d\u00e8s cet Automne, ce syst\u00e8me doit permettre de mieux r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s dans les cantons, en fonction de leur profil et du march\u00e9 du travail, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:25) [96%] :\r\nOui, il va comparer le profil du migrant avec le tissu \u00e9conomique local pour trouver les meilleures correspondances, selon les chercheurs, un homme jeune et irakien aurait, par exemple, de bonnes chances de trouver un emploi \u00e0 Z\u00fcrich et en r\u00e9gion vaudoise actuellement les requ\u00e9rants d'asile et des personnes admises provisoirement ont le droit de travailler, mais seulement dans le canton dans lequel ils ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration lors de la proc\u00e9dure d'asile la r\u00e9partition ne tient pas du tout compte du march\u00e9 du travail, si c'\u00e9tait le cas 26 pourcent d'entre eux auraient un emploi apr\u00e8s 3 ans de s\u00e9jour en Suisse, selon les chercheurs actuellement ils sont 15 pourcent seulement l'ASEM va faire une phase test d\u00e8s septembre, il va r\u00e9partir mille r\u00e9fugi\u00e9s selon les crit\u00e8res actuels et un autre millier selon les calculs de l'algorithme pour voir si le second groupe trouve plus facilement un travail, les r\u00e9sultats seront analys\u00e9s dans 2 ou 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [97%] :\r\nUn jeune de 19 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 son domicile dans la r\u00e9gion de Bellinzone il avait menac\u00e9 de tuer plusieurs personnes dans un \u00e9tablissement, ce qui est scolaire du canton quelques armes \u00e0 feu ont \u00e9t\u00e9 saisies \u00e0 son domicile, il est accus\u00e9 d'actes pr\u00e9paratoires \u00e0 l'assassinat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [97%] :\r\nDu football et la menace qui se pr\u00e9cise pour le Lausanne- Sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [95%] :\r\nLes Vaudois auraient quasiment besoin d'un miracle pour sauver leur place en Super League, ils pointent en effet toujours \u00e0 la derni\u00e8re place du classement \u00e0 4 points du FC Sion, alors qu'il reste 2 journ\u00e9es et donc 6 points en jeu une situation critique qui r\u00e9sulte de la nouvelle d\u00e9faite du Lausanne- Sport hier 2 \u00e0 0 face \u00e0 Lugano, de son c\u00f4t\u00e9, B\u00e2le a assomm\u00e9 Young Boys score 5 1 c'est la premi\u00e8re d\u00e9faite du champion depuis la tr\u00eave hivernale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Cl\u00e9a Favre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T05:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64171D58-0D92-4C9C-8DFD-43A05A479D96", "internalArchiveId": "64171D58-0D92-4C9C-8DFD-43A05A479D96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (presse 4h48) *************la revue de presse Sandra Zimmerli....et on commence avec ce que la tribune de Gen\u00e8ve appelle \" l'intriguant voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi.....\r\nles voyages des \u00e9lus d\u00e9clenchent r\u00e9guli\u00e8rement la pol\u00e9mique, commence par rappeler le journal. il faut dire que les sollicitations ne manquent pas, alors que les r\u00e8gles sont floues. Mais l\u00e0, de quoi s'agit-il?\r\nnous sommes en novembre 2015. Pierre Maudet se rend aux Emirats Arabes Unis avec son \u00e9pouse, ses enfants, son chef de cabinet et un entrepreneur genevois actif dans l'immobilier. \"un d\u00e9placement priv\u00e9\" explique le ministre, visiblement agac\u00e9 pr\u00e9cise le journal. sur place il assiste au grand Prix de formule1, suprenant? peut-\u00eatre, mais rien de mal, mais, et c'est l\u00e0 que \u00e7a complique: rencontre aussi dans son h\u00f4tel le prince h\u00e9ritier des Emirats. \"nous avons discut\u00e9 5 minutes, ces gens sont plus faciles d'acc\u00e8s qu'on ne pense\" explique-t-il.\r\n une rencontre fortuite donc, qui \u00e9tonne. \"un m\u00e9lange de genre bizarre\" selon des parlementaires et anciens hauts responsables politiques \u00e0 Gen\u00e8ve et Berne. Question cl\u00e9 aussi, qui a pay\u00e9 le s\u00e9jour? Pierre Maudet et les siens ont voyag\u00e9 en business class et log\u00e9  au luxueux Emirats Palace aux suites d\u00e9cor\u00e9es d'or et de marbre, mais il conteste le co\u00fbt de plusieurs dizaines de milliers de francs.\r\n \"il doit rendre des comptes, c'est la base d'un \u00e9tat r\u00e9publicain\" demande un socialiste \" le probl\u00e8me c'est qu'il semble faire des cachotteries\" ajoute  une \u00e9lue verte.\r\n***************On reste \u00e0 Gen\u00e8ve avec les liaisons \u00e0 risque du CICR...\r\n150 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, le comit\u00e9 international de la croix rouge fait l'objet d'un vif d\u00e9bat, quasi ontologique, existentiel sur son devenir \u00e9crit le temps. D'anciens responsables de l'institution et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s encore en fonction craignent que le CICR ne perdent son \u00e2me en jouant avec ses principes d'impartialit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance. pour eux l'organisation fond\u00e9e par henri dunant doit \u00eatre plus vigilante en mati\u00e8re de partenariats. Ils rappellent le risque que l'affaire Lafarge Holcim, partenaire strat\u00e9gique du CICR jusqu'en 2017, a potentiellement fait courir aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain. Ils interpellent aussi Peter Maurer, pr\u00e9sident, qui si\u00e8ge  aussi au conseil de fondation du WEF, forum \u00e9conomique mondial. Mais  ajoute St\u00e9phane Bussard dans son \u00e9dito: l'assurance-vie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain c'est la confiance des acteurs avec lesquels ils travaillent. Cela requiert une stricte ind\u00e9pendance, or le WEF, dont on peut saluer les m\u00e9rites, est tout sauf un acteur neutre et impartial. \r\n**************direction Z\u00fcrich \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 l'affaire de mobbing \u00e0 l'EPFZ prend de l'ampleur.... \r\ntout un institut qui doit fermer, celui d'Astronomie, tellement la professeur \"chicanait\" ses doctorants. Cela s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re au poly de Z\u00fcrich. l'affaire avait fait grand bruit. Or selon le TAges Anzeiger, \u00e0 lire aussi dans la NZZ, il ne s'agissait de loin pas d'un cas isol\u00e9. D'autres d\u00e9partements sont concern\u00e9s, celui des machines notemment. \"ces derniers mois nous avions par moment des situtations intenables\" un doctorant d\u00e9nonce des graves manquements de conduite. la direction confirme: trois professeurs font l'objet d'une analyse ( pour ne pas dire enqu\u00eate) en ce moment. A l'un d'entre eux on a retir\u00e9 14 doctorants. il a ensuite d\u00e9missionn\u00e9 de lui-m\u00eame. Et comme pour enfoncer le clou: la semaine derni\u00e8re une \u00e9tude montre qu' un \u00e9dudiant sur 4 estime que son professeur a d\u00e9j\u00e0 abus\u00e9 de son pouvoir. \"C'est comme  \u00e7a dans le monde entier\" r\u00e9plique la direction: \"la relation de pouvoir entre doctorants et pofesseurs est purement structurelle!!! Il n'emp\u00e8che selon l' ancien ombudsmann de l'\u00e9cole, \u00e9quart\u00e9 depuis, le pr\u00e9sident Lino Guzella a clairement tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir! \r\n****************  le E-voting, le vote \u00e9lectronique divise m\u00eame le monde scientifique, un dossier \u00e0 lire dans la NZZ\r\nle vote-\u00e9lectronique une r\u00e9alit\u00e9 en suisse depuis 2002. Avec des projets pilote \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et Z\u00fcrich. Aujourd'hui 8 cantons le proposent  avec deux syst\u00e8mes concurrents: le Genevois et celui de la poste. \u00e7a c'est pour l'\u00e9tat des lieux. Mais depuis quelques mois la r\u00e9sistance grandit. \"un syst\u00e8me \u00e9lectronique ne sera jamais s\u00fbr\" explique un sp\u00e9cialiste. \"le papier non plus\" r\u00e9torque un autre, tout aussi sp\u00e9cialiste \" la preuve, tout r\u00e9cemment \u00e0  Winthertour,  plusieurs bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s dans le d\u00e9compte\". \"oui mais l'erreur sera toujours de moinde grande ampleur\" reprend le premier. Alors la solution viendra-t-elle de la blockchain? une start-up z\u00fcrichoise en collaboration avec l'universit\u00e9 de z\u00fcrich y travaille actuellement. \"int\u00e9ressant\" estime notre premier sp\u00e9cialiste, probl\u00e8me: \"la blockchain c'est la transparence or justement en vote \u00e9lectronique on en veut pas!!!\"\r\n*************une sitation pour terminer: \" l'hyper-consommation cr\u00e9e la frustration permanente\"!!!\r\nDonald Trump pr\u00e9sident milliardaire dans sa tour dor\u00e9e, Kim Kardashian, ic\u00f4ne d'instagrame et reine des selfies depuis sa salle de bain. Deux des plus c\u00e9l\u00e8bres ambassadeurs du monde o\u00f9 la richesse, la s\u00e9duction, le d\u00e9sir de gloire et le bling-bling semblent avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9s en valeur cardinales. La photographe Lauren Greenfield, dont le livre a inspir\u00e9 un film qui sort cet \u00e9t\u00e9,  parle \"du d\u00e9sir de la richesse \u00e0 tout prix\" comme \"du mal de ce d\u00e9but de si\u00e8cle!!!!\" \u00e0 lire dans le temps....", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-05-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-05-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9542880", "ece-9542856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T05:18:59Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMerci, on va passer \u00e0 la revue de presse avec vous, Sandra meurt, lit et on commence avec ce que La Tribune de Gen\u00e8ve, appelle l'intriguant voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi, les voyages des \u00e9lus des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement la pol\u00e9mique commence par rappeler le journal, il faut dire que les solides li\u00e9s \u00e0 ces sollicitations pardon ne manquent pas, alors que les r\u00e8gles sont floues, mais l\u00e0, de quoi s'agit -il, nous sommes en novembre 2015 Pierre Maudet seront aux \u00c9mirats arabes unis, avec son \u00e9pouse, ses enfants, son chef de cabinet et un entrepreneur Genevois actif dans l'immobilier, un d\u00e9placement priv\u00e9, explique le ministre, visiblement agac\u00e9, pr\u00e9cise le journal, sur place, il assiste au Grand Prix de Formule 1 surprenant peut-\u00eatre, mais rien de mal mais, et c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique, il rencontre aussi dans son h\u00f4tel, le prince h\u00e9ritier des \u00c9mirats, nous avons discut\u00e9 5 minutes, ces gens sont plus faciles d'acc\u00e8s, qu'on ne pense, explique -t-il, une rencontre fortuite, donc qui \u00e9tonne un m\u00e9lange de genre bizarre selon des parlementaires et anciens hauts responsables politiques \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Berne, question cl\u00e9 aussi qui a pay\u00e9 ce s\u00e9jour Pierre Maudet et les siens ont voyag\u00e9 en Business class et log\u00e9 au luxueux \u00c9mirats Palace aux suites des corridors et de marbre mais il conteste le coup de plusieurs dizaines de milliers de francs il doit rendre des comptes, c'est la base d'un \u00e9tat r\u00e9publicain demande un socialiste, le probl\u00e8me c'est qu'il semble faire des cachotteries ajoute une \u00e9lue verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [88%] :\r\nMichel Huissoud, directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, est ce que vous avez un bon roi de regard sur les notes de frais, les voyages des conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\nOui, oui, et le contr\u00f4le des finances a aussi le droit de regard l\u00e0- dessus mais je trouve ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, c'est ce m\u00e9lange public- priv\u00e9 et je crois que c'est un, c'est une chose qu'on va observer de plus en plus dans le futur et je dois dire que personnellement dans un tour \u00e0 ski \u00e0 la \u00e0 la cabane Hollandia, plus de 3000 m\u00e8tres d'altitude, il m'arrivait d'avoir des discussions professionnelles avec des gens que je rencontre tout \u00e0 fait par hasard et qui sont extr\u00eamement utiles et voil\u00e0 c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [81%] :\r\nMais vous avez pas ma\u00eetris\u00e9, prix de la d\u00e9nonciation sur votre note de frais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [88%] :\r\nNon, je l'ai pas fait n'est-ce que pas un vrai changement dans en la mati\u00e8re, Michel lui si on le voit, l'exemple de la Loterie romande qui r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 des parlementaires \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements le fait peut-\u00eatre moins maintenant, on sent que la sensibilit\u00e9 est plus grande, oui, je pense que la sensibilit\u00e9 \u00e9tat \u00e0 juste titre plus Andr\u00e9 c'est une bonne chose ou vous vous dites -moi raconte une bonne, c'est des peccadilles une invitation pour un match de foot ou une course de ski, c'est rien, moi je pense, la transparence, c'est toujours une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [91%] :\r\nMichel Huissoud nous, on continue \u00e0 parcourir la presse et puis on reste \u00e0 Gen\u00e8ve d'ailleurs avec les liaisons \u00e0 risque du CICR, 100 50 ans apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nCr\u00e9ation le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, fait l'objet d'un vif d\u00e9bat quasi ontologique existentiel sur son devenir, \u00e9crit Le Temps d'anciens responsables de l'institution et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s encore en fonction, craignent que le CICR ne perde son \u00e2me en jouant avec ses principes d'impartialit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance pour l'organisation fond\u00e9e par Henri Dunant, doit \u00eatre plus vigilante en mati\u00e8re de partenariats, il rappelle le risque que l'affaire Lafarge : Holcim partenaire strat\u00e9gique du CICR jusqu'en 2017 a potentiellement fait courir aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain, ils interpellent aussi Peter Maurer, le pr\u00e9sident qui si\u00e8ge aussi au conseil de fondation du web, le Forum \u00e9conomique mondial, et ajoute St\u00e9phane Bussard de son \u00e9dito l'assurance vie des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le terrain, c'est la confiance des acteurs avec lesquels il travaille cela requiert une stricte ind\u00e9pendance, or le Wafd, dont on peut saluer les m\u00e9rites est tout sauf un acteur neutre et impartial Murray le Mali. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [87%] :\r\nOui, il y a notamment cet accord assez \u00e9trange on par l'article un accord conclu entre le CICR et l'agence chinoise Chine nouvelle et \u00e7a avec \u00e7a, c'est, c'est c'est \u00e7a, \u00e7a interpelle forc\u00e9ment \u00e0 la fois parce qu'on sait que cette agence, plac\u00e9e sous la sous la sous le contr\u00f4le Direct des services de propagande de P\u00e9kin et aussi parce qu'on attend, c'est vrai, a priori plut\u00f4t du CICR qui place qui favorise, par un m\u00e9dia plut\u00f4t qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [94%] :\r\nDirection Z\u00fcrich \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 l'affaire de mobbing \u00e0 l'EPFZ prend de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:10) [92%] :\r\nTout un institut qui doit fermer, celui de l'astronomie tellement la professeur chicaner entre guillemets ses doctorants, cela s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re au poly de Z\u00fcrich, l'affaire avait fait grand bruit, or selon le Tages-Anzeiger c'est \u00e0 lire aussi dans la NZZ, il ne s'agissait de loin pas d'un cas isol\u00e9, d'autres d\u00e9partements sont concern\u00e9s, celui des machines, notamment ces derniers mois, nous avions par moment des situations intenables \u00e0 doctorants d\u00e9nonce des graves manquements de conduite : la direction confirme trois professeurs font l'objet d'une analyse pour ne pas dire enqu\u00eate en ce moment, Alain d'entre, on a retir\u00e9 14 doctorants, il a ensuite d\u00e9missionn\u00e9 de lui- m\u00eame et comme pour enfoncer le clou, la semaine derni\u00e8re une \u00e9tude montre qu'un \u00e9tudiant sur 4 estime que son professeur a d\u00e9j\u00e0 abus\u00e9 de son pouvoir, c'est comme \u00e7a dans le monde entier, r\u00e9plique la direction, la relation de pouvoir entre doctorants et professeurs est purement structurelle, il n'emp\u00eache, selon l'ancien ombudsman de l'\u00e9cole, \u00e9cart\u00e9 depuis le pr\u00e9sident Lino de la a clairement tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [87%] :\r\nMichel Huissoud la question des lanceurs d'alerte d\u00e8s whistleblower elle vous int\u00e9resse, imagine, vous \u00eates un peu leur relais finalement au niveau du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances et de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [89%] :\r\nOui, c'est une source de l'information qui est extr\u00eamement importante pour nous et qui se d\u00e9veloppe de plus en plus, on a une plateforme maintenant qui garantit l'anonymat \u00e9galement des lanceurs d'alors pour qui sont qui les prot\u00e8ge, je crois qu'il y a vraiment beaucoup d'informations qui viennent par ce canal et ce qui peut surprendre Michel Huissoud quand on lit, on lit votre rapport il y a 122 annonce d'irr\u00e9gularit\u00e9s, la moiti\u00e9 de l'ext\u00e9rieur et puis il y a une seule qui atterrit au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est pas un peu disproportionn\u00e9 comme moyen on r\u00eave un peu de Snowden, mais ne a pas en Suisse je je me r\u00e9jouis du fait qu'on n'a pas autant de Cars p\u00e9nale que de que d'un seul sur son bateau, dit c'est un peu une ligne qui tourne \u00e0 vide, non, non, mais je crois qu'il faut bien voir qu'il y a beaucoup d'irr\u00e9gularit\u00e9s qui peut se passer, qui sont du domaine disciplinaire o\u00f9 vous avez cit\u00e9 les PFC FCZ tous ces dysfonctionnements sont r\u00e9elles, mais il y a rien de p\u00e9nal probablement dans dans tous ces cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [91%] :\r\nOn passe au il voting le vote \u00e9lectronique qui divise m\u00eame le monde scientifique, un dossier \u00e0 lire dans la NZZ Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [92%] :\r\nLe vote \u00e9lectronique, une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse depuis 2002 avec des projets pilote \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel et Z\u00fcrich aujourd'hui, hui quand le propose avec 2 syst\u00e8mes concurrents, le Genevois et celui de la Poste, \u00e7a c'est pour l'\u00e9tat des lieux, mais depuis quelques mois, la r\u00e9sistance grandit un syst\u00e8me \u00e9lectronique ne sera jamais s\u00fbr, explique un sp\u00e9cialiste, le papier non plus, r\u00e9torque un autre tout aussi sp\u00e9cialiste la preuve tout r\u00e9cemment \u00e0 Winthertour plusieurs bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s lors du d\u00e9compte oui mais l'erreur sera toujours de moins grande ampleur reprend le 1er, alors la solution viendra -t-elle de la blockchain, une Start-Up, z\u00fcrichoises, en collaboration avec l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich il travaille actuellement int\u00e9ressant, estime notre premier sp\u00e9cialiste probl\u00e8me la blockchain c'est la transparence, or justement vote \u00e9lectronique, on n'en veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [90%] :\r\nMichel Huissoud on a d\u00e9pens\u00e9 pas mal d'argent, il y a plusieurs projets pour le il voting rien de concret pour l'instant de l'argent gaspill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [90%] :\r\nMais je crois que le l'expos\u00e9 tout \u00e0 l'heure montre parfaitement le probl\u00e8me : plus on met de s\u00e9curit\u00e9 plus on met en danger l'anonymat et le et les d\u00e9cisions de de l'\u00e9lecteur, donc je crois qu'on est vraiment l\u00e0 dans un un probl\u00e8me difficile \u00e0 r\u00e9gler et qui pose des questions plus politiques ou \u00e9thique, que technique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [93%] :\r\nUne situation pour terminer l'hyper- consommation qui cr\u00e9e la frustration permanente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [91%] :\r\nDonald Trump pr\u00e9sident milliardaire dans sa tour dor\u00e9e, Kim Kardashian ic\u00f4ne d'Instagram reine des selfies depuis sa salle de bain, 2 des plus c\u00e9l\u00e8bres ambassadeurs du monde o\u00f9 la richesse, la s\u00e9duction, le d\u00e9sir de gloire et le bling-bling semblent avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 en valeur cardinale alors la photographe, l\u00e0 il n'Greenfield dans le livre a inspir\u00e9 un film qui sort cet \u00e9t\u00e9, parle du d\u00e9sir de la richesse \u00e0 tout prix comme du mal de ce d\u00e9but de si\u00e8cle, \u00e7a c'est \u00e0 lire, \u00e7a vous int\u00e9resse dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [73%] :\r\nDonc, moi \u00e7a m'int\u00e9resse merci Sandra Zimmermann aille. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-007EC7E0-EA43-4EDB-8A36-682659B27913", "internalArchiveId": "007EC7E0-EA43-4EDB-8A36-682659B27913", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zhao Tong, expert de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin;Favre, Cl\u00e9a;David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR VS et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de campagne pour les JO;Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident des Verts valaisan et membre du comit\u00e9 du NON pour les JO 2026;Roger Schnegg, directeur de Swiss Olympic\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/DEMANTELEMENT NUCLEAIRE NORD-COREEN PI) La Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis face \u00e0 face pour un sommet historique !\r\nLa date a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e hier : ce sera le 12 juin prochain \u00e0 Singapour. \r\nUne recontre qui aura des airs de pari diplomatique pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump. \r\nCar \u00e0 ce stade, une question risque de diviser les deux chefs d'Etat : celle du d\u00e9mant\u00e8lement du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en. Kim Jong-Un et son homologue chinois Si Jinping plaident pour une d\u00e9nucl\u00e9arisation progressive. Washington veut un d\u00e9mant\u00e8lement imm\u00e9diat. De Shanghai, les explications de Michael Peuker  \r\n  1'34\r\n((La d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te. Kim Jong-Un s'y est engag\u00e9. Seule inconnue\u00a0: le calendrier. Donald Trump est press\u00e9. Pour Zhao Tong, expert de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin, l'option du d\u00e9sarmement total imm\u00e9diat n'est pas sur la table.\r\nZhao Tong 1 (Homme) \r\nLe profond manque de confiance entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis rend impossible toute d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord dans un avenir proche. La seule fa\u00e7on d'y parvenir serait de recourir \u00e0 la force. Alors si on s'ent\u00eate \u00e0 vouloir d\u00e9nucl\u00e9ariser \u00e0 court terme, on est condamn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec.\r\nRecourir \u00e0 la force pour d\u00e9manteler sans attendre la Cor\u00e9e du Nord. Washington mena\u00e7ait de le faire il y a quelques mois seulement. Faut-il craindre les repr\u00e9sailles de la Maison Blanche en cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations \u00e0 venir\u00a0? La r\u00e9ponse de Zhao Tong.\r\nZhao Tong 2 (Homme)\r\nLa Cor\u00e9e du Nord a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s habile dans sa strat\u00e9gie d'am\u00e9lioration de ses relations avec la Chine et la Cor\u00e9e du Sud. Et ses relations avec la Russie ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonnes. Maintenant, face au soutien de la Cor\u00e9e du Sud, de la Chine et de la Russie, m\u00eame si le pr\u00e9sident Trump quitte la table des n\u00e9gociations sans r\u00e9sultats positifs, les Etats-Unis ne pourront en aucun cas recourir \u00e0 la force pour d\u00e9sarmer la Cor\u00e9e du Nord. Les Etats-Unis ne dispose plus de levier coercitif \u00e0 l'\u00e9gard de la Cor\u00e9e du Nord. \r\nDonald Trump ne semble pas pr\u00eat \u00e0 faire de concessions. Mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a plus d'atouts dans son jeu. Il devrait donc entamer les discussions avec Kim Jong-Un dans une position inconfortable. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Bve sanctions am\u00e9ricaines - Iran) *** Les Etats-Unis qui ont par ailleurs annonc\u00e9 hier des premi\u00e8res sanctions contre l'Iran...\r\nDeux jours apr\u00e8s l'annonce du retrait de Washington de l'accord nucl\u00e9aire iranien, les premi\u00e8res sanctions tombent. Elles visent un r\u00e9seau de financement li\u00e9 aux Gardiens de la R\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime iranien. Dans le viseur de la Maison Blanche : des transferts de devises entre l'Iran et les Emirats arabes unis. Plusieurs millions y aurait transit\u00e9 selon le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor. Washington qui a \u00e9galement donn\u00e9 3 \u00e0 6 mois aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran pour se d\u00e9sengager du pays. Une approche vivement critiqu\u00e9e par les Europ\u00e9ens.\r\n(Bve Iran) *** \"L'Iran a franchi une ligne rouge\"\r\nD\u00e9claration de Benyamin Netanyahou hier soir.... Le premier minsitre isra\u00e9lien faisait r\u00e9f\u00e9rence aux tirs de roquette envoy\u00e9es jeudi matin depuis la Syrie... sur la partie du Golan occup\u00e9e par Isra\u00ebl... Des tirs attribu\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une riposte isra\u00e9lienne. \"Nous frapperons au centuple tous ceux qui nous attaqueront. C'est ce que nous avons fait et ce que nous continuerons \u00e0 faire\"... a pr\u00e9venu le dirigeant isra\u00e9lien dans sa premi\u00e8re allocution publique depuis les raids.\r\n(Carles Puigdemont) Carles Puigdemont renonce. Le dirigeant ind\u00e9pendantiste d\u00e9signe un nouveau venu en politique pour lui succ\u00e9der. Il propose que Kim Torra tente sa chance pour la pr\u00e9sidence de la Catalogne. Quasiment inconnu dans la r\u00e9gion, cet \u00e9diteur de 55 ans a fait son entr\u00e9e en politique tout r\u00e9cemment. Son avantage: celui de ne pas faire l'objet de poursuites judiciaires.\r\n(TF5/15MIN SION 2026 RESAUX SOCIAUX PI) *** En Suisse, c'est la derni\u00e8re ligne droite pour la candidature de Sion au Jeux olympiques d'hiver 2026. \r\nLes Valaisans voteront pour ou contre l'organisation des Jeux dans un mois et le r\u00e9sultat s'annonce serr\u00e9. Quinze minutes est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature. Zo\u00e9 Decker a rencontr\u00e9 un partisan et un opposant au JO, tous deux tr\u00e8s engag\u00e9s dans la campagne. Une campagne extr\u00eamement tendue qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur tous les fronts: dans les m\u00e9dias, sur les march\u00e9s, mais aussi sur les r\u00e9seaux sociaux....l'endroit o\u00f9 l'agressivit\u00e9 \u00e9tait la plus perceptible. \r\n  1'43 \r\nExtro: \"Sion2026, carnet de campagne d'un Valais divis\u00e9\" c'est le reportage de Quinze minutes...A \u00e9couter demain \u00e0 12h40 sur la 1\u00e8re\r\n((PAPIER INTEGRE\r\nProvocations, insultes, fausses informations...la campagne a parfois bien d\u00e9rap\u00e9 sur la toile. Et certains sont des cibles de choix, comme David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de campagne pour les JO, tr\u00e8s pr\u00e9sent sur facebook...\r\nSON 1\r\nUn argument que Jean-Pascal Fournier est loin de partager. Pour le pr\u00e9sident des Verts valaisan et membre du comit\u00e9 du NON, les d\u00e9bats sur les r\u00e9seaux sociaux ne sont pas constructifs..\r\nSON 2 En attendant les jeux sont loins d'\u00eatre faits. Le dernier sondage montre partisans et opposants au coude \u00e0 coude. Pour beaucoup, les 7% d'ind\u00e9cis feront la diff\u00e9rence.))\r\n(Bve P\u00e9tition) Lutter contre la pauvret\u00e9 en imposant plus de transparence dans le commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res. C'est l'objectif de Swissaid qui a adress\u00e9 une p\u00e9tition au Conseil national dans ce sens. Elle lui demande de ne pas exempter les entreprises actives dans le commerce de mati\u00e8res premi\u00e8res de l'\"article anti-corruption\". Un article pr\u00e9vu dans la r\u00e9vision du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme. En contraignant les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goces \u00e0 la transparence, la r\u00e9gulation des flux financiers serait plus ais\u00e9e et plusieurs millions de personnes pourraient sortir de la pauvret\u00e9 selon Swissaid.\r\n(01/CULTURE-SPORT/LOI JEUX ARGENT ITV SCHNEGG) *** Les milieux de la culture et du sport soutiennent la nouvelle loi sur les jeux d'argent...\r\nAbsurde r\u00e9pondent de nombreux opposants au texte, soumis en votation le 10 juin prochain... Selon eux, avec ou sans cette loi, les associations culturelles et sportives continueront \u00e0 recevoir des subventions de la part des casinos et des loteries... Roger Schnegg, directeur de Swiss Olympic n'en est pas si s\u00fbr... d'o\u00f9 son soutien \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent- \r\n  45'' \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(Camps de ski) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas sauver les camps de ski.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet leur grande importance p\u00e9dagogique pour les enfants et les jeunes. Mais il ne peut les soutenir que de mani\u00e8re limit\u00e9e. Et cela parce que l'instruction publique est du ressort des cantons et des communes. Cette prise de position fait suite \u00e0 un arr\u00eat de Mon-Repos....selon lequel l'\u00e9cole obligatoire doit fondamentalement rester gratuite. Cons\u00e9quence : il est pratiquement impossible d'exiger des parents une contribution \u00e0 des camps ou des excursions obligatoires.\r\n(04/GE/POLEMIQUE PAGANI PA (REP 22H30)) *** Peut-on \u00e0 la fois \u00eatre le magistrat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement d'une grande ville; et pr\u00e9sider la commission de l'am\u00e9nagement du parlement cantonal ? \r\nEt bien la question se pose \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nR\u00e9my Pagani, le maire de la ville \u00e9lu au Grand Conseil mi-avril se profile maintenant pour prendre la t\u00eate de la tr\u00e8s sensible commission de l'am\u00e9nagement du canton. Une situation qui fait bondir les partis de droite, Mathieu Cupelin.\r\n  57'' \r\n((On l'apprenait hier... \u00e9lu au Grand Conseil, R\u00e9my Pagani va int\u00e9grer la commission de l'am\u00e9nagement, o\u00f9 il sera le seul repr\u00e9sentant d'Ensemble \u00e0 Gauche. Et selon le tournus qui est la r\u00e8gle tacite entre partis, il revient \u00e0 sa formation, donc \u00e0 lui, d'en prendre la pr\u00e9sidence, lors de sa premi\u00e8re s\u00e9ance qui aura lieu fin mai.\r\nDe quoi faire fulminer la droite, qui d\u00e9nonce un double m\u00e9lange des genres... R\u00e9my Pagani s'occupera d'un m\u00eame sujet, l'Am\u00e9nagement, \u00e0 la fois dans un ex\u00e9cutif et dans un l\u00e9gislatif; et \u00e0 la Ville et au Canton, deux collectivit\u00e9s parfois en opposition dans ce domaine.\r\nM\u00eame si un tel double mandat n'est pas interdit \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a l\u00e0 une \"incompatibilit\u00e9 \u00e9thique\", selon le pr\u00e9sident du PDC Bertrand Buchs, qui appelle l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche \u00e0 retirer sa candidature.\r\nMais R\u00e9my Pagani n'en a nullement l'intention. Selon lui, la droite lui fait un mauvais proc\u00e8s d'intention. Il dit justement vouloir mettre \u00e0 profit son exp\u00e9rience en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement pour d\u00e9bloquer certains dossiers pour le bien g\u00e9n\u00e9ral.))\r\n(13/CINEMA RUSSE/CANNES/KREMLIN PA) *** Direction le festival de Cannes...avec \"L'\u00e9t\u00e9\", un film rattrap\u00e9 par la politique....\r\nLe r\u00e9alisateur du long m\u00e9trage est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Russie, malgr\u00e9 la demande du Festival de Cannes de lui permettre de pr\u00e9senter son film. KIRILL SERE-BRENNI-KOFF est accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds publics dans son pays. Il risque 10 ans de prison. Une affaire jug\u00e9e politique par les personnalit\u00e9s qui le soutiennent, Isabelle Cornaz.\u00a0 \r\n\u00a0  52'' \r\n((Des critiques \u00e9logieuses pour le dernier film de Serebrennikov, pr\u00e9sent\u00e9 mercredi.\u00a0 Un journaliste n'h\u00e9site pas \u00e0 faire le parall\u00e8le entre le personnage de son film, un c\u00e9l\u00e8bre chanteur dans l'URSS du d\u00e9but des ann\u00e9es 80, et la situation de Serebrennikov aujourd'hui, dans une Russie \u00e0 la libert\u00e9 d'expression \u00e0 nouveau menac\u00e9e... Serebrennikov, enfant terrible de la sc\u00e8ne russe, parfois critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour d\u00e9tournement de fond publics, des accusations que lui et ses soutiens jugent absurdes... l'an dernier Isabelle Huppert s'\u00e9tait exclam\u00e9\u00a0: Monsieur poutine, laissez-le tranquille. Mais selon Thierry Fr\u00e9maux, directeur du festival, le pr\u00e9sident russe aurait d\u00e9clar\u00e9 ne rien pouvoir faire pour faciliter la venue de Serebrennikov cette ann\u00e9e, \u00ab\u00a0la justice est ind\u00e9pendante dans notre pays\u00a0\u00bb aurait-il \u00e9crit. Le Kremlin confirme ces propos, mais laissent entendre que Poutine n'a pas r\u00e9pondu lui-m\u00eame, laissant \u00e0 la diplomatie russe le soin de le faire. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou))\r\n(18/UKRAINE/FINALE LIGUE DES CHAMPIONS PA) *** C\u00f4t\u00e9 football,  l'Ukraine s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le 26 mai prochain la finale de la prestigieuse Ligue des Champions...\r\nUn rendez-vous qui opposera le Real Madrid \u00e0 Liverpool et dont le potentiel lucratif n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux h\u00f4teliers de la ville de Kiev. Ils sont entr\u00e9s dans une v\u00e9ritable surench\u00e8re des prix, Laurent Bastardoz.\r\n  52'' \r\n((De 50.-, prix habituel pour un bon h\u00f4tel dans la capitale ukrainienne, vous devrez vous saigner financi\u00e8rement si vous ne souhaitez pas dormir sous un pont ou dans un parc de la ville. Depuis que l'affiche de la finale est connue les offres les plus farfelues pupulent sur la toile.  Des prix qui sur un c\u00e9l\u00e8bre site de r\u00e9servation d'h\u00f4tel varie aujourd'hui pour la nuit en question entre 200.- pour une chambre d'h\u00f4te \u00e0 10 km de Kiev \u00e0 plus de 10'000.- pour une villa cossue pr\u00e8s de l'a\u00e9roport ! En moyenne, sur les 8% d'h\u00f4tels et r\u00e9sidences restantes, il faudra d\u00e9bourser pr\u00e8s de 2500 francs suisses. \r\nDes offres aberrantes qui ont motiv\u00e9s quelques ukrainiens \u00e0 cr\u00e9er un march\u00e9 parall\u00e8le sur le WEB. L'un d'entre eux Viktor Kylymar, un \u00e9tudiant de 27 ans cit\u00e9 par l'agence Reuters a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'offrir l'hospitalit\u00e9 aux fans. Cela afin de leur donner une meilleure image de sa ville. Une id\u00e9e plut\u00f4t altruiste qui fait boule de neige et qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit plus de 4000 personnes sur les r\u00e9seaux sociaux depuis son lancement le 5 mai dernier.))\r\n(Bve Sport) Et toujours en football, c'est la soupe \u00e0 la grimace pour le Lausanne-Sport.... \r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite 2 \u00e0 0 hier face \u00e0 Lugano... les Vaudois sont plus proches que jamais de la rel\u00e9gation en challenge league\r\nIls ont d\u00e9sormais 4 point de retard sur Sion... avant-dernier au classement de superleague. Dans l'autre rencontre d'hier apr\u00e8s-midi, celle qui opposait B\u00e2le \u00e0 Young Boys. Les B\u00e2lois ont mang\u00e9 les bernois, 5 \u00e0 1.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542853", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2018-05-11T07:00:16_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2018-05-11T07:00:16_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9542876", "ece-9542853"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T05:13:43Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nAu sommaire ce matin des psychologues en col\u00e8re qui doivent parfois reverser jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 de leur salaire au psychiatre qui les supervise en cause le syst\u00e8me de d\u00e9l\u00e9gation pour \u00eatre rembours\u00e9 par l'assurance maladie, les psychologues d\u00e9nonce des abus, certains parlent d'exploitation d'autres hausses carr\u00e9ment le mot prostitution t\u00e9moignage \u00e0 7 heures 42 et si vous inscriviez votre enfant un camp d'\u00e9t\u00e9 pour apprendre \u00e0 programmes des robots innover, ce sera possible d\u00e8s le mois de juin, l'association Digitalsmiths sort l'ambulance des camps d'\u00e9t\u00e9 4 virgule 0 et pour cause : 2 tiers des enfants qui commencent l'\u00e9cole aujourd'hui feront un m\u00e9tier qui n'existe pas encore, alors que fait l'\u00e9cole justement une invit\u00e9 nous r\u00e9pond vers 7 heures 18 et puis le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances contr\u00f4le l'utilisation des deniers publics depuis 100 40 ans son directeur Michel Huissoud est l'invit\u00e9 de Romain qui va quant \u00e0 l'actualit\u00e9, elle est dans le journal de Coraline Pauchard. \r\nCoraline bonjour, bonjour, \u00c9tats-Unis, Cor\u00e9e du Nord, le face-\u00e0-face diplomatique historique est pr\u00e9vue le 12 juin prochain \u00e0 Singapour avec une question cruciale : celle du d\u00e9mant\u00e8lement du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en Washington veut que ce soit imm\u00e9diat Pyongyang plaident pour un arr\u00eat progressif, les pr\u00e9cisions dans ce journal de notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael Peuker sprint final pour la candidature de Sion au Jeux olympiques d'hiver 2026 les Valaisans voteront le 10 juin prochain sous fond de campagne intense et particuli\u00e8rement agressive sur les r\u00e9seaux sociaux 15 minutes est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature, un mois avant la votation et toujours dans ce journal, la nouvelle loi sur les jeux d'argent qui fait de l'oeil au milieu culturel et sportif et la surench\u00e8re des complexes h\u00f4teliers ukrainien en vue de la finale de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis face \u00e0 face pour un sommet historique, la date a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e hier, ce sera le 12 juin prochain \u00e0 Singapour, une rencontre qui aura des airs de pari p\u00f4le diplomatique pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, car \u00e0 ce stade une question risque de diviser les 2 chefs d'\u00c9tat, celle du d\u00e9mant\u00e8lement du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, Kim Jong-Un, et son homologue chinois, Xi Jinping plaident pour une d\u00e9nucl\u00e9arisation progressive, Washington veut un d\u00e9mant\u00e8lement imm\u00e9diat de Shanghai, les explications de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [90%] :\r\nLa d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te Kim Jong-Un s'y est engag\u00e9, seule inconnue : le calendrier Donald Trump, lui, est press\u00e9 mais pour dire Tong, expert de la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 l'institut Carnegie eating roi de P\u00e9kin, l'option du d\u00e9sarmement total imm\u00e9diat n'est tout simplement pas sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [91%] :\r\n\u00e7a ne maintient au-dessus le profond manque de confiance entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis rend impossible toute d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord dans un avenir proche, et on est bon, oui Turek Gildas, il la seule fa\u00e7on d'y parvenir serait de recourir \u00e0 la force, alors si on s'en-t\u00eate \u00e0 vouloir d\u00e9nucl\u00e9ariser \u00e0 court terme, on est condamn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec du tu hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [95%] :\r\nRecourir \u00e0 la force pour d\u00e9manteler sans attendre la Cor\u00e9e du Nord Washington mena\u00e7ait de le faire, il y a quelques mois \u00e0 peine, faut -il donc craindre les repr\u00e9sailles de la Maison Blanche en cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations \u00e0 venir, la r\u00e9ponse de Tong. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [92%] :\r\nNon, ce courrier \u00e0 Guingamp, ils sont la Cor\u00e9e du Nord a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s habile dans sa strat\u00e9gie d'am\u00e9lioration de ses relations avec la Chine et la Cor\u00e9e-du-Sud et ses relations avec la Russie, ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne maintenant face au soutien de la Cor\u00e9e du sud de la Chine et de la Russie, m\u00eame si le pr\u00e9sident Trump quitte la table des n\u00e9gociations sans r\u00e9sultat positif, les \u00c9tats-Unis ne pourront en aucun cas, recourir \u00e0 la force pour d\u00e9sarmer la Cor\u00e9e du Nord, les \u00c9tats-Unis ne dispose plus de levier commerce \u00e9thique \u00e0 l'\u00e9gard de la Cor\u00e9e du Nord au relance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [93%] :\r\nDonald Trump ne semble pas pr\u00eat \u00e0 faire de concessions, mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a plus d'atouts dans son jeu, il devrait donc entamer les discussions avec Kim Jong-Un dans une position bien inconfortable, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [97%] :\r\nDans l'autre dossier nucl\u00e9aire, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier des premi\u00e8res sanctions contre l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [94%] :\r\nEt 2 jours apr\u00e8s l'annonce du retrait de Washington de l'accord nucl\u00e9aire iranien les premi\u00e8res sanctions tombent, elle vise un r\u00e9seau de financement li\u00e9 aux Gardiens de la r\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime iranien dans le viseur de la Maison Blanche, des transferts de devises entre l'Iran et les \u00c9mirats arabes unis, plusieurs millions, il y aurait transit\u00e9, selon le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor Washington qui a \u00e9galement donn\u00e9 3 \u00e0 6 mois aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran pour se d\u00e9sengager du pays, une approche vivement critiqu\u00e9e par les Europ\u00e9ens, l'Iran a franchi une ligne rouge, d\u00e9claration de Benyamin N\u00e9tanyahou, hier soir, le 1er ministre isra\u00e9lien faisait r\u00e9f\u00e9rence aux tirs de roquette envoy\u00e9es jeudi matin depuis la Syrie sur la partie du Golan, occup\u00e9 par Isra\u00ebl des tirs attribu\u00e9s \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une riposte isra\u00e9lienne nous frapperons au centuple tous ceux qui nous attaqueront c'est ce qu'on nous avons fait et ce que nous continuerons \u00e0 faire, a pr\u00e9venu le dirigeant isra\u00e9lien dans sa premi\u00e8re allocution publique depuis les raids. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [96%] :\r\nEn Suisse, c'est la derni\u00e8re ligne droite pour la candidature de Sion au Jeux olympiques d'hiver 2026. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [95%] :\r\nLes Valaisans voteront pour ou contre l'organisation des Jeux dans un mois et le r\u00e9sultat s'annonce serr\u00e9 15 minutes est all\u00e9 prendre la temp\u00e9rature Zo\u00e9 Decker a rencontr\u00e9 un partisan et un opposant au JO tous de tr\u00e8s engag\u00e9s dans la campagne, une campagne extr\u00eamement tendue qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur tous les fronts dans l'imm\u00e9diat sur les march\u00e9s mais aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, l'endroit o\u00f9 l'agressivit\u00e9 \u00e9tait la plus perceptible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [95%] :\r\nProvocations, insultes, fausses informations, h\u00e9 oui, la campagne a parfois bien d\u00e9rap\u00e9 sur la toile, et certains sont des cibles de choix comme David Crettenand, d\u00e9put\u00e9 PLR et co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de campagne pour les Jeux olympiques, il est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [86%] :\r\nJ'ai jamais la habitude de voir des tensions comme \u00e7a l\u00e0 sur les les Jeux olympiques, \u00e7a c'est tout de suite des attaques personnelles, tout de suite, class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie des, des m\u00e9chants manipulateurs alors si, si, d\u00e9fend les Jeux olympiques, ce qui l'a certainement l'envie 100 m\u00e8tres de l\u00e0, les poches sur ce dossier- l\u00e0, et de la vraiment de la peine \u00e0 s'en tire cette conviction qui peut \u00eatre pass\u00e9 au travers des messages sur les r\u00e9seaux sociaux mais je pense qu'il faut le faire quand m\u00eame, parce qu'il y a tout un, une partie des gens qui resteraient passifs et puis ils observent ce qui se passe, puis, ces gens -l\u00e0 vont peut-\u00eatre piqu\u00e9 l'information. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [97%] :\r\nUn argument que Jean-Pascal Fournier est loin de partager pour le pr\u00e9sident des Verts valaisan et membre du comit\u00e9 du NON les d\u00e9bats sur les r\u00e9seaux sociaux ne sont pas constructifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:26) [90%] :\r\nJe pense que c'est une \u00e9norme perte de temps, on r\u00e9pond \u00e0 l'autre, l'autre r\u00e9pond encore \u00e0 l'autre, et finalement il en sort pas grand chose, donc je trouve qu'il y a beaucoup de d\u00e9rapages verbaux, c'est comme si les gens se permettait peut-\u00eatre un petit peu tout moi \u00e7a me surprend : si on prend, embrasant David Crettenand je, je vois qu'ils communiquent \u00e9norm\u00e9ment sur sur Facebook, presque comme si c'\u00e9tait c'une identification tellement forte le 10 juin moi on va voter, et puis apr\u00e8s je tourne la page, hein, je veux dire, moi je voulais passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [96%] :\r\nEt en attendant, les jeux sont loin d'\u00eatre faits, le dernier sondage montre partisans et opposants au coude \u00e0 coude pour beaucoup les 7 pourcent d'ind\u00e9cis feront la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [96%] :\r\nSi on 2026 carnet de campagne d'un Valais divis\u00e9, c'est le reportage de 15 minutes \u00e0 \u00e9couter demain \u00e0 12 heures 40 sur cette antenne, sur la premi\u00e8re, lutter contre la pauvret\u00e9 en imposant plus de transparence dans le commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est l'objectif de suicides qui a adress\u00e9 une p\u00e9tition au Conseil national dans ce sens, elle lui demande de ne pas exempter les entreprises actives dans le commerce de mati\u00e8res premi\u00e8res de l'article anti- corruption un article pr\u00e9vu dans la r\u00e9vision du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme en contraignant les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce \u00e0 la transparence, la r\u00e9gulation des flux financiers serait plus ais\u00e9e et plusieurs millions de personnes pourraient sortir de la pauvret\u00e9, selon Swissaid, les milieux de la culture et du sport, soutiennent la nouvelle loi sur les jeux d'argent absurde r\u00e9pondent de nombreux opposants au texte soumis en votation le 10 juin prochain prochain selon eux avec ou sans cette loi, les associations culturelles et sportives continueront \u00e0 recevoir des subventions de la part des casinos et des loteries Roger Schnegg directeur de Swiss Olympic n'en est pas si s\u00fbr, d'o\u00f9 son soutien \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [87%] :\r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 maintenant que le dernier 10 ans les cas sinon ils ont perdu d\u00e9j\u00e0 40 pourcent de leur chiffre cette affaire et c'est surtout parce qu'il y a beaucoup d'entreprises de l'\u00e9tranger qui offrent des jeux sur Internet aujourd'hui, c'est environ 7 aux 150 millions de francs suisses par ann\u00e9e et en pensant bien il y a des recherches qui disent que, dans la future \u00e7a peut augmenter jusqu'\u00e0 750 millions et puis \u00e7a \u00e7a va manquer aide chaque ann\u00e9e il y a beaucoup plus d'entreprises Tollet tranch\u00e9es, qui viennent sur le march\u00e9 des loteries qui sont pas oblig\u00e9s de respecter le loi suisse alors \u00e7a veut dire qu'ils ont et Mayor Morch, ils sont pas oblig\u00e9s de investir de l'Arche en dans la culture transportant la social et puis c'est pour \u00e7a aussi que nous, on est absolument pour que ce loi va passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [93%] :\r\nRoger Schnegg qui r\u00e9pondait \u00e0 Marc mais ni qui ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas sauver les camps de ski. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet leur grande importance p\u00e9dagogique pour les enfants et les jeunes, mais il ne peut les soutenir que de mani\u00e8re limit\u00e9e, et cela parce que l'instruction publique, est du ressort des cantons et des communes, cette prise de position fait suite \u00e0 un arr\u00eat de Mon-Repos, selon lequel l'\u00e9cole obligatoire doit fondamentalement rester gratuite cons\u00e9quence il est pratiquement impossible d'exiger des parents une contribution \u00e0 des camps ou des excursions obligatoires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [97%] :\r\nPeut -on \u00e0 la fois \u00eatre le magistrat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement d'une grande ville et pr\u00e9sider la commission de l'am\u00e9nagement du parlement cantonal, h\u00e9 bien, la question se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, R\u00e9my Pagani, le maire de la ville, \u00e9lu au Grand Conseil, mi- avril, se profile maintenant pour prendre la t\u00eate de la tr\u00e8s sensible, commission de l'am\u00e9nagement du canton, une situation qui fait bondir les partis de droite Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:53) [93%] :\r\nOn l'apprenait hier \u00e9lu au Grand Conseil R\u00e9my Pagani va int\u00e9grer la commission de l'am\u00e9nagement o\u00f9 il sera le seul repr\u00e9sentant d'Ensemble \u00e0 gauche et selon le Tournus qui est la r\u00e8gle tacite entre partis, il revient \u00e0 sa formation, donc \u00e0 lui d'en prendre la pr\u00e9sidence lors de sa premi\u00e8re s\u00e9ance qui aura lieu fin mai, de quoi faire fulminer : la droite, qui d\u00e9nonce un double m\u00e9lange des genres, R\u00e9my Pagani s'occupera d'un m\u00eame sujet l'am\u00e9nagement \u00e0 la fois dans un ex\u00e9cutif et dans un l\u00e9gislatif et \u00e0 la ville et au Canton deux collectivit\u00e9s parfois en opposition dans ce domaine m\u00eame si Intel double mandat n'est pas interdit \u00e0 Gen\u00e8ve il y a l\u00e0 une incompatibilit\u00e9 \u00e9thique selon le pr\u00e9sident du PDC Bertrand Books qui appelle l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche \u00e0 retirer sa candidature mais R\u00e9my Pagani n'en a nullement l'intention, selon lui, la droite lui fait un proc\u00e8s d'intention, il dit justement vouloir mettre \u00e0 profit son exp\u00e9rience en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement pour d\u00e9bloquer certains dossiers pour le bien g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:50) [91%] :\r\n7 heures 11 ans part \u00e0 Cannes, direction le festival avec l'\u00e9t\u00e9, un film rattrap\u00e9 par la politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [95%] :\r\nLe r\u00e9alisateur du long m\u00e9trage est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Russie, malgr\u00e9 la demande du Festival de Cannes, de lui permettre de pr\u00e9senter son film Kirill, le Serebrennikov est accus\u00e9 de d\u00e9tournement de fonds publics dans son pays, il risque 10 ans de prison une affaire jug\u00e9e politique par les personnalit\u00e9s qui le soutiennent, Isabelle Corona. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:15) [92%] :\r\nDes critiques \u00e9logieuses pour le dernier film de serrer Br\u00e9ny Cove, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, mercredi, un journaliste n'h\u00e9site pas \u00e0 faire le parall\u00e8le entre le personnage de son film, un c\u00e9l\u00e8bre chanteur dans l'URSS du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et la situation de Serebriakov aujourd'hui dans une Russie \u00e0 la libert\u00e9 d'expression parfois menac\u00e9es Serebriakov critique \u00e0 l'\u00e9gard du pouvoir, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 l'an dernier pour d\u00e9tournement de fonds publics, des accusations que lui et ses nombreux soutiens juge absurde, Isabelle Huppert, s'\u00e9tait m\u00eame exclam\u00e9 monsieur Poutine, laissez -le tranquille mais selon Thierry Fr\u00e9maux, directeur du festival, le pr\u00e9sident russe aurait d\u00e9clar\u00e9 ne rien pouvoir faire pour faciliter la venue du Serebriakov, cette ann\u00e9e, la justice est ind\u00e9pendante dans notre pays aurait -il \u00e9crit le Kremlin confirme ses propos mais laisse entendre que Vladimir Poutine n'a pas r\u00e9pondu lui- m\u00eame, laissant la diplomatie russe, le soin de le faire, Isabelle rtsinfo, Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:07) [95%] :\r\nApr\u00e8s le cin\u00e9ma, le football, l'Ukraine s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le 26 mai prochain la finale de la prestigieuse Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:16) [98%] :\r\nUn rendez- vous qui opposera le Real Madrid \u00e0 Liverpool et dont le potentiel lucratif n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux h\u00f4teliers de la ville de Kiev, ils sont entr\u00e9s dans une v\u00e9ritable surench\u00e8re des prix Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:26) [94%] :\r\nDe 50 francs prix habituel pour un bon h\u00f4tel dans la capitale ukrainienne, vous devrez vous saigner financi\u00e8rement si vous ne souhaitez pas dormir sous un pont ou dans un parc de la ville depuis que l'affiche de la finale est connue, les offres les plus farfelues pullulent sur la toile, des prix qui, sur un c\u00e9l\u00e8bre site de r\u00e9servation d'h\u00f4tel varie aujourd'hui pour la nuit en question entre 200 francs pour une chambre d'h\u00f4te \u00e0 10 kilom\u00e8tres de Kiev \u00e0 plus de 10000 francs pour une villa cossue pr\u00e8s de l'a\u00e9roport, en moyenne, sur les 8 pourcent d'h\u00f4tels et r\u00e9sidences restantes, il faudra d\u00e9bourser pr\u00e8s de 2500 francs suisses des offres aberrantes qui ont motiv\u00e9s quelques ukrainiens \u00e0 cr\u00e9er un march\u00e9 parall\u00e8le sur le web, l'homme entre Viktor Killy marre, un \u00e9tudiant de 27 ans, cit\u00e9 par l'agence Reuters, a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'offrir l'hospitalit\u00e9 aux fans, cela afin de leur donner une meilleure image de sa ville une id\u00e9e plut\u00f4t altruiste qui fait boule de neige et qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit plus de 4000 personnes sur les r\u00e9seaux sociaux depuis son lancement le 5 mai dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:19) [94%] :\r\nEt toujours en football pour finir ce journal, c'est la soupe \u00e0 la grimace pour le Lausanne- Sport apr\u00e8s leur d\u00e9faite 2 \u00e0 0 hier face \u00e0 Lugano les Vaudois sont plus proches que jamais de la rel\u00e9gation en Challenge League, ils ont d\u00e9sormais 4 points de retard sur Sion, avant- dernier au classement de Super League dans l'autre rencontre hier apr\u00e8s- midi, celle qui opposait B\u00e2le \u00e0 Young Boys les B\u00e2lois ont mang\u00e9 les bernois 5 \u00e0 1 esp\u00e8rent qu'ils \u00e9taient bons merci Coraline Pauchard pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1448CED-93CA-4CD5-8455-CC4DBD5DBEEC", "internalArchiveId": "C1448CED-93CA-4CD5-8455-CC4DBD5DBEEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ghazi;Myriam Benraad, sp\u00e9cialiste de l'Irak \u00e0 l'Universit\u00e9 de Leiden aux Pays-Bas;Manuele Bertoli, conseiller d'Etat PS TI, en charge de l'\u00e9ducation\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(08/ITALIE SUIVI PA (REP 22H30)) La Lega et le mouvement 5 \u00e9toiles... entament leur deuxi\u00e8me jours de n\u00e9gociations... aujourd'hui en Italie.\r\nApr\u00e8s l'annonce du retrait de Forza Italia... le parti de Silvio Berlusconi... les deux formations anti-syst\u00e8mes sont r\u00e9unies... depuis hier matin... pour tenter de former un gouvernement\r\nLe chef de l'Etat... Sergio Mattarella... leur a accord\u00e9 quelques jours pour mettre au point un programme et dresser la liste des ministres.\r\nA Rome, une correspondance d'Eric Jozsef.\r\n  51'' \r\n((Matteo Salvini, le leader de la Ligue a indiqu\u00e9 qu'il faudra sans doute attendre jusqu'\u00e0 lundi pour conna\u00eetre l'issue des n\u00e9gociations avec le Mouvement 5 \u00e9toiles. Mais les dirigeants des deux partis parlent d'un climat positif qui devrait permettre de pr\u00e9senter un programme gouvernemental commun malgr\u00e9 des divergences notables, notamment sur les priorit\u00e9s \u00e9conomiques, baisse des imp\u00f4ts pour la Ligue, lutte contre la pauvret\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des 5 \u00e9toiles. Les Etats-majors des deux partis discutent \u00e9galement de la composition de l'Ex\u00e9cutif. A priori Matteo Salvini et Luigi Di Maio devraient renoncer tous les deux au fauteuil de pr\u00e9sident du Conseil et devraient choisir ensemble une autre personnalit\u00e9. La liste des ministres sera \u00e9tudi\u00e9e tr\u00e8s attentivement par le chef de l'Etat Sergio Mattarella qui veut notamment des garanties sur la politique \u00e9trang\u00e8re du futur gouvernement et sur les engagements europ\u00e9ens de l'Italie.))\r\n(Sanctions us) **** Washington prend de nouvelles sanctions li\u00e9es \u00e0 l'Iran... deux jours apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucl\u00e9aire \r\nCes sanctions entrent dans le cadre des r\u00e8gles am\u00e9ricaines de lutte contre le terrorisme et les activit\u00e9s financi\u00e8res iraniennes suspectes.\r\nLe d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor les a impos\u00e9es hier \u00e0 six individus et trois entreprises... impliqu\u00e9es selon lui dans des op\u00e9rations financi\u00e8res au profit d'un corps d'\u00e9lite des Gardiens de la r\u00e9volution iranienne. \r\nPour l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne c'est ce corps d'\u00e9lite... qui est \u00e0 l'origine des roquettes tir\u00e9es hier matin en Syrie... sur le plateau du Golan... contr\u00f4l\u00e9 par Tel Aviv\r\n(14/IRAN/REAX DECLARATION NETANYAHU PA) **** Et justement... hier soir... Benyamin Netanyahu s'est exprim\u00e9 dans une vid\u00e9o... pour la premi\u00e8re fois depuis ces tirs de roquette intervenus \u00e0 l'aube hier matin.\r\nPour le premier ministre isra\u00e9lien... l'\"Iran a franchi une ligne rouge...\"\r\nIl est revenu sur les frappes de repr\u00e9sailles men\u00e9es par Isra\u00ebl contre des positions iraniennes...\r\n\"Nous frapperons au centuple tous ceux qui nous attaqueront. C'est ce que nous avons fai et ce que nous continuerons \u00e0 faire\"... a menac\u00e9 Benyamin Netanyahu\r\nEt c\u00f4t\u00e9 iranien.. les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre... Siavosh Ghazi.\r\n  51'' \r\n((\"L'Iran n'est pas favorable \u00e0 de nouvelles tensions dans la r\u00e9gion\", a r\u00e9agi le pr\u00e9sident iranien Hssan Rohani lors d'un entretien avec la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. \r\n\"le r\u00e9sultat du combat de l'Iran aux c\u00f4t\u00e9s des peuples syrien et irakien contre les terroristes du groupe Etat islamique, est une relative stabilit\u00e9 en Syrie et une bonne stabilit\u00e9 en Irak, ce qui est dans l'int\u00e9r\u00eat de la r\u00e9gion, du monde et de l'Europe\", a ajout\u00e9 Hassan Rohani. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de la Commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res du parlement iranien,. \r\n\"L'Iran condamne les attaques isra\u00e9liennes, ndlr) et estime que toute r\u00e9action de la part de la Syrie rel\u00e8ve de la l\u00e9gitime d\u00e9fense\", a d\u00e9clar\u00e9 M. Boroujerdi. \r\nIl a accus\u00e9 Isra\u00ebl d'\u00eatre entr\u00e9 dans un jeu dangereux. \r\nEnnemi jur\u00e9 d'Isra\u00ebl, l'Iran a envoy\u00e9 des conseillers militaires et des volontaires iraniens, afghans et pakistanais en Syrie pour aider l'arm\u00e9e syrienne \u00e0 lutter contre les groupes armes et les jihadistes. Siavosh GHAZI/T\u00e9h\u00e9ran ))\r\n(TF3/IRAK ENJEUX ELECTIONS LEGISLATIVES PI) Ce sont leurs premi\u00e8res \u00e9lections depuis la victoire contre le groupe Etat islamique en d\u00e9cembre dernier... \r\nLes irakiens sont appel\u00e9s aux urnes... demain.\r\nUn scrutin capital pour permettre au pays de se reconstruire et de se reconcilier... apr\u00e8s 3 ans de guerre contre l'organisation terroriste. C\u00e9line Tzaud\r\n  1'13\r\n((Reconcilier, reconstruire, s\u00e9curiser.voil\u00e0 des d\u00e9fis qui ne sont pas inconnus pour l'Irak qui doit une nouvelle fois se relever apr\u00e8s une p\u00e9riode noire. La victoire contre l'Etat islamique et maintenant ces \u00e9lections devraient permettre au pays de r\u00e9amorcer un processus politique entre parenth\u00e8se. Myriam Benraad, sp\u00e9cialiste de l'Irak \u00e0 l'Universit\u00e9 de Leiden aux Pays-bas.\r\nSon 24''\r\nCar le groupe \u00e9tat islamique n'est pas totalement \u00e9radiqu\u00e9 de la r\u00e9gion. Le pays va devoir \u00e9viter toute r\u00e9surgence. Avec ce d\u00e9fi de parfaire la formation de ses services de s\u00e9curit\u00e9. ceux-ci ne seront en effet plus \u00e9paul\u00e9 militairement par la coalition internationale. \r\nLe voisin iranien devrait lui, en revanche, continuer de jouer de son influence sur le plan militaire, social et \u00e9conomque. reste que beaucoup essaient de s'affranchir de cette tutelle. De nombreux candidats jouent d'ailleurs la carte du nationalisme en vue des ces \u00e9lections l\u00e9gislatives.))\r\n(Puigdemont) Carles Puigdemont renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne.\r\nIl a annonc\u00e9 hier depuis l'Allemagne.\r\nEt l'anccien dirigeant ind\u00e9pendantiste a d\u00e9sign\u00e9 son successeur.... \r\nKim Torra... c'est son nom... un \u00e9diteur de 55 ans... qui a travaill\u00e9 en Suisse pendant deux ans... pour une compagnie d'assurance.\r\nNouveau venu en politique... Kim torra a l'avantage de ne pas \u00eatre sous le coup de poursuites judiciaires en Espagne.\r\n(07/TI/MENACES ECOLE ITV BERTOLI) **** (HEURE) Ce drame... qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 dans le canton du Tessin. \r\nUn jeune homme de 19 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 son domicile, dans la r\u00e9gion de Bellinzone.... il \u00e9tait en possession de plusieurs armes. \r\nL'individu aurait menac\u00e9 de mort plusieurs personnes de l'\u00e9tablissement scolaire qu'il fr\u00e9quente, une \u00e9cole moyenne sup\u00e9rieure.\r\nAlert\u00e9 par des enseignants du jeune homme.... L'unit\u00e9 de police sp\u00e9cialis\u00e9e dans le rep\u00e9rage de personnes mena\u00e7antes et potentiellement dangereuses a \u00e9t\u00e9 actionn\u00e9e\r\nMais pas question de parler d'actes pr\u00e9paratoires en vue d'un attentat terroriste... pour le conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9ducation, Manuele Bertoli\r\n  39'' \r\nManuele Bertoli r\u00e9pondait \u00e0 nos confr\u00e8res de la  Radio de la Suisse italienne.\r\n((TRAD: Pour ce que nous en savons pour l'heure, l'affaire est li\u00e9e \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve en proie \u00e0 des probl\u00e8mes personnels. \r\nUn \u00e9l\u00e8ve brillant par ailleurs. A l'\u00e9cole, la direction, la vice-direction et les enseignants ont tr\u00e8s bien r\u00e9agi. Ils ont compris que quelque chose ne fonctionnait pas. \r\nApr\u00e8s quoi, le jeune homme a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 mais comme la situation apparaissait anormale, la police a finalement \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e. \r\nCette collaboration avec la police a conduit \u00e0 l'arrestation de l'\u00e9l\u00e8ve. Des indices faisaient penser que quelque chose de grave aurait pu se produire la semaine prochaine.))\r\n(Camps de ski) Les camps de ski sont importants pour la jeunesse... mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pourra pas les soutenir d'avantage... financi\u00e8rement. \r\nLe gouvernement a pris position... hier... dans l'affaire de ces semaines de sports d'hiver... mises en danger par un arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEn d\u00e9cembre dernier... les juges de montrepos concluaient que l'\u00e9cole obligatoire doit rester gratuite... et qu'il est donc impossible d'exiger des parents une contribution \u00e0 des excursions obligatoires.\r\nMais sans cette contribution de la famille... les camps de ski... particuli\u00e8rement chers... sont en p\u00e9ril. \r\nR\u00e9sultat... plusieurs parlementaires demandaient \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'augmenter son soutien \u00e0 ces camps.\r\n(16/FOOT/LUGANO-LAUSANNE PA) **** Plus beaucoup d'espoir... dans les rangs du Lausanne-Sport.\r\nBattus 2 \u00e0 0 hier au Cornaredo par Lugano... les Vaudois auront de la peine \u00e0 \u00e9viter une rel\u00e9gation en challenge  League\r\nA deux journ\u00e9es de la fin...  Ils sont toujours derniers de Superleague... et ont d\u00e9sormais quatre longueur de retard sur Sion\r\nEt surtout...  ils ne sont plus ma\u00cetres de leur destin...  Herv\u00e9 Borsier \r\n  42'' \r\n((Le Lausanne-Sport \u00e0 deux matchs pour essayer de redresser une situation tr\u00e8s d\u00e9favorable et a d\u00e9j\u00e0 quasi un pied en Challenge League.Certes, math\u00e9matiquement, il reste 6 points en jeu, mais les lausannois sont condamn\u00e9 a remport\u00e9 leur deux prochains matchs, face \u00e0 Thoune, dimanche \u00e0 la Pontaise et \u00e0 Saint Gall, samedi 19 mai, en esp\u00e9rant que dans le m\u00eame temps Sion laisse \u00e9chapper des points en chemin. Hors, les lausannois n'ont inscrit qu'un seul point, lors des 6 derni\u00e8re rencontres, en revanche les s\u00e9dunois, sans \u00eatre souverains, semble plus \u00e0 m\u00eame de trouver les ressources pour se maintenir. Le verdict pourrait tomber donc tomber dimanche, peu avant 18 h et pour l'instant la balance ne penche pas en faveur des Lausannois.2** ..))\r\n(Foot)", "durationSec": 558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542851", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-11T06:30:08_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-11T06:30:08_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9542874", "ece-9542851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T05:13:41Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nSavoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, les discussions vont se poursuivre aujourd'hui en Italie entre La Lega et le Mouvement 5 \u00e9toiles, les 2 formations antisyst\u00e8me quelques jours pour trouver un terrain d'entente et former un gouvernement, notre correspondant \u00e0 Rome, nous dira ce qu'il faut attendre de ces n\u00e9gociations, l'Iran a franchi une ligne rouge, d\u00e9claration hier soir de Benyamin N\u00e9tanyahou apr\u00e8s les roquettes que T\u00e9h\u00e9ran aurait envoy\u00e9 sur un territoire isra\u00e9lien en Syrie \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Hassan Rohani a r\u00e9agi mais vous l'entendrez, il a choisi un autre registre et puis en fin de journal, on reviendra sur la d\u00e9faite aux lourdes cons\u00e9quences du Lausanne- Sport hier face \u00e0 Lugano les Lausannois n'ont plus que de maigres chances de sauver leur place en Super League et, pire, l'issue de cette fin de saison, n'est plus entre leurs mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nLa Lega et le Mouvement 5 \u00e9toiles entament leur 2\u00e8me jour de n\u00e9gociations aujourd'hui en Italie apr\u00e8s l'annonce du retrait de Forza Italia, le parti de Silvio Berlusconi, les 2 formations antisyst\u00e8me sont r\u00e9unis depuis hier matin pour tenter de former un gouvernement, le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella leur a accord\u00e9 quelques jours pour mettre au point un programme et dresser la liste des ministres \u00e0 Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [91%] :\r\nMatteo Salvini, le leader de la Ligue, a indiqu\u00e9 qu'il faudra sans doute attendre jusqu'\u00e0 lundi pour conna\u00eetre l'issue des n\u00e9gociations avec le Mouvement 5 \u00e9toiles, mais les dirigeants des 2 partis, parle d'un climat positif qui devrait permet de pr\u00e9senter un programme gouvernemental commun malgr\u00e9 des divergences notables, notamment sur les priorit\u00e9s \u00e9conomiques : baisse des imp\u00f4ts pour la Ligue, lutte contre la pauvret\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 des 5 \u00e9toiles les \u00c9tats-Majors des 2 parties discutent \u00e9galement de la composition de l'ex\u00e9cutif, a priori, Matteo Salvini et Luidgi des maillots devrait renoncer tous les 2 au fauteuil de pr\u00e9sident du conseil et devrait choisir ensemble une autre personnalit\u00e9, la liste des ministres sera \u00e9tudi\u00e9e tr\u00e8s attentivement par le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, qui veut notamment des garanties sur la politique \u00e9trang\u00e8re du futur gouvernement et sur les engagements europ\u00e9ens de l'Italie, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [90%] :\r\nEt Washington passent de la parole aux actes et prend de nouvelles sanctions li\u00e9es \u00e0 l'Iran, 2 jours apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nCes sanctions entrent dans le cadre des r\u00e8gles am\u00e9ricaines de lutte contre le terrorisme et les activit\u00e9s financi\u00e8res iraniennes suspectes, le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor les hier \u00e0 six individus et trois entreprises impliqu\u00e9es selon lui dans des op\u00e9rations financi\u00e8res au profit d'un corps d'\u00e9lite des Gardiens de la r\u00e9volution iranienne pour la mais et pour l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, c'est ce corps d'\u00e9lite, justement, qui est \u00e0 l'origine des roquettes tir\u00e9es hier matin en Syrie, sur le plateau du Golan contr\u00f4l\u00e9 par Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [91%] :\r\nEt justement, hier soir, Benyamin N\u00e9tanyahou, s'est exprim\u00e9 dans une vid\u00e9o pour la premi\u00e8re fois depuis, ces tirs de roquettes intervenus survenue hier \u00e0 l'aube. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [94%] :\r\nPour le 1er ministre isra\u00e9lien, l'Iran a franchi une ligne rouge, il est revenu sur les frappes de repr\u00e9sailles men\u00e9es par Isra\u00ebl contre des positions iraniennes nous frapperons au centuple tous ceux qui nous attaqueront, c'est ce que nous avons fait et ce que nous continuerons \u00e0 faire, a menac\u00e9, Benyamin N\u00e9tanyahou, c\u00f4t\u00e9 iranien, les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [93%] :\r\nL'Iran n'est pas favorable \u00e0 de nouvelles tensions dans la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani lors d'un entretien avec la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, le r\u00e9sultat du combat de l'Iran, aux c\u00f4t\u00e9s des pop syriens et irakiens contre le terroriste ouvre islamique est une relative stabilit\u00e9 en Syrie et une bonne stabilit\u00e9 en Irak, ce qui est dans l'int\u00e9r\u00eat de la r\u00e9gion du monde et de l'Europe, a ajout\u00e9 Hassan Rohani, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res du parlement iranien a condamn\u00e9 les isra\u00e9lienne en estimant que toute r\u00e9action de la part de la Syrie relevaient de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, il a accus\u00e9 Isra\u00ebl d'\u00eatre entr\u00e9 dans un jeu dangereux ennemi jur\u00e9 d'Isra\u00ebl, l'Iran a envoy\u00e9 des conseillers militaires et des volontaires iraniens mais aussi afghans et pakistanais en Syrie pour aider l'arm\u00e9e syrienne \u00e0 lutter contre les groupes arm\u00e9s djihadistes Siavosh quasi pour RTSinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [96%] :\r\nCe sont leurs premi\u00e8res \u00e9lections depuis la victoire contre le groupe \u00c9tat islamique en d\u00e9cembre dernier, les Irakiens sont appel\u00e9s aux urnes demain un scrutin capital pour permettre au pays de se reconstruire et de se r\u00e9concilier apr\u00e8s 3 ans de guerre contre l'organisation terroriste Salins au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [92%] :\r\nR\u00e9concilier reconstruire s\u00e9curis\u00e9, voil\u00e0 des d\u00e9fis qui ne sont pas totalement inconnu pour l'Irak qui doit nouvelle fois se relever apr\u00e8s une p\u00e9riode noire, la victoire contre l'\u00c9tat islamique et maintenant ces \u00e9lections devraient permettre au pays de r\u00e9amorcer un processus politique entre parenth\u00e8ses, Myriam Benraad, sp\u00e9cialiste de l'Irak \u00e0 l'Universit\u00e9 de Leiden, aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:29) [86%] :\r\nIl faut voir ce que la formation d'un prochain gouvernement va changer en terme de changement institutionnel et ceux qui sont incapables de r\u00e9tablir des institutions, l'ordre, la s\u00e9curit\u00e9, tout ce que les Irakiens demande exigeant, si on prend les sunnites qui \u00e9tait gouvern\u00e9 par les djihadistes pendant 3 ans, c'est vraiment la demande principale du peuple, c'est \u00e7a en fait la r\u00e9ponse, je ne dirais structurelle \u00e0 la menace djihadiste en proposant des alternatives \u00e0 ces populations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [96%] :\r\nCar le groupe \u00c9tat islamique n'est pas totalement \u00e9radiqu\u00e9 de la r\u00e9gion, le pays va devoir \u00e9viter toute r\u00e9surgence avec ce d\u00e9fi de parfaire la formation de ses services de s\u00e9curit\u00e9, ceux -ci ne seront en effet plus \u00e9paul\u00e9 militairement par la coalition internationale le voisin iranien devrait lui en revanche continuer de jouer de son influence sur le plan militaire, social et \u00e9conomique reste que beaucoup en Irak, essaient de s'affranchir de cette tutelle de nombreux candidats jouent d'ailleurs la carte du nationalisme en vue de ces \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [93%] :\r\nCar l'esprit du de Mont- renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne et l'a annonc\u00e9 hier depuis l'Allemagne, l'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste aussi d\u00e9sign\u00e9 son successeur, Kim Torra, c'est son nom, un \u00e9diteur de 55 ans, qui a travaill\u00e9 en Suisse pendant 2 ans pour une compagnie d'assurance, nouveau venu en politique, Kim, \u00e0 l'Avantage de ne pas \u00eatre sous le coup de poursuites judiciaires en Espagne 6 heures 36 ce drame \u00e0 pr\u00e9sent qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, dans le canton du Tessin, un jeune homme de 19 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier \u00e0 son domicile dans la r\u00e9gion de Bellinzone, il \u00e9tait en possession de plusieurs armes l'individu aurait menac\u00e9 de mort plusieurs personnes de l'\u00e9tablissement scolaire qu'il fr\u00e9quente une \u00e9cole moyenne sup\u00e9rieure, alert\u00e9 par des enseignants du jeune homme, l'unit\u00e9 de police sp\u00e9cialis\u00e9e dans le rep\u00e9rage de personnes mena\u00e7antes et potentiellement dangereuse a \u00e9t\u00e9 actionn\u00e9e mais pas question de parler d'actes pr\u00e9paratoires en vue d'un attentat terroriste pour le conseiller d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9ducation, Manuele Bertoli. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:15) [62%] :\r\nBen oui, Linda les putain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [93%] :\r\nDe ce que nous savons pour l'heure, l'affaire est li\u00e9e \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve en proie \u00e0 des probl\u00e8mes personnels. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:22) [60%] :\r\nProbl\u00e8me et \u00e0 des v\u00f4tres attaqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:24) [98%] :\r\nUn \u00e9l\u00e8ve brillant par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:26) [98%] :\r\nAlors qu'on a un an. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:27) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cole, la direction, les enseignants ont tr\u00e8s bien r\u00e9agi : ils ont compris que quelque chose ne fonctionnait pas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:33) [66%] :\r\nSi on a au nez Che ITA qu'appuyer la question \u00e0 quoi la LeoSat au compte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [83%] :\r\nApr\u00e8s quoi, nos jeune homme a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9, mais comme la situation apparaissait anormale, la police a finalement \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:45) [86%] :\r\nAlors que l\u00e0, pour le tignasse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [94%] :\r\nCette collaboration avec la police, a conduit \u00e0 l'arrestation de 9 des indices faisaient penser que quelque chose de grave aurait pu se produire la soupe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:53) [71%] :\r\nAlors j'ai laiss\u00e9 mon approche record un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [92%] :\r\nManuele Bertoli r\u00e9pondait \u00e0 nos confr\u00e8res de la radio de l'art de la radio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [79%] :\r\nDe la radio de la Suisse italienne, excusez -moi, je dis l'air aussi quelque chose qu'il reste exactement et Red Sea, les camps de ski. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [94%] :\r\nSont importants pour la jeunesse, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne pourra pas les soutenir davantage, financi\u00e8rement, le gouvernement a pris position hier dans l'affaire de ces semaines de sports d'hiver, mises en danger par un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier, les juges de Mon-Repos concluait que l'\u00e9cole obligatoire doit rester gratuite et qu'il est donc impossible d'exiger des parents une contribution des excursions obligatoires mais sans cette contribution de la famille, les camps de ski sont particuli\u00e8rement chers et donc sont en p\u00e9ril, r\u00e9sultat, plusieurs parlementaires demandait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration d'augmenter son soutien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [83%] :\r\nPlus d'espoirs beaucoup plus dans les rangs du Lausanne- Sport plus beaucoup ah pardon beaucoup sur il d\u00e9ment ce vendredi, merci donc plus beaucoup d'espoir pour le Lausanne- Sport, battu 2 \u00e0 0 hier \u00e0 Lugano les Vaudois rendent la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [92%] :\r\nPeine \u00e0 \u00e9viter une rel\u00e9gation en Challenge League \u00e0 2 journ\u00e9es de la fin : Ils sont toujours derniers de Superleague et ont d\u00e9sormais 4 longueurs de retard sur Sion et surtout, ils ne sont plus ma\u00eetres de leur destin, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:02) [93%] :\r\nLe Lausanne- Sport \u00e0 2 matches pour essayer de redresser une situation tr\u00e8s d\u00e9favorable, et a d\u00e9j\u00e0 quasi un pied en Challenge League certes, math\u00e9matiquement, il reste 6 points en jeu mais les Lausannois sont condamn\u00e9s \u00e0 remporter les 2 prochains matches face \u00e0 Thoune dimanche \u00e0 la Pontaise et \u00e0 Saint-Gall, samedi 19 mai en esp\u00e9rant que dans le m\u00eame temps, si on laisse \u00e9chapper des points en chemin, or les Lausannois n'ont inscrit qu'un seul point lors de leurs 6 derni\u00e8res rencontres, en revanche, les S\u00e9dunois sans \u00eatre souverain semble plus \u00e0 m\u00eame de trouver les ressources pour se maintenir le verdict pourrait tomber donc dimanche peu avant 18 heures et pour l'instant, la balance ne penche pas en faveur des Lausannois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [85%] :\r\nVous allez d'avoir Dany nous l'espoir aux Lausannois mais rien n'est jou\u00e9, encore et au Br\u00e9sil, toujours du football, pas question de manquer une miette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:54) [92%] :\r\nDes matchs de l'\u00e9quipe nationale pour le Mondial qui arrive cet \u00e9t\u00e9, les banques ont \u00e9t\u00e9 officiellement autoris\u00e9s \u00e0 fermer partiellement leurs portes les jours de rencontre de la Sele\u00e7ao la Banque centrale du Br\u00e9sil a publi\u00e9 une circulaire selon laquelle les agences bancaires pour modifier les horaires d'accueil du public, et ce alors que la loi les oblige normalement \u00eatre ouverte au public, au Mans, ces 5 heures par jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [80%] :\r\nEh ben merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T05:23:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A893647-7400-4BE0-9F38-17F9F976FE81", "internalArchiveId": "4A893647-7400-4BE0-9F38-17F9F976FE81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Horvath, g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies et responsable du site 2000 watts.org;David Suchet, porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re;Matthias Aebischer, conseiller national PS FR, pr\u00e9sident de cin\u00e9suisse;Anais Grandjean, co-pr\u00e9sidente des Jeunes verts-lib\u00e9raux Suisse, membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire loi jeux d'argent;R\u00e9my Pagani, Maire de Gen\u00e8ve, \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche;Amoric;Arnaud Brunet, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Bureau International de la R\u00e9cup\u00e9ration et du Recyclage;J\u00f6rg Lacher, porte-parole de l'association f\u00e9d\u00e9rale allemande pour les mati\u00e8res secondaires et l'\u00e9limination de d\u00e9chets\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:20-07:59:33 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/SANCTIONS IRAN USA) Les premi\u00e8res sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran sont tomb\u00e9es... deux jours apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\nHier... les Etats-Unis ont annonc\u00e9 des mesures contre 6 individus et 3 entreprises... \r\nDes sanctions qui visent un r\u00e9seau de financement li\u00e9 aux Gardiens de la R\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime iranien. \r\n Rapha\u00ebl Grand.\r\n((Ces sanctions visent des transferts de devises entre l'Iran et les Emirats arabes unis.  Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sors  assure que des millions de dollars y ont transit\u00e9, permaettant de financer des activit\u00e9s terroristes li\u00e9es au  Gardiesnde la r\u00e9volution\r\nCes sanctions sont les premi\u00e8res depuis que Donald Trump a annonc\u00e9 le retrait des EWtats-Unis de l'accord nucla\u00e9ire iranien.Washington qui a \u00e9galement donn\u00e9 3 \u00e0 6 mois aux entreprsies \u00e9trang\u00e8res actives en Iran pour se d\u00e9sengager du pays.\r\nUne approche vivement critiqu\u00e9e par les Europ\u00e9ennes.. . Qui voient leur entreprsies p\u00e9nalis\u00e9es par une d\u00e9cision prise \u00e0 Washington, de fa\u00e7on unilat\u00e9rale. Jean Yves le Drian  le chef de la diplomatie fran\u00e7aise  d\u00e9nonce une mesure \u00ab innaceptable \u00bb dans eun interview donn\u00e9e au quotidien Le Parisien..\r\n C'est pourtant en incluant les pays europ\u00e9ens, m\u00eame contre leur gr\u00e9, que Washington esp\u00e8re bien mettre une pression maximale sur le r\u00e9gime iranien, et pousser T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 ren\u00e9gocier un nouvel accord . rg rtsinof WH))\r\nEt apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Jean Yves Le Drian, celles du ministre fran\u00e7ais de l'Economie ce matin.\r\n \"Il est temps que l'Europe passe des paroles au actes en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 \u00e9conomique\" a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Lemaire sur Europe 1. \r\nIl souhaite que tous les europ\u00e9ens se mettent ensemble pour se defendre face aux sanctions que les Etats-Unis souhaitent appliquer aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran.\r\n(TF4/PRIX PETROLE PI) **** Autre cons\u00e9quence du retrait am\u00e9ricain .... le prix du baril de p\u00e9trole est \u00e0 la hausse... Il atteint 77 dollars ce matin.\r\nEt le retour des sanctions contre l'Iran aura sans doute encore un impact sur les cours... \r\nT\u00e9h\u00e9ran, important exportateur, pourrait retourner \u00e0 sa production d'avant 2015. \r\nAutrement dit, moins d'or noir sur le march\u00e9 alors que la demande, elle, ne faiblit pas. \r\nDe quoi faire m\u00e9caniquement grimper les prix. Romain Bardet.\r\n  1' 41\r\n((Un cours du baril qui prend l'ascensceur, voil\u00e0 une bonne nouvelle pour les Am\u00e9ricains et leur p\u00e9trole de schiste, davantage rentable lorsque les prix sont \u00e9lev\u00e9s. Mais aussi pour les pays du Golf....car cela ram\u00e8ne plus d'argent dans les caisses.\r\nMais pour \u00e9viter une v\u00e9ritable flamb\u00e9e, les pays de l'OPEP ont des cartes en mains. Car depuis plus d'une ann\u00e9e, eux et des Etats hors du cartel limitent leur production. Laurent Horvath, g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies et responsable du site 2000 watts.org.\r\nSON 1\r\nA quel point donc le robinet pourra-t-il \u00eatre ouvert pour \u00e9viter la p\u00e9nurie? En tout cas, cette hausse annonc\u00e9e du prix du p\u00e9trole, est une mauvaise nouvelle pour les consommateurs. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, le prix \u00e0 la pompe a d\u00e9j\u00e0 grimp\u00e9 de 10 centimes en moyenne. David Suchet est le porte-parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re. Il rappelle que le prix de l'essence ne d\u00e9pend pas enti\u00e8rement du cours du p\u00e9tole. Mais impact, il y aura. \r\nSON 2\r\nPour rappel en 2012, le litre de sans plomb 95 avait atteint le prix moyen de 1 franc et 81 centimes.))\r\n(SAINT GOBAIN -SIKA direct mamais) ***** Sika et Saint-Gobain ont trouv\u00e9 un terrain d'entente.\r\nLe groupe fran\u00e7ais confirme un accord avec la soci\u00e9t\u00e9 zougoise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques... \r\nSaint-Gobain deviendra actionnaire de Sika... mais renone \u00e0 prendre le contr\u00f4le de son concurrent\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs... c'est l'\u00e9pilogue d'un long bras de fer entre les deux soci\u00e9t\u00e9s....\r\nOui, la fin d'un long bras de fer de plus de trois ans et d'un cas d'\u00e9cole dans le monde des fusions-acquisitions..\r\nToute commence en 2014, le num\u00e9ro un mondial des mat\u00e9riaux de construction, Saint-Gobain, passe un accord \u00e0 2,3 milliards de francs avec la famille Burkardt pour prendre le contr\u00f4le de Sika. \r\nL'op\u00e9ration provoque la stupeur : la famille Burkard ne d\u00e9tenait que 16 % des actions de Sika, mais la moiti\u00e9 des voix. Cette famille, impliqu\u00e9e dans Sika depuis un si\u00e8cle, fait alors basculer l'entreprise zougoises en mains fran\u00e7aises, au nez et \u00e0 la barbe de la direction g\u00e9n\u00e9rale et d'autres actionnaires qui se sentent flou\u00e9s. \r\nD\u00e9marre alors une longue bataille. On vit alors le feuilleton embl\u00e9matique de dirigeants d'entreprises qui r\u00e9sistent \u00e0 leurs propri\u00e9taires. Soutenus par plusieurs actionnaires, dont un certain Bill Gates, la direction de Sika multiplie les proc\u00e9dures judiciaires pour faire capoter cet accord qui courait jusqu'\u00e0 fin juin. \r\nAujourd'hui, pour r\u00e9sumer les transactions cet \u00e9pilogue : Saint-Gobain rach\u00e8te les parts de la famille Burckard, d\u00e9tient d\u00e9sormais un peu plus de 10% de Sika. Et surtout, cet accord met fin \u00e0 toutes les proc\u00e9dures judiciaires en cours. \r\nMais surtout cet \u00e9pilogue est une avanc\u00e9e pour la d\u00e9mocratie actionariale chez Sika : lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire qui se tiendra le 11 juin prochain, les actionnaires se prononceront notamment sur un changement : d\u00e9sormais, chaque action vaudra une voix. \r\nLe feuilleton Sika \u00e9tait un cas d'\u00e9cole dans les probl\u00e8mes de transmissions d'entreprises familiales cot\u00e9e. Il deviendra peut-\u00eatre aussi un exemple de sortie de crise actionnariale. \r\nFrederic Mamais, merci\r\n(TF1/CULTURE-SPORT/LOI JEUX ARGENT PI) Le soutien des milieux de la culture et du sport \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent... qualifi\u00e9 d'absurde... par de nombreux opposants \u00e0 ce texte\r\nSelon eux, avec ou sans cette loi soumise au vote le 10 juin prochain, les associations culturelles et sportives continueront \u00e0 recevoir des subventions de la part des casinos et des loteries... \r\nPas si s\u00fbr leur r\u00e9torquent ces m\u00eames milieux... \r\nMarc Menichini... eux craignent eux une baisse de ces pr\u00e9cieux soutiens\r\n  1'26 \r\n((Si en 2016, le chiffre d'affaire des casinos suisses s'est stabilis\u00e9... il n'a pas cess\u00e9 de baisser depuis 2007... d'o\u00f9 cette crainte des milieux de la culture et du sport... de voir les subventions octroy\u00e9es par ces m\u00eames maisons de jeux diminuer... \r\nArtistes et sportifs soutiennent donc la nouvelle loi sur les jeux d'argent... puisqu'elle permettra aux casinos de trouver de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s sur internet... tout en interdisant les jeux en ligne des op\u00e9rateurs \u00e9trangers. \r\nLeurs millions ne partiront plus \u00e0 Malte ou Gilbraltar, mais resteront ici, selon Matthias Aebischer, conseiller national socialiste et pr\u00e9sident de cin\u00e9suisse.\r\nSON 11sec\r\nUn argument qui ne convainc par les opposants \u00e0 la loi, sachant d\u00e9j\u00e0 que le chiffre d'affaires des loteries lui augmente. Et puis pour capter l'argent des op\u00e9rateurs \u00e9trangers... il faudrait plut\u00f4t leur accorder des concessions, au lieu de les bloquer. La vert lib\u00e9rale Anais Grandjean, est membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire:\r\nSON 15 sec\r\nSeulement voil\u00e0, remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier pourrait prendre au moins cinq ans, d'apr\u00e8s les milieux culturels et sportifs. Trop longtemps \u00e0 leurs yeux pour laisser des millions partir vers l'\u00e9tranger.))\r\n(05/GE/POLEMIQUE ITV PAGANI) **** Peut-on \u00e0 la fois \u00eatre le magistrat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement d'une grande ville; et pr\u00e9sider la commission de l'am\u00e9nagement du parlement cantonal? \r\nLa question se pose \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nElu au Grand Conseil mi-avril, le maire de la Ville R\u00e9my Pagani, d'Ensemble \u00e0 Gauche, se profile pour prendre la t\u00eate de la tr\u00e8s sensible commission de l'am\u00e9nagement du canton. \r\nUne situation qui fait bondir les partis de droite...\r\nPourtant... selon R\u00e9my Pagani... elle ne pose pas probl\u00e8me. \r\n  50'' \r\nR\u00e9my Pagani avec Mathieu Cupelin.\r\n(Puigdemont) Carles Puigdemont renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne.\r\nIl a annonc\u00e9 hier depuis l'Allemagne.\r\nEt l'anccien dirigeant ind\u00e9pendantiste a d\u00e9sign\u00e9 son successeur.... \r\nKim Torra... c'est son nom... un \u00e9diteur de 55 ans... qui a travaill\u00e9 en Suisse pendant deux ans... pour une compagnie d'assurance.\r\nNouveau venu en politique... Kim torra a l'avantage de ne pas \u00eatre sous le coup de poursuites judiciaires en Espagne.\r\n(ONU pacte) **** Premi\u00e8re \u00e9tape franchie... \u00e0 l'ONU... en vue d'un futur \"Pacte sur l'environnement\"\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies a adopt\u00e9 hier un \"cadre de travail\" visant \u00e0 \u00e9laborer ce pacte...\r\nEn clair... un groupe de travail sera mis sur pied... pour identifier les lacuns du droit international de l'environnement... et \u00e9valuer la n\u00e9cessit\u00e9 d'un nouvel instrument.\r\nLe groupe de travail \u00e9mettra ses recommandations \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'ici la fin du premier semestre 2019\r\nL'id\u00e9e d'un Pacte sur l'environnement avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en septembre par la France... dans la continuit\u00e9 de l'accord de Paris sur le climat.\r\nObjectif: \u00e9laborer de grands principes  internationaux... comme celui du \"pollueur payeur\" ou encore du \"droit \u00e0 un environnement sain.\r\n(10/APPLE GUERRE FISCALE/IRLANDE PA) **** Apple renonce \u00e0 construire un vaste centre de donn\u00e9es sur la c\u00f4te ouest irlandaise\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain invoque des retards dans la proc\u00e9dure d'approbation du projet... par la justice irlandaise\r\nHerv\u00e9 Amoric... des miliants pour la protection de l'environnement se sont mobilis\u00e9s pour faire opposition. \r\n  55''\r\n((L'entreprise la plus riche au monde n'est plus toute puissante en Irlande, o\u00f9 elle a install\u00e9 sa base mondiale, hors Am\u00e9riques. Le gouvernement irlandais regrette qu'Apple renonce \u00e0 un projet de pr\u00e8s d'un milliard d'euros avec \u00e0 la cl\u00e9, la cr\u00e9ation d'un millier d'emplois dans une zone rurale plut\u00f4t d\u00e9munie. Mais une poign\u00e9e d'Irlandais inquiets de l'impact du site Apple sur l'environnement et soucieux de prot\u00e9ger une for\u00eat tr\u00e8s ancienne viennent de remporter le bras de fer l\u00e9gal qu'ils livrent depuis 3 ans au g\u00e9ant am\u00e9ricain de la technologie. Une telle contestation aurait \u00e9t\u00e9 impensable il y a dix ans. Si Apple a \u00e9lu domicile en Irlande, c'est justement parce qu'elle s'y sent libre de ses mouvements, \u00e9chappant m\u00eame au carcan fiscal impos\u00e9 par les grands pays europ\u00e9ens. Mais dans ce dernier projet, David l'emporte contre Goliath. HA, RTS info Dublin))\r\n(Spotify) **** Spotify va retirer de ses playlist les chansons de l'artiste am\u00e9ricain R Kelly.\r\nLa plateforme de streaming musical l'a annonc\u00e9 hier...\r\nElle r\u00e9pond \u00e0 un appel populaire... \u00e0 \"couper les ponts\" avec le chanteur accus\u00e9 d'abus sexuels depuis plusieurs ann\u00e9es\r\nCette d\u00e9cision est une premi\u00e8re dans le monde de la musique en ligne. \r\nLa nouvelle charte de Spotify permet d\u00e9sormais d'exclure des artistes pour des motifs externes \u00e0 leurs oeuvres... comme par exemple des affaires li\u00e9es \u00e0 leur vie priv\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) CF se positionne sur l'histoire du financement des camps de ski - ne pourra soutenir les familles que de mani\u00e8re limit\u00e9e\r\nEPFL - algorithme pour aider les requ\u00e9rnts \u00e0 trouver un job - d\u00e9but d'une phase test\r\nACCIDENT - un japonais de 17 ans se tue dans une crevasse pr\u00e8s de la cabane du mont rose\r\nCRIMINALITE - jeune de 19 ans arr\u00eat\u00e9 avant un carnage dans un \u00e9tablissement scolaire \r\nSUICIDE ASSISTE - le scientifique australien de 104 ans est mort\r\n----\r\nFMI-ARGENTINE - esp\u00e8rent un accord dans les plus bref d\u00e9lais\r\nTECHNOLOGIES - apple abandonne un projet en Irlande (\u00e9cologistes ont port\u00e9 l'affaire en justice, droit de faire recours)\r\n---\r\nCATALOGNE - Puigemont renonce et d\u00e9sirgne un successerur (enregistrement vid\u00e9o)\r\n--> Quim Torra, \u00e9diteur catalan de 55 ans - pas poursuivi- a fait osn entr\u00e9e en politique r\u00e9cemment\r\n--> Mercredi, le gouvernement avait barr\u00e9 la route \u00e0 une r\u00e9\u00e9lection de puigdemont\r\n--> Si un pr\u00e9sident n'est pas \u00e9lu d'ici le 22 mai, retur aux urnes\r\n--> si pr\u00e9sident r\u00e9gionnelle... fin de la tutelle de Madrid impos\u00e9e pr la proclamation de l'ind\u00e9pendance\r\nISRAEL-IRAN - Natanyahu estime que l'Iran a franchi une ligne rouge // ROhani dit ne \"pas vouloir de nouvelles tensions\"\r\nUSA - sanctions contre 6 individus et 3 enteprises impliqu\u00e9s selon Washingtron dans des op\u00e9rations financi\u00e8res au profit du corps d'\u00e9lite des gardiens de la r\u00e9volution iranienne\r\n--> Selon Isra\u00ebl, al qods a tir\u00e9 des roquettes sur le golan\r\nFRANCE - le Drian juge \"inacceptbles les sanctions r\u00e9introduites contre les entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n(Camps de ski) \r\n(Algorithe requ\u00e9rants) \r\n(Alu sans gaz \u00e0 effets de serre) \r\n(EPFL requ\u00e9rants) Un algorithme pour aider \u00e0 r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s parmi les cantons... de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils aient de meilleures chances sur le march\u00e9 du travail.\r\nLa technologie avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e en janvier dernier par des chercheurs de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich... et le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations va la tester d\u00e8s le mois de semptembre.\r\nLe porte-parole du SEM l'a confirm\u00e9 hier soir \u00e0 nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique\r\nDans cette phase test... 1000 requ\u00e9rants d'asile seront plac\u00e9s par l'algorithme... et 1000 autres seront r\u00e9partis dans les cantons en fonction des crit\u00e8res actuels. \r\nLes r\u00e9sultats seront annalys\u00e9s d'iuci deux \u00e0 trois ans.\r\n(Venezuela) **** Au Venezuela... le pr\u00e9sident Nicolas Maduro aura deux adversaires face \u00e0 lui... pour la pr\u00e9sidentielle du 20 mai.\r\nHenri Falcon et Javier Bertucci l'ont annonc\u00e9 hier... ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accors sur une candidature unique\r\nAucun d'entre eux n'accepte de se retirer...\r\nSelon les derniers sondages... 33% des v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens soutiendraient Henri Falcon... 31% seraient derri\u00e8re Nicolas Maduro... et Javier Bertucci lui... n'obtiendrait que 21% des suffrages.\r\n(Nasa gaz \u00e0 effets de serre) \r\n(Bve fin) *** Et on termine avec la derni\u00e8re fus\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 SpaceX... qui n'a finalement pas pu d\u00e9coller hier soir\r\nLe tir de la Falcon 9... Block 5... a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 moins d'une minute avant l'heure fix\u00e9e du lancement.\r\nC'est un syst\u00e8me d'auto-annulation qui s'est d\u00e9clench\u00e9... une minute avant le d\u00e9colalge... a expliqu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\r\nLa Falcon 9 devait faire son vol inaugural avec \u00e0 son\r\n(ONU pacte environnement) \r\n(Venezuela) \r\n(Colombie) \r\n(Colombie) 200 000 personnes se sont retrouv\u00e9es priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9 hier en Colombie\r\nEn cause: un attentat... attribu\u00e9 \u00e0 des dissidents de l'ex-gu\u00e9rilla des Farc\r\nL'attaque a eu lieu mercredi soir... contre deux transformateurs \u00e9lectriques... dans la r\u00e9gion de TUmaco... une municipalit\u00e9 pauvre du pays.\r\nSelon les autorit\u00e9s locales... c'est le front Oliver Sinisterra... qui n'avait pas adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'accord de paix sign\u00e9 fin 2016... qui serait \u00e0 l'origine de cette attaque\r\nIl s'agit du quatri\u00e8me attentat en moins de deux mois dans la r\u00e9gion.\r\n(Spotify) \r\n(Mort scientifique australien) \r\n(TF2/RECYCLAGE MARCHE MONDIAL PI) La Chine a ferm\u00e9 ses portes aux d\u00e9chets du monde.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle interdit l'importation de plus d'une vingtaine de cat\u00e9gories de d\u00e9chets. \r\nEt cette interdiction... Katja Schaer... eh bien elle force l'Europe \u00e0 se confronter \u00e0 ses d\u00e9trituts. \r\n  1'29 \r\n((C'\u00e9tait facile, la Chine reprenait nos d\u00e9chets - \u00e0 bon prix, pour  les recycler. Pour les plastiques seulement, on parle de 7 \u00e0 9 millions de tonnes par ann\u00e9e venues du monde entier. Aujourd'hui, les pays occidentaux cherchent de nouvelles solutions pour se d\u00e9barasser de leurs d\u00e9tritus - et donc de nouvelles destinations. Arnaud Brunet, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Bureau International de la R\u00e9cup\u00e9ration et du Recyclage\r\nson\r\nMais les infrastructures existantes ne suffisent pas Et pour J\u00f6rg Lacher, porte-parole de l'association f\u00e9d\u00e9rale allemande pour les mati\u00e8res secondaires et l'\u00e9limination de d\u00e9chets, l'Europe est aujourd'hui \u00e0 un tournant. \r\nson\r\nLa fermeture chinoise conduit donc non seulement \u00e0 une recomposition du march\u00e9, mais elle force aussi l'Europe - on l'a compris \u00e0 repenser la gestion de ses d\u00e9chets.))", "durationSec": 749, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542844", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-11T07:59:07_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-05-11T07:59:07_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9542862", "ece-9542844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T05:13:43Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [95%] :\r\nInfo trafic RTS, la circulation s'\u00e9coule pour l'heure sans difficult\u00e9, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nPour autour du Soleil, aujourd'hui, il sera g\u00e9n\u00e9reux jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi des cumulus viendront orner les cr\u00eates par endroits pourront provoquer aussi des averses demain encore beaucoup, et plut\u00f4t chaud par compte dimanche en ressort les skis neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie. \r\nBonjour \u00c9ric Guevara bonjour Coralie, la neige, le beau, le jour, la neige, on a l'impression que le climat va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [89%] :\r\nVa plus tr\u00e8s bien, oui, effectivement, d'ailleurs je vous ressortez les ceux qui sont, permettez \u00e0 la cave, les ranger merci le effectivement l'accord de Paris sur le climat qui \u00e9taient cens\u00e9s nous aider \u00e0 pouvoir am\u00e9liorer la situation, en tout cas, arr\u00eatez de l'Empire et o\u00f9 en est -on vraiment \u00e7a fait un petit peu plus de 2 ans qu'il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 et qu'il a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e, on sait ce que Donald Trump en pense ce qu'il veut en faire retirer les \u00c9tats-Unis, il a dit, mais les autres, o\u00f9 en sont -ils, o\u00f9 en sont les discussions, concr\u00e8tement, il y en a eu de toute derni\u00e8re discussion \u00e0 ce sujet hier soir Sylvio Dolzan les a suivis et il viendra nous en faire le compte rendu bonne \u00e9mission merci, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [93%] :\r\nMariette Savoie le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor sanctionne 6 individus et trois, entreprises, ce sont les premi\u00e8res cons\u00e9quences du retrait am\u00e9ricain de l'accord nucl\u00e9aire iranien avec ces mesures, les \u00c9tats-Unis s'attaquent un r\u00e9seau de financement des gardiens de la r\u00e9volution, enfin des proc\u00e9dures en cours entre Saint-Gobain et Sika le groupe fran\u00e7ais renonce \u00e0 prendre le contr\u00f4le de sa de la soci\u00e9t\u00e9 zougoise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques c'est l'\u00e9pilogue d'un tr\u00e8s long feuilleton, nous y reviendrons avec Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs et puis le maire de Gen\u00e8ve au cours d'une au coeur d'une nouvelle pol\u00e9mique R\u00e9my Pagani pourrait prendre la t\u00eate de la commission de l'am\u00e9nagement du canton, alors qu'il est d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement de la ville, la droite n'appr\u00e9cie pas la d\u00e9marche mais vous l'entendrez l'int\u00e9ress\u00e9, lui, n'y voit pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [93%] :\r\nLes premi\u00e8res sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran sont donc tomb\u00e9s, 2 jours apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, hier, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 des mesures contre 6 individus et trois, entreprises, des sanctions qui visent un r\u00e9seau de financement li\u00e9 aux Gardiens de la r\u00e9volution, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite du r\u00e9gime iranien Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [95%] :\r\nCes sanctions visent des transferts de devises entre l'Iran et les \u00c9mirats arabes unis, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain au Tr\u00e9sor, assurent que des millions de dollars y ont transit\u00e9 permettant de financer des activit\u00e9s terroristes li\u00e9es aux Gardiens de la r\u00e9volution, ces sanctions sont les premi\u00e8res depuis que Donald Trump a annonc\u00e9 le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord nucl\u00e9aire iranien Washington qui a \u00e9galement donn\u00e9 3 \u00e0 6 mois aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran pour se d\u00e9sengager du pays, une approche vivement critiqu\u00e9 par les Europ\u00e9ens, qui voient leur entreprise p\u00e9nalis\u00e9 par une d\u00e9cision prise \u00e0 Washington de fa\u00e7on unilat\u00e9rale, Jean-Yves Le Drian, le chef de la diplomatie fran\u00e7aise d\u00e9nonce une mesure inacceptable, dans une interview donn\u00e9e au quotidien Le Parisien, c'est pourtant en incluant les pays europ\u00e9ens, m\u00eame contre leur gr\u00e9 que Washington esp\u00e8re bien mettre une pression maximale sur le r\u00e9gime iranien et pousser T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 ren\u00e9gocier un nouvel accord Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s les d\u00e9clarations de Jean-Yves Le Drian, celles du ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie ce matin, il est temps que l'Europe passe des paroles aux actes en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 \u00e9conomique, a d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le Maire sur Europe 1, il souhaite que tous les Europ\u00e9ens se mettent ensemble pour se d\u00e9fendre face aux sanctions que les \u00c9tats-Unis souhaitent appliquer aux entreprises \u00e9trang\u00e8res actives en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [97%] :\r\nEt puis autre cons\u00e9quence du retrait am\u00e9ricain le prix du baril de p\u00e9trole est \u00e0 la hausse : Il atteint 77 dollars ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:54) [94%] :\r\nEt le retour des sanctions contre l'Iran aura sans doute encore un impact sur les cours, T\u00e9h\u00e9ran important exportateur pourrait retourner \u00e0 sa production d'avant 2015, autrement dit moins d'or noir sur le march\u00e9 alors que la demande, elle, ne faiblit pas, de quoi faire m\u00e9caniquement grimper les prix Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:09) [96%] :\r\nUn cours du baril qui prend l'ascensceur voil\u00e0 une bonne nouvelle pour les Am\u00e9ricains et leur p\u00e9trole de schiste davantage rentable lorsque les prix sont \u00e9lev\u00e9s, mais aussi pour les pays du Golfe car cela ram\u00e8ne plus d'argent dans les caisses, mais pour \u00e9viter une v\u00e9ritable flamb\u00e9e, les pays de l'OPEP ont des cartes en main, car depuis plus d'une ann\u00e9e, eux et des \u00c9tats hors du cartel limitent leur production Laurent Horvath g\u00e9o\u00e9conomiste des \u00e9nergies et responsable du site 2000 watts, point, org. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:34) [90%] :\r\nL'OPEP a gard\u00e9 un peu de marge de manoeuvre pour pouvoir garder les prix entre 70 dollars \u00e0 100 dollars le baril, parce qu'on sait qu'\u00e0 partir de 100 dollars, c'est dangereux pour l'\u00e9conomie et \u00e0 70 dollars c'est pas assez pour les producteurs, donc ils vont tout faire pour garder cette marge, essayer de compenser la la perte de l'Iran, et par contre, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que g\u00e9opolitiquement, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a des probl\u00e8mes, la Libye \u00e9tant probl\u00e8me donc on sait pas qui va t\u00eate capacit\u00e9 de production de tous ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [97%] :\r\n\u00e0 quel point, donc le robinet pourra -t-il \u00eatre ouvert pour \u00e9viter la p\u00e9nurie en tout cas cette hausse annonc\u00e9e du prix du p\u00e9trole est une mauvaise nouvelle pour les consommateurs depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, en Suisse, le prix \u00e0 la pompe a d\u00e9j\u00e0 grimp\u00e9 de 10 centimes en moyenne David Suchet, le porte- parole de l'Union p\u00e9troli\u00e8re, il rappelle que le prix de l'essence ne d\u00e9pend pas enti\u00e8rement du cours du p\u00e9trole mais impact il y aura. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:23) [93%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 du prix est constitu\u00e9 de taxes pr\u00e9lev\u00e9es par l'\u00c9tat, donc c'est une partie fixe du prix qui ne bouge pas apr\u00e8s le prix du baril ajoute naturellement aussi un r\u00f4le dans le prix \u00e0 la pompe si les exportations iraniennes de p\u00e9trole sont impact\u00e9s, il y aura une nouvelle augmentation soyez march\u00e9s internationaux qui se r\u00e9percutera t\u00f4t ou tard en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [97%] :\r\nPour rappel, en 2012 le litre de sans plomb 95 avait atteint le prix moyen de 1 francs et 81 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [95%] :\r\nSika et Saint-Gobain ont trouv\u00e9 en terrain d'entente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [92%] :\r\nLe groupe fran\u00e7ais confirme un accord avec la soci\u00e9t\u00e9 zougoise de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques Saint-Gobain deviendra actionnaire de Sika, mais renonce \u00e0 prendre le contr\u00f4le de son concurrent, Fr\u00e9d\u00e9ric, ma vie, ma ma\u00efs, c'est l'\u00e9pilogue d'un long bras de fer entre les 2 soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, un long bras de fer, de plus de 3 ans et un cas d'\u00e9cole dans le monde des fusions acquisitions, tout commence en 2014, le num\u00e9ro un mondial des mat\u00e9riaux de construction Saint-Gobain passe un accord \u00e0 2, 3 milliards de francs avec la famille Burkard pour reprend le contr\u00f4le de Sika l'op\u00e9ration provoque la stupeur, la famille Burkard ne d\u00e9tenait que 16 pourcent des actions de Sika mais la moiti\u00e9 des voix cette famille impliqu\u00e9e dans le groupe depuis plus d'un si\u00e8cle fait alors basculer l'entreprise zougoises en mains fran\u00e7aises au nez et \u00e0 la barbe de la direction g\u00e9n\u00e9rale et d'autres actionnaires, qui se sentent flou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [96%] :\r\nOn d\u00e9marre alors un long feuilleton dans lequel les dirigeants d'entreprises r\u00e9sistent \u00e0 leurs propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:42) [97%] :\r\nOui, soutenu par plusieurs actionnaires, dont un certain Bill Gates et la fondation Ethos aujourd'hui dans cet \u00e9pilogue Saint-Gobain rach\u00e8te les parts de la famille Burkard et d\u00e9tient d\u00e9sormais un peu plus de 10 pourcent de Sika et surtout cet accord met fin \u00e0 toutes les proc\u00e9dures judiciaires en cours, ce d\u00e9nouement est une avanc\u00e9e pour la d\u00e9mocratie actionnariale chez Sika lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire qui se tiendra le 11 juin prochain les actionnaires se prononceront notamment sur un changement important d\u00e9sormais chaque action vaudra une voix le feuilleton Sika \u00e9tait un cas d'\u00e9cole dans les probl\u00e8mes de transmissions d'entreprises familiales cot\u00e9e, il deviendra peut-\u00eatre aussi un exemple de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [94%] :\r\nChristian Fr\u00e9d\u00e9ric Mama ma\u00efs merci le soutien des milieux de la culture et du sport \u00e0 la nouvelle loi sur les jeux d'argent, qualifi\u00e9 d'absurde par de nombreux opposants \u00e0 ce texte, selon eux, avec ou sans cette loi soumise au vote le 10 juin prochain les associations culturelles et sportives continueront \u00e0 recevoir des subventions de la part des casinos et des loteries, pas si s\u00fbr leur r\u00e9torquent ces m\u00eames milieux Marc qui, eux, craignent une baisse de ces pr\u00e9cieux soutiens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:42) [95%] :\r\nSi en 2016, le chiffre d'affaires des casinos suisses s'est stabilis\u00e9, il n'a pas cess\u00e9 de baisser depuis 2007, d'o\u00f9 cette crainte des milieux de la culture et du sport, de voir les subventions octroy\u00e9es par ces m\u00eames maisons de jeux diminuer, artistes et sportifs soutiennent donc la nouvelle loi sur les jeux d'argent puisqu'elle permettra aux casinos de trouver de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s sur internet tout en interdisant les jeux en ligne des op\u00e9rateurs \u00e9trangers, leurs millions ne partiront plus \u00e0 Malte ou Gibraltar mais resteront ici selon Matthias puis cher conseiller national socialiste et pr\u00e9sident de cin\u00e9suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [92%] :\r\n250 millions vont \u00e0 l'\u00e9tranger chaque ann\u00e9e et il faut les reprendre en Suisse, parce que si l'argent par l'\u00e9tranger sont taxes son soutien \u00e0 la culture, sport, \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:26) [96%] :\r\nUn argument qui ne convainc pas les opposants \u00e0 la loi sachant d\u00e9j\u00e0 que le chiffre d'affaires des loteries augmente et puis pour capter l'argent des op\u00e9rateurs \u00e9trangers, il faudrait plut\u00f4t leur accorder des concessions au lieu de les bloquer la lib\u00e9rale Anais Grandjean et membre du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:44) [93%] :\r\nNous voulons en fait une meilleure loi qui pr\u00e9voirait en fait un syst\u00e8me de concessions et donc ce syst\u00e8me de concessions permettrait en fait de taxer les acteurs \u00e9trangers comme \u00e7a serait dans de nombreux pays europ\u00e9ens et du coup \u00e7a permettrait d'imposer ces entreprises et de garder l'argent chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:58) [97%] :\r\nSeulement voil\u00e0 : remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier pourrait prendre au moins 5 ans d'apr\u00e8s les milieux culturels et sportifs trop longtemps \u00e0 leurs yeux pour laisser des millions partir vers l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [98%] :\r\nPeut -on \u00e0 la fois \u00eatre le magistrat charg\u00e9 de l'am\u00e9nagement d'une grande ville et pr\u00e9sider la commission de l'am\u00e9nagement du parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [94%] :\r\nLa question se pose, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9lu au Grand Conseil, mi- avril, le maire de la Ville R\u00e9my Pagani d'Ensemble \u00e0 Gauche se profile pour prendre la t\u00eate de la tr\u00e8s sensible, commission de l'am\u00e9nagement du canton, une situation qui fait bondir les partis de droite, pourtant selon R\u00e9my Pagani, elle ne pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:31) [91%] :\r\nIl y a pas d'incompatibilit\u00e9, au niveau l\u00e9gal, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de mani\u00e8re tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique et tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9lu mais coll\u00e8gue de parti ont d\u00e9cid\u00e9 que je serais ad\u00e9quate \u00e0 la commission de l'am\u00e9nagement, il se trouve que par hasard le Tournus qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par toutes les parties me porter \u00e0 la pr\u00e9sidence, donc je ne vois pas en quoi je devrais renoncer \u00e0 ce processus de Moscou pratique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:57) [96%] :\r\nOn dit parfois que la ville et le canton de Gen\u00e8ve s'opposent sur beaucoup de questions en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:03) [91%] :\r\nPas le moins du monde, je je comprends pas, au contraire, le canton a besoin de construire des logements et des logements pour toute la population, je ne comprends pas le mauvais proc\u00e8s qui me fait si ce n'est que on aurait bien voulu voir sortir du Parlement, l'opposition de gauche que nous assumons, et que nous continuerons \u00e0 assumer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [90%] :\r\nR\u00e9my Pagani avec Mathieu plein car l'putsch du de Mont- renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne, il l'a annonc\u00e9 hier depuis l'Allemagne, l'ancien dirigeant ind\u00e9pendantiste a aussi d\u00e9sign\u00e9 son successeur, Quim Torra, c'est son nom, un \u00e9diteur de 55 ans, qui a travaill\u00e9 en Suisse pendant 2 ans pour une compagnie d'assurance, nouveau venu en politique, Quim Torra a l'Avantage de ne pas \u00eatre sous le coup de poursuites judiciaires en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:44) [99%] :\r\nApple renonce \u00e0 construire un vaste centre de donn\u00e9es sur la c\u00f4te ouest Irlande. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:48) [91%] :\r\n13 le aime le g\u00e9ant am\u00e9ricain invoque des retards dans la proc\u00e9dure d'approbation du projet par la justice irlandaise Herv\u00e9 Hamon Amoric des militants pour la protection de l'environnement se sont mobilis\u00e9s pour faire opposition. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:00) [92%] :\r\nL'entreprise la plus riche au monde, n'est plus toute puissante en Irlande, o\u00f9 elle a install\u00e9 pourtant sa base mondiale hors Am\u00e9rique le gouvernement irlandais regrette qu'Apple renonce \u00e0 un projet de pr\u00e8s d'un milliard d'euros avec \u00e0 la cl\u00e9, la cr\u00e9ation d'un millier d'emplois dans une zone rurale plut\u00f4t d\u00e9munis mais une poign\u00e9e d'Irlandais, inquiets de l'impact du site Apple sur l'environnement et soucieux de prot\u00e9ger une for\u00eat tr\u00e8s ancienne viennent de remporter le bras de fer l\u00e9gal qui livrent depuis 3 ans au g\u00e9ant am\u00e9ricain de la technologie, une telle contestation aurait \u00e9t\u00e9 impensable il y a 10 ans, si Apple a \u00e9lu domicile en Irlande, c'est justement parce que la soci\u00e9t\u00e9 s'ils sont libre de ses mouvements, \u00e9chappant m\u00eame au carcan fiscal impos\u00e9 par les grands pays europ\u00e9ens, mais dans ce dernier projet David l'emporte contre Goliath Herv\u00e9 Armorique rtsinfo Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [89%] :\r\nSpotify va retirer de ses play-list, les chansons de l'artiste am\u00e9ricain R Kelly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [95%] :\r\nLa plateforme de streaming musical, annonc\u00e9 hier, elle r\u00e9pond \u00e0 un appel populaire qui l'enjoint \u00e0 couper les ponts avec le chanteur accus\u00e9 d'abus sexuels depuis plusieurs ann\u00e9es, cette d\u00e9cision est une premi\u00e8re dans le monde de la musique en ligne, la nouvelle charte de Spotify permet d\u00e9sormais d'exclure des artistes pour des motifs externes \u00e0 leurs Oeuvres, comme par exemple des affaires li\u00e9es \u00e0 leur vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:20) [92%] :\r\nEt c'est ainsi que se referme, votre journal Marielle Savoie merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re nous aussi il est bient\u00f4t 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D42E3E90-4540-4153-81C0-1A8E4578667B", "internalArchiveId": "D42E3E90-4540-4153-81C0-1A8E4578667B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carles Puigdemont renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "L'ex-dirigeant catalan Carles Puigdemont, figure du combat pour l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, a renonc\u00e9 jeudi \u00e0 \u00eatre choisi pour redevenir pr\u00e9sident de la r\u00e9gion. Il a d\u00e9sign\u00e9 Quim Torra, inconnu du grand public, pour lui succ\u00e9der.\r\n\r\n* * Carles Puigdemont renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne 12h30: Catalogne:  DEMON\r\n\"Carl\u00e8s.... Puigdemont\".... l'ancien... pr\u00e9sident d\u00e9chu.... de la Catalogne..... renonce... \u00e0 briguer.... un nouveau mandat. \r\nExil\u00e9.... en Allemagne... il propose... au parlement catalan... d'investir... un autre candidat.\r\nCela devrait se faire... ce lundi... \u00e0 la majorit\u00e9 simple. \r\nVal\u00e9rie.. Demon.... \r\non vous retrouve... en direct de Madrid.... \r\nla Catalogne... va donc... avoir...enfin... un gouvernement\r\nVal\u00e9rie\u00a0: oui Nadine, enfin un gouvernement. Depuis les \u00e9lections r\u00e9gionales du 21 d\u00e9cembre, les n\u00e9gociations n'en terminaient plus. Les ind\u00e9pendantistes c'est vrai ont tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d'\u00e9lire un candidat. Carles Puigdemont a bien essay\u00e9 \u00a0deux fois sans succ\u00e8s. Etant toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, actuellement en Allemagne, sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, il lui \u00e9tait impossible d'\u00eatre investi \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne. La justice espagnole exigeait la pr\u00e9sence physique du candidat pour \u00eatre \u00e9lu. Il aura donc fallu plus de quatre mois \u00e0 Carles Puigdemont pour c\u00e9der et faire un pas de c\u00f4t\u00e9. Il d\u00e9signe un candidat inconnu du grand public. Quim Torra est en fait un activiste, ancien avocat et ex pr\u00e9sident de l'association ind\u00e9pendantiste catalane Omnium Cultural. \r\nMais alors... quel est... le profil... de ce futur pr\u00e9sident... de la Catalogne\u00a0?\r\nVal\u00e9rie\u00a0: c'est un n\u00e9ophyte en politique. Il fait partie des ind\u00e9pendantistes radicaux et s'est fait conna\u00eetre il y a quelques ann\u00e9es pour ses twits incendiaires contre l'Espagne, des twitts \u00e9limin\u00e9s ensuite de ses r\u00e9seaux sociaux. Je vous donne quelques \u00e9chantillons\u00a0: \u00ab\u00a0les Espagnols ne savent que voler\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les Fran\u00e7ais et les Espagnols partagent la m\u00eame vision destructrice de leurs nations\u00a0\u00bb. Il est plut\u00f4t d\u00e9crit ce matin dans la presse de Madrid comme un radical pour poursuivre la r\u00e9bellion de Carles Puigdemont ou dans la presse catalane, comme un nostalgique de l'ind\u00e9pendantisme catalan des ann\u00e9es trente, bon orateur mais peu enclin au pragmatisme.\r\nEt Val\u00e9rie... quelles relations... a-t-il... avec... Carl\u00e8s Puigdemont\u00a0?\r\nVal\u00e9rie\u00a0: C'est un proche, un fid\u00e8le, c'est d'ailleurs pour cette raison que Carles Puigdemont l'a choisi. Il a d'ailleurs affirm\u00e9 qu'il s'agira l\u00e0 d'un pr\u00e9sident provisoire. Sous-entendu, Carles Puigdemont veut toujours s'exprimer depuis l'Allemagne et appelle \u00e0 d\u00e9ployer le mandat du r\u00e9f\u00e9rendum du 1er octobre, autrement dit la r\u00e9publique ind\u00e9pendante. Une question se pose maintenant\u00a0: le futur pr\u00e9sident de la Catalogne suivra-t-il vraiment les ordres et d\u00e9cisions de Carles Puigdemont ou d\u00e9cidera-t-il \u00e0 un moment de prendre son envol\u00a0? Madrid en tout cas est soulag\u00e9, un gouvernement catalan va enfin \u00eatre form\u00e9. Mais il faudra attendre quelques semaines pour savoir si un dialogue pourra s'ouvrir entre Madrid et la Catalogne. Mais pour l'instant c'est le scepticisme qui domine.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542903", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Carles Puigdemont renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne / 12H30_2018-05-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.05.2018"], "alternativeSummary": ["L'ex-dirigeant catalan Carles Puigdemont, figure du combat pour l'ind\u00e9pendance de la Catalogne, a renonc\u00e9 jeudi \u00e0 \u00eatre choisi pour redevenir pr\u00e9sident de la r\u00e9gion. Il a d\u00e9sign\u00e9 Quim Torra, inconnu du grand public, pour lui succ\u00e9der."], "variantIds": ["ece-9542903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-17T10:57:34Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCar ce putsch Mont- l'ancien pr\u00e9sident d\u00e9chu de la Catalogne, renonce \u00e0 briguer un nouveau mandat, exil\u00e9 en Allemagne, il propose au parlement catalan ou d'investir un autre candidat, cela devrait se faire ce lundi \u00e0 la majorit\u00e9 simple Val\u00e9rie de Mont, on vous retrouve en Direct de Madrid la Catalogne va donc avoir enfin un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui Nadine enfin un gouvernement depuis les \u00e9lections r\u00e9gionales du 21 d\u00e9cembre les n\u00e9gociations n'en terminaient plus les ind\u00e9pendantistes, c'est vrai, ont tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d'\u00e9lire un candidat car l'expulsion Damon a bien essay\u00e9 2 fois sans succ\u00e8s \u00e9tant toujours \u00e0 l'\u00e9tranger, actuellement en Allemagne sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en, il lui \u00e9tait impossible d'\u00eatre investi \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Catalogne, la justice espagnole exigeait la pr\u00e9sence physique du candidat pour \u00eatre \u00e9lu, il aura donc fallu plus de 4 mois \u00e0 Carlos pousse D\u00e9mont pour c\u00e9der et faire un pas de c\u00f4t\u00e9, il d\u00e9signe donc un candidat inconnu du grand public, Quim Torra est en fait un activiste, ancien avocat et ex- pr\u00e9sident de l'association ind\u00e9pendantiste catalane Omnium Cultural. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [98%] :\r\nQuim Torra on va retenir ce nom alors quel est le profil de ce futur pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [94%] :\r\nC'est un n\u00e9ophyte en politique, en fait, il fait partie des ind\u00e9pendantistes radicaux et s'est fait conna\u00eetre il y a quelques ann\u00e9es pour ses tweets incendiaires contre l'Espagne, des twitts \u00e9limin\u00e9s ensuite de ses r\u00e9seaux sociaux, alors je vous donne quelques \u00e9chantillons, les espagnols ne savent que voler les Fran\u00e7ais et les espagnols partagent la m\u00eame vision destructrice de leur nation, alors il est plut\u00f4t d\u00e9crit ce matin dans la presse de Madrid comme un radical pour poursuivre la r\u00e9bellion de Carles s push Damon ou dans la presse catalane comme un nostalgique de l'ind\u00e9pendantisme catalan des ann\u00e9es 30, bon orateur mais peu enclin au pragmatisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [91%] :\r\nEt Val\u00e9rie quelles relations a -t-il avec Carles est ce que je demande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nC'est un proche, un fid\u00e8le, c'est d'ailleurs pour cette raison que Carles s push Damon l'choisi, il a d'ailleurs affirm\u00e9 qu'il s'agira l\u00e0 d'un pr\u00e9sident provisoire, sous- entendu : Carles s push Damon veut toujours s'exprimer depuis l'Allemagne, et appelle d'ailleurs \u00e0 d\u00e9ployer le mandat du r\u00e9f\u00e9rendum du premier octobre, autrement dit la r\u00e9publique ind\u00e9pendante, une question se pose maintenant, le futur pr\u00e9sident de la Catalogne suivra -t-il vraiment les ordres et les d\u00e9cisions de Carles s push Damon ou d\u00e9cidera -t-il \u00e0 un moment de prendre son envol Madrid en tout cas, est soulag\u00e9 un gouvernement catalan va enfin \u00eatre form\u00e9 normalement mais il faudra attendre quelques semaines pour savoir si un dialogue pourra s'ouvrir entre Madrid et la Catalogne et pour l'instant, c'est le scepticisme qui domine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [79%] :\r\nVal\u00e9rie de Mont Direct de Madrid. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A858D26-978A-4D7E-A545-2EB664D44B88", "internalArchiveId": "2A858D26-978A-4D7E-A545-2EB664D44B88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entre d\u00e9missions et cr\u00e9ation d'un parti dissident, le PDC Jura dans la tourmente", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Alors que le PDC Jura est en proie \u00e0 une crise in\u00e9dite, une nouvelle aile du parti pourrait voir le jour sous l'impulsion de d\u00e9put\u00e9s dissidents, a appris la RTS vendredi. Figure du parti, l'ex-ministre Pierre Kohler a d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n* * Entre d\u00e9missions et cr\u00e9ation d'un parti dissident, le PDC Jura dans la tourmente  18h PDC Jura : la d\u00e9liquescence ?\r\nStudio RTS : +41 58 **\r\nPortable : +41 79 **\r\nOn part dans le Jura \u00e0 deux semaines du prochain congr\u00e8s du PDC Jura...\r\nEn proie \u00e0 une crise in\u00e9dite, le parti se cherche toujours une nouvelle pr\u00e9sidence...\r\nLa formation politique la plus puissante du canton du Jura est sous tension. \r\nGa\u00ebl Klein, derni\u00e8re preuve du malaise ambiant, vous avez appris que des d\u00e9put\u00e9s qui ont quitt\u00e9 le PDC Jura depuis l'affaire Que-Loz au mois de d\u00e9cembre souhaitent bel et bien fonder une nouvelle aile du parti. \r\nOui, c'est juste, deux d'entre eux, qui sont toujours membres du PDC suisse, ont m\u00eame rencontr\u00e9 \u00e0 ce sujet Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Ayant d\u00e9missionn\u00e9 du PDC Jura, ils ne font plus partie du groupe parlementaire. Ils si\u00e8gent donc en tant qu'ind\u00e9pendants, ce qui ne les satisfait pas. Fonder un nouveau PDC autonome dans le Jura n'est qu'une option parmi d'autres m'expliquait l'un d'eux, mais ils ont trouv\u00e9 un nom, tr\u00e8s symbolique, DCA, comme D\u00e9mocrate Chr\u00e9tien Autonome, et le logo est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat. Avant de se d\u00e9cider, ils patientent, histoire de voir qui sera d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section jurassienne. Et en attendant, ils participent aux s\u00e9ances du groupe UDC au parlement cantonal qui, m'a-t-on dit, les a g\u00e9n\u00e9reusement invit\u00e9s pour se tenir inform\u00e9 de l'ensemble des discussions au l\u00e9gislatif. \r\n- Et puis autre d\u00e9mission, Ga\u00ebl, celle d'une figure du PDC Jura.  \r\nOui, celle d'un certain Pierre Kohler, ancien conseiller national et ancien ministre. Entr\u00e9 au PDC Jura en 1981, il l'a quitt\u00e9 suite \u00e0 la d\u00e9cision en f\u00e9vrier du Parlement jurassien de ne pas lever l'immunit\u00e9 des juges cantonaux accus\u00e9s de violation du secret de fonction dans l'affaire Queloz. Il ne s'exprimera pas au micro,  mais il est tr\u00e8s critique \u00e0 l'encontre du parti, un parti qui n'a plus de leaders, qui d\u00e9truit ses membres plut\u00f4t qu'il ne les d\u00e9fend selon Pierre Kohler. Il estime encore qu'il n'a plus rien \u00e0 faire dans ce qu'il apparente \u00e0 une simple association. Rien de gu\u00e8re \u00e9tonnant dans ses propos vu le contexte et le personnage, v\u00e9ritable trublion de la vie politique jurassienne. Rappelez-vous, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 1993 au gouvernement contre l'avis de son parti, avait \u00e9ject\u00e9 de son si\u00e8ge Fran\u00e7ois Lachat lors des f\u00e9d\u00e9rales dix ans plus tard et tent\u00e9 sans succ\u00e8s de renouveler l'op\u00e9ration avec Anne Seydoux-Christe en 2015. Il avait annonc\u00e9 alors mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re politique. Il le confirme encore aujourd'hui.          . \r\n- Ga\u00ebl, est-ce que cela veut dire que rien ne va plus au PDC Jura ? \r\nLes jeux sont loin d'\u00eatre faits. On attendait l'\u00e9lection d'un nouveau ou d'une nouvelle pr\u00e9sident(e) dans deux semaines, mais elle aura lieu plut\u00f4t au mois de juin. Deux personnes au moins se sont mises \u00e0 disposition, la del\u00e9montaine et future ex-conseill\u00e8re aux Etats Anne Seydoux-Christe et l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, l'ajoulot Gauthier Corbat. La premi\u00e8re a pour elle l'exp\u00e9rience et le r\u00e9seau, le second un entrain et une jeunesse qui s\u00e9duisent. Il semblerait aussi que plusieurs figures du PDC Jura se sont personnellement impliqu\u00e9es dans la recherche d'une 3e candidature.  \r\n- Oui, car les enjeux sont cruciaux pour le PDC Jura. \r\nOui, on pense \u00e9videmment aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et \u00e0 une possible \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement dans l'hypoth\u00e8se d'un d\u00e9part anticip\u00e9 de Charles Juillard pour le Conseil des Etats, m\u00eame si le principal int\u00e9ress\u00e9 ne dit mot sur ses intentions. Ces \u00e9ch\u00e9ances sont vitales pour un parti qui a toujours eu au moins deux \u00e9lus sur cinq \u00e0 l'ex\u00e9cutif jurassien depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 en 1979, sans oublier les deux si\u00e8ges qu'il occupe aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. La cr\u00e9ation \u00e9ventuelle d'une section autonome du PDC pourrait indubitablement brouiller les cartes.\r\nMerci Ga\u00ebl Klein.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542891", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Entre d\u00e9missions et cr\u00e9ation d'un parti dissident, le PDC Jura dans la tourmente / FOR_2018-05-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.05.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le PDC Jura est en proie \u00e0 une crise in\u00e9dite, une nouvelle aile du parti pourrait voir le jour sous l'impulsion de d\u00e9put\u00e9s dissidents, a appris la RTS vendredi. Figure du parti, l'ex-ministre Pierre Kohler a d\u00e9missionn\u00e9."], "variantIds": ["ece-9542891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:48Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQuatre on part dans le Jura, \u00e0 2 semaines du prochain congr\u00e8s du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Jura en proie \u00e0 une crise in\u00e9dite, le parti se cherche toujours une nouvelle pr\u00e9sidence, la formation politique la plus puissante du canton du Jura est sous tension, Ga\u00ebl Klein derni\u00e8re preuve du du malaise ambiant, vous avez appris que des d\u00e9put\u00e9s qui ont quitt\u00e9 le PDC Jura depuis l'affaire que l'eau au mois d\u00e9cembre dernier souhaitent bel et bien fonder une nouvelle aile du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui, c'est juste 2 d'entre eux qui sont toujours membres du PDC suisse ont m\u00eame rencontr\u00e9 \u00e0 ce sujet, Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC ayant d\u00e9missionn\u00e9 du PDC, Jura, ils ne font plus partie du groupe parlementaire il s\u00e8che, donc en tant qu'ind\u00e9pendants, ce qui ne les satisfait pas fonder un nouveau PDC autonome dans le Jura n'est qu'une option parmi d'autres, m'expliquait l'un 2, mais ils ont trouv\u00e9 un nom tr\u00e8s symbolique DCA comme D\u00e9mocrate Chr\u00e9tien Autonome et le logo est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat, avant de se d\u00e9cider, ils patientent, histoire de voir qui sera d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section jurassienne et en attendant, ils participent aux s\u00e9ances du groupe UDC au parlement cantonal qui m'a -t-on dit, les a g\u00e9n\u00e9reusement invit\u00e9s pour se tenir inform\u00e9 de l'ensemble des discussions au l\u00e9gislatif et puis autre d\u00e9mission Ga\u00ebl, celle d'une figure du PDC Jura oui, celle d'un certain Pierre Kohler, ancien conseiller national et ancien ministre entr\u00e9 au PDC Jura en 1980 il a quitt\u00e9, suite \u00e0 la d\u00e9cision f\u00e9vrier du Parlement jurassien de ne pas lever l'immunit\u00e9 des juges cantonaux accus\u00e9s de violation du secret de fonction dans l'affaire que l'eau, il ne s'exprimera pas au micro, mais il est tr\u00e8s critique \u00e0 l'encontre du parti, un parti qui n'a plus de leaders qui d\u00e9truit ses membres plut\u00f4t qu'il ne les d\u00e9fend, selon Pierre Kohler, il estime encore qu'il n'a plus rien \u00e0 faire dans ce qu'il apparente \u00e0 une simple association rien de gu\u00e8re \u00e9tonnant dans ces propos, vu le contexte et le personnage v\u00e9ritable trublion de la vie politique jurassienne, rappelez -vous, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 1993 au gouvernement contre l'avis de son parti avait \u00e9ject\u00e9 de son si\u00e8ge Fran\u00e7ois Lachat lors des f\u00e9d\u00e9rales, 10 ans plus tard, et tent\u00e9 sans succ\u00e8s de renouveler l'op\u00e9ration avec Anne Seydoux Christe en 2015, il avait alors annonc\u00e9 mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re politique, il le confirme encore aujourd'hui Ga\u00ebl, est-ce que cela veut dire que rien ne va plus au PDC Jura : les jeux sont loin d'\u00eatre faits, on attendait l'\u00e9lection d'un nouveau, d'une nouvelle pr\u00e9sidente dans 2 semaines, mais elle aura lieu plut\u00f4t au mois de juin, 2 personnes au moins, se sont mises \u00e0 disposition, la del\u00e9montaine et future ex- conseill\u00e8re aux \u00c9tats Anne Seydoux Christe, l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, l'ajoulot Gauthier Corbat la premi\u00e8re, a, pour l'exp\u00e9rience et le r\u00e9seau, le second un entrain une jeunesse qui s\u00e9duisent il semblerait aussi que plusieurs figures du PDC Jura se sont personnellement impliqu\u00e9s dans la recherche d'une 3\u00e8me candidature et on les comprend, car les enjeux sont cruciaux, hein, pour le PDC Jura oui, on pense \u00e9videmment aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 une possible \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement, dans l'hypoth\u00e8se d'un d\u00e9part anticip\u00e9 de Charles Juillard pour le Conseil des \u00c9tats, m\u00eame si le principal int\u00e9ress\u00e9 ne dit mot sur ses intentions, ces \u00e9ch\u00e9ances sont vitales pour un parti qui a toujours eu au moins 2 \u00e9lus sur cinq \u00e0 l'ex\u00e9cutif jurassien depuis l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 en 1979 sans oublier les 2 si\u00e8ges qu'il occupe aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales la cr\u00e9ation \u00e9ventuelle d'une section autonome du PDC Jura pourrait indubitablement brouiller les cartes, je vous remercie, Ga\u00ebl Klein, faut -il. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E81E7B1-CDD2-4E85-9390-763A13BB3C35", "internalArchiveId": "8E81E7B1-CDD2-4E85-9390-763A13BB3C35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Europ\u00e9ens vont se r\u00e9unir pour d\u00e9finir une strat\u00e9gie sur l'accord du nucl\u00e9aire iranien", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pirker, Carole;Viaud, Astrid\r\nApr\u00e8s la d\u00e9cision de retrait des Etats-Unis de l'accord du nucl\u00e9aire iranien, Bruxelles a annonc\u00e9 une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, fran\u00e7ais, allemand et iranien. L'interview d'Astrid Viaud, chercheuse en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain.\r\n\r\n* * Les Europ\u00e9ens vont se r\u00e9unir pour d\u00e9finir une strat\u00e9gie sur l'accord du nucl\u00e9aire iranien 18h Accord nucl\u00e9aire iranien : quelle r\u00e9ponse europ\u00e9enne au retrait am\u00e9ricain ?\r\nT\u00e9l\u00e9phone : 00 33 ** 57\r\nTrois jours apr\u00e8s la d\u00e9cision de retrait des Etats-Unis de l'accord du nucl\u00e9aire iranien, Bruxelles a annonc\u00e9 une r\u00e9union mardi prochain des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res britanniques, fran\u00e7ais, allemand et iranien...\r\nLes chefs de la diplomatie \u00e9voqueront leur strat\u00e9gie et aborderont la question des sanctions am\u00e9ricaines.\r\nAstrid Viaud, bonsoir... Vous \u00eates chercheuse en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain... auteur d'un ouvrage publi\u00e9 l'an dernier sur le r\u00f4le jou\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne dans la crise du nucl\u00e9aire iranien...\r\n- Quelle r\u00e9ponse les Europ\u00e9ens peuvent-ils apporter \u00e0 la d\u00e9cision unilat\u00e9rale prise par les Etats-Unis de quitter l'accord nucl\u00e9aire iranien ? \r\n- Les entreprises europ\u00e9ennes peuvent-elles ne pas appliquer les sanctions de Donald Trump contre l'Iran, suite au retrait am\u00e9ricain ?\r\n- Est-ce r\u00e9aliste de penser qu'elles vont pouvoir se soustraire \u00e0 ce m\u00e9canisme de sanctions ?\r\n- Les Europ\u00e9ens ont entam\u00e9 des discussions d\u00e8s avant-hier pour convaincre l'Iran de ne pas sortir de l'accord... Quelles sont leur chance de succ\u00e8s ?\r\n- Quel r\u00f4le joue la Russie, qui s'est dite d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 maintenir l'accord avec les autres pays signataires ?  \r\n- Est-elle selon vous la pi\u00e8ce ma\u00eetresse susceptible de sauver cet accord ? \r\n- Peut-on faire un parall\u00e8le entre la situation actuelle de blocage et celle qui a pr\u00e9valu \u00e0 Cuba?\r\nAstrid Viaud, merci !", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542888", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Europ\u00e9ens vont se r\u00e9unir pour d\u00e9finir une strat\u00e9gie sur l'accord du nucl\u00e9aire iranien / FOR_2018-05-11T18:04:00_developpement-3", "Forum du 11.05.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la d\u00e9cision de retrait des Etats-Unis de l'accord du nucl\u00e9aire iranien, Bruxelles a annonc\u00e9 une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, fran\u00e7ais, allemand et iranien. L'interview d'Astrid Viaud, chercheuse en sciences politiques \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 catholique de Louvain."], "variantIds": ["ece-9542888"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:49Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n3 jours apr\u00e8s la d\u00e9cision de retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord du nucl\u00e9aire iranien, Bruxelles a annonc\u00e9 une r\u00e9union mardi prochain des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res, britannique, fran\u00e7ais, allemand et iranien, les chefs de la diplomatie \u00e9voqueront leur strat\u00e9gie et aborderont la question des sanctions am\u00e9ricaines Astrid de Viaud, bonsoir, bonsoir messieurs, vous \u00eates chercheuse en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, auteur d'un ouvrage, publi\u00e9 l'an dernier sur le r\u00f4le jou\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne dans la crise du nucl\u00e9aire iranien, alors la question qu'on se pose ce soir \u00e9videmment, c'est : quelle r\u00e9ponse : les Europ\u00e9ens peuvent -ils apporter \u00e0 cette d\u00e9cision unilat\u00e9rale prise par les \u00c9tats-Unis de quitter l'accord nucl\u00e9aire iranien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:38) [92%] :\r\nAlors la premi\u00e8re r\u00e9ponse va \u00eatre donc de maintenir autant que faire se peut, l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien tout d'abord, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, puisque tous les autres partenaires diplomatiques veulent maintenir cette cet accord et puis \u00e9galement d'un point de vue commercial puisque l'Union europ\u00e9enne a de gros int\u00e9r\u00eats commerciaux \u00e9conomiques en Iran, ne serait -ce qu'avec les industries donc total, Airbus, Peugeot, Renault, ne serait -ce que pour les industries fran\u00e7aises et donc du coup la la r\u00e9ponse apport\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne, mais \u00e9galement par les autres partenaires climatique, \u00e0 savoir la Russie et la Chine, c'est de pr\u00e9server l'accord son int\u00e9grit\u00e9, de proposer des avantages \u00e9conomiques \u00e0 l'Iran pour qu'il reste acquis \u00e0 cette cause et puis effectivement apr\u00e8s donc de discuter de d'autres dimensions comme le progr\u00e8s enfin le le programme balistique iranien qui menace un petit peu, donc la stabilit\u00e9 r\u00e9gionale au Moyen-Orient qui est d\u00e9j\u00e0 assez affect\u00e9s par des \u00e9changes de missiles entre Isra\u00ebl et Iran et puis l\u00e0, le front ouvert en Syrie depuis 2011. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [87%] :\r\nOui, Astrid Viaud est -ce que vous avez un t\u00e9l\u00e9phone aupr\u00e8s de vous, parce qu'il y a un gr\u00e9sillement qui nous emp\u00eache de nous entendre et l\u00e0 \u00e7a va, voil\u00e0, \u00e7a ira mieux respect\u00e9s par voil\u00e0 alors les la question aussi c'est les entreprises europ\u00e9ennes et ce qu'elles peuvent ne pas appliquer les sanctions impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis contre l'Iran, suite au au retrait am\u00e9ricain est ce qu'elles peuvent \u00e9chapper \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:54) [88%] :\r\nC'est une question qui est extr\u00eamement d\u00e9licate et que je pose effectivement tout le monde se pose enfin bon, \u00e0 partir de fin, \u00e0 commencer par les, les, les Business europ\u00e9en \u00e9galement les institutions europ\u00e9ennes, je crois qu'elles ont quand m\u00eame un d\u00e9lai avant donc d'\u00eatre frapp\u00e9 par ces sanctions et la 1\u00e8re pr\u00e9occupation je dirais donc des institutions europ\u00e9ennes, pour le moment, c'est de trouver des m\u00e9canismes pour essayer donc de se soustraire aux sanctions qui pourraient frapper, donc les entreprises europ\u00e9ennes qui ont de beaucoup plus forts int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques \u00e0 \u00eatre implant\u00e9 environ compar\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\nMoins de Liens maintenant la question dans les dans les prochains jours dans les prochains mois qui vacille, c'est comment est -ce qu'ils vont r\u00e9ussir, justement \u00e0 pouvoir \u00e9chapper \u00e0 ces sanctions Clarisse et on parle justement de mettre en place des masques encore assez vague, le contenu de mettre en place des mesures qui pourraient en fait prot\u00e9ger les entreprises europ\u00e9ennes et \u00e0 la rigueur comme il y avait je crois donc ce ce ce processus pour la crise de Cuba qui, en fait, \u00e0 \u00c9pernay, aux institutions europ\u00e9ennes de d'interdire en fait au l'industrie europ\u00e9enne entreprise europ\u00e9enne d'ob\u00e9ir aux sanctions am\u00e9ricaines, mais \u00e7a reste encore assez fin comme m\u00e9canisme que forme petit peut voir comment voil\u00e0 les institutions vont pouvoir en fait cr\u00e9er un m\u00e9canisme efficace et viable et qu'puisse vraiment se soustraire au aux sanctions am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [94%] :\r\nStreet View, les Europ\u00e9ens ont entam\u00e9 des discussions d\u00e8s avant- hier pour convaincre l'Iran de ne pas sortir de l'accord tout \u00e0 fait, quelles sont leurs chances de succ\u00e8s, sachant que certains dignitaires de ce r\u00e9gime \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran dit voil\u00e0 sans sans les \u00c9tats-Unis cet accord quasiment caduc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:29) [74%] :\r\nEt effectivement donc votre question c'est de savoir, comme par le le c'est le le les chances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [96%] :\r\nOui, les chances des Europ\u00e9ens de finalement convaincre l'Iran de ne pas sortir de l'accord. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:39) [91%] :\r\nEh ben elles sont film\u00e9es, elles sont quand m\u00eame l'existence, il faut bien manoeuvr\u00e9, parce que dans un sens, voil\u00e0, il y a quand m\u00eame une aile conservatrice en Iran, donc qui \u00e9tait voil\u00e0, qui qui s'oppose \u00e0 Rohani qui en fait parle donc effectivement de, de, de, de se d\u00e9faire de cet accord Rohani, donc voil\u00e0, je veux toujours reste acquis \u00e0 cette cause, mais maintenant il s'agit pour les Europ\u00e9ens de \u00e0 la fois pr\u00e9server le l'engagement de l'Iran en proposant des avantages \u00e9conomiques, maintenant il faut voir comment puisqu'il y a le la menace de sanctions am\u00e9ricaines qui p\u00e8se et puis \u00e7a, effectivement, l'Allemagne, le Royaume-Uni et la France qui ont \u00e9t\u00e9 les premiers interlocuteurs avec T\u00e9h\u00e9ran en 2003 alors qu'il y avait donc l\u00e0 le le discours sur l'axe du Mal de George Bush, d'un peu, un peu une p\u00e9riode d'isolation \u00e0 l'\u00e9poque, ses 3 interlocuteurs europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0 depuis le d\u00e9part depuis le d\u00e9but des n\u00e9gociations, et je pense qu'il seront fermement acquis \u00e0 cette cause et qui feront tout ce qui est en leur pouvoir pour vraiment pr\u00e9server cet accord et puis maintenir l'Iran \u00e0 la table, n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [96%] :\r\nLa Russie, quel r\u00f4le joue -t-elle, elle qui s'est dite d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 maintenir l'accord avec les autres pays signataires. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:46) [87%] :\r\nElle reste un profond soutien de donc, de l'Union europ\u00e9enne parce qu'elle les voit \u00e9galement non seulement \u00e0 un soutien, enfin un int\u00e9r\u00eat s\u00e9curitaire absolument \u00e9norme puisque, effectivement, j'avais, j'avais lu une d\u00e9claration la repr\u00e9sentant de la Russie aupr\u00e8s des Nations unies qui disait que, voil\u00e0, et d'un point de vue s\u00e9curitaire, effectivement, il ne faut pas que les l'Iran retourne \u00e0 des activit\u00e9s qu'elle avait avant la Corse, nucl\u00e9aire iranien, donc il faut continuer le contr\u00f4le par l'AIEA, donc la Russie reste un profond soutien de l'Union europ\u00e9enne, d'un point de vue s\u00e9curitaire mais \u00e9galement d'un point de vue commercial puisqu'avec ce qui se profile onctueux justement \u00e0 l'horizon, avec le retrait am\u00e9ricain, la Russie donc \u00e0 justement une voix libre pour davantage s'implanter \u00e9conomiquement en Iran et puis donc d\u00e9velopper des relations bilat\u00e9rales commerciales voil\u00e0 dans le dans le long secteur \u00e9nerg\u00e9tique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [89%] :\r\nEst ce que vous diriez que du coup, la Russie et la pi\u00e8ce ma\u00eetresse en quelque sorte, susceptible de sauver cet accord. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:37) [95%] :\r\nLa pi\u00e8ce ma\u00eetresse, je pense que chaque partenaire diplomatique de cet accord va \u00eatre une pi\u00e8ce ma\u00eetresse maintenant donc la Russie voil\u00e0 est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse dans un sens parce qu'elle est un appui, elle est compl\u00e8tement favorable \u00e0 cet accord, elle fera aussi tout ce qui est en son pouvoir pour pouvoir le maintenir. \r\nEt le pr\u00e9server, donc oui elle est, elle, \u00eatre extr\u00eamement importante et l'Union europ\u00e9enne pourra compter de dessus justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Street View, je rappelle que vous \u00eates chercheuse en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T16:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B0E7AC2-5BE0-43DE-93B1-5DC05F655804", "internalArchiveId": "1B0E7AC2-5BE0-43DE-93B1-5DC05F655804", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il cr\u00e9er une \"pi\u00e8ce d'identit\u00e9 municipale\" pour les sans-papiers?", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Picard, Bertrand\r\nPlusieurs villes suisses \u00e9tudient la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une \"pi\u00e8ce d'identit\u00e9 municipale\" pour les sans-papiers afin de combattre les discriminations qui les frappent. D\u00e9bat entre les conseillers communaux lausannois Claude Calame (Ensemble \u00e0 Gauche) et Bertrand Picard (PLR).\r\n\r\n* * Faut-il cr\u00e9er une \"pi\u00e8ce d'identit\u00e9 municipale\" pour les sans-papiers? 18h Sans-papiers : faut-il leur accorder une carte d'identit\u00e9 municipale ?\r\n DIR ST LSNE: CLAUDE CALAME, conseiller communal Ensemble \u00e0 gauche, ** 96\r\n DIR ST LSNE: BERTRAND PICARD, conseiller communal PLR, ** 41\r\nFaut-il cr\u00e9er une \"pi\u00e8ce d'identit\u00e9 municipale\" pour les sans-papiers ?\r\nPlusieurs villes en discutent actuellement, c'est le cas \u00e0 Berne et \u00e0 Bienne... Mais aussi \u00e0 Zurich, o\u00f9 l'ex\u00e9cutif de la ville a lanc\u00e9 une \u00e9tude sur la question.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, le conseil communal devrait d\u00e9battre prochainement d'un postulat du groupe Ensemble \u00e0 Gauche. \r\nCe texte propose d'offrir une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 \u00e0 tous les habitants lausannois, quel que soit leur statut de s\u00e9jour...\r\nUn moyen pour combattre les discriminations qui frappent les sans-papiers, des personnes qui, souvent, travaillent, cotisent aux assurances sociales, voire payent des imp\u00f4ts depuis des ann\u00e9es...\r\nUne fa\u00e7on de leur faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 certains droits et prestations... Ils seraient 12 000 dans le canton de Vaud.\r\nPour en d\u00e9battre, deux conseillers communaux m'ont rejoint :\r\nClaude Calame, bonsoir... Vous \u00eates membre du groupe Ensemble \u00e0 Gauche, et c'est vous qui avez d\u00e9pos\u00e9 le postulat en question...\r\nBertrand Picard, bonsoir.... vous \u00eates PLR et rapporteur de la commission qui s'est pench\u00e9e sur cette proposition.\r\nCLAUDE CALAME\r\n- Pourquoi cr\u00e9er un papier d'identit\u00e9 au niveau de la ville ? \r\n(Ce sont des personnes qui travaillent, cotisent, payent des imp\u00f4ts \u00e0 la source mais ne peuvent pas b\u00e9n\u00e9ficier des prestations sociales \u00e9l\u00e9mentaitres. On fait comme si elle n'existait pas alors qu'on sait qu'elles existent.)\r\n- A quoi servirait concr\u00e8tement ces pi\u00e8ces d'identit\u00e9 municipales ? De quels droits et prestations pourraient b\u00e9n\u00e9ficier les d\u00e9tenteurs de ces pi\u00e8ces d'identit\u00e9 ?\r\n(permet une petite simplification de certaines d\u00e9marches (signer contrat, d\u00e9clarer vol, bail \u00e0 loyer) et la reconnaissance d'une existence. Ca \u00e9viterait que la police municipale puisse les d\u00e9noncer au service de la population)\r\n- Une carte d'identit\u00e9, c'est un document founi par la Conf\u00e9d\u00e9ration... Pourquoi vouloir mettre en place un syst\u00e8me comme celui que vous proposez s'il n'a pas de base l\u00e9gale ? \r\n(Pas besoin de base l\u00e9gale puisque le but n'est pas de le donner un titre de s\u00e9jour mais une reconnaissance suffisante qui pourrait leur facilit\u00e9 potentiellement l'acc\u00e8s \u00e0 un logement, \u00e0 des abonnement)\r\n- Une mesure comme celle-ci pourrait nuire aux sans-papiers, puisqu'on dresserait finalement une liste de personnes dans l'ill\u00e9galit\u00e9. Comment \u00e9viter que ces cartes ne deviennent contre-productives pour les sans-papiers ?\r\n(En donnant le document \u00e0 tous les habitants de Lausanne pour ne pas trahir le statut des sans-papiers + faire des bases de donn\u00e9es prot\u00e9g\u00e9es (comme \u00e0 New York) \r\n- A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat a lanc\u00e9 l'an dernier l'op\u00e9ration Papyrus qui vise \u00e0 r\u00e9gulariser les sans-papiers sous certaines conditions. Un projet qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Parlement vaudois. Pour vous, ce serait l'objectif \u00e0 terme. pouvoir r\u00e9gulariser de mani\u00e8re formelle les sans-papiers \u00e9tablis de longue date ?\r\nBERTRAND PICARD\r\n- Pourquoi refuser ce concept de carte d'identit\u00e9 municipale ?\r\n- Ces pi\u00e8ces d'identit\u00e9 pourraient faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 certaines prestations pour les sans-papiers... Ils ne le m\u00e9ritent pas, selon vous ?\r\n(Non, compte en banque: pas possible au vu des directives visant \u00e0 \u00e9viter les fraudes financi\u00e8res ; Logement: rel\u00e8ve des g\u00e9rances uniquement)\r\n- Des villes comme Los Angeles, New York ou San Francisco ont d\u00e9j\u00e0 ce type de carte. Pourquoi pas Lausanne ?  (situation juridique et politique totalement diff\u00e9rente, les villes ont le pouvoir de prendre cette d\u00e9cision).\r\n- Selon vous, la situation des sans-papiers devrait-elle \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, ou estimez-vous qu'actuellement, malgr\u00e9 leur statut de clandestin, ils ont acc\u00e8s \u00e0 tout ce qui est n\u00e9cessaire ?\r\n- Alors que faire pour am\u00e9liorer la situation de ces personnes qui travaillent, souvent au noir, et payent des imp\u00f4ts en Suisse ? (elles seraient 12'000 dans le canton de Vaud, il y en aurait quelque 100'000 en Suisse)\r\n- Quelle est votre crainte face \u00e0 un projet de ce type ? Un appel d'air ?\r\n- Ne serait-ce pas un moyen de lutter contre le travail au noir ?\r\nMerci Claude Calame et Bertrand Picard... Je rappelle que le d\u00e9bat aura lieu au conseil communal de Lausanne dans les prochaines semaines... Bonne soir\u00e9e \u00e0 vous deux.", "durationSec": 675, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9542897", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il cr\u00e9er une \"pi\u00e8ce d'identit\u00e9 municipale\" pour les sans-papiers? / FOR_2018-05-11T18:12:00_developpement-7", "Forum du 11.05.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs villes suisses \u00e9tudient la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une \"pi\u00e8ce d'identit\u00e9 municipale\" pour les sans-papiers afin de combattre les discriminations qui les frappent. D\u00e9bat entre les conseillers communaux lausannois Claude Calame (Ensemble \u00e0 Gauche) et Bertrand Picard (PLR)."], "variantIds": ["ece-9542897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:48Z", "speechToTexts": ["17.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFaut -il cr\u00e9er une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 municipale pour les sans- papiers, plusieurs villes en discutent actuellement, c'est le cas \u00e0 Berne et \u00e0 Bienne, mais aussi \u00e0 Z\u00fcrich o\u00f9 l'ex\u00e9cutif de la ville, a lanc\u00e9 une \u00e9tude sur la question, et du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, le conseil communal devrait d\u00e9batte prochainement d'un postulat du groupe Ensemble \u00e0 gauche, ce texte propose d'offrir une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 \u00e0 tous les habitants lausannois, quel que soit leur statut de s\u00e9jour un moyen pour combattre les discriminations qui frappent les sans- papiers, des personnes qui souvent travaillent, cotisent aux assurances sociales voire payent des imp\u00f4ts depuis des ann\u00e9es, une fa\u00e7on de leur faciliter la l'acc\u00e8s \u00e0 certains droits et prestations, ils seraient environ 12000 dans le canton de Vaud et pour en d\u00e9battre, j'accueille 2 conseillers communaux Claude Calame, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre du groupe Ensemble \u00e0 gauche et c'est vous qui avez d\u00e9pos\u00e9 le postulat en question \u00e9galement avec nous Bertrand Picard, bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates PLR et rapporteur de la commission qui s'est pench\u00e9e sur cette proposition alors Claude Calame premi\u00e8res questions \u00e0 vous, pourquoi cr\u00e9er au juste un papiers d'identit\u00e9 au niveau de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait tout d'abord pour dire que la d\u00e9nomination sans- papiers tout \u00e0 fait trompeuse, ce sont des personnes \u00e9trang\u00e8res qui ont des papiers de quitter mais qui n'ont pas de permis de r\u00e9sidence et comme vous l'avez dit oui, ce sont des gens qui travaillent dans l'entretien m\u00e9nager qui travaillent dans les soins, la personne dans la construction aussi beaucoup d'entre eux et d'entre elles dans la restauration, c'est-\u00e0-dire que, ils sont soumis aux assurances sociales qu'ils paient des imp\u00f4ts, de l\u00e0, la n\u00e9cessit\u00e9 d'une reconnaissance d'une reconnaissance du point de vue de leur r\u00e9sidence et de leur r\u00e9sidence \u00e0 Lausanne, parce qu'aujourd'hui on fait comme si elle n'existait pas ces personnes, ces personnes peuvent \u00eatre soumis \u00e0 des contr\u00f4les policiers et ils vivent dans l'appr\u00e9hension d'\u00eatre non seulement contr\u00f4ler mais dans cette mesure aussi expuls\u00e9 dans la mesure o\u00f9 on pourrait prouver qu'ils sont ici en s\u00e9jour ill\u00e9gal Bertrand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [97%] :\r\nCar pourquoi refuser ce concept de carte d'identit\u00e9 municipale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\nEh bien, il est \u00e9vident que le caract\u00e8re humanitaire de la proposition est plaisant et on aurait tendance spontan\u00e9ment sentimentalement \u00e0 dire oui, oui, mais en r\u00e9alit\u00e9, on s'aper\u00e7oit que la ville fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup pour essayer d'am\u00e9liorer la situation o\u00f9 le sort de ces personnes si elles sont en situation irr\u00e9guli\u00e8re mais l\u00e9gale pour celles qui ne le sont pas, il est \u00e9vident qu'on ne peut pas attester de leur pr\u00e9sence, si on devait reconna\u00eetre l'ill\u00e9galit\u00e9 de leur s\u00e9jour alors la proposition aussi plaisante soit au plan humaniste nous a paru \u00eatre ill\u00e9gal en ce sens qu'elle ne repose pas sur une loi et si cette loi existait \u00e7a serait au plan f\u00e9d\u00e9ral \u00e9ventuellement cantonales mais certainement pas au niveau urbain, oui, d'autre part, elle nous a paru peu utile, pratique semble, mon interlocuteur dit contr\u00f4le policier, le fait d'avoir un papier quelconque attestant de leur de leur pr\u00e9sence en ville ne g\u00eanera en rien Boon emp\u00eachera en rien un contr\u00f4le policier, je dirais m\u00eame que c'est \u00e0 la rigueur contre- productif si on doit faire si si on faisait une liste des gens qui ne sont pas en situation r\u00e9guli\u00e8re, \u00e7a donnerait un sacr\u00e9 coup de moi, je dirais, \u00e0 ceux qui voudraient les \u00e9loigner, donc je, je la trouve contre produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [86%] :\r\nQui Claude Calame, il y a, il y a plusieurs contrairement \u00e0 la premi\u00e8re l'la premi\u00e8re que j'aimerais le 1er que j'aimerais auquel vous r\u00e9pondiez c'est \u00e0 quoi servirait concr\u00e8tement ces pi\u00e8ces d'identit\u00e9 municipale de quel droit et prestations pourraient b\u00e9n\u00e9ficier les d\u00e9tenteurs de ces pi\u00e8ces d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [95%] :\r\nPar cette pi\u00e8ce d'identit\u00e9 ou plut\u00f4t par ce permis de r\u00e9sidence, les personnes concern\u00e9es pourraient s'inscrire par exemple au contr\u00f4le des habitants sans avoir peur que le contr\u00f4le des habitants les d\u00e9noncer \u00e9ventuellement au service de la population, c'est-\u00e0-dire au service cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [90%] :\r\nOui mais c'est que, par ailleurs car, pardonnez -moi Monsieur Peter fait une distinction entre ceux qui sont dans l'irr\u00e9gularit\u00e9, si j'ose dire, et ceux qui sont dans l'ill\u00e9galit\u00e9, ce que vous faites, telle une telle distinction non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [85%] :\r\nNon, et s'il est ce qu'on appelle les papiers sont en situation irr\u00e9guli\u00e8re, et dans cette mesure, du point de vue cantonal et du point de vue f\u00e9d\u00e9ral, ils sont en situation ill\u00e9gale, j'aimerais rappeler ici que les communes n'ont pas de pouvoir juridique mais ne peuvent \u00e9mettre que d\u00e8s r\u00e8glement et l'institution d'une carte d'identit\u00e9 ou d'une carte de r\u00e9sidence municipale municipale \u00e0 l'd\u00e9pendrait d'un r\u00e8glement et de r\u00e8glements qui serait \u00e0 r\u00e8glement lausannois mais c'est l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [96%] :\r\nL'autre argument, c'est-\u00e0-dire finalement une carte d'identit\u00e9, c'est un document de la Conf\u00e9d\u00e9ration, pourquoi vouloir mettre en place un syst\u00e8me comme celui que vous proposez, s'il n'a pas de base l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [90%] :\r\nNous tenons \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'institution de cette carte de r\u00e9sident municipale dans la mesure o\u00f9 \u00e7a constituerait un 1er pas vers la r\u00e9guler race r\u00e9gularisation de ces personnes et enfin quand m\u00eame rappeler ici que ces personnes sont au nombre de 10000 probablement plus de 10000 hommes et femmes qui, de mani\u00e8re \u00e0 Lausanne au train qui nous d'une mani\u00e8re d'une autre travail \u00e0 Lausanne au b\u00e9n\u00e9fice des lausannoise et les lausannois mais s'agit de leur restituer une dignit\u00e9 et une dignit\u00e9, pas simplement une dignit\u00e9 de l'lors de l'humanitaire, mais une dignit\u00e9 de l'Ordre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [89%] :\r\nPolitique de leur politique au sens large du terme et dernier argument qu'Bertrand Piccard et puis apr\u00e8s, je vous donnerai la parole Bertrand Piccard, c'est-\u00e0-dire, au fond, \u00e7a pourrait \u00eatre contre- productif puisqu'on dresserait en quelque sorte une liste justement de ces gens -l\u00e0 est -ce que comment \u00e9viter que ces cartes ne devienne justement contre- productif pour les pour les sans- papiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [90%] :\r\n\u00e7a n'a absolument pas le le le cas vous savez peut-\u00eatre que les les personnes qui b\u00e9n\u00e9ficient des logements de d'urgence, notamment pendant l'hiver, dispose d'une carte qui est d\u00e9livr\u00e9e par un service de la ville par un des services sociaux de la ville et c'est dans cette mesure qu'ils peuvent se pr\u00e9senter et avoir acc\u00e8s au logement d'urgence, notamment \u00e0 l'abri, PC de la vall\u00e9e de la de la jeunesse, d'accord, mais un risque ici d'avoir une liste du muscle, mais l'Artois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [87%] :\r\nBertrand Piccard, ces pi\u00e8ces d'identit\u00e9 pourrait faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 certaines prestations pour les sans- papiers et ce qu'il ne le m\u00e9rite pas selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [88%] :\r\nAlors je pense d'abord que cette pi\u00e8ce d'identit\u00e9 si elle venait \u00e0 exister ne serait pas utile en effet les diff\u00e9rents exemples que cite le postulant tels que acc\u00e9der aux biblioth\u00e8ques acc\u00e9der au bail \u00e0 loyer contr\u00f4le de police, un compte en banque en banque ne n\u00e9cessite pas ce type de document ou ne le reconna\u00eetraient de toute fa\u00e7on pas par exemple pour les banques, oui, le probl\u00e8me est diff\u00e9rent pour les loyers, c'est le m\u00eame probl\u00e8me, donc elle ne serait pas judicieuse, elle ne serait pas utile bilan on dit monsieur Calame l'dit on prend l'exemple de ce qui se passe au centre d'h\u00e9bergement nocturne oui oui d'accord mais c'est, au fond, juste une carte d'entr\u00e9e au m\u00eame type qu'au cin\u00e9ma on prendrait un ticket donc c'est pas comparables, oui, non, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [96%] :\r\nAlors qu'est ce qu'on fait pour am\u00e9liorer la situation de ces personnes qui travaillent souvent au noir et payent des imp\u00f4ts en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [91%] :\r\nAlors je pense que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 ces personnes ne sont pas l\u00e9galement pr\u00e9sentes sur le territoire, c'est pas la ville de Lausanne et de vouloir renverser la vapeur, quoi que la Ville fasse d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment, je vous rappelle par exemple que un ou municipaux avaient \u00e0 proposer que l'on puisse employer, permettre \u00e0 des jeunes sans- papiers de rentrer en apprentissage, donc la ville \u00e0 son niveau, fait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [88%] :\r\nPas mal, alors je comprends bien, Bertrand Piccard, vous disant : vous \u00eates en train de lire finalement ce document ne sert pas \u00e0 grand chose, \u00e7a ne va pas \u00eatre utile, mais ce que votre crainte aussi peut-\u00eatre et et de cr\u00e9er, de provoquer un appel d'air. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [89%] :\r\nAlors, si vous me demandez quel est mon point de vue \u00e0 ce sujet personnel non certainement pas, je ne commence pas, je la vois inutile mais je ne la vois pas dangereuse je vue certains certains oui estime que \u00e7a pourrait faire un appel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [93%] :\r\nC'est pas votre cas, Claude Calame, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat a lanc\u00e9 un le l'op\u00e9ration papyrus qui vise \u00e0 r\u00e9gulariser les sans- papiers, sous certaines conditions, un projet qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par le Parlement Vaudois, pour vous, ce serait l'objectif finalement \u00e0 terme de de pouvoir r\u00e9gulariser de mani\u00e8re formelle, les sans- papiers \u00e9tablis de longue date \u00e0 travers votre \u00e0 travers votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [91%] :\r\nIl est \u00e9vident que la mesure qui, du point de vue de la commune et du point de vue de la municipalit\u00e9 de Lausanne, serait de l'ordre du r\u00e8glement devrait ensuite prendre la forme juridique et l\u00e9gal de la r\u00e9gularisation et cela \u00e7a d\u00e9pend naturellement du canton, c'est la raison pour laquelle j'ai indiqu\u00e9 que l'acc\u00e8s \u00e0 une carte de r\u00e9sidence ce municipale serait un 1er pas dans notre perspective vers la r\u00e9gularisation et bien rappeler de plus que Lausanne il y a un an \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 s'souscrit \u00e0 l'initiative des villes pour la politique sociale, elle n'a pas encore pris d'initiative elles-m\u00eames dans ce sens -l\u00e0, et ce serait pr\u00e9cis\u00e9ment une initiative qu'elle devrait r\u00e9aliser et dans la mesure du possible avant que Z\u00fcrich et Berne ne la r\u00e9alise, elle pourrait faire pour une fois, de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [90%] :\r\nPionnier Bertrand Piccard, la Libye, la la r\u00e9gularisation des sans- papiers, \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas, c'\u00e9tait le PLR Pierre Maudet, qui m'avait tout \u00e0 fait qu'il avait lanc\u00e9 : vous vous \u00eates favorable, je crois que \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir avec ce dont on discute, il s'agit l\u00e0 d'une r\u00e9gularisation, c'est-\u00e0-dire une officialisation qui permettrait \u00e0 terme d'avoir des papiers officiels ici non, ici, quand on est d'accord, on va plus loin, peut-\u00eatre alors c'est niveau cantonal et au niveau cantonal, je pense, alors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9passe mes comp\u00e9tences, mais quelle est votre opinion, alors l\u00e0, pour reprendre votre Crest question pr\u00e9c\u00e9dente mais l\u00e0 je pense qu'il y a un risque potentiel de cr\u00e9er un appel d'air ou ce qu'on appelle un appel d'air, donc j'en suis pas un grand partisan, mais je ne ferai pas non plus partie des gens qui s'y opposent de mani\u00e8re draconienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Claude Calame et Bertrand Piccard, je rappelle que le d\u00e9bat donc sur cette question de des cartes d'identit\u00e9 municipale aura lieu au conseil communal de Lausanne dans les prochaines semaines Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-11T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calame, Claude", "role": "conseiller communal Ensemble \u00e0 Gauche", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1677830", "internalArchiveId": "AA1805678123", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-9443516", "ece-9443555", "ece-10627901", "ece-9562209"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-29T14:31:11Z", "subTitles": ["00:02:01:12  00:02:03:08\r\nPublicitas d\u00e9pose le bilan.\r\n\r\n00:02:03:10  00:02:05:12\r\nL'agence dominait\r\nle march\u00e9 des annonces en Suisse,\r\n\r\n00:02:05:13  00:02:14:18\r\nelle n'a pas surv\u00e9cu \u00e0 la baisse\r\ndes revenus publicitaires.\r\n\r\n00:02:14:20  00:02:17:05\r\nUne nouvelle voie ferr\u00e9e\r\nentre Lausanne et Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:02:17:07  00:02:19:23\r\npour les trains rapides.\r\n\r\n00:02:20:01  00:02:26:20\r\nLes CFF y songent, pour r\u00e9pondre\r\n\u00e0 l'augmentation du trafic\r\n\r\n00:02:26:22  00:02:28:16\r\nsur l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n00:02:28:19  00:02:30:18\r\nNous verrons\r\nsi ce projet est r\u00e9aliste.\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:33:20\r\nUn crucifix \u00e0 l'entr\u00e9e\r\ndes b\u00e2timents officiels...\r\n\r\n00:02:33:22  00:02:36:06\r\nLa Bavi\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'imposer ce symbole\r\n\r\n00:02:36:08  00:02:40:22\r\ndans les murs de l'administration.\r\n\r\n00:02:41:00  00:02:43:20\r\nRien n'arr\u00eate M.Herculano.\r\n\r\n00:02:43:22  00:02:47:21\r\nA 18 ans, cette Genevoise est une\r\ndes meilleures plongeuses de Suisse.\r\n\r\n00:02:47:23  00:02:53:18\r\nElle vient en plus\r\nd'\u00eatre admise \u00e0 Harvard, aux USA.\r\n\r\n00:02:53:20  00:02:57:10\r\nNous irons\r\n\u00e0 Cannes, rendez-vous glamour.\r\n\r\n00:02:57:12  00:03:00:14\r\nLe couple de cette \u00e9dition,\r\nc'est P.Cruz et J.Bardem,\r\n\r\n00:03:00:16  00:03:07:14\r\n\u00e0 l'affiche de \"Everybody Knows\".\r\n\r\n00:03:08:16  00:03:13:06\r\nC'est la fin d'une histoire\r\nde 128 ans pour Publicitas.\r\n\r\n00:03:13:08  00:03:18:23\r\nL'agence a d\u00e9pos\u00e9 le bilan\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:03:19:01  00:03:23:09\r\nL'entreprise \u00e9tait min\u00e9e\r\npar les difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n00:03:26:03  00:03:28:14\r\n-Il fut un temps o\u00f9 le march\u00e9\r\ndes annonces publicitaires\r\n\r\n00:03:28:16  00:03:31:14\r\n\u00e9tait domin\u00e9 par Publicitas.\r\n\r\n00:03:31:16  00:03:36:03\r\nMais aujourd'hui,\r\nla r\u00e9gie a d\u00e9pos\u00e9 le bilan.\r\n\r\n00:03:36:05  00:03:42:01\r\nPublicitas \u00e9tait l'interm\u00e9diaire\r\nentre les annonceurs et les m\u00e9dias.\r\n\r\n00:03:42:03  00:03:47:19\r\nA la fin des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n00:03:47:21  00:03:52:20\r\nelle comptait 3'450 employ\u00e9s\r\net 30 soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n00:03:52:22  00:03:58:05\r\nSon chiffre d'affaires\r\nd\u00e9passait les 2 mias.\r\n\r\n00:03:58:07  00:04:04:07\r\nD\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 1990,\r\nun important recul des annonces\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:08:19\r\nla force \u00e0 se restructurer:\r\nelle devient PubliGroupe.\r\n\r\n00:04:08:21  00:04:13:10\r\nDans les ann\u00e9es 2000,\r\nla publicit\u00e9 continue de diminuer.\r\n\r\n00:04:13:12  00:04:19:12\r\nLa r\u00e9gie manque\r\nle virage du secteur online.\r\n\r\n00:04:19:13  00:04:27:01\r\nEn 2014, la r\u00e9gie est vendue\r\n\u00e0 Aurelius: le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n00:04:27:03  00:04:31:16\r\nIl y a moins d'un mois, Publicitas\r\nperd ses principaux clients:\r\n\r\n00:04:31:18  00:04:35:04\r\nTamedia, Ringier ou encore la NZZ.\r\n\r\n00:04:35:06  00:04:38:05\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 demande\r\nun sursis concordataire\r\n\r\n00:04:38:07  00:04:44:11\r\net pr\u00e9sente un plan de redressement,\r\nmais la faillite est prononc\u00e9e.\r\n\r\n00:04:44:12  00:04:48:17\r\n120 \u00e0 150 collaborateurs\r\nsont concern\u00e9s.\r\n\r\n00:04:49:16  00:04:53:20\r\n-Gaspard K\u00fchn, Publicitas c'\u00e9tait une\r\nmarque connue, incontournable.\r\n\r\n00:04:54:22  00:04:56:12\r\n-Pendant des ann\u00e9es,\r\nc'\u00e9tait la porte d'entr\u00e9e\r\n\r\n00:04:56:14  00:04:58:03\r\npour les Romands\r\nqui voulaient publier\r\n\r\n00:04:58:05  00:05:02:09\r\nune petite annonce ou une publicit\u00e9.\r\n\r\n00:05:02:11  00:05:06:12\r\nSa force, c'\u00e9tait aussi\r\nson lien avec Edipresse.\r\n\r\n00:05:06:13  00:05:08:18\r\nPublicitas \u00e9tait\r\nune sorte d'anomalie.\r\n\r\n00:05:08:20  00:05:12:19\r\nA l'\u00e9tranger, les groupes de presse\r\navaient leur r\u00e9gie publicitaire,\r\n\r\n00:05:12:21  00:05:14:20\r\nint\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l'interne.\r\n\r\n00:05:14:21  00:05:18:14\r\nEn Suisse non,\r\nparce qu'il y avait Publicitas.\r\n\r\n00:05:18:16  00:05:20:15\r\nTout le monde y gagnait.\r\n\r\n00:05:20:17  00:05:24:04\r\nDans les ann\u00e9es 50 et 60,\r\n\r\n00:05:24:06  00:05:27:00\r\nla presse drainait\r\nune grande part de la publicit\u00e9,\r\n\r\n00:05:27:02  00:05:32:13\r\nquand dans d'autres pays\r\nelle partait vers la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:05:33:12  00:05:35:23\r\n-Ce cercle vertueux\r\ns'est bris\u00e9 avec Internet.\r\n\r\n00:05:36:19  00:05:39:15\r\n-Oui, tout s'est compliqu\u00e9\r\ndans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n00:05:39:17  00:05:43:18\r\nPublicitas a fait des investissements\r\ndouteux sur Internet.\r\n\r\n00:05:43:20  00:05:48:09\r\nEt le groupe a subi le d\u00e9clin\r\nde la presse \u00e9crite payante.\r\n\r\n00:05:48:11  00:05:55:15\r\nSon chiffre s'est effondr\u00e9, avec\r\ndes marges toujours plus faibles.\r\n\r\n00:05:55:17  00:05:57:16\r\nLes groupes de presse\r\nlui ont fait de la concurrence,\r\n\r\n00:05:57:18  00:06:03:23\r\nen cr\u00e9ant des sites\r\ncomme Jobup ou ImmoScout.\r\n\r\n00:06:04:01  00:06:06:12\r\nIls ont drain\u00e9\r\nune grande part des petites annonces.\r\n\r\n00:06:06:14  00:06:08:12\r\nPublicitas, comme Kodak,\r\n\r\n00:06:08:14  00:06:11:05\r\nn'a pas su prendre\r\nle virage du num\u00e9rique.\r\n\r\n00:06:11:07  00:06:13:20\r\nPour la publicit\u00e9 en Suisse romande,\r\nc'est la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n00:06:14:20  00:06:19:12\r\n-Les CFF confirment qu'une nouvelle\r\nligne de chemin de fer\r\n\r\n00:06:19:13  00:06:23:07\r\nentre Gen\u00e8ve et Lausanne\r\nest \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n00:06:23:09  00:06:30:13\r\nElle longerait l'autoroute.\r\n\r\n00:06:31:08  00:06:37:00\r\n-La ligne Gen\u00e8ve-Lausanne\r\nest fragile\r\n\r\n00:06:37:02  00:06:40:01\r\ncar il n'y a aucun itin\u00e9raire\r\nde remplacement.\r\n\r\n00:06:40:03  00:06:41:12\r\nLes CFF confient\r\n\r\n00:06:41:13  00:06:45:20\r\nqu'une nouvelle ligne\r\nest une option.\r\n\r\n00:06:46:07  00:06:48:12\r\n-Une option est de continuer\r\n\r\n00:06:48:14  00:06:51:09\r\n\u00e0 doubler, sur place, la voie.\r\n\r\n00:06:51:11  00:06:57:03\r\nUne deuxi\u00e8me: construire une nouvelle\r\nligne le long de l'autoroute.\r\n\r\n00:06:57:15  00:07:01:00\r\n-La nouvelle ligne a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e\r\ndans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n00:07:01:02  00:07:04:06\r\nLe projet a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9\r\nil y a huit ans.\r\n\r\n00:07:04:08  00:07:10:17\r\nMais ce genre de gros projet\r\nva co\u00fbter tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:07:11:06  00:07:15:00\r\n-Plusieurs douzaines de milliards\r\n\r\n00:07:15:02  00:07:17:19\r\npour toute la Suisse.\r\n\r\n00:07:18:05  00:07:20:16\r\n-Les voyageurs\r\ndevront \u00eatre patients.\r\n\r\n00:07:20:18  00:07:26:23\r\nLes CFF projettent\r\ncette ligne pour apr\u00e8s 2035.\r\n\r\n00:07:29:08  00:07:32:09\r\n-Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:07:36:19  00:07:41:21\r\nL'\u00e9volution du trafic sur l'Arc\r\nl\u00e9manique est un gros enjeu.\r\n\r\n00:07:42:01  00:07:46:21\r\n-C'est une alternative\r\nen cas de gros accident\r\n\r\n00:07:47:01  00:07:50:01\r\nsur la ligne\r\nqui est unique aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:50:06  00:07:52:23\r\n\u00c7a permet de s\u00e9parer\r\nle trafic rapide\r\n\r\n00:07:53:04  00:07:57:19\r\ndu trafic r\u00e9gional et marchandises\r\nqui est beaucoup plus lent.\r\n\r\n00:07:57:23  00:08:04:11\r\nAutre avantage,\r\non irait sur cette ligne\r\n\r\n00:08:04:14  00:08:09:00\r\nen souterrain jusqu'\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:08:09:05  00:08:15:07\r\nOn desservirait les \u00e9coles,\r\nles universit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:18:01\r\nC'est un autre avantage.\r\n\r\n00:08:18:05  00:08:25:06\r\nCette ligne s'inscrit dans le projet\r\nde la croix f\u00e9d\u00e9rale de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:08:25:10  00:08:28:09\r\nLe Conseil des \u00e9tats\r\nqui est favorable.\r\n\r\n00:08:28:12  00:08:31:22\r\nC'est l'axe B\u00e2le-Tessin,\r\nGen\u00e8ve-Zurich.\r\n\r\n00:08:32:03  00:08:35:18\r\nAvec de nouvelles lignes\r\n\u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n00:08:35:23  00:08:40:05\r\nCela co\u00fbtera des dizaines\r\nde milliards de francs.\r\n\r\n00:08:40:09  00:08:45:21\r\nUn financement incompatible avec\r\nles ressources actuelles du rail.\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:50:19\r\n-Ce projet est pour apr\u00e8s 2035.\r\n\r\n00:08:50:21  00:08:53:07\r\nA Gen\u00e8ve, la construction d'une\r\nnouvelle gare souterraine est pr\u00e9vue.\r\n\r\n00:08:53:09  00:08:58:08\r\nUn ing\u00e9nieur vaudois est convaincu\r\nqu'une solution moins ch\u00e8re existe.\r\n\r\n00:08:59:05  00:09:04:20\r\n-A Cointrin, la gare de\r\nGen\u00e8ve-a\u00e9roport: un cul-de-sac.\r\n\r\n00:09:04:22  00:09:10:01\r\nTous les trains arrivant ici\r\nrepartent en direction de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:09:10:03  00:09:14:13\r\ndont la gare est surcharg\u00e9e.\r\n\r\n00:09:14:15  00:09:17:23\r\nCet ing\u00e9nieur\r\na dessin\u00e9 un nouveau trac\u00e9.\r\n\r\n00:09:18:01  00:09:27:07\r\nLes trains repartiraient de\r\nl'a\u00e9roport sans passer par Cornavin.\r\n\r\n00:09:29:09  00:09:31:15\r\n-Avec la boucle, l'agrandissement\r\n\r\n00:09:31:17  00:09:34:17\r\nde Cornavin est inutile.\r\n\r\n00:09:34:19  00:09:38:06\r\nOn r\u00e9duit de moiti\u00e9 le trafic.\r\n\r\n00:09:38:17  00:09:42:04\r\n-Les CFF misent\r\nsur une nouvelle gare sous-terraine.\r\n\r\n00:09:42:06  00:09:44:16\r\nIls ne veulent pas de la boucle.\r\n\r\n00:09:45:04  00:09:48:17\r\n-Ce n'est pas un projet pr\u00eat\r\n\r\n00:09:48:19  00:09:53:13\r\ncomme celui de la gare en souterrain.\r\n\r\n00:09:53:15  00:09:58:11\r\nIl rallongerait le temps de parcours\r\nde 15 minutes.\r\n\r\n00:09:58:17  00:10:05:18\r\n-15 minutes de plus, puisque les\r\ntrains passeraient par l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:12:07\r\nPour R.Weibel, ces avantages\r\nsont surestim\u00e9s par les CFF.\r\n\r\n00:10:12:17  00:10:18:13\r\n-L'avantage de la boucle:\r\nelle co\u00fbte 740 mios contre 4,5 mias.\r\n\r\n00:10:18:23  00:10:27:13\r\n-Pour cet \u00e9lu, la Commission\r\ndes transports doit en d\u00e9battre.\r\n\r\n00:10:28:08  00:10:30:10\r\n-La Commission des transports\r\n\r\n00:10:30:12  00:10:32:14\r\ndevra faire un examen complet\r\n\r\n00:10:32:16  00:10:40:23\r\nde toutes les solutions, surtout\r\nsi elles sont moins ch\u00e8res.\r\n\r\n00:10:41:13  00:10:49:13\r\n-Le calendrier est serr\u00e9: les\r\ntravaux \u00e0 Cornavin sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n00:10:49:15  00:10:51:15\r\nLe chantier commencera en 2024,\r\n\r\n00:10:51:17  00:10:55:09\r\n\u00e0 moins que les Genevois\r\nne changent d'avis.\r\n\r\n00:10:56:07  00:10:58:20\r\n-Une s\u00e9rie d'actes de vandalisme\r\ntouche les boucheries genevoises.\r\n\r\n00:10:58:22  00:11:06:15\r\nLa boucherie du Molard a \u00e9t\u00e9\r\ncaillass\u00e9e pour la deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:11:06:17  00:11:11:07\r\nLes militants de la cause animale\r\nsont soup\u00e7onn\u00e9s.\r\n\r\n00:11:12:23  00:11:17:18\r\n-Six boucheries attaqu\u00e9es\r\nen six semaines \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:11:17:20  00:11:24:07\r\nDans cette boucherie de Lancy,\r\ntoutes les vitres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es.\r\n\r\n00:11:24:09  00:11:30:10\r\nCe patron et ses employ\u00e9s\r\ncraignaient le pire.\r\n\r\n00:11:30:23  00:11:33:10\r\n-On a tous nos convictions;\r\n\r\n00:11:33:12  00:11:37:10\r\nje respecte celles des autres.\r\n\r\n00:11:37:12  00:11:45:03\r\nMais on doit aussi respecter\r\nceux qui viennent \u00e0 la boucherie.\r\n\r\n00:11:45:19  00:11:49:21\r\n-Tout a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9.\r\n\r\n00:11:49:23  00:11:53:08\r\nChez cet autre boucher,\r\nles d\u00e9g\u00e2ts sont aussi importants:\r\n\r\n00:11:53:10  00:11:58:07\r\nune \u00e0 plusieurs dizaines\r\nde milliers de francs.\r\n\r\n00:11:59:12  00:12:04:08\r\n-Les pierres ont cass\u00e9 les vitres\r\n\r\n00:12:04:10  00:12:08:07\r\net l'int\u00e9rieur aussi.\r\n\r\n00:12:08:09  00:12:12:12\r\nCelle-ci, et celle-l\u00e0.\r\n\r\n00:12:12:13  00:12:18:21\r\nJe me suis demand\u00e9 si j'allais fermer\r\net rentrer chez moi.\r\n\r\n00:12:19:09  00:12:25:07\r\n-Je suis choqu\u00e9e.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:27:18\r\nOn peut \u00eatre d'accord ou pas,\r\n\r\n00:12:27:20  00:12:32:12\r\nmais on peut l'exprimer\r\nde fa\u00e7on civilis\u00e9e.\r\n\r\n00:12:33:00  00:12:36:19\r\n-L'auteure et activiste V.Markus\r\n\r\n00:12:36:21  00:12:39:23\r\nne revendique pas ces actions\r\nmais elle souligne:\r\n\r\n00:12:49:05  00:12:50:19\r\n-Elle d\u00e9plore que l'opinion publique\r\n\r\n00:12:50:21  00:12:54:22\r\ns'indigne plus sur des vitres\r\ncass\u00e9es que sur les abattoirs.\r\n\r\n00:12:55:00  00:12:57:17\r\nPour le pr\u00e9sident\r\ndes Bouchers Charcutiers de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:12:57:19  00:13:01:12\r\nles commerces de proximit\u00e9\r\nsont menac\u00e9s.\r\n\r\n00:13:01:21  00:13:03:06\r\n-Les boucheries de quartier\r\n\r\n00:13:03:08  00:13:05:12\r\ndisparaissent.\r\n\r\n00:13:05:14  00:13:11:01\r\nLes couples \u00e2g\u00e9s\r\nn'auront plus ces artisans.\r\n\r\n00:13:11:03  00:13:15:14\r\nIl y a 40 ans, on \u00e9tait 120\r\nboucheries; on n'est plus que 20.\r\n\r\n00:13:16:04  00:13:21:07\r\n-Les Bouchers Charcutiers de Gen\u00e8ve\r\nont interpell\u00e9 P.Maudet.\r\n\r\n00:13:21:09  00:13:25:15\r\nIl leur a dit tout mettre en oeuvre\r\npour retrouver les vandales.\r\n\r\n00:13:25:17  00:13:32:15\r\nAujourd'hui, les messages\r\nde compassion les aident \u00e0 tenir.\r\n\r\n00:13:33:15  00:13:35:09\r\n-C'est la fin de\r\n3 ans et demi de bataille.\r\n\r\n00:13:35:11  00:13:39:06\r\nSika et Saint-Gobain\r\nenterrent la hache de guerre.\r\n\r\n00:13:39:08  00:13:41:04\r\nPlus question de rachat.\r\n\r\n00:13:41:06  00:13:44:14\r\nLes sp\u00e9cialistes des mat\u00e9riaux de\r\nconstruction ont trouv\u00e9 un accord.\r\n\r\n00:13:44:16  00:13:46:15\r\nSaint-Gobain deviendra\r\nl'actionnaire principal de Sika,\r\n\r\n00:13:46:17  00:13:48:21\r\nqui restera suisse.\r\n\r\n00:13:49:20  00:13:56:12\r\n-En 2014, Saint-Gobain\r\net la famille propri\u00e9taire de Sika\r\n\r\n00:13:56:13  00:14:00:06\r\navaient concoct\u00e9 un accord\r\ndans le dos des actionnaires.\r\n\r\n00:14:00:08  00:14:03:08\r\nInadmissible, pour eux;\r\nil a fallu tout reprendre.\r\n\r\n00:14:03:10  00:14:06:13\r\nLa famille Burkard,\r\nposs\u00e8de 16 % des actions\r\n\r\n00:14:06:15  00:14:10:19\r\nmais 52 % des droits de vote,\r\nce que convoitait Saint-Gobain.\r\n\r\n00:14:10:21  00:14:16:10\r\nLes petits actionnaires avaient\r\nprotest\u00e9, soutenus par la direction.\r\n\r\n00:14:16:12  00:14:19:11\r\nAujourd'hui, un accord est annonc\u00e9.\r\n\r\n00:14:19:21  00:14:22:00\r\n-Je crois que tous ont compris\r\n\r\n00:14:22:02  00:14:24:12\r\nqu'une d\u00e9cision de justice\r\n\r\n00:14:24:14  00:14:27:20\r\nn'apporterait aucune solution.\r\n\r\n00:14:27:22  00:14:30:23\r\nAujourd'hui, avec le cours \u00e9lev\u00e9\r\nde l'action Sika,\r\n\r\n00:14:31:01  00:14:34:00\r\ntous peuvent sortir gagnants.\r\n\r\n00:14:36:07  00:14:46:21\r\n-Pour 2,75 mias, Saint-Gobain\r\naurait obtenu la majorit\u00e9 des voix.\r\n\r\n00:14:46:23  00:14:52:21\r\nAu final, pour 1,1 mia,\r\nil en obtiendra 11 %.\r\n\r\n00:14:52:23  00:14:59:08\r\nSika restera suisse\r\net sort de la crise.\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:02:14\r\n-Ca nous permet d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n00:15:02:16  00:15:05:20\r\nnotre strat\u00e9gie de croissance.\r\n\r\n00:15:05:22  00:15:10:04\r\nOn est contents\r\nde rester ind\u00e9pendants.\r\n\r\n00:15:10:14  00:15:16:15\r\n-La hausse du titre a bien aid\u00e9\r\n\u00e0 financer cette solution.\r\n\r\n00:15:16:17  00:15:24:06\r\nUne assembl\u00e9e extraordinaire\r\nscellera l'accord.\r\n\r\n00:15:25:08  00:15:30:05\r\n-Emp\u00each\u00e9 de diriger de\r\nnouveau la Catalogne,\r\n\r\n00:15:30:07  00:15:34:08\r\nC.Puigdemont passe le t\u00e9moin\r\n\u00e0 Joaquim Torra.\r\n\r\n00:15:34:10  00:15:38:23\r\nLe parlement de la Catalogne \u00e9lira\r\nd\u00e8s demain cet ind\u00e9pendantiste,\r\n\r\n00:15:39:01  00:15:42:19\r\nfid\u00e8le de C.Puigdemont.\r\n\r\n00:15:44:18  00:15:49:05\r\nNovartis au coeur\r\nde la pol\u00e9mique aux USA.\r\n\r\n00:15:49:07  00:15:52:06\r\nLe groupe pharmaceutique\r\na vers\u00e9 1,2 mio de dollars\r\n\r\n00:15:52:08  00:15:54:07\r\n\u00e0 l'avocat de D.Trump.\r\n\r\n00:15:54:09  00:15:56:20\r\nLes raisons de ce\r\npaiement restent floues,\r\n\r\n00:15:56:22  00:15:59:03\r\net pourraient faire\r\ndu groupe une victime collat\u00e9rale\r\n\r\n00:15:59:05  00:16:01:08\r\ndes luttes politiques am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:16:02:12  00:16:05:05\r\n-Novartis s'est engag\u00e9\r\ndans un gu\u00eapier politique.\r\n\r\n00:16:05:07  00:16:10:18\r\nIl a pay\u00e9 1,2 mio\r\n\u00e0 l'avocat de D.Trump pour rien.\r\n\r\n00:16:10:20  00:16:13:14\r\nIl s'est rendu compte\r\nque M.Cohen ne lui servait \u00e0 rien,\r\n\r\n00:16:13:15  00:16:17:07\r\nmais a continu\u00e9 de payer.\r\n\r\n00:16:17:23  00:16:20:03\r\n-L'Am\u00e9rique d\u00e9couvre le spectre\r\n\r\n00:16:20:05  00:16:23:03\r\nde la corruption \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n00:16:23:05  00:16:27:04\r\nQu'est-ce que Novartis\r\npensait acheter pour 1,2 mio ?\r\n\r\n00:16:27:06  00:16:34:20\r\nIls cherchaient \u00e0 obtenir\r\nl'autorisation d'un m\u00e9dicament.\r\n\r\n00:16:35:17  00:16:39:03\r\n-Novartis a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9\r\npar le procureur R.Mueller.\r\n\r\n00:16:39:05  00:16:47:00\r\nTout comme AT&T, qui pr\u00e9sente ses\r\nexcuses et se s\u00e9pare de son chef,\r\n\r\n00:16:47:02  00:16:50:20\r\nchez Novartis,\r\nle grand patron fait son mea culpa.\r\n\r\n00:16:59:02  00:17:02:12\r\n-Il sera tent\u00e9 de ne pas sortir\r\ndu lit ces prochains jours,\r\n\r\n00:17:02:13  00:17:07:22\r\ncar M.Cohen est une personnalit\u00e9\r\ncontrovers\u00e9e,\r\n\r\n00:17:08:00  00:17:11:11\r\nc'est lui qui a pay\u00e9\r\nle silence d'une actrice X.\r\n\r\n00:17:11:12  00:17:13:12\r\nNovartis a pris des risques.\r\n\r\n00:17:13:19  00:17:15:21\r\n-Novartis voulait comprendre\r\n\r\n00:17:15:23  00:17:18:04\r\nce que Trump allait faire.\r\n\r\n00:17:18:06  00:17:25:21\r\nNovartis a de gros investissements\r\naux USA.\r\n\r\n00:17:25:23  00:17:32:10\r\nEst-ce que M.Cohen \u00e9tait\r\nla meilleure personne \u00e0 contacter ?\r\n\r\n00:17:32:21  00:17:34:12\r\n-Novartis va devoir expliquer\r\n\r\n00:17:34:14  00:17:37:06\r\npourquoi elle a continu\u00e9\r\nde payer M.Cohen.\r\n\r\n00:17:37:08  00:17:41:14\r\nD.Trump devra dire ce qu'il savait\r\nou non de ces paiements.\r\n\r\n00:17:41:16  00:17:44:21\r\nM.Cohen est en mauvaise posture\r\net sera peut-\u00eatre tent\u00e9\r\n\r\n00:17:44:23  00:17:48:04\r\nde se retourner contre D.Trump.\r\n\r\n00:17:48:22  00:17:53:00\r\n-Revenons sur la s\u00e9rie de d\u00e9faites\r\nqui secoue l'UDC.\r\n\r\n00:17:53:02  00:17:56:21\r\nLe parti a perdu des plumes\r\nderni\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:56:23  00:17:58:13\r\nIl a subi son revers le plus cinglant\r\n\r\n00:17:58:15  00:18:03:13\r\nlors des \u00e9lections municipales\r\n\u00e0 Zurich, bastion de l'UDC.\r\n\r\n00:18:03:15  00:18:08:07\r\nLa base ne cache plus ses d\u00e9saccords\r\navec la vieille garde.\r\n\r\n00:18:09:01  00:18:13:13\r\n-Uster, pr\u00e8s de Zurich,\r\nc'est 35'000 habitants.\r\n\r\n00:18:13:15  00:18:16:08\r\nUn lieu entre ville et campagne\r\n\r\n00:18:16:10  00:18:20:06\r\no\u00f9 l'UDC a recul\u00e9\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections communales.\r\n\r\n00:18:20:08  00:18:21:14\r\nQuand on demande pourquoi,\r\n\r\n00:18:21:16  00:18:26:08\r\nla r\u00e9ponse c'est souvent:\r\n\"Uster perd son caract\u00e8re rural\".\r\n\r\n00:18:27:13  00:18:29:13\r\n-La population change,\r\n\r\n00:18:29:15  00:18:32:00\r\nil y a\r\nbeaucoup de nouveaux arrivants.\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:37:20\r\n-Les th\u00e8mes UDC comme les \u00e9trangers,\r\n\u00e7a ne marche plus \u00e0 Uster ?\r\n\r\n00:18:37:22  00:18:44:02\r\n-Ceux qui viennent d'arriver\r\ns'int\u00e9ressent \u00e0 d'autres sujets.\r\n\r\n00:18:44:14  00:18:48:23\r\n-Anita Borer,\r\ncandidate star de l'UDC local,\r\n\r\n00:18:49:01  00:18:53:00\r\na m\u00eame rat\u00e9 l'\u00e9lection\r\ndans l'ex\u00e9cutif de la ville.\r\n\r\n00:18:53:11  00:18:55:13\r\n-C'est une d\u00e9ception,\r\n\r\n00:18:55:15  00:18:57:20\r\non ne s'y attendait pas.\r\n\r\n00:18:57:22  00:19:03:00\r\nPourtant on s'est beaucoup battu,\r\nc'est d'autant plus dur.\r\n\r\n00:19:03:12  00:19:08:09\r\n-Son d\u00e9fi: s\u00e9duire une population\r\ntoujours plus urbaine.\r\n\r\n00:19:08:11  00:19:14:20\r\nCette d\u00e9faite est le sujet num\u00e9ro 1\r\nde la r\u00e9union mensuelle de l'UDC.\r\n\r\n00:19:14:22  00:19:18:03\r\nCertains pensent\r\nque l'UDC doit se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:19:18:13  00:19:26:07\r\n-On ne doit pas se fermer,\r\nil faut suivre les grands trends .\r\n\r\n00:19:26:09  00:19:30:20\r\nPar exemple, on doit soutenir\r\nplus les zones pi\u00e9tonnes.\r\n\r\n00:19:30:22  00:19:34:03\r\n-Il y a beaucoup\r\nd'id\u00e9es fausses sur l'UDC.\r\n\r\n00:19:34:05  00:19:37:23\r\nNous vivons aussi\r\nselon des principes \u00e9cologiques.\r\n\r\n00:19:38:01  00:19:42:07\r\nLa couleur verte de notre logo,\r\nce n'est pas de la d\u00e9coration !\r\n\r\n00:19:42:09  00:19:45:18\r\n-La direction de l'UDC nationale\r\ndoit r\u00e9agir.\r\n\r\n00:19:45:20  00:19:52:20\r\nOn doit \u00eatre plus proches\r\nde la population, moins agressifs.\r\n\r\n00:19:52:22  00:19:56:21\r\nOn doit r\u00e9fl\u00e9chir\r\nsi nos th\u00e8mes sont les bons.\r\n\r\n00:19:57:10  00:20:03:20\r\n-Changer les th\u00e8mes et le style,\r\nC.Blocher n'y songe pas.\r\n\r\n00:20:03:22  00:20:07:15\r\nFin avril, il \u00e9tait dans le Jura\r\npour une conf\u00e9rence sur l'Europe.\r\n\r\n00:20:07:17  00:20:09:15\r\nPour lui, l'UDC a recul\u00e9\r\n\r\n00:20:09:17  00:20:13:08\r\nparce que les sections locales\r\nn'ont pas assez travaill\u00e9.\r\n\r\n00:20:13:10  00:20:16:10\r\nLes critiques\r\nne l'impressionnent pas.\r\n\r\n00:20:16:23  00:20:19:19\r\n-Je suis toujours critiqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:19:21  00:20:22:16\r\nIls en ont le droit,\r\n\r\n00:20:22:18  00:20:26:10\r\ny compris dans mon parti.\r\n\r\n00:20:26:12  00:20:30:15\r\nDans un parti qui a 30 %, certains\r\nveulent faire les choses autrement.\r\n\r\n00:20:31:04  00:20:33:07\r\n-Que faire d'autre ?\r\n\r\n00:20:33:09  00:20:35:13\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'Uster\r\nne l'ont pas encore d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n00:20:35:15  00:20:40:02\r\nMais ils savent qu'\u00e0 l'avenir,\r\nils devront travailler plus dur.\r\n\r\n00:20:41:04  00:20:47:18\r\n-La Bavi\u00e8re a d\u00e9fray\u00e9 la chronique\r\nen adoptant une mesure controvers\u00e9e:\r\n\r\n00:20:47:20  00:20:50:09\r\nd\u00e8s le 1er juin,\r\nun crucifix sera appos\u00e9\r\n\r\n00:20:50:10  00:20:52:10\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e des b\u00e2timents officiels.\r\n\r\n00:20:52:12  00:20:54:23\r\nReportage \u00e0 Ratisbonne,\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:59:00\r\nl\u00e0 o\u00f9 le pape Beno\u00eet XVI\r\nenseignait \u00e0 l'\u00e9poque la th\u00e9ologie.\r\n\r\n00:21:00:19  00:21:02:13\r\n-Au coeur de la Bavi\u00e8re catholique,\r\n\r\n00:21:02:15  00:21:05:23\r\nla croix est plus\r\nqu'un symbole religieux.\r\n\r\n00:21:06:01  00:21:10:04\r\nDans cette r\u00e9gion attach\u00e9e\r\n\u00e0 ses racines chr\u00e9tiennes,\r\n\r\n00:21:10:06  00:21:13:03\r\nles fid\u00e8les sont au rendez-vous\r\npour l'Ascension.\r\n\r\n00:21:13:05  00:21:19:01\r\nLa messe c\u00e9l\u00e8bre le retour du\r\ncrucifix dans les b\u00e2timents publics.\r\n\r\n00:21:19:13  00:21:24:06\r\n-Nous soutenons la pr\u00e9sence\r\nde la croix dans l'espace public.\r\n\r\n00:21:24:15  00:21:26:01\r\n-D\u00e8s juin, chaque administration\r\n\r\n00:21:26:03  00:21:30:02\r\ndevra afficher un crucifix visible\r\ndans le hall d'entr\u00e9e.\r\n\r\n00:21:30:04  00:21:35:09\r\nLe parti conservateur au pouvoir\r\nest fier de cette mesure.\r\n\r\n00:21:35:20  00:21:43:07\r\n-La croix repr\u00e9sente nos traditions\r\nmais aussi l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:21:43:09  00:21:50:18\r\nElle n'exclut personne.\r\n\r\n00:21:51:03  00:21:53:16\r\n-La mesure fait pourtant pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:21:53:18  00:21:56:13\r\nElle divise m\u00eame les fid\u00e8les.\r\n\r\n00:21:56:20  00:22:00:13\r\n-Nous sommes en Bavi\u00e8re, la croix\r\nfait partie de notre identit\u00e9.\r\n\r\n00:22:01:05  00:22:07:12\r\n-C'est bien de pouvoir exprimer\r\nsa foi \u00e0 travers la croix.\r\n\r\n00:22:07:14  00:22:13:02\r\nCa me pla\u00eet moins\r\nlorsqu'elle est instrumentalis\u00e9e.\r\n\r\n00:22:13:14  00:22:17:21\r\n-Les d\u00e9tracteurs du ministre\r\n\u00e0 l'origine de la d\u00e9cision\r\n\r\n00:22:17:23  00:22:22:04\r\nlui reprochent d'utiliser\r\nla religion \u00e0 des fins \u00e9lectorales.\r\n\r\n00:22:22:06  00:22:28:04\r\nUne p\u00e9tition contre le crucifix\r\ndans les b\u00e2timents publics\r\n\r\n00:22:28:06  00:22:31:20\r\na r\u00e9uni 50'000 signatures.\r\n\r\n00:22:31:22  00:22:34:23\r\nLes conservateurs\r\nvoudraient r\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:22:35:01  00:22:38:07\r\ntent\u00e9s par le parti\r\nd'extr\u00eame droite AfD.\r\n\r\n00:22:38:14  00:22:41:20\r\n-M.Soeder veut donner le sentiment\r\n\r\n00:22:41:22  00:22:43:15\r\naux \u00e9lecteurs bavarois\r\n\r\n00:22:43:17  00:22:47:08\r\nqu'il oeuvre\r\npour l'unit\u00e9 de la Bavi\u00e8re.\r\n\r\n00:22:47:10  00:22:49:15\r\nMais il le fait\r\navec les m\u00eames m\u00e9thodes que l'AfD\r\n\r\n00:22:49:17  00:22:52:23\r\net il se sert de la croix pour cela.\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:56:05\r\n-Le parti conservateur bavarois\r\n\r\n00:22:56:07  00:22:58:12\r\nest sous pression \u00e0 l'approche\r\n\r\n00:22:58:14  00:23:00:14\r\ndes \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\r\n00:23:00:16  00:23:04:18\r\nIl lui manquerait 10 % des suffrages\r\npour obtenir la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n00:23:04:20  00:23:09:00\r\nDes \u00e9lecteurs\r\nqui veulent voter pour l'AfD.\r\n\r\n00:23:10:13  00:23:13:03\r\n-Demain,\r\nles Irakiens \u00e9lisent leur parlement.\r\n\r\n00:23:13:05  00:23:17:13\r\nParmi les candidats, un homme\r\nretient l'attention des m\u00e9dias:\r\n\r\n00:23:17:15  00:23:21:22\r\nMountazer Al Za\u00efdi, plus connu comme\r\n\r\n00:23:22:00  00:23:26:04\r\n\"celui qui a lanc\u00e9\r\nses chaussures sur George W.Bush.\"\r\n\r\n00:23:27:07  00:23:33:04\r\n-L'homme, souriant, avec une \u00e9charpe\r\naux couleurs du drapeau irakien.\r\n\r\n00:23:33:06  00:23:38:06\r\nIl fait un geste militaire car il se\r\npr\u00e9sente aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n00:23:38:08  00:23:41:20\r\nIl a 39 ans et s'appelle\r\nMountazer Al Za\u00efdi.\r\n\r\n00:23:41:22  00:23:44:07\r\nIl est journaliste.\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:54:12\r\nC'est lui qui a jet\u00e9 ses chaussures\r\ncontre G.W.Bush \u00e0 Bagdad.\r\n\r\n00:23:54:13  00:23:58:05\r\nIl crie:\r\n\r\n00:24:00:20  00:24:03:07\r\n-C'est la pire insulte\r\npour les musulmans.\r\n\r\n00:24:03:09  00:24:06:04\r\nCondamn\u00e9 pour agression\r\nd'un chef d'Etat \u00e9tranger,\r\n\r\n00:24:06:06  00:24:11:12\r\nil devient un h\u00e9ros\r\ndans le monde arabe.\r\n\r\n00:24:11:13  00:24:17:15\r\nSa chaussure devient un symbole\r\nqui inspire des mod\u00e8les r\u00e9els.\r\n\r\n00:24:17:17  00:24:21:14\r\nIl est lib\u00e9r\u00e9 pour bonne conduite\r\n\r\n00:24:21:16  00:24:25:17\r\net fait\r\nune demande d'asile en Suisse.\r\n\r\n00:24:26:07  00:24:28:16\r\n-La Suisse est un pays neutre\r\n\r\n00:24:28:18  00:24:33:12\r\nqui n'a pas soutenu\r\nla pr\u00e9sence am\u00e9ricaine en Irak\r\n\r\n00:24:34:04  00:24:37:13\r\n-Son interm\u00e9diaire: Mauro Poggia.\r\n\r\n00:24:37:15  00:24:41:10\r\nFinalement, il se r\u00e9fugie au Liban.\r\n\r\n00:24:41:12  00:24:43:12\r\nAujourd'hui,\r\nil se pr\u00e9sente aux \u00e9lections,\r\n\r\n00:24:43:14  00:24:47:21\r\nsur la liste du principal opposant\r\n\u00e0 la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:24:47:23  00:24:50:06\r\nLe pouvoir en place y est favorable.\r\n\r\n00:24:50:08  00:24:51:12\r\nIl veut:\r\n\r\n00:24:57:03  00:24:59:18\r\n-Les chaussures,\r\nil les utiliserait bien\r\n\r\n00:24:59:20  00:25:03:13\r\npour donner\r\ndes coups de pieds aux fesses.\r\n\r\n00:25:09:06  00:25:13:11\r\n-Morgane Herculano, 18 ans,\r\n\r\n00:25:13:12  00:25:15:12\r\nest l'une des meilleures plongeuses\r\nde Suisse.\r\n\r\n00:25:15:14  00:25:17:23\r\nPour mener de front\r\nsa carri\u00e8re sportive et ses \u00e9tudes,\r\n\r\n00:25:18:01  00:25:21:18\r\nelle s'est tourn\u00e9e vers Harvard.\r\n\r\n00:25:21:20  00:25:24:06\r\nEt \u00e7a a march\u00e9 !\r\n\r\n00:25:25:08  00:25:30:18\r\n-Sur la sc\u00e8ne suisse du plongeon,\r\nM.Herculano n'a plus rien \u00e0 prouver.\r\n\r\n00:25:30:20  00:25:33:18\r\nA 18 ans,\r\nelle compte 15 titres nationaux.\r\n\r\n00:25:33:20  00:25:40:20\r\nC'est aussi une coll\u00e9gienne\r\nd'exception ma\u00eetrisant 5 langues.\r\n\r\n00:25:40:22  00:25:43:19\r\nElle concilie\r\nsport et \u00e9tudes au quotidien.\r\n\r\n00:25:44:07  00:25:47:16\r\n-C'est une fille tr\u00e8s intelligente.\r\n\r\n00:25:47:18  00:25:50:12\r\nElle a construit sa vie\r\n\r\n00:25:50:13  00:25:54:07\r\nautour du plongeon\r\nd'une mani\u00e8re brillante.\r\n\r\n00:25:54:09  00:25:56:11\r\nCa fait aussi sa force.\r\n\r\n00:25:56:20  00:25:59:11\r\n-Le syst\u00e8me sport-\u00e9tudes\r\n\r\n00:25:59:12  00:26:01:22\r\nme permet d'avoir des am\u00e9nagements.\r\n\r\n00:26:02:00  00:26:04:05\r\nJe m'entra\u00eene 20 heures par semaine.\r\n\r\n00:26:04:07  00:26:09:01\r\nUne partie \u00e0 sec,\r\nune partie dans l'eau.\r\n\r\n00:26:09:14  00:26:14:12\r\n-M.Herculano s'envolera\r\ncet automne aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:26:14:14  00:26:20:13\r\nElle a \u00e9t\u00e9 admise \u00e0 Harvard.\r\n\r\n00:26:20:15  00:26:25:02\r\nUn honneur, mais aussi\r\nune grosse charge financi\u00e8re\r\n\r\n00:26:25:04  00:26:28:15\r\npour une famille\r\nde la classe moyenne.\r\n\r\n00:26:29:00  00:26:31:07\r\n-Harvard fait partie\r\nde la Ivy League,\r\n\r\n00:26:31:09  00:26:34:15\r\nqui n'offre pas\r\nde bourses aux athl\u00e8tes.\r\n\r\n00:26:34:17  00:26:40:11\r\nUn bachelor co\u00fbte 300'000 dollars,\r\nc'est une somme astronomique.\r\n\r\n00:26:40:12  00:26:46:06\r\nMais j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\nde me battre jusqu'au bout.\r\n\r\n00:26:46:21  00:26:51:07\r\n-Aujourd'hui, M.Herculano a trouv\u00e9\r\nla moiti\u00e9 de son financement.\r\n\r\n00:26:51:09  00:26:58:00\r\nElle se mue en femme d'affaires,\r\net sa d\u00e9termination est sans faille.\r\n\r\n00:26:58:02  00:26:59:22\r\nCette d\u00e9termination\r\nqui devrait l'amener\r\n\r\n00:27:00:00  00:27:02:23\r\n\u00e0 r\u00e9aliser\r\nson r\u00eave olympique en 2024.\r\n\r\n00:27:03:21  00:27:12:17\r\n-Toujours en sport,\r\nmais en tennis cette fois:\r\n\r\n00:27:12:19  00:27:15:19\r\nRoger Federer redevient\r\nnum\u00e9ro 1 mondial\r\n\r\n00:27:15:21  00:27:20:06\r\napr\u00e8s que Rafael Nadal s'est inclin\u00e9\r\nen quarts de finale \u00e0 Madrid.\r\n\r\n00:27:21:01  00:27:25:13\r\nHommage \u00e0 la Valaisanne\r\nCarole Roussopoulos.\r\n\r\n00:27:25:14  00:27:27:06\r\nDisparue en 2009,\r\n\r\n00:27:27:08  00:27:31:12\r\nelle a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res femmes\r\n\u00e0 se saisir d'une petite cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:27:31:13  00:27:34:15\r\nD\u00e8s les ann\u00e9es 60, elle a film\u00e9 ceux\r\nqui n'avaient pas voix au chapitre\r\n\r\n00:27:34:17  00:27:39:15\r\ndans une France secou\u00e9e\r\npar la contestation sociale.\r\n\r\n00:27:40:15  00:27:47:01\r\n-Alors que la France se r\u00e9volte,\r\nune S\u00e9dunoise monte \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:27:47:03  00:27:53:13\r\nEn 1967,\r\nCarole Roussopoulos a 22 ans.\r\n\r\n00:27:53:15  00:27:55:19\r\nCes images sont les siennes,\r\n\r\n00:27:55:21  00:28:01:07\r\nenregistr\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 une des\r\npremi\u00e8res cam\u00e9ras vid\u00e9o portables.\r\n\r\n00:28:01:19  00:28:04:00\r\n-J'\u00e9tais inculte.\r\n\r\n00:28:04:02  00:28:08:09\r\nJe sortais d'un trou:\r\nSion, 20'000 habitants.\r\n\r\n00:28:08:11  00:28:12:00\r\nLes jeunes ne pouvaient pas\r\naller au cin\u00e9ma avant 18 ans.\r\n\r\n00:28:12:02  00:28:15:06\r\nCa m'a aid\u00e9e \u00e0 ne pas \u00eatre\r\n\r\n00:28:15:08  00:28:20:17\r\ncomplex\u00e9e par de beaux auteurs.\r\n\r\n00:28:21:06  00:28:25:09\r\n-La nouvelle vid\u00e9o l\u00e9g\u00e8re permet aux\r\nfemmes de s'emparer de la cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:28:25:11  00:28:27:08\r\nLa vid\u00e9o n'a pas encore d'\u00e9cole.\r\n\r\n00:28:27:10  00:28:30:15\r\nUn nouveau langage est \u00e0 inventer.\r\n\r\n00:28:31:05  00:28:35:15\r\n-La t\u00e9l\u00e9vision arrive avec des\r\ncamions de r\u00e9gie, un mat\u00e9riel lourd.\r\n\r\n00:28:35:17  00:28:38:02\r\nLe rapport n'est pas le m\u00eame\r\n\r\n00:28:38:04  00:28:40:20\r\nque lorsqu'une vid\u00e9aste arrive\r\n\r\n00:28:40:22  00:28:44:11\r\nsans \u00e9quipe technique.\r\n\r\n00:28:44:12  00:28:49:02\r\nCa donne lieu\r\n\u00e0 des interactions plus libres.\r\n\r\n00:28:49:13  00:28:52:07\r\n-Alors que la t\u00e9l\u00e9vision\r\nest censur\u00e9e,\r\n\r\n00:28:52:09  00:28:55:01\r\nla vid\u00e9o est un contre-pouvoir.\r\n\r\n00:28:55:03  00:28:57:01\r\nC.Roussopoulos fonde un collectif\r\n\r\n00:28:57:03  00:29:02:12\r\npour donner la parole\r\n\u00e0 ceux qui ne l'ont pas.\r\n\r\n00:29:02:19  00:29:05:01\r\n-Les gens qui font l'histoire,\r\n\r\n00:29:05:02  00:29:07:22\r\nce sont les anonymes.\r\n\r\n00:29:08:00  00:29:11:04\r\nCa a \u00e9t\u00e9 mon moteur.\r\n\r\n00:29:11:13  00:29:14:14\r\n-Pourquoi n'y allez-vous pas ?\r\n-Non, non.\r\n\r\n00:29:14:16  00:29:18:01\r\n-C'est pour quoi ?\r\n-L'avortement libre et gratuit.\r\n\r\n00:29:18:03  00:29:20:08\r\n-Ils ont qu'\u00e0 pas baiser !\r\n\r\n00:29:20:18  00:29:22:11\r\n-La seule mani\u00e8re\r\n\r\n00:29:22:12  00:29:24:04\r\nde montrer notre travail,\r\n\r\n00:29:24:06  00:29:27:11\r\nc'\u00e9tait de le montrer nous-m\u00eames.\r\n\r\n00:29:27:12  00:29:31:02\r\nOn partait, on s'arr\u00eatait\r\nsur une place de village,\r\n\r\n00:29:31:04  00:29:33:04\r\net on montrait nos films.\r\n\r\n00:29:33:10  00:29:36:12\r\n-Si la lutte marche,\r\nc'est aussi \u00e0 cause des femmes !\r\n\r\n00:29:36:18  00:29:38:17\r\n-C.Roussopoulos\r\nfilmera jusqu'\u00e0 sa mort.\r\n\r\n00:29:38:19  00:29:42:23\r\n40 ans de production l\u00e9gu\u00e9e\r\n\u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que valaisanne.\r\n\r\n00:29:43:12  00:29:44:18\r\n-Il fallait que ces films\r\n\r\n00:29:44:20  00:29:47:18\r\nsoient mis dans un contexte\r\n\r\n00:29:47:20  00:29:49:12\r\nqui permet\r\n\r\n00:29:49:13  00:29:51:16\r\nde regarder les films mieux.\r\n\r\n00:29:52:06  00:29:53:20\r\n-Une oeuvre h\u00e9t\u00e9roclite.\r\n\r\n00:29:53:22  00:30:00:13\r\nUn fil conducteur: montrer la\r\nsoci\u00e9t\u00e9, et pourquoi pas la changer.\r\n\r\n00:30:01:17  00:30:06:08\r\n-P.Cruz et J.Bardem ont ouvert\r\nensemble le Festival de Cannes\r\n\r\n00:30:06:10  00:30:10:11\r\navec \"Everybody knows\".\r\n\r\n00:30:10:12  00:30:13:13\r\nPartenaires \u00e0 l'\u00e9cran\r\ncomme \u00e0 la ville,\r\n\r\n00:30:13:15  00:30:16:13\r\nils compl\u00e8tent une longue liste\r\nde couples c\u00e9l\u00e8bres\r\n\r\n00:30:16:15  00:30:19:04\r\nqui ont marqu\u00e9 l'histoire du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:30:20:03  00:30:29:23\r\n...\r\n\r\n00:30:30:01  00:30:35:20\r\n-Quand j'embrasse un acteur,\r\nj'ai pas forc\u00e9ment envie de le faire.\r\n\r\n00:30:35:22  00:30:38:19\r\n-Au cin\u00e9ma, il y a beaucoup de faux:\r\n\r\n00:30:38:21  00:30:41:23\r\ncomme ce baiser derri\u00e8re moi.\r\n\r\n00:30:42:01  00:30:44:08\r\nC'est dans le film de Godard\r\n\"Pierrot le fou\".\r\n\r\n00:30:44:20  00:30:47:02\r\nDes faux baisers,\r\ndes fausses histoires d'amour.\r\n\r\n00:30:47:04  00:30:50:04\r\nMais, parfois, la r\u00e9alit\u00e9\r\ns'immisce dans le cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:30:50:06  00:30:53:14\r\nElizabeth Taylor et Richard Burton,\r\n\r\n00:30:53:16  00:30:59:02\r\nAngelina Jolie et Brad Pitt,\r\npar exemple.\r\n\r\n00:30:59:04  00:31:02:16\r\nTous sont ou ont \u00e9t\u00e9 des couples\r\n\u00e0 l'\u00e9cran et dans la vie.\r\n\r\n00:31:02:18  00:31:07:00\r\nIl y a ceux qui aiment semer le\r\ntrouble en jouant leur vraie vie,\r\n\r\n00:31:07:02  00:31:09:14\r\net ceux qui aiment jouer ensemble.\r\n\r\n00:31:09:16  00:31:12:23\r\nC'est le cas de Pen\u00e9lope Cruz\r\net Javier Bardem.\r\n\r\n00:31:13:01  00:31:19:03\r\nEn couple depuis 10 ans, ils jouent\r\ndans le m\u00eame film pour la 9\u00e8me fois.\r\n\r\n00:31:19:05  00:31:22:19\r\nCa a quelques avantages...\r\n\r\n00:31:24:17  00:31:30:09\r\n-C'est plus facile,\r\non est tous r\u00e9unis.\r\n\r\n00:31:30:11  00:31:33:12\r\nC'est difficile: il faut s\u00e9parer\r\n\r\n00:31:33:13  00:31:37:13\r\nla r\u00e9alit\u00e9 de la fiction.\r\n\r\n00:31:37:15  00:31:45:22\r\nOn est acteur,\r\non sait ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n00:31:46:00  00:31:49:08\r\nM\u00e9langer les deux ne fait pas\r\nde toi un meilleur acteur.\r\n\r\n00:31:50:01  00:31:51:19\r\n-C'est un avantage,\r\n\r\n00:31:51:21  00:31:57:20\r\nmais ce n'est pas d\u00e9terminant\r\n\r\n00:31:57:22  00:31:59:09\r\npour choisir un film.\r\n\r\n00:31:59:11  00:32:04:14\r\nOn le fera de temps en temps,\r\nsi le projet nous correspond.\r\n\r\n00:32:04:16  00:32:06:08\r\nJe ne vais pas les encha\u00eener.\r\n\r\n00:32:07:09  00:32:10:05\r\n-Le couple est sans doute\r\nl'un des plus glamours du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:32:10:07  00:32:17:11\r\nIl est surtout le plus discret\r\nde l'histoire du 7\u00e8me art.\r\n\r\n00:32:18:18  00:32:20:12\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n00:32:20:13  00:32:23:05\r\nune nouvelle voie ferr\u00e9e\r\nentre Lausanne et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:32:23:06  00:32:25:06\r\nsuivant un nouveau trac\u00e9,\r\npourrait voir le jour.\r\n\r\n00:32:25:08  00:32:28:01\r\nLes CFF confirment l'information.\r\n\r\n00:32:28:03  00:32:37:08\r\nLe projet ne sera pas\r\nr\u00e9alis\u00e9 avant 2035.\r\n\r\n00:32:38:04  00:32:39:19\r\nC'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:32:39:21  00:32:43:09\r\nDans un instant la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n00:32:43:10  00:32:45:21\r\nBelle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:32:45:23  00:32:49:07\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\nE.Gattlen, M.Cuendet, J.Cochand,\r\nS.Vuissoz, L.Rodriguez\r\n\r\n00:32:49:09  00:32:53:03\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SUR RTS Un\r\n20h10 \"Passe-moi les jumelles\"\r\n21h15 Traqu\u00e9s\r\n\r\n00:32:53:05  00:32:58:14\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SUR RTS Deux\r\n21h05 Hawaii Five-O (2 \u00e9pisodes)\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT039085\r\nDate de transcription : 17-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:02:32) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous Publicitas d\u00e9pose le bilan, l'agence dominait en son temps le march\u00e9 des annonces en Suisse, elle n'a pas surv\u00e9cu \u00e0 la baisse des revenus publicitaires, c'est tout un symbole : retour sur la chute de cet ancien fleuron de l'\u00e9conomie romande avec Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:34 > 0:02:46) [96%] : \r\nUne nouvelle voie ferr\u00e9e entre Lausanne et Gen\u00e8ve pour les trains rapides suivant un trac\u00e9 in\u00e9dit, les CFF y songe, c'est une information de notre r\u00e9daction, nous verrons avec Nicolas Ross\u00e9 si ce projet r\u00e9aliste et si les pendulaires peuvent y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:48 > 0:02:58) [97%] : \r\nUn crucifix \u00e0 l'entr\u00e9e des b\u00e2timents officiels, cela semble d'un autre temps et pourtant la Bavi\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 d'imposer ce symbole religieux sur les murs de l'administration, reportage \u00e0 Ratisbonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:00 > 0:03:25) [92%] : \r\nRien ne semble pouvoir arr\u00eater morgane Herculano \u00e0 18 ans cette genevoise force l'admiration, elle est l'une des meilleure plongeuse de Suisse et elle vient en plus de d\u00e9crocher son ticket d'entr\u00e9e pour la prestigieuse universit\u00e9 d'Harvard aux \u00c9tats-Unis et puis nous irons \u00e0 Cannes, le rendez- vous glamour par excellence, le couple de cette \u00e9dition, c'est P\u00e9n\u00e9lope Cruz et Javier Bardem, \u00e0 l'affiche du film Everybody noces partenaire \u00e0 l'\u00e9cran, couple \u00e0 la ville, ils en parlent au micro du 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:28 > 0:03:42) [91%] : \r\nC'est donc la fin d'une histoire qui aura dur\u00e9 128 ans pour Publicitas \u00e0 l'\u00e9poque, l'agence dominait le march\u00e9 des annonces en Suisse, elle d\u00e9pose aujourd'hui le bilan en sursis concordataire depuis la semaine derni\u00e8re, l'entreprise a \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9e par des difficult\u00e9s financi\u00e8res, Delphine aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:44 > 0:05:06) [92%] : \r\nIl fut un temps o\u00f9 le march\u00e9 des annonces publicitaires \u00e9tait domin\u00e9 par un seul acteur Publicitas mais les temps ont chang\u00e9 et aujourd'hui, la r\u00e9gie publicitaire a d\u00e9pos\u00e9 son bilan Publicitas c'\u00e9tait depuis 128 ans, l'interm\u00e9diaire entre les annonceurs et les m\u00e9dias qui vendent leurs espaces publicitaires \u00e0 sa p\u00e9riode de gloire \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, l'entreprise comptait alors 3450 employ\u00e9es et 30 soci\u00e9t\u00e9s, son chiffre d'affaires d\u00e9passait les 2 milliards de francs, elle poss\u00e9dait des parts dans plusieurs journaux, mais d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 90 Publicitas doit faire face \u00e0 un important recul des annonces publicitaires, elle tente de se restructure et change de nom et devient PubliGroupe, dans les ann\u00e9es 2000, la publicit\u00e9 continue de diminuer drastiquement dans les journaux et la r\u00e9gie publicitaire manque le virage du secteur Online, elle plonge dans les chiffres rouges en 2014 la r\u00e9gie est vendue \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 allemande Aurelius le d\u00e9but de la fin, le coup fatal aura certainement \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e il y a moins d'un mois Publicitas perd d'un coup, ses principaux clients comme M\u00e9dias Ringier ou le groupe NZZ la soci\u00e9t\u00e9 demande alors un sursis concordataire et pr\u00e9sente un plan de redressement aux \u00e9diteurs, mais cela n'aura pas suffi : la faillite est prononc\u00e9e et 120 \u00e0 150 collaborateurs sont aujourd'hui concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:08 > 0:05:12) [91%] : \r\nBonsoir Gaspard Kuhn Publicitas c'est un nom qui r\u00e9sonne en Suisse romande, c'\u00e9tait un fleuron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:12 > 0:05:51) [93%] : \r\nMais oui, pendant des ann\u00e9es, c'\u00e9tait la porte d'entr\u00e9e pour tous les romans qui voulait publier une petite annonce ou une page de publicit\u00e9 et d'ailleurs Publicitas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ses Liens tr\u00e8s \u00e9troits avec les grands groupes de presse, il faut bien comprendre que c'\u00e9tait un peu une anomalie dans d'autres pays, les grands groupes de presse avait plut\u00f4t pour habitude d'int\u00e9grer la r\u00e9gie publicitaire \u00e0 l'interne de l'entreprise, en Suisse, ce n'\u00e9tait pas le cas, parce qu'il y avait cet acteur devenu incontournable et ce syst\u00e8me b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde d\u00e8s les ann\u00e9es 50 et 60 dans d'autres pays, la publicit\u00e9 commencent \u00e0 quitter la presse \u00e9crite pour aller vers d'autres canaux, comme la t\u00e9l\u00e9vision en Suisse romande, elle r\u00e9siste mieux parce que Publicitas de reines de la publicit\u00e9 et la ram\u00e8ne vers la presse \u00e9crite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:51 > 0:05:54) [93%] : \r\nSyst\u00e8me qui a fonctionn\u00e9 tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, m\u00eame jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e d'Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:54 > 0:06:30) [92%] : \r\nOui, tout s'est gripp\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000 Publicitas a fait une s\u00e9rie d'investissements plut\u00f4t hasardeux sa strat\u00e9gie n'\u00e9tait pas clair sur Internet, le groupe a aussi \u00e9videmment subi l'\u00e9rosion de la presse traditionnelle payante et puis les grands groupes de presse ont commenc\u00e9 \u00e0 lui faire de la concurrence en lan\u00e7ant leur propre plateforme sur Internet comme Rubygate o\u00f9 Jobs qui finissent par tuer progressivement les petites annonces traditionnelles alors aujourd'hui, h\u00e9 bien cette Publicitas ressemble un peu \u00e0 Kodak, une entreprise qui n'a pas su prendre le virage du num\u00e9rique aujourd'hui, c'est une page qui se tourne dans l'histoire de la publicit\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:30 > 0:06:32) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:33 > 0:06:50) [94%] : \r\nNous en venons \u00e0 cette information, les CFF le confirme \u00e0 la RTS une nouvelle ligne de chemin de fer entre Lausanne et Gen\u00e8ve pour les trains rapides est \u00e0 l'\u00e9tude, elle suivrait un trac\u00e9 inexploit\u00e9 par le rail, jusqu'ici, le long de l'autoroute, un projet \u00e0 long terme pour anticiper le d\u00e9veloppement du trafic sur l'arc l\u00e9manique Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:51 > 0:07:04) [91%] : \r\nPassagers en rade, trains supprim\u00e9s, la ligne Gen\u00e8ve- Lausanne est fragile car il n'y a aucun itin\u00e9raire de remplacement pour la premi\u00e8re fois les CFF confie qu'une nouvelle ligne le long de l'autoroute fait partie des options.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:04 > 0:07:16) [94%] : \r\nUne premi\u00e8re option, c'est de continuer \u00e0 doubler sur place la voie actuelle, une 2\u00e8me, c'est de construire une nouvelle ligne plus ou moins le long du parcours de l'autoroute en toute ou partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:17 > 0:07:29) [91%] : \r\nLa nouvelle ligne avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, tomb\u00e9 dans l'oubli, le projet a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 il y a 8 ans dans un ouvrage, imaginant le r\u00e9seau de demain mais Gen\u00e8ve, Lausanne et autres gros projets vont co\u00fbter tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:36) [97%] : \r\nPlusieurs milliards voire plusieurs douzaines de milliards si on prend l'ensemble de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:37 > 0:07:44) [92%] : \r\nLes voyageurs devront toutefois \u00eatre tr\u00e8s patient, les CFF projet cette \u00e9ventuelle nouvelle ligne dans l'apr\u00e8s 2035.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:45 > 0:07:53) [88%] : \r\nBonsoir Nicolas Ross\u00e9 alors l'\u00e9volution du trafic et sur l'arc l\u00e9manique, c'est un des des tout gros enjeu, ce qu'on a trouv\u00e9 quelque chose qui s'apparente \u00e0 l'aube de colons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:54 > 0:08:58) [90%] : \r\nOui, ceci pour plusieurs raisons : 1 : premi\u00e8rement, c'est une vraie alternative en cas de gros probl\u00e8mes de gros accident sur la ligne aujourd'hui qui est unique, \u00e7a permet aussi de s\u00e9parer le trafic rapide du trafic r\u00e9gional et marchandises qui est beaucoup plus lent, donc on gagne du temps de parcours gros Avantage aussi pour le canton de Vaud sur cette ligne depuis Morges on ira aussi en Iran souterrain jusqu'\u00e0 Lausanne avec une gare souterraine dans le quartier des hautes \u00e9coles et PFL universit\u00e9 qui font entre guillemets, la 2\u00e8me, ville du canton de Vaud s'associent aussi un \u00e9norme Avantage et ce qu'il faut savoir, c'est que cette nouvelle ligne s'inscrit dans un projet dont on a tr\u00e8s peu parl\u00e9, La Croix F\u00e9d\u00e9rale de la mobilit\u00e9, le Conseil des \u00c9tats, il est favorable, le national va bient\u00f4t en parler alors c'est quoi cette croix f\u00e9d\u00e9rale de la mobilit\u00e9 c'est l'axe B\u00e2le- Tessin l'axe Gen\u00e8ve- Z\u00fcrich avec de nouvelles lignes \u00e0 grande vitesse dont Gen\u00e8ve, Lausanne, mais cette croix f\u00e9d\u00e9ral de la Mobilit\u00e9 co\u00fbtera des dizaines de milliards de francs un financement incompatibles avec les ressources actuelles du rail c'est Toulalan allonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:17) [90%] : \r\nNicolas merci, \u00e7a, c'est donc de la musique d'avenir en attendant les grandes manoeuvres ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sur l'arc l\u00e9manique dans l'imm\u00e9diat, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que \u00e7a se passe et la construction d'une nouvelle gare souterraine qui est pr\u00e9vu, mais un ing\u00e9nieur Vaudois est parvenu \u00e0 convaincre des politiques qu'une solution moins ch\u00e8re existe on regarde Nicolas la suite de votre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:19 > 0:09:31) [88%] : \r\nNous sommes \u00e0 Cointrin la gare de Gen\u00e8ve A\u00e9roport un cul de sac, cons\u00e9quence, tous les trains arrivant ici reparti direction Gen\u00e8ve dont la gare est surcharg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:34 > 0:09:46) [95%] : \r\nCet ing\u00e9nieur Vaudois \u00e0 dessiner un nouveau trac\u00e9 d\u00e9nomm\u00e9 la boucle de l'a\u00e9roport, les trains arrivant \u00e0 l'a\u00e9roport repartirait direction Lausanne sans repasser par Cornavin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:48 > 0:09:56) [86%] : \r\nAvec la boucle l'agrandissement de Cornavin l'extension de la capacit\u00e9 de Cornavin et inutile, parce qu'en fait on a r\u00e9duit de moiti\u00e9 le trafic par en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:57 > 0:10:03) [96%] : \r\nLes CFF misent sur une nouvelle gare souterraine \u00e0 Cornavin, ils ne veulent pas de la boucle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:04 > 0:10:17) [92%] : \r\nUne id\u00e9e, ce n'est pas un projet, pr\u00eates \u00e0 \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es, comme le projet de construction de la gare de Cornavin en souterrain, deuxi\u00e8mement il rallonge r\u00e8gne : temps de parcours de 15 minutes pour une grande partie de nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:17 > 0:10:24) [91%] : \r\n15 minutes de plus pour Gen\u00e8ve- Lausanne par exemple puisque les traits passerait par l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:25 > 0:10:31) [87%] : \r\nRodolphe highball estime que ces d\u00e9savantages sont surestim\u00e9es par les CFF principal atout de la boucle son coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:31 > 0:10:37) [92%] : \r\nL'Avantage de la boucle, c'est qu'elle co\u00fbte 740 millions l'autre c'est 4 milliards et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:38 > 0:10:46) [95%] : \r\nLa boucle de l'a\u00e9roport pourrait profiter des derni\u00e8res \u00e9lections genevoises ce nouvel \u00e9lu veut que la future commission des transports en d\u00e9battent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:47 > 0:11:00) [92%] : \r\nLa future commission des transports ne pourra pas faire l'\u00e9conomie d'un examen complet de toutes les solutions qui se pr\u00e9sentent, surtout si elles sont moins ch\u00e8res et qu'elle semble \u00eatre plus favorable \u00e0 la population genevoise, sans a priori et sans tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:01 > 0:11:13) [94%] : \r\nLe calendrier est serr\u00e9 pour la boucle de l'a\u00e9roport car Les travaux \u00e0 Cornavin sont d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9s et financer le chantier commencera en 2024, \u00e0 moins que les Genevois ne change d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:15 > 0:11:30) [91%] : \r\nUne s\u00e9rie d'actes de vandalisme frappe les boucheries genevoises, derni\u00e8re victime en date, la boucherie du Molard l'une des plus prestigieuses adresses du centre- ville, elle a \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9, cette nuit, c'est la 2\u00e8me fois qu'elle est prise pour cible et tous les regards sont tourn\u00e9s vers les militants de la cause animale Jean-Fran\u00e7ois vous gars plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:33 > 0:11:49) [91%] : \r\nSi boucherie ont \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9s en 6 semaines \u00e0 Gen\u00e8ve mardi les stigmates \u00e9taient encore bien visibles dans cette boucherie de Lancy toutes les vitres du magasin ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es, c'est le choc et l'incompr\u00e9hension pour ce patron et ses employ\u00e9es qui craignaient le pire, ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:51 > 0:12:04) [93%] : \r\nOn a tous nos convictions : moi je respecte les convictions de tout le monde, mais on doit aussi respecter ceux qui viennent \u00e0 la boucherie les clients, les employ\u00e9es moi- m\u00eame \u00e9galement, donc je trouve \u00e7a vraiment lamentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:05 > 0:12:16) [92%] : \r\nTout a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9 avec de gros pav\u00e9s comme chez cet autre boucher de Gen\u00e8ve, l\u00e0 aussi, les d\u00e9g\u00e2ts sont importants : une \u00e0 plusieurs dizaines de milliers de francs difficile pour cet artisan qui travaille seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:16 > 0:12:38) [90%] : \r\nIls ont d\u00fb tirer des pierres depuis le trottoir qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 \u00e7a a cass\u00e9 les grandes vitres p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur, casser les vitres de la vitrine, celle-ci, celle-ci \u00e9galement, je me suis pos\u00e9 la question si je le fermer le magasin rentrer chez moi, j'ai tout de nettoyer en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:39 > 0:12:51) [89%] : \r\nMoi, je suis assez choqu\u00e9 que que \u00e7a arrive que \u00e7a puisse arriver, on peut \u00eatre d'accord ou le pas d'accord, on peut exprimer \u00e7a de fa\u00e7on plus civilis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:52 > 0:12:58) [91%] : \r\nDes actions que l'auteur et activiste antisp\u00e9ciste Virginia Marcus ne revendique pas, mais elle souligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:58 > 0:13:07) [99%] : \r\nElles s'inscrivent dans un mouvement international qui r\u00e9agit au fait que la sensibilisation du consommateur ne suffit pas pour aboutir \u00e0 un v\u00e9ritable changement de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:08 > 0:13:20) [95%] : \r\nElle d\u00e9plore aussi que l'opinion publique, pr\u00e9f\u00e8re s'indigner sur des vitres cass\u00e9es que sur la r\u00e9alit\u00e9 des abattoirs, mais pour le pr\u00e9sident des bouchers charcutiers de Gen\u00e8ve ces actions menacent les commerces de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:20 > 0:13:35) [84%] : \r\n\u00e7a veut dire que les bouches quartier sont en train de dispara\u00eetre, \u00e7a veut dire que le contact avec les dames qui sont plus \u00e2g\u00e9s ou les couples plus qui viennent nous trouver mais ils auront m\u00eame plus ses artisans parce qu'il y aura plus de commerce, il y a 40 ans, on \u00e9tait sans Namouchi boucherie \u00e0 Gen\u00e8ve, aujourd'hui on a 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:35 > 0:13:51) [94%] : \r\nLivr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, les bouchers, charcutiers Genevois ont interpell\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat Pierre Maudet, qui leur a r\u00e9pondu : tout mettre en oeuvre pour retrouver les vandales, les bouchers affirment aujourd'hui que ce sont les messages de compassion des clients et des voisins qui les aident \u00e0 tenir le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:53 > 0:14:08) [89%] : \r\nC'est la fin de 3 ans et demi de bataille, le suisse Sika et le Fran\u00e7ais Saint Gobain enterrent la hache de guerre, plus question de rachat, un terrain d'entente a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre les sp\u00e9cialistes et des mat\u00e9riaux de construction Saint-Gobain deviendra l'actionnaire principal de Sica qui restera suisse le milliard Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:10 > 0:14:29) [91%] : \r\nCette fois-ci le m\u00e9lange devrait prendre, pas comme en 2014 lorsque Saint-Gobain et la famille propri\u00e9taire de Sica avait concoct\u00e9 un accord dans le dos des actionnaires inadmissible pour eux, il a fallu tout r\u00e9apprendre, en cause la famille Burkhard avec en main 16 pourcent des actions mais 52 pourcent des droits de vote que convoitait donc le fran\u00e7ais Saint-Gobain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:29 > 0:14:38) [87%] : \r\nPas dans l'int\u00e9r\u00eat des petits actionnaires avaient protest\u00e9 ceci, soutenu par la direction g\u00e9n\u00e9rale recours appel tribunal aujourd'hui, on arr\u00eate tout, un accord est annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:38 > 0:14:55) [89%] : \r\nEt alors que la berline, je crois que tout le monde a compris qu'une d\u00e9cision de justice n'apporterait aucune solution qu'il faudrait passer encore un an et demi devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral mettait mot narguent, or aujourd'hui avec le cours \u00e9lev\u00e9 de l'action Sika il se trouve que tout le monde peut sortir de la gagnant et sauver la face, ce que c'est histoire en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:55 > 0:15:19) [88%] : \r\nAvant 10 pour faire simple, alors que Saint-Gobain voulait d\u00e9bourser 2 milliards 750 millions de francs pour obtenir les femmes 16 pourcent d'actions et la majorit\u00e9 des voix, il n'en paiera au final que 1 virgule 1 pour 11 pourcent des titres et autant de voix une action, une voix rentre dans le rang de la gouvernance moderne restera suisse et sort de la crise, comptant son pr\u00e9sident en pointe du combat depuis plus de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:19 > 0:15:30) [92%] : \r\n\u00e7a nous permet d'acc\u00e9l\u00e9rer encore notre strat\u00e9gie de croissance et leur impl\u00e9mentation, on est tr\u00e8s content de rester ind\u00e9pendant, rester une soci\u00e9t\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:30 > 0:15:42) [91%] : \r\nLa hausse du titre Sika depuis l'annonce du rachat hausse d\u00e8s 2015 a bien aid\u00e9 \u00e0 financer cette solution bien accueillie par le march\u00e9 aujourd'hui une assembl\u00e9e extraordinaire le 11 juin Celera les \u00e9l\u00e9ments de l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:43 > 0:16:00) [84%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, emp\u00each\u00e9e par la justice de diriger de nouveau la Catalogne Carles est ce que je demande passe finalement la main Joachim auras plus question de gouvernement en exil, le parlement catalan proc\u00e9dera d\u00e8s demain \u00e0 l'\u00e9lection au poste de pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de cet ind\u00e9pendantiste d\u00e9clar\u00e9 fid\u00e8le de car l'esprit je d\u00e9mens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:02 > 0:16:18) [89%] : \r\nNovartis est au coeur de la pol\u00e9mique aux \u00c9tats-Unis, en cause la somme de 1,2 1000000 de dollars vers\u00e9s par le groupe pharmaceutique \u00e0 l'avocat de Donald Trump, les raisons de ce paiement reste floue et menace de faire du groupe b\u00e2lois une victime collat\u00e9rale d'\u00e9lus politiques des luttes politiques am\u00e9ricaine \u00e0 Washington Philippe Revah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:19 > 0:16:34) [93%] : \r\nC'est un gu\u00eapier politique dans lequel s'est engag\u00e9 Novartis le groupe pharmaceutique a pay\u00e9 1,2 millions \u00e0 l'avocat de Donald Trump mais officiellement pour rien Novartis dit s'\u00eatre rendu compte que Michael Cohen ne lui servait \u00e0 rien, mais elle a continu\u00e9 \u00e0 payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:34 > 0:16:55) [86%] : \r\nWhat signe oui, ce que l'Am\u00e9rique d\u00e9couvre ici soul\u00e8vent le spectre de la corruption, \u00e0 la Maison Blanche, je veux savoir ce que Novartis penser acheter pour 1,2 millions de dollars, c'\u00e9tait un moment crucial pour eux, il cherche \u00e0 obtenir l'autorisation d'un m\u00e9dicament contre le cancer et n\u00e9gocier avec Medicare ou qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:55 > 0:17:08) [96%] : \r\nNovartis a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par le procureur extraordinaire Robert Mueller, en novembre dernier, tout comme AT&T, le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms qui pr\u00e9sente ses excuses aujourd'hui et se s\u00e9pare de son chef lobbyiste qui Novartis, le grand patron fait son mea culpa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:09 > 0:17:17) [94%] : \r\nNous avons commis une erreur en concluant cet accord le monde attend plus de nous, pour moi et ma famille, c'\u00e9tait un jour difficile, je suis all\u00e9 me coucher frustr\u00e9s et fatigu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:18 > 0:17:31) [93%] : \r\nEt il sera tent\u00e9 de ne pas sortir du lit ces prochains jours car le b\u00e9n\u00e9ficiaire de l'argent, Micha\u00ebl Cohen, l'avocat \u00e0 tout faire du pr\u00e9sident est une personnalit\u00e9 controvers\u00e9e, c'est l'homme qui a pay\u00e9 une actrice pornographique pour la faire taire, Novartis a pris \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:31 > 0:17:51) [89%] : \r\nArr\u00eatez de vous \u00e7a \u00e7a je pense que Novartis voulait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment comprendre ce que Trump faire Novartis a de gros investissements aux \u00c9tats-Unis de gros int\u00e9r\u00eats dans l'avenir d'Obamacare, je ne les bl\u00e2me pas d'essayer de comprendre le contexte politique mais-ce que Michael Cohen \u00e9tait la meilleure personne \u00e0 contacter avec du recul c'\u00e9tait mal inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:51 > 0:18:06) [90%] : \r\nNovartis va devoir sans doute expliquer plus clairement pourquoi elle a continu\u00e9 \u00e0 payer, Micha\u00ebl Cohen, Donald Trump, lui, devra dire ce qu'il savait ou non de ces paiements quant \u00e0 Micha\u00ebl Cohen lui- m\u00eame, il est en mauvaise posture et sera tent\u00e9 de se retourner contre son client, Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:07 > 0:18:27) [95%] : \r\nRetour en Suisse, nous revenons ce soir sur la s\u00e9rie de d\u00e9faites qui secoue l'UDC, le parti de Christoph Blocher a perdu des plumes derni\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le revers le plus cinglant, c'\u00e9tait dans le canton de Z\u00fcrich lors des \u00e9lections municipales, qu'elle a subi dans ce qui faisait figure de bastion de l'UDC la base ne cache plus ses d\u00e9saccords avec la vieille garde, le reportage de Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:28 > 0:18:32) [85%] : \r\nLa commune d'aust\u00e8re dans l'agglom\u00e9ration z\u00fcrichoises ses 35000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:18:45) [92%] : \r\nUn de ces lieux typiques entre villes et campagnes o\u00f9 l'UDC a recul\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections communales et quand on demande pourquoi une r\u00e9ponse revient tr\u00e8s souvent aust\u00e8re est en train de perdre son caract\u00e8re rural.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:45 > 0:18:52) [89%] : \r\nCeux qui veulent que dans la population change, il y a toujours plus de nouveaux arrivants, je pense que c'est une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:53 > 0:18:57) [80%] : \r\nEt cela au PTZ \u00e9trangers l'Europe les th\u00e8mes UDC, \u00e7a ne marche plus \u00e0 aust\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:58 > 0:19:02) [90%] : \r\nCeux qui viennent d'arriver ici, s'int\u00e9resse \u00e0 d'autres sujets \u00e0 d'autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:02 > 0:19:02) [86%] : \r\nOn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:03 > 0:19:10) [91%] : \r\nLe d\u00e9samour semble qu'Anita Borer la candidate, Star de l'UDC locale a rat\u00e9 l'\u00e9lection dans l'ex\u00e9cutif de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:10 > 0:19:11) [94%] : \r\nUn plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:12 > 0:19:23) [85%] : \r\nEt on craint riche, c'est clair, c'est une d\u00e9ception, on ne s'attendait pas \u00e0 \u00e7a et pourtant s'est beaucoup battu, c'est d'autant plus dur compte le r\u00e9sultat n'est pas \u00e0 la hauteur d\u00e9sesp\u00e9rance, c'est que les Roustand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:23 > 0:19:27) [95%] : \r\nPour Anita Borer, le d\u00e9fi est de s\u00e9duire une population toujours plus urbaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:28 > 0:20:00) [88%] : \r\nRendez- vous mensuel de l'UDC locale la d\u00e9faite \u00e9lectorale et le sujet num\u00e9ro un et, pour certains, l'UDC doit oser se r\u00e9inventer le lui sert pour on ne doit pas se fermer \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, il y a des grands tra\u00eene qu'il faut suivre par exemple les zones pi\u00e9tonnes ou les transports publics qu'on doit soutenir davantage, enfin de Nicolas et ce qu'il sert filet il y a beaucoup d'id\u00e9es fausses sur l'UDC, nous devons montrer que nous vivons aussi selon des principes \u00e9cologiques, la couleur verte dans notre logo, ce n'est pas de la d\u00e9coration, appel\u00e9 \u00e0 vouloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:00 > 0:20:15) [87%] : \r\nOn dirait, lentement, la direction de l'UDC nationale doit r\u00e9agir maintenant, on doit \u00eatre plus proche de la population, on ne doit plus r\u00e9agir de fa\u00e7on aussi agressive, on doit \u00eatre plus pragmatique et r\u00e9fl\u00e9chir si nos th\u00e8mes sont vraiment ce que nous punk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:15 > 0:20:34) [94%] : \r\nEh bien chang\u00e9 les th\u00e8mes changer de Style, pour l'instant, Christoph Blocher n'y songe m\u00eame pas fin avril, il \u00e9tait \u00e0 Glovelier dans le Jura pour une conf\u00e9rence sur leur pour lui, le recul de l'UDC a une explication : les sections locales n'ont pas assez travaill\u00e9 les critiques de la base ne l'impressionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:34 > 0:20:49) [80%] : \r\nDes 8 12 au gr\u00e9 des gays, et puis ils ont aussi le droit de critiquer poser les p\u00e8res sortent de notre parti, c'est clair, une partie avait presque 30 pourcent il y a aussi des personnes veulent vers une autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:49 > 0:20:58) [92%] : \r\nFaire autre chose, mais quoi aust\u00e8re, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s n'ont pas encore d\u00e9cid\u00e9, mais ils le savent, aux prochaines \u00e9lections, ils devront travailler encore plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:00 > 0:21:18) [94%] : \r\nCe d\u00e9bat en Allemagne, maintenant, je vous le disais, le ministre- pr\u00e9sident bavarois a d\u00e9fray\u00e9 la chronique en adoptant une mesure pour le moins controvers\u00e9e d\u00e8s le 1er juin un crucifix sera appos\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e des b\u00e2timents officiels, reportage \u00e0 Ratisbonne, l\u00e0 o\u00f9 le pape Beno\u00eet XVI enseigner la th\u00e9ologie, alors qu'il s'appelait encore Joseph Ratzinger Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:19 > 0:21:25) [94%] : \r\n\u00e0 Ratisbonne, au coeur de la Bavi\u00e8re catholique La Croix, c'est bien plus qu'un symbole religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:26 > 0:21:37) [92%] : \r\nDans cette r\u00e9gion, profond\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 ses racines chr\u00e9tiennes, les fid\u00e8les sont au rendez- vous pour l'ascension dans une cath\u00e9drale bien rempli la messe c\u00e9l\u00e8brent le retour du crucifix dans les b\u00e2timents publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:38 > 0:21:43) [85%] : \r\nDes des grues, nous saluons et soutenons la pr\u00e9sence de la Croix dans l'espace public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:43 > 0:21:54) [91%] : \r\n\u00e0 partir de juin chaque administration bavaroise devra afficher un crucifix visible de tous, dans le Hall d'entr\u00e9e, une mesure dont le Parti conservateur bavarois au pouvoir est particuli\u00e8rement fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:55 > 0:21:58) [66%] : \r\nMouchet\u00e9 de faire ou ne serez S\u00e9oul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:58 > 0:22:08) [79%] : \r\nLa Croix repr\u00e9sentent nos traditions mais aussi l'humanit\u00e9, elle est l\u00e0 pour tous et n'exclut personne, est ce que ni Brown House.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:08 > 0:22:13) [93%] : \r\nEt pourtant, la mesure fait pol\u00e9mique, elle divise m\u00eame parmi les fid\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:13 > 0:22:21) [84%] : \r\nOn est ici une tr\u00e8s Paris nous sommes en Bavi\u00e8re et La Croix fait partie de notre identit\u00e9, c'est aussi simple que \u00e7a quant \u00e0 Rennes \u00e7a et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:21 > 0:22:32) [81%] : \r\nCe est m\u00e8re elle co\u00fbte, c'est une bonne chose de pouvoir exprimer sa foi en tant que chr\u00e9tien \u00e0 travers la croix mais cela me pla\u00eet moi lorsque la instrumentalis\u00e9e si \u00eatre plus \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:32 > 0:22:40) [92%] : \r\nLes d\u00e9tracteurs de Marcus le ministre pr\u00e9sident bavarois \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision, lui reproche d'utiliser la religion \u00e0 des fins \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:41 > 0:22:58) [91%] : \r\nTarek car les membres du Parti lib\u00e9ral \u00e9tudiant sa p\u00e9tition contre le crucifix dans les b\u00e2timents publics, a r\u00e9uni environ 50000 signatures pour lui, les conservateurs sont pr\u00eats \u00e0 tout pour r\u00e9cup\u00e9rer les \u00e9lecteurs tent\u00e9s par le parti d'extr\u00eame droite AfD quoi cela mettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:58 > 0:23:11) [90%] : \r\nMarcus odeur veut donner le sentiment aux \u00e9lecteurs bavarois qu'il fait tout pour maintenir l'unit\u00e9 de la Bavi\u00e8re, mais il le fait d\u00e9sormais avec les m\u00eames m\u00e9thodes chocs que l'AFD, elle se sert de la Croix pour y parvenir, moi j'en etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:14 > 0:23:28) [95%] : \r\nLe Parti conservateur bavarois est sous pression \u00e0 l'approche des \u00e9lections r\u00e9gionales, selon les derniers sondages, il lui manquerait 10 pourcent des suffrages pour obtenir la majorit\u00e9 absolue autant d'\u00e9lecteurs qui disent aujourd'hui vouloir voter pour le parti d'extr\u00eame droite AfD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:30 > 0:23:47) [91%] : \r\nDemain, les Irakiens \u00e9lisent leur Parlement et parmi les candidats, un homme retient l'attention des m\u00e9dias du monde entier, le voici en photos, Mountazer Al-Za\u00efdi, plus connu comme l'homme qui a lanc\u00e9 ses chaussures sur le pr\u00e9sident am\u00e9ricain George W Bush, image d\u00e9crypt\u00e9 par Jos\u00e9 Gomez et Martina Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:48 > 0:24:45) [92%] : \r\nL'homme est souriant, il arbore une \u00e9charpe aux couleurs du drapeau irakien et fait un geste militaire car il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de son pays, il a 39 ans, il s'appelle Mountazer Al-Za\u00efdi et il est journaliste, souvenez-vous, le 14 d\u00e9cembre 2008, c'est lui qui jette ses chaussures contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain George W Bush lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bagdad, il crie : c'est le baiser d'adieu au peuple irakien chien, ce mot \u00e9tant la pire insulte possible chez les musulmans, condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison pour agression d'un chef d'\u00c9tat \u00e9tranger, affirmant avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9, il devient un h\u00e9ros dans le monde arabe et sa chaussure un symbole, un symbole qui inspire m\u00eame des mod\u00e8les r\u00e9els Mountazer Al-Za\u00efdi est lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s 9 mois pour bonne conduite pour la RTS, il \u00e9voque une demande d'asile en Suisse, ben n'est la rate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:45 > 0:24:50) [99%] : \r\nJe veux venir en Suisse car c'est un pays neutre et qu'il n'a pas soutenu la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:50 > 0:25:21) [90%] : \r\nSon et mes son interm\u00e9diaire, \u00e0 l'\u00e9poque, l'avocat Genevois potes via les finalement Al-Za\u00efdi se r\u00e9fugient au Liban, aujourd'hui il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections sur la liste de Moqtada Sadr, principal opposant \u00e0 la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine alors que le pouvoir en place, il y est favorable, il veut aussi dit-il faire rendre gorge aux politiciens corrompus, apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 des chaussures apparemment il les utiliserait bien pour donner des coups de pied aux fesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:27 > 0:25:44) [93%] : \r\nIl y a des gens \u00e0 qui tout r\u00e9ussit, c'est le cas de Morgane Herculano \u00e0 18 ans la genevoise est l'une des meilleure plongeuse de Suisse et pour mener de front sa carri\u00e8re sportive et ses \u00e9tudes, elle s'est tourn\u00e9e vers la tr\u00e8s prestigieuse universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Harvard, rien que \u00e7a, et \u00e7a a march\u00e9, son portrait sign\u00e9 John Nicolet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:46 > 0:25:54) [94%] : \r\nSur la sc\u00e8ne suisse du plongeon morgane Herculano n'a plus rien \u00e0 prouver, \u00e0 18 ans seulement, elle compte 15 titres nationaux toutes cat\u00e9gories, qu'au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:55 > 0:26:02) [86%] : \r\nCette jeune athl\u00e8te \u00e9galement une coll\u00e9gienne d'exception ma\u00eetrise en 5 langues concilier sport et \u00e9tudes rythment son quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:02 > 0:26:14) [96%] : \r\nC'est une fille tr\u00e8s intelligente, \u00e7a c'est pas un scoop, mais au niveau organisationnel et tout \u00e7a, elle a construit sa vie petit \u00e0 petit autour du plongeon de mani\u00e8re vraiment brillante et je pense que c'est \u00e7a qui fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:14 > 0:26:27) [89%] : \r\nForce je fais partie du syst\u00e8me Sport- \u00e9tudes, donc ce qui permet d'avoir des am\u00e9nagements avec mes horaires montre un une vingtaine d'heures par semaine, l'entra\u00eenement est divis\u00e9 en 2 parties, une partie \u00e0 sec et une partie dans l'eau dans la partie \u00e0 ce qu'on fait beaucoup de gymnastique des acrobatique et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:28 > 0:26:47) [93%] : \r\nPour poursuivre au mieux ses ambitions sportives universitaires morgane Herculano s'envolera cet Automne aux \u00c9tats-Unis, celle qui \u00e9tudie actuellement au coll\u00e8ge Andr\u00e9 Chavanne a \u00e9t\u00e9 admise \u00e0 Harvard, l'universit\u00e9 de Barack Obama ou encore Bill Gates un honneur, mais aussi une charge financi\u00e8re colossale pour cette fille, issu d'une famille de la classe moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:47 > 0:27:05) [86%] : \r\nHarvard fait partie de la \u00e0 Evigny qui ne faut pas pour s'aux athl\u00e8tes, pas de bourse au m\u00e9rite un Bachelor Harvard, \u00e7a co\u00fbte plus de 300000 dollars donc c'est juste une somme astronomique qu'en Suisse, l'universit\u00e9, c'est presque gratuit, donc c'est vrai que c'\u00e9tait un choc au d\u00e9but mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de relever ce challenge et de me battre jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:05 > 0:27:21) [94%] : \r\nAujourd'hui la jeune genevoise a trouv\u00e9 par ses propres moyens, la moiti\u00e9 du financement par la force des choses morgane Herculano se mue en femme d'affaires, et comme dans toutes ses activit\u00e9s, sa d\u00e9termination est sans faille, cette d\u00e9termination qui devrait l'amener \u00e0 r\u00e9aliser son r\u00eave olympique en 2020 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:26 > 0:27:39) [91%] : \r\nEt puisqu'on parle de d\u00e9termination chez les sportifs, celle de Roger Federer est l\u00e9gendaire et il est une nouvelle fois, num\u00e9ro 1 mondial, il est redevenu apr\u00e8s que Rafa\u00ebl Nadal s'est inclin\u00e9 en quart de finale du tournoi de Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:41 > 0:27:59) [89%] : \r\nCet hommage maintenant \u00e0 la Valaisanne, Carole Roussopoulos, disparu en 2009, elle a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res femmes \u00e0 se saisir d'une petite cam\u00e9ra d\u00e8s les ann\u00e9es 60 elle a film\u00e9 ce qui n'avait pas voix au chapitre dans une France secou\u00e9e par la contestation sociale, la m\u00e9diath\u00e8que valaisanne lui consacre une Exposition Erwan Jacques Du C\u00e9line Brichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:01 > 0:28:06) [92%] : \r\nAlors que la France vit au rythme des mouvements sociaux, une jeune s\u00e9dunois monte \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:06 > 0:28:10) [99%] : \r\nNous sommes en 1967 Carole Roussopoulos alors 22 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:12 > 0:28:19) [92%] : \r\nCes images sont les siennes enregistr\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l'une des toutes premi\u00e8res cam\u00e9ras vid\u00e9o portable qui lui permet de se lancer sans complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:20 > 0:28:40) [84%] : \r\nJ'\u00e9tais compl\u00e8tement imp\u00e9rialiste, je sortais d'un trou Sion, capitale du Valais 20000 habitants pour les jeunes ne pouvaient pas aller au cin\u00e9ma avant 18 ans \u00e0 propos des femmes, et d'une certaine mani\u00e8re, je pense que c'est ce qui m'a aid\u00e9 \u00e0 \u00e0 ne pas \u00eatre complex\u00e9 par des tr\u00e8s beaux auteur etc ou je pense que peut-\u00eatre qu'il avait pu me bloquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:40 > 0:28:49) [93%] : \r\nLa toute nouvelle vid\u00e9o l\u00e9g\u00e8re permet aux femmes de s'emparer de la cam\u00e9ra, la vid\u00e9o n'a pas encore d'\u00e9cole ou d'histoire pour les pionniers et les pionni\u00e8res, un nouveau langage est \u00e0 inventer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:49 > 0:29:08) [90%] : \r\nSi on pense \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui arrive avec des gros camions de r\u00e9gie avec du mat\u00e9riel en mat\u00e9riel tr\u00e8s lourd, le rapport \u00e0 \u00e9videmment pas le m\u00eame que lorsqu'une vid\u00e9aste arrive avec du mat\u00e9riel l\u00e9ger qui permet de ne pas avoir une \u00e9quipe technique quelque part un peu impressionnante et \u00e7a donne lieu \u00e0 des interactions qui sont plus libres et moins impressionnante pour les personnes qui sont film\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:09 > 0:29:19) [94%] : \r\nAlors que la t\u00e9l\u00e9vision souffrent de la censure, la vid\u00e9o est un contre- pouvoir tr\u00e8s mal Carole Roussopoulos fondent un collectif militant leur but : donner la parole \u00e0 ceux qui ne l'ont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:19 > 0:29:21) [80%] : \r\nOn parle du m\u00eame \u00e2ge bien ingrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:21 > 0:29:29) [96%] : \r\nLes gens qui font l'histoire et \u00e0 mon avis, ce sont les anonymes sont pas les gens au Parlement et j'allais dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a le moteur qui fait que je me suis lanc\u00e9 dans ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:34 > 0:29:37) [71%] : \r\nVoir comment libre et gratuit joker pour briser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:38 > 0:29:50) [84%] : \r\nSeule mani\u00e8re de montrer notre travail, c'\u00e9tait le montrer, nous-m\u00eames, on partait 3 jours en s'arr\u00eater sur une place de village dans un bistrot, on ouvrait le coffre de la voiture et ont montr\u00e9 nos films.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT26 (0:29:50 > 0:29:54) [87%] : \r\nSi la lutte marche comme \u00e7a, c'est tout de m\u00eame beaucoup aussi \u00e0 cause des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:55 > 0:30:00) [88%] : \r\nCarole Roussopoulos filmera jusqu'\u00e0 sa mort, 40 ans de production vid\u00e9o l\u00e9guer \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:02 > 0:30:10) [94%] : \r\nIl fallait que ces films soient mis dans un d\u00e9corum qui serait un contexte est un contexte qui va inspirer et qui va permette de regarder les films mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:11 > 0:30:19) [93%] : \r\nUne oeuvre h\u00e9t\u00e9roclite avec un fil conducteur, utiliser la vid\u00e9o pour montrer la soci\u00e9t\u00e9 et pourquoi pas contribuer \u00e0 la changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:21 > 0:30:37) [89%] : \r\nP\u00e9n\u00e9lope Cruz et Javier Bardem cr\u00e8ve l'\u00e9cran, ils ont ouvert ensemble le Festival de Cannes avec le film h\u00e9 ben Dina du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi partenaire \u00e0 l'\u00e9cran et couple \u00e0 la ville, il compl\u00e8te une longue liste de couples c\u00e9l\u00e8bres qui ont marqu\u00e9 l'histoire du cin\u00e9ma, Julie var les a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:50 > 0:30:54) [76%] : \r\nJe ne sais pas forc\u00e9ment lui qui sont Milan AC, c'est \u00e0 8 heures du matin si c'est ton probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:54 > 0:31:41) [88%] : \r\nBen oui, c'est comme \u00e7a dans le cin\u00e9ma, la raison Charlotte, il y a beaucoup de faux dans le cin\u00e9ma comme ce baiser derri\u00e8re moi entre Jean-Paul Belmondo et Anna Karina c'est dans le film de Godard Pierrot le fou d\u00e9faut baiser des l'histoire d'amour, mais parfois, la r\u00e9alit\u00e9 s'immisce dans le cin\u00e9ma, Lauren Bacall, M. tr\u00e8s Bogaert Elizabeth Taylor et Richard Burton Romy Schneider et Alain Delon, Ang\u00e9lina Jolie et Brad Pitt, pour ne citer eux tous sont ont \u00e9t\u00e9 des couples \u00e0 l'\u00e9cran et dans la vie, voil\u00e0 ce que tu dis, parmi ces couples mythiques, il y a ceux qui aiment semer le trouble en jour leur vraie vie, et ceux qui aiment juste jouer ensembles, c'est le cas de P\u00e9n\u00e9lope et Cruz et Javier Bardem, \u00e0 l'affiche d'Everybody noces Dakar Farhadi en couple depuis 10 ans, c'est la 9\u00e8me fois qu'ils jouent dans le m\u00eame film pour tourner ensemble repr\u00e9sente quelques avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:43 > 0:32:01) [67%] : \r\nC'est sur femme n'est pas parce que gaz World c'est gal\u00e8re, \u00e7a va \u00eatre s'et c'est celle ouais Charl\u00e8ne GM bigote durable tout d\u00e9bat est ouvert, le typhon p\u00eacheurs Barouin Lorette \u00e0 Ath oui oui oui ou alors l'acteur oui on voit mais mec si vous voulez le type dans ce mec du bel acteur une fonction et de sommeil du Bas-Rhin Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:03 > 0:32:05) [62%] : \r\nC'est pas une traduction en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:05 > 0:32:23) [69%] : \r\nC\u00e9zanne Avant- Seine ouais pas du renom de Sa\u00efgon telle mauvaise baisse tendent \u00e0 se \u00e0 imaginer \u00e7a m't-on o\u00f9 ou f\u00e9vrier Sabri fera habilleuse info LCI et s'il devra \u00eatre \u00e0 Rice pas de Nantes Back to Back Times.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:23 > 0:32:33) [93%] : \r\nLe couple espagnol est sans doute l'un des plus glamour du cin\u00e9ma, mais surtout il est le couple plus discret de l'histoire du 7\u00e8me Art, vous ne les verrez jamais ensemble, hormis sur l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:37 > 0:32:56) [95%] : \r\nJe vous rappelle cette information de notre r\u00e9daction, une nouvelle voie ferr\u00e9e entre Lausanne et Gen\u00e8ve, suivant un nouveau trac\u00e9 pourrait voir le jour, information confirm\u00e9e par les CFF dans ce journal, il s'agit de r\u00e9pondre \u00e0 l'augmentation du trafic sur l'arc l\u00e9manique mais les usagers devront \u00eatre patients : il s'agit d'un projet \u00e0 long terme si les r\u00e9aliser ce ne sera pas avant 2035.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:57 > 0:33:03) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, suivi de votre magazine Passe-moi les jumelles elle soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:12 > 0:33:15) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:38 > 0:33:39) [97%] : \r\nAlors tu t'occupes du c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:44 > 0:33:53) [88%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 demain oui et puis dimanche ce sera avec Marianne je te retrouve demain, Jean-Beno\u00eet bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:55 > 0:33:58) [95%] : \r\nJe sais que c'est l'heure de la conversation au t\u00e9l\u00e9phone avec les enfants maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:04 > 0:34:05) [96%] : \r\nC'est des bons moments de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:10 > 0:34:12) [86%] : \r\nLe temps de voir Ryan cet apr\u00e8s- midi, bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:19 > 0:34:21) [96%] : \r\nC'est la belle image pour Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:23 > 0:34:35) [87%] : \r\nOn a travaill\u00e9 avec le parcours de la de Sierre-Zinal qui passe la pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:40 > 0:34:42) [90%] : \r\nAh bon, je sais que Nathalie a envie de faire Sierre-Zinal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:44 > 0:34:47) [71%] : \r\nTu vas le faire cette ann\u00e9e, mais elle a d\u00e9j\u00e0 fait d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:48 > 0:34:49) [80%] : \r\nVoil\u00e0 fait quel temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:54 > 0:34:58) [89%] : \r\nJ'ai fait 4 51 mais il y a longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:59 > 0:35:13) [80%] : \r\nBen tu mets avec avec non non non, mais tu avec tant d'entra\u00eenement qui va faire 4 heures 30 cette ann\u00e9e et m\u00eame moi tu vas faire 4 heures 30, tu vas me battre jusqu'faire cac40 non, non, tu vas faire 4 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:38 > 0:35:41) [92%] : \r\nJ'ai moi j'arriverais plus \u00e0 faire 4 heures moins de 5 ans sur un Sierre-Zinal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:43 > 0:35:55) [88%] : \r\nSi je fais en moins de 6 heures je suis heureux, moi, maintenant, avec ce que j'ai comme entra\u00eenement j'encore courir mais pas assez, tu vois, alors il faut essayer 3 entra\u00eenements, je faisais 3 dans entra\u00eenement par semaine dont une fois le Sal\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:56 > 0:35:59) [79%] : \r\nL'\u00e9chec Nathalie grimpe en ce moment, envoyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:21 > 0:39:52) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les orages feront encore parler de ces prochaines 24 heures mais dans l'ensemble, le temps restera ensoleill\u00e9, le retour des perturbations, ce sera pour la journ\u00e9e de dimanche, nous \u00e9tions aujourd'hui \u00e0 l'arri\u00e8re d'un front froid, le soleil \u00e9tait assez g\u00e9n\u00e9reux, \u00e0 noter que la pr\u00e9sence d'air instable \u00e9taient parfois favorable aux averses ou orages, ces derniers ont surtout amener de l'activit\u00e9 sur le Tessin demain la tendance orageuse va augmenter en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, nous serons \u00e0 l'avant d'un front froid assez actif, il va \u00eatre entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest et il va traverser la Suisse pendant toute la journ\u00e9e de dimanche, voici pour commencer les derni\u00e8res images radar, il pourrait y avoir encore quelques averses ce soir garderont un caract\u00e8re \u00e9pars, elles vont plut\u00f4t circuler sur le Tessin ou bien encore dans les Grisons ailleurs, on ne peut pas exclure quelques gouttes mais les risques seront faibles, demain matin, peu ou pas de pr\u00e9cipitations vue et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le temps sera encore assez ensoleill\u00e9, que ce soit sur les r\u00e9gions de plaine ou bien encore sur les r\u00e9gions de montagne, l'apr\u00e8s- midi, le soleil restera aux avant- postes sur le Valais central ou bien encore sur le quart Nord-Est ailleurs le ciel va se charger au fil des heures, les premi\u00e8res averses, les premiers orages vont faire leur apparition le long du Jura sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur les versants sud des Alpes en soir\u00e9e cette activit\u00e9 d'averses ou d'orages, devrait se poursuivre, et cette fois, des d\u00e9bordements pourront se produire sur les r\u00e9gions de plaine, difficile de dire o\u00f9 exactement, mais on voit bien que les pr\u00e9cipitations vont gagner du terrain, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, vont continuer de grimper demain matin, elles devraient faire entre 7 et 13 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, ambiance estivale, par endroits, il pourra faire jusqu'\u00e0 25 degr\u00e9s sur le plateau dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, la limite du 0 degr\u00e9 va remonter vers 3200 m\u00e8tres cette situation s'explique par la pr\u00e9sence de courant de sud sud- ouest en montagne, avec une tendance au feu dans les Alpes, ces vents seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 et ils vont se renforcer dans le courant de la soir\u00e9e, ils ont encore de la peine \u00e0 passer jusqu'en plaine pendant la journ\u00e9e de dimanche, un front froid s'active va donc traverser la Suisse, hormis le quart Nord-Est ou bien encore le Valais ou des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, le ciel sera nuageux, pluvieux, les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 passer des 14 \u00e0 17 degr\u00e9s au nord, le tout avec une limite des chutes de neige qui leur voyage abaisser jusque vers 1400 m\u00e8tres lundi les courants vont tourner au nord, mais nous am\u00e8nera encore de l'air humide, avec \u00e0 la cl\u00e9 un temps assez changeant donc une alternance d'averses d'\u00e9claircies ces \u00e9claircies pour \u00eatre un peu plus g\u00e9n\u00e9reuses sur le Valais ou bien encore sur les versants sud des mardi, pas de grands changements, vu les cours nord nous am\u00e8ne encore ce temps assez frais, humide, les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 remonter, voici d'ailleurs le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, cette situation ne va pas beaucoup chang\u00e9 mercredi le retour de haute pression, ce devrait \u00eatre pour la fin de la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:52 > 0:40:02) [93%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on se quitte avec Saint-Pancras qui un dessin de glace dans quelques instants, vous retrouvez toute l'\u00e9quipe de Passe-moi les jumelles, je souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1805680129", "durationSec": 142, "title": "FRIGO SO CAROLE ROUSSOPOULOS V3_RTS000001475419", "excerpt": "La m\u00e9diath\u00e8que valaisanne consacre une exposition hommage \u00e0 la videaste valaisanne Carole Roussopoulos. Une des premi\u00e8res femmes \u00e0 utiliser une des toutes premi\u00e8res petite cam\u00e9ra vid\u00e9o portable pour filmer ses contemporains. Elle monta \u00e0 Paris en 1967 et filma les mouvements sociaux de 1968. Son but, donner la parole aux anonymes, ceux qui faisait l'histoire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "M\u00c9DIATH\u00c8QUE", "CAMESCOPE"], "sequenceIds": ["1703965"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680130", "durationSec": 153, "title": "SO BASE UDC MECONTENT V2_RTS000001476458", "excerpt": "A Uster dans la banlieue zurichoise, le parti UDC a recul\u00e9 lors des derni\u00e8res \u00e9lections communales. La population change dans ces banlieues qui perdent leur caract\u00e8re rural et les pr\u00e9occupations des habitants ne sont plus aussi proches des th\u00e8mes habituel de l'UDC.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USTER"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1703754"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680131", "durationSec": 132, "title": "SO BAVIERE RETOUR CROIX_RTS000001477468", "excerpt": "Markus Soeder, ministre-pr\u00e9sident bavarois, a d\u00e9cid\u00e9 qu'un crucifix serait mis en \u00e9vidence dans chaque administration en Bavi\u00e8re. L'\u00e9v\u00eaque de Ratisbonne Monseigneur Rudolf Voderholzer s'en f\u00e9licite mais la d\u00e9cision fait pol\u00e9mique car le politicien conservateur utilise ce symbole religieux pour s'attirer la sympathie de la population traditionnellement chr\u00e9tienne.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RATISBONNE"], "thematicThemes": ["CROIX CHR\u00c9TIENNE"], "thematicPersons": ["SOEDER, MARKUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680132", "durationSec": 142, "title": "SO BOUCHERIE ANTISPECISTES_RTS000001477598", "excerpt": "Plusieurs boucheries genevoises ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9es et leur vitrines caillass\u00e9es par des militants de la cause animale antisp\u00e9cistes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BOUCHERIE (COMMERCE)", "VANDALISME", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1703240"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680133", "durationSec": 118, "title": "SO BOUCLE AEROPORT_RTS000001477605", "excerpt": "Rodolphe Weibel, un ing\u00e9nieur \u00e0 la retraite, a imagin\u00e9 une nouvelle voie CFF, un nouveau trac\u00e9 d\u00e9nomm\u00e9 la boucle de l'a\u00e9roport. Les trains arrivant \u00e0 l'a\u00e9roport repartiraient direction Lausanne, sans repasser par Cornavin, pour d\u00e9sengorger la gare de Gen\u00e8ve. Les CFF ne privil\u00e9gient pas ce projet contrairement \u00e0 la construction de la gare de Cornavin en sous-terrain. La future commission des transports d\u00e9battra peut-\u00eatre de cette question.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "COINTRIN"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "LIGNE FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1703233"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680134", "durationSec": 119, "title": "SO CANNES COUPLES CELEBRES v3_RTS000001477495", "excerpt": "Les acteurs espagnols Pen\u00e9lope Cruz et Javier Bardem sont \u00e0 l'affiche du film Everybody knows du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi. Ils sont partenaires \u00e0 l'\u00e9cran et couple dans la vraie vie, comme beaucoup d'acteurs avant eux tels Lauren Bacall et Humphrey Bogart, Elisabeth Taylor et Richard Burton, Romy Schneider et Alain Delon, Angelina Jolie et Brad Pitt ou encore Mia Farrow et Woody Allen. Julie Evard a rencontr\u00e9 Pen\u00e9lope Cruz et Javier Bardem \u00e0 Cannes, ils aiment tourner ensemble et ont partag\u00e9 la m\u00eame affiche 9 fois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)", "COM\u00c9DIEN", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["CRUZ, PENELOPE"], "sequenceIds": ["1703967"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680135", "durationSec": 100, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO LANCEUR CHAUSSURES_RTS000001477174", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la journaliste Martina Chyba d'une photo de Mountazer Al-Za\u00efdi, journaliste et candidat aux \u00e9lections en Iraq. C'est lui qui avait lanc\u00e9 ses chaussures sur l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain George W. Bush lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bagdad le 14.12.2008.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680136", "durationSec": 55, "title": "SO NOUVELLE VOIE CFF_RTS000001477452", "excerpt": "Les CFF ont un projet de nouvelle voie de chemin de fer entre Lausanne et Gen\u00e8ve pour anticiper le d\u00e9veloppement du trafic ferroviaire sur l'arc l\u00e9manique. Elle suivrait un trac\u00e9 inexploit\u00e9 par le rail, le long de l'autoroute A1 mais elle n'est pas pr\u00e9vue avant 2035.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1703216"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680137", "durationSec": 109, "title": "SO NOVARTIS TRUMP_RTS000001477612", "excerpt": "Novartis est suspect\u00e9e d'avoir eu l'intention de corrompre l'entourage du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump en versant la somme de 1,2 millions \u00e0 son avocat Michael Cohen.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CORRUPTION"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1703740"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680138", "durationSec": 103, "title": "SO PORTRAIT PLONGEUSE_RTS000001477508", "excerpt": "Portrait de la plongeuse genevoise Morgane Herculano, qui, \u00e0 18 ans, est l'une des meilleures plongeuses de Suisse. A l'automne, elle va d\u00e9buter ses \u00e9tudes \u00e0 la prestigieuse universit\u00e9 am\u00e9ricaine de Harvard.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PLONG\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1680137"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680139", "durationSec": 85, "title": "SO PUBLICITAS_RTS000001477604", "excerpt": "L'agence publicitaire Publicitas qui diffusait les petites annonces et les publicit\u00e9s dans les journaux et magasines de la presse \u00e9crite de Suisse romande d\u00e9pose son bilan et est mise en faillite apr\u00e8s de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res. Historique de cette entreprise leader des annonces publicitaires depuis sa p\u00e9riode de gloire, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 \u00e0 son d\u00e9clin et sa fin.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AGENCE DE PUBLICIT\u00c9", "PUBLICIT\u00c9", "PETITE ANNONCE"], "thematicCorporations": ["PUBLICITAS", "PUBLIGROUPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1805680140", "durationSec": 95, "title": "SO SIKA  ACCORD 2_RTS000001477555", "excerpt": "Sika, le groupe zougois de sp\u00e9cialit\u00e9s chimiques et Saint-Gobain, le num\u00e9ro un mondial de la construction, ont conclu un accord pour mettre fin aux proc\u00e9dures judiciaires qui les opposaient depuis 3 ans. L'entreprise fran\u00e7aise Saint-Gobain renonce \u00e0 prendre le contr\u00f4le de Sika. L'entreprise suisse conserve son ind\u00e9pendance. Les actionnaires ont donc obtenu gain de cause contre l'arrangement conclu par la famille Burkard, fondatrice et propri\u00e9taire de Sika, avec Saint-Gobain.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE CHIMIQUE"], "thematicCorporations": ["SIKA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1805680430", "summary": "Int piscine : Morgane Herculano, plongeuse suisse, s'entra\u00eenent depuis un plongeoir. Morgane Herculano sautant depuis un plongeoir. Itw de Christiane Favia, entra\u00eeneur plongeon au Gen\u00e8ve-Natation. Morgane Herculano s'entra\u00eenant sur un trampoline. \nItw de Morgane Herculano.\nMorgane Herculano \u00e9tudiant dans une biblioth\u00e8que", "id": "1680137", "visualThemes": ["PLONG\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "PORTRAIT", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703411", "summary": "Itw Philippe Gauderon, chef de l'infrastructure CFF.", "id": "1703216", "visualThemes": ["LIGNE FERROVIAIRE", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "VAUD", "GENEVE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703428", "summary": "Quai de la gare de l'A\u00e9roport de Cointrin.\nItw Rodolphe Weibel, ing\u00e9nieur \u00e0 la retraite.\nItw Philippe Gauderon, directeur CFF infrastructure.\nItw Rolin Wavre, \u00e9lu PLR Gen\u00e8ve.", "id": "1703233", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "LIGNE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703435", "summary": "Vitrine de la Boucherie des Palettes bris\u00e9e.\nItw Francis Merle, patron grande boucherie des Palettes, Lancy.\nItw Christian Mansey, patron Boucherie de Champel.\nItw cliente.\nArchives Virginia Markus, auteure et activiste antisp\u00e9ciste.\nItw Bernard Menuz, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des bouchers-charcutiers de Gen\u00e8ve.", "id": "1703240", "visualThemes": ["BOUCHERIE (COMMERCE)", "VANDALISME", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703918", "summary": "Archives Michael Cohen, ancien avocat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\nD\u00e9claration Ron Wyden, s\u00e9nateur d\u00e9mocrate.\nArchive Stephanie Clifford \"Stormy Daniels\", ancienne actrice de films pornographiques,descendant de voiture.\nItw John Gurley, avocat d'affaires, Washington.", "id": "1703740", "visualThemes": ["CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["TRUMP, DONALD"], "visualCorporations": ["NOVARTIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1808703932", "summary": "Itw Anita Borer, membre UDC Uster.\nItw membres UDC Uster.\nArchive avril 2018, itw Christoph Blocher \u00e0 Glovelier.", "id": "1703754", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["USTER"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704143", "summary": "Extraits du film documentaire : \"Carole Roussopoulos, la femme \u00e0 la cam\u00e9ra\" (2016), r\u00e9al: Emmanuelle de Riedmatten.\nItw S\u00e9verine Andr\u00e9, Commissaire exposition.\nItw Sylvie D\u00e9l\u00e8ze, directrice M\u00e9diath\u00e8que Valais Martigny.", "id": "1703965", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "M\u00c9DIATH\u00c8QUE", "CAMESCOPE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1808704145", "summary": "Extraits des films \"Ma femme est une actrice\", r\u00e9al. Yvan Attal (2001), \"Manhattan\", r\u00e9al. Woody Allen (1979),  \"Rock\u00bfn\u00bfroll\", r\u00e9al. Guillaume Canet (2017), \"Everybody knows\", r\u00e9al. Asghar Farhadi (2018), \"Vicky Cristina Barcelon\", r\u00e9al. Woody Allen (2008).\nItw Javier Bardem, acteur. \nItw Pen\u00e9lope Cruz, actrice.", "id": "1703967", "visualThemes": ["COUPLE (RELATION)", "COM\u00c9DIEN", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["CANNES"], "visualPersons": ["CRUZ, PENELOPE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1740968", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT039085", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DA6A74F9-D48B-422D-896D-E37605CDC474", "internalArchiveId": "DA6A74F9-D48B-422D-896D-E37605CDC474", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chansonnier grison Linard Bardill se porte candidat au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2018-05-10T00:00:00Z", "summary": "Suite au scandale du cartel de la construction dans les Grisons, qui a pouss\u00e9 le pr\u00e9sident cantonal du PBD Andreas Felix \u00e0 d\u00e9missionner, le chansonnier Linard Bardill, connu du public al\u00e9manique pour ses comptines pour enfants, se lance dans la course au Conseil d'Etat.\r\n\r\n* * Le chansonnier grison Linard Bardill se porte candidat au Conseil d'Etat 12h30: Grisons chanteur DELLA PIETRA\r\nOn se rend... dans les Grisons.\r\nLes Grisons... o\u00f9 les \"coups de th\u00e9\u00e2tre\".... se multiplient.... depuis... le scandale..... du \"cartel.. de la construction\"..... mis \u00e0 jour.... par \"le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie\". \r\nOn apprend maintenant.... que \"Linard... Bardill\"....  chansonnier... tr\u00e8s connu.. du public al\u00e9manique... surtout ...pour ses comptines pour enfants.... eh bien qu'il se lance.... dans la course.... au Conseil d'Etat.\r\nNicole della Pietra....  c'est un peu.... comme si... Henri D\u00e8s.... briguait... un si\u00e8ge.... au gouvernement vaudois ?\u00a0\r\nOn peut dire \u00e7a comme \u00e7a.. pour rappel, le scandale du cartel \u00e9clabousse le pr\u00e9sident cantonal du PBD, qui pr\u00e9side la soci\u00e9t\u00e9 grisonne des constructeurs. Andreas Felix - c'est son nom - renonce coup sur coup \u00e0 ses fonctions politiques et met fin \u00e0 sa campagne \u00e9lectorale pour le Gouvernement cantonal.\u00a0\r\nS'ensuit l'attaque de l'\u00e9diteur du quotidien grison S\u00fcdostschweiz, qui accuse le Seco d'avoir d\u00e9peint les Grisons comme un \u00e9tat voyou.\u00a0\r\nEt hier on apprenait que le lanceur d'alerte \u00e0 l'origine du scandale a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs plaintes p\u00e9nales.\u00a0\r\nEt entre-temps.... l'irruption... inattendue.... de \"Linard Bardil\"... vient.... brouiller les cartes... de la campagne ?\u00a0\r\nOui, Linard Bardil, le troubadour aux cheveux gris en bataille, \u00e9ternellement couverts d'une casquette en tissu rouge. Sexag\u00e9naire, p\u00e8re de 5 enfants, il est pass\u00e9 de la figure romantique du chansonnier, \u00e0 celle du citoyen en col\u00e8re, endossant dans la foul\u00e9e, le costume du candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'Etat, dont les \u00e9lections auront lieu dans un mois exactement.\r\nMais.... est-ce que.... ce novice en politique.... a vraiment... des chances... d'\u00eatre \u00e9lu ?\r\nPour un outsider, jamais la constellation n'aura \u00e9t\u00e9 aussi favorable. Selon les observateurs, le cartel du b\u00e2timent a provoqu\u00e9 une rupture de confiance sans pr\u00e9c\u00e9dent,. D\u00e8s lors, une figure populaire, int\u00e8gre, ind\u00e9pendante, peut glaner des voix.\u00a0\r\nNotamment, du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9\u00e7us de la politique.\u00a0\r\nDes personnalit\u00e9s influentes ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur soutien. Pour le c\u00e9l\u00e8bre architecte Valerio Olgiati, Linard Bardil apporterait du renouveau et ferait un excellent ministre de la culture.\u00a0\r\nSauf qu'on ne s'improvise chef d'une administration cantonale, du jour au lendemain. Les citoyens, pourraient au final, se tourner vers des profils plus conformes \u00e0 l'emploi. R\u00e9ponse le 10 juin prochain.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9540179", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le chansonnier grison Linard Bardill se porte candidat au Conseil d'Etat / 12H30_2018-05-10T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 10.05.2018"], "alternativeSummary": ["Suite au scandale du cartel de la construction dans les Grisons, qui a pouss\u00e9 le pr\u00e9sident cantonal du PBD Andreas Felix \u00e0 d\u00e9missionner, le chansonnier Linard Bardill, connu du public al\u00e9manique pour ses comptines pour enfants, se lance dans la course au Conseil d\u2019Etat."], "variantIds": ["ece-9540179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-16T15:04:14Z", "speechToTexts": ["16.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn sent dans les Grisons les Grisons o\u00f9 les coups de th\u00e9\u00e2tre se multiplient depuis le scandale du cartel de la construction, mis \u00e0 jour par le secr\u00e9tariat des cartes d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, on apprend maintenant que Linard Bardill chansonnier tr\u00e8s connu du public al\u00e9manique surtout pour ses comptines pour enfants, h\u00e9 bien qu'il se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat Nicole della Pietra, c'est un peu comme si Henri Dess briguer un si\u00e8ge au gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [96%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, bref rappel d'abord le scandale du cartel \u00e9clabousse le pr\u00e9sident cantonal du PBD, qui pr\u00e9side la soci\u00e9t\u00e9 grisonne des constructeurs Andreas F\u00e9lix, c'est son nom, renonce, coup sur coup \u00e0 ses fonctions politiques et met fin \u00e0 sa campagne \u00e9lectorale pour le gouvernement cantonal s'ensuit l'attaque de l'\u00e9diteur du quotidien grison S\u00fcdostschweiz qui accuse le Seco d'avoir d\u00e9peint les Grisons comme un \u00c9tat voyou, rien que \u00e7a, et hier on apprenait enfin que le lanceur d'alerte \u00e0 l'origine du scandale a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs plaintes p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nEt entre- temps Nicole l'irruption inattendue de Linard de Bardill vient brouiller les cartes de la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [94%] :\r\nOui Linard, Bardil le troubadour, aux cheveux gris en bataille \u00e9ternellement couverts d'une casquette en patchwork sexag\u00e9naire, p\u00e8re de 5 enfants, il est pass\u00e9 de la figure romantique du chansonnier \u00e0 celle du citoyen en col\u00e8re, endossant dans la foul\u00e9e, le costume du candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'\u00c9tat dans les \u00e9lections auront lieu dans un mois exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nEffectivement, ce sera le 10 juin mais alors Nicole est ce que ce novice en politique a vraiment des chances d'\u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [97%] :\r\nAlors pour un outsider jamais la constellation n'aura \u00e9t\u00e9 aussi favorable, selon les observateurs, le cartel du b\u00e2timent a provoqu\u00e9 une rupture de confiance sans pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e8s lors une figure populaire int\u00e8gre ind\u00e9pendante peut glaner des voix, notamment du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9\u00e7us de la politique des personnalit\u00e9s influentes ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur soutien pour le c\u00e9l\u00e8bre architecte Valerio Olga Linard Bardil apporterait du renouveau, il ferait un excellent ministre de la culture, sauf qu'on ne s'improvise pas, chef d'une administration cantonale du jour au lendemain, les citoyens pourraient au final se tourner vers des profils plus conformes \u00e0 l'emploi, r\u00e9ponse le 10 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [88%] :\r\nNicole della Pietra merci football \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-10T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B14A87F8-7F30-4464-AB24-02F7E8F9BD10", "internalArchiveId": "B14A87F8-7F30-4464-AB24-02F7E8F9BD10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une prise de position de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les crimes en Syrie est-elle n\u00e9cessaire?", "publicationDate": "2018-05-10T00:00:00Z", "summary": "La Commission de politique ext\u00e9rieure s'est prononc\u00e9e en faveur d'une prise de position officielle de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les crimes commis en Syrie. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE) et Laurent Wehrli, (PLR/VD).\r\n\r\n* * La Commission de politique ext\u00e9rieure s'est prononc\u00e9e en faveur d'une prise de position officielle de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les crimes commis en Syrie. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE) et Laurent Wehrli, (PLR/VD).", "durationSec": 691, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9540192", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une prise de position de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les crimes en Syrie est-elle n\u00e9cessaire? / FOR_2018-05-10T18:08:00_developpement-5", "Forum du 10.05.2018"], "alternativeSummary": ["La Commission de politique ext\u00e9rieure s'est prononc\u00e9e en faveur d'une prise de position officielle de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les crimes commis en Syrie. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Yves Nidegger (UDC/GE) et Laurent Wehrli, (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9540192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:47Z", "speechToTexts": ["16.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit -elle prendre position officiellement sur les crimes commis en Syrie, la commission de politique ext\u00e9rieure, s'est prononc\u00e9 en faveur d'une telle d\u00e9claration, elle demande de condamner tous les crimes commis durant le conflit syrien et l'appelle \u00e0 mettre fin aux hostilit\u00e9s imm\u00e9diatement le Conseil national en d\u00e9battre \u00e0 la session d'\u00e9t\u00e9 qui s'ouvrent le 28 mai prochain alors une telle d\u00e9claration, 7 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre fait- elle encore sens aujourd'hui, cette prise de position serait compatible avec la neutralit\u00e9 suisse pour en d\u00e9battre, 2 conseillers nationaux, membre de cette commission de politique ext\u00e9rieure sont avec nous, l'UDC, je ne vois, Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir et le lib\u00e9ral- radical Vaudois Laurent Wehrli bonsoir bonsoir Laurent Wehrli, pour vous, il faut une d\u00e9claration la Suisse prend tr\u00e8s rarement position en politique \u00e9trang\u00e8re, pourquoi intervenir aujourd'hui, c'est la question se pose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [89%] :\r\nOui, la question, la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e, \u00e9videmment, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la commission politique ext\u00e9rieure respectivement all\u00e9chantes f\u00e9d\u00e9ral par diff\u00e9rentes interventions qu'on a ce sait sur ce dossier, il faut simplement se sortent assez dans dans le dans l'escalade qu'on a eu depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e et qui, malheureusement, depuis m\u00eame le moment o\u00f9 la commission politique ext\u00e9rieure, a d\u00e9cid\u00e9 de cette d\u00e9claration de cette proposition d\u00e9claration et il s'est pass\u00e9 encore des choses encore plus au rythme depuis en Syrie et donc \u00e7a t\u00e9moigne malheureusement que oui, cette d\u00e9claration vient peut-\u00eatre 7 ans apr\u00e8s, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il faut commencer clairement \u00e0 pouvoir aussi Stop Stop surtout parce que, depuis ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, c'est m\u00eame dans les moments de humanitaires ou d'\u00e9vacuation humanitaire que des bombardements ont lieu et \u00e7a c'est vraiment une ligne rouge qui qu'il s'agit de marquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [94%] :\r\nMais on est bien d'accord : l'id\u00e9e n'est pas de d\u00e9noncer un \u00e9tat en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [91%] :\r\nNon, parce que c'est une position de la commission politique ext\u00e9rieure tr\u00e8s claires au regard de la position de la Suisse qui est ma patrie d'Henri Dunant, la patrie des conventions de Gen\u00e8ve, la patrie du CICR et lorsque dans un conflit, il y a une telle attaque de l'humanitaire et des aides humanitaires pour lesquelles d'ailleurs des entre institutions suisses sont impliqu\u00e9s, il s'agit au nom de la Suisse, de dire maintenant \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [90%] :\r\nYves Nidegger la d\u00e9claration vot\u00e9e par la commission ne d\u00e9nonce pas en \u00e9tant plut\u00f4t qu'un autre, mais appelle toutes les parties \u00e0 la paix, est ce que ce n'est pas compatible avec la tradition humanitaire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [90%] :\r\nMoi je suis parmi les gens r\u00e9ticents \u00e0 cela pour pour plusieurs raisons : d'abord il y a les choses que l'\u00e9tat d'\u00c9tat peut faire condamner annoncer quelque chose est horrible quand c'est horrible, puis a des choses que seule la Suisse peut faire sur le terrain parce que son sa cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre lui permet d'entrer l\u00e0 o\u00f9 d'autres n'entre pas et c'est l\u00e0 que je pense qu'il est tr\u00e8s contre- productif de s'imaginer \u00eatre une grande puissance qui condamne de mani\u00e8re efficace et surtout de s'\u00e9carter de de notre neutralit\u00e9 le timing \u00e9tait assez malheureux, par ailleurs, vous aviez eu les l'on les sociaux sont mentionn\u00e9s dans le dans le texte, c'est que dans l'invite, on doit reprendre le discours s'est appel\u00e9 \u00e0 le faire et c'est certainement une bonne chose, avec toutes les parties, virgule, y compris les Kurdes et on voit bien ce qui est envisag\u00e9 la et puis la fin du communiqu\u00e9 parle tr\u00e8s clairement du poids important de la Syrie est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ville syrienne du nord, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, assi\u00e9g\u00e9 par par la Turquie et donc non on n'a pas \u00e9t\u00e9 neutre, on a r\u00e9agi \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que certains membres \u00e9lus notre commission ont une position face \u00e0 la Turquie et pour les Kurdes, notamment, qui a toujours \u00e9t\u00e9 la m\u00eame maison, le droit de l'avoir, mais je crois pas qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficace en pr\u00e9cis\u00e9ment mentionnant sans le mentionner mais quand m\u00eame le seul nom que vous trouverez d\u00e9sign\u00e9 c'est la Turquie et la et la question kurde, la situation de la frime, on se trouve juste apr\u00e8s cette attaque sur l'enclave d'Afrine de la part de la Turquie, donc on fin janvier, on est maintenant notre d\u00e9claration et du mois de mars \u00e0 la mi- mars, qu'est ce qui a derri\u00e8re l'attaque chimique sur la Ghouta, puis ensuite la r\u00e9ponse am\u00e9ricaine, fran\u00e7aise et britannique de bombardements sur des positions strat\u00e9giques d'un Assad, bref au milieu de tout \u00e7a, je crois que nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s utile, nous avons plut\u00f4t montrer l'inclinaison certains \u00e0 se dire neutre et \u00e0 ne pas na\u00eetre ce qui est dommage pour le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [89%] :\r\nOui alors envers les riches, c'est vrai, finalement, \u00e0 quoi bon faire une telle d\u00e9claration est ce que bon, l'opinion publique suisse s'est \u00e0 peu pr\u00e8s quel est notre gestion de la Suisse ou du gouvernement suisse par rapport \u00e0 \u00e0 ce drame qui se \u00e0 cette trag\u00e9die qui se vit en Syrie depuis 7 ans \u00e0 quoi bondir voil\u00e0, nous appelons les 2 parties \u00e0 la paix est -ce que c'est pas une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est une \u00e9vidence, mais ajoute justement des \u00e9vidences qui, merci d'\u00eatre appel\u00e9 ou en tout cas d'\u00eatre communiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [89%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a est ce que \u00e7a vaut la peine de prendre le risque justement d'\u00eatre ensuite taxer de non neutre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [87%] :\r\nJe crois qu'il, alors il s'agit de de revenir \u00e0 des fondamentaux de d\u00e9finition de la neutralit\u00e9 neutralit\u00e9 ne veut pas dire, ne rien regarder neutralit\u00e9 de pas \u00eatre comme la fameuse image des 3 singes qui note qui n'entendent rien ne voyait rien, ne parle pas neutralit\u00e9 active que la Suisse a mis en place diff\u00e9rents de l'tra\u00eenant et \u00e9tait compl\u00e8tement compatible avec les fondamentaux juridique et du droit international de la neutralit\u00e9 et si en plus il faut bien le rappeler, la situation est encore une fois, par rapport \u00e0 des questions humanitaires, qui a d\u00e9clench\u00e9 ce processus alors si la notion des Kurdes et est mentionn\u00e9 et la situation dans le nord de la Syrie est mentionn\u00e9 dans cette d\u00e9claration se certes on regard avec une actualit\u00e9 de l'\u00e9poque du mois de mars qu'on attaque la ration enfin, encore une fois cette proposition d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 les proc\u00e9dures une par le franc suisse, font qu'elle ne sera d\u00e9battue qu'\u00e0 la fin du mois de mai, Dieu sait d'ailleurs malheureusement ce qui se serait encore passer en Syrie, d'ici l\u00e0, mais il faut bien voir que cette cette mention \u00e9galement de la zone non c'est parce que c'\u00e9tait une heure compl\u00e8te nouveaut\u00e9 qui la zone nord de la Syrie, soyez impliqu\u00e9 ainsi dans des probl\u00e8mes humanitaires, encore une fois, je, je crois qu'il faut bien voir cela sous cet angle -l\u00e0 et justement au nom de la neutralit\u00e9 au nom de notre responsabilit\u00e9 dans les nations humanitaire de on fils et o\u00f9 il \u00e9tait, il serait peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9tonnant que la Suisse ne s'exprime pas de temps en temps aussi sur des sujets aussi gravissime et aussi creux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [92%] :\r\nYves Nidegger je reprends l'image des 3 des 3 singes est -ce qu'\u00eatre neutre, c'est ne rien entendre, ne rien voir, ne rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [87%] :\r\nNon mais c'est pas l'ouvrir juste \u00e0 un moment pr\u00e9cis, il y a pas eu de d\u00e9claration \u00e0 propos, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le monde entier fait sa guerre en Syrie, c'est une atrocit\u00e9, vous avez les Libanais avec le Hezbollah, vous avez des Irakiens avec leurs milice ou vous avez les Iraniens avec les pasdarans, vous avez les Russes, les \u00c9tats-Unis, la France et l'Angleterre, r\u00e9cemment vous avez Isra\u00ebl qui tire depuis le et lorsque les Turcs qui ont 3 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s syriens chez eux puisqu'il aimerait bien qu'il puisse revenir puisqu'il constate qu'il y a des villes dont la population a compl\u00e8tement chang\u00e9 du fait d'objectifs militaires de certains groupes puis interviennent \u00e0 leurs profs fronti\u00e8re imm\u00e9diate dans l'id\u00e9e de rapatrier un jour les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 la tr\u00e8s courageux suisse se l\u00e8ve et 10 pour la premi\u00e8re fois quelque chose, je trouve que c'est pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [91%] :\r\nLaurent Wehrli, est ce que c'est, vous ne craignez pas que cette prise de position met en danger les humanitaires Suisses oeuvrant sur place. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [90%] :\r\nNon, encore une fois, je crois que justement, il faut bien r\u00e9pondre \u00e0 l'ensemble du texte, c'est pas seulement ce que mon coll\u00e8gue c'est r\u00e9sum\u00e9 de toute cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [85%] :\r\nLe reste du coordination g\u00e9n\u00e9rale qui ne me personne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:12) [88%] :\r\nOn a -t-elle bient\u00f4t qui Les toutes les c'parti en jeu en Syrie et ce pour des densit\u00e9s, certains n'ont pas toutes malheureusement encore, mais c'est bien toutes ces parties qui sont appel\u00e9es par cette d\u00e9claration, \u00e0 \u00eatre attentif \u00e0 la question humanitaire et et malheureusement encore une fois, mais vous- m\u00eame vous l'avez reconnu ce qui s'est pass\u00e9, m\u00eame depuis la pr\u00e9paration de cette d\u00e9claration au mois de mars, un probl\u00e8me que malheureusement en Syrie, les parties en tout cas, plusieurs d'entre elles n'ont pas ce respect de l'humanitaire, il s'agit peut-\u00eatre pour une fois que la Suisse puisse aussi exprimer, c'est le r\u00f4le, \u00e0 tout le moins, de la masse qui a \u00e9t\u00e9 convenu par la majorit\u00e9 de cette commission comme absolument n\u00e9cessaire quand m\u00eame encore une fois il devenu notamment par rapport aux humanitaires avaient \u00e9t\u00e9 et, malheureusement, a \u00e9t\u00e9 de nouveau d\u00e9bord\u00e9, il s'agit de quand m\u00eame rappeler cette ligne rouge dans ce sens -l\u00e0, cette d\u00e9claration peut y contribuer \u00e0 \u00e9videmment toutes les limites qui sont li\u00e9s \u00e0 une telle d\u00e9claration respectivement au processus qui fait que une telle d\u00e9claration ne sera vot\u00e9e que plusieurs semaines apr\u00e8s sa pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [88%] :\r\nOui, qu'est -ce que vous craignez, tr\u00e8s concr\u00e8tement, Yves Nidegger vous parlez de d\u00e9faire Laura neutre de la Suisse, quels sont les risques d'une telle prise de position selon beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [86%] :\r\nBen moi je la place, je le mets dans dans le dans la balance d'un c\u00f4t\u00e9, l'envie de certains d'\u00e9pingler la Turquie, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est, c'est tr\u00e8s clair, aussi bien le texte et de l'autre c\u00f4t\u00e9, quel int\u00e9r\u00eat non non non, dans le communiqu\u00e9, \u00e0 la fin, cher Laurent relie tu verras que Nasser qui ait laiss\u00e9 aller mieux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:36) [67%] :\r\nLa d\u00e9claration recevait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [90%] :\r\nLes heurts annuaire d\u00e9claration et je et je tombe sur les Kurdes en derni\u00e8re ligne aussi, non, non, il est seul parti mentionn\u00e9s par leur nom, c'est celle -l\u00e0, il y avait une vraie intention de le faire, alors certains l'ont fait volontairement parce qu'ils ont toujours eu un agenda politique cette nature, d'autres se sont peut-\u00eatre laiss\u00e9s abuser donc vous vous craignez que la Suisse se f\u00e2che avec la Turquie, alors la Suisse est d\u00e9j\u00e0 f\u00e2ch\u00e9 avec la Turquie, pr\u00e9cis\u00e9ment, on a parl\u00e9 aussi de ces questions d'ing\u00e9rence avec Histoires de non- espionnage des espions AXA mais voil\u00e0 et donc on a beaucoup parl\u00e9 de la Turquie, alors soit on parle de la Turquie et puis on traite la question turque en tant que telle, parce qu'on a quelques raisons d'\u00eatre f\u00e2ch\u00e9s, elles sont r\u00e9elles ces raisons sont peut-\u00eatre un peu ancien mais elles sont bien r\u00e9elles, ou alors on parle de la Syrie, on parle d'humanitaire, mais il faut savoir ce qu'on fait, sinon fait rien de bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:17) [89%] :\r\nEt Laurent Wehrli ses premi\u00e8res d\u00e9clarations de la commission est intervenu effectivement mars quelques jours apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation, justement, de, de, d'une affaire pr\u00e9sum\u00e9e d'espionnage par le pouvoir turc sur sol suisse, est ce que cette aussi un moyen de pointer du doigt la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:31) [83%] :\r\nEncore une fois, m\u00eame si les 2 en l'occurrence la Turquie est cit\u00e9 nomm\u00e9ment parce qu'elle est un acteur nouveau dans le nord de la Syrie, mais en appelle bien, je crois, je crois bien \u00e0 Lons le social de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [88%] :\r\nEt \u00e7a on l'a compris, mais il n'emp\u00eache, la Turquie est mentionn\u00e9 les Kurdes la cirrhose et soit vous n'avez pas peur de mettre le feu aux poudres c'est sur la guerre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:47) [87%] :\r\n\u00e7a pour, on pourrait se poser la question si, si, il y avait eu besoin de cette d\u00e9claration pour que les Turcs fassent que ce qu'ils ont fait respectivement les probl\u00e8mes qui hante la Suisse et la Turquie de depuis bien bien plus de mois que cette d\u00e9claration je crois qu'il faut pas se cacher derri\u00e8re ces \u00e9v\u00e9nements l\u00e0 o\u00f9 cette peur de ci ou de \u00e7a ou alors encore une fois, neutralit\u00e9 et qu'\u00e0 ne rien faire, je crois que ce n'est pas le cas, notamment lorsque la ligne rouge concernant l'humanitaire et le travail justement des institutions d'ailleurs certaines suisse qui dans l'humanitaire, sont d\u00e9bord\u00e9s, ils respectivement ne sont plus respect\u00e9es et je crois que c'est bien l'essentiel de cette d\u00e9claration et qui est totalement intemporel et qu'il s'agit de temps en temps, pour la Suisse devra payer tout comme monsieur du nom \u00e0 je ne vois qu'avait fait il y a quelques si\u00e8cles ou quelques satellites et donc dans ce sens -l\u00e0, c'est bien cet \u00e9tat d'esprit cet avec ce prix pourrais m\u00eame qualifi\u00e9 de Gen\u00e8ve, respectivement de la Suisse International et de son engagement dans la Suisse un moment internationale qui doit \u00eatre parfois et malheureusement la situation en Syrie, encore une fois depuis cette d\u00e9claration ce proc\u00e8s proposition d\u00e9claration du mois de mars, des moines, une telle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [91%] :\r\nD'accord, Yves Nidegger quand on sait les exactions commises par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad contraires aux droits de l'homme, que dites -vous effectivement de rappeler cet esprit de Gen\u00e8ve cet appel de la paix de la Suisse, et ce qui n'est pas indispensable en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:58) [88%] :\r\nNon, mais que la Suisse rappelle qu'il est d\u00e9positaire des Conventions de Gen\u00e8ve, enfin toute le droit international humanitaire est ce qu'elle fait dans les premi\u00e8res invite aussi rappelle \u00e0 ceux qui commettent des atrocit\u00e9s qu'un tribunal les attend \u00e0 la fin, sont, de choses est probablement tr\u00e8s bien et puis l'id\u00e9e de sortir de son silence parce que on se sent le besoin de le faire, d'accord, mais \u00e0 l'heure, intelligemment, c'\u00e9tait pas le cas \u00e0 cette fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [93%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je recevais Laurent Wehrli Yves Nidegger bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 ans avec la paix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-10T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-45FE31C5-5D8F-4898-9A16-79C8CEECC445", "internalArchiveId": "45FE31C5-5D8F-4898-9A16-79C8CEECC445", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel sera le programme du gouvernement antisyst\u00e8me italien?", "publicationDate": "2018-05-10T00:00:00Z", "summary": "En Italie, apr\u00e8s le feu vert de Silvio Berlusconi mercredi soir pour la formation d'un gouvernement entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Lega, les dirigeants des deux partis antisyst\u00e8me se sont rencontr\u00e9s. L'interview de Piero Ignazi, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bologne.\r\n\r\n* * En Italie, apr\u00e8s le feu vert de Silvio Berlusconi mercredi soir pour la formation d'un gouvernement entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Lega, les dirigeants des deux partis antisyst\u00e8me se sont rencontr\u00e9s. L'interview de Piero Ignazi, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bologne.", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9540194", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel sera le programme du gouvernement antisyst\u00e8me italien? / FOR_2018-05-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.05.2018"], "alternativeSummary": ["En Italie, apr\u00e8s le feu vert de Silvio Berlusconi mercredi soir pour la formation d'un gouvernement entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Lega, les dirigeants des deux partis antisyst\u00e8me se sont rencontr\u00e9s. L'interview de Piero Ignazi, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Bologne."], "variantIds": ["ece-9540194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:55:46Z", "speechToTexts": ["16.05.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Italie, apr\u00e8s le feu Vert de Silvio Berlusconi hier soir pour la formation d'un gouvernement entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, les dirigeants des 2 partis antisyst\u00e8me se sont rencontr\u00e9s aujourd'hui des pas significatifs ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, ont fait savoir les 2 leaders Matteo Salvini et Luigi di Maio, mais il reste plusieurs points \u00e0 r\u00e9soudre, notamment la question du nom du futur pr\u00e9sident du Conseil, mais aussi le programme gouvernemental de cet \u00e9ventuel ex\u00e9cutif Ligue 5 \u00e9toiles Pierrot Ignazi bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Bologne, alors avant de revenir sur les discussions entre les 2 parties, comment analyser le pas en arri\u00e8re de Silvio Berlusconi, qui a accept\u00e9 que son alli\u00e9 Matteo Salvini prenne ses distances de la coalition de droite et d'extr\u00eame droite pour n\u00e9gocier avec les 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [82%] :\r\nProbablement, mais monsieur ni, pas si bien que l'absence d'un gouvernement aurait conduite tr\u00e8s rapidement \u00e0 nouvelle \u00e9lection et une nouvelle \u00e9lection \u00e7a signifiait pratiquement la disparition de son parti compl\u00e8tement absorb\u00e9e par la Ligue du Nord, oui, parce que leur l'id\u00e9e \u00e9tait ralentir des noms des nouveaux \u00e9lections et comme \u00e7a, de prendre un peu de souffle amender notre conflit \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que dans les sondages en forte \u00e7a Italia \u00e0 pas mal perdu ont d\u00e9finie couramment la Ligue et le Mouvement 5 \u00e9toiles comme des partis populistes antisyst\u00e8me mais qu'est ce qui les rapproche fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [79%] :\r\nBon, la d\u00e9finition, c'est un imp\u00f4t \u00e0 un pour sp\u00e9culer \u00e0 mon avis, c'est-\u00e0-dire que la Ligue est certainement partis populistes et l\u00e0 toujours \u00e0 consid\u00e9rer les normes de courants marins Pok\u00e9mon Jenna et un peuple homog\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment de base tous les populistes, les 5 \u00e9toiles montantes populiste sanitaire, il est plus qu'un parti Anne qui establishment hein, c'est-\u00e0-dire un parti qui est contre la casse des r\u00e9gions qui se consid\u00e8rent tous la carte dirigeants d'antan corrompus incapables, etc, mais n'a pas id\u00e9es assez proches, on antisyst\u00e8me comme la Ligue du Nord, l\u00e0 c'est un peu diff\u00e9rent, ce pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [90%] :\r\nMais justement leur programme sont -ils compatibles, assez de assez de formation, le Mouvement 5 \u00e9toiles qui a r\u00e9alis\u00e9 ses meilleurs scores dans le sud, dans le Mezzogiorno, veut donner la priorit\u00e9 \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9, notamment avec l'introduction d'un revenu de citoyennet\u00e9, alors que la Ligue, elle qui est tr\u00e8s fort dans le nord du pays The Advent tout baisser les imp\u00f4ts et ce qu'il aime vraiment possible de trouver un terrain d'entente. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [85%] :\r\n\u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t difficile par r\u00e9alit\u00e9 on doit regarder un peu l'hypoth\u00e8se d'un duel que maman entre 5 \u00e9toiles et ukrainien, plut\u00f4t commune essayer d'est force politique nouvelle qui vont arriver au pouvoir et mettre \u00e0 l'\u00e9cart les anciens partis politiques, elle est bien parti politique, c'est plut\u00f4t \u00e7a qui, \u00e0 mon avis, pousser les 2 parties \u00e0 s'entendre, parce que si on regarde en effet l'\u00e9poque un il y a cette norme a d'\u00e9normes diff\u00e9rences, m\u00eame sur l'immigration, il y a une diff\u00e9rence \u00e9norme entre les 2 sur certaines Al-Doura Siviglia \u00e7a quoi le culte libertaire \u00e0 l'ADQ non aucun plut\u00f4t traditionaliste sur les \u00e9checs \u00e9conomiques et sociaux, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\nAlors justement qu'est -ce qu'est -ce qu'un \u00e9ventuel gouvernement par exemple Ligue 5 \u00e9toiles changerait radicalement la position de l'Italie en Europe et sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [77%] :\r\nL\u00e0 c'est les risques majeurs, bien qu'il ait bien s\u00fbr les de R\u00e9publique sur \u00e7a n'a pas la nettoie de Pristina fran\u00e7ais mais oui fran\u00e7ais mais en tout cas ils peuvent dire quelque chose et assurer \u00e0 ces terrains -l\u00e0 et on doit dire qu'et les 5 \u00e9toiles beaucoup, ils sont s'allier sous son ralli\u00e9s \u00e0 des positions plut\u00f4t que favorable faire Rabat alliance la tique disons on peut -on mainstream la Ligue non, au contraire, encore des positions plut\u00f4t anti- europ\u00e9enne que radical, alors l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend qui des de va jouer un peu les r\u00f4les l\u00e0 les r\u00f4les sur New-York c'est pas sur les pentes \u00e0 national \u00e0 mon avis, \u00e0 mon avis, je crois pas \u00e0 beaucoup d'changement cette \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [94%] :\r\nEt une campagne en faveur d'une sortie de l'Italie de l'Euro et ce qui est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:39) [79%] :\r\nNon, non, non, \u00e0 mon avis, surtout, surtout dans le nord mais Nordin, pays o\u00f9 la digue effort vous \u00eates industriel seront \u00e0 farouchement contre 1 c'est une beaut\u00e9, alors l\u00e0 c'\u00e9tait un peu sollicit\u00e9 DD protestation vers un aspect bouc-\u00e9missaire quand l'Euro tous les causes, notre probl\u00e8me, mais c'\u00e9tait seulement la l\u00e9gislation politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [96%] :\r\nAlors vous avez fait allusion \u00e0 tout \u00e0 l'heure sur la politique migratoire justement quelles pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences de cette alliance sur la politique migratoire de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [84%] :\r\nPar arr\u00eat\u00e9, si on regarde la politique migratoire, lui, l'arriv\u00e9e des \u00e9tait devenue tr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 pratiquement bloqu\u00e9 par les accords qui les gouvernements j'anglais a pris avec la Libye et d'autres pays, alors c'est pas plus un probl\u00e8me des immigr\u00e9s qui sont arriv\u00e9es, c'est plut\u00f4t peut-\u00eatre un probl\u00e8me de gestion de l'Immigration : l'Anaf\u00e9 il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, \u00e7a d\u00e9pend sur quel plan son plan de 10 ans d'ouverture d'accueil ont souvent que 2 des expulsions et la ligne est plut\u00f4t favorable, bien s\u00fbr, d'esprit politique d'expulsion, les 5 \u00e9toiles non parce que, par exemple, les programmes de 5 \u00e9toiles on dit clairement qu'il s'y a interdit d'expulser des immigr\u00e9s qui vient des pays qui ne respectent pas les toits ou m\u00eame s'est c'est pas possible, vous voyez, c'est fini, les autres pays s'\u00e9videmment, alors l\u00e0, quand je disais qu'il y a sur l'immigration, beaucoup de telles diff\u00e9rences \u00e0 la c'est une diff\u00e9rence tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [94%] :\r\nEst ce qu'on a une id\u00e9e de qui pourrait diriger ce gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [85%] :\r\nLa la la, c'est c'est la guerre, actuellement c'est aberrant pour les questions ne c'est pas la discussion entre les gays, et j'esp\u00e8re qu'il y aura donc si on a un figure Pierre qui peuvent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [84%] :\r\nIls ont pas le choix, on est, il devra, ils auront bien s'entendent sur une un autre nom que un, puisque, visiblement, ils sont dans une rivalit\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:47) [83%] :\r\nOui, mais ni de l'Orne, l'un de l'autre, et probablement quelqu'un qui est proche d'une partie, j'esp\u00e8re qu'il sera \u00e0 quelqu'un qui est proche de 5 \u00e9toiles parce qu'il n\u00e9 \u00e0 qui sont tout \u00e0 fait fiable l\u00e0 comp\u00e9tent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nEst ce que cette alliance va \u00eatre accept\u00e9 par les 2 \u00e9lectorats, une bonne partie des votes des 5 \u00e9toiles vient de la gauche, \u00e0 l'inverse, les l\u00e9gistes accuse les 5 \u00e9toiles de vouloir faire de l'assistanat en direction du sud, la en est -ce que les d\u00e9clenchements les 2 \u00e9lectorats vont dire : OK, allons -y avec cette alliance, cette coalition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [92%] :\r\nMon avis c'est \u00e9lectorale 5 \u00e9toiles qui va avoir beaucoup de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [87%] :\r\nJospin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [81%] :\r\nParce qu'elle ne fait pas ce qu'il fait, il y a un grand parti, l'\u00c9tat, syndicat qui viennent la gauche et qu'il n'accepterait pas ce type de l'alliance et \u00e0 mon avis la a fait vraiment grande erreur qui est comme \u00e7a, il laisse ouvert un espace \u00e0 la gauche, elle est pertinent qu'attendons voir autre possibilit\u00e9 reprendre un peu, c'est ce serviteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Piero Ignazi, je rappelle que vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Bologne, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci remercie pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:54) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-05-10T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1672286", "internalArchiveId": "AA1804672587", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grandeur et d\u00e9cadence d'un pr\u00e9dateur sexuel", "publicationDate": "2018-05-10T00:00:00Z", "durationSec": 3160, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Grandeur et d\u00e9cadence d'un pr\u00e9dateur sexuel"], "alternativeSummary": ["Harvey Weinstein \u00e9tait l'un des producteurs les plus en vue de Hollywood, celui avec qui toutes les stars ont voulu travailler, la force cr\u00e9atrice qui a permis les plus gros succ\u00e8s du box-office. Mais derri\u00e8re le sourire convenu des actrices \u00e0 son bras, se cachait souvent un lourd secret : Harvey \u00e9tait un pr\u00e9dateur sexuel cruel et violent, qui continue \u00e0 nier alors que les preuves s'accumulent. Ce reportage choc raconte comment Weinstein a r\u00e9ussi \u00e0 imposer la terreur et le silence, avec la complicit\u00e9 d'Hollywood."], "variantIds": ["ece-9459310", "ece-9443538", "ece-9443667", "ece-9559639"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:36:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:25:08  10:00:26:12\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:17  10:00:29:03\r\nLe Festival de Cannes s'ouvre\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:31:23\r\net l'ombre de Harvey Weinstein\r\n\r\n10:00:32:04  10:00:34:12\r\nplane sur la grande f\u00eate du cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:00:34:17  10:00:38:16\r\nRien ne sera comme avant\r\ndans l'univers glamour du 7\u00e8me art.\r\n\r\n10:00:38:21  10:00:42:14\r\nRien ne sera comme avant\r\ndans les rapports hommes-femmes.\r\n\r\n10:00:42:19  10:00:47:04\r\nL'homme qui incarne le pr\u00e9dateur\r\nsexuel dans toute son horreur,\r\n\r\n10:00:47:09  10:00:50:18\r\ncet homme a un nom et un visage:\r\nHarvey Weinstein.\r\n\r\n10:00:50:23  10:00:54:12\r\nIl \u00e9tait le producteur\r\nle plus c\u00e9l\u00e8bre de Hollywood,\r\n\r\n10:00:54:17  10:00:56:02\r\ncelui avec lequel\r\n\r\n10:00:56:07  10:01:00:08\r\nactrices et r\u00e9alisateurs\r\ntalentueux ont travaill\u00e9.\r\n\r\n10:01:00:12  10:01:03:06\r\nIl a m\u00eame remport\u00e9\r\nla Palme d'or \u00e0 Cannes\r\n\r\n10:01:03:11  10:01:05:23\r\ndont il a financ\u00e9 une soir\u00e9e de gala.\r\n\r\n10:01:06:04  10:01:10:23\r\nSa vie a bascul\u00e9 en octobre 2017 avec\r\nles r\u00e9v\u00e9lations du New York Times.\r\n\r\n10:01:11:04  10:01:16:01\r\n80 femmes l'accusent de harc\u00e8lement,\r\nagression sexuelle ou m\u00eame de viol.\r\n\r\n10:01:16:06  10:01:18:03\r\nIl n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9.\r\n\r\n10:01:18:08  10:01:21:14\r\nL'affaire Weinstein\r\na provoqu\u00e9 un s\u00e9isme mondial.\r\n\r\n10:01:21:19  10:01:25:23\r\nMinistres, patrons d'ONG,\r\npr\u00e9dicateurs musulmans...\r\n\r\n10:01:26:04  10:01:30:02\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne \"Balance ton porc\"\r\nne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n10:01:30:07  10:01:34:06\r\nD\u00e9couvrez comment H.Weinstein,\r\nun homme adul\u00e9 \u00e0 Hollywood,\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:38:11\r\na pu construire sa carri\u00e8re\r\net sa gloire en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n10:01:38:15  10:01:42:10\r\nIl a achet\u00e9 le silence\r\nde ses proches et de ses victimes\r\n\r\n10:01:42:14  10:01:44:18\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'argent et \u00e0 la terreur.\r\n\r\n10:01:44:23  10:01:47:15\r\nAttention, certains propos\r\nsont assez crus.\r\n\r\n10:01:47:20  10:01:51:16\r\nLes flashes cr\u00e9pitent\r\n\r\n10:01:51:21  10:01:55:13\r\n...\r\n\r\n10:01:55:18  10:02:00:07\r\n-Harvey Weinstein, magnat du cin\u00e9ma,\r\njadis, un des producteurs\r\n\r\n10:02:00:12  10:02:03:12\r\nles plus influents d'Hollywood.\r\n\r\n10:02:03:16  10:02:05:00\r\nCent femmes\r\n\r\n10:02:05:05  10:02:10:01\r\nl'accusent de harc\u00e8lement sexuel\r\net de viols, des faits pr\u00e9sum\u00e9s\r\n\r\n10:02:10:06  10:02:13:20\r\nqui remontent parfois\r\n\u00e0 des dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:02:14:01  10:02:17:12\r\n-Je me souviens\r\nde m'\u00eatre sentie si petite...\r\n\r\n10:02:17:16  10:02:19:03\r\nSi inutile...\r\n\r\n10:02:19:08  10:02:21:18\r\nSi impuissante.\r\n\r\n10:02:21:23  10:02:24:16\r\n-Il me tenait tr\u00e8s serr\u00e9e.\r\n\r\n10:02:24:21  10:02:29:03\r\nJ'ai essay\u00e9 de r\u00e9sister,\r\nde dire \"non\".\r\n\r\n10:02:29:08  10:02:31:02\r\n-A ce moment-l\u00e0, on se dit\r\n\r\n10:02:31:07  10:02:34:00\r\nqu'on ne va peut-\u00eatre pas\r\ns'en sortir.\r\n\r\n10:02:35:07  10:02:38:22\r\n-Ca marche comme \u00e7a \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n10:02:39:03  10:02:41:21\r\nC'est un endroit malsain, d\u00e9go\u00fbtant,\r\n\r\n10:02:42:02  10:02:44:23\r\net Harvey\r\nn'a fait que remuer la vase.\r\n\r\n10:02:45:04  10:02:48:09\r\n-Comment Harvey Weinstein\r\ns'y est-il pris\r\n\r\n10:02:48:13  10:02:51:22\r\npour \u00e9touffer durant des d\u00e9cennies\r\n\r\n10:02:52:03  10:02:55:22\r\nces all\u00e9gations\r\nde harc\u00e8lement sexuel ?\r\n\r\n10:02:56:03  10:03:01:00\r\n-Il avait mis en place un syst\u00e8me\r\npour emp\u00eacher les gens de parler.\r\n\r\n10:03:01:05  10:03:04:17\r\n-En col\u00e8re il m'a dit:\r\n\"J'ai enqu\u00eat\u00e9 sur toi, Tom,\r\n\r\n10:03:04:22  10:03:08:06\r\ntu n'es pas si innocent,\r\nalors fais gaffe.\"\r\n\r\n10:03:08:11  10:03:11:19\r\n-Ca me rend triste\r\nqu'on se soit r\u00e9veill\u00e9s\r\n\r\n10:03:12:00  10:03:14:20\r\njuste \u00e0 cause de Harvey Weinstein.\r\n\r\n10:03:15:01  10:03:18:14\r\nMais heureusement,\r\non s'est r\u00e9veill\u00e9s.\r\n\r\n10:03:27:10  10:03:30:13\r\n-Je venais de terminer\r\nl'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:03:30:18  10:03:32:13\r\nJe courais les auditions,\r\n\r\n10:03:32:18  10:03:34:09\r\nje battais le pav\u00e9.\r\n\r\n10:03:37:21  10:03:43:06\r\nNotre premi\u00e8re rencontre\r\na eu lieu dans son bureau.\r\n\r\n10:03:43:11  10:03:47:03\r\nAu d\u00e9but, tout s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:03:47:08  10:03:48:17\r\nC'\u00e9tait informel.\r\n\r\n10:03:52:06  10:03:55:02\r\nJ'\u00e9tais s\u00fbre\r\nqu'il s'occuperait de moi.\r\n\r\n10:03:57:02  10:03:58:16\r\n-Nous sommes en 1994.\r\n\r\n10:03:58:21  10:04:01:11\r\nL'actrice Katherine Kendall pense\r\n\r\n10:04:01:15  10:04:03:15\r\nqu'elle va enfin percer.\r\n\r\n10:04:03:20  10:04:06:06\r\nH.Weinstein l'a invit\u00e9e\r\n\r\n10:04:06:11  10:04:09:15\r\n\u00e0 la projection d'un film,\r\nun chauffeur\r\n\r\n10:04:09:20  10:04:12:00\r\nvient m\u00eame la prendre.\r\n\r\n10:04:12:05  10:04:16:02\r\n-Sur place, j'ai compris\r\nqu'il n'y avait pas les acteurs\r\n\r\n10:04:16:07  10:04:18:13\r\nou l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n10:04:18:18  10:04:21:18\r\nC'\u00e9tait juste un film.\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:27:16\r\nJ'ai compris\r\nque je m'\u00e9tais fait avoir.\r\n\r\n10:04:27:21  10:04:30:00\r\nJ'ai voulu partir, et il a dit:\r\n\r\n10:04:30:05  10:04:33:02\r\n\"Je te raccompagne chez toi.\"\r\n\r\n10:04:35:09  10:04:39:15\r\nEn fait,\r\nnous nous sommes arr\u00eat\u00e9s chez lui.\r\n\r\n10:04:39:20  10:04:42:06\r\nJ'ai fini par monter.\r\n\r\n10:04:42:11  10:04:45:16\r\nJ'ai manqu\u00e9 de jugement.\r\n\r\n10:04:48:11  10:04:52:08\r\nNous avons discut\u00e9 de cin\u00e9ma,\r\nde films, de livres...\r\n\r\n10:04:52:12  10:04:57:19\r\nOn aurait dit qu'il connaissait\r\nla musique que j'\u00e9coutais,\r\n\r\n10:04:58:00  10:05:03:20\r\nqu'il savait de quel livre parler,\r\nqu'il le connaissait autant que moi,\r\n\r\n10:05:04:01  10:05:06:10\r\nil connaissait l'auteur.\r\n\r\n10:05:06:14  10:05:10:00\r\nEn fait,\r\nil avait les droits sur ce livre.\r\n\r\n10:05:10:05  10:05:12:11\r\nIl allait en faire un film.\r\n\r\n10:05:12:15  10:05:15:02\r\nJe me suis lev\u00e9e pour partir\r\n\r\n10:05:15:07  10:05:18:14\r\nou pour aller chercher mes affaires,\r\n\r\n10:05:18:19  10:05:22:01\r\nmais il est all\u00e9\r\ndans la pi\u00e8ce d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:05:22:06  10:05:26:05\r\nIl en est revenu v\u00eatu d'un peignoir.\r\n\r\n10:05:27:11  10:05:29:20\r\nLe peignoir \u00e9tait entrouvert.\r\n\r\n10:05:30:01  10:05:32:11\r\nJe n'ai m\u00eame pas os\u00e9 regarder.\r\n\r\n10:05:32:15  10:05:34:12\r\nJ'\u00e9tais p\u00e9trifi\u00e9e.\r\n\r\n10:05:34:16  10:05:38:18\r\nIl n'y a pas eu de mani\u00e8re douce,\r\nrien de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:05:38:23  10:05:42:21\r\nIl m'a juste dit\r\nde fa\u00e7on \u00e9trange et maladroite:\r\n\r\n10:05:43:02  10:05:45:04\r\n\"Tu me fais un massage ?\"\r\n\r\n10:05:45:09  10:05:47:06\r\nJ'ai juste r\u00e9pondu: \"Non\".\r\n\r\n10:05:47:11  10:05:50:11\r\nAlors il a dit: \"D'autres acceptent.\"\r\n\r\n10:05:50:15  10:05:53:08\r\n\"Telle et telle\r\nle fait tout le temps.\"\r\n\r\n10:05:53:12  10:05:55:01\r\nJ'ai dit: \"Non,\r\n\r\n10:05:55:06  10:05:57:08\r\nje ne suis pas \u00e0 l'aise.\"\r\n\r\n10:05:57:12  10:06:00:23\r\nAlors il a dit:\r\n\"Puisque je ne peux pas t'embrasser\r\n\r\n10:06:01:04  10:06:02:12\r\nni te toucher...\"\r\n\r\n10:06:02:17  10:06:04:12\r\nJe ne sais m\u00eame plus.\r\n\r\n10:06:04:16  10:06:10:02\r\n\"Tu pourrais au moins soulever\r\nta blouse et montrer tes nichons ?\"\r\n\r\n10:06:12:22  10:06:15:10\r\nIl est sorti puis il est revenu.\r\n\r\n10:06:15:14  10:06:18:16\r\nMais cette fois,\r\nil \u00e9tait totalement nu.\r\n\r\n10:06:18:21  10:06:22:05\r\nJ'ai cru\r\nqu'il allait se jeter sur moi.\r\n\r\n10:06:22:10  10:06:27:05\r\nDans un moment pareil, on se dit\r\nqu'on ne va pas s'en sortir.\r\n\r\n10:06:27:10  10:06:29:03\r\nJ'ai dit...\r\n\r\n10:06:29:23  10:06:32:12\r\n\"Je ne peux pas croire\r\nque tu me fasses\r\n\r\n10:06:32:17  10:06:33:22\r\nce coup-l\u00e0.\"\r\n\r\n10:06:34:03  10:06:39:15\r\n\"Tu m'humilies\r\net \u00e7a me fait tr\u00e8s mal.\"\r\n\r\n10:06:44:11  10:06:49:04\r\nJe ne sais pas s'il m'a entendu.\r\n\r\n10:06:50:08  10:06:52:02\r\nPeut-\u00eatre que oui.\r\n\r\n10:06:52:07  10:06:56:04\r\nEt j'ai enfin r\u00e9ussi \u00e0 sortir.\r\n\r\n10:06:59:05  10:07:02:11\r\nJe sentais que si je m'en prenais\r\n\r\n10:07:02:15  10:07:05:11\r\n\u00e0 Harvey Weinstein, il me briserait.\r\n\r\n10:07:05:15  10:07:07:08\r\nJ'avais peur.\r\n\r\n10:07:08:16  10:07:10:09\r\nAlors...\r\n\r\n10:07:12:09  10:07:13:23\r\nJe n'ai rien dit...\r\n\r\n10:07:14:17  10:07:17:08\r\nA ceux qui auraient pu m'aider.\r\n\r\n10:07:38:23  10:07:42:01\r\n-Tout a commenc\u00e9 \u00e0 Buffalo.\r\n\r\n10:07:42:06  10:07:47:04\r\nHarvey Weinstein \u00e9tait un jeune\r\nhomme imp\u00e9tueux de New York.\r\n\r\n10:07:47:09  10:07:52:04\r\nIl venait d'entrer \u00e0 l'Universit\u00e9\r\nde Buffalo, il avait 18 ans.\r\n\r\n10:07:54:18  10:07:57:15\r\nMoins d'un an lui a suffi\r\npour \u00eatre tent\u00e9\r\n\r\n10:07:57:20  10:07:59:21\r\npar les opportunit\u00e9s\r\n\r\n10:08:00:02  10:08:02:16\r\nqui se pr\u00e9sentaient \u00e0 lui.\r\n\r\n10:08:07:17  10:08:11:05\r\n-H.Weinstein a perc\u00e9\r\ndans le milieu de la musique.\r\n\r\n10:08:11:10  10:08:14:21\r\nDans les ann\u00e9es 1980,\r\nil produit son premier film.\r\n\r\n10:08:15:02  10:08:16:22\r\nA la m\u00eame \u00e9poque,\r\n\r\n10:08:17:03  10:08:20:05\r\nPaula Wachowiak\r\nse pr\u00e9sente comme stagiaire.\r\n\r\n10:08:20:10  10:08:21:22\r\n-Il m'a dit:\r\n\r\n10:08:22:03  10:08:23:15\r\n\"Tu veux travailler\r\n\r\n10:08:23:20  10:08:25:13\r\nsur un de mes films ?\"\r\n\r\n10:08:25:18  10:08:27:02\r\nJ'\u00e9tais excit\u00e9e,\r\n\r\n10:08:27:07  10:08:28:16\r\nj'ai dit: \"Oui !\"\r\n\r\n10:08:32:00  10:08:34:03\r\nC'\u00e9tait un film de s\u00e9rie B.\r\n\r\n10:08:34:08  10:08:39:20\r\nL'histoire d'un type\r\nqui se venge en tuant des gens.\r\n\r\n10:08:43:00  10:08:46:20\r\n-Pendant le tournage,\r\nPaula doit faire signer des ch\u00e8ques\r\n\r\n10:08:47:01  10:08:50:03\r\n\u00e0 H.Weinstein\r\ndans sa chambre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:08:50:08  10:08:53:20\r\n-J'ai ouvert la porte, il \u00e9tait l\u00e0,\r\n\r\n10:08:54:01  10:08:58:01\r\ndebout, une petite serviette\r\nautour de la taille.\r\n\r\n10:08:58:06  10:09:01:08\r\nLes pens\u00e9es se bousculaient\r\ndans ma t\u00eate.\r\n\r\n10:09:01:12  10:09:06:01\r\nComment pouvait-il rester si calme\r\nsans ses v\u00eatements ?\r\n\r\n10:09:06:06  10:09:09:04\r\nCa me paraissait inhabituel.\r\n\r\n10:09:09:09  10:09:12:11\r\nJe lui ai tendu le dossier\r\net il a l\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n10:09:12:15  10:09:15:22\r\nsa serviette,\r\ntout en me posant des questions\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:17:11\r\nsur les ch\u00e8ques.\r\n\r\n10:09:17:15  10:09:21:22\r\nIl s'est assis sur le lit,\r\nil a pos\u00e9 le dossier sur ses genoux.\r\n\r\n10:09:22:03  10:09:26:23\r\nIl a dit: \"Et celui-ci ?\"\r\nen pointant du doigt...\r\n\r\n10:09:27:04  10:09:28:16\r\nJ'\u00e9vitais de regarder.\r\n\r\n10:09:28:21  10:09:30:16\r\nJ'ai dit: \"Lequel ?\"\r\n\r\n10:09:30:21  10:09:34:23\r\nAlors il m'a dit:\r\n\"J'ai une tension dans l'\u00e9paule,\r\n\r\n10:09:35:04  10:09:38:00\r\ntu pourrais me faire un massage\r\n\r\n10:09:38:05  10:09:40:05\r\npour m'en d\u00e9barrasser ?\"\r\n\r\n10:09:41:02  10:09:45:01\r\nA ce moment-l\u00e0, je lui ai dit:\r\n\"Je ne crois pas\r\n\r\n10:09:45:06  10:09:49:00\r\nque \u00e7a figure\r\ndans mon cahier des charges.\"\r\n\r\n10:09:57:12  10:10:03:00\r\nA la fin du tournage,\r\nil m'a dit sur ce ton:\r\n\r\n10:10:03:05  10:10:06:09\r\nTon vicieux\r\n\"Le moment fort de ton stage\r\n\r\n10:10:06:13  10:10:08:10\r\na \u00e9t\u00e9 de me voir nu ?\"\r\n\r\n10:10:08:14  10:10:11:22\r\nJ'ai dit:\r\n\"Harvey, non, tu me d\u00e9go\u00fbtes !\"\r\n\r\n10:10:13:07  10:10:15:00\r\nIl a rigol\u00e9.\r\n\r\n10:10:24:21  10:10:29:04\r\n-Harvey Weinstein\r\nquitte Buffalo pour New York.\r\n\r\n10:10:29:09  10:10:33:06\r\nAvec son fr\u00e8re Bob,\r\nils fondent Miramax,\r\n\r\n10:10:33:11  10:10:36:14\r\nl'entreprise\r\nqui va les rendre c\u00e9l\u00e8bres.\r\n\r\n10:10:36:19  10:10:40:01\r\nIls se consid\u00e8rent\r\ncomme des artistes\r\n\r\n10:10:40:06  10:10:43:14\r\net se tiennent\r\n\u00e0 l'\u00e9cart d'Hollywood.\r\n\r\n10:10:57:15  10:10:59:17\r\n-J'ai connu Harvey\r\n\r\n10:10:59:22  10:11:02:16\r\nquand il est venu au Royaume-Uni.\r\n\r\n10:11:02:21  10:11:07:21\r\nIl doit sa r\u00e9ussite au fait\r\nque c'est un travailleur acharn\u00e9.\r\n\r\n10:11:09:04  10:11:11:20\r\nIl lit tr\u00e8s vite, d\u00e9vore les livres,\r\n\r\n10:11:12:01  10:11:13:18\r\nles articles, les films,\r\n\r\n10:11:13:23  10:11:16:12\r\nles scenarii \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n10:11:16:17  10:11:20:02\r\nIl a une m\u00e9moire photographique.\r\n\r\n10:11:20:07  10:11:25:06\r\nIl s'est servi de tout \u00e7a\r\npour assouvir sa soif de succ\u00e8s.\r\n\r\n10:11:25:11  10:11:28:04\r\n-La sp\u00e9cialit\u00e9 de Miramax,\r\n\r\n10:11:28:09  10:11:31:10\r\nc'est la production de films\r\n\r\n10:11:31:14  10:11:34:03\r\nque les grands studios d\u00e9daignent.\r\n\r\n10:11:50:16  10:11:52:22\r\n-Il est devenu la r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n10:11:53:03  10:11:55:14\r\ndu cin\u00e9ma ind\u00e9pendant de qualit\u00e9\r\n\r\n10:11:55:19  10:12:00:00\r\npendant 20 ans, gr\u00e2ce \u00e0 son instinct\r\npour les \u00e9motions fortes.\r\n\r\n10:12:00:05  10:12:03:12\r\nIl comprenait\r\nla nature fondamentale du drame,\r\n\r\n10:12:03:17  10:12:06:02\r\nmieux que les hommes d'affaires.\r\n\r\n10:12:08:23  10:12:11:21\r\n-En 1992, Miramax produit le film\r\n\r\n10:12:12:02  10:12:17:14\r\n\"Love Crimes\" avec Sean Young, qui\r\navait tourn\u00e9 dans \"Blade Runner\".\r\n\r\n10:12:17:19  10:12:19:21\r\n-Mon personnage d\u00e9couvrait\r\n\r\n10:12:20:02  10:12:21:16\r\nun pr\u00e9dateur sexuel\r\n\r\n10:12:21:21  10:12:24:06\r\net se lan\u00e7ait \u00e0 sa poursuite.\r\n\r\n10:12:28:02  10:12:30:06\r\nJ'\u00e9tais dans le bureau d'Harvey\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:32:16\r\napr\u00e8s le tournage.\r\n\r\n10:12:32:21  10:12:36:01\r\nC'est la seule fois\r\no\u00f9 \u00e7a m'est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:12:36:06  10:12:38:11\r\nIl a sorti son...\r\n\r\n10:12:39:04  10:12:40:09\r\nMachin.\r\n\r\n10:12:40:13  10:12:43:17\r\nJ'ai r\u00e9agi en disant:\r\n\"Tu sais, Harvey,\r\n\r\n10:12:43:22  10:12:47:11\r\n\u00e0 ta place,\r\nje ne sortirais pas ce machin.\"\r\n\r\n10:12:47:15  10:12:50:01\r\n\"Il n'est vraiment pas beau.\"\r\n\r\n10:12:50:06  10:12:52:05\r\nEt je suis partie.\r\n\r\n10:12:54:04  10:12:59:22\r\nLes actrices sont cens\u00e9es \u00eatre\r\nob\u00e9issantes, talentueuses,\r\n\r\n10:13:00:03  10:13:02:14\r\net pour certaines...\r\n\r\n10:13:02:19  10:13:04:09\r\nDisponibles.\r\n\r\n10:13:05:06  10:13:08:20\r\nMoi, j'ai f\u00e2ch\u00e9\r\nplusieurs hommes importants.\r\n\r\n10:13:11:00  10:13:13:14\r\nEt ma carri\u00e8re a fait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:13:16:07  10:13:17:13\r\nPlouf !\r\n\r\n10:13:17:18  10:13:22:00\r\nSi je n'ai plus jamais tourn\u00e9\r\npour Harvey Weinstein,\r\n\r\n10:13:22:05  10:13:25:03\r\nc'est parce que je l'ai ridiculis\u00e9.\r\n\r\n10:13:36:21  10:13:40:21\r\n-En 1993,\r\nMiramax est rachet\u00e9e par Walt Disney\r\n\r\n10:13:41:02  10:13:44:22\r\nqui laisse aux fr\u00e8res Weinstein\r\nune certaine autonomie.\r\n\r\n10:13:45:03  10:13:46:14\r\nMiramax devient\r\n\r\n10:13:46:19  10:13:49:10\r\nune des maisons de production\r\n\r\n10:13:49:14  10:13:53:00\r\nles plus importantes au monde.\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:56:05\r\nHarvey Weinstein\r\nen est le directeur.\r\n\r\n10:13:58:00  10:14:00:11\r\n-Travailler pour Miramax, c'\u00e9tait\r\n\r\n10:14:00:15  10:14:04:05\r\ncomme faire partie d'une secte.\r\n\r\n10:14:04:10  10:14:06:03\r\nLes adorateurs d'Harvey...\r\n\r\n10:14:06:08  10:14:10:17\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 y travailler en 1995\r\ncomme charg\u00e9 de production.\r\n\r\n10:14:13:21  10:14:17:00\r\nHarvey avait d\u00e9ploy\u00e9\r\ndes tr\u00e9sors de s\u00e9duction.\r\n\r\n10:14:17:05  10:14:19:13\r\nJe pactisais avec le diable.\r\n\r\n10:14:19:18  10:14:24:09\r\nJe savais que c'\u00e9tait un tyran,\r\nun personnage sulfureux,\r\n\r\n10:14:24:13  10:14:26:08\r\nmais je savais aussi\r\n\r\n10:14:26:12  10:14:30:19\r\nqu'il se trouvait au centre\r\nde ce que je voulais faire.\r\n\r\n10:14:32:05  10:14:35:09\r\nUne fois l'accord sign\u00e9,\r\ntout a chang\u00e9.\r\n\r\n10:14:38:05  10:14:41:06\r\nLors d'une r\u00e9union de production,\r\n\r\n10:14:41:11  10:14:45:20\r\nHarvey est entr\u00e9 dans une col\u00e8re\r\nnoire, comme souvent.\r\n\r\n10:14:46:01  10:14:48:09\r\nIl s'est tourn\u00e9 vers moi et a dit:\r\n\r\n10:14:48:13  10:14:52:19\r\n\"Qu'en penses-tu,\r\nMonsieur le charg\u00e9 de production ?\"\r\n\r\n10:14:53:00  10:14:56:22\r\nCa m'a enfonc\u00e9 plus bas que terre.\r\n\r\n10:14:57:03  10:15:00:21\r\nIl a poursuivi sur autre chose\r\net j'ai dit:\r\n\r\n10:15:01:02  10:15:04:13\r\n\"Harvey, ce n'est pas vrai...\"\r\n\r\n10:15:04:18  10:15:09:09\r\nCe qui a eu pour effet de m'attirer\r\nune s\u00e9rie d'injures.\r\n\r\n10:15:10:08  10:15:15:02\r\nJe m'en souviens encore avec horreur.\r\n\r\n10:15:19:06  10:15:21:12\r\n-Un r\u00f4le dans un film de Miramax\r\n\r\n10:15:21:17  10:15:24:11\r\npouvait faire\r\nou d\u00e9faire une carri\u00e8re.\r\n\r\n10:15:24:15  10:15:31:04\r\nEn 1998, Gwyneth Paltrow, 26 ans,\r\njoue dans \"Shakespeare in love\".\r\n\r\n10:15:31:09  10:15:35:06\r\nElle devient une star internationale\r\net lui vaut,\r\n\r\n10:15:35:11  10:15:37:17\r\nainsi qu'\u00e0 Harvey, un Oscar.\r\n\r\n10:15:37:22  10:15:41:00\r\nMais une rumeur insidieuse\r\ncommence \u00e0 circuler.\r\n\r\n10:15:46:22  10:15:49:22\r\n-Le bruit courait\r\nque Gwyneth Paltrow\r\n\r\n10:15:50:03  10:15:52:09\r\navait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9e.\r\n\r\n10:15:52:13  10:15:55:07\r\nUn r\u00e9alisateur nous l'avait dit.\r\n\r\n10:15:55:12  10:15:58:12\r\nNous avons d\u00e9cid\u00e9 de tenter le coup.\r\n\r\n10:15:58:16  10:16:00:20\r\n-Kim Masters est journaliste.\r\n\r\n10:16:01:01  10:16:03:14\r\nElle a des contacts chez Miramax.\r\n\r\n10:16:03:19  10:16:06:23\r\n-De temps en temps,\r\nnous appelions une personne\r\n\r\n10:16:07:04  10:16:10:19\r\nque nous connaissions\r\net qui y travaillait\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:13:15\r\nou qui en \u00e9tait partie.\r\n\r\n10:16:13:20  10:16:17:12\r\nMais il n'y avait jamais\r\nd'ouverture possible.\r\n\r\n10:16:17:17  10:16:22:05\r\nSi vous appeliez un agent en disant:\r\n\"Il para\u00eet que G.Paltrow\r\n\r\n10:16:22:10  10:16:25:16\r\ns'est fait agresser\",\r\nvous imaginez la suite...\r\n\r\n10:16:25:21  10:16:28:15\r\n-En 2017,\r\nGwyneth Paltrow s'est exprim\u00e9e\r\n\r\n10:16:28:20  10:16:30:12\r\n\u00e0 propos de ces rumeurs.\r\n\r\n10:16:30:17  10:16:34:01\r\nElle n'a pas accus\u00e9\r\nHarvey Weinstein d'agression,\r\n\r\n10:16:34:06  10:16:35:13\r\nmais elle a racont\u00e9\r\n\r\n10:16:35:18  10:16:39:02\r\nqu'\u00e0 22 ans,\r\nil l'avait harcel\u00e9e sexuellement.\r\n\r\n10:16:39:07  10:16:43:12\r\nIl lui aurait propos\u00e9 un massage\r\ndans sa chambre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:16:43:17  10:16:45:10\r\nCe qu'elle a refus\u00e9.\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:49:05\r\n-Je me souviens d'un cadre\r\n\r\n10:16:49:10  10:16:52:21\r\nqui disait: \"Il y a\r\nles gens c\u00e9l\u00e8bres et les autres.\"\r\n\r\n10:16:53:02  10:16:57:20\r\nJe me suis dit: \"Les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\nrefuseront d'entrer en mati\u00e8re,\r\n\r\n10:16:58:01  10:17:00:03\r\nmais les autres ?\"\r\n\r\n10:17:00:08  10:17:06:17\r\nRestait \u00e0 savoir de qui il s'agissait\r\nmais aucun nom n'a jamais filtr\u00e9.\r\n\r\n10:17:06:22  10:17:10:11\r\n-Harvey Weinstein\r\na une arm\u00e9e d'assistants,\r\n\r\n10:17:10:15  10:17:13:07\r\ng\u00e9n\u00e9ralement des jeunes femmes,\r\n\r\n10:17:13:12  10:17:17:10\r\nambitieuses, mais sans exp\u00e9rience\r\ndu monde du travail.\r\n\r\n10:17:17:14  10:17:19:00\r\nPendant quatre ans,\r\n\r\n10:17:19:05  10:17:23:17\r\nZelda Perkins travaille\r\nau bureau londonien de Miramax.\r\n\r\n10:17:23:22  10:17:27:08\r\n-Il avait\r\nun large \u00e9ventail de demandes,\r\n\r\n10:17:27:12  10:17:29:09\r\nnotamment de massages.\r\n\r\n10:17:29:13  10:17:32:17\r\nIl apparaissait nu dans la chambre.\r\n\r\n10:17:32:22  10:17:37:03\r\nLa premi\u00e8re r\u00e9union\r\navait g\u00e9n\u00e9ralement lieu \u00e0 08h30.\r\n\r\n10:17:37:08  10:17:40:05\r\nQuand j'arrivais,\r\nil \u00e9tait encore au lit\r\n\r\n10:17:40:10  10:17:42:15\r\net il essayait de m'attraper\r\n\r\n10:17:42:20  10:17:46:14\r\nen disant: \"Viens faire un c\u00e2lin,\r\nviens t'allonger !\"\r\n\r\n10:17:46:19  10:17:52:21\r\nLa premi\u00e8re fois que j'ai voyag\u00e9\r\nseule avec lui \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:17:53:02  10:17:56:12\r\nil a insist\u00e9 pour que j'aille le voir\r\n\r\n10:17:56:16  10:18:00:02\r\ndurant sa s\u00e9ance de sauna\r\npour travailler.\r\n\r\n10:18:00:07  10:18:03:06\r\nIl a d\u00e9bit\u00e9 les noms des actrices\r\n\r\n10:18:03:11  10:18:08:18\r\navec qui il avait eu\r\ndes relations sexuelles\r\n\r\n10:18:08:23  10:18:11:15\r\nou qui lui avaient fait un massage.\r\n\r\n10:18:11:20  10:18:16:16\r\nJe me souviens de m'\u00eatre tourn\u00e9e\r\nvers lui et lui avoir dit:\r\n\r\n10:18:16:21  10:18:20:15\r\n\"Comment peux-tu encore\r\nte regarder dans un miroir ?\"\r\n\r\n10:18:20:20  10:18:26:04\r\nAlors il s'est tourn\u00e9 vers moi,\r\nperplexe, et il m'a dit:\r\n\r\n10:18:26:09  10:18:29:07\r\n\"Ca ne me pose aucun probl\u00e8me.\"\r\n\r\n10:18:43:08  10:18:47:13\r\nLe summum, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au festival\r\nde Venise, en 1998.\r\n\r\n10:18:49:11  10:18:52:14\r\nJ'avais une nouvelle coll\u00e8gue\r\n\r\n10:18:52:19  10:18:55:07\r\navec moi pour m'aider.\r\n\r\n10:18:55:12  10:19:01:07\r\nElle est venue me voir compl\u00e8tement\r\nboulevers\u00e9e et m'a racont\u00e9\r\n\r\n10:19:01:12  10:19:03:08\r\nqu'il l'avait agress\u00e9e.\r\n\r\n10:19:03:12  10:19:05:22\r\nIl avait essay\u00e9 de la violer.\r\n\r\n10:19:07:07  10:19:08:12\r\nCa m'a secou\u00e9e.\r\n\r\n10:19:09:14  10:19:13:05\r\nParce que franchement,\r\nje n'aurais jamais pens\u00e9\r\n\r\n10:19:13:10  10:19:18:12\r\nque Harvey pourrait s'en prendre\r\nphysiquement \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n10:19:18:16  10:19:23:01\r\nJe suis all\u00e9e demander\r\ndes explications \u00e0 Harvey.\r\n\r\n10:19:23:06  10:19:27:15\r\nIl a jur\u00e9 sur la t\u00eate de sa femme\r\net de ses enfants\r\n\r\n10:19:27:20  10:19:30:21\r\nqu'il ne s'\u00e9tait rien pass\u00e9.\r\n\r\n10:19:31:02  10:19:34:00\r\nJe n'\u00e9tais pas dupe de sa tactique.\r\n\r\n10:19:34:05  10:19:39:08\r\nJurer comme il l'a fait\r\n\u00e9tait sa fa\u00e7on de botter en touche.\r\n\r\n10:19:39:12  10:19:41:16\r\n-De retour au Royaume-Uni,\r\n\r\n10:19:41:21  10:19:46:13\r\nZelda et sa coll\u00e8gue d\u00e9missionnent\r\net prennent un avocat.\r\n\r\n10:19:49:17  10:19:53:12\r\n-Apparemment,\r\nnous n'avions aucun moyen\r\n\r\n10:19:53:17  10:19:56:18\r\nde traduire Harvey en justice.\r\n\r\n10:19:56:23  10:19:59:23\r\nNous n'avions\r\naucune preuve physique,\r\n\r\n10:20:00:04  10:20:03:22\r\nnous n'\u00e9tions pas all\u00e9es\r\n\u00e0 la police \u00e0 Venise.\r\n\r\n10:20:04:03  10:20:05:19\r\nNotre seule option\r\n\r\n10:20:06:00  10:20:09:14\r\n\u00e9tait de r\u00e9clamer\r\ndes dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:20:11:18  10:20:14:22\r\n-Apr\u00e8s n\u00e9gociation,\r\nZelda et sa coll\u00e8gue\r\n\r\n10:20:15:03  10:20:17:19\r\nacceptent 125'000 livres chacune.\r\n\r\n10:20:18:00  10:20:22:02\r\nEn contrepartie, elles signent\r\nun accord de confidentialit\u00e9,\r\n\r\n10:20:22:07  10:20:25:00\r\nune pratique courante\r\ndans les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:20:25:05  10:20:29:12\r\nMais cet accord va au-del\u00e0\r\nde la pratique habituelle.\r\n\r\n10:20:31:20  10:20:35:16\r\n-Ce n'\u00e9tait pas un simple accord\r\nde confidentialit\u00e9.\r\n\r\n10:20:35:21  10:20:39:12\r\nIl ne s'agissait pas seulement\r\nde ne rien dire,\r\n\r\n10:20:39:17  10:20:43:20\r\nc'\u00e9tait un accord tr\u00e8s contraignant\r\nsur le plan personnel.\r\n\r\n10:20:44:19  10:20:47:01\r\n-Harvey Weinstein a reconnu\r\n\r\n10:20:47:06  10:20:50:11\r\nqu'il a conclu, en 30 ans,\r\nneuf accords\r\n\r\n10:20:50:15  10:20:53:20\r\nconcernant\r\ndes plaintes pour harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:20:54:01  10:20:57:12\r\nDans le cadre de l'accord\r\nconclu avec Z.Perkins,\r\n\r\n10:20:57:16  10:21:01:14\r\nc'est son fr\u00e8re, Bob Weinstein,\r\nqui a r\u00e9gl\u00e9 la facture.\r\n\r\n10:21:01:19  10:21:04:19\r\nCe dernier a dit\r\nqu'il croyait dissimuler\r\n\r\n10:21:05:00  10:21:07:11\r\ndes aventures extra-conjugales.\r\n\r\n10:21:07:15  10:21:09:20\r\n-Ces accords \u00e9taient\r\n\r\n10:21:10:01  10:21:13:04\r\nun passage oblig\u00e9 pour Weinstein.\r\n\r\n10:21:13:09  10:21:16:11\r\nIl estimait\r\nque c'\u00e9tait le prix \u00e0 payer\r\n\r\n10:21:16:15  10:21:19:03\r\npour faire taire ses victimes.\r\n\r\n10:21:19:08  10:21:20:16\r\nIl savait\r\n\r\n10:21:20:21  10:21:22:13\r\nqu'il suffisait\r\n\r\n10:21:22:18  10:21:24:21\r\nde recourir \u00e0 un accord\r\n\r\n10:21:25:02  10:21:28:07\r\npour acheter le silence\r\ndes plaignantes.\r\n\r\n10:21:28:12  10:21:33:00\r\nIl savait aussi qu'il ne craignait\r\nrien en reproduisant\r\n\r\n10:21:33:05  10:21:36:16\r\nle m\u00eame comportement\r\nencore et toujours.\r\n\r\n10:21:36:21  10:21:39:01\r\n-Zelda d\u00e9cide de riposter.\r\n\r\n10:21:39:06  10:21:43:00\r\nElle veut que les femmes\r\nqui travaillent pour Miramax\r\n\r\n10:21:43:05  10:21:45:03\r\nsoient mieux prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n10:21:45:08  10:21:49:21\r\nElle fait ajouter \u00e0 l'accord\r\nune clause pr\u00e9voyant le licenciement\r\n\r\n10:21:50:02  10:21:54:03\r\nd'Harvey Weinstein,\r\ndans le cas o\u00f9 il tenterait encore\r\n\r\n10:21:54:08  10:21:56:20\r\nd'acheter le silence de quelqu'un.\r\n\r\n10:21:57:01  10:22:00:00\r\n-Il devait suivre une th\u00e9rapie.\r\n\r\n10:22:00:05  10:22:03:00\r\nJe participerais \u00e0 la premi\u00e8re s\u00e9ance\r\n\r\n10:22:03:05  10:22:06:01\r\npour veiller \u00e0 ce qu'il parle\r\nde ses probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:22:06:06  10:22:10:17\r\nOn a aussi demand\u00e9 que les employ\u00e9s\r\nsoient inform\u00e9s de leurs droits.\r\n\r\n10:22:10:22  10:22:15:22\r\n-Zelda r\u00e9ussit \u00e0 faire accepter\r\nla majorit\u00e9 de ses exigences,\r\n\r\n10:22:16:03  10:22:20:04\r\nmais pour ce qui est de la th\u00e9rapie,\r\nc'est le blocage.\r\n\r\n10:22:20:09  10:22:23:05\r\n-Ils ont continu\u00e9 de nous r\u00e9sister.\r\n\r\n10:22:23:10  10:22:26:00\r\nA vrai dire, j'\u00e9tais \u00e9puis\u00e9e...\r\n\r\n10:22:26:23  10:22:30:19\r\nEt bris\u00e9e par toute cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:22:31:00  10:22:32:14\r\nJ'ai laiss\u00e9 tomber.\r\n\r\n10:22:32:19  10:22:34:15\r\nJ'ai cess\u00e9 d'insister.\r\n\r\n10:22:34:20  10:22:38:18\r\nJe suis m\u00eame partie \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nquelque temps.\r\n\r\n10:22:38:23  10:22:43:07\r\nAlors franchement,\r\nj'ignore s'il a suivi sa th\u00e9rapie.\r\n\r\n10:22:55:14  10:22:58:00\r\n-Alors on prend son ch\u00e8que\r\n\r\n10:22:58:05  10:22:59:21\r\net on fait au mieux.\r\n\r\n10:23:00:02  10:23:02:04\r\nIl s'en est tir\u00e9\r\n\r\n10:23:02:09  10:23:04:14\r\ndurant des ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:23:04:19  10:23:08:01\r\n-Seul un cercle restreint\r\nde personnes\r\n\r\n10:23:08:06  10:23:11:02\r\n\u00e9tait au courant des all\u00e9gations\r\n\r\n10:23:11:07  10:23:13:21\r\nport\u00e9es contre H.Weinstein.\r\n\r\n10:23:14:02  10:23:16:20\r\nMais certains collaborateurs\r\n\r\n10:23:17:01  10:23:20:04\r\ncommencent \u00e0 avoir des soup\u00e7ons.\r\n\r\n10:23:20:09  10:23:22:16\r\n-Nous \u00e9tions tous complices.\r\n\r\n10:23:22:21  10:23:24:23\r\nNous \u00e9tions des employ\u00e9s.\r\n\r\n10:23:25:04  10:23:27:12\r\nNous savions ce qui se passait\r\n\r\n10:23:27:17  10:23:29:05\r\nchez Miramax.\r\n\r\n10:23:29:10  10:23:32:23\r\nDans mon souvenir,\r\nje savais tr\u00e8s bien que Harvey\r\n\r\n10:23:33:04  10:23:35:10\r\n\u00e9tait un coureur de jupons.\r\n\r\n10:23:35:14  10:23:39:00\r\nParfois, quand il recevait,\r\nil nous jetait\r\n\r\n10:23:39:05  10:23:41:21\r\ndehors de sa suite au Savoy\r\n\r\n10:23:42:02  10:23:43:10\r\nou au Peninsula.\r\n\r\n10:23:45:15  10:23:48:14\r\nCe n'\u00e9tait pas sorcier de comprendre\r\n\r\n10:23:48:19  10:23:53:12\r\nqu'un comportant si abusif et brutal\r\n\u00e0 tous points de vue,\r\n\r\n10:23:53:16  10:23:58:11\r\nfinirait forc\u00e9ment par d\u00e9boucher\r\nsur du harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n10:24:00:18  10:24:02:12\r\nAvec le recul,\r\n\r\n10:24:02:16  10:24:04:19\r\nje crois que je savais.\r\n\r\n10:24:05:00  10:24:08:04\r\nJ'ai choisi de me voiler la face.\r\n\r\n10:24:11:13  10:24:14:11\r\nAurais-je pu faire quelque chose ?\r\n\r\n10:24:14:15  10:24:20:01\r\nAu moins, j'emp\u00eachais mon assistante\r\nd'aller tard le soir seule au Savoy.\r\n\r\n10:24:20:06  10:24:24:03\r\nJe lui disais:\r\n\"Non, tu ne peux pas y aller.\"\r\n\r\n10:24:24:08  10:24:27:06\r\nCe qui d\u00e9montre bien que je savais.\r\n\r\n10:24:27:11  10:24:29:14\r\nJe n'ai pas eu de courage.\r\n\r\n10:24:29:19  10:24:33:21\r\nJ'ai pactis\u00e9 avec le diable,\r\ndans mon propre int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:24:34:02  10:24:38:06\r\n-Harvey Weinstein est d\u00e9sormais\r\nle producteur ind\u00e9pendant\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:40:14\r\nle plus puissant d'Hollywood\r\n\r\n10:24:40:19  10:24:44:20\r\net un habitu\u00e9\r\ndes festivals de cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:24:47:22  10:24:51:00\r\nA Cannes, plusieurs femmes disent\r\n\r\n10:24:51:05  10:24:53:13\r\navoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es par Weinstein.\r\n\r\n10:25:00:09  10:25:02:20\r\n-En 1998, j'avais 24 ans.\r\n\r\n10:25:03:21  10:25:06:15\r\nJ'\u00e9tais une mannequin internationale.\r\n\r\n10:25:08:04  10:25:10:13\r\nJe pensais \u00eatre une dure \u00e0 cuire.\r\n\r\n10:25:10:18  10:25:15:14\r\n-Zoe Brock rejoint le directeur\r\nde son agence \u00e0 Cannes.\r\n\r\n10:25:15:19  10:25:18:17\r\nElle esp\u00e8re aider sa carri\u00e8re.\r\n\r\n10:25:18:22  10:25:21:20\r\nJ'ai atterri\r\ndans le sud de la France.\r\n\r\n10:25:22:01  10:25:25:13\r\nOn nous a emmen\u00e9s d\u00eener au Majestic\r\n\r\n10:25:25:18  10:25:28:14\r\net on m'a plac\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Harvey.\r\n\r\n10:25:29:19  10:25:31:23\r\n-La soir\u00e9e touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n10:25:32:04  10:25:34:21\r\nLes amis de Zoe prennent un taxi.\r\n\r\n10:25:35:02  10:25:39:12\r\nHarvey Weinstein\r\npropose de la raccompagner.\r\n\r\n10:25:39:16  10:25:42:04\r\nIl m'a dit\r\nqu'il avait parl\u00e9 \u00e0 mes amis\r\n\r\n10:25:42:09  10:25:45:00\r\net qu'ils nous rejoindraient\r\n\r\n10:25:45:05  10:25:47:05\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel qui se trouve\r\n\r\n10:25:47:10  10:25:49:17\r\ndans un coin isol\u00e9.\r\n\r\n10:25:50:17  10:25:52:02\r\nMes amis\r\n\r\n10:25:52:07  10:25:54:01\r\nne sont jamais venus.\r\n\r\n10:25:54:06  10:25:56:11\r\nC'\u00e9tait une pure invention.\r\n\r\n10:25:56:15  10:26:03:01\r\n-Arriv\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\nl'entourage de Weinstein a disparu.\r\n\r\n10:26:03:06  10:26:07:02\r\nZoe est convaincue qu'il a organis\u00e9\r\nla soir\u00e9e de mani\u00e8re\r\n\r\n10:26:07:07  10:26:10:02\r\n\u00e0 ce qu'elle se retrouve\r\nseule avec lui.\r\n\r\n10:26:10:07  10:26:12:15\r\n-J'\u00e9tais dans cet h\u00f4tel bizarre.\r\n\r\n10:26:15:00  10:26:18:06\r\nJe me souviens\r\nque j'ai vite dessaoul\u00e9.\r\n\r\n10:26:20:23  10:26:24:01\r\nHarvey est revenu\r\ndans la chambre, nu.\r\n\r\n10:26:28:07  10:26:30:22\r\nQuel spectacle...\r\n\r\n10:26:34:07  10:26:37:07\r\nHarvey sait \u00e0 quel point\r\nc'est un spectacle.\r\n\r\n10:26:37:12  10:26:39:07\r\nCa fait partie de son jeu.\r\n\r\n10:26:39:12  10:26:40:17\r\nC'est frappant.\r\n\r\n10:26:40:22  10:26:43:00\r\nFrappant et d\u00e9concertant.\r\n\r\n10:26:43:05  10:26:46:16\r\nCette personne jouait le r\u00f4le\r\nde mentor peu avant\r\n\r\n10:26:46:21  10:26:51:18\r\net vous brandit tout d'un coup\r\nson sexe sous le nez, litt\u00e9ralement.\r\n\r\n10:26:54:22  10:26:58:07\r\nIl marchandait\r\npour avoir un massage.\r\n\r\n10:26:58:12  10:27:02:04\r\n\"Je veux un massage,\r\nlaisse-moi te masser...\"\r\n\r\n10:27:02:09  10:27:03:15\r\nLes mots fusaient.\r\n\r\n10:27:03:20  10:27:06:16\r\nIl prenait\r\nle contr\u00f4le de la situation.\r\n\r\n10:27:07:15  10:27:09:07\r\nBien malgr\u00e9 moi,\r\n\r\n10:27:09:12  10:27:15:08\r\nje me suis laiss\u00e9e manipuler\r\net attir\u00e9e dans sa chambre.\r\n\r\n10:27:18:04  10:27:21:03\r\nIl s'est mis \u00e0 me masser les \u00e9paules.\r\n\r\n10:27:21:08  10:27:24:16\r\nIl m'a fallu peu de temps\r\npour d\u00e9cider\r\n\r\n10:27:24:21  10:27:27:12\r\nque c'\u00e9tait hors de question.\r\n\r\n10:27:27:17  10:27:30:19\r\nJe me suis enferm\u00e9e\r\ndans la salle de bain.\r\n\r\n10:27:31:00  10:27:32:06\r\nIl m'a poursuivie.\r\n\r\n10:27:32:11  10:27:37:02\r\nJ'ai verrouill\u00e9 la porte,\r\nil tambourinait de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:27:37:07  10:27:39:14\r\nC'est alors que curieusement,\r\n\r\n10:27:39:19  10:27:43:12\r\nj'ai r\u00e9ussi \u00e0 canaliser\r\ncette \u00e9trange col\u00e8re.\r\n\r\n10:27:43:17  10:27:45:17\r\nJe me suis d\u00e9cha\u00een\u00e9e.\r\n\r\n10:27:45:22  10:27:47:11\r\nJ'ai hurl\u00e9:\r\n\r\n10:27:47:15  10:27:51:21\r\n\"Rhabille-toi,\r\nesp\u00e8ce de connard de pervers !\"\r\n\r\n10:27:55:06  10:27:57:02\r\nJe ne plaisantais pas.\r\n\r\n10:27:57:23  10:28:00:01\r\nCa a march\u00e9.\r\n\r\n10:28:00:06  10:28:03:15\r\nJe suis sortie de la salle de bain\r\n\r\n10:28:03:20  10:28:05:11\r\net il s'est excus\u00e9.\r\n\r\n10:28:07:04  10:28:09:08\r\nEt il s'est mis \u00e0 pleurer.\r\n\r\n10:28:11:03  10:28:12:12\r\nEntre deux sanglots,\r\n\r\n10:28:12:17  10:28:15:21\r\nil a dit quelque chose\r\ndont je me souviendrai\r\n\r\n10:28:16:02  10:28:20:20\r\npour toujours: \"Tu ne m'aimes pas\r\nparce que je suis gros.\"\r\n\r\n10:28:23:03  10:28:27:04\r\n-Harvey Weinstein n'a pas ni\u00e9\r\nce dont Zoe Brock l'accuse,\r\n\r\n10:28:27:09  10:28:31:06\r\nmais affirme qu'elle m\u00e9diatise\r\nl'affaire pour l'argent.\r\n\r\n10:28:31:11  10:28:36:16\r\nA cette \u00e9poque, beaucoup de femmes\r\naffirment avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es\r\n\r\n10:28:36:21  10:28:43:01\r\npar H.Weinstein, mais seuls\r\nles gens du milieu sont au courant.\r\n\r\n10:28:43:06  10:28:47:00\r\nSi les journalistes\r\ns'approchent de trop pr\u00e8s,\r\n\r\n10:28:47:05  10:28:50:03\r\nles amis de Weinstein\r\nvolent \u00e0 son secours.\r\n\r\n10:28:53:02  10:28:57:12\r\n-Harvey aimait entretenir\r\nde bonnes relations avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:28:57:16  10:29:01:10\r\nIl m'avait \u00e0 la bonne\r\ncar on est New Yorkais les deux.\r\n\r\n10:29:01:14  10:29:03:14\r\nJe ne suis pas\r\n\r\n10:29:03:19  10:29:06:06\r\ncomme les autres chroniqueurs:\r\n\r\n10:29:06:11  10:29:08:17\r\nhomosexuel, femme ou Anglais.\r\n\r\n10:29:08:22  10:29:12:11\r\nOn parlait de tout et de rien\r\nau t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:29:12:15  10:29:14:19\r\nJuste deux mecs qui discutent.\r\n\r\n10:29:15:00  10:29:18:09\r\n-Alfred Benza affirme\r\nqu'il n'a jamais eu vent\r\n\r\n10:29:18:13  10:29:21:08\r\nde comportements sexuels d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n10:29:21:12  10:29:27:02\r\nMais il raconte\r\navoir eu connaissance d'une liaison.\r\n\r\n10:29:27:07  10:29:30:01\r\n-Il m'a dit: \"Ce n'est pas vrai.\"\r\n\r\n10:29:30:06  10:29:33:12\r\nPuis m'a dit: \"C'est vrai,\r\ntrouvons une solution.\"\r\n\r\n10:29:33:17  10:29:36:15\r\nIl a ajout\u00e9:\r\n\"Je ne peux pas me permettre\r\n\r\n10:29:36:20  10:29:38:15\r\ncette mauvaise publicit\u00e9.\"\r\n\r\n10:29:38:20  10:29:41:17\r\n-Pour Alfred Benza,\r\nils avaient un accord:\r\n\r\n10:29:41:22  10:29:45:19\r\nil \u00e9tait pay\u00e9 pour \u00e9changer\r\ndes ragots sur des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\n\r\n10:29:46:00  10:29:49:15\r\ncontre des informations\r\ncompromettantes sur Weinstein.\r\n\r\n10:29:49:20  10:29:51:21\r\n-La presse people\r\n\r\n10:29:52:02  10:29:55:02\r\nfonctionne selon un syst\u00e8me de troc.\r\n\r\n10:29:55:07  10:29:58:02\r\nSi j'ai une info sur toi, tu dis:\r\n\r\n10:29:58:07  10:30:02:07\r\n\"J'ai mieux !\",\r\net je r\u00e9ponds: \"Tu as une heure.\"\r\n\r\n10:30:02:12  10:30:05:15\r\nSi ton histoire\r\nest plus croustillante,\r\n\r\n10:30:05:20  10:30:09:06\r\nje publie ton histoire et toi,\r\ntu t'en tires.\r\n\r\n10:30:09:11  10:30:10:23\r\nOn n'a rien invent\u00e9.\r\n\r\n10:30:14:02  10:30:17:14\r\n-Harvey Weinstein nie l'existence\r\nd'un tel accord.\r\n\r\n10:30:22:04  10:30:26:04\r\nMalgr\u00e9 la pression exerc\u00e9e\r\npar Weinstein sur la presse,\r\n\r\n10:30:26:09  10:30:29:08\r\nKim Masters\r\nne se laisse pas intimider.\r\n\r\n10:30:29:12  10:30:36:01\r\n-Je l'ai vu pour la premi\u00e8re fois\r\nlors d'un d\u00e9jeuner au Peninsula.\r\n\r\n10:30:36:06  10:30:39:12\r\nJ'avais \u00e9crit quelque chose\r\nqui lui avait d\u00e9plu.\r\n\r\n10:30:39:17  10:30:41:03\r\nD\u00e8s son arriv\u00e9e,\r\n\r\n10:30:41:08  10:30:44:08\r\nil hurlait: \"Pourquoi avez-vous \u00e9crit\r\n\r\n10:30:44:12  10:30:46:17\r\nces conneries \u00e0 mon sujet ?\"\r\n\r\n10:30:46:22  10:30:49:17\r\nJ'ai dit:\r\n\"On m'a racont\u00e9 que vous avez\r\n\r\n10:30:49:22  10:30:51:11\r\nviol\u00e9 des femmes.\"\r\n\r\n10:30:51:15  10:30:54:06\r\nIl n'a paru ni choqu\u00e9 ni outr\u00e9.\r\n\r\n10:30:54:11  10:30:58:14\r\nQuelqu'un d'autre aurait dit:\r\n\"Comment osez-vous ?\"\r\n\r\n10:30:58:19  10:31:00:12\r\nL\u00e0, rien.\r\n\r\n10:31:00:17  10:31:04:15\r\n-H.Weinstein confirme\r\nque cet \u00e9change a eu lieu.\r\n\r\n10:31:04:20  10:31:06:12\r\nIl dit avoir ni\u00e9\r\n\r\n10:31:06:16  10:31:09:04\r\net n'a pas \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9\r\ncar il savait\r\n\r\n10:31:09:09  10:31:12:21\r\nqu'il faisait l'objet\r\nd'une all\u00e9gation de viol.\r\n\r\n10:31:13:02  10:31:15:20\r\n-Il \u00e9tait s\u00fbr d'\u00eatre intouchable.\r\n\r\n10:31:16:01  10:31:18:06\r\nIl avait raison.\r\n\r\n10:31:18:11  10:31:22:05\r\n-En 2005, Bob et Harvey Weinstein\r\n\r\n10:31:22:10  10:31:27:02\r\nquittent Miramax\r\net fondent la Weinstein Company.\r\n\r\n10:31:27:07  10:31:31:13\r\nS'ensuit une s\u00e9rie de succ\u00e8s\r\ncritiques et publics.\r\n\r\n10:31:31:18  10:31:46:07\r\n...\r\n\r\n10:31:48:20  10:31:52:16\r\nHarvey Weinstein\r\nest devenu le roi d'Hollywood.\r\n\r\n10:31:52:21  10:31:55:18\r\nIl continue de persuader\r\nde jeunes actrices\r\n\r\n10:31:55:23  10:31:59:16\r\nde le retrouver\r\ndans des chambres d'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:31:59:21  10:32:03:13\r\n-L'h\u00f4tel Peninsula servait de bureau\r\n\r\n10:32:03:18  10:32:05:07\r\n\u00e0 Harvey Weinstein\r\n\r\n10:32:05:12  10:32:08:04\r\nquand il \u00e9tait \u00e0 Los Angeles,\r\n\r\n10:32:08:09  10:32:11:05\r\nmais aussi de terrain de chasse\r\n\r\n10:32:11:10  10:32:13:22\r\npour le pr\u00e9dateur qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n10:32:15:15  10:32:19:07\r\n-En 2011, il y invite Jessica Barth\r\n\r\n10:32:19:12  10:32:22:04\r\npour une r\u00e9union de travail.\r\n\r\n10:32:22:09  10:32:26:08\r\n-Il m'a dit\r\nqu'il avait un r\u00f4le moi dans un film\r\n\r\n10:32:26:12  10:32:28:08\r\nde Sarah Jessica Parker.\r\n\r\n10:32:28:12  10:32:31:07\r\nPuis il m'a demand\u00e9 de lui faire\r\n\r\n10:32:31:12  10:32:33:21\r\nun massage, nu, dans le lit.\r\n\r\n10:32:34:19  10:32:36:03\r\nJe lui ai dit...\r\n\r\n10:32:38:13  10:32:40:17\r\n\"Tu sais, je suis mari\u00e9e.\"\r\n\r\n10:32:40:22  10:32:43:20\r\n\"Toi aussi, n'est-ce pas ?\"\r\n\r\n10:32:44:01  10:32:48:09\r\nIl m'a dit: \"Oui,\r\nmais nous avons un arrangement.\"\r\n\r\n10:32:48:13  10:32:55:09\r\nAlors j'ai dit: \"Harvey, c'est ici\r\nque se termine cette conversation.\"\r\n\r\n10:32:55:13  10:33:00:12\r\nJe suis sortie, j'ai ferm\u00e9 la porte\r\net j'ai fondu en larmes.\r\n\r\n10:33:00:17  10:33:04:04\r\nJ'ai racont\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re\r\nqui \u00e9tait catastroph\u00e9e.\r\n\r\n10:33:04:09  10:33:07:04\r\nPuis j'ai tout racont\u00e9\r\n\u00e0 Seth MacFarlane.\r\n\r\n10:33:07:09  10:33:09:01\r\nNous \u00e9tions proches.\r\n\r\n10:33:14:21  10:33:19:12\r\nLes nomin\u00e9es pour l'Oscar\r\ndu second r\u00f4le f\u00e9minin 2012 sont...\r\n\r\n10:33:19:17  10:33:23:23\r\n-Quand Seth a fait cette blague,\r\nj'\u00e9tais sous le choc.\r\n\r\n10:33:25:17  10:33:27:11\r\n\r\n\r\n10:33:27:15  10:33:32:13\r\n\r\n\r\n10:33:32:18  10:33:35:16\r\n-J'ai pens\u00e9:\r\n\"Il l'a dit, tant mieux.\"\r\n\r\n10:33:35:21  10:33:39:22\r\nLes gens ne savaient pas\r\nde quoi il \u00e9tait capable.\r\n\r\n10:33:40:03  10:33:43:07\r\nSa r\u00e9putation \u00e9tait pourtant faite\r\n\u00e0 Hollywood.\r\n\r\n10:33:43:12  10:33:47:22\r\nJe suppose que les gens voulaient\r\ncontinuer \u00e0 faire des films\r\n\r\n10:33:48:03  10:33:49:23\r\ncomme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n10:33:53:10  10:33:56:22\r\n-H.Weinstein n'a pas contest\u00e9\r\nces d\u00e9clarations.\r\n\r\n10:33:57:03  10:34:01:06\r\nNon content d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate\r\nd'un empire du cin\u00e9ma,\r\n\r\n10:34:01:11  10:34:05:03\r\nWeinstein s'int\u00e9resse\r\n\u00e0 l'industrie de la mode.\r\n\r\n10:34:11:13  10:34:16:03\r\n-Je suis s\u00fbre qu'il a organis\u00e9\r\nsa vie professionnelle\r\n\r\n10:34:16:08  10:34:19:05\r\npour \u00eatre en contact\r\navec des femmes.\r\n\r\n10:34:19:10  10:34:23:14\r\nIl s'est servi du cin\u00e9ma\r\npour avoir acc\u00e8s \u00e0 des femmes,\r\n\r\n10:34:23:19  10:34:25:20\r\net a fait pareil avec la mode.\r\n\r\n10:34:30:04  10:34:35:14\r\n-En 2014, Kadian Noble fait carri\u00e8re\r\ndans le mannequinat.\r\n\r\n10:34:35:19  10:34:40:03\r\nElle rencontre H.Weinstein\r\nlors d'une f\u00eate organis\u00e9e \u00e0 Londres.\r\n\r\n10:34:42:15  10:34:44:22\r\n-Il y avait Oprah Winfrey,\r\n\r\n10:34:45:03  10:34:47:23\r\nNaomi Campbell.\r\n\r\n10:34:48:04  10:34:50:12\r\nLe champagne coulait \u00e0 flots,\r\n\r\n10:34:50:16  10:34:52:12\r\nles gens d\u00e9ambulaient.\r\n\r\n10:34:52:16  10:34:56:10\r\nJ'\u00e9tais au bar\r\nquand Harvey m'a regard\u00e9e.\r\n\r\n10:34:56:14  10:35:00:06\r\nIl m'a fait signe de venir\r\n\r\n10:35:00:11  10:35:02:15\r\net j'ai pens\u00e9: \"Quoi ?\"\r\n\r\n10:35:02:20  10:35:05:14\r\n\"C'est \u00e0 moi qu'il parle ?\"\r\n\r\n10:35:05:19  10:35:08:04\r\nIl ma dit: \"J'ai quelque chose\r\n\r\n10:35:08:09  10:35:10:19\r\nen t\u00eate pour toi, \u00e7a marchera.\"\r\n\r\n10:35:18:03  10:35:20:18\r\nJe suis retomb\u00e9e sur lui\r\nen mai 2014,\r\n\r\n10:35:20:23  10:35:22:12\r\nau Festival de Cannes.\r\n\r\n10:35:22:17  10:35:26:23\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 la r\u00e9ception du Majestic.\r\n\r\n10:35:27:04  10:35:31:18\r\nIl est venu vers moi\r\net je me suis dit: \"Oh mon Dieu!\"\r\n\r\n10:35:31:23  10:35:34:21\r\nIl m'a dit\r\nqu'il n'avait pas vu mon d\u00e9fil\u00e9\r\n\r\n10:35:35:02  10:35:39:00\r\nmais que nous pourrions monter\r\nle voir ensemble.\r\n\r\n10:35:39:05  10:35:41:15\r\nBien s\u00fbr, je l'avais avec moi\r\n\r\n10:35:41:20  10:35:44:14\r\net nous sommes mont\u00e9s dans sa suite.\r\n\r\n10:35:44:19  10:35:48:08\r\nIl m'a invit\u00e9e\r\n\u00e0 m'installer sur le canap\u00e9.\r\n\r\n10:35:48:12  10:35:52:11\r\nIl m'a regard\u00e9 et il a dit:\r\n\"Je veux savoir\r\n\r\n10:35:52:15  10:35:54:23\r\nsi tu m'appr\u00e9cies vraiment.\"\r\n\r\n10:35:55:04  10:35:57:20\r\nJ'ai dit: \"Que veux-tu dire ?\"\r\n\r\n10:35:58:01  10:35:59:19\r\nJe ne comprenais pas.\r\n\r\n10:36:00:00  10:36:03:16\r\nJe lui ai demand\u00e9\r\nce qu'il voulait dire, alors,\r\n\r\n10:36:03:21  10:36:07:12\r\nil m'a saisi brutalement\r\npar le bras.\r\n\r\n10:36:09:14  10:36:13:11\r\nIl ne le l\u00e2chait plus.\r\n\r\n10:36:16:18  10:36:19:18\r\nIl m'a tra\u00een\u00e9e\r\ndans la salle de bain.\r\n\r\n10:36:19:23  10:36:25:10\r\n-Kedian affirme qu'Harvey Weinstein\r\nl'a agress\u00e9e sexuellement.\r\n\r\n10:36:25:14  10:36:30:07\r\n-Il a baiss\u00e9 ma robe,\r\nje ne portais pas de soutien-gorge.\r\n\r\n10:36:30:12  10:36:32:13\r\nIl me frottait la poitrine\r\n\r\n10:36:32:18  10:36:35:02\r\nen me maintenant avec force.\r\n\r\n10:36:36:12  10:36:39:18\r\nJ'essayais de r\u00e9sister,\r\nje disais \"non\".\r\n\r\n10:36:39:23  10:36:41:21\r\nJe disais: \"Pourquoi ?\"\r\n\r\n10:36:42:02  10:36:44:15\r\nEt il me disait de me d\u00e9tendre.\r\n\r\n10:36:44:20  10:36:50:08\r\nIl \u00e9tait dans mon dos\r\net frottait sa jambe sur mon vagin.\r\n\r\n10:36:50:12  10:36:55:18\r\nIl appuyait\r\navec sa jambe depuis derri\u00e8re.\r\n\r\n10:36:58:01  10:37:02:15\r\nPuis il m'a retourn\u00e9e\r\ntout en d\u00e9boutonnant son pantalon.\r\n\r\n10:37:02:20  10:37:07:09\r\nIl a sorti son p\u00e9nis et il m'a dit:\r\n\"Ne t'inqui\u00e8te pas,\r\n\r\n10:37:07:13  10:37:10:19\r\nje ne vais pas te demander\r\nde me sucer.\"\r\n\r\n10:37:11:00  10:37:14:14\r\nEt il s'est mis \u00e0 se masturber.\r\n\r\n10:37:14:19  10:37:17:19\r\nIl m'a saisi la main\r\net s'en est servi\r\n\r\n10:37:18:00  10:37:21:06\r\npour continuer \u00e0 faire son truc\r\n\r\n10:37:21:11  10:37:26:16\r\njusqu'\u00e0 ce qu'il \u00e9jacule partout\r\nsur le sol de la salle de bain.\r\n\r\n10:37:28:23  10:37:34:10\r\nPuis il m'a enjamb\u00e9e\r\ncomme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n10:37:40:12  10:37:44:05\r\nVoil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au Majestic\r\nen mai 2014.\r\n\r\n10:37:57:23  10:38:01:11\r\n-Pendant des d\u00e9cennies,\r\nHarvey Weinstein r\u00e9ussit\r\n\r\n10:38:01:15  10:38:03:07\r\n\u00e0 \u00e9touffer le scandale.\r\n\r\n10:38:03:12  10:38:06:00\r\nMais en 2015, coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:38:10:21  10:38:12:16\r\nLa police de New York\r\n\r\n10:38:12:21  10:38:15:17\r\nouvre une enqu\u00eate\r\nsuite \u00e0 une plainte.\r\n\r\n10:38:21:05  10:38:22:12\r\n-Le Daily News\r\n\r\n10:38:22:17  10:38:24:09\r\na r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette histoire.\r\n\r\n10:38:24:13  10:38:26:09\r\nIl n'y avait pas de doute.\r\n\r\n10:38:30:07  10:38:34:12\r\n-Ambra Battilana Gutierrez,\r\nune mannequin italienne de 22 ans\r\n\r\n10:38:34:17  10:38:38:16\r\nest invit\u00e9e \u00e0 une r\u00e9union de travail\r\navec Harvey Weinstein.\r\n\r\n10:38:39:18  10:38:44:14\r\n-Ambra est arriv\u00e9e au bureau\r\nd'Harvey Weinstein \u00e0 New York.\r\n\r\n10:38:45:12  10:38:47:15\r\nD'apr\u00e8s son t\u00e9moignage,\r\n\r\n10:38:47:20  10:38:52:01\r\nHarvey Weinstein lui a demand\u00e9\r\nsi sa poitrine \u00e9tait refaite.\r\n\r\n10:38:52:06  10:38:54:15\r\nIl lui a tripot\u00e9 les seins,\r\n\r\n10:38:54:20  10:38:59:13\r\npass\u00e9 la main sous sa jupe\r\net a tent\u00e9 de l'embrasser.\r\n\r\n10:38:59:18  10:39:02:17\r\nElle \u00e9tait l\u00e0\r\npour parler de sa carri\u00e8re\r\n\r\n10:39:02:22  10:39:06:21\r\net en une seconde\r\nelle tentait de repousser ce type.\r\n\r\n10:39:07:02  10:39:10:18\r\n-Ambra se rend tout droit\r\n\u00e0 la police.\r\n\r\n10:39:10:23  10:39:14:12\r\nLa police tend alors un pi\u00e8ge\r\n\u00e0 Harvey Weinstein.\r\n\r\n10:39:14:16  10:39:16:11\r\nAmbra doit aller le voir\r\n\r\n10:39:16:15  10:39:20:17\r\n\u00e0 son h\u00f4tel, mais en enregistrant\r\nla conversation.\r\n\r\n10:40:26:00  10:40:29:20\r\n-Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:40:30:01  10:40:32:09\r\nj'ai retrouv\u00e9 les policiers.\r\n\r\n10:40:32:13  10:40:34:19\r\nIls disaient: \"Ce type est fini.\"\r\n\r\n10:40:35:00  10:40:36:12\r\n\"Vous avez sauv\u00e9\r\n\r\n10:40:36:16  10:40:38:17\r\nde nombreuses femmes.\"\r\n\r\n10:40:38:22  10:40:44:18\r\n-La police de New York a organis\u00e9\r\nun entretien avec Harvey Weinstein\r\n\r\n10:40:44:23  10:40:47:11\r\nqui a tout ni\u00e9 en bloc.\r\n\r\n10:40:47:15  10:40:49:18\r\nLa police a estim\u00e9\r\n\r\n10:40:49:23  10:40:52:02\r\nqu'il pouvait \u00eatre poursuivi\r\n\r\n10:40:52:07  10:40:54:08\r\net on s'est retrouv\u00e9\r\n\r\n10:40:54:12  10:40:56:20\r\ndans le bureau du procureur.\r\n\r\n10:40:57:01  10:41:00:14\r\n-Avant \u00e7a,\r\nH.Weinstein appelle l'agence K2,\r\n\r\n10:41:00:19  10:41:03:18\r\nsp\u00e9cialis\u00e9e dans les d\u00e9tectives\r\nd'entreprises.\r\n\r\n10:41:03:23  10:41:09:14\r\nUn ancien employ\u00e9 de K2\r\naccepte de parler \u00e0 visage cach\u00e9.\r\n\r\n10:41:09:19  10:41:13:15\r\n-Harvey Weinstein a contact\u00e9 K2\r\n\u00e0 propos d'une affaire\r\n\r\n10:41:13:20  10:41:18:00\r\nqu'elle n'aurait pas accept\u00e9e\r\nsi \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 Weinstein.\r\n\r\n10:41:18:05  10:41:22:04\r\nPersonne n'aime recueillir\r\ndes informations sur une personne\r\n\r\n10:41:22:09  10:41:25:16\r\nqui accuse un client\r\nde harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n10:41:25:21  10:41:30:19\r\n-K2 ne s'exprime pas\r\nsur les dossiers de ses clients.\r\n\r\n10:41:31:00  10:41:34:15\r\nHarvey Weinstein\r\ndit avoir le droit de se d\u00e9fendre\r\n\r\n10:41:34:20  10:41:38:00\r\ncontre des all\u00e9gations\r\nqu'il sait fausses.\r\n\r\n10:41:38:05  10:41:43:12\r\nK2 doit trouver des informations\r\npouvant porter atteinte \u00e0 Ambra.\r\n\r\n10:41:43:17  10:41:46:15\r\nCe qu'ils d\u00e9couvrent s'av\u00e8re utile.\r\n\r\n10:41:47:23  10:41:51:03\r\n-Il y a eu des fuites\r\ndu camp Weinstein\r\n\r\n10:41:51:08  10:41:53:12\r\n\u00e0 propos du pass\u00e9 d'Ambra.\r\n\r\n10:41:53:16  10:41:57:12\r\n-Dans les m\u00e9dias,\r\non ne parle plus que d'Ambra.\r\n\r\n10:42:00:12  10:42:03:15\r\n-Ca a dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s une semaine.\r\n\r\n10:42:03:20  10:42:05:04\r\nOn racontait\r\n\r\n10:42:05:09  10:42:08:18\r\nque je m'adonnais au chantage,\r\n\r\n10:42:08:23  10:42:10:23\r\n\u00e0 la prostitution.\r\n\r\n10:42:11:04  10:42:15:12\r\n-Des articles de presse\r\nse fondent sur ses d\u00e9positions\r\n\r\n10:42:15:17  10:42:18:21\r\ndevant un tribunal italien\r\no\u00f9 elle raconte\r\n\r\n10:42:19:02  10:42:23:02\r\nqu'elle a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e sexuellement\r\nadolescente.\r\n\r\n10:42:23:07  10:42:27:05\r\nLe procureur du district\r\nla questionne sur ces articles.\r\n\r\n10:42:27:10  10:42:30:21\r\n-Ils me posaient des questions\r\ndu genre:\r\n\r\n10:42:31:02  10:42:34:22\r\n\"Vous \u00eates une prostitu\u00e9e,\r\nc'est vrai ?\"\r\n\r\n10:42:35:03  10:42:39:12\r\nEt je r\u00e9pondais: \"Vous avez \u00e9cout\u00e9\r\nl'enregistrement ?\"\r\n\r\n10:42:39:17  10:42:43:17\r\nIls disaient: \"Oui,\r\nmais expliquez-nous cette histoire.\"\r\n\r\n10:42:43:22  10:42:48:10\r\n-Le procureur doit s'assurer\r\nqu'elle est un t\u00e9moin cr\u00e9dible.\r\n\r\n10:42:48:14  10:42:52:12\r\nMais elle donne\r\ndes versions contradictoires.\r\n\r\n10:42:52:17  10:42:54:17\r\n-Ils m'interrogeaient\r\n\r\n10:42:54:22  10:42:57:21\r\ncomme si j'\u00e9tais une pr\u00e9datrice\r\net je disais...\r\n\r\n10:42:59:07  10:43:01:07\r\n\"C'est moi la victime !\"\r\n\r\n10:43:01:12  10:43:04:19\r\n-On dit aux journalistes\r\nque l'enregistrement\r\n\r\n10:43:05:00  10:43:08:04\r\nne prouve pas\r\ndes intentions criminelles.\r\n\r\n10:43:08:09  10:43:10:18\r\nLes charges sont abandonn\u00e9es.\r\n\r\n10:43:12:20  10:43:16:00\r\nHarvey Weinstein est tir\u00e9 d'affaire.\r\n\r\n10:43:16:05  10:43:19:06\r\n-Personne ne s'est int\u00e9ress\u00e9\r\n\u00e0 H.Weinstein.\r\n\r\n10:43:19:11  10:43:22:06\r\nOn ne s'est occup\u00e9 que d'Ambra\r\n\r\n10:43:22:11  10:43:25:18\r\nmais pas du type qu'elle d\u00e9non\u00e7ait.\r\n\r\n10:43:25:23  10:43:32:07\r\n-Les avocats d'Ambra pr\u00e9parent\r\nun accord de confidentialit\u00e9, avec\r\n\r\n10:43:32:12  10:43:37:09\r\n\u00e0 la cl\u00e9, un versement d'H.Weinstein\r\nd'un million de dollars.\r\n\r\n10:43:41:21  10:43:45:05\r\n-Il y a une liste\r\nde ce que je ne peux pas faire.\r\n\r\n10:43:45:10  10:43:47:19\r\nJe dois garder le silence.\r\n\r\n10:43:49:05  10:43:51:23\r\n-Ambra se sent toujours tenue\r\n\r\n10:43:52:04  10:43:55:20\r\nde garder le silence\r\n\u00e0 propos de ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n10:43:56:01  10:43:57:17\r\nau bureau et \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:44:01:12  10:44:04:18\r\nLa r\u00e9putation d'H.Weinstein\r\nest intacte.\r\n\r\n10:44:07:08  10:44:10:22\r\nEt il est toujours entour\u00e9\r\nd'amis influents.\r\n\r\n10:44:12:09  10:44:13:12\r\n-Il \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n10:44:13:17  10:44:15:22\r\npar le syst\u00e8me politique lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:44:16:03  10:44:21:11\r\nIl a r\u00e9ussi \u00e0 lever des sommes\r\nimportantes \u00e0 leur profit.\r\n\r\n10:44:21:15  10:44:26:04\r\n-Il a contribu\u00e9 \u00e0 lever des millions\r\nde dollars pour la recherche\r\n\r\n10:44:26:09  10:44:28:01\r\nsur le sida.\r\n\r\n10:44:29:11  10:44:31:18\r\nMais en juin 2015,\r\n\r\n10:44:31:23  10:44:35:15\r\nlors d'un gala de bienfaisance,\r\nun probl\u00e8me surgit.\r\n\r\n10:44:35:20  10:44:38:11\r\nUn diff\u00e9rend au sujet des recettes\r\n\r\n10:44:38:15  10:44:43:10\r\nprovenant des ench\u00e8res organis\u00e9es\r\nlors d'une collecte de fonds.\r\n\r\n10:44:43:14  10:44:46:21\r\nOn charge un avocat\r\nde retrouver l'argent.\r\n\r\n10:44:47:02  10:44:50:22\r\n-Durant l'enqu\u00eate,\r\nnous avons interrog\u00e9\r\n\r\n10:44:51:03  10:44:53:02\r\nde nombreuses personnes.\r\n\r\n10:44:53:07  10:44:55:12\r\n\"Pourquoi tel versement ?\"\r\n\r\n10:44:55:17  10:44:58:19\r\nAvant de r\u00e9pondre, on nous disait:\r\n\r\n10:44:59:00  10:45:02:20\r\n\"Savez-vous que H.Weinstein\r\nviole des femmes ?\"\r\n\r\n10:45:03:01  10:45:06:02\r\n\"Savez-vous\r\nqu'il est un pr\u00e9dateur sexuel ?\"\r\n\r\n10:45:06:07  10:45:11:10\r\nOn n'avait pas la preuve,\r\nmais c'\u00e9tait tr\u00e8s troublant.\r\n\r\n10:45:11:14  10:45:16:03\r\n-Ces rumeurs parviennent\r\naux oreilles d'Harvey Weinstein.\r\n\r\n10:45:16:08  10:45:19:15\r\nIl demande \u00e0 Tom Ajamie\r\nde le rencontrer.\r\n\r\n10:45:19:20  10:45:21:02\r\n-Il m'a dit:\r\n\r\n10:45:21:07  10:45:25:18\r\n\"Tu r\u00e9pands des rumeurs sur moi,\r\ntu dis que je viole des femmes.\"\r\n\r\n10:45:25:23  10:45:30:12\r\nJ'ai r\u00e9pondu: \"Harvey,\r\nce n'est pas moi qui le dis.\"\r\n\r\n10:45:30:16  10:45:32:11\r\n\"La communaut\u00e9 l'affirme.\"\r\n\r\n10:45:32:15  10:45:36:15\r\nIl est entr\u00e9 dans une col\u00e8re noire\r\net il m'a dit:\r\n\r\n10:45:36:20  10:45:41:12\r\n\"J'ai enqu\u00eat\u00e9 sur toi, Tom,\r\ntu n'es pas si innocent,\r\n\r\n10:45:41:16  10:45:43:10\r\nalors fais gaffe !\"\r\n\r\n10:45:43:14  10:45:48:03\r\nA l'issue de cette rencontre,\r\nil s'est pr\u00e9cipit\u00e9 sur moi\r\n\r\n10:45:48:08  10:45:50:04\r\net pr\u00e8s de mon visage\r\n\r\n10:45:50:09  10:45:54:05\r\nil m'a gliss\u00e9:\r\n\"S'il te pla\u00eet, d'homme \u00e0 homme,\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:56:10\r\nne dis rien \u00e0 personne.\"\r\n\r\n10:45:56:14  10:45:59:00\r\nJ'ai dit: \"Je ne peux pas faire \u00e7a.\"\r\n\r\n10:46:01:12  10:46:04:00\r\nIl est parti,\r\n\r\n10:46:04:05  10:46:07:03\r\npuis il est entr\u00e9 dans l'ascenseur.\r\n\r\n10:46:07:08  10:46:09:04\r\nA ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:46:09:09  10:46:14:05\r\nj'ai vu un homme triste et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9\r\nqui tentait de colmater\r\n\r\n10:46:14:10  10:46:17:04\r\navec ses doigts\r\nles fuites d'un barrage\r\n\r\n10:46:17:09  10:46:20:00\r\nqui mena\u00e7ait de s'effondrer sur lui.\r\n\r\n10:46:24:22  10:46:30:08\r\n-En 2017, les journalistes\r\ntentent de publier cette histoire.\r\n\r\n10:46:30:12  10:46:33:03\r\nHarvey Weinstein le sait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:46:39:21  10:46:41:13\r\n-Harvey Weinstein menait\r\n\r\n10:46:41:18  10:46:43:01\r\nson dernier combat.\r\n\r\n10:46:43:06  10:46:46:12\r\nAu cours\r\nde ces quelques jours de folie,\r\n\r\n10:46:46:16  10:46:48:12\r\nune cellule de crise\r\n\r\n10:46:48:17  10:46:50:12\r\ns'est mise en place.\r\n\r\n10:46:50:17  10:46:54:00\r\nOn avait appel\u00e9 ceux\r\nqui pouvaient emp\u00eacher\r\n\r\n10:46:54:05  10:46:56:13\r\nces publications.\r\n\r\n10:46:58:12  10:47:02:12\r\nHarvey a utilis\u00e9 ses contacts,\r\nson argent, ses relations,\r\n\r\n10:47:02:16  10:47:05:14\r\nles faveurs et les dettes\r\nqu'on lui devait.\r\n\r\n10:47:05:19  10:47:09:20\r\nIl se d\u00e9battait\r\ncomme un beau diable.\r\n\r\n10:47:10:01  10:47:14:05\r\nTout semblait\r\nsur le point de s'\u00e9crouler.\r\n\r\n10:47:14:10  10:47:18:11\r\n-Effectivement, tout s'est \u00e9croul\u00e9.\r\n\r\n10:47:18:15  10:47:22:20\r\nOctobre 2017, le secret\r\nde Polichinelle de Hollywood\r\n\r\n10:47:23:01  10:47:24:06\r\nfait la une.\r\n\r\n10:47:33:22  10:47:35:18\r\n-Je n'ai jamais pens\u00e9\r\n\r\n10:47:35:23  10:47:38:17\r\nque je serais entendue un jour.\r\n\r\n10:47:40:06  10:47:41:21\r\nJ'avais l'impression\r\n\r\n10:47:42:02  10:47:45:12\r\nque cet homme \u00e9tait intouchable.\r\n\r\n10:47:48:11  10:47:50:11\r\n-J'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il \u00e9tait\r\n\r\n10:47:50:15  10:47:52:11\r\nun v\u00e9ritable pr\u00e9dateur.\r\n\r\n10:47:52:15  10:47:56:12\r\nPendant toutes ces ann\u00e9es,\r\nil avait agress\u00e9 des personnes\r\n\r\n10:47:56:16  10:47:59:17\r\nen toute impunit\u00e9.\r\n\r\n10:48:00:17  10:48:05:03\r\nSe dire qu'on a eu quelque chose\r\n\u00e0 voir avec tout \u00e7a,\r\n\r\n10:48:05:08  10:48:07:04\r\nc'est tr\u00e8s d\u00e9rangeant.\r\n\r\n10:48:09:03  10:48:12:09\r\n-Des journaux\r\npublient des all\u00e9gations\r\n\r\n10:48:12:13  10:48:17:03\r\nde comportement sexuel inad\u00e9quat\r\nau sujet d'Harvey Weinstein.\r\n\r\n10:48:22:15  10:48:24:08\r\n-Un jour, il a d\u00e9clar\u00e9:\r\n\r\n10:48:24:12  10:48:27:03\r\n\"Je vais faire un travail sur moi.\"\r\n\r\n10:48:27:08  10:48:28:12\r\nMais il mena\u00e7ait\r\n\r\n10:48:28:17  10:48:32:17\r\nde porter plainte contre le journal\r\n\u00e0 cause de notre article.\r\n\r\n10:48:47:22  10:48:51:00\r\n-Trois jours apr\u00e8s la parution\r\nde l'article,\r\n\r\n10:48:51:05  10:48:55:07\r\nHarvey Weinstein est licenci\u00e9\r\nde sa propre entreprise.\r\n\r\n10:48:55:12  10:48:59:19\r\nLe procureur de New York\r\nouvre une action en justice.\r\n\r\n10:49:00:00  10:49:04:09\r\nL'entreprise de Weinstein\r\na-t-elle couvert ses agissements ?\r\n\r\n10:49:04:13  10:49:06:17\r\n-Vu le nombre de plaintes,\r\n\r\n10:49:06:22  10:49:09:10\r\ncomment les ressources humaines\r\n\r\n10:49:09:14  10:49:13:06\r\nn'ont pas men\u00e9 une seule enqu\u00eate\r\nsur son comportement ?\r\n\r\n10:49:13:11  10:49:16:23\r\nPour qui a vu\r\nles m\u00eames documents que nous,\r\n\r\n10:49:17:04  10:49:20:02\r\nc'est dur d'imaginer\r\nque personne ne savait\r\n\r\n10:49:20:07  10:49:22:20\r\npour son comportement inappropri\u00e9.\r\n\r\n10:49:23:01  10:49:24:12\r\nNous n'avons rien vu\r\n\r\n10:49:24:16  10:49:27:15\r\nd'aussi m\u00e9prisable.\r\n\r\n10:49:41:17  10:49:43:08\r\n-Selon les responsables\r\n\r\n10:49:43:12  10:49:46:07\r\ndes relations publiques\r\nde H.Weinstein,\r\n\r\n10:49:46:12  10:49:50:04\r\nce dernier suivrait une th\u00e9rapie\r\net a d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n10:49:50:09  10:49:53:01\r\nqu'il comptait faire son retour.\r\n\r\n10:49:53:06  10:49:55:17\r\n-Il ne semble pas triste ou rejet\u00e9.\r\n\r\n10:49:55:22  10:49:57:16\r\nHumili\u00e9, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:49:57:21  10:49:59:04\r\nJe pense\r\n\r\n10:49:59:09  10:50:00:23\r\nqu'il va riposter.\r\n\r\n10:50:01:04  10:50:03:16\r\nJe ne miserais pas contre lui.\r\n\r\n10:50:03:21  10:50:06:13\r\n-Ca marche comme \u00e7a \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n10:50:06:18  10:50:08:18\r\nC'est un endroit malsain,\r\n\r\n10:50:08:23  10:50:10:21\r\nd\u00e9go\u00fbtant, et Harvey\r\n\r\n10:50:11:02  10:50:13:19\r\nn'a fait que remuer la vase.\r\n\r\n10:50:16:12  10:50:17:22\r\nA mon avis,\r\n\r\n10:50:18:03  10:50:23:19\r\nla carri\u00e8re de Harvey est termin\u00e9e,\r\nmais qui sait, tout peut arriver.\r\n\r\n10:50:26:17  10:50:29:08\r\n-Les polices de Los Angeles,\r\n\r\n10:50:29:12  10:50:35:11\r\nde New York et Londres enqu\u00eatent\r\nsur des all\u00e9gations de viols\r\n\r\n10:50:35:15  10:50:38:08\r\nremontant jusqu'aux ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n10:50:38:12  10:50:40:17\r\nHarvey Weinstein nie\r\n\r\n10:50:40:22  10:50:43:22\r\ntoute all\u00e9gation\r\nde relation sexuelle\r\n\r\n10:50:44:03  10:50:46:14\r\nnon consentie.\r\n\r\n10:50:46:19  10:50:49:03\r\n-Ce pav\u00e9 lanc\u00e9 dans la mare\r\n\r\n10:50:49:08  10:50:52:12\r\na des r\u00e9percussions\r\ndans les milieux politiques\r\n\r\n10:50:52:17  10:50:55:20\r\nbritanniques et am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:50:56:01  10:50:59:02\r\nLes femmes supportent \u00e7a\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:50:59:07  10:51:02:02\r\n-Depuis que j'en parle,\r\n\r\n10:51:02:07  10:51:05:03\r\nje suis tr\u00e8s touch\u00e9e de constater\r\n\r\n10:51:05:08  10:51:07:14\r\nque de nombreuses personnes\r\n\r\n10:51:07:19  10:51:09:02\r\nm'ont contact\u00e9e.\r\n\r\n10:51:09:07  10:51:13:04\r\nJ'ai l'impression\r\nque les choses changent.\r\n\r\n10:51:13:09  10:51:14:14\r\nIl \u00e9tait temps.\r\n\r\n10:51:14:19  10:51:18:04\r\nAvant, ce n'\u00e9tait pas le bon moment.\r\n\r\n10:51:18:09  10:51:21:16\r\n-Ca me rend triste\r\nqu'on se soit r\u00e9veill\u00e9\r\n\r\n10:51:21:21  10:51:24:17\r\njuste \u00e0 cause de Harvey Weinstein.\r\n\r\n10:51:25:19  10:51:27:12\r\nMais heureusement,\r\n\r\n10:51:27:16  10:51:29:12\r\non s'est r\u00e9veill\u00e9s !\r\n\r\n10:51:37:03  10:51:41:14\r\n-Le procureur de New York vient\r\nde d\u00e9missionner de son poste.\r\n\r\n10:51:41:19  10:51:46:01\r\nLui qui conduisait l'enqu\u00eate\r\ncontre la soci\u00e9t\u00e9 de Weinstein\r\n\r\n10:51:46:06  10:51:50:20\r\nest accus\u00e9 \u00e0 son tour d'avoir agress\u00e9\r\nsexuellement quatre femmes,\r\n\r\n10:51:51:01  10:51:53:10\r\nce qu'il conteste vigoureusement.\r\n\r\n10:51:53:14  10:51:57:03\r\nExcellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:57:08  10:52:01:11\r\nOn aime la montagne mais pour\r\ny vivre, c'est une autre histoire.\r\n\r\n10:52:01:15  10:52:05:21\r\nPlus de 80 % de la population suisse\r\nhabite en plaine.\r\n\r\n10:52:06:02  10:52:09:04\r\nNos villages de montagne\r\nse d\u00e9peuplent, surtout\r\n\r\n10:52:09:09  10:52:10:16\r\nen Valais et au Tessin.\r\n\r\n10:52:10:21  10:52:14:14\r\nNous avons film\u00e9 en Erythr\u00e9e,\r\nun pays ferm\u00e9 \u00e0 double tour.\r\n\r\n10:52:14:19  10:52:18:02\r\nReportage exceptionnel\r\npour comprendre pourquoi\r\n\r\n10:52:18:07  10:52:20:06\r\nles jeunes fuient vers la Suisse.\r\n\r\n10:52:29:21  10:52:32:21\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT038152\r\nDate de transcription : 16-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:47) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors que le festival le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde, s'ouvre \u00e0 Cannes, l'ombre d'Harvey Weinstein un plane sur la grande f\u00eate mondiale du cin\u00e9ma, rien ne sera jamais plus comme avant dans l'univers glamour du 7\u00e8me Art et rien ne sera jamais plus comme avant dans les rapports entre les hommes et les femmes, l'homme par qui le scandale est arriv\u00e9, l'homme qui incarne le pr\u00e9dateur sexuel dans toute son horreur, cet homme a un nom et envisager une s'appelle Harvey Weinstein, il \u00e9tait le producteur le plus c\u00e9l\u00e8bre de Hollywood, celui avec lequel les plus belles actrices de la plan\u00e8te, les r\u00e9alisateurs les plus talentueux ont travaill\u00e9, il a m\u00eame ironie de l'histoire remport\u00e9 la Palme d'or \u00e0 Cannes, dont il a financ\u00e9 une soir\u00e9e de gala, sa vie a bascul\u00e9 en octobre dernier avec les r\u00e9v\u00e9lations du New-York Times, plus de 80 femmes l'accuse d\u00e9sormais de harc\u00e8lement et agressions sexuelles parfois de viol, il n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 et b\u00e9n\u00e9ficie de la pr\u00e9somption d'innocence, l'affaire Weinstein a provoqu\u00e9 un s\u00e9isme mondial, chef d'orchestre, ministres, patron d'ONG pr\u00e9dicateur musulman politicien le ph\u00e9nom\u00e8ne balancetonporc est un feu roulant qui ne s'arr\u00eate pas ce soir, vous allez d\u00e9couvrir dans les d\u00e9tails comment Harvey Weinstein, cet homme adul\u00e9 par tout Hollywood a pu construire sa carri\u00e8re et sa gloire en toute impunit\u00e9, acheter le silence de ses proches et de ses victimes, gr\u00e2ce \u00e0 l'argent et \u00e0 la terreur, regardez, mais attention, certains propos sont assez cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:55 > 0:02:58) [87%] : \r\nHarvey Weinstein, magnat du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:59 > 0:03:01) [99%] : \r\nJadis l'un des producteurs les plus influents d'Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:03 > 0:03:12) [94%] : \r\nAujourd'hui plus d'une centaine de femmes l'accuse de harc\u00e8lement sexuel d'agressions et de viol des faits pr\u00e9sum\u00e9s qui remontent parfois \u00e0 des dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:14 > 0:03:20) [79%] : \r\n\u00e0 une cassure, je me souviens de m'\u00eatre senti si petite, si inutile, c'est quoi si impuissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:23 > 0:03:24) [77%] : \r\nQuoi, ils me tenaient tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:25 > 0:03:29) [73%] : \r\nBah rare essayer de je Choisy, c'\u00e9tait de dire non, non au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:29 > 0:03:33) [94%] : \r\nGuillaume, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit qu'on ne va peut-\u00eatre pas s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:35 > 0:03:38) [83%] : \r\nIl se prend, prend sous une \u00e7a marche comme \u00e7a \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:38 > 0:03:44) [86%] : \r\nC'est, c'est un endroit malsain d\u00e9go\u00fbtant et Harvey n'a fait que remuer la vase accuse tr\u00e8s canop\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:47 > 0:03:53) [88%] : \r\nComment Harvey Weinstein, si, a-t-il pris pour \u00e9touffer pendant des d\u00e9cennies ces all\u00e9gations de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:03:55 > 0:04:00) [90%] : \r\nOui Braille c'\u00e9tait Harvey Weinstein avait mis en place un syst\u00e8me tr\u00e8s sophistiqu\u00e9 pour emp\u00eacher les gens de parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:01 > 0:04:08) [89%] : \r\nLucas est entr\u00e9 dans une col\u00e8re noire, il m'a dit j'ai enqu\u00eat\u00e9 sur toi Tom tu n'est pas si innocent alors fais gaffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:09 > 0:04:18) [81%] : \r\nEt \u00e7a, Alan Smith, \u00e7a me rend triste qu'on se soit r\u00e9veill\u00e9e, juste \u00e0 cause d'arm\u00e9e Dan Stein, mais en m\u00eame temps, heureusement on s'est r\u00e9veill\u00e9 un cadre au Anna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:27 > 0:04:33) [84%] : \r\nAh oui, je sais, je venais de terminer l'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre dans l'Ard\u00e8che pourrait les auditions j'battaient le pav\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:37 > 0:04:41) [78%] : \r\nBen \u00e7a \u00e7a m\u00eame \u00e0 notre premi\u00e8re rencontrent organis\u00e9e par les agents et lieu dans son bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:43 > 0:04:50) [75%] : \r\nEt m'au d\u00e9but, tout s'est bien pass\u00e9 et c'est lisez informel Ashworth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:52 > 0:04:55) [97%] : \r\nAlpha, j'\u00e9tais convaincu qu'il allait s'occuper de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:57 > 0:05:03) [90%] : \r\nNous sommes en 1994 l'actrice Catherine Kendall, poste qu'elle va enfin percer dans le milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:04 > 0:05:09) [91%] : \r\nHarvey Weinstein, l'a invit\u00e9 \u00e0 la projection d'un film, il a m\u00eame envoy\u00e9 une voiture la chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:10 > 0:05:18) [83%] : \r\nPoint \u00e7a gratter hein oui mais une fois sur place, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas une projection avec 3 acteurs \u00e9quipe de tournage et presque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait juste un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:23 > 0:05:26) [74%] : \r\n\u00e0 Lyon, et puis j'ai compris que je m'\u00e9tais fait avoir, il m'avait Bernie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:28 > 0:05:31) [85%] : \r\nAh, \u00e0 moins de temps et j'ai voulu partir en il a dit je te raccompagne chez toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:36 > 0:05:38) [79%] : \r\nMais elle ne Napster, enfin il ne sommes arr\u00eat\u00e9 chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:44 > 0:05:45) [80%] : \r\nAlors vous voyez, il a ainsi manqu\u00e9 de jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:48 > 0:06:10) [82%] : \r\nUn une fois chez lui, nous avons discut\u00e9 pendant une heure de cin\u00e9ma de films : pacte Livres et en moyenne, aurait dit qu'il connaissait la musique que j'\u00e9coutais il savait exactement porte quel livre parlez-nous qu'il connaissait ce lien amoureux c'est bien moi, j'aime mieux qu'il savait quel auteur et quel passage d'ailleurs, il connaissait l'auteur et en France, il avait les droits sur ce livre parce qu'il allait en faire un film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:14 > 0:06:20) [89%] : \r\n\u00e0 Crainhem Collin, je me suis lev\u00e9e pour partir pour aller chercher mes affaires Hashim mais il est all\u00e9 dans la pi\u00e8ce d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:22 > 0:06:26) [83%] : \r\nSi Cuba et il en est revenu, v\u00eatu d'un peignoir 3\u00e8me Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:27 > 0:06:33) [69%] : \r\nUn ne va parce que c'\u00e9tait une noire \u00e9tait entrouvert Yves Marc, ceci n'est m\u00eame pas os\u00e9 regarder \u00e0 j'\u00e9tais p\u00e9trifi\u00e9 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:36 > 0:06:57) [85%] : \r\nT\u00e9oz mais enfin qu'il n'y a pas une mani\u00e8re douce et en tout \u00e7a, il m'a juste dit de fa\u00e7on \u00e9trange et maladroite, tu me fais un message de \u00e7a j'ai probablement juste r\u00e9pondu non, alors il a dit oui, il y en a bien d'autres qui acceptent les termes le fait tout le temps, \u00e7a va, c'est une excellente amie et moi \u00e0 Saguenay, j'ai dit non je ne suis pas \u00e0 la AS alors il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:58 > 0:07:09) [80%] : \r\nAlors vous voyez plus puisque tu me laisse pas t'embrasser toucher aussi je sais m\u00eame pas la leur, alors vous voyez Obrist, tu pourrais au moins seul v\u00e9ritable Richter montrer ses nichons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:13 > 0:07:21) [85%] : \r\nBafta m\u00eame les tient pas sorti, puis les revenus, oui, mais cette fois, il \u00e9tait totalement nu \u00e7a et si j'ai cru qu'il allait se jeter sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:22 > 0:07:26) [93%] : \r\nGuillaume Naudin dans un moment pareil mais il n'a, on se dit qu'on ne va pas s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:27 > 0:07:29) [77%] : \r\nEt celle jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:30 > 0:07:38) [79%] : \r\nEt ce qui pr\u00e9vu dire je ne peux pas croire que tu me fasses se coulant durement et ne ouais Dim, tu m'humilie, \u00e7a me fait tr\u00e8s mal, c'est aupr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:38 > 0:07:38) [81%] : \r\nH\u00e9nin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:44 > 0:07:49) [86%] : \r\nElle y a men\u00e9, je ne sais pas si le montant du Neuhof mais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:07:56) [68%] : \r\nPeut-\u00eatre que oui \u00e7a m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 un voisin pour certains et j'ai enfin ici \u00e0 sortir ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:00 > 0:08:07) [79%] : \r\nEt l\u00e0, je saute instinctivement que si je mens preneur V Veinstein puisqu'il me briserait sera que j'avais peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:08 > 0:08:17) [85%] : \r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 alors c'est un effet, je n'ai rien dit \u00e0 ce qui aurait pu mettre un cat\u00e9naire dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:39 > 0:08:51) [87%] : \r\nPuis Kerbrat tout a commenc\u00e9 \u00e0 Buffalo, Harvey Weinstein \u00e9tait un jeune homme imp\u00e9tueux, je suis un originaire du Queens, \u00e0 New York venait d'entrer en premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de boeuf \u00e0 l', il avait 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:53 > 0:09:02) [84%] : \r\nAh ben oui, Fillon des produits, il ne lui a pas fallu plus d'un an avant de se laisser tenter par les nombreuses opportunit\u00e9s apr\u00e8s qui se pr\u00e9sentait \u00e0 lui il \u00e9tait \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:18) [88%] : \r\n\u00e0 Buffalo, Harvey Weinstein \u00e0 percer dans le milieu de la musique dans les ann\u00e9es 80 il produit son 1er film \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, Paula Avakov via qui se pr\u00e9sente comme stagiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:21 > 0:09:25) [89%] : \r\nLes 7 \u00e0 Odile m'a dit : \u00e7a te dirait de travailler sur un film que je vais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:26 > 0:09:29) [87%] : \r\n\u00e7a, j'\u00e9tais excit\u00e9, j'ai dit, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:31 > 0:09:35) [92%] : \r\nEt moi, et c'\u00e9tait un film de s\u00e9rie B \u00e0 part et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:35 > 0:09:40) [86%] : \r\nGagner l'histoire d'un type qui se venge en tuant des gens qui pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:44 > 0:09:49) [94%] : \r\nPendant le tournage, Paula doit faire signer des ch\u00e8ques \u00e0 Harvey Weinstein dans sa chambre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:50 > 0:10:08) [86%] : \r\nObtenait le droit, j'ai ouvert la porte et un il \u00e9tait l\u00e0, debout devant moi une petite serviette nou\u00e9e autour de la taille \u00e7a hors des stades, les pens\u00e9es se bousculaient dans ma t\u00eate comment pouvait-il rester si calme sans ses v\u00eatements, \u00e7a me paraissait inhabituel Jouan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:09 > 0:10:47) [84%] : \r\nAriane, de terre, je lui ai tendu le dossier et il a l\u00e2ch\u00e9 sa serviette, tout en me posant des questions \u00e0 propos des ch\u00e8ques chaque ann\u00e9e, il s'est assis sur le lit un bad et un il a pos\u00e9 le dossier sur ses genoux et il a commenc\u00e9 \u00e0 dire Dan Stalden celle et celui-ci on et pointant du doigt, j'ai \u00e9vit\u00e9 de baisser les yeux, j'ai dit : Wanadoo, lequel Harvey l'indice, alors il m'a dit : j'ai une tension dans l'\u00e9paule, tu pourrais me faire un massage pour m'en d\u00e9barrasser, qui un message que je vous rappelle, a inform\u00e9, elle adh\u00e8re \u00e0 ce moment-l\u00e0, je l'ai regard\u00e9 et je lui ai dit Assad avait je ne pense pas que \u00e7a figure dans mon cahier des charges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:57 > 0:11:06) [84%] : \r\nLa TNT d\u00e9chu, \u00e0 la fin du tournage, il m'a dit, sur ce ton \u00e7a est-ce que le moment voit sort de ton stage, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 nulle voire nue Simunek.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:08 > 0:11:14) [91%] : \r\nAh oui, je l'ai regard\u00e9, je lui ai dit Harvey non je me d\u00e9go\u00fbte il a rigol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:26 > 0:11:39) [90%] : \r\nHerv\u00e9 Weinstein ne tarde pas \u00e0 quitter Buffalo pour New-York l\u00e0 avec son fr\u00e8re Bob il fonde Miramax l'entreprise qui va les rendre c\u00e9l\u00e8bres, ils se consid\u00e8rent comme des artistes et se tiennent \u00e0 l'\u00e9cart d'Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:43 > 0:11:57) [67%] : \r\nAimerais Max on la de coiffeur Precious aiguise oui car Gao oui qu'une des voies oui enfin qu'est-ce que RFA Oprah fait savoir expire Dieudonn\u00e9 ou un vieux des fois je sors son elle pense oui quelques points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:58 > 0:12:07) [85%] : \r\nPoint F mais j'ai fait la connaissance d'Harvey quand il a commenc\u00e9 \u00e0 venir au Royaume-Uni Mitterrand vise a r\u00e9ussi \u00e0 s'faux Harvey la doit au fait que c'est un travailleur acharn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:09 > 0:12:25) [89%] : \r\nC'est une superbe speed tr\u00e8s vite pour d\u00e9vore les livres, les articles les fermes, les sc\u00e9narii \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9, ce qu'il a une m\u00e9moire photographique et elle s'est servi de tout \u00e7a pour assouvir sa soif de succ\u00e8s que l'on avait \u00e7a et j'ai beau large success.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:28 > 0:12:32) [94%] : \r\nLa sp\u00e9cialit\u00e9 de Miramax, c'est de produire des films que les grands studios d'aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:36 > 0:12:48) [68%] : \r\nMais alors vous ne souhaite pas actuel, o\u00f9 est le pire tout mais elle arabe qui elle \u00e9tait pas il am\u00e8ne celui me voil\u00e0 Pioline sans m\u00eame une salle bourgeonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:48 > 0:13:06) [85%] : \r\nJ'ai vu qui B secou\u00e9 le en quelque sorte devenu la r\u00e9f\u00e9rence du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant de qualit\u00e9 pendant au moins 2 d\u00e9cennies gr\u00e2ce \u00e0 son instinct pour les \u00e9motions fortes, il tra\u00eene c'est moche et parce qu'il comprenait la nature fondamentale du drame, mieux que la plupart des hommes d'affaires et nouer Business puis Wade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:08 > 0:13:16) [92%] : \r\nEn 1992 Miramax produit le film Love prime-time avec Shenyang qui a tourn\u00e9 dans le film culte Blade Runner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:17 > 0:13:25) [86%] : \r\nApr\u00e8s mon personnage D\u00e9couvrez un pr\u00e9dateur sexuel Saxo et se lancer \u00e0 sa poursuite, c'est un p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:29 > 0:13:38) [85%] : \r\nAu S\u00e9n\u00e9gal, j'\u00e9tais dans le bureau d'Harvey apr\u00e8s le tournage, un essai et c'est la seule fois que \u00e7a m'est arriv\u00e9, mais et il pour il a sorti son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:39 > 0:13:52) [82%] : \r\nMachin j'ai r\u00e9agi en disant qui servait avait \u00e0 ta place, je ne sortirai pas ce machin, parce qu'il n'est vraiment pas beau \u00e0 la gare, je me suis lev\u00e9e et je suis parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:54 > 0:14:03) [80%] : \r\nAlors que 16 experts, les actrices sont cens\u00e9s \u00eatre ob\u00e9issante m\u00eame talentueuse et pour certaines disponible \u00e0 20 au bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:05 > 0:14:12) [78%] : \r\nAbsent, moi j'ai plusieurs hommes important d'\u00eatre jeune Jacques avec Marek et ma carri\u00e8re, a fait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:19 > 0:14:24) [83%] : \r\nOui, je m'a \u00e9t\u00e9 si je n'ai plus jamais tourn\u00e9 pour Areva Einstein, c'est parce que je les ridiculiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:37 > 0:14:48) [92%] : \r\nEn 1993 Miramax et rachet\u00e9e par Walt Disney, qui laisse cependant aux fr\u00e8res Weinstein, une certaine autonomie Miramax devient l'une des maisons de production les plus importantes au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:51 > 0:14:54) [94%] : \r\nEt Harvey Weinstein en est le directeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:58 > 0:15:11) [84%] : \r\nWorking meurt Max travailler pour Miramax, c'\u00e9tait comme faire partie d'une secte de Craon aux Fran\u00e7ais les adorateurs d'Harvey absurde, j'ai envie de Nancy j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour Miramax en 1995 en qualit\u00e9 de charg\u00e9e de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:12 > 0:15:31) [83%] : \r\nNous sommes en c'est ce large Parvez avait d\u00e9ploy\u00e9 des tr\u00e9sors de s\u00e9duction parce que je savais que je pactise avec le diable aille mieux et je savais que c'est tyran nu un personnage sulfureux pas mais je savais aussi qu'il se trouvait au centre de ce que je voulais faire, ou un petit et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:32 > 0:15:35) [90%] : \r\nOne, une fois l'accord sign\u00e9, tout a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:37 > 0:15:57) [88%] : \r\nEt moi- m\u00eame un feu s'Plutarque lors de l'une de mes premi\u00e8res r\u00e9unions de production chez Miramax Harvey est entr\u00e9 dans une col\u00e8re noire ce comme c'\u00e9tait souvent le cas, et s'est tourn\u00e9 vers moi et il m'a dit alors peux l'Arche ne c\u00e8de ou qu'en penses-tu monsieur le charg\u00e9 de production ce il est midi, qui a eu pour effet de m'enfoncer plus bas que terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:57 > 0:16:09) [82%] : \r\nDe proc\u00e8s de tout \u00e7a, il a poursuivi sur autre chose et jeudi Harvey, ce n'est pas vrai pour s'accusent ce qui a eu pour effet de mati\u00e8res et une s\u00e9rie d'injures oui, Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:10 > 0:16:14) [91%] : \r\nJe m'en souviens encore avec horreur, il prend la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:19 > 0:16:23) [96%] : \r\nUn r\u00f4le dans un film de Miramax pouvait faire ou d\u00e9faire une carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:24 > 0:16:37) [91%] : \r\nEn 1998, Gwyneth Paltrow, alors \u00e2g\u00e9 de 26 ans joue dans Shakespeare in Love, le film la propulse au rang de Star internationale et lui vaut ainsi Carver un Oscar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:38 > 0:16:41) [95%] : \r\nMais une rumeur insidieuse commencent \u00e0 circuler \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:46 > 0:16:58) [83%] : \r\nOui, elle \u00e9tait coinc\u00e9e, le bruit courait que Gwyneth Paltrow avait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9, c'est un r\u00e9alisateur tr\u00e8s contrari\u00e9 qui nous l'avait dit ouais est \u00e7a repart \u00e0 Louis Farrakhan, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de tenter le coup, UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:59 > 0:17:04) [88%] : \r\nN'a Stars et journalistes, elle travaille \u00e0 Hollywood et \u00e0 des contacts chez Miramax.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:05 > 0:17:25) [88%] : \r\nEt de soi-m\u00eame, oui, de temps en temps, nous appelions quelqu'un que nous connaissions, qui travaillait, qui on \u00e9tait parti, mais il n'y avait jamais d'ouverture possible au par l'\u00c9tat en il fut si nous avions appel\u00e9 leur agence de publicit\u00e9 en disant j'aimerais parler \u00e0 Gwyneth Paltrow parce qu'il para\u00eet qu'elle se fait agresser par Harvey Weinstein, vous imaginez bien la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:27 > 0:17:31) [97%] : \r\nEn 2017 Gwyneth Paltrow s'est exprim\u00e9 \u00e0 propos de ces rumeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:32 > 0:17:34) [88%] : \r\nElle n'a pas accus\u00e9, Harvey Weinstein d'agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:34 > 0:17:39) [93%] : \r\nMais elle a racont\u00e9 aux journalistes qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans il avait harcel\u00e9 sexuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:40 > 0:17:44) [97%] : \r\nIl lui aurait propos\u00e9 un massage dans sa chambre d'h\u00f4tel, ce qu'elle a refus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:48 > 0:17:52) [94%] : \r\nAh oui, mais je me souviens d'un cadre qui disait il y a les gens c\u00e9l\u00e8bres et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:55 > 0:18:01) [91%] : \r\nAnna ah oui je me suis dit bon les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s refuseront d'entrer en mati\u00e8re, mais les autres \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:02 > 0:18:06) [90%] : \r\nC'est quoi selon cette \u00e0 savoir de qui il s'agissait, mais aucun nom n'a jamais filtr\u00e9, pas un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:07 > 0:18:10) [95%] : \r\nHarvey Weinstein dispose d'une v\u00e9ritable arm\u00e9e d'assistants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:11 > 0:18:17) [98%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement des jeunes femmes intelligentes et ambitieuses mais sans exp\u00e9rience du monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:18 > 0:18:23) [89%] : \r\nPendant 4 ans, Zelda Perkins travaille au bureau londonien de Miramax.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:24 > 0:18:46) [94%] : \r\nIl avait tout un large \u00e9ventail de demandes, notamment des demandes incessantes de massage et puis il apparaissait aussi sans v\u00eatements dans la chambre, la premi\u00e8re r\u00e9union avaient g\u00e9n\u00e9ralement lieu \u00e0 8 heures 30 du matin souvent quand j'arrivais, il \u00e9tait encore au lit, il avait pris l'habitude d'essayer de m'attraper depuis son lit en disant : allez, viens faire un c\u00e2lin, on vient allonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:48 > 0:18:57) [88%] : \r\nLe fasse sans m\u00eame temps et travaux, la premi\u00e8re fois que j'ai voyag\u00e9 seule avec lui \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce qu'il a insist\u00e9 pour que j'aille le voir pendant sa s\u00e9ance de sauna pour travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:58 > 0:19:01) [92%] : \r\nTu vois \u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:01 > 0:19:10) [80%] : \r\nOui, il est, il a d\u00e9bit\u00e9 les noms de toutes les actrices avec, je l'avais eu des relations sexuelles ou qui lui avait fait un massage au qui qui est venu massage les au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:12 > 0:19:28) [83%] : \r\nLa m\u00eame le King, je me souviens de tourn\u00e9s vers lui et du avoir dit comment peux-tu encore te regarder dans un miroir, comment est-ce possible inqui\u00e9tude \u00e0 un nous-m\u00eames m\u00eame M. Loukine pas alors il s'est tourn\u00e9 vers moi perplexe et il a dit : \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me ne probl\u00e8me tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:40 > 0:19:46) [84%] : \r\nTata laisse faire le summum, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au festival de Venise en 1998 une cr\u00e8me touareg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:48 > 0:19:55) [91%] : \r\nOui, j'avais une nouvelle coll\u00e8gue avec moi pour m'aider \u00e0 tuer CEST envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:57 > 0:20:02) [92%] : \r\nChicago mais elle est venue me voir compl\u00e8tement boulevers\u00e9e un et il m'a racont\u00e9 qu'il avait agress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:03 > 0:20:06) [80%] : \r\nCe sont ces gens des tirs de l'avait essay\u00e9 de la violer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:07 > 0:20:09) [77%] : \r\nAh oui, parce que \u00e7a m'a secou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:09 > 0:20:18) [81%] : \r\nSans \u00eatre soi ce que franchement je n'aurait alors jamais pens\u00e9 qu'Harvey pourrait s'en prendre physiquement \u00e0 quelqu'un avocat, elle est et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:20 > 0:20:38) [83%] : \r\nI je suis, je suis all\u00e9 tout droit demander des explications \u00e0 Harvey qui soit au lendemain il a jur\u00e9 sur la t\u00eate de sa femme et de ses enfants, il marche, il ne s'\u00e9tait rien pass\u00e9, je fais ouais, je n'\u00e9tais pas dupe de sa tactique soit un en menant \u00e0 jur\u00e9 sur la t\u00eate de sa femme et de ses enfants, c'\u00e9tait sa fa\u00e7on habituelle de bloquer en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:40 > 0:20:45) [94%] : \r\nDe retour au Royaume-Uni Zelda et sa coll\u00e8gue d\u00e9missionne de Miramax et prennent un avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:47 > 0:20:56) [82%] : \r\nCette \u00e9tude, c'est une petite pays apparemment, nous n'avions aucun moyen de traduire Harvey en justice une Time se plaignent en veux-tu Stesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:58 > 0:21:09) [86%] : \r\nOui la Facebook nous n'avions aucune preuve physique compte n'\u00e9tions pas aller \u00e0 la police \u00e0 Venise, Willy oui au gagnant, notre seule option c'\u00e9tait de r\u00e9clamer des dommages et int\u00e9r\u00eats, c'\u00e9tait un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:12 > 0:21:18) [92%] : \r\nApr\u00e8s n\u00e9gociations Zelda et sa coll\u00e8gue accepte une indemnit\u00e9 de 125000 livres chacune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:19 > 0:21:28) [95%] : \r\nEn contrepartie, elle signe un accord de confidentialit\u00e9, une pratique courante dans le monde des m\u00e9dias, mais cet accord va bien au-del\u00e0 de la pratique habituelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:30 > 0:21:44) [89%] : \r\nMais nos ce n'\u00e9tait pas un simple accord de confidentialit\u00e9 des sources hein, s'il ne s'agissait pas seulement de ne rien divulguer c'est c'\u00e9tait un accord tr\u00e8s contraignant sur le plan personnel mais pas en une prime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:46 > 0:21:52) [93%] : \r\nHarvey Weinstein a reconnu qu'en 30 ans, il a conclu : pas moins de 9 accords concernant des plaintes contre lui pour harc\u00e8lement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:53 > 0:22:01) [94%] : \r\nDans le cadre de l'accord conclu avec Zelda Perkins, c'est son fr\u00e8re et cofondateur de Miramax Bob Weinstein, qui a r\u00e9gl\u00e9 la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:01 > 0:22:06) [96%] : \r\nCe dernier a affirm\u00e9 qu'il croyait que c'\u00e9tait pour dissimuler des aventures extraconjugales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:06 > 0:22:36) [87%] : \r\nIl y a une semaine, les accords de confidentialit\u00e9 c'\u00e9tait un passage oblig\u00e9 pour Weinstein et l\u00e0 o\u00f9 il estimait que c'\u00e9tait le prix \u00e0 payer pour faire taire ses victimes \u00e0 je sais ce que Rosneft During Business un Morning Val\u00e9rie que de ce qu'il savait qu'il suffisait de recourir \u00e0 un telle accord pour acheter le silence des plaignantes ou non, c'est une teuf, du coup, il savait aussi qu'il n'avait rien \u00e0 craindre, en reproduisant le m\u00eame comportement encore bien est toujours un regain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:37 > 0:22:54) [93%] : \r\nZelda a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite au silence, mais elle d\u00e9cide de riposter, elle veut que les femmes qui travaillent pour Miramax soient mieux prot\u00e9g\u00e9s, elle fait ajouter \u00e0 l'accord une clause pr\u00e9voyant le licenciement d'Harvey Weinstein, dans le cas o\u00f9 il tenterait \u00e0 nouveau d'acheter le silence de quelqu'un et ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:55 > 0:23:11) [88%] : \r\nOui, c'est ce qu'il \u00e9tait fier de ce que nous avons insist\u00e9 pour qu'il suive une th\u00e9rapie et pour que je sois pr\u00e9sent \u00e0 la premi\u00e8re s\u00e9ance pour veiller \u00e0 ce qu'il parle de ses probl\u00e8mes, Anne et pour que soit mis en place une nouvelle politique en mati\u00e8re de ressources humaines, afin que les employ\u00e9es soient inform\u00e9s de leurs droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:12 > 0:23:18) [92%] : \r\nZelda, r\u00e9ussi \u00e0 faire accepter la plupart de ses exigences, mais pour ce qui est de la th\u00e9rapie, c'est le blocage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:19 > 0:23:37) [90%] : \r\nMais 4 ans ils ont continu\u00e9 de nous r\u00e9sister encore et toujours, et \u00e0 vrai dire j'\u00e9tais \u00e9puis\u00e9 et puis st\u00e9rilis\u00e9es par toute cette exp\u00e9rience \u00e0 Milan, j'ai laiss\u00e9 tomber vas j'ai cess\u00e9 d'insister : je suis m\u00eame parti \u00e0 l'\u00e9tranger pendant quelque temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:38 > 0:23:43) [88%] : \r\nAlors, franchement, j'ignore s'il a suivi sa th\u00e9rapie de faire au nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:56 > 0:24:04) [84%] : \r\nSao X, alors on prend son ch\u00e8que et on essaie de faire au mieux, c'est l'espace du cas non et s'et c'est uniquement gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'il a pu s'en tirer, pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:07 > 0:24:15) [96%] : \r\nSeul un cercle restreint de personnes \u00e9taient au courant des all\u00e9gations port\u00e9es contre Harvey Weinstein, mais certains de ses collaborateurs, commencent \u00e0 avoir des soup\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:19 > 0:24:42) [82%] : \r\n\u00e0 fait oui vous Krups, \u00e0 mon avis, nous \u00e9tions tous complices : nous \u00e9tions employ\u00e9 par l'entreprise, et moi je prends, nous savions que \u00e7a se passait comme \u00e7a chez Miramax main et m\u00eame et dans mon souvenir, Foley ouais, je savais tr\u00e8s bien qu'Herv\u00e9 \u00e9tait un coureur de jupons inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 vers que parfois quand il recevait ils nous jetaient litt\u00e9ralement en dehors de sa suite au Savoy ou au Peninsula \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:45 > 0:24:46) [99%] : \r\nPas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:47 > 0:24:57) [83%] : \r\nC'\u00e9tait pas sorcier de comprendre qu'un comportement aussi abusif et brutale \u00e0 tous points de vue en main du Russe finirait forc\u00e9ment par d\u00e9boucher sur le harc\u00e8lement sexuel ou le Boeing va us et de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:00 > 0:25:07) [87%] : \r\nEnfin, le climat, avec le recul, je crois que je savais, j'ai choisi de me voiler la face, Charles para\u00eetre femelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:10 > 0:25:22) [86%] : \r\nQue l'on attendait le feu n'est ce que j'aurais pu faire quelque chose \u00e0 l'\u00e9poque, Rennes bon au moins j'emp\u00eacher mon assistante d'aller seul \u00e0 l'h\u00f4tel Savoy, tard le soir, Light, lui disait celui non tu ne peux pas y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:23 > 0:25:33) [88%] : \r\n\u00e7a en plus qu'd\u00e9montre bien que je savais une je n'ai pas eu le courage de faire quoi que ce soit, afin de ces pactis\u00e9 avec le diable dans mon propre int\u00e9r\u00eat justement elle Vantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:37 > 0:25:44) [92%] : \r\nHarvey Weinstein est d\u00e9sormais le producteur ind\u00e9pendant le plus puissant d'Hollywood, est un habitu\u00e9 des festivals de cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:47 > 0:25:53) [92%] : \r\n\u00e0 Cannes, plusieurs femmes ont t\u00e9moign\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9s ou agress\u00e9s par Harvey Weinstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:59 > 0:26:03) [79%] : \r\nNon, Tim \u00e0 une en 1998 j'avais 24 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:03 > 0:26:06) [90%] : \r\nMort de je travaillais comme mannequin dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:08 > 0:26:18) [95%] : \r\nJe pensais \u00eatre une dure \u00e0 cuire Zo\u00e9 Brock rejoint le directeur de son agence de mannequins \u00e0 l'occasion d'un voyage priv\u00e9 \u00e0 Cannes, elle esp\u00e8re ainsi donner un coup de pouce \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:18 > 0:26:29) [85%] : \r\nBref de Sarkozy atterrit dans le sud de la France, oui au taquet nous a emmen\u00e9 d\u00eener au Majestic \u00e0 peine et on m'a plac\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Harvey etc mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:31 > 0:26:38) [93%] : \r\nLa soir\u00e9e touche \u00e0 sa fin, les amis de Zo\u00e9 s'engouffre dans un taxi, Harvey Weinstein proposent de la raccompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:39 > 0:26:48) [93%] : \r\nBelle m'a affirm\u00e9 qu'il avait parl\u00e9 \u00e0 mes amis de qu'ils allaient nous rejoindra l'h\u00f4tel, l'h\u00f4tel se trouve \u00e0 30 minutes de Cannes, moi j'\u00e9tais dans un coin plut\u00f4t isol\u00e9 incroyablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:51 > 0:26:53) [77%] : \r\nMais enfin, les amis ne sont jamais venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:54 > 0:26:56) [77%] : \r\nVos imp\u00f4ts, c'\u00e9tait une pure invention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:58 > 0:27:01) [97%] : \r\n\u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel, l'entourage d'Harvey Weinstein a disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:02 > 0:27:08) [93%] : \r\nZo\u00e9 en est convaincu, il avait organis\u00e9 la soir\u00e9e, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elle se retrouve seule avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:09 > 0:27:12) [83%] : \r\nBah oui, que j'\u00e9tais dans ce vieil h\u00f4tel bizarre au milieu de nulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:12 > 0:27:13) [99%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:15 > 0:27:18) [89%] : \r\nAlors m\u00eame si je me souviens que j'\u00e9vite dessaouler face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:21 > 0:27:23) [90%] : \r\nAlors qu'Herv\u00e9 est revenu dans la chambre, il \u00e9tait nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:28 > 0:27:30) [82%] : \r\nDate s'arr\u00eate, quel spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:34 > 0:27:39) [86%] : \r\nVoil\u00e0 cinq Rabineau, \u00e0 mon avis, Harvey, c'est tr\u00e8s bien \u00e0 quel point c'est un spectacle, \u00e7a fait partie de son jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:40 > 0:27:51) [81%] : \r\nEt cette ann\u00e9e, ces frappes sterling frappant et d\u00e9concertant de sport cette personne qui peu de temps avant, jouait le r\u00f4le de mentor qui vous a convaincu que vous \u00e9tiez fabuleuse faut brandit tout \u00e0 coup son sac sous le nez, litt\u00e9ralement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:55 > 0:28:06) [75%] : \r\nAmuse mais la marchander pour avoir un massage, j'avais un message \u00e0 l'effet moins massage un massage, laisse-moi te masser et blablabla, il voit particuli\u00e8rement fusaient, il prenait le contr\u00f4le de la situation sur les cha\u00eenes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:08 > 0:28:15) [79%] : \r\nOui et crochet soit et bien malgr\u00e9 moi, je me suis laiss\u00e9 manipuler veut mais il a tir\u00e9 dans sa chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:18 > 0:28:21) [64%] : \r\nAnne, fille la il mis \u00e0 m\u00eame assez les \u00e9paules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:22 > 0:28:28) [90%] : \r\nWellens avec un Design n'a pas fallu beaucoup de temps pour d\u00e9cider que c'\u00e9tait hors de question, je me suis lev\u00e9e, je me suis enferm\u00e9e dans la salle de bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:31 > 0:28:36) [82%] : \r\nRichesse mais a poursuivi m\u00eame j'ai verrouill\u00e9 la part qu'il tambourine \u00e0 de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:37 > 0:28:44) [82%] : \r\nTatouages, c'est alors que j'curieusement oui, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 canaliser cette \u00e9trange col\u00e8re, je me suis d\u00e9cha\u00een\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:46 > 0:28:47) [64%] : \r\nAS hurl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:48 > 0:28:52) [90%] : \r\nRhabille-toi, esp\u00e8ce de connard de pervers Parking Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:55 > 0:28:57) [77%] : \r\nAlors M. c'\u00e9tait plaisantait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:58 > 0:29:00) [84%] : \r\nEt o\u00f9, et \u00e7a a march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:00 > 0:29:03) [73%] : \r\nLes camarades pas sorti de la salle de bain et ses textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:03 > 0:29:05) [66%] : \r\nQui est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:07 > 0:29:09) [96%] : \r\nOscar et puis il s'est mis \u00e0 pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:11 > 0:29:19) [92%] : \r\nOui alors, entre 2 sanglots, il a dit quelque chose dont je me souviendrai jusqu'\u00e0 la fin de mes jours tu une m\u00eame pas parce que je suis gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:23 > 0:29:30) [83%] : \r\nHarvey Weinstein n'a pas ni\u00e9 ce dont Zo\u00e9 Brock l'accuse, mais il affirme qu'elle m\u00e9diatise l'affaire pour obtenir des dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:32 > 0:29:37) [96%] : \r\n\u00e0 cette \u00e9poque de plus en plus de femmes, affirme avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9e par Harvey Weinstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:37 > 0:29:39) [96%] : \r\nMais seuls les gens du milieu sont au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:44 > 0:29:49) [93%] : \r\nSi les journalistes s'approche de trop pr\u00e8s les amis d'Harvey Weinstein volts \u00e0 son secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:53 > 0:30:14) [91%] : \r\n3 buts marqu\u00e9s Harvey mais entretenir de bonnes relations avec les m\u00e9dias, je suppose qu'il m'avait \u00e0 la bonne parce que je viens de Brooklyn et lui du Queens et que je ne suis pas comme la plupart des autres chroniqueurs qui sont soit des homosexuels, soit des femmes soit les Anglais ont pass\u00e9 pas mal de temps au t\u00e9l\u00e9phone a parl\u00e9 de tout et de rien, d\u00e9faite de la veille qu'est-ce que tu as fait, hier soir, juste 2 mecs qui discute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:17 > 0:30:24) [89%] : \r\nAlfred Bubanza affirme qu'il n'a jamais eu vent de comportement sexuel d\u00e9plac\u00e9 mais il raconte avoir eu connaissance d'une liaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:25 > 0:30:37) [92%] : \r\nAvec Robin je l'ai appel\u00e9, il m'a dit : ce n'est pas vrai, pas vrai, pas vrai, puis il m'a rappel\u00e9 et il m'a dit : bon, il y a quelque chose, essayons de trouver une solution, est-il ajout\u00e9, je ne peux pas me permettre cette mauvaise publicit\u00e9, je ne peux pas me le permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:38 > 0:30:49) [94%] : \r\nSelon Alfred Mbenza ils avaient un accord il \u00e9tait pay\u00e9 pour informer, Harvey Weinstein des ragots concernant des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s afin que ce dernier puisse les \u00e9changer avec des journalistes contre des informations compromettantes \u00e0 son sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:50 > 0:31:11) [90%] : \r\nGr\u00e2ce, je la presse people fonctionne selon un syst\u00e8me de troc, si j'ai une info sur toi et que du ne veut pas que \u00e7a se sache, tu me dis Tanger, j'ai mieux et moi je r\u00e9ponds : je te donne une heure et si tu reviens au bout de 15 minutes avec une histoire plus croustillantes je publie l'autre histoire et toi tu t'en tires \u00e7a se passe tout le temps comme \u00e7a alors, Harvey et moi, nous n'avons rien invent\u00e9 en Louis Aliot sans risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:12 > 0:31:15) [82%] : \r\nHarvey Weinstein, nie l'existence d'h\u00f4tel, accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:22 > 0:31:29) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 la pression qu'Harvey Weinstein exerce sur une certaine presse, la journaliste qui Masters ne se laissent pas intimider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:30 > 0:31:35) [90%] : \r\nI'm'je l'ai vu pour la premi\u00e8re fois, lors d'un d\u00e9jeuner au Peninsula tr\u00e8s infestent fesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:37 > 0:31:50) [87%] : \r\nJ'avais \u00e9crit quelque chose qui ne lui avait pas plus qui, comme dit d\u00e8s son arriv\u00e9e, s'est montr\u00e9 tr\u00e8s agressif, il criaient il et pourquoi avez-vous \u00e9crit ces conneries \u00e0 mon sujet, qu'est ce qu'on vous a racont\u00e9 sur moi, c'\u00e9tait le moment ou jamais, alors je me suis lanc\u00e9, on m'a racont\u00e9 que vous avez viol\u00e9 des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:52 > 0:31:58) [85%] : \r\nEt de temps, il n'est apparu ni choqu\u00e9 ni outr\u00e9 quelqu'un d'autre aurait dit quoi, comment osez-vous mais l\u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:01 > 0:32:11) [89%] : \r\nHarvey Weinstein, confirme que cet \u00e9change a bel et bien eu lieu, selon lui, il a ni\u00e9 et il n'a pas \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par ce qu'il savait d\u00e9j\u00e0 qu'il faisait l'objet d'une fausse all\u00e9gations de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:12 > 0:32:18) [86%] : \r\nIl craint de photos, il \u00e9tait convaincu qu'il \u00e9tait intouchable \u00e7a ne et les ann\u00e9es \u00e0 venir, lui ont donn\u00e9 raison ce que le hantera toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:20 > 0:32:30) [95%] : \r\nEn 2005 Bob et Harvey Weinstein quitte Miramax et font de la Weinstein Company s'en suit alors une s\u00e9rie de succ\u00e8s aussi bien critique que public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:49 > 0:32:58) [93%] : \r\nHarvey Weinstein est devenu le roi d'Hollywood et en tant que telle, il continue de persuader de jeunes actrices de le retrouver dans des chambres d'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:01 > 0:33:13) [86%] : \r\nPeut m\u00eame forme, savoir si l'h\u00f4tel Peninsula servait \u00e0 la fois de bureaux \u00e0 Harvey Weinstein lorsqu'il se trouvait \u00e0 Los Angeles, loin des bureaux officiels de sa compagnie, mais aussi de terrain de chasse pour le pr\u00e9dateur qu'il \u00e9tait tradition et Brive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:17 > 0:33:22) [90%] : \r\nEn 2011 il y a vite l'actrice Jessica Barth pour une r\u00e9union de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:22 > 0:33:36) [88%] : \r\nGilles-anne teint\u00e9 d'abord, il m'a dit qu'il avait un r\u00f4le pour moi dans le prochain film de Sarah Jessica Parker, puis tr\u00e8s vite j'ai peut-\u00eatre et il m'a demand\u00e9 de et asking lui faire un massage nue dans le lit et City.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:38 > 0:34:04) [77%] : \r\nAlors vous savez qu'il n'a amass\u00e9, je suis mari\u00e9 et \u00e7a a \u00e7a lui aussi n'est-ce pas Anissa Yann m'a r\u00e9pondu : oui, mais nous avons un arrangement Lynch m\u00eame alors vous avec qui met en j'dit tu vois, Harvey par Dan c'est ici que se termine cette conversation \u00e7a Allah Afifi sortie A\u00efcha peut-\u00eatre j'ai ferm\u00e9 la porte par et j'ai fondu en larmes et trop m\u00eame, j'ai tout raconter \u00e0 ma m\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 aussi catastrophique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:05 > 0:34:06) [80%] : \r\nUn un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:06 > 0:34:09) [85%] : \r\nAh, excusez tout raconter \u00e0 MacFarlane c'est principalement, nous \u00e9tions tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:10 > 0:34:19) [63%] : \r\n\u00e0 RMC Info avec Forlan mais reste \u00e0 le tu, une voix, on a ramen\u00e9 sport Baste fort mince parraine atroce dans ce probl\u00e8me ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:19 > 0:34:25) [70%] : \r\nOn avait enfin oui \u00e7a faire cette blague aux Oscars ciao et calmer Aubouard aide, j'ai \u00e9t\u00e9 sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:25 > 0:34:30) [70%] : \r\nLa dur\u00e9e je dis ouf un voyeurisme nos marguerites Peten devait \u00eatre acteur Ary One.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:32 > 0:34:49) [89%] : \r\nAlors vous savez quoi, je pensais tr\u00e8s bien, je suis contente qu'il ait dit un d\u00e9clic, je ne pense pas que les gens savaient ce dont il \u00e9tait capable, ce qui est bon et s'\u00e9tait pourtant fait la r\u00e9putation il est rude : ouais mais avec, je suppose que les gens voulaient continuer \u00e0 faire des films \u00e0 recevoir des pr\u00eatre s', mais \u00e0 faire comme c'est tr\u00e8s Net.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:52 > 0:34:56) [94%] : \r\nHarvey Weinstein n'a pas contest\u00e9 les d\u00e9clarations de Jessica bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:58 > 0:35:05) [96%] : \r\nNon content d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'un empire du cin\u00e9ma, Harvey Weinstein s'int\u00e9resse aussi de pr\u00e8s \u00e0 l'industrie de la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:07 > 0:35:11) [58%] : \r\nMais l\u00e0 toute l'arri\u00e8re avec qui aura autour Breitbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:12 > 0:35:19) [88%] : \r\nCette mois je suis convaincu qu'Harvey a organis\u00e9 sa vie professionnelle, de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre en contact avec des femmes avec cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:19 > 0:35:19) [100%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:20 > 0:35:25) [93%] : \r\nQui existe, il s'est servi du cin\u00e9ma pour avoir acc\u00e8s \u00e0 des femmes et a fait pareil avec la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:30 > 0:35:38) [92%] : \r\nEn 2014 K\u00e9nyane Nobel fait carri\u00e8re dans le mannequinat, elle rencontre Harvey Weinstein, pour la premi\u00e8re fois, lors d'une f\u00eate organis\u00e9e \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:43 > 0:36:11) [80%] : \r\nAlors faisons une feuille merveilleux Oprah Winfrey Naomi Campbell, j'avais le champagne coulait \u00e0 flots, les gens d\u00e9ambulaient dans la salle, elle a STED pas un, j'\u00e9tais au bar lorsque Harvey m'a regard\u00e9 heart, mais M. d\u00e9chi chrom\u00e9 et ben fait signe de venir et j'ai pens\u00e9 quoi c'est \u00e0 moi qu'il parle et \u00e7a c'est mais elle m'a dit : \u00e7a va bien marcher pour toi, j'ai quelque chose en t\u00eate pour toi et moi, concerne les dieux et ce que je r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:16 > 0:36:23) [78%] : \r\nC'est vrai que c'est vraiment un petit ensuite, je suis \u00e0 nouveau tomb\u00e9 sur Harvey Weinstein en mai 2014, au festival de Cannes Astaffort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:24 > 0:36:37) [85%] : \r\nAh, et ben, c'est de l'et j'\u00e9tais \u00e0 la r\u00e9ception du Majestic, il est venu vers moi je prie et l\u00e0 encore, je me suis dit oh mon Dieu, il s'allie Adnan, il m'a dit qu'il n'avait pas eu le temps de voir mon d\u00e9fil\u00e9 mais que nous pourrions monter le voir ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:39 > 0:36:54) [86%] : \r\nFrossard, bien s\u00fbr, je l'avais avec moi, alors pourquoi pas, nous sommes entr\u00e9s dans sa chambre dans sa suite et transmis de marin invit\u00e9 \u00e0 m'installer sur le canap\u00e9 Dahan et puis il m'a regard\u00e9, il a dit : je veux savoir si tu m'appr\u00e9cie vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:56 > 0:37:07) [90%] : \r\nNY \u00e7a a \u00e9t\u00e9, je lui ai r\u00e9pondu qu'est ce que tu veux dire oui je ne comprenais pas vraiment pas, je lui ai demand\u00e9 ce qu'il voulait dire, alors il m'a saisi brutalement par le bras moins et en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:09 > 0:37:13) [73%] : \r\nEt le Foch Powell ne l\u00e2chait plus vous oui, non seulement un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:16 > 0:37:18) [86%] : \r\nIl a admis une certaine et m'a tra\u00een\u00e9e dans la salle de bain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:37:19 > 0:37:24) [81%] : \r\nK\u00e9nyane affirme qu'Harvey Weinstein l\u00e0 alors agress\u00e9 sexuellement et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:25 > 0:37:35) [77%] : \r\nPro, fleuriste on allait ou ce qu'il a baiss\u00e9 ma robe, je ne portais pas de soutien-gorge et qui suivra \u00e0 peine et voil\u00e0, c'\u00e9tait la poitrine r\u00e9admis en me maintenant avec force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:36 > 0:37:45) [86%] : \r\nBen, il travaille sur une s\u00e9rie de r\u00e9sister, je disais : non aux 5 mois il disait pourquoi lui il me disait de me d\u00e9tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:46 > 0:37:53) [78%] : \r\nJe suis qui est saine, il \u00e9tait dans mon dos et frotter sa jambe, soyons vagin il appuyait avec sa sachant depuis derri\u00e8re soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:54 > 0:37:56) [85%] : \r\nBrahim et et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:58 > 0:38:13) [80%] : \r\nJe crains avoir refus\u00e9, il m'a retourn\u00e9 tout en d\u00e9boutonne son pantalon expr\u00e8s, c'est ce qu'il a sorti son p\u00e9nis, il m'a dit \u00e7a diminue de Warner dite inqui\u00e8te parce que je vais pas te demander de me sucer histoire cite mars s'est mis \u00e0 se masturber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:14 > 0:38:19) [91%] : \r\nEt puis franchement, il y en a saisi la main et s'en est servi pour continuer \u00e0 faire son truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:21 > 0:38:26) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce qu'il n'Jacqueline partout sur le sol de la salle de le droit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:29 > 0:38:33) [90%] : \r\nChasse cet acte puis il m'a enjamb\u00e9 comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:37 > 0:38:43) [76%] : \r\nOsant m\u00eame et voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 au moins joystick en mai 2014 parce que lui, fa\u00e7on pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:59 > 0:39:06) [97%] : \r\nPendant des d\u00e9cennies, Harvey Weinstein a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9touffer le scandale, mais en 2015, coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:11 > 0:39:15) [96%] : \r\nLa police de New York ouvre une enqu\u00eate suite \u00e0 une plainte d\u00e9pos\u00e9e contre lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:20 > 0:39:26) [81%] : \r\nLe terminus proc\u00e8de d'\u00e9liminer ce qui, le 1er a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette histoire, une histoire qui ne laissait place \u00e0 aucun doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:30 > 0:39:37) [91%] : \r\nAmbra Battilana Gutierrez, une mannequin italienne de 22 ans, est invit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union de travail avec Harvey Weinstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:39 > 0:39:44) [74%] : \r\nEt un beur chose apr\u00e8s en brun est arriv\u00e9 au bureau d'de Weinstein \u00e0 New-York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:46 > 0:40:06) [89%] : \r\nCes citoyens d'\u00eatre chez apr\u00e8s son t\u00e9moignage, elle venait tout juste d'entrer quand Harvey Weinstein, lui a demand\u00e9 si sa poitrine \u00e9taient refaites soit oui lui \u00e0 tripoter les seins, passer la main sous sa jupe et a tent\u00e9 de l'embrasser tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, elle \u00e9tait justement et pour parler de sa carri\u00e8re et en une fraction de seconde, elle s'est retrouv\u00e9e \u00e0 tent\u00e9 de repousser ce type dans son propre bureau, il aura fallu sera face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:09 > 0:40:20) [88%] : \r\nEmbrasse rend tout droit \u00e0 la police, les enqu\u00eateurs des sites alors de tendre un pi\u00e8ge \u00e0 Harvey Weinstein ont bras doit aller le voir \u00e0 son h\u00f4tel, cette fois, mais en enregistrant la conversation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:26 > 0:40:51) [71%] : \r\nAnne qui, on le voit et doivent jouer \u00e0 2 \u00e0 Google a-t-il et j'ai envie de se taire \u00e0 capturer \u00e0 Dakar birmans cela oiseaux quand l'Europe se font aller lorsque vous allez tu m'Europe1, je dois faire, alors on a aussi trouv\u00e9 il sera une soir\u00e9e moi je sais pas mis 25 enfants actuellement maire soit n\u00e9 grec changement et pakistanais veille sur peu East.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:01 > 0:41:10) [76%] : \r\nOui, allo, un album Navratil on avait fait inutile et M\u00e9nez dorment mieux Fangio, mais il faut pas \u00e9merge pas l\u00e0 o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:41:27 > 0:41:39) [79%] : \r\nAfrique : l'Afsset apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l'h\u00f4tel, je suis all\u00e9 retrouver les policiers jubilait c'est il disait : ce type est fine comme Tweets voyez et essais, vous avez sauv\u00e9 de nombreuses femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:41 > 0:41:54) [91%] : \r\nEt NYPD, la police de New York a organis\u00e9 un entretien avec Carla, 20 cha\u00eenes qui a tout ni\u00e9 en bloc sous la police a estim\u00e9 que l'affaire pouvait donner lieu \u00e0 des poursuites, nous nous sommes retrouv\u00e9s dans le bureau du procureur de Manhattan Arafat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:56 > 0:42:04) [91%] : \r\nAvant de se rendre au bureau du procureur Harvey Weinstein, fait appel \u00e0 l'agence K2, une agence de d\u00e9tectives sp\u00e9cialis\u00e9s dans les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:05 > 0:42:09) [94%] : \r\nUn ancien employ\u00e9 de cas de accepte de parler \u00e0 visage cach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:10 > 0:42:25) [90%] : \r\nOui ou Harvey Weinstein a contact\u00e9 de \u00e0 propos d'une affaire qu'elle n'aurait probablement pas accept\u00e9 s'il s'\u00e9tait agi de quelqu'un devrait \u00eatre adopt\u00e9, personne n'aime recueillir des informations sur quelqu'un qui accuse un client de comportement sexuel inappropri\u00e9 Wines comme il s'agissait d'Harvey Weinstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:27 > 0:42:36) [91%] : \r\nCas de refuse de s'exprimer sur les dossiers de ses clients, Harvey Weinstein lui affirme avoir le droit de se d\u00e9fendre contre des all\u00e9gations qu'il sait \u00eatre fausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:38 > 0:42:45) [81%] : \r\nQuade est charg\u00e9 de trouver des informations pouvant porter atteinte \u00e0 brun et ce qu'ils d\u00e9couvrent s'av\u00e8re utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:48 > 0:42:52) [86%] : \r\nC'est un AppStore il y a eu des fuites de la part du corps Weinstein \u00e0 propos du pass\u00e9 d'bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:53 > 0:42:56) [95%] : \r\nDans l'imm\u00e9diat, on ne parle plus que d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:00 > 0:43:11) [81%] : \r\nH\u00e9las, cette fois, \u00e7a a dur\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s une semaine h\u00e9, Void c'est oiseux pas hein, racontait que je m'a donn\u00e9 au chantage, mais la prostitution c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:12 > 0:43:21) [93%] : \r\nDes articles de presse se fonde sur ses d\u00e9positions devant un tribunal italien o\u00f9 elle raconte qu'adolescente, elle a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e sexuellement par un homme plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:22 > 0:43:26) [88%] : \r\nLe procureur du District, la question \u00e0 propos de ses articles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:28 > 0:43:44) [83%] : \r\nOui \u00e0 ce qu'il me poser des questions du genre, ces informations sont-elles vraies qui aurait pu \u00eatre vous, une prostitu\u00e9e \u00e0 aux, \u00e0 ceux qui les moi je leur r\u00e9pondais : vous avez \u00e9cout\u00e9 l'enregistrement et voil\u00e0, il disait \u00e7a et oui mais veuillez nous expliquer cette histoire en Italie, ce n'est pas clair 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:45 > 0:43:52) [91%] : \r\nLe procureur du District doit s'assurer qu'elle est un t\u00e9moin cr\u00e9dible malheureusement elles donnent des versions contradictoires de ce qui s'est pass\u00e9 en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:52 > 0:43:59) [85%] : \r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 il m'interrogeait comme si j'\u00e9tais une pr\u00e9datrice sant\u00e9 je leur disais 15 mais enfin c'est moi la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:00 > 0:44:10) [92%] : \r\nOn informe les journalistes quand bras risque de poser probl\u00e8me en tant que t\u00e9moin et que l'enregistrement ne prouve pas qu'il y ait eu d'intention criminelle, les charges sont abandonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:12 > 0:44:15) [94%] : \r\nHarvey Weinstein est tir\u00e9 d'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:44:15 > 0:44:25) [77%] : \r\nEt la voil\u00e0 l'part r\u00e9sum\u00e9, personne ne sait vraiment int\u00e9ress\u00e9 de pr\u00e8s \u00e0 Arles Weinstein, on ne sait occuper que d'Embrun et pas du type qu'elle d\u00e9non\u00e7ait alors vous voulez pestant cadets chez qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:27 > 0:44:37) [93%] : \r\nPriv\u00e9 de toute possibilit\u00e9 de porter plainte, les avocats d'ombre apr\u00e8s par un accord de confidentialit\u00e9 avec \u00e0 la clef un versement par Harvey Weinstein d'un 1000000 de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:40 > 0:44:47) [92%] : \r\nDes il a toute une liste de ce que je ne peux pas faire et en 1er lieu j'ai l'obligation de garder le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:49 > 0:44:57) [92%] : \r\nAujourd'hui encore on brasse se sont tenus de garder le silence \u00e0 propos de ce qui s'est pass\u00e9 dans le bureau d'Harvey Weinstein et \u00e0 l'h\u00f4tel le jour suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:00 > 0:45:01) [96%] : \r\nStop Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:01 > 0:45:04) [93%] : \r\nLa r\u00e9putation d'Harvey Weinstein est intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:08 > 0:45:10) [95%] : \r\nEt il est toujours entour\u00e9 d'amis influents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:11 > 0:45:21) [91%] : \r\nAh oui, ou par des Weinstein \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9e par le syst\u00e8me politique lib\u00e9rale, il a r\u00e9ussi \u00e0 lever des sommes importantes \u00e0 leur profit et il avait la r\u00e9putation de soutenir les bonnes causes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:22 > 0:45:27) [99%] : \r\nPendant des ann\u00e9es il a contribu\u00e9 \u00e0 lever des millions de dollars pour la recherche sur le SIDA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:45:28 > 0:45:31) [67%] : \r\nIl dit \u00e0 Avignon ordonn\u00e9 le vietnamien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:45:31 > 0:45:36) [98%] : \r\nMais en juin 2015 lors d'un gala de bienfaisance, dont il est le parrain, un probl\u00e8me sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:36 > 0:45:38) [65%] : \r\nJ. il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:38 > 0:45:47) [97%] : \r\nS'agit d'un diff\u00e9rend au sujet des recettes provenant des ench\u00e8res organis\u00e9es dans le cadre d'une collecte de fonds, l'organisme de bienfaisance charg\u00e9 un avocat de retrouver la trace de cet argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:48 > 0:46:11) [86%] : \r\nJe ne crois que sur un berceau de l'enqu\u00eate, nous avons interrog\u00e9 de nombreuses personnes, nous leur demandions \u00e0 l'all\u00e9guant pourquoi telle ou telle versement top, je pense, on nous r\u00e9pondait syst\u00e9matiquement Galen avant de r\u00e9pondre \u00e0 cette question : \u00eates-vous au courant car Stein viol des femmes de joueurs est ce que vous savez qu'Herv\u00e9 Van Stein est un pr\u00e9dateur sexuel non, nous n'en avions pas la preuve mais c'est ce qu'on nous disait : c'\u00e9tait tr\u00e8s troublant Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:13 > 0:46:18) [89%] : \r\nCes rumeurs parviennent aux oreilles d'Harvey Weinstein, il demande \u00e0 Tom Ajami de le rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:20 > 0:46:42) [80%] : \r\nQui c\u00e8de jamais et m'a dit, Tom Jones se r\u00e9pand des rumeurs \u00e0 mon propos, tu dis que je viole des femmes, je pense, je lui ai r\u00e9pondu Hein Harvey, ce n'est pas moi qui le dis, c'est toute la communaut\u00e9 qui l'affirme, la somme pour aller Gathering rien \u00e7a, il a en fait dans une col\u00e8re noire, il m'a dit j'ai enqu\u00eat\u00e9 sur toi Tom, ce n'est pas si innocent \u00e0 fait Garcia et une sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:45 > 0:46:59) [86%] : \r\n\u00e0 moins nominal issue \u00e0 cette rencontre, il s'est pr\u00e9cipit\u00e9 sur moi et tout pr\u00e8s de mon visage, il m'a gliss\u00e9 : s'il te pla\u00eet, je t'en prie, ne dit rien \u00e0 personne tant d'homme \u00e0 homme, je te le demande, il ne raconte \u00e0 personne ce que tu as pris sur moi, je leur tendu Harvey \u00e2g\u00e9 de ne pas faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:01 > 0:47:19) [83%] : \r\nKerouac d'art qui gagne, c'est-\u00e0-dire les partis et \u00e2ge sors il est entr\u00e9 dans l'ascenseur d'Darche pour et \u00e0 ce moment-l\u00e0 je n'a j'ai vu un homme triste et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e qui tentaient de colmater avec ses doigts les fuites d'un barrage qui mena\u00e7ait de s'effondrer sur lui- m\u00eame d'air bon une croit shakedown en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:25 > 0:47:30) [92%] : \r\nEn 2017 les journalistes tentent de publier cette histoire qui n'est pour l'instant qu'une rumeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:30 > 0:47:32) [93%] : \r\nHarvey Weinstein, le sait pertinemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:41 > 0:47:43) [72%] : \r\nL'sera avait Wines par Weinstein mener son dernier combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:45 > 0:47:54) [90%] : \r\nPrintemps quoi ces quelques jours de folie, une v\u00e9ritable cellule de crise s'est mise en place au sabre Aniwanou Kubilius, on avait fait appel \u00e0 tous ceux qui \u00e9taient susceptibles d'emp\u00eacher sa publication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:57 > 0:48:14) [86%] : \r\nQui s'abritent ardennais utiliser tout ce qu'il avait \u00e0 sa disposition tous ses contacts son argent, ses relations faveurs qu'on le devait les dettes qu'on avait envers lui qui ose parler de moi, il se d\u00e9battait comme un beau diable soit les choses avaient pris de l'ampleur, tout semblait sur le point de s'\u00e9crouler et Oscar Mediapart c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:48:16 > 0:48:24) [95%] : \r\nEt effectivement, tout s'est \u00e9croul\u00e9 au mois d'octobre de cette ann\u00e9e, le secret de polichinelle d'Hollywood fait la Une dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:25 > 0:48:33) [66%] : \r\nActuel 16 tours de niveau Times d'travailler moins une ach\u00e8te m\u00eame si vous \u00eates savent que les autres, Sandrine 16 16 Richard qui m\u00e8ne, a exprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:33 > 0:48:38) [75%] : \r\nOui, vers 20 \u00e0 Ottawa, je n'ai jamais pens\u00e9 qu'un jour serait entendu \u00e0 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:40 > 0:48:45) [83%] : \r\nI pas h\u00f4tesse Materazzi s'arr\u00eate, je trouve, j'avais l'impression que cet homme \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par des murs si \u00e9lev\u00e9 qu'il \u00e9tait intouchable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:48:46 > 0:49:05) [87%] : \r\nOui, voil\u00e0 qui serr\u00e9, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il \u00e9tait un v\u00e9ritable pr\u00e9dateur \u00e0 peine CEC que pendant toutes ces ann\u00e9es, il avait agress\u00e9 des personnes en toute impunit\u00e9, c'est faux ou la Citro\u00ebn et se dire qu'on a eu quelque chose \u00e0 voir avec tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s d\u00e9rangeant, c'est Hitler, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:09 > 0:49:16) [90%] : \r\nLe New Yorker et le New York Times publie les all\u00e9gations de comportements sexuels inad\u00e9quat au sujet d'Harvey Weinstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:21 > 0:49:31) [89%] : \r\nEt l\u00e0, c'\u00e9tait m\u00eame un jour, elle a d\u00e9clar\u00e9 : je vais me mettre en cong\u00e9 et faire un travail sur moi, mais parall\u00e8lement il mena\u00e7ait de porter plainte, qu'on peut New-York Times \u00e0 cause de l'article que nous avions publi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:49 > 0:49:54) [97%] : \r\n3 jours apr\u00e8s la parution de cette histoire, Harvey Weinstein est licenci\u00e9 de sa propre entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:55 > 0:50:02) [96%] : \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de New York ouvre alors une action en justice, l'entreprise de Weinstein a-t-elle couvert ces agissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:03 > 0:50:12) [87%] : \r\nEt vouloir se trouverait avec le nombre de plaintes, comment les ressources humaines de l'entreprise n'ont pas mener la moindre enqu\u00eate sur le comportement d'argent c'est impensable mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:50:13 > 0:50:27) [91%] : \r\nEt les autorit\u00e9s pour qui a vu les m\u00eames documents que nous c'est difficile d'imaginer que personne n'ait \u00e9t\u00e9 au courant de son comportement sexuel inappropri\u00e9 Hyosung et je ne l'avons jamais rien vu d'aussi m\u00e9prisable Est- hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:43 > 0:50:48) [95%] : \r\nSelon les responsables des relations publiques d'Harvey Weinstein, ce dernier suivrait une th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:50:49 > 0:50:52) [99%] : \r\nIl a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 qu'il comptait faire son retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:50:52 > 0:51:04) [86%] : \r\nSi argent jeune \u00e7a elle n'a pas l'air de se sentir triste ou rejeter un peu humili\u00e9, peut-\u00eatre, \u00e0 mon avis, il pr\u00e9pare sa riposte \u00e0 je ne miserait pas contre lui ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:05 > 0:51:13) [84%] : \r\nAvec grand hybride, \u00e7a marche comme \u00e7a \u00e0 Hollywood et C\u00e9sar plein d'endroits malsains d\u00e9go\u00fbtant et Harvey n'a fait que remuer la vase avec un EP dans plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:15 > 0:51:19) [75%] : \r\n\u00e0 5 reprises, curieuse, \u00e0 mon avis, il la carri\u00e8re d'Harvey est termin\u00e9e et, qui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:20 > 0:51:21) [78%] : \r\nM. faute \u00e0 r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:28 > 0:51:38) [92%] : \r\nLes polices de Los Angeles de New York et de Londres, enqu\u00eate maintenant sur des all\u00e9gations d'agressions sexuelles, y compris de viol remontant jusqu'aux ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:39 > 0:51:44) [94%] : \r\nHarvey Weinstein nie toute all\u00e9gation de relations sexuelles non consenties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:44 > 0:51:52) [88%] : \r\nQu'une ceinture, mais cercles concentriques provoqu\u00e9e par ce pav\u00e9 lanc\u00e9 dans la mare, ont des r\u00e9percussions jusque dans les milieux politiques britanniques et am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:54 > 0:51:58) [91%] : \r\nEt de sacs \u00e0 nous, c'est une vieille histoire, \u00e7a fait des ann\u00e9es que les femmes supportent \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:00 > 0:52:04) [74%] : \r\nC'est ne c'est ce charisme g\u00e9n\u00e9ral bas depuis que j'en parle autour de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:05 > 0:52:17) [87%] : \r\nCe que je suis tr\u00e8s touch\u00e9e de constater que de nombreuses personnes me contacter avec extr\u00eame, j'ai l'impression que les choses changent, nous ressentons tous elle ne il \u00e9tait mais \u00e0 l'\u00e9poque ce n'\u00e9tait pas le poumon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:52:19 > 0:52:29) [85%] : \r\nEt \u00e7a, Allan Snyder avait bel et \u00e7a me rend triste qu'on se soit r\u00e9veill\u00e9e, juste \u00e0 cause d'Harvey Weinstein, mais en m\u00eame temps, heureusement on s'est r\u00e9veill\u00e9e with au Canard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:52:37 > 0:52:57) [94%] : \r\nUn mot encore : le procureur de New York \u00c9ric Schneiderman que vous avez vu dans ce reportage, vient de d\u00e9missionner de son poste lui qui conduisait l'enqu\u00eate contre la soci\u00e9t\u00e9 de Weinstein est accus\u00e9 \u00e0 son tour d'avoir agress\u00e9 4 femmes dans le cadre de relations sexuelles, ce qu'il conteste vigoureusement excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:52:58 > 0:53:20) [92%] : \r\nLa montagne, on l'aime tous, mais pour y vivre, c'est une autre histoire, la preuve : plus de 80 pourcent de la population suisse habitant pleine alors nos villages de montagne se d\u00e9peuplent, la situation est grave au Tessin et en Valais, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 filmer en \u00c9rythr\u00e9e un pays ferm\u00e9 \u00e0 double tour, reportage exceptionnel pour mieux comprendre pourquoi les jeunes sont si nombreux \u00e0 prendre la fuite vers la Suisse.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804675150", "durationSec": 2989, "title": "Clean Grandeur et d\u00e9cadence d'un pr\u00e9dateur sexuel", "contributors": [{"name": "TELLING, Leo", "type": "Personne physique"}, {"name": "MCMULLEN, Jane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805680967", "durationSec": 2989, "title": "Titr\u00e9:Grandeur et d\u00e9cadence d'un pr\u00e9dateur sexuel", "contributors": [{"name": "MCMULLEN, Jane", "type": "Personne physique"}, {"name": "TELLING, Leo", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737851", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038152", "position": "1"}}]}]}