{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1975&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2000&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=1950&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-F68A0986-F30E-41B5-885E-4D0F730C518E", "internalArchiveId": "F68A0986-F30E-41B5-885E-4D0F730C518E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Favre, Cl\u00e9a;Carlo Sommaruga, conseiller national PS GE;Laurent Wehrli, conseiller national PLR VD;Ren\u00e9 Stambach, pr\u00e9sident de Swiss Tennis;Magali Rousseau, administratrice g\u00e9n\u00e9rale de l'OSR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(09/BRESIL CHOIX PT PI) La campagne \u00e9lectorale est donc officiellement lanc\u00e9e au Br\u00e9sil.\r\n13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures.\r\nParmi eux : l'ancien chef d'Etat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption.\r\nIncarc\u00e9ration qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre le favori de cette \u00e9lection. \r\nEn revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vison.\r\nEt il sera, sans doute, emp\u00each\u00e9 de participer aux d\u00e9bats par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent. \r\nLa strat\u00e9gie est donc risqu\u00e9e pour le parti de gauche. Anne Vigna...\r\n((Les militants du parti des Travailleurs en r\u00eavent : Lula sur les bulletins de vote. Le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire : si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par son vice: Fernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de Sao Paulo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad. Selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent  au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec l'appui de Lula . Reste le d\u00e9ficit d'images dont souffre Lula. Les grands m\u00e9dias boudent sa campagne et la justice lui barre la route aux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. Un corps absent donc mais un m\u00eame discours qui n'a pas chang\u00e9.  le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie comme l'explique sa candidate au poste de Gouverneur de Rio de Janeiro\r\nSON FEMME\r\nLula n'a commis aucun crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff n'en avait pas commis. La d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016. Gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie.\r\nGagner pour la gauche est d\u00e9sormais possible. Une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula fin avril.\r\nAV, RTS, R))\r\n(Nicaragua) *** Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Managua au Nicaragua.\r\nLeurs exigences : la d\u00e9mission toujours du pr\u00e9sident Daniel Ortega...\r\nainsi que la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique.\r\nIls ont d\u00e9fil\u00e9 en se cachant souvent le visage.\r\nIls risquent en effeet jusqu'\u00e0 20 ans de prison...\r\nen raison d'une loi vot\u00e9e le mois dernier.\r\nLe texte qualifie d'acte \"terroriste\" la participation \u00e0 une manifestation.\r\nEn quatre mois, la r\u00e9pression de la mobilisation a fait plus de 300 morts dans le pays.\r\n(06/GENES SITUATION PA) *** A G\u00eanes, des obs\u00e8ques d'Etat seront organis\u00e9es samedi pour rendre un hommage national aux 39  victimes de l'effondrement du viaduc Morandi. \r\nEn attendant, les op\u00e9rations de secours pour tenter de retrouver encore d'\u00e9ventuels survivants se poursuivent.\r\nUne v\u00e9ritable course contre la montre.\r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Nicole della Pietra...\r\n((\u00ab Nous poursuivrons nos recherches  aussi longtemps que nous n'auront pas extrait toutes les victimes des gravats \u00bb ont fait savoir les sapeurs pompiers. Mais pour les secouristes, l'urgence est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger ; l'un des piliers de support du grand viaduc g\u00eanois se serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour. Il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs. A ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile.\r\nEn attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces prochains 12 mois au mois voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia. Comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc en moins de 5 mois.))\r\n(Turquie vs us) \"Regrettable, un pas dans la mauvaise direction\"\r\nVoil\u00e0 comment Washington r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision de la Turquie.\r\nAnkara a en effet doubl\u00e9 les droits de douane sur certains produits am\u00e9ricains.\r\nA savoir les voitures, l'alcool et le tabac.\r\nCes mesures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 au nom du \"principe de r\u00e9ciprocit\u00e9\".  \r\nWashington a en effet instaur\u00e9 des sanctions financi\u00e8res.\r\nDans son viseur : les ministres turcs de la Justice et de l'Int\u00e9rieur.\r\n(TF3/REPUTATION CH SCENE INTER PI (6H30)) *** L'image de la Suisse - sur la sc\u00e8ne internationale - va-t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nLa question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\nOn en parlait hier dans ce journal.\r\nAux yeux du gouvernement, le texte comporte en effet des risques sur deux plans :\r\nla diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\nDe nombreuses voix - notamment \u00e0 gauche - d\u00e9plorent cette d\u00e9cision.\r\nSelon eux, elle met \u00e0 mal la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger. Maurice Doucas...  \r\n  1'20\r\n((La longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve. C'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires... Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9...\r\nSON\r\nMais \u00e0 droite on d\u00e9dramatise... estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie... et que la Suisse finira par signer ce texte... \r\nC'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral radical vaudois Laurent Wehrli...\r\nSON\r\nPour Laurent Wehrli, le conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain...))\r\n(Tamedia comco) Tamedia obtient le feu vert de la COMCO, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence...\r\nEn jeu : la reprise de Goldbach.\r\nLes deux groupes de m\u00e9dias avaient annonc\u00e9 en d\u00e9cembre vouloir conclure un partenariat strat\u00e9gique. \r\nLa transaction sera donc r\u00e9alis\u00e9e dans les dix prochains jours de bourse.\r\n(Swisscom) *** Swisscom est confiant pour cette ann\u00e9e.\r\nL'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications est parvenu \u00e0 accro\u00eetre son chiffre d'affaires de 2 % sur les six premiers mois.\r\nA 5,8 milliards de francs.\r\nDes r\u00e9sultats obtenus malgr\u00e9 une \u00e9rosion de ses recettes sur son march\u00e9 indig\u00e8ne.\r\n(PA GB ARCHEO CANICULE) Cons\u00e9quence inattendu de la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9 :\r\nelle a fait appara\u00eetre de nouveaux sites arch\u00e9ologiques en Angleterre. \r\nDes marques ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es dans des champs par des arch\u00e9ologues, Natacha Vanne Cut - s\u00e8m : \r\nCes arch\u00e9ologues ont profit\u00e9 des fortes chaleurs pour survoler et photographier la campagne britannique. \r\nL'aridit\u00e9 inhabituelle des sols a permis de d\u00e9voiler de nombreux motifs g\u00e9om\u00e9triques distinctifs, la canicule a donc repr\u00e9sent\u00e9 une aubaine pour ces sp\u00e9cialistes. Les vestiges modifient en fait la fertilit\u00e9 des sols, raison pour laquelle on distingue les constructions de murs par exemple.\r\nDu nord au sud, parmi les ouvrages d\u00e9couvert, certains remontent \u00e0 la pr\u00e9histoire. Plusieurs sites fun\u00e9raires sont apparus tout comme des habitations de forme ronde remontant \u00e0 l'\u00e2ge de fer, ainsi que des vestiges de l'\u00e2ge de bronze.\r\nLors de la derni\u00e8re p\u00e9riode de chaleur, en 2** sites arch\u00e9ologiques avaient \u00e9t\u00e9 mis au jour, cela concernait cette fois les terres argileuses de la partie Est de la Grande-Bretagne. \r\nNatacha Vanne Cut - s\u00e8m, merci !\r\n(Wawrinka) Tennis : Stan Wawrinka est de plus en plus en forme.\r\nIl s'est impos\u00e9 au 2e tour du Masters 1000 de Cincinnati face au Japonais Kei Nishikori : 6-4   /   6-4.\r\nSon prochain adversaire en huiti\u00e8mes de finale : le Hongrois Marton Fuk-so-vitch. \r\nUne victoire lui permettrait de r\u00e9int\u00e9grer le top 100. \r\nElle lui offrirait peut-\u00eatre aussi la possibilit\u00e9 de d\u00e9fier Roger Federer au stade des quarts de finale.\r\n(TF5/COUPE DAVIS REVOLUTION PI) *** A quelques kilom\u00e8tres de Cincinatti, c'est l'avenir de la Coupe Davis qui se joue aujourd'hui. \r\nA Orlando, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ITF, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Tennis, doit se prononcer sur une nouvelle formule.\r\nA savoir une comp\u00e9tition sur une semaine et dans un seul endroit, au lieu des quatre weekends prolong\u00e9s actuels. \r\nUne d\u00e9cision indispensable pour l'ITF, mais qui est d'ores et d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e par certains milieux du tennis.\r\nLaurent Bastardoz.\r\n  1'14\r\n((Ils ont pour nom : Rod Lever, Leyton Hewitt et Yannick Noah pour ne citer qu'eux. Ils sont tous les 3 fermement oppos\u00e9 \u00e0 cette nouvelle mouture de la comp\u00e9tition. Sans parler de l'Association des joueurs de tennis professionnel, l'ATP qui pourrait ressortir de ses cartons la World Team Cup, v\u00e9ritable coupe du monde par \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9e entre 1978 et 2012. Une comp\u00e9tition qui pourrait bien rena\u00eetre de ses cendres d\u00e8s 2020 ! Mais surtout, au-del\u00e0 des querelles intestines,  la d\u00e9cision prise aujourd'hui en Floride pourrait totalement changer le visage de la Coupe Davis ! Une d\u00e9cision que l'ITF veut radicale mais qui au final est devenue aussi clivante que n\u00e9cessaire. Ren\u00e9 Stambach, pr\u00e9sident de Swiss Tennis\r\nITW STAMMBACH \r\nEn cas d'adoption de sa nouvelle formule, la comp\u00e9tition par \u00e9quipes plus que centenaire serait m\u00e9connaissable. Tout se concentrerait sur une semaine en un lieu unique dont les buts ultimes pour l'ITF seraient de condenser l'\u00e9preuve pour all\u00e9ger le calendrier mais surtout app\u00e2ter les joueurs avec des gains que l'on annonce en tr\u00e8s forte augmentation ))\r\nEt la F\u00e9d\u00e9ration britannique de tennis a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait voter contre le projet de r\u00e9forme.\r\nVerdict cet apr\u00e8s-midi.\r\n(Lea Spunger) La ville de Nyon a f\u00eat\u00e9 hier sa championne.\r\nLea Sprunger a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en vedette hier soir, cinq jours apr\u00e8s avoir glan\u00e9 l'or du 400 m haies aux championnats d'Europe de Berlin.\r\nLa Vaudoise a eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique sur la place du Ch\u00e2teau.\r\nEn pr\u00e9sence des autorit\u00e9s.\r\nNuria Gorrite, la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois, \u00e9tait notamment de la c\u00e9r\u00e9monie.\r\nL'athl\u00e8te a dit ressentir beaucoup de fiert\u00e9.\r\n\"Je suis tr\u00e8s contente de partager ce moment avec les gens de ma r\u00e9gion\", \r\na-t-elle ajout\u00e9.\r\n(13/OSR AU PROMS ITV ROUSSEAU + MUSIQUE) *** Pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'Orchestre de la Suisse Romande jouera ce soir aux Proms...\r\nOrganis\u00e9es par la BBC, l'audio-visuel public britannique... les Proms ont lieu pendant les 2 mois d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Londres.. au Royal Albert Hall.\r\nC'est un des plus grands festivals de musique classique du monde.. et surtout le plus populaire. \r\nPas besoin de smoking ou de robe de soir\u00e9e: on peut venir en jean.\r\nEt pourtant... on va y \u00e9couter les plus grands orchestres du moment... \r\nMagali Rousseau, administratrice g\u00e9n\u00e9rale de l'Orchestre de la Suisse Romande... \r\n  ((1'05 MUSIQUE A SHUNTER - FIN PAROLE 0'40))\r\nQuelques notes de Petrushka.. de Stravinsky, par l'OSR qui jouera ce soir \u00e0 19 heures aux Proms, \u00e0 Londres.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9765793", "ece-9765776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T05:10:29Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [88%] :\r\nLe journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLa Cl\u00e9a Favre, y aura -t-il un bulletin avec le nom de Lula \u00e0 la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil, l'ex- chef d'\u00c9tat actuellement en prison, a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature, cette nuit, la justice pourrait l'effacer, \u00e0 G\u00eanes, les secours cherchent toujours des survivants dans les d\u00e9combres du viaduc autoroutier il y a urgence, l'un des piliers restant menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis se joue aujourd'hui \u00e0 Orlando, elle divise radicalement le monde du tennis entre partisans d'un tournoi raccourci plus lucratif et adepte de la formule historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nLa campagne \u00e9lectorale et donc officiellement lanc\u00e9 au Br\u00e9sil 13 pr\u00e9tendants \u00e0 la pr\u00e9sidence ont d\u00e9pos\u00e9 hier leurs candidatures parmi eux, l'ancien chef d'\u00c9tat, Lula, qui purge une peine de 12 ans de prison pour corruption incarc\u00e9ration qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre le favori de cette \u00e9lection, en revanche, il est totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et il sera sans doute emp\u00each\u00e9 de participer au d\u00e9bat, par le Tribunal \u00e9lectoral dans les semaines qui viennent, la strat\u00e9gie et donc risqu\u00e9e par le pour le parti de gauche, Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\nLes militants du Parti des travailleurs, on r\u00eave, Lula sur les bulletins de vote, le pari est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e, mais le Parti suit d\u00e9sormais une strat\u00e9gie claire si sa candidature est invalid\u00e9e dans les prochains jours par le Tribunal \u00e9lectoral, Lula sera alors remplac\u00e9 par terre, Pernando Haddad, ancien ministre de l'\u00c9ducation et ancien maire de San Paolo qui prendrait alors le nom de Fernando Lula Haddad, selon les sondages, Haddad pourrait \u00eatre pr\u00e9sent au second, ou bien de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, avec l'appui de Boulard reste le d\u00e9ficit d'image dont souffre Lula, les grands m\u00e9dias boudent sa compagne et la justice lui barre la route au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 un corps absent, donc, mais un m\u00eame discours qui n'a gu\u00e8re chang\u00e9 le Parti dit lutter avant tout pour la d\u00e9mocratie, comme l'explique sa candidate au poste de gouverneur de Rio de Janeiro pour non quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [93%] :\r\nL\u00e0 n'a commis aucun Crime comme l'ancienne pr\u00e9sidente Dilma Rousseff, la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne est moribonde depuis 2016 gagner cette \u00e9lection est le seul moyen de restaurer la d\u00e9mocratie d\u00e9mocratie a gagn\u00e9 pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [89%] :\r\nEt d\u00e9sormais possible, une option que personne n'imaginait lors de l'incarc\u00e9ration de Lula, fin avril, Anne via rtsinfo Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [94%] :\r\nDes milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier \u00e0 Managua, au Nicaragua, leurs exigences, la d\u00e9mission toujours du pr\u00e9sident Daniel Ortega, ainsi que la lib\u00e9ration des opposants emprisonn\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise politique, ils ont d\u00e9fil\u00e9 en se cachant souvent le visage, il risque jusqu'\u00e0 20 ans de prison en raison d'une loi vot\u00e9e le mois dernier le texte qualifie d'acte terroriste, la participation \u00e0 une manifestation en 4 mois, la r\u00e9pression de cette mobilisation a fait plus de 300 morts dans le pays \u00e0 jeune maintenant des obs\u00e8ques d'\u00c9tat seront organis\u00e9es samedi pour rendre un hommage national aux 39 victimes de l'effondrement du viaduc Morandi, en attendant, les op\u00e9rations de secours pour tenter de retrouver encore d'\u00e9ventuels survivants se poursuivent, une v\u00e9ritable course contre- la-montre, les pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [96%] :\r\nNous poursuivrons nos recherches aussi longtemps que nous n'aurons pas extrait toutes les victimes des gravats ont fait savoir les sapeurs pompiers, mais pour les secouristes, l'urgence est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger : l'un des piliers de support du grand viaduc G\u00eanois ce serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour, il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs \u00e0 ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile en attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces 12 prochains mois, voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion de r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'\u00c9tat comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc dans les 5 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [96%] :\r\nRegrettable un pas dans la mauvaise direction, voil\u00e0 comment Washington r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision de la Turquie, Ankara a en effet doubl\u00e9 les droits de douane sur certains produits am\u00e9ricains, \u00e0 savoir les voitures, l'alcool et le tabac, ces mesures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 au nom du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, Washington avait plut\u00f4t instaurer des sanctions financi\u00e8res dans son viseur, le ministre turc de la Justice et de l'Int\u00e9rieur, l'image de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale va -t-elle p\u00e2tir de la d\u00e9cision prise hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question se pose, alors que le gouvernement refuse de signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, on en parlait hier dans ce journal, aux yeux du gouvernement, le texte comporte en effet des risques sur 2 plans : la diplomatie du d\u00e9sarmement, ainsi que la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, de nombreuses voix, notamment \u00e0 gauche d\u00e9plorent cette d\u00e9cision, selon eux, elle met \u00e0 mal la position, la perception positive de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [98%] :\r\nLa longue tradition humanitaire de la Suisse est aujourd'hui mise \u00e0 rude \u00e9preuve, c'est notamment l'avis du conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui a d\u00e9pos\u00e9 une motion demandant que la Suisse signe et ratifie le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, Carlo Sommaruga est d\u00e9pit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:57) [88%] :\r\nOui, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u pour la Gen\u00e8ve d'international tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u du pour la Suisse humanitaire je crois qu'il Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa composition actuelle Mama pas saisi l'importance de ce trait\u00e9 et l'importance symbolique de le ratifier rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [97%] :\r\nMais \u00e0 droite, on d\u00e9dramatise, estimant que la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est qu'une p\u00e9rip\u00e9tie et que la Suisse finira par signer ce texte, c'est ce que pense le conseiller national lib\u00e9ral- radical Vaudois Laurent Wehrli. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:27) [92%] :\r\nIl faut aussi rappeler la d\u00e9cision du Conseil national en au mois de juin, qui a vot\u00e9 la prise en consid\u00e9ration d'une motion visant \u00e0 la ratification et \u00e0 la signature de ce trait\u00e9, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'un tr\u00e8s important quand une des chambres du Parlement de natel on ne peut que souhaiter que le Conseil des \u00c9tats tiennent la m\u00eame position lorsque cet objet lui sera pr\u00e9sent\u00e9e d'ailleurs, on peut voir peut-\u00eatre la d\u00e9cision ou la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le sens d'essayer de convaincre le Conseil des \u00c9tats et plus dans une probl\u00e9matique propre \u00e0 la Suisse plus probl\u00e9matiques internationales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [86%] :\r\nPour l'heure, envers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recule aujourd'hui pour mieux sauter l'obstacle demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [94%] :\r\nM\u00e9dias obtient le feu Vert de la Comco, la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence en jeu la reprise de Goldbach, r\u00e9gie publicitaire z\u00fcrichoises, les 2 groupes avaient annonc\u00e9 en d\u00e9cembre vouloir conclure un partenariat strat\u00e9gique, la transaction sera donc r\u00e9alis\u00e9e dans les 10 prochains jours de bourse Swisscom est confiant pour cette ann\u00e9e, l'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications est parvenu \u00e0 accro\u00eetre son chiffre d'affaires de 2 pourcent sur les 6 premiers mois \u00e05,8 milliards de francs, des r\u00e9sultats obtenus malgr\u00e9 une \u00e9rosion de ses recettes sur son march\u00e9 indig\u00e8ne une cons\u00e9quence heureuse de la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9, elle a fait appara\u00eetre de nouveaux sites arch\u00e9ologiques en Angleterre des marques ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es dans des champs par des arch\u00e9ologues Natacha Van Cutsem, ces arch\u00e9ologues ont profit\u00e9 de fortes chaleurs pour survoler effet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:46) [94%] :\r\nAutographi\u00e9 la campagne britannique l'aridit\u00e9 inhabituelle des sols a permis d\u00e9voiler de nombreux motifs g\u00e9om\u00e9triques distinctifs, la canicule a donc cette fois -ci, en tout cas repr\u00e9senter une aubaine pour ces sp\u00e9cialistes, les vestiges modifient en fait la fertilit\u00e9 des sols, raison pour laquelle on distingue les constructions des murs, par exemple, du nord au sud du pays, parmi les ouvrages d\u00e9couvert certains remontent \u00e0 la pr\u00e9histoire, plusieurs sites fun\u00e9raires sont apparus tout comme des habitations de forme ronde remontant \u00e0 l'\u00e2ge de fer, ainsi que des vestiges de l'\u00e2ge de bronze lors de la derni\u00e8re p\u00e9riode de fortes chaleurs en 2000 11500 sites arch\u00e9ologiques avaient \u00e9t\u00e9 mises au jour, cela concernait alors les Terres argileuses de la partie Est de la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [94%] :\r\nNatacha Van Cutsem merci tennis Stan Wawrinka et de plus en plus en forme, il s'est impos\u00e9 au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Cincinnati, face au Japonais Kei Nishikori 6 4 6 4, son prochain adversaire en huiti\u00e8mes de finale le Hongrois Marton Fucsovics une victoire lui permettrait de r\u00e9int\u00e9grer le top 10, elle lui offrirait peut-\u00eatre aussi la possibilit\u00e9 de d\u00e9fier Roger Federer au stade des quarts de finale \u00e0 quelques km de Cincinnati, c'est l'avenir de la Coupe Davis qui se joue aujourd'hui \u00e0 Orlando, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ITF, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis doit se prononcer sur une nouvelle formule, \u00e0 savoir une comp\u00e9tition sur une semaine et dans un seul endroit, au lieu des 4 week- end prolong\u00e9s, une d\u00e9cision indispensable pour l'ITF, mais qui est d'ores et d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e par certains milieux du tennis Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [93%] :\r\nOui, ils ont pour nom Rod Lever Lleyton Hewitt et Yannick Noah pour ne citer que ils sont tous les 3, fermement oppos\u00e9s \u00e0 cette nouvelle mouture de la comp\u00e9tition, sans parler de l'Association des joueurs de tennis professionnels l'ATP, qui pourrait ressortir de ses cartons la World Team Cup, v\u00e9ritable coupe du monde par \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9e en 1978 et 2012, une comp\u00e9tition qui pourrait bien rena\u00eetre de ses cendres, d\u00e8s 2020, mais surtout, au-del\u00e0 des querelles intestines, la d\u00e9cision prise aujourd'hui en Floride pourrait totalement changer le visage de la Coupe Davis, une d\u00e9cision que l'ITF veut radicale mais qui au final est devenue aussi clivante que n\u00e9cessaire Ren\u00e9 Stammbach pr\u00e9sident de Swiss tennis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me principal que \u00e0 la Coupe Davis, c'est la participation des joueurs, si vous avez pas la participation des joueurs dans les 4 semaines qu'il faut investir, si on veut arriver \u00e0 la finale, vous avez par les sponsors, vous par les sponsors et les joueurs, vous avez pas t\u00e9l\u00e9vision vous avez par les m\u00e9dias et tout \u00e7a, \u00e7a vous am\u00e8ne \u00e0 un probl\u00e8me que vous avez un produit qui n'est plus rentable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [94%] :\r\nEn cas d'adoption de cette nouvelle formule, la comp\u00e9tition par \u00e9quipes plus que centenaire serait m\u00e9connaissable, tout se concentrerait sur une semaine en un lieu unique, dont les buts ultimes pour l'ITF seraient de condenser l'\u00e9preuve pour all\u00e9ger le calendrier mais surtout app\u00e2ter les joueurs avec des gains que l'on annonce en tr\u00e8s forte augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:32) [94%] :\r\nEt la F\u00e9d\u00e9ration britannique de tennis a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle allait voter contre le projet de r\u00e9forme verdict cet apr\u00e8s- midi, la ville de Nyon a f\u00eat\u00e9 hier sa championne L\u00e9a Sprunger a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue en vedette hier soir, 5 jours apr\u00e8s avoir glan\u00e9 lors du 400 m\u00e8tres et aux championnats d'Europe de Berlin, la Vaudoise a eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique sur la place du Ch\u00e2teau en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s Nuria Gorrite et la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois \u00e9tait notamment de la c\u00e9r\u00e9monie, l'athl\u00e8te a dit ressentir beaucoup de fiert\u00e9, je suis tr\u00e8s contente de partager ce moment avec les gens de ma r\u00e9gion, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son histoire centenaire, l'Orchestre de la Suisse Romande jouera ce soir aux Proms organis\u00e9e par la BBC, l'audiovisuel public britannique, les probl\u00e8mes ont lieu pendant les 2 mois d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 Londres, au Royal Albert Hall, c'est un des plus grands festivals de musique classique du monde et surtout le plus populaire, pas besoin de smoking ou de robe de soir\u00e9e on peut venir en jeans et pourtant on y va \u00e9couter les plus grands orchestres du moment, Magali Rousseau administratrice administratif g\u00e9n\u00e9ral de l'orchestre de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:33) [88%] :\r\nIl faut quand m\u00eame se repr\u00e9senter que la salle du Royal Albert Hall, un plus de 5000 places, ce qui est \u00e9norme, que les gens sont en partie debout comme dans les concerts pop donc au centre, vous avez le public debout autour, vous avez le public assis, ce qui contribue \u00e0 r\u00e9unir 2 univers, 2 publics diff\u00e9rents et le d\u00e9placement \u00e0 tarifs particuli\u00e8rement attractifs, le fait qu'on puisse devenir l\u00e0 en famille avec des amis, sans sans \u00eatre coinc\u00e9 par une c\u00e9r\u00e9monie un peu archa\u00efque du concerts parfois je pense que \u00e7a lib\u00e8re beaucoup les gens et que \u00e7a leur permet de d\u00e9couvrir un monde auquel ils n'auraient pas acc\u00e8s par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:25) [90%] :\r\nQuelques notes de Petrouchka de Stravinsky par l'OSR qui jouera ce soir \u00e0 19 heures aux Proms s'\u00e0 Londres. \r\nEt c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est pile 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T10:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1638505-CA6A-47DD-8FB8-68619AD108A9", "internalArchiveId": "A1638505-CA6A-47DD-8FB8-68619AD108A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 16.08.2018", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Salvini, vice-premier ministre de la Lega;Thomas Zimmermann, responsable de la communication \u00e0 l'Union syndicale suisse;Babette Sigg Frank,  pr\u00e9sidente des femmes PDC Suisse;Andlauer;Idris, Epicier \u00e0 Istanbul;Hasan, barbier \u00e0 Istanbul;Ali, barbier \u00e0 Istanbul;Luc Polli, gestionnaire de la maison du Bl\u00e9 et du Pain \u00e0 Echallens;Extraits films Madonna;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (TAPIS TITRE) \r\n(15+  TF1/GENES SUITES SALVINI PI 7H)  \r\nUne deuxi\u00e8me nuit de recherche...au milieu des \u00e9normes blocs de b\u00e9ton...\u00e0 G\u00eanes.\r\nLes sauveteurs esp\u00e8re encore trouver des survivants...mais leur travail est ralenti.... en raison du risque d'\u00e9croulement de nouvelles parties du pont\r\nLes autorit\u00e9s le r\u00e9p\u00e8tent : il reste des disparus.\r\nLe dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s, dont neuf dans un \u00e9tat grave.\r\nHIer...l'Ettat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour une ann\u00e9e...\r\nVincent St\u00f6cklin, vous \u00eates en direct de G\u00eanes...\r\nLes victimes ne sont pas encore enterr\u00e9es ..mais la pol\u00e9mique politique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9.\r\n----DIRECT \r\nOui, les pol\u00e9miques politiques n'ont pas attendu. Et le  vice premier ministre de la Lega, Matteo Salvini continue de s'assurer une pr\u00e9sence m\u00e9diatique avec ses paroles tranchantes et directement dirig\u00e9e vers ses \u00e9lecteurs. C'\u00e9tait hier apr\u00e8s-midi a G\u00eanes.\r\nLa campagne \u00e9lectorale permanente de Matteo Salvini se poursuit aussi \u00e0 coup de tweet. Hier, lapsus ou non, Matteo Salvini a remerci\u00e9 les victimes (mais aussi les m\u00e9decins et les sauveteurs) dans un tweeet qui a soulev\u00e9 une petite temp\u00eate. \r\nToutes les tendances politiques ont bien l'intention de surfer sur la col\u00e8re suscit\u00e9e par la trag\u00e9die. La col\u00e8re, c'est justement le langage utilis\u00e9 depuis des semaines par Matteo Salvini. Il a donc une longueur d'avance dans ce domaine. \r\n***RELANCE : D\u00e9terminer qui est responsable, c'est vraiment l'enjeu du point de vue politique..\r\nToutes les tendances politiques s'accusent mutuellement de vouloir tirer parti de la trag\u00e9die. Originaire de G\u00eanes, le fondateur du Mouvement 5 \u00e9toile Beppe Grillo a lanc\u00e9 hier \"un Vaffa au chacals\" que lui a renvoy\u00e9 l'opposition sociale d\u00e9mocrate, une opposition qui ne manque pas souligner qu'a G\u00eanes, c'est pr\u00e9cis\u00e9ement les blocages du parti aujourd'hui au pouvoir qui ont emp\u00each\u00e9 la construction depuis des ann\u00e9es d'une route qui aurait permis de contourner le pont.\r\nEXTRO \r\nMerci, Vincent St\u00f6clin...\r\nON entendait \u00e0 l'instant Matteo Salvini...\r\nC'est d\u00e9sormais confim\u00e9....Giuseppe Conte, le chef de l'ex\u00e9cutif italien...annonce le lancment d'une proc\u00e9dure...pour r\u00e9voquer la cnoession accord\u00e9e  Autostrade...la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e mandat\u00e9e par l'Etat italien...pour l'exploitation de l'autoroute.\r\n(Nucl\u00e9aire) ***La Suisse ne signera pas - pour l'instant - le Trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires.\r\nD\u00e9cision hier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nSelon un r\u00e9cent rapport...la signature du texte...comporterait trop de risques sur le terrain diplomatique...\r\nLe gouvernement privil\u00e9gie donc...la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse...face \u00e0 la politique de la paix et aux arguments humanitaires.\r\nEn juin dernier...le Conseil national...avait pourtant adopt\u00e9 une motion...qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...de signer au plus vite ce trait\u00e9.\r\nL'autre chambre...le Conseil des Etats...doit d'ailleurs.... encore se prononcer.\r\n(01/CONSEIL FEDERAL EUROPE ITV ZIMMERMANN) ***Aller de l'avant avec l'Union europ\u00e9enne. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a  aussi...d\u00e9cid\u00e9 hier (MER) de s'en tenir au cap qu'il avait fix\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9....\r\nUne orientation...d\u00e9cid\u00e9e...avant les vacances....\r\navant que les syndicats...ne d\u00e9cident...de claquer la porte...de quitter les discussions sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation. \r\nAujourd'hui, le gouvernement suisse esp\u00e8re toujours arriver.... avec un compromis \u00e0 proposer \u00e0 Bruxelles... cet automne. \r\nSauf que l'Union syndicale suisse maintient elle aussi sa position.\r\n Pas question de revenir n\u00e9gocier...selon Thomas Zimmermann, responsable de la communication \u00e0 l'USS...\r\n  0'29\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(02/VIOLENCES FEMMES ITV SIGG (7H)) ***La gauche doit arr\u00eater de se voiler la face. C'est le discours des politiciennes de droite apr\u00e8s les aggressions qui ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve...et lors de la Street Parade de Zurich. \r\nLa pol\u00e9mique enfle en Suisse al\u00e9manique. \r\nCes femmes de droite d\u00e9noncent des violences - selon elles - souvent imputables \u00e0 des hommes issus de l'immigration.\r\nElles appelent les femmes de gauche \u00e0 se saisir de cette probl\u00e9matique. \r\nCertaines d'entre elles se sont exprim\u00e9es hier...dans le Blick...notamment...\r\nParmi elles... Babette Sigg Frank,  la pr\u00e9sidente des femmes PDC Suisse:\r\n  0'42\r\nBabette Sigg-Frank...au micro...de Sylvie Belzer...\r\n***Alors...y a-t-il vraiment une prise de conscience \u00e0 faire..du c\u00f4t\u00e9 des femmes de gauche? R\u00e9ponse dans quelques minutes de  Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste. Elle sera notre invit\u00e9 \u00e0 7h19.\r\n(BRA - Lula pr\u00e9sident) Lula...Candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...depuis la case prison...\r\nCe n'est plus qu'un sc\u00e9nario...cette fois c'est officiel...au Br\u00e9sil.\r\nLe parti des travailleurs  a officiellement d\u00e9pos\u00e9 cette nuit...la candidature de l'ex-pr\u00e9sident...condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison...pour corruption.\r\nLa comission \u00e9lectorale...devrait donc invalider...cette candidature...m\u00eame si Lula...est donn\u00e9 en t\u00eate des sondages...en vue du scrutin...du mois d'octobre.\r\nPlusieurs milliers de ses partisans ont encore d\u00e9fil\u00e9...hier...au Br\u00e9sil...pour r\u00e9clamer sa lib\u00e9ration...Ils \u00e9taient une quarantaine aussi...dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\n(08/TURQUIE COLERE POPULATION PI) ***Entre la Turquie et les Etats-Unis, la crise diplomatique est en train de tourner \u00e0 la guerre commerciale. \r\nAlcool, tabac, v\u00e9hicules de tourisme.\r\nOn vous en parlait hier matin...\r\nLa Turquie a annonc\u00e9 l'augmentation des tarifs douaniers de plusieurs produits en provenance des Etats-Unis.\r\nUne mani\u00e8re de.... riposter \u00e0 des mesures similaires prises par Washington sur l'acier et l'aluminium. \r\nMais parmi les citoyens turcs, qui assistent impuissants \u00e0 ce jeu de repr\u00e9sailles, les avis sont partag\u00e9s, \r\nReportage \u00e0 Istanbul Sign\u00e9 Anne Andlauer...\r\n  1'19 \r\n(( Assis devant son \u00e9picerie du centre d'Istanbul, Idris dit soutenir sans r\u00e9serve les sanctions qui visent les produits en provenance des Etats-Unis :\r\nIDRIS : \r\nEn tant que citoyens de ce pays, nous devons faire bloc derri\u00e8re le gouvernement . Sinon, les Etats-Unis vont nous manger tout cru, ils n'attendent que \u00e7a !\r\nChez certains Turcs, comme Idris, les contre-repr\u00e9sailles sont d'autant plus bienvenues qu'elles flattent un sentiment anti-am\u00e9ricain r\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\nMais plus il suit l'effondrement de sa monnaie face au dollar, plus Hasan, un barbier, en vient \u00e0 souhaiter l'apaisement :\r\nHasan : \r\nCette histoire va nous co\u00fbter cher parce que nous importons \u00e9norm\u00e9ment des Etats-Unis. Il faut \u00eatre r\u00e9alistes : les Etats-Unis sont une superpuissance, ce n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de nous obstiner face \u00e0 eux de cette fa\u00e7on. Je suis favorable \u00e0 un compromis. \r\nHasan attend aussi un soutien des Europ\u00e9ens :\r\nHasan : \r\nLes pays europ\u00e9ens devraient se montrer solidaires de notre pays. Il n'y a que notre union qui puisse pousser Trump \u00e0 cesser ses guerres commerciales. \r\nAli, son coll\u00e8gue, est inquiet \u00e0 l'id\u00e9e que ses cigarettes, de marque am\u00e9ricaine, deviennent encore plus ch\u00e8res. Mais il prend la nouvelle avec philosophie :\r\nAli : \r\nLe prix de mon paquet est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 de 11 \u00e0 13 livres cette ann\u00e9e. Ca pourrait \u00eatre l'occasion de changer de marque... ou m\u00eame carr\u00e9ment d'arr\u00eater de fumer ! \r\nUne id\u00e9e qui ne d\u00e9plairait pas au chef de l'\u00c9tat turc. Recep Tayyip Erdogan pratique depuis des ann\u00e9es une politique de hausse des taxes pour d\u00e9tourner ses citoyens du tabac et de l'alcool.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\nPour rappel...en toile de fonds...de ce conflit diplomatique...\r\nIl y a le pasteur am\u00e9ricain Andrew Brusnson...assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Turquie...\r\nLa justice turque... a d'ailleurs rejet\u00e9 hier...une nouveau recours...\r\n(Aquarius - Arriv\u00e9 \u00e0 Malte) ILs ont pouss\u00e9 des cris de joie au moment d'accoster dans le port de la Valette. \r\nLe navire humanitaire Aquarius est bien arriv\u00e9 hier \u00e0 Malte.... o\u00f9 les 141 migrants \u00e0 son bord ont finalement pu mettre pied \u00e0 terre. \r\nOriginaires pour la plupart de Somalie et d'Erythr\u00e9e, ils seront r\u00e9partis entre plusieurs pays europ\u00e9ens, dont le France, l'Espagne et le Portugal.\r\n(TF6/FETE BLE PAIN PI) ***7h...D\u00e9but des festivit\u00e9s dans le Gros-de-Vaud...!  La f\u00eate du Bl\u00e9 et du pain a d\u00e9but\u00e9 heir soir...\u00e0 Echallens...\r\nL'\u00e9v\u00e8nement se tient tous les 10 ans depuis 1978...et une grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e...la cr\u00e9ation d'un pain sp\u00e9cial...pour marquer la f\u00eate...\r\nCette  miche boulang\u00e8re originale...a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e \"solstice..\r\nComme pour illuminer.... de pourpre l'\u00e9dition 2018 de cette F\u00eate du Bl\u00e9  et Pain. \r\nEt c'est le  fruit d'un travail commun, Pierre-Etienne Joye\r\n  1'41\r\nEXTRO : la f\u00eate du Bl\u00e9 et du Pain, \u00e0 Echallens c'est jusqu'au 26 ao\u00fbt.\r\n(Wawrinka - Cinci + Vote Cpe Davis) WAVRINKA \r\nEn tennis, Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8me de finale du Masters 1000 de Cincinnati. Il s'est d\u00e9fait du japonais Kei Nishikori en deux sets : 6-4 6-4. En 8\u00e8me, il affrontera le hongrois Marten Fuk-so-vich. \r\nQuant \u00e0 la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis, une d\u00e9cision sera prise aujourd'hui \u00e0 Orlando en Floride. L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Tennis doit se prononcer sur le nouvelle formule de la comp\u00e9tition, \u00e0 savoir une comp\u00e9tititon sur une semaine dans un seul lieu. Actuellement, la Coupe Davis a lieu durant 4  week-ends prolong\u00e9s.\r\n(12/60 ANS MADONNA) ***C'est l'artiste f\u00e9minine qui a vendu le plus de disques dans l'histoire de la musique: Madonna f\u00eate aujourd'hui  ses 60 ans... \r\nLa star am\u00e9ricaine est d'ailleus arriv\u00e9e hier...au Maroc...\u00e0 Marrakech...o\u00f9 elle compte c\u00e9bl\u00e9rer avec faste...cet anniversaire\r\nMadonna, c'est une ic\u00f4ne de la pop-cutlre...une riche carri\u00e8re musicale... \r\nMais c'est aussi, Renaud Malik, une carri\u00e8re d'actrice particuli\u00e8rement prolifique.\r\n  1'41\r\n((Oui c'est sans doute un aspect moins connu du personnage, et sans doute moins glorieux aussi: Madonna a tourn\u00e9 dans une bonne vingtaine de drames, de com\u00e9dies, de films d'aventures... Elle a d'ailleurs entam\u00e9 sa carri\u00e8re d'actrice avant m\u00eame d'enregistrer son premier 45 tours.\r\nSON 1\r\n1979, c'est la p\u00e9riode underground de Madonna... Elle vit \u00e0 New York, presque sans argent, et elle accepte de tourner pour 100 dollars dans ce petit film d'art et d'essai baptis\u00e9 \"A certain sacrifice\"... Le film ne sort pas sur le moment et ce n'est que bien des ann\u00e9es plus tard, en 1985, que la chanteuse d\u00e9croche son premier grand r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9cran:\r\nSON 2\r\n\"Recherche Susan D\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment\", cette fois c'est une com\u00e9die... Madonna y joue plus ou moins son propre r\u00f4le... Le succ\u00e8s est au rendez-vous et les portes d'Hollywood s'ouvrent \u00e0 elle:\r\nSON 3\r\nDans les ann\u00e9es qui suivent les tournages s'encha\u00eenent... Shangha\u00ef surprise en 1986, who's that girl en 1987, dick tracy en 1990... Mais ce n'est qu'une succession d'\u00e9checs commerciaux ou critiques... Madonna semble abonn\u00e9e aux navets... Seul le film \"Evita\" fait vraiment exception, on est alors en 1996:\r\nSON 4\r\n20 ans plus tard, le bilan de sa carri\u00e8re de com\u00e9dienne est en demi\r\nWho's that girl en 1987, Dick Tracy en 1990, les tournages s'encha\u00eenent... Les \u00e9checs aussi, \u00e0 la fois commerciaux et critiques... Madonna semble abonn\u00e9e aux navets... Seul le film \"Evita\" fait vraiment exception, on est alors en 1997:\r\nSON 4\r\n20 ans plus tard, le bilan de sa carri\u00e8re de com\u00e9dienne est en demi-teinte: pas un seul oscar, mais 16 nominations aux Razzie Awards, cette c\u00e9r\u00e9monie annuelle qui r\u00e9compense les plus mauvaises performances d'acteur... C'est un record \u00e0 ce jour.))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 881, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765768", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-08-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-08-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9765778", "ece-9765768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T05:12:29Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [97%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale, le coup de gueule des femmes de droite et du centre, apr\u00e8s les violences, agressions sur des jeunes femmes dans les rues de Gen\u00e8ve et de Z\u00fcrich, elle d\u00e9nonce l'ang\u00e9lisme de leurs coll\u00e8gues de gauche, elle refuserait de voir que la violence est souvent le fait d'hommes issus de l'immigration alors mais sans tabou \u00e0 gauche ou alors de la r\u00e9cup\u00e9ration politique \u00e0 droite, nous poserons la question \u00e0 Rebecca Ruiz, ce socialiste conseill\u00e8re nationale vaudoise, elle sera avec nous dans une vingtaine de minutes pour en parler avec nous, \u00e9galement en Studio ce matin Jacky Delapierre monsieur Athletissima depuis 40 ans monsieur Bl\u00e9 et Pain aussi puisqu'il pr\u00e9side la f\u00eate du m\u00eame nom qui s'est ouverte hier \u00e0 Echallens baguettes et tartan donc au menu de Romain, qui va dans une demi- heure et puis on en parle beaucoup, cet \u00e9t\u00e9, les mesures d'accompagnement et la fameuse r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours \u00e0 laquelle les syndicats tiennent mordicus dans nos n\u00e9gociations avec Bruxelles mais comment \u00e7a se passe sur le terrain, \u00c9tienne Kocher a accompagn\u00e9 des contr\u00f4leurs du travail lors d'un contr\u00f4le surprise, reportage \u00e0 8 heures moins quart mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Julien bancaire terre bonjour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nBonjour 2\u00e8me nuit de recherches dans les d\u00e9combres du viaduc \u00e0 G\u00eanes, l'espoir de retrouver des survivants s'amenuisent, du c\u00f4t\u00e9 des dirigeants, l'heure est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9cup\u00e9ration politique de la catastrophe, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient le cap, direction Bruxelles il croit toujours \u00e0 un compromis cette ann\u00e9e sur l'accord-cadre avec l'UE, vous l'entendrez les syndicats qui ont claqu\u00e9 la porte des n\u00e9gociations, eux aussi, campent sur leurs positions \u00e0 suivre que pensent les turcs des taxes instaur\u00e9es par Ankara contre des produits am\u00e9ricains, nous serons reportage \u00e0 Istanbul un solstice pour \u00e9clairer le Gros-de-Vaud et puis Madonna f\u00eate ses 60 ans une ic\u00f4ne de la pop culture un peu moins brillante, c\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [95%] :\r\nUne nouvelle nuit de recherches au milieu des \u00e9normes blocs de b\u00e9ton \u00e0 G\u00eanes, les sauveteurs italiens esp\u00e8rent encore trouver des survivants mais leur travail est ralenti en raison du risque d'\u00e9croulement de nouvelles parties du pont, les autorit\u00e9s le r\u00e9p\u00e8tent : il reste des disparus, le dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts et 16 bless\u00e9s dont neuf dans un \u00e9tat grave hier l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour une ann\u00e9e Vincent Stuck in, vous \u00eates en Direct de G\u00eanes, les victimes ne sont pas encore enterr\u00e9es, mais la pol\u00e9mique politique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9clat\u00e9 en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [93%] :\r\nOui, les pol\u00e9miques n'ont pas attendu et le vice 1er ministre de la Lega Matteo Salvini continue de s'assurer une pr\u00e9sence m\u00e9diatique avec ses paroles tranchantes et directement dirig\u00e9e vers ses \u00e9lecteurs c'\u00e9tait hier apr\u00e8s- midi \u00e0 G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:32) [86%] :\r\n\u00e7a avance tout Diane dans alors on \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de leur retirer la concession les responsabilit\u00e9s, me semble -t-il sont \u00e9videntes, je le r\u00e9p\u00e8te, une soci\u00e9t\u00e9 qui fait plus d'un milliard de b\u00e9n\u00e9fices de l'espace effondr\u00e9s, des ponts, 3 milliards et demi de p\u00e9ages autoroutiers pay\u00e9 par des citoyens italiens, donc aussi par les travailleurs qui passe par cette autoroute donc quand tu re\u00e7ois une telle somme d'argent, tu dois t'occuper des viaducs comme si c'\u00e9tait tes propres enfants \u00e9cole Aragon mais Alfonsi filer Tour\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:58) [97%] :\r\nCette campagne \u00e9lectorale permanente de Matteo Salvini se poursuit aussi \u00e0 coup de tweet hier lapsus ou non Matteo Salvini a remerci\u00e9 les victimes mais aussi les m\u00e9decins, les sauveteurs dans un tweet qui a soulev\u00e9 une petite temp\u00eate toutes les tendances politiques ont bien l'intention de surfer sur la col\u00e8re suscit\u00e9e par cette trag\u00e9die, la col\u00e8re, c'est justement le langage utilis\u00e9 depuis des semaines par Matteo Salvini, il a donc une longueur d'avance dans ce domaine ind\u00e9termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [98%] :\r\nQui est responsable, c'est vraiment l'enjeu maintenant du point de vue politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [92%] :\r\nOui, et toutes les tendances politiques s'accusent mutuellement de vouloir tirer parti de la trag\u00e9die, originaire de G\u00eanes, le fondateur du Mouvement 5 \u00e9toile Beppe Grillo \u00e9tait hier aussi a G\u00eanes, il a lanc\u00e9 un vaste enfin au chacals que lui ont renvoy\u00e9 l'opposition sociale d\u00e9mocrate, une opposition qui ne manque pas de souligner qu'\u00e0 G\u00eanes, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment les blocages du parti aujourd'hui au pouvoir qui ont emp\u00each\u00e9 la construction depuis des ann\u00e9es d'une route qui aurait permis de contourner le pont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [93%] :\r\nMerci Vincent St\u00f6ckli n'en Direct de G\u00eanes, on entendait \u00e0 l'instant au milieu de vos propos, Matteo Salvini c'est d\u00e9sormais confirm\u00e9 de Giuseppe Conte, le chef de l'ex\u00e9cutif italien annonce le lancement d'une proc\u00e9dure pour r\u00e9voquer la concession accord\u00e9e \u00e0 Autostrade, la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e mandat\u00e9e par l'\u00c9tat pour l'exploitation de l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nEn Suisse, Berne ne signera pas en tout cas pas pour l'instant, le trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [98%] :\r\nD\u00e9cision hier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon un r\u00e9cent rapport, la signature du texte comporterait trop de risques sur le terrain diplomatique, le gouvernement privil\u00e9gie donc la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse face \u00e0 la politique de la paix et aux arguments humanitaires en juin dernier, le Conseil national avait pourtant adopt\u00e9 une motion qui demandait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de signer au plus vite ce trait\u00e9 l'autre chambre, le Conseil des \u00c9tats doit d'ailleurs encore se prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:43) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9galement parl\u00e9 de de ses rapports avec l'Union europ\u00e9enne : hier et il a d\u00e9cid\u00e9 de s'en tenir au cap qu'il avait fix\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [96%] :\r\nUne orientation d\u00e9cid\u00e9e avant les vacances, avant que les syndicats ne d\u00e9cident de claquer la porte de quitter les discussions sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, aujourd'hui, le gouvernement suisse esp\u00e8re toujours arriver avec un compromis \u00e0 proposer \u00e0 Bruxelles cet Automne, sauf que l'Union syndicale suisse maintient elle aussi sa position : pas question de revenir n\u00e9gocier, selon Thomas Zimmermann, responsable de la communication \u00e0 l'USS. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:14) [93%] :\r\nDans la nous confirme dans notre position en y a pas \u00e0 n\u00e9gocier sur les mesures d'accompagnement dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:22) [93%] :\r\nDonc pour vous, \u00e7a veut dire que vous n'avez pas retourner \u00e0 la table de Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:26) [94%] :\r\nNon, pour nous, il y a pas d'changement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 donc la ligne rouge sur les mesures d'accompagnement et donc nous participons pas \u00e0 des n\u00e9gociations avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann sur un affaiblissement de la protection des salaires en Suisse il y a, il y a pas de raison de revenir l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:44) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard, la gauche doit arr\u00eater de se voiler la face, c'est le discours de certaines politicienne de droite et du centre, apr\u00e8s les agressions qui ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve et lors de la Street Parade de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [92%] :\r\nLa pol\u00e9mique enfle en Suisse al\u00e9manique, ces femmes de droite et du centre, d\u00e9noncent des violences, selon elles, souvent imputables \u00e0 des hommes issus de l'immigration, elles appellent les femmes de gauche \u00e0 se saisir de cette probl\u00e9matique, certaines d'entre elles se sont exprim\u00e9es hier dans le Blick notamment, parmi elles, Babette Sigg Frank la pr\u00e9sidente des femmes PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:15) [88%] :\r\nAttendez Monsieur Boudsocq 9, on dirait une file se poursuit convaincus, nous sommes beaucoup trop tol\u00e9rant \u00e0 l'\u00e9gard de ces comportements, nous devons d\u00e9sormais les r\u00e9primer durement qu'Evans quelquefois One bien s\u00fbr qu'il y a aussi des Suisses qui sont violents avec les femmes, mais dans le cas de ces agressions, il y a vraiment quelque chose qui n'a pas fonctionn\u00e9 Ism\u00e8ne billetterie, on a oubli\u00e9 de dire \u00e0 ses hommes, que ce n'\u00e9tait pas admissible que cela ne se passait pas comme \u00e7a chez nous et que si quelqu'un se comporte de la sorte, il doit repartir chez lui \u00e0 Napol\u00e9on, il, je crois que les femmes de gauche ont d\u00e9sormais compris qu'il \u00e9tait temps de faire alliance d'agir ensemble face \u00e0 ces violences et a -t-il car il faut bien le constater, c'est \u00e0 la gauche de prendre conscience, car c'est elle qui a souvent de la peine \u00e0 admettre que les migrants peuvent constituer une menace alors ce qui est ni tra\u00eener m\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [86%] :\r\nBabette Sigg Frank, qui r\u00e9pondait \u00e0 Sylvie Bayle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:59) [92%] :\r\nAlors, y a -t-il vraiment un tabou du c\u00f4t\u00e9 des femmes de gauche sur ces questions, posera la question justement \u00e0 Rebecca Ruiz, elle sera avec nous aux alentours de 7 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [95%] :\r\n\u00e0 Lula, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle depuis la case prison ce n'est plus qu'un sc\u00e9nario cette fois c'est officiel au Br\u00e9sil, le Parti des travailleurs, a officiellement d\u00e9pos\u00e9 cette nuit la candidature de l'ex- pr\u00e9sident condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison pour corruption, la commission \u00e9lectorale devrait donc invalider cette candidature m\u00eame si Lula est donn\u00e9 en t\u00eate des sondages en fait du scrutin du mois d'octobre, plusieurs milliers de ses partisans ont encore d\u00e9fil\u00e9 hier au Br\u00e9sil pour r\u00e9clamer sa lib\u00e9ration, ils \u00e9taient une quarantaine, aussi dans les rues plus pr\u00e8s chez nous de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:34) [95%] :\r\nEntre la Turquie et les \u00c9tats-Unis, la crise diplomatique est en train de tourner \u00e0 la guerre commerciale \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [97%] :\r\nTabac v\u00e9hicules de tourisme, on vous en parlait hier matin d\u00e9j\u00e0, la Turquie a annonc\u00e9 l'augmentation des tarifs douaniers de plusieurs produits en provenance des \u00c9tats-Unis, une mani\u00e8re de riposter \u00e0 des mesures similaires prises par Washington sur l'acier et l'aluminium, mais parmi les citoyens turcs qui assistent impuissants \u00e0 ce jeu de repr\u00e9sailles, les avis sont partag\u00e9s, reportage \u00e0 Istanbul Sign\u00e9 Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:01) [95%] :\r\nAssis devant son \u00e9picerie du centre d'Istanbul Idris dit soutenir sans r\u00e9serve les sanctions qui visent les produits en provenance des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:08) [90%] :\r\nDacic mettre en tant que citoyen de ce pays, nous devons faire bloc derri\u00e8re le gouvernement, sinon les \u00c9tats-Unis vont nous manger tout cru, ils n'attendent que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:15) [90%] :\r\nChez certains Turcs comme Idris si les contre- repr\u00e9sailles sont d'autant plus bienvenues qu'elle fait un sentiment anti- am\u00e9ricain r\u00e9pandu dans la soci\u00e9t\u00e9 et plus il suit l'effondrement de sa monnaie face au dollar, plus Hasan, un barbier en vient \u00e0 souhaiter l'apaisement \u00e0 18 cha\u00eenes toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:29) [91%] :\r\nCette histoire va nous co\u00fbter cher, parce que nous importons \u00e9norm\u00e9ment des \u00c9tats-Unis fabriquer du il faut \u00eatre r\u00e9aliste, les \u00c9tats-Unis sont une superpuissance, ce n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de nous obstiner face \u00e0 eux, de cette fa\u00e7on, c'est bien et que je suis, je suis favorable \u00e0 un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:43) [89%] :\r\nLe Neiman Hasan attend aussi un soutien des Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [92%] :\r\nBen, les pays europ\u00e9ens devraient se montrer solidaires de notre pays, il n'y a que notre union qui puisse pousser Trump \u00e0 cesser ses guerres commerciales. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:53) [87%] :\r\nAlice, son coll\u00e8gue est inquiet : l'id\u00e9e que ces cigarettes de marque am\u00e9ricaine deviennent encore plus cher, mais il prend la nouvelle avec philosophie : on ne Schlomo notre choix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:02) [96%] :\r\nLe prix de mon paquet d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 de 11 \u00e0 13 livres cette ann\u00e9e, \u00e7a pourrait \u00eatre l'occasion de changer de marque ou m\u00eame carr\u00e9ment d'arr\u00eater de fumer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:09) [92%] :\r\nVous avez dit, une id\u00e9e qui ne d\u00e9plairait pas au chef de l'\u00c9tat turc Recep Tayyip Erdogan pratique depuis des ann\u00e9es une politique de hausse des taxes pour d\u00e9tourner ses citoyens du tabac et l'alcool \u00e0 9 pour RTS Info. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [94%] :\r\nBon, il y avait, pour rappel, en toile de fond de ce conflit diplomatique, il y a le Pasteur am\u00e9ricain Andrew Bronson, assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en Turquie la justice turque a d'ailleurs rejet\u00e9 un nouveau recours, ils ont pouss\u00e9 des cris de joie au moment d'accoster dans le port de La Valette, le navire humanitaire Aquarius est bien arriv\u00e9 hier \u00e0 Malte, o\u00f9 les 141 migrants \u00e0 son bord, ont finalement pu mettre pied-\u00e0-terre originaires pour la plupart, de Somalie et d'\u00c9rythr\u00e9e, ils seront r\u00e9partis entre plusieurs pays europ\u00e9ens dont la France, l'Espagne et le Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:48) [92%] :\r\n7 heures 10 c'est le d\u00e9but des festivit\u00e9s dans le Gros-de-Vaud La F\u00eate du bl\u00e9 et du Pain a d\u00e9but\u00e9 hier soir \u00e0 Echallens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [95%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement qui se tient tous les 10 ans depuis 1978 et une grande nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e : la cr\u00e9ation d'un pain sp\u00e9cial pour marquer la f\u00eate cette miche boulang\u00e8re originale a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e solstice comme pour illuminer de pourpre, l'\u00e9dition 2018 de cette F\u00eate du bl\u00e9 et du pain, et c'est le fruit d'un travail comment Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:13) [87%] :\r\nDes boulangers, bien s\u00fbr, mais aussi des meuniers et des agriculteurs, il n'existerait pas de pain sans 3 corporations, donc au final un pain officiel rompt avec 3 grains de bl\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 dans la p\u00e2te qui \u00e9merge sur le dessus solstice, c'est son nom, c'est aussi celui du spectacle de la f\u00eate et tout un symbole, un pain simple en apparence, mais avec des caract\u00e9ristiques bien particuli\u00e8res, il a ami fonc\u00e9 tirant sur le rouge parce qu'il est fabriqu\u00e9 avec du bl\u00e9 \u00e0 grains pourpre, unique en son genre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:42) [88%] :\r\nC'est une vari\u00e9t\u00e9 qui allait sortir du catalogue des s\u00e9lectionneurs qui n'avait pas pris, en tout cas pour la la distribution en Suisse et puis non, aussi mieux appuyant, on arrive \u00e0 sortir quelque chose de bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:53) [88%] :\r\nLuc Polli, gestionnaire de la maison du bl\u00e9 et du Pain \u00e0 Echallens, c'est l'un des concepteurs de ce pain solstice ce bl\u00e9, c'est le van il noir plut\u00f4t Bordeaux donc issu d'un croisement, r\u00e9alis\u00e9 en 2001 \u00e0 l'Agroscope de Changins apr\u00e8s 10 ans de s\u00e9lection \u00e0 base d'une ancienne vari\u00e9t\u00e9 de bl\u00e9 pourpre de la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud, le grenier de la Suisse, comme on dit, alors si ce grain rouge\u00e2tre, a bien failli \u00eatre abandonn\u00e9, il vit une aventure insolite \u00e0 Echallens, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un an qu'il est officiellement sorti des fournit locaux et son aventure, elle a bien des chances de perdurer apr\u00e8s la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:26) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est la client\u00e8le qui d\u00e9cide si le pain apr\u00e8s perdure dans l'assortiment de boulangerie moto Caja r\u00e9gionalement, il est bien suivi, au niveau de la client\u00e8le des boulangers apr\u00e8s en Suisse romande, ben c'est suivant les les particularit\u00e9s des patrons qui d\u00e9cide de le faire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:41) [88%] :\r\nEt si le lien naturel, les m\u00e9tiers du bl\u00e9 et du Pain pour la f\u00eate des ch\u00e2les en 2018 pour la petite histoire, le pas solstice a d\u00e9j\u00e0 voyag\u00e9 au Japon ou au Canada, on lorgne plus localement sur la labellisation du nouveau produit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [89%] :\r\nEt cette F\u00eate du bl\u00e9 et du Pain c'est donc \u00e0 Echallens jusqu'au 26 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:58) [96%] :\r\nC'est l'artiste f\u00e9minine qui a vendu le plus de disques dans l'histoire de la musique Madonna f\u00eate aujourd'hui ses soit 100. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [93%] :\r\nAlors, la Star am\u00e9ricaine est d'ailleurs arriv\u00e9 hier au Maroc \u00e0 Marrakech, o\u00f9 elle compte c\u00e9l\u00e9brer avec faste cet anniversaire Madonna, ic\u00f4ne de la pop culture une riche carri\u00e8re musicale, mais c'est aussi Renaud Malik une carri\u00e8re d'actrice particuli\u00e8rement prolifique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:18) [95%] :\r\nOui, c'est un aspect moins connu du personnage, et sans doute aussi moins glorieux, Madonna a tourn\u00e9 dans une bonne vingtaine de drames de com\u00e9dies de films d'aventures, elle a d'ailleurs entam\u00e9 sa carri\u00e8re d'actrice avant m\u00eame d'enregistrer son 1er 45 tours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:33) [65%] :\r\nVoil\u00e0, merci Christine Martin et au m\u00eame temps menait une somme \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:38) [93%] :\r\n1979 c'est la p\u00e9riode un underground de Madonna, elle vit \u00e0 New York, presque sans argent et elle accepte de tourner pour 100 dollars dans ce petit film d'art et d'essai baptis\u00e9 \u00e0 Soetens accrue enfin est -ce le film ne sort pas sur le moment et ce n'est que bien des ann\u00e9es plus tard, en 1985 que la chanteuse d\u00e9croche son 1er grand r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [67%] :\r\nMais un Alain et Suzanne \u00e0 restaurer, c'est une voix \u00e9nerve ce qui et sans doute bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:05) [90%] :\r\nRecherche Susan d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, cette fois, c'est une com\u00e9die Madonna y joue plus ou moins son propre r\u00f4le, le succ\u00e8s est au rendez- vous et les portes d'Hollywood s'ouvrent elle. \r\nDans les ann\u00e9es qui suivent les tournages s'encha\u00eenent, Shanghai et subprimes en 1986 foot : That Girl, en 1987 Dick Tracy en 1990 mais ce n'est qu'une succession d'\u00e9checs commerciaux ou critiques Madonna semble abonn\u00e9e aux navets Seul le film \u00e9vita fait vraiment exception on est alors en 1996. \r\n20 ans plus tard, le bilan de sa carri\u00e8re de com\u00e9dienne est en demi teinte, pas un seul Oscar mais 16 nominations aux Razzie Awards cette c\u00e9r\u00e9monie annuelle qui r\u00e9compense les plus mauvaises performances d'acteur, c'est un record \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:58) [95%] :\r\nOui, pas de quoi pleurer plut\u00f4t de quoi se r\u00e9jouir pour Stan Wawrinka en tennis, il s'est qualifi\u00e9 pour le 8\u00e8me de finale du Masters 1000 de Cincinnati cette nuit, il s'est d\u00e9fait du japonais Kei Nishikori en 2 sets 6 4 6 4 il affrontera au prochain tour le hongrois Marten Fucsovics et puis c'est une grande journ\u00e9e peut-\u00eatre pour l'histoire du tennis puisque la grande r\u00e9forme de la Coupe Davis pourrait prendre forme, une d\u00e9cision sera prise aujourd'hui \u00e0 Orlando, en Floride, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de tennis doit se prononcer sur la nouvelle formule de la comp\u00e9tition, \u00e0 savoir une comp\u00e9tition sur une semaine dans un seul lieu actuellement le rappelle la Coupe Davis a lieu durant 4 week- ends prolong\u00e9s cette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:35) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le journal sign\u00e9 Julien bancaire terre merci beaucoup Julien il est 7 heures 14 la matin\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T10:15:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1138D19-BB2A-4808-8867-F97A3F5F5784", "internalArchiveId": "F1138D19-BB2A-4808-8867-F97A3F5F5784", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joachim Son-Forget, repr\u00e9sentant \"En Marche\" des Fran\u00e7ais de Suisse;Bruno Rohner, directeur de Publibike;Lea Sprunger, athl\u00e8te suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF2/COULISSES ACCORD AQUARIUS PI) C'est la fin d'un long p\u00e9riple... pour les 141 rescap\u00e9s de l'Aquarius.\r\nLe navire humanitaire a finalement accost\u00e9 hier \u00e0 Malte... apr\u00e8s 5 jours d'errance en M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nLes migrants qu'il transportait seront r\u00e9partis dans plusieurs pays... selon un accord conclu entre le gouvernement maltais et 5 \u00e9tats europ\u00e9ens\r\nUn compromis n\u00e9goci\u00e9 aux forceps pendant le week-end.... \r\nJordan Davis... certains esp\u00e8rent qu'il servira de mod\u00e8le pour l'avenir.\r\n  1'22\r\n((Au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 Emmanuel Macron avait essuy\u00e9 des critiques pour avoir refus\u00e9 d'ouvrir ouvert les ports fran\u00e7ais \u00e0 l'Aquarius, la premi\u00e8re fois que le navire \u00e9tait en errance. Cette fois... le pr\u00e9sident fran\u00e7ais... en vacances... a multipli\u00e9 les coups de fil pour trouver des pays susceptibles d'accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s a bord. Le d\u00e9put\u00e9 En Marche Joachim Son-Forget repr\u00e9sente les Fran\u00e7ais de Suisse.. et il est l'un des protagonistes du dossier \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale.\r\nSON\"\t\t\t\"\r\nEt la France esp\u00e8re que cette solution collective ad-hoc pourraient se p\u00e9r\u00e9nniser... Joachim Son Forget... \r\nSON\"\t\t\t\"\r\nLes m\u00e9saventures de l'Aquarius ont remis la question migratoire sur le devant de la sc\u00e8ne. Souvent au profit des partis populistes et conservateurs. Mais Le govuerekent fran\u00e7ais pense que la conjonmcture est propice \u00e0 la recherche de solutions. les \u00e9lections europ\u00e9ennes sont dans moisn d'une ann\u00e9e. Et Paris veut croire qu'un cetain nmbre de ses partenaires ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer que l'Europe peut reprendre la situation en main.))\r\n(06/GENES SITUATION PA) ***** G\u00eanes se pr\u00e9pare \u00e0 enterrer ses morts... apr\u00e8s l'effondrement du viaduc de Morandi. \r\nIls sont au moins 39... dont 3 trois enfants selon le dernier bilan des autorit\u00e9s... \r\nDes obs\u00e8ques d'Etat sont pr\u00e9vues samedi pour leur rendre hommage\r\nEt en attendant... les op\u00e9rations de secours se poursuivent...\r\nUne v\u00e9ritable course contre la montre pour tenter de retrouver d'\u00e9ventuels survivants\r\nCar \u00e0 ce stade... Nicole Della Pietra... des personnes sont encore port\u00e9es disparues. \r\n  0'51\r\n((\u00ab Nous poursuivrons nos recherches  aussi longtemps que nous n'auront pas extrait toutes les victimes des gravats \u00bb ont fait savoir les sapeurs pompiers. Mais pour les secouristes, l'urgence est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger ; l'un des piliers de support du grand viaduc g\u00eanois se serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour. Il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs. A ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile.\r\nEn attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces prochains 12 mois au mois voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'Italia. Comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc en moins de 5 mois.))\r\nA noter encore que la France a ouvert une enqu\u00eate pour blessures involontaires et homocides involontaires... \r\nCar quatre citoyens fran\u00e7ais font partie des victimes...\r\n(Br\u00e9sil Lula) Lula est bien candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne... pr\u00e9vue en octobre prochain\r\nLe parti des travailleurs a officiellement d\u00e9pos\u00e9 hier la candidature de l'ancien pr\u00e9sident... actuellement emprisonn\u00e9 pour une affaire de corruption\r\nUne peine confirm\u00e9e r\u00e9cemment par une cour d'appel... et qui lui interdit en principe de participer \u00e0 ce scrutin\r\nLa commission \u00e9lectorale devrait donc invalider cette candidature... m\u00eame si Lula figure en t\u00eate des intentions de vote \r\nLe parti travailliste... aurait d'ailleurs pr\u00e9vu une candidature de secours: celle de l'ancien maire de Sao Paulo... Fernando Haddad.\r\n(Armes nucl\u00e9aires) ***** La Suisse ne signera pas le trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. Du moins pas pour l'instant\r\nLe COnseil f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9... \r\nDans le contexte actuel... il estime que signer ce texte est risqu\u00e9... pour la diplomatie du d\u00e9sarmement... et pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse\r\nBerne avait pourtant approuv\u00e9 l'adoption du trait\u00e9... l'an dernier... mais selon le gouvernement... de nombreuses questions devaient encore \u00eatre clarifi\u00e9es\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que l'engagement de la Suisse pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire reste entier. \r\nIl pourrait revoir sa position lors de la premi\u00e8re conf\u00e9rence d'examen du trait\u00e9... cinq ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur.\r\n(04/BE PUBLIBIKE PI) \u00ab C'est un gros d\u00e9g\u00e2t d'image ! \u00bb. \r\nVoil\u00e0 ce qu'affirme le \"d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 v\u00e9lo\" de la ville de Berne... qui d\u00e9plore la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des cadenas des v\u00e9los en libre service de la soci\u00e9t\u00e9 Publibike. \r\nLe week-end dernier, 350 des 700 deux-roues mis \u00e0 disposition dans la capitale ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s ou vol\u00e9s. \r\nEt la pol\u00e9mique enfle dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques. Alain Arnaud .\r\n  1'10\r\n((D\u00e9g\u00e2t d'image pour la ville de Berne, qui se veut capitale de la mobilit\u00e9 douce. Et d\u00e9g\u00e2t d'image pour Publibike, filiale de Car Postal, alors que bien d'autres fournisseurs convoitent le march\u00e9 suisse. Le directeur de Publibike Bruno Rohner n'a pas d'autre choix que de confirmer .\r\nMAG 14'' PUBLIBIKE ITV ROHNER confirmation \r\n. par contre, on signale des cas en ville de Zurich. Apparemment, c'est un jeu d'enfant que de forcer les cadenas, et les abuseurs se sont pass\u00e9 le mot. Bref, il y a un probl\u00e8me technique qu'il va falloir r\u00e9parer au plus vite .\r\nMAG 14'' PUBLIBIKE ITV ROHNER d\u00e9tect\u00e9 les failles\r\nPublibike annonce qu'il en saura plus ce vendredi. Certains estiment qu'il faudra des mois pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes. Et \u00e0 Berne, les esprits s'\u00e9chauffent. Beaucoup reprochent \u00e0 la ville d'avoir mis\u00e9 sur un fournisseur unique, qu'elle subventionne largement, et dont les v\u00e9los ne sont pas \u00e9quip\u00e9s de puces GPS. ))\r\n(03/YANNICK BUTTET SUITES PA) **** 30 jours amende \u00e0 220 francs... avec un sursis de deux ans. C'est ce dont \u00e9cope Yannick Buttet... selon le site internet du Matin.\r\nL'ancien conseiller national PDC... et actuel pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz devra aussi r\u00e9gler une amende de 1320 francs... dans l'affaire qui l'oppose \u00e0 son ancienne amante. \r\nElle avait port\u00e9 plainte contre lui en novembre dernier pour utilisation abusive d'une installation de t\u00e9l\u00e9comunication... menaces... et injure.\r\nNos confr\u00e8res du Matin ont aussi longuement interview\u00e9 le politicien valaisan. \r\nYves Terrani, l'int\u00e9ress\u00e9 n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 s'il fera recours ou non.\r\n  0'54\r\n((. Yannick Buttet entend en effet r\u00e9fl\u00e9chir avec en toile de fond un seul objectif: prot\u00e9ger sa vie priv\u00e9e, nous a-t-il confi\u00e9 hier apr\u00e8s-midi (me). Il a pris acte de la d\u00e9cision du Minist\u00e8re public qu'il qualifie de d\u00e9cevante, ne partageant pas ses conclusions. Maintenant, \u00e0 la lumi\u00e8re de cette condamnation, le quadrag\u00e9naire valaisan peut-il revenir sur la sc\u00e8ne politique f\u00e9d\u00e9rale? Il ne l'exclut toujours pas. \u00abCe n'est pas un objectif, mais une option\u00bb, assure-t-il, avant de pr\u00e9ciser qu'il doit en discuter avec son parti. Et qu'il entend le faire tr\u00e8s vite. Comprenez que soit il se relance rapidement, soit il change d'option. A noter qu'il lui faudra aussi clarifier sa situation militaire puisqu'il est encore suspendu de ses fonctions de commandant de bataillon. Pour le reste, dans l'entretien accord\u00e9 au Matin, Yannick Buttet se livre sans tabou. Evoquant, par exemple, les amis qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s et qu'il n'attendait pas. Yannick Buttet ne nie pas s'\u00eatre mal conduit avec d'autres femmes que la sienne, pi\u00e9g\u00e9 par l'ivresse des profondeurs du pouvoir et ses effluves. Il assure le regretter, cette tranche de vie ayant tout transperc\u00e9: l'homme, le mari infid\u00e8le, le p\u00e8re et le politicien lamin\u00e9.))\r\n(Tennis) Encore une victoire pour Stan Wawrinka... en tennis\r\nLe Vaudois s'est impos\u00e9 cette nuit en deux sets... contre le japonais Kei Nishikori... au Masters 1000 de Cincinnati. \r\nIl se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale... o\u00f9 il affrontera le hongrois Marton Fuxo-vitch\r\nEt puis la nuit prochaine, c'est Roger Federer qui tentera de remporter son ticket pour les quarts de finale\r\nCe sera face \u00e0 l'Argentin Leonardo Mayer...50e au classement ATP.\r\n(10/RETOUR ITV SPRUNGER 1) **** Elle a \u00e9t\u00e9 accueillie en h\u00e9ro\u00efne... hier \u00e0 Nyon. L\u00e9a Sprunger \u00e9tait de retour dans sa ville de naissance... apr\u00e8s son sacre aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de Berlin\r\nAu programme: une c\u00e9l\u00e9bration en grande pompes... pour la toute fra\u00eeche m\u00e9daill\u00e9e d'or du 400 m\u00e8tres haies \r\nLea Sprunger a m\u00eame eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique... en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s... notamment la pr\u00e9sidente du COnseil d'Etat Vaudois Nuria Gorrite\r\nLa sprinteuse ne s'attendant pas \u00e0 autant de sollicitations... depuis sa victoire\r\n  0'42\r\nLea Sprunger r\u00e9pondait \u00e0  Adrien Krause...\r\n(Madonna) Et puis on termine avec cette ic\u00f4ne qui f\u00eate aujourd'hui ses 60 ans!\r\nC'est de Madonna... dont on parle!\r\nLa reine de la pop a choisi de c\u00e9l\u00e9brer cette nouvelle d\u00e9cennie \u00e0 Marrakech et la police marocaine est apparemment sur les dents pour emp\u00eacher les journalistes de d\u00e9ranger la star\r\nEn guise de cadeau... Madonna n'a qu'une demande: que ses fans versent un peu d'argent au profit de l'association caritative Raising Malawi... qui soutient les orphelins du Malawi avec des programmes de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9765846", "ece-9765838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T04:49:27Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe journal avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, \u00e9pilogue de 5 jours d'errance pour l'Aquarius, le navire a finalement touch\u00e9 terre hier en fin de journ\u00e9e \u00e0 Malte, r\u00e9sultat d'un accord n\u00e9goci\u00e9 par plusieurs pays de l'Union europ\u00e9enne pour reviendront sur les coulisses de ce compromis en d\u00e9but de journal, dans ce journal, \u00e9galement ce gros d\u00e9g\u00e2t d'image pour la ville de Berne, des centaines de v\u00e9los en libre- service ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es et vandalis\u00e9es le week- end dernier, une d\u00e9rive qui fait tache dans une commune qui se veut capitale de la mobilit\u00e9 douce et puis il a f\u00eat\u00e9 L\u00e9a Sprunger pour son retour des championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme, la m\u00e9daille d'or du 400 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe et vous l'entendrez, elle ne s'attendait pas \u00e0 toucher autant de gens avec sa victoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [96%] :\r\nC'est la fin d'un long p\u00e9riple pour les 141 rescap\u00e9s de l'Aquarius le navire humanitaire a finalement accost\u00e9 hier \u00e0 Malte apr\u00e8s 5 jours d'errance en M\u00e9diterrann\u00e9e, les migrants qu'il transportait seront r\u00e9partis dans plusieurs pays, selon un accord conclu entre le gouvernement maltais et 5 \u00e9tats europ\u00e9ens un compromis n\u00e9goci\u00e9 aux forceps pendant le week- end jordan Davis, certains esp\u00e8rent qu'il servira de mod\u00e8le pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nAu d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, Emmanuel Macron, avait essuy\u00e9 des critiques pour avoir refus\u00e9 d'ouvrir les ports fran\u00e7ais \u00e0 l'Aquarius, la premi\u00e8re fois que le navire \u00e9tait en errance, cette fois, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en vacances, a multipli\u00e9 les coups de fil pour trouver des pays susceptibles d'accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 bord, le d\u00e9put\u00e9 en Marche Joachim Son-Forget au pr\u00e9sente les Fran\u00e7ais de Suisse et les l'un des protagonistes du dossier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:35) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'\u00e9tais aux premi\u00e8res loges l'pu voir le pr\u00e9sident en train de travailler, on voit que tous ces pays ont chang\u00e9 d'avis et ils ont chang\u00e9 d'avis, parce qu'on leur a propos\u00e9, non pas une contrainte mais une incitation intelligente solidaire collective. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [92%] :\r\nMais est -ce une solution p\u00e9renne, Joachim Son-Forget croit que oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:53) [91%] :\r\nAujourd'hui, on a un cas, je dirais qu'il y a une sorte de th\u00e8mes pla\u00eet \u00e0 une sorte de cas d'\u00e9cole qui permettra va d'aller vers une solution durable et on l'annoncera dans quelques semaines parce qu'il y a du travail \u00e0 faire pour je dirais fini cette solution pour le court terme, c'est-\u00e0-dire pour la la gestion de la crise humanitaire le sauvetage en mer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [96%] :\r\nLes m\u00e9saventures estivales de l'Aquarius ont remis la question migratoire sur le devant de la sc\u00e8ne souvent au profit des partis populistes et conservateurs, mais le gouvernement fran\u00e7ais pensent que la conjoncture est propice \u00e0 la recherche de solutions, les \u00e9lections europ\u00e9ennes sont dans moins d'une ann\u00e9e et Paris veut croire qu'un certain nombre de ses partenaires ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer que l'Europe peut bien reprendre la situation en main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nG\u00eanes se pr\u00e9pare \u00e0 enterrer ses morts apr\u00e8s l'effondrement du viaduc de Morandi, ils sont au moins 39, dont 3 enfants, selon le dernier, le dernier bilan des autorit\u00e9s des Hawks des obs\u00e8ques d'\u00c9tat sont pr\u00e9vues samedi pour leur rendre hommage et en attendant, les op\u00e9rations de secours se poursuivent, une v\u00e9ritable course contre- la-montre pour tenter de retrouver d'\u00e9ventuels survivants, car \u00e0 ce stade, Nicole della Pietra des personnes sont encore port\u00e9es disparues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [95%] :\r\nNous poursuivrons nos recherches aussi longtemps que nous n'aurons pas extrait toutes les victimes des gravats ont fait savoir les sapeurs pompiers, mais pour les secouristes leur Jean c'est aussi dict\u00e9e par un nouveau danger : l'un des piliers de support du grand viaduc G\u00eanois ce serait inclin\u00e9 et menacerait de c\u00e9der \u00e0 son tour, il s'agit pr\u00e9cis\u00e9ment du dernier tron\u00e7on qui se situe juste au-dessus de nombreux immeubles locatifs \u00e0 ce stade, plus de 630 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es et ignorent quand elles retrouveront leur domicile en attendant la r\u00e9gion Ligurie sera en \u00e9tat d'urgence pour ces 12 prochains mois, voire davantage, le gouvernement italien semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 retirer la concession de gestion du r\u00e9seau autoroutier \u00e0 la tr\u00e8s controvers\u00e9e soci\u00e9t\u00e9 Autostrade per l'\u00c9tat Alia comme pour calmer le jeu, cette derni\u00e8re aurait assur\u00e9 \u00eatre en mesure d'\u00e9riger un nouveau viaduc dans les 5 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [96%] :\r\n\u00e0 noter encore que la France a ouvert une enqu\u00eate pour blessures involontaires et homicide involontaire car quatre citoyens fran\u00e7ais font partie des victimes Lula h\u00e9 bien candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne pr\u00e9vue en octobre prochain, le Parti des travailleurs, a officiellement d\u00e9pos\u00e9 hier la candidature de l'ancien pr\u00e9sident actuellement emprisonn\u00e9 pour une affaire de corruption, une peine confirm\u00e9e r\u00e9cemment par une cour d'appel et qui lui interdit en principe de participer \u00e0 ce scrutin, la commission \u00e9lectorale devrait donc invalider cette candidature m\u00eame si Lula figure en t\u00eate des intentions de vote, le parti travailliste aurait d'ailleurs pr\u00e9vu une candidature de secours, celle de l'ancien maire de Sao Paolo, Fernando. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:28) [97%] :\r\nHaddad, la Suisse ne signera pas le trait\u00e9 de l'ONU sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [95%] :\r\nPas pour l'instant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 dans le contexte actuel, il estime que signer ce texte est risqu\u00e9 pour la diplomatie du d\u00e9sarmement et pour la politique de s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, Berne avait pourtant approuv\u00e9 l'adoption du trait\u00e9 l'an dernier, mais selon le gouvernement, de nombreuses questions devaient \u00eatre encore clarifi\u00e9es, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise que l'engagement de la Suisse pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire reste entier, il pourrait revoir sa position lors de la premi\u00e8re conf\u00e9rence d'examen du Trait\u00e9, 5 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, c'est un gros d\u00e9g\u00e2t d'image, voil\u00e0 ce qu'affirme le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 v\u00e9lo de la ville de Berne, qui d\u00e9plore la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des cadenas des v\u00e9los en libre service de la soci\u00e9t\u00e9 PubliBike le week- end dernier, 350 des 700 deux-roues mis \u00e0 disposition dans la capitale ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s ou vol\u00e9s et la pol\u00e9mique enfle dans les m\u00e9dias al\u00e9maniques Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [94%] :\r\nD\u00e9g\u00e2t d'image pour la ville de Berne, qui se veut capitale de la mobilit\u00e9 douce et d\u00e9g\u00e2t d'image pour publie, filiale de CarPostal, alors que bien d'autres fournisseurs convoitent le march\u00e9 et le directeur de Pully Bruno Rohner n'a pas d'autre choix que de confirmer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:37) [90%] :\r\nEffectivement, on a eu pratiquement la moiti\u00e9 de la flotte qui \u00e9tait vandalis\u00e9s le week- end pass\u00e9 \u00e7a fait surtout \u00e0 Berne nous avons pas connaissance que untel ph\u00e9nom\u00e8ne s'est reproduit dans le r\u00e9seau de Lausanne Morges respectivement la c\u00f4te bien \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [94%] :\r\nPar contre, on signale des cas en ville de Z\u00fcrich, apparemment, c'est un jeu d'enfant que de forcer ses cadenas et les abuseurs se sont pass\u00e9 le mot, bref, il y a un probl\u00e8me technique qu'il va falloir r\u00e9parer au plus vite. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:03) [84%] :\r\nAvec notre fournisseur de on a pu d\u00e9tecter en fait le point faible, \u00e0 cela il y a un train de tester des solutions, mais pour l'instant, c'est encore trop t\u00f4t pour dire combien sur leur prend quelle la mesure va vraiment mettre mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [97%] :\r\nPublie annonce qu'il en saura plus ce vendredi, certains estiment qu'il faudra des mois pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et \u00e0 Berne, les esprits s'\u00e9chauffent beaucoup reprochent \u00e0 la ville d'avoir mis\u00e9 sur un fournisseur unique qu'elle subventionne largement et dont les v\u00e9los ne sont pas \u00e9quip\u00e9s de puces GPS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [95%] :\r\n30 jours amende \u00e0 220 francs avec un sursis de 2 ans, c'est ce dont \u00e9cope Yannick Buttet, selon le site internet du mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [96%] :\r\nL'ancien conseiller national PDC et actuel pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz devra aussi r\u00e9gler une amende de 1320 francs dans l'affaire qui l'oppose \u00e0 son ancienne amante, elle avait port\u00e9 plainte contre lui en novembre dernier pour utilisation abusive d'une installation de t\u00e9l\u00e9communications, menaces et injures, nos confr\u00e8res du Matin ont aussi longuement interview\u00e9 le politicien valaisan Yves Terrani, l'int\u00e9ress\u00e9 n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 s'il fera recours ou non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [95%] :\r\nIl Yannick Buttet entend en effet r\u00e9fl\u00e9chir avec en toile de fond, un seul objectif : prot\u00e9ger sa vie priv\u00e9e, nous a -t-il confi\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, il a pris acte de la d\u00e9cision du minist\u00e8re public, qu'il qualifie de d\u00e9cevante, ne partageant pas ses conclusions maintenant \u00e0 la lumi\u00e8re de cette condamnation, le quadrag\u00e9naire valaisan peut -il revenir sur la sc\u00e8ne politique f\u00e9d\u00e9rale, il ne l'exclut toujours pas, ce n'est pas un objectif mais une option, assure -t-il, avant de pr\u00e9ciser qu'il doit en discuter avec son parti et qu'il entend le faire tr\u00e8s vite, comprenez que soit il se relance rapidement, soit il change d'option \u00e0 noter qu'il lui faudra aussi clarifier sa situation militaire puisqu'il est encore suspendu de ses fonctions de commandant de bataillon pour le reste, dans l'entretien accord\u00e9 au Matin Yannick Buttet se livre sans tabou, \u00e9voquant par exemple les amis qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s qu'il n'attendait pas Yannick Buttet ne nie pas s'\u00eatre mal conduit avec d'autres femmes que la sienne, pi\u00e9g\u00e9 par l'ivresse des profondeurs du pouvoir et ses effluves il assure le regretter cette tranche de vie ayant tout transperc\u00e9 l'homme le mari infid\u00e8le, le p\u00e8re et le politicien lamin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [95%] :\r\nEncore une victoire pour Stan Wawrinka en tennis, le Vaudois s'est impos\u00e9 cette nuit en 2 sets contre le Japonais Kei Nishikori au Masters 1000 de Cincinnati il se qualifie donc pour le 8\u00e8me de finale o\u00f9 il affrontera le Hongrois Marton Fucsovics et puis la nuit prochaine, c'est Roger Federer qui tentera de remporter son ticket pour les quarts de finale, ce sera face \u00e0 l'argentin Leonardo Mayer 50\u00e8me au classement ATP. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:23) [93%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 accueillie en h\u00e9ro\u00efne hier \u00e0 Nyon, L\u00e9a Sprunger, \u00e9tait de retour dans sa ville de naissance apr\u00e8s son sacre aux championnats d'Europe d'athl\u00e9tisme de Berlin pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [96%] :\r\nProgramme une c\u00e9l\u00e9bration en grande pompe pour la toute fra\u00eeche m\u00e9daill\u00e9e d'or du 400 m\u00e8tres haies L\u00e9a Sprunger a m\u00eame eu droit \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie publique en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s, notamment la pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois Nuria Gorrite et la sprinteuse ne s'attendait pas \u00e0 autant de sollicitations depuis sa victoire. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:48) [84%] :\r\nLa couture qui se sont pass\u00e9es, c'est ce qui s'y trouvaient pas vraiment encore une sorte de bien poser un oui je crois qu'on sent gentiment de ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 ce rarement de de m\u00eame pas, j'ai pas encore r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 tous, je pense pas que j'arriverai un jour mais c'est vrai que c'est c'est hyper touchant et en ville il y a beaucoup de gens qui ont un petit regard un petit sourire bien voil\u00e0 qui est sa s\u00e9rie 20 fran\u00e7ais et donc c'est l\u00e0 aussi qu'on voit l'ampleur que \u00e7a a pris, en Suisse, parce depuis Berlin, c'est toujours difficile de savoir comment \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue en ce qui a appr\u00e9ciable mais apr\u00e8s ben moi j'aime bien \u00eatre dans mon petit cocon et puis avoir mon petit espace donc Cerexhe sans grand 100 pourcent Dax c'est super agr\u00e9able, mais apr\u00e8s la saison et pas ternie, donc il faut quand m\u00eame garder le docu sur les prochaines courses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [91%] :\r\nL\u00e9a Sprunger r\u00e9pondait \u00e0 Adrien et puis elle est arriv\u00e9e \u00e0 Marrakech pour f\u00eater ses 60 ans, elle s'Madonna la police marocaine seraient sur les dents pour emp\u00eacher les journalistes de d\u00e9ranger la Star dans son week- end anniversaire en guise de g\u00e2teau de 4 dollars, reine de la pop n'a qu'une demande que ses fans versent un peu d'argent au profit de l'association caritative reading Malawi, qui soutient les orphelins du Malawi, avec des programmes de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation, merci, bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [94%] :\r\nMarielle, savoir enfin quelqu'un qui en parle des 60 ans de Madonna, info trafic RTS une information concernant le trafic ferroviaire suite \u00e0 un d\u00e9rangement technique la ligne Neuch\u00e2tel Berne est interrompu entre Neuch\u00e2tel et des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T13:29:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA1040DD-F855-493C-ACC1-5647E956CC66", "internalArchiveId": "EA1040DD-F855-493C-ACC1-5647E956CC66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, hebdomadaire valaisan, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res : interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration ", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, dont le principal partenaire est le PLR, s'est s\u00e9par\u00e9 de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Le journal d'opinion valaisan fait face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9.\r\nLe Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est en difficult\u00e9. Ce journal, qui est la plus ancienne feuille d'opinion valaisanne \u00e0 paraitre sans interruption depuis 1861, s'est s\u00e9par\u00e9 d\u00e9but juin de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Information de notre bureau valaisan.\r\nEn cause, des raisons \u00e9conomiques identiques \u00e0 celles que conna\u00eet la presse en g\u00e9n\u00e9ral: baisse des revenus publicitaires et difficult\u00e9s li\u00e9es au virage num\u00e9rique.\r\nMais aussi, des sp\u00e9cificit\u00e9s propres \u00e0 la presse d'opinion. Des qui se font de plus en plus rares en Suisse. \r\nBonsoir Victor Glassey !\r\nvous \u00eates pr\u00e9sident du Conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9...ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR valaisan, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00e9tant historiquement proche du PLR \r\n-Est-ce que cette \"vieille dame\" comme vous l'appelez, \u00e2g\u00e9e de bient\u00f4t 160 ans, est condamn\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre?\r\nNon...nous n'allons pas la laisser mourir comme cela...nous pr\u00e9parons les c\u00e9l\u00e9brations des 160 ans en 2021...le 100% num\u00e9rique avec toute sa part d'imm\u00e9diatet\u00e9 pour un journal comme le n\u00f4tre n'a pas de sens...nous allons nous recentrer davantage sur des d\u00e9veloppements \"maison\" avec de la valeur ajout\u00e9e et miser sur le micro local...\u00e7a n'a pas de sens de relayer des communiqu\u00e9s que tout le monde a lu partout...\r\n-A l'\u00e8re du num\u00e9rique, un journal d'opinion, sur papier et hebdomadaire, \u00e7a a encore du sens?\r\nD\u00e9bat sur cette question. Certains comme moi pensent que oui \u00e7a a du sens...\r\nLe Conf est le plus vieux \u00e0 para\u00eetre en VS sans avoir jamais connu d'interruption...nous y tenons beaucoup.\r\nImportance de nos archives num\u00e9ris\u00e9es...source historique importante...gros travail a \u00e9t\u00e9 fait.\r\nApr\u00e8s effectivement certains pensent qu'on pourrait tr\u00e8s bien se d\u00e9barrasser de ce \"poids\", qui sans l'\u00e9nergie d'une dizaine de passionn\u00e9s serait mort depuis longtemps...\r\n-Le PLR valaisan est votre principal \"client\"...qu'est-ce que \u00e7a implique? C'est le parti qui finance le journal et dicte ce qui s'y trouve?\r\nDepuis plus de 40 ans, le Conf n'est plus l'organe officiel du parti.\r\nEn fait, les relations sont clarifi\u00e9es depuis qq mois...avant c'\u00e9tait un peu des retours d'ascenseur non formalis\u00e9s...Mais nous avons d\u00e9sormais sign\u00e9 une convention...le PLR contribue sous forme d'abonnements pour ses membres...cette clarification permet de voir l'avenir plus sereinement...\r\n-Est-ce que pour augmenter votre lectorat, cela ne passe pas par une plus grande diversit\u00e9 des opinions?\r\nIl faut notamment int\u00e9resser les jeunes...\u00e0 le lire mais aussi \u00e0 \u00e9crire dans le journal..faire \u00e9clore de nouveaux talents ou nouveaux politiciens...super tribune et vitrine...(que Nantermod a bcp utilis\u00e9)\r\nIl s'agit aussi de clarifier: journal? magazine? hybride?\r\nNous devons ausi nous affranchir du PLR (!!!!)...(Ndlr: il le dira probablement pas comme \u00e7a mais c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire...)...\r\n-principales difficult\u00e9s pour la presse d'opinion en g\u00e9n\u00e9ral?\r\n-grosse difficult\u00e9: facebook...imm\u00e9diatet\u00e9...\r\nPlut\u00f4t que des articles de fond chez nous les gens balancent des comm vite fait sur facebook....\r\n(-Vous avez re\u00e7u des offres d'achat? \r\n\t-de Christophe Blocher?\r\nGens int\u00e9ress\u00e9 par la marque, re\u00e7u des propositions...dira pas de qui...)\r\nNB: quelques infos\r\n\"Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est le plus ancien journal d'opinion valaisan publi\u00e9 sans interruption depuis 1861.\r\nC'est sous l'impulsion du mouvement lib\u00e9ral-radical valaisan que s'est d\u00e9velopp\u00e9e la presse en Valais : Bulletins des s\u00e9ances de la Constituante [1839], L'\u00c9cho des Alpes, Le Courrier du Valais, Journal du Valais, L'Observateur, tous de tendance lib\u00e9rale-radicale. Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 du Valais prend la rel\u00e8ve de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et poursuit la promotion des id\u00e9es lib\u00e9rales-radicales ; son titre \u00e9voque son attachement aux institutions de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral de 1848.\"\r\n\"Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, cr\u00e9\u00e9 sous l'impulsion des lib\u00e9raux-radicaux, n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre proche des id\u00e9es du parti. En 1961, lors du centenaire, un chroniqueur affirmait : \u00ab jamais rien ne s'est fait dans le parti sans le concours actif et la participation \u00e9troite du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00bb, \r\nToutefois, depuis 1971, le sous-titre Organe du parti radical a disparu de la premi\u00e8re page. \u00c0 travers la n\u00e9cessit\u00e9 d'affirmer une r\u00e9gion ouverte sur le monde, l'ambition du plus ancien journal valaisan reste aujourd'hui de \"promouvoir le d\u00e9bat, le dialogue, l'esprit critique et combattre les id\u00e9es re\u00e7ues.\"\r\n-Comme le Nouvelliste et d'autres, Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 (LC) a aussi perdu de l'argent dans la faillite de Publicitas\r\n-Budget du LC: 250'000 francs/an. 1 seul poste salari\u00e9: secr\u00e9taire de r\u00e9daction 100%\r\n Le reste b\u00e9n\u00e9voles.\r\n-Couchepin a \u00e9t\u00e9 dans le CA et red chef de 72 \u00e0 76...\r\n-Et pour l'info rigolote: Jean-Marie Fournier, homme de m\u00e9dias mais grand chantre du conservatisme \u00e9conomique PDC est membre du CA du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9. Rien d'\u00e9tonnant \u00e0 cela selon Glassey...", "durationSec": 472, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765821", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["presse", "presse hebdomadaire", "parti politique"], "alternativeTitle": ["Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, journal historique valaisan, en proie \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res / FOR_2018-08-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, dont le principal partenaire est le PLR, s'est s\u00e9par\u00e9 de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny. Le journal d'opinion valaisan fait face \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques. Interview de Victor Glassey, pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9."], "variantIds": ["ece-9765821"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:26Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPage M\u00e9dias, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est en difficult\u00e9, ce journal qui est la plus ancienne feuille d'opinion valaisanne appara\u00eetre sans interruption depuis 1861 h\u00e9 bien s'est s\u00e9par\u00e9 d\u00e9but juin de son r\u00e9dacteur en chef et de ses locaux historiques \u00e0 Martigny, information de notre bureau valaisan en cause des raisons \u00e9conomiques identiques \u00e0 celles que conna\u00eet la presse en g\u00e9n\u00e9ral, baisse des revenus publicitaires difficult\u00e9s li\u00e9es au virage num\u00e9rique mais aussi des sp\u00e9cificit\u00e9s qui sont plus propres \u00e0 la presse d'opinion un type de pr\u00e8s ce qui se fait de plus en plus rares en Suisse, bonsoir, Victor, Victor Glassey, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du conseil d'administration du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, vous \u00eates aussi l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR valaisan peut le rappeler, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 un historiquement ou en tout cas, proche du PLR, on parle souvent de d'une vieille dame pour le le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 en tout cas c'est comme \u00e7a que souvent c'est ses partisans d'appel, bient\u00f4t 100 60 ans malgr\u00e9 tout est -ce que malheureusement elle serait condamn\u00e9e \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nNon, puisqu'aujourd'hui, je viens quand m\u00eame avec une bonne nouvelle, la presse suisse romande, la presse \u00e9crite est en grande difficult\u00e9, nous le sommes aussi mais nous pr\u00e9parons l'avenir et nous prenons des mesures qui nous permettent aujourd'hui de survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [88%] :\r\n\u00e0 l'heure du num\u00e9rique est ce qu'on peut encore faire un journal d'opinion sur papier et hebdomadaire, parce que c'est de laisser les 2 d\u00e9fis et c'est aussi la grande particularit\u00e9 de de votre titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [90%] :\r\nAlors l'hebdomadaire, on a fait des \u00e9tudes pour savoir si un mensuel pouvait \u00eatre plus int\u00e9ressant, on est chaque fois nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'il fallait rester sur la formule hebdomadaire pour des questions financi\u00e8res et aussi des questions de ces questions de rythme apr\u00e8s par rapport au num\u00e9rique, je crois que les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, on ne sont pas tr\u00e8s concluante, si je prends la presse le quotidien canadien \u00e0 Montr\u00e9al, c'est tout num\u00e9rique, c'\u00e9tait 260000 t\u00e9l\u00e9chargements quotidiens, 3 millions de visiteurs sur leur site internet et puis \u00e7a pas fonctionner aujourd'hui ce journal cherche des aides, des aides du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nIl s'int\u00e9ressant ce que vous nous dites \u00e7a veut dire que l'avenir du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, il doit se passer sur papier et a, il peut y avoir une peut y avoir une page internet mais c'est vraiment pour vous la formule papier, elle ne doit pas dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [90%] :\r\nAujourd'hui, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, un journal d'opinion doit faire des dossiers de fond, on ne peut pas \u00eatre dans l'actualit\u00e9 dans l'imm\u00e9diat et c'est pas possible pour un journal, tels que le n\u00f4tre avec une publication hebdomadaire, nous devons proposer quelque chose d'autre par rapport aux autres m\u00e9dias, donc aujourd'hui c'est des dossiers de fond, c'est un journal qui se \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, c'est pas un journal qu'on va forc\u00e9ment comme une certaine presse progression et finir la lecture \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nVous vous dites : vous \u00eates un journal d'opinion vous le revendiquez, vous l'assumez, est ce que dans ces difficult\u00e9s qui qui traverse la la presse, la presse \u00e9crite en g\u00e9n\u00e9ral, c'est encore plus compliqu\u00e9 quand on a un journal d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est plus compliqu\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 en termes de publicit\u00e9 et puis aujourd'hui, il faut bien se rendre compte qu'il y a, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me quand il y avait plusieurs journaux d'opinion, c'\u00e9tait plus facile quelque part le fait que Nouvelliste soit d\u00e9mocratis\u00e9, a ouvert la la parole \u00e0 \u00e0 tous les partis nous a un petit peu aussi mis dans l'embarras puisque \u00e0 l'\u00e9poque il y avait le Nouvelliste qui \u00e9tait le grand journal des conservateurs et en face il y avait le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 donc si vous vouliez si vous n'\u00e9tiez pas PDC, la seule mani\u00e8re de pouvoir vous exprimer, c'\u00e9tait au travers du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 aujourd'hui Nouvelliste beaucoup plus d\u00e9mocratique, donc c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la presse d'opinion, c'est l'exemple valaisan que je donne, effectivement, mais pour la presse d'opinion, ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'avoir aussi des challengers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nJustement, pour les relations avec le Parti lib\u00e9ral- radical, \u00e7a \u00e7a reste votre principal bailleur de fonds clients pas quelles sont les relations aujourd'hui avec le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [92%] :\r\nDonc nous aujourd'hui, effectivement, la majorit\u00e9 des abonn\u00e9s sond\u00e9s sont des gens qui sont proches de la pens\u00e9e lib\u00e9rale radicale apr\u00e8s au niveau du du parti, \u00e7a fait plus de 40 ans que les le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 n'est plus l'organe officiel des lib\u00e9raux- radicaux comme il l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, donc nous sommes 2 entit\u00e9s bien ind\u00e9pendante, le parti n'a jamais financ\u00e9 le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 nous avons maintenant mis en place un accord qui nous permet de donc, de, de, de voir un petit peu mieux l'avenir, pas en partant du principe que nous si nous offre si nous offrons un service \u00e0 des entit\u00e9s qui partagent nos id\u00e9es, quelque part, il faut avoir un retour, je prends les ann\u00e9es 1980 qui \u00e9tait tr\u00e8s faste aussi pour notre journal, donc aussi pour toute la presse en g\u00e9n\u00e9ral, la difficult\u00e9 de la presse d'opinion aussi, c'est que vous mettez tout votre argent dans la d\u00e9fense cette cause de la cause que vous d\u00e9fendez et puis quand viennent les vaches, un petit peu plus maigre, h\u00e9 ben vous avez pas forc\u00e9ment mis de c\u00f4t\u00e9 et puis ben faut trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [92%] :\r\nC'est int\u00e9ressant d'un d'un c\u00f4t\u00e9, on a l'impression quand on vous \u00e9coute que vous donnez l'impression que vous devez en quelque sorte vous affranchir du PLR de votre parti, puis d'un autre, on a l'impression aussi que votre succ\u00e8s, il \u00e9tait pendant la bonne sant\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [89%] :\r\nAlors je vais faire le raisonnement, le raisonnement diff\u00e9rent, nous ne pouvons pas en tant que que journal d'opinion et je le r\u00e9p\u00e8te, effectivement, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 sur le parti, c'est plus Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 on est d'accord l\u00e0- dessus, mais nous pouvons, nous devons aussi pouvoir avoir des visions \u00e0 moyen terme, long terme, et quelque part la ligne directrice et \u00e9ditorial du journal, elle doit \u00eatre de une donn\u00e9e par le journal, on ne peut pas simplement toujours \u00eatre \u00e0 la discussion pour savoir que veut faire le parti parce qu'effectivement, en termes de au niveau du du parti en g\u00e9n\u00e9ral et des groupes d'int\u00e9r\u00eats qui peuvent \u00eatre proche de de notre journal, moi je peux comprendre qu'il y a des discussions pour savoir qu'est ce qu'on fait avec journal la discussion, de toute fa\u00e7on de la de la de la liaison entre le Parti lib\u00e9ral radical valaisan le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 date tr\u00e8s longtemps, on a des exemples dans les ann\u00e9es 1700 4880 o\u00f9 on se posait d\u00e9j\u00e0 la question dans des \u00e9ditos mais que veulent parti par rapport au journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant si si on se rappelle juste pour l'anecdote, vous avez eu comme r\u00e9dacteur en chef, entre 72 et 76 au si\u00e8cle pass\u00e9 un certain Pascal Couchepin ce qu'aussi int\u00e9ressant, c'est qu'il y a un certain Jean-Marie Fournier qui est une figure du PDC, qui est membre de votre conseil d'administration, \u00e7a fait presque un peu sourire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [89%] :\r\nPas du tout, alors on a souvent dit que les lib\u00e9raux- radicaux valaisans \u00e9taient tr\u00e8s proches des Noirs du haut en termes \u00e9conomiques, donc nous sommes pour la libert\u00e9 d'entreprise pour le progr\u00e8s en termes \u00e9conomiques, quelqu'un comme Jean-Marie Fournier peut tr\u00e8s bien \u00eatre \u00e0 l'aise avec ce qu'il \u00e9crit \u00e0 l'int\u00e9rieur du journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [87%] :\r\nCe Victor Glassey et d'autres journaux ont eu des difficult\u00e9s, ils ont eu des des offres de rachat, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [94%] :\r\nAlors, nous avons \u00e9t\u00e9 nous avons \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s effectivement alors c'est vrai qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on se dit bon ben \u00e7a veut donc dire que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, c'est surtout le titre qui int\u00e9ressait et puis donc \u00e7a nous a encore plus motiv\u00e9 \u00e0 travailler pour garder ce journal envie d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [86%] :\r\nOui non non Christelle de fraude de rachat y a il y a une personne qui qui qui a m\u00eame dont on a beaucoup parl\u00e9 en Suisse romande, quand il a fait des des offres en tout cas, son nom circulait pour racheter des gratuits en Suisse romande, si Christophe l'horaire est -ce que ces offres venait de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [86%] :\r\nJe ne vais pas donner de noms, mais il y a une chose qui est tr\u00e8s claire, le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, c'est 1861 c'est la d\u00e9fense des libert\u00e9s du progr\u00e8s face au populisme au conservatisme depuis 1800 donc les pr\u00e9curseurs du Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, c'est 1839 c'est les bulletins de la s\u00e9ance constituante \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Valais \u00e9t\u00e9 en 2 ou le le le le bas progressiste \u00e9taient contre le hockey \u00e9tait conservateur le tit le Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 \u00e7a moi \u00e7a montre bien, en fait, l'attachement faites \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la Suisse, donc en 1861 le c'\u00e9tait valaisan qui \u00e9taient pour la le le le dans cet apr\u00e8s- guerre, disons Dormund pour \u00eatre pour \u00eatre rattach\u00e9s \u00e0 la Suisse pour une Suisse forte pas l'effort dans la Suisse dans une Suisse forte donc apr\u00e8s il y a, je pense que, ind\u00e9pendamment des gens qui font des demandes d'achat, il y a des compatibilit\u00e9s et il y a des incompatibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [89%] :\r\nLa formule est tout \u00e0 fait bien choisi, merci beaucoup, Victor Glassey, on a envie de vous quitter avec un un seul mot, une seule formule c'est longue vie au Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [91%] :\r\nMerci, on a besoin d'abonn\u00e9s, vous avez -vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glassey, Victor", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'administration du journal \"Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D4E942C-E191-4FD8-A4F1-A8D8CBE8A22E", "internalArchiveId": "1D4E942C-E191-4FD8-A4F1-A8D8CBE8A22E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le retour \u00e9ventuel de Yannick Buttet \u00e0 Berne ne suscite pas un grand enthousiasme", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nL'ancien conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral l'hiver dernier, avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Yannick Buttet est revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique avec une interview. Certains y voient une op\u00e9ration s\u00e9duction.\r\n\r\n* * Le retour \u00e9ventuel de Yannick Buttet \u00e0 Berne ne suscite pas un grand enthousiasme  \r\n*** L'ancien conseiller national PDC Yannick Buttet signe-t-il son retour en politique? Accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au parlement f\u00e9d\u00e9ral, il avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission l'hiver dernier. \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis cette affaire, Yannick Buttet est revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique, cette semaine, avec une interview au site internet Le Matin. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce que cet entretien signe le retour de Yannick Buttet sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale? 2019... les \u00e9lections sont proches...\r\nC'est le sentiment ici \u00e0 Berne: qu'il pr\u00e9pare son retour avec cet article. Il y parle de sa passion pour les causes politiques et du soutien qu'il a en Valais, des passants qui l'incitent \u00e0 se lancer en 2019. Selon nos informations, Yannick Buttet aurait \u00e9galement relanc\u00e9 son r\u00e9seau pour pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle campagne. \r\nEt que dit le principal int\u00e9ress\u00e9? Vous avez pu joindre Yannick Buttet...\r\nOui, lui temp\u00e8re. \"Berne n'est pas un objectif, mais une option\". Il le r\u00e9p\u00e8te. 2019, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour. Yannick Buttet doit d'abord r\u00e9gler la question de sa condamnation tomb\u00e9e hier. Le minist\u00e8re public valaisan a prononc\u00e9 30 jours-amende, avec sursis, pour contrainte et appropriation ill\u00e9gitime. C'est en lien avec la plainte d\u00e9pos\u00e9e en Valais par une femme, dans une affaire de relation extraconjugale, l'envoi notamment de nombreux messages quotidiens durant des mois.\r\nYannick Buttet a dix jours pour envisager un recours. Il veut d'abord r\u00e9gler cette question. Il parle de reconstruction, de sa famille... Se donner le temps, sans fermer la porte \u00e0 un retour sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.\r\nA Berne, l\u00e0 o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de harc\u00e8lement, sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, comment est-ce qu'on per\u00e7oit son \u00e9ventuel retour? \r\nSans enthousiasme. La cohabitation serait difficile pour tout le monde, selon les \u00e9lus contact\u00e9s: pour les victimes bien s\u00fbr, mais aussi plus g\u00e9n\u00e9ralement pour les parlementaires qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 durant l'affaire.\r\nBien s\u00fbr, personne ne doit \u00eatre stigmatis\u00e9 \u00e0 vie, dit cette \u00e9lue. Le pardon n'est pas exclu, mais il faut encore qu'il soit demand\u00e9 et que le fautif reconnaisse ses erreurs, ajoute cette autre parlementaire. Ici, l'impression dominante, c'est que Yannick Buttet reste fig\u00e9 dans le d\u00e9ni.\r\nUn sentiment renforc\u00e9 par l'article qui signe son retour m\u00e9diatique. Un roman-photo, disent les \u00e9lus \u00e0 Berne. Un reportage qui pr\u00e9sente l'ancien conseiller national comme la victime d'une histoire d'amour qui aurait mal tourn\u00e9. On parle surtout d'infid\u00e9lit\u00e9, d'alcool, des faiblesses courantes que l'opinion publique peut pardonner... mais peu de harc\u00e8lement sexuel.\r\nAu t\u00e9l\u00e9phone, Yannick Buttet, lui, dit ne pas vouloir fuir, s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 excus\u00e9, avant d'ajouter, \"peut-\u00eatre trop\", parfois m\u00eame pour ce qu'il n'a pas fait. Il \u00e9voque le bouc-\u00e9missaire, le complot.\r\nVous parliez d'opinion publique, de pardon... Est-ce que Yannick Buttet peut retrouver un soutien populaire? \r\nEn Valais peut-\u00eatre, dit cet \u00e9lu du Conseil National. Et c'est l\u00e0 que \u00e7a compte, puisque s'il veut revenir, il doit convaincre les citoyens de son canton. Et il y b\u00e9n\u00e9ficie d'un bon soutien, dans la population, selon de fins connaisseurs du terrain politique valaisan. Et en particulier dans sa section locale, le PDC de Monthey, celle qui d\u00e9cide de qui elle enverra aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC Suisse, que pense-t'on d'une \u00e9ventuelle candidature de Yannick Buttet?\r\nOn juge qu'il est trop t\u00f4t pour \u00e9voquer un \u00e9ventuel retour de Yannick Buttet sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. Le moment voulu, le PDC devra surtout d\u00e9cider s'il est pr\u00eat \u00e0 assumer, \u00e0 porter ou non sa candidature. Pour son image aussi.\r\nParce qu'il ne faut pas l'oublier. Il y a deux volets dans cette affaire. Sa condamnation en Valais en est un - une affaire qui rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e. Mais il y a aussi les soup\u00e7ons, nombreux, de harc\u00e8lement sous la coupole \u00e0 Berne qui pourraient avoir une autre port\u00e9e sur l'avenir politique de l'ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9765822", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le retour \u00e9ventuel de Yannick Buttet \u00e0 Berne ne suscite pas un grand enthousiasme / FOR_2018-08-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'ancien conseiller national valaisan PDC Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral l'hiver dernier, avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Yannick Buttet est revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique avec une interview. Certains y voient une op\u00e9ration s\u00e9duction."], "variantIds": ["ece-9765822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:25Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn reste en Valais et l'ancien conseiller national PDC Yannick Buttet signe -t-il son retour en politique, la question se pose, accus\u00e9 de harc\u00e8lement par plusieurs femmes au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il avait \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission l'hiver dernier pour la premi\u00e8re fois depuis cette affaire, Yannick Buttet revenu sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique cette semaine avec une interview donn\u00e9e au site internet Le Matin Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, est ce que cet entretien signe le retour de Yannick Buttet sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale parce que les \u00e9lections, c'est en 2019, et c'est tout proche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, c'est le sentiment ici \u00e0 Berne qu'il pr\u00e9pare son retour avec cet article il y parle de sa passion pour les causes politiques du soutien qu'il a en Valais, des passants qui l'incitent \u00e0 se lancer en 2019, selon nos informations, Yannick Buttet aurait \u00e9galement relanc\u00e9 son r\u00e9seau pour pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle campagne alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [97%] :\r\nQue dit le le principal int\u00e9ress\u00e9, vous avez pu joindre Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [95%] :\r\nOui, alors lui, temp\u00e8re Bernard n'est pas un objectif mais une option, il le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 2019 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, pour l'instant, Yannick Buttet doit d'abord r\u00e9gler la question de sa condamnation tomb\u00e9e hier, le minist\u00e8re public valaisan a prononc\u00e9 30 jours- amende avec sursis pour contrainte et appropriation ill\u00e9gitime, c'est en lien avec la plainte d\u00e9pos\u00e9e en Valais par une femme dans une affaire de relation extraconjugale l'envoi notamment de nombreux messages quotidiens durant des mois, Yannick Buttet \u00e0 10 jours pour envisager un recours, elle veut d'abord r\u00e9gler cette question, il parle de reconstruction de sa famille se donner le temps, sans fermer la porte \u00e0 un retour sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [81%] :\r\nMais justement, la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale Alexandra comment est -ce qu'elle r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [95%] :\r\nAlors, sans enthousiasme, Anna cohabitation serait difficile pour tout le monde, selon les \u00e9lus contact\u00e9s pour les victimes, bien s\u00fbr, mais aussi plus g\u00e9n\u00e9ralement pour les parlementaires qui l'ont c\u00f4toy\u00e9 durant l'affaire bien s\u00fbr, personne ne doit \u00eatre stigmatis\u00e9 \u00e0 vie 17 \u00e9lus le pardon n'est pas exclu mais il faut encore qu'il soit demand\u00e9 et que le fautif reconnaisse ses erreurs, ajoute cette autre parlementaire ici l'impression dominante, c'est que Yannick Buttet reste fig\u00e9 dans le d\u00e9ni, un sentiment qui est renforc\u00e9e par l'article qui signe son retour m\u00e9diatique un roman- photo, disent les \u00e9lus \u00e0 Berne, un reportage qui repr\u00e9sente l'ancien conseiller national comme la victime d'une histoire d'amour qui aurait mal tourn\u00e9, on parle surtout d'infid\u00e9lit\u00e9 d'alcool des faiblesses courantes que l'opinion publique peut pardonner mais peu de harc\u00e8lement sexuel au t\u00e9l\u00e9phone Yannick Buttet lui dit ne pas vouloir fuir s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 excus\u00e9, avant d'ajouter, peut-\u00eatre trop, parfois m\u00eame pour ce qu'il n'a pas fait, il \u00e9voque le bouc-\u00e9missaire, le complot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [96%] :\r\nAlexandra vous parliez d'opinion publique de pardon est-ce que Yannick Buttet peut retrouver un soutien populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nEn Valais peut-\u00eatre ce nom c'\u00e9tait du Conseil national et c'est l\u00e0 que \u00e7a compte s'il veut revenir, il doit convaincre les citoyens de son canton et il y b\u00e9n\u00e9ficie d'un bon soutien dans la population, selon de fins connaisseurs du terrain politique valaisan et en particulier dans dans sa section locale le PDC de Monthey celle qui d\u00e9cide de qui elle enverra aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [96%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du PDC PDC suisse, que pense -t-on d'une \u00e9ventuelle candidature de Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [96%] :\r\nOn juge qu'il est trop t\u00f4t pour \u00e9voquer le moment voulu, le PDC devra surtout d\u00e9cider s'il est pr\u00eat \u00e0 assumer \u00e0 porter ou non sa candidature pour son image aussi parce qu'il ne faut pas l'oublier, hein, il y a 2 volets dans cette affaire sa condamnation en Valais, une affaire qui rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e qu'on pourrait peut-\u00eatre lui pardonner, mais il y a aussi les soup\u00e7ons nombreux de harc\u00e8lement sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale qui pourrait \u00eatre lourd \u00e0 porter, en cas de retour \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [95%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on part en. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-16T16:41:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1693772", "internalArchiveId": "AA1806694053", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dans la t\u00eate des touristes arabes", "publicationDate": "2018-08-16T00:00:00Z", "durationSec": 3109, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9789202", "imageURL": "http://www.rts.ch/9704196.image", "alternativeTitle": ["Dans la t\u00eate des touristes arabes", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Les touristes arabes aiment la Suisse, ils contribuent de mani\u00e8re substantielle \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. Pr\u00e8s d\u2019un demi-milliard de francs en 2016, les touristes arabes sont ceux qui d\u00e9pensent le plus. Mais qui sont-ils ? Que pensent-ils de notre pays ? Pourquoi adorent-ils la Suisse ? A Interlaken, le tourisme arabe a d\u00e9pass\u00e9 Gen\u00e8ve, Mais \u00e0 l\u2019horizon, pointe un danger mortel : l\u2019initiative anti-burka, d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019UDC l\u2019automne dernier et qui interdit de dissimuler son visage en public.", "Dans la t\u00eate des touristes arabes"], "variantIds": ["ece-9789202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-31T10:32:21Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:20:07\r\n...\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:26:13\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:18  10:00:29:15\r\nSur les quais de Montreux,\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:31:17\r\nle long de nos lacs,\r\n\r\n10:00:31:22  10:00:34:17\r\nles touristes arabes\r\naiment la Suisse,\r\n\r\n10:00:34:22  10:00:37:22\r\net contribuent\r\n\u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n10:00:38:03  10:00:41:21\r\nLes touristes arabes\r\nsont ceux qui d\u00e9pensent le plus.\r\n\r\n10:00:42:02  10:00:47:06\r\nMais que pensent-ils de notre pays,\r\net pourquoi adorent-ils la Suisse ?\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:51:20\r\nNous avons tent\u00e9 de le comprendre\r\n\u00e0 Interlaken qui a d\u00e9pass\u00e9 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:00:52:01  10:00:56:08\r\navec 120'000 nuit\u00e9es annuelles de\r\nressortissants des pays du Golfe.\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:01:15\r\nA Interlaken, on soigne cette\r\nclient\u00e8le, mais on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:12\r\nL'initiative anti burka,\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:07:09\r\nd\u00e9pos\u00e9e par l'UDC l'automne dernier,\r\n\r\n10:01:07:13  10:01:10:14\r\ninterdit de dissimuler\r\nson visage en public.\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:15:14\r\nBeaucoup de ces touristes du Golfe\r\ndisent que la Suisse est un paradis.\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:20:13\r\nMais ils ne reviendront pas si on\r\ninterdit \u00e0 leurs femmes de se voiler.\r\n\r\n10:01:20:18  10:01:24:20\r\nEntre les h\u00f4teliers irrit\u00e9s\r\npar les caprices de leurs h\u00f4tes,\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:17\r\nles amalgames et les appels\r\n\u00e0 la tol\u00e9rance religieuse,\r\n\r\n10:01:28:22  10:01:32:00\r\nc'est un \u00e9chantillon\r\ndu d\u00e9bat qui nous attend.\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:39:04\r\n*Un homme parle en arabe\r\n\r\n10:01:39:09  10:01:42:07\r\n*-Bienvenue\r\n\u00e0 bord de notre croisi\u00e8re\r\n\r\n10:01:42:12  10:01:46:22\r\ndu jour, nous vous annon\u00e7ons\r\nque le buffet est ouvert.\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:58:10\r\n-Nous venons d'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:02:00:16  10:02:03:13\r\n-Comment trouvez-vous la Suisse ?\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:06:19\r\n-Il fait frais, mais j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n10:02:14:13  10:02:16:12\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:02:16:16  10:02:21:12\r\n...\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:33:14\r\n...\r\n\r\n10:02:33:19  10:02:36:17\r\n-Interlaken\r\nest devenue la nouvelle Mecque\r\n\r\n10:02:36:22  10:02:38:11\r\ndu tourisme hallal.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:39:23\r\nLa Suisse\r\n\r\n10:02:40:04  10:02:45:03\r\ndevrait conna\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 une\r\nstagnation du nombre de visiteurs\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:50:14\r\nen raison de la situation politique\r\nen Arabie saoudite et au Qatar.\r\n\r\n10:02:50:19  10:02:53:10\r\nLes touristes\r\ndes pays du golfe Persique\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:58:21\r\nsont nombreux, mais si le peuple\r\naccepte l'initiative anti burka,\r\n\r\n10:02:59:02  10:03:02:21\r\nl'\u00e9conomie de la Suisse\r\npourrait en souffrir.\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:07:08\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:10:19\r\nL'office du tourisme d'Interlaken\r\n\r\n10:03:11:00  10:03:16:03\r\nfait des efforts importants pour\r\nque les touristes des pays du Golfe\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:03\r\nse sentent bien en Suisse.\r\n\r\n10:03:18:08  10:03:22:07\r\nOn invite m\u00eame des m\u00e9diateurs\r\npour pr\u00e9venir les malentendus.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:15\r\n-Bonjour, et bienvenue.\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:29:12\r\nJe suis heureux de votre pr\u00e9sence\r\net de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet.\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:33:12\r\n\"Hallal\" signifie pour les musulmans\r\n\r\n10:03:33:17  10:03:36:01\r\n\"ce qui est autoris\u00e9\".\r\n\r\n10:03:36:06  10:03:40:00\r\nCes r\u00e8gles islamiques\r\nse trouvent dans le Coran.\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:45:06\r\nOn croit souvent que le concept\r\nhallal ne concerne que les aliments,\r\n\r\n10:03:45:11  10:03:50:21\r\nmais il recouvre d'autres aspects de\r\nla vie: il d\u00e9finit ce qui est permis\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:53:21\r\ndans toutes sortes de situations.\r\n\r\n10:03:54:02  10:03:56:23\r\nIl r\u00e8gle la vie quotidienne.\r\n\r\n10:03:57:04  10:03:59:22\r\nPassons \u00e0 la vente et \u00e0 la formation.\r\n\r\n10:04:00:03  10:04:02:21\r\nL'an pass\u00e9, quelqu'un m'a demand\u00e9:\r\n\r\n10:04:03:02  10:04:06:22\r\n\"Comment faire ?\r\nIls veulent toujours un rabais !\"\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:13:02\r\n\"Ils veulent marchander alors que\r\nnos prix sont affich\u00e9s clairement !\"\r\n\r\n10:04:13:07  10:04:16:19\r\nMarchander\r\nfait partie de notre nature.\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:20:12\r\nM\u00eame si vous connaissez un Arabe\r\ndepuis vingt ans,\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:23:14\r\nil voudra toujours\r\nmarchander avec vous.\r\n\r\n10:04:23:19  10:04:25:22\r\nCa fait partie de sa nature.\r\n\r\n10:04:26:03  10:04:29:09\r\nC'est de la communication,\r\ndes \u00e9changes.\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:33:19\r\n-Une salutation\r\nque vous pouvez utiliser\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:36:18\r\navec tous les arabophones.\r\n\r\n10:04:36:23  10:04:40:10\r\nSalam aleykoum.\r\n\r\n10:04:40:14  10:04:44:11\r\nVous l'avez peut-\u00eatre\r\nd\u00e9j\u00e0 entendue dans un film.\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:46:06\r\nSalam: la paix.\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:50:00\r\nAleykoum: avec vous, avec toi.\r\n\r\n10:04:50:05  10:04:53:02\r\nSalam aleykoum.\r\nL'assistance r\u00e9p\u00e8te\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:56:11\r\nAleykoum salam.\r\n...\r\n\r\n10:04:56:15  10:04:58:01\r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:58:06  10:05:00:03\r\nOn va faire deux groupes.\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:04:05\r\nVous, vous saluez ce groupe,\r\net le groupe vous r\u00e9pondra.\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:06:08\r\nTous\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:08:03\r\nTous\r\n-Aleykoum salam.\r\n\r\n10:05:08:08  10:05:09:17\r\n-Super.\r\n\r\n10:05:09:22  10:05:14:12\r\n-Les gens\r\ndoivent pouvoir passer dessous.\r\n\r\n10:05:14:16  10:05:18:04\r\nVous le mettez au dernier cran ?\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:21:11\r\n-Il y a plus d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:05:21:15  10:05:24:23\r\ndes politiciens,\r\npresque tous membres de l'UDC,\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:29:07\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter\r\ndes signatures pour une initiative\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:32:18\r\nvisant l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:32:23  10:05:37:11\r\n-On r\u00e9colte des signatures\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:05:37:15  10:05:38:22\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:05:39:03  10:05:42:11\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:42:15  10:05:44:08\r\n-L'UDC, non merci.\r\n\r\n10:05:48:01  10:05:49:19\r\n-Et la signature.\r\n\r\n10:05:50:00  10:05:53:22\r\n-Ce que vous proposez\r\nest une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:57:11\r\nMoi j'aime regarder\r\nles gens dans les yeux.\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:00:23\r\n-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n-Et voir tout le visage.\r\n\r\n10:06:01:04  10:06:04:06\r\nJe vous souhaite plein succ\u00e8s.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:07:14\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se cacher le visage.\r\n\r\n10:06:07:19  10:06:09:03\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:06:10:15  10:06:13:02\r\n-Moi je me bats pour la justice,\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:17:10\r\npas pour ces conneries\r\nauxquelles on ne peut pas \u00e9chapper.\r\n\r\n10:06:17:14  10:06:19:12\r\n-Oui, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:22:14  10:06:25:01\r\n-Nous, on doit plier l'\u00e9chine,\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:30:01\r\nalors qu'en bas, dans le quartier\r\nd'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:06:30:06  10:06:35:11\r\nJusqu'\u00e0 03h00, blam-blam,\r\nils peuvent faire ce qu'ils veulent !\r\n\r\n10:06:35:15  10:06:37:22\r\n-J'ai lu \u00e7a dans le journal.\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:43:22\r\n-On ne veut pas de ces hooligans\r\nqui se masquent le visage.\r\n\r\n10:06:44:03  10:06:47:12\r\nQuand on fait quelque chose,\r\non montre son visage.\r\n\r\n10:06:47:17  10:06:50:13\r\n-Il y a aussi les terroristes.\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:54:21\r\n-A Interlaken aussi,\r\nil n'y a que des... C'est fou !\r\n\r\n10:06:55:02  10:06:59:20\r\n-Il n'y avait que des femmes voil\u00e9es,\r\net j'ai dit \u00e0 mon mari:\r\n\r\n10:07:00:01  10:07:04:20\r\n\"C'est pas possible, des femmes\r\ncomme \u00e7a, dans nos montagnes ?\"\r\n\r\n10:07:05:01  10:07:07:12\r\nJ'avais peur.\r\n\r\n10:07:07:16  10:07:11:04\r\n-Je peux vous demander\r\npourquoi vous faites \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:11:09  10:07:14:00\r\n-Car on est contre la dissimulation.\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:16:21\r\n-En Suisse,\r\nil y a la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:19:22\r\nPourquoi vous r\u00e9coltez\r\nces signatures ?\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:23:09\r\nJe suis musulmane,\r\nje ne porte pas de voile.\r\n\r\n10:07:23:13  10:07:26:05\r\n-J'ai un Coran,\r\nsi \u00e7a vous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:07:26:10  10:07:28:09\r\n-Je ne porte pas de voile,\r\n\r\n10:07:28:13  10:07:32:03\r\nmais je ne trouve pas\r\nque c'est grave d'en porter un.\r\n\r\n10:07:32:08  10:07:35:12\r\n-En Suisse,\r\non se regarde quand on se parle.\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:38:00\r\nOn ne dissimule pas son visage.\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:43:05\r\nOn ne veut pas qu'une femme soit\r\noblig\u00e9e de se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:07:43:10  10:07:46:03\r\n-Les femmes ne sont pas oblig\u00e9es.\r\n\r\n10:07:46:08  10:07:49:22\r\nCertaines femmes,\r\ndont ma m\u00e8re, sont voil\u00e9es.\r\n\r\n10:07:50:03  10:07:52:00\r\nPersonne ne l'a oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:07:55:16  10:07:57:17\r\n-Pour r\u00e9ussir \u00e0 obtenir\r\n\r\n10:07:57:22  10:08:00:09\r\nquelque chose, il faut le faire\r\n\r\n10:08:00:13  10:08:02:21\r\navant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:06:08\r\nActuellement, c'est le tout d\u00e9but.\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:09:19\r\nIl y a surtout\r\ndes converties militantes,\r\n\r\n10:08:10:00  10:08:15:17\r\nmais c'est le moment d'agir pour\r\npouvoir appliquer la loi ensuite.\r\n\r\n10:08:15:22  10:08:19:03\r\nIl en va\r\nde notre tradition de libert\u00e9.\r\n\r\n10:08:19:08  10:08:24:00\r\nOn ne peut pas se permettre\r\nd'attendre jusqu'\u00e0 je ne sais quand.\r\n\r\n10:08:24:05  10:08:28:08\r\nIl faut se poser cette question,\r\net obtenir une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:08:35:12  10:08:36:21\r\n-A l'UDC,\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:38:16\r\nles avis divergent.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:41:02\r\nErnst Voegeli, cocher,\r\n\r\n10:08:41:07  10:08:44:05\r\ntravaille \u00e0 Unterseen,\r\npr\u00e8s d'Interlaken.\r\n\r\n10:08:44:10  10:08:48:05\r\nCe politicien UDC\r\nest contre l'initiative interdisant\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:50:08\r\nla dissimulation du visage.\r\n\r\n10:08:50:12  10:08:53:11\r\nPour lui,\r\nla client\u00e8le arabe est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:08:53:15  10:08:55:13\r\nIl ne veut pas la froisser.\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:59:12\r\n-L'Arabe ne voyage pas en groupe.\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:02:18\r\nIl voyage individuellement.\r\n\r\n10:09:02:23  10:09:07:18\r\nIl vient de Ryad, de Duba\u00ef,\r\nd'o\u00f9 il s'envole pour l'Europe.\r\n\r\n10:09:07:23  10:09:12:18\r\nPuis il arrive \u00e0 Hambourg\r\nou \u00e0 Zurich o\u00f9 il loue une voiture,\r\n\r\n10:09:12:23  10:09:15:22\r\nune grosse voiture un peu pompeuse.\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:19:08\r\nAvec leur GPS,\r\nils d\u00e9couvrent la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:24:08\r\nOn les d\u00e9couvre dans des coins\r\no\u00f9 on ne pense pas les trouver.\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:27:13\r\nEux ont beaucoup de plaisir\r\n\u00e0 \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:09:27:18  10:09:32:01\r\nIls restent quatre ou cinq jours,\r\nils font des excursions.\r\n\r\n10:09:32:06  10:09:35:12\r\nEt surtout,\r\nils voyagent individuellement.\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:38:17\r\nC'est diff\u00e9rent de ces groupes\r\n\r\n10:09:38:22  10:09:41:18\r\nde 60 personnes qui arrivent en bus.\r\n\r\n10:09:43:01  10:09:46:04\r\n-Deux, deux cal\u00e8ches.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:48:02\r\nDeux cal\u00e8ches !\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:54:10\r\n-La femme de Ernst, Erica Voegeli,\r\ng\u00e8re les tours en cal\u00e8che.\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:59:13\r\n80 % de leur client\u00e8le\r\nvient des pays arabes.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:05:05\r\nC'est le cas de cette famille\r\nvenue de Ryad en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:13:09\r\n-Merci !\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:15:15\r\n-Vous \u00eates un homme combl\u00e9\r\n\r\n10:10:15:20  10:10:18:02\r\nd'avoir de si belles filles.\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:21:05\r\n-Je vous en prie.\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:31:00\r\n-Ne la touche pas.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:34:23\r\n-Je ne l'ai pas touch\u00e9e,\r\nelle m'a tendu la main.\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:38:23\r\nElles discutent en arabe\r\n\r\n10:10:39:04  10:10:42:04\r\nElles \u00e9coutent de la musique arabe\r\n\r\n10:10:42:09  10:10:49:04\r\n...\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:51:16\r\n-La Suisse, c'est super !\r\n\r\n10:10:51:21  10:10:54:04\r\nVraiment bien, la Suisse !\r\n\r\n10:10:54:09  10:10:56:04\r\nVraiment bien.\r\n\r\n10:10:56:09  10:10:59:03\r\n-Qu'est-ce qui se passerait\r\n\r\n10:10:59:08  10:11:03:20\r\npour votre entreprise si\r\nl'initiative anti burka passait ?\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:07:20\r\n-Si cette client\u00e8le\r\nd\u00e9cidait d'\u00e9viter la Suisse,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:10:22\r\nce serait tr\u00e8s difficile pour nous.\r\n\r\n10:11:11:03  10:11:15:12\r\nCe serait un gros probl\u00e8me\r\npour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:20:01\r\nMais surtout, notre petit pays\r\n\u00e0 la pointe de la modernit\u00e9\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:23:14\r\nserait montr\u00e9 du doigt\r\npar le monde entier.\r\n\r\n10:11:23:19  10:11:27:05\r\nDire qu'on se pr\u00e9sente\r\ncomme un pays neutre\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:29:23\r\no\u00f9 il y a la libert\u00e9 de culte...\r\n\r\n10:11:30:04  10:11:35:06\r\nJe con\u00e7ois qu'on ne veuille pas de\r\nminarets avec un appel \u00e0 la pri\u00e8re,\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:39:20\r\nni des colonies de gens voil\u00e9s\r\nqui pourraient s'assimiler,\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:21\r\nmais ces gens-l\u00e0 se voient,\r\nce sont des touristes.\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:45:19\r\nDe vrais touristes.\r\n\r\n10:11:48:14  10:11:52:13\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:54:03\r\nOn y va !\r\n\r\n10:11:54:08  10:11:59:03\r\n...\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:05:05\r\n...\r\n\r\n10:12:05:10  10:12:09:01\r\n-En \u00e9t\u00e9, les g\u00e9rants\r\ndu parc aventure d'Interlaken\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:12:15\r\nse mettent au diapason\r\nde leur client\u00e8le arabe.\r\n\r\n10:12:17:16  10:12:23:01\r\n-Quand le loquet touche le plastique,\r\nil se verrouille.\r\n\r\n10:12:23:06  10:12:28:11\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fonctionne\r\nexactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:12:28:15  10:12:33:02\r\n-Un collaborateur donne m\u00eame\r\nles instructions en arabe.\r\n\r\n10:12:33:07  10:12:35:23\r\nLa client\u00e8le des pays du Golfe\r\n\r\n10:12:36:04  10:12:39:07\r\na tendance\r\n\u00e0 faire de plus longs s\u00e9jours,\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:43:13\r\net elle appr\u00e9cie les offres\r\nde loisirs qu'on lui propose.\r\n\r\n10:12:44:21  10:12:49:17\r\nSurtout les activit\u00e9s qui procurent\r\ndes frissons sans \u00eatre dangereuses.\r\n\r\n10:12:55:11  10:12:59:01\r\nLa majorit\u00e9 des touristes arabes\r\nne veut pas\r\n\r\n10:12:59:06  10:13:00:22\r\n\u00eatre film\u00e9e.\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:04:06\r\nIl parle en arabe aux touristes\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:07:11\r\nNotre traducteur h\u00e8le les passants\r\n\r\n10:13:07:15  10:13:10:05\r\nsur la promenade d'Interlaken.\r\n\r\n10:13:10:10  10:13:15:12\r\nPour respecter les usages,\r\nil s'adresse toujours \u00e0 l'homme.\r\n\r\n10:13:15:17  10:13:17:16\r\n-Ici c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n\r\n10:13:17:21  10:13:22:14\r\ndes pays arabes.\r\n\r\n10:13:22:19  10:13:28:02\r\nChez nous, en Arabie saoudite,\r\nl'islam passe avant tout le reste.\r\n\r\n10:13:28:07  10:13:33:13\r\nIl est impensable que les femmes\r\nsortent sans se couvrir le visage.\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:38:18\r\nC'est aux gens d'ici de d\u00e9cider\r\ncomment ils veulent s'habiller.\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:41:20\r\nOn appr\u00e9cie beaucoup la Suisse,\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:47:02\r\nles gens sont tr\u00e8s gentils,\r\nla culture est int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:13:47:07  10:13:53:04\r\nOn aimerait bien revenir, mais si\r\nvous interdisez le voile int\u00e9gral,\r\n\r\n10:13:53:09  10:13:56:18\r\nil y aura\r\nnettement moins de touristes.\r\n\r\n10:13:56:23  10:13:59:04\r\nJe ne peux pas autoriser\r\n\r\n10:13:59:09  10:14:03:06\r\nmon \u00e9pouse et mes soeurs\r\n\u00e0 se d\u00e9voiler le visage.\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:05:19\r\n-Pourraient-elles ne porter\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:08:05\r\nqu'un voile sur la t\u00eate ?\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:11:13\r\n-Non, le visage doit \u00eatre recouvert.\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:14:16\r\n-Je peux poser une question\r\n\u00e0 son \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:18:02\r\n-Elle peut poser une question\r\n\u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:21:13\r\n-L'\u00e9pouse ne veut pas.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:17\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:14:27:22  10:14:30:00\r\n-Pour parler \u00e0 une femme,\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:34:17\r\nil faut demander l'autorisation\r\nde l'homme qui l'accompagne.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:38:02\r\n-Les Suisses ont le droit\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:41:19\r\nd'interdire le voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:14:42:00  10:14:44:18\r\ncar il emp\u00eache\r\nde reconna\u00eetre les gens.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:46:19\r\n-Mais si c'\u00e9tait interdit,\r\n\r\n10:14:47:00  10:14:48:22\r\nil reviendrait en Suisse ?\r\n\r\n10:14:49:03  10:14:50:20\r\n-Je reviendrais.\r\n\r\n10:14:51:11  10:14:58:05\r\nLe visage, ce n'est pas le principal.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:01:10\r\nLe voile suffit.\r\n\r\n10:15:01:14  10:15:05:01\r\n-J'aimerais savoir\r\nce qu'en pense son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:09:16\r\nJe peux lui poser une question ?\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:14:05\r\n-Elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:14:10  10:15:17:16\r\n-Pourquoi c'est impossible ?\r\n-C'est elle.\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:19:07\r\nIl est certain\r\n\r\n10:15:19:12  10:15:21:12\r\nqu'elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:26:23  10:15:29:09\r\nBonjour, comment allez-vous ?\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:32:10\r\nC'est pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n10:15:32:14  10:15:36:03\r\nOn aimerait parler\r\n\u00e0 des touristes arabes.\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:47:01\r\nS'il \u00e9tait interdit de se cacher\r\nle visage, vous reviendriez ?\r\n\r\n10:15:47:06  10:15:50:15\r\nNon, il ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:15:53:11  10:15:56:08\r\n-Dis-lui qu'en tant que femme,\r\n\r\n10:15:56:12  10:16:00:18\r\nj'aimerais savoir\r\nce que son \u00e9pouse en pense.\r\n\r\n10:16:00:23  10:16:04:06\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:06:14\r\nVous d\u00e9cidez par vous-m\u00eame\r\n\r\n10:16:06:19  10:16:10:10\r\nou c'est une obligation\r\nde la part de la famille ?\r\n\r\n10:16:10:14  10:16:13:00\r\n-Ma famille est conservatrice.\r\n\r\n10:16:13:05  10:16:15:17\r\nJe ne peux pas m'opposer \u00e0 elle.\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:19:22\r\nCertaines femmes\r\nse cachent le visage,\r\n\r\n10:16:20:03  10:16:23:17\r\nalors que d'autres ne le font pas.\r\n\r\n10:16:23:22  10:16:28:00\r\n-Si l'interdiction passait,\r\nreviendrait-elle en Suisse ?\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:31:03\r\nPeut-elle imaginer\r\nmontrer son visage ?\r\n\r\n10:16:32:15  10:16:36:04\r\n-Non, elle ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:16:36:09  10:16:40:18\r\n-Daniel Sulzer, le directeur de\r\nl'office du tourisme d'Interlaken,\r\n\r\n10:16:40:23  10:16:43:16\r\nveut que chaque touriste\r\npuisse porter\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:45:13\r\nce que bon lui semble.\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:49:20\r\nPour lui c'est une question de\r\nrespect et d'attitude commerciale.\r\n\r\n10:16:50:01  10:16:53:11\r\n-Nous n'avons jamais dict\u00e9\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:57:06\r\nleur conduite \u00e0 nos clients.\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:01:04\r\nOn est neutre\r\nsur le plan religieux et culturel,\r\n\r\n10:17:01:09  10:17:04:09\r\net on ne leur impose pas\r\nleur conduite\r\n\r\n10:17:04:13  10:17:07:09\r\nquand ils viennent en vacances ici.\r\n\r\n10:17:07:13  10:17:11:08\r\nOn estime que la situation\r\nn'est pas probl\u00e9matique,\r\n\r\n10:17:11:12  10:17:13:23\r\ncomme on l'entend dire parfois.\r\n\r\n10:17:14:04  10:17:19:01\r\nAu contraire, si une initiative\r\nde ce type devait passer,\r\n\r\n10:17:19:06  10:17:23:17\r\non redouterait le recul des nuit\u00e9es\r\ndans nos r\u00e9gions.\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:36:03\r\n-Par des temp\u00e9ratures glaciales,\r\nune \u00e9quipe de tournage arabe\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:38:22\r\ntourne une histoire d'amour\r\n\r\n10:17:39:03  10:17:43:10\r\npour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e\r\nde plusieurs \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:17:43:14  10:17:46:23\r\nComme toujours\r\ndans ce genre de production,\r\n\r\n10:17:47:04  10:17:49:13\r\nles relations tr\u00e8s complexes\r\n\r\n10:17:49:18  10:17:54:00\r\nentre les personnages sont racont\u00e9es\r\navec drame et passion.\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:59:08\r\nM.Albrecht, de Suisse Tourisme,\r\net S.Ryser, d'Interlaken Tourisme,\r\n\r\n10:17:59:12  10:18:02:14\r\nsont en charge de l'organisation.\r\n\r\n10:18:02:19  10:18:06:09\r\n-J'ai toujours su\r\nque Mayssa gagnerait.\r\n\r\n10:18:06:13  10:18:09:00\r\n-Tu sais comment \u00e7a finit ?\r\n\r\n10:18:09:05  10:18:12:03\r\n-Enfin, je sais pas exactement.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:14:06\r\nJe crois qu'elle...\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:18:09\r\nAmel est la gagnante\r\nsur le plan moral.\r\n\r\n10:18:18:13  10:18:22:14\r\nUne cloche sonne\r\n-Qu'est-ce qui int\u00e9resse\r\n\r\n10:18:22:19  10:18:26:03\r\nInterlaken Tourisme\r\ndans ces tournages ?\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:30:04\r\n-Avoir un bon support publicitaire,\r\n\r\n10:18:30:09  10:18:33:12\r\net pouvoir montrer Interlaken\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:35:03\r\nen hiver.\r\n\r\n10:18:35:08  10:18:38:04\r\nC'est important\r\npour les march\u00e9s arabes.\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:42:04\r\nOn cherche \u00e0 diffuser\r\nde belles images de nos paysages\r\n\r\n10:18:42:09  10:18:44:05\r\ndans le monde arabe.\r\n\r\n10:18:44:10  10:18:48:13\r\n-Avec l'appui de Suisse Tourisme,\r\nInterlaken cherche toujours\r\n\r\n10:18:48:18  10:18:51:23\r\ncomment attirer davantage\r\nla client\u00e8le du Golfe.\r\n\r\n10:18:52:04  10:18:55:02\r\nLes deux organisations\r\noffrent des nuit\u00e9es\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:57:06\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n10:18:57:11  10:18:59:15\r\nEn contrepartie, elles esp\u00e8rent\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:03:00\r\nque cela donnera\r\nune bonne image de la Suisse.\r\n\r\n10:19:03:05  10:19:06:07\r\nSuisse Tourisme\r\na soutenu d'autres s\u00e9ries.\r\n\r\n10:19:06:12  10:19:09:09\r\n-Il y a deux ans, on a favoris\u00e9\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:12:23\r\nle tournage d'une s\u00e9rie \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:19:13:04  10:19:16:02\r\nElle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e\r\npendant le ramadan.\r\n\r\n10:19:16:07  10:19:21:03\r\nLe mois qui a suivi le ramadan,\r\nla r\u00e9gion de Lucerne a constat\u00e9\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:26:10\r\nune augmentation de plus de 100 %\r\ndes visiteurs venus du monde arabe.\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:30:05\r\nLes h\u00f4tels de Lucerne\r\no\u00f9 la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\r\n\r\n10:19:30:10  10:19:35:21\r\nont re\u00e7u des appels t\u00e9l\u00e9phoniques\r\napr\u00e8s la diffusion de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:19:36:02  10:19:38:06\r\nCa a eu un impact direct.\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:40:20\r\n-Il y a des arbres, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:19:43:15  10:19:46:20\r\nNon, vous ne pouvez pas\r\nfaire demi-tour.\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:49:22\r\nC'est une autoroute, c'est interdit.\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:57:07\r\nSi vous avez d\u00e9pass\u00e9 Iseltwald,\r\nil faut continuer jusqu'\u00e0 Brienz.\r\n\r\n10:19:57:12  10:19:59:16\r\nOK, OK, good.\r\n\r\n10:20:03:14  10:20:08:09\r\n-La com\u00e9dienne Mayssa Maghrebi\r\nest une star dans les pays du Golfe.\r\n\r\n10:20:08:13  10:20:12:05\r\nLa s\u00e9rie o\u00f9 elle joue\r\nle r\u00f4le principal est produite\r\n\r\n10:20:12:10  10:20:15:02\r\npar sa propre maison de production.\r\n\r\n10:20:18:15  10:20:23:09\r\n-Il a neig\u00e9 \u00e0 Ras el Kha\u00efmah\r\net en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:29:12\r\nBonjour ! Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:29:16  10:20:33:08\r\n-Il fait tr\u00e8s froid.\r\n-Vous ne pouvez rien y faire.\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:40:13\r\nIls discutent en arabe\r\n\r\n10:20:45:14  10:20:47:07\r\n-La Suisse correspond\r\n\r\n10:20:47:12  10:20:50:00\r\naux standards de qualit\u00e9\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:53:06\r\nque nous attendons pour nos vacances.\r\n\r\n10:20:53:11  10:20:58:06\r\nOn aime beaucoup venir ici\r\nparce que c'est tr\u00e8s beau, calme,\r\n\r\n10:20:58:11  10:21:01:08\r\net qu'on respecte\r\nnotre sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n10:21:01:12  10:21:04:06\r\nLa m\u00e9t\u00e9o est merveilleuse aussi.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:07:15\r\nNotre production montre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:12:05\r\nDe plus, l'un des personnages\r\nprincipaux est banquier.\r\n\r\n10:21:12:10  10:21:16:04\r\nCa colle assez bien, non ?\r\n\r\n10:21:25:19  10:21:28:07\r\n-Ces histoires d'amour\r\n\r\n10:21:28:12  10:21:33:12\r\nsont un excellent moyen de faire\r\nde la publicit\u00e9 pour la Suisse\r\n\r\n10:21:33:17  10:21:37:17\r\ndans le monde arabe\r\ncar elles s'adressent aux femmes.\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:43:20\r\nD'apr\u00e8s Suisse Tourisme,\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:48:14\r\nce sont elles qui d\u00e9cident\r\nde la destination des vacances.\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:57:17\r\nMahmoud Boushehri\r\njoue le r\u00f4le de l'amoureux.\r\n\r\n10:21:57:22  10:21:59:12\r\nPendant les pauses\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:03:23\r\ndu tournage, il continue\r\n\u00e0 filmer pour ses fans sur Internet.\r\n\r\n10:22:04:04  10:22:08:01\r\n-Merci; donne-moi l'objectif, le 5.\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:18:06\r\n-Amel Mohamed, qui incarne\r\nla rivale de Mayssa Maghrebi\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:22:09\r\ndans la s\u00e9rie, se filme aussi\r\npour ses fans qui la suivent\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:24:16\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:22:30:02  10:22:34:13\r\n-Nous avons l'air pur,\r\nla verdure, les lacs.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:36:22\r\n-Je suis gel\u00e9e, je meurs !\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:41:21\r\nIl fait tellement froid !\r\n\r\n10:22:42:02  10:22:45:15\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nvoir ces paysages...\r\n\r\n10:22:45:20  10:22:50:01\r\nVous n'imaginez pas\r\n\u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend.\r\n\r\n10:22:50:06  10:22:53:09\r\nIl n'y a pas de tension\r\nsur le plateau,\r\n\r\n10:22:53:13  10:22:56:02\r\non est contents d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:22:56:07  10:22:59:18\r\n-Nous invitons souvent\r\ndes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:22:59:23  10:23:01:09\r\n-Oui.\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:06:08\r\n-Vous pourriez vous joindre\r\n\u00e0 un de ces groupes d'invit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:06:12  10:23:09:19\r\nOn prendrait contact avec vous\r\n\u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:23:10:00  10:23:13:12\r\nVous pourriez venir\r\nfaire un voyage en Suisse.\r\n\r\n10:23:13:16  10:23:17:02\r\n-Pour voir ses principaux\r\nsites touristiques ?\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:19:21\r\n-A la condition que vous publiez\r\n\r\n10:23:20:02  10:23:24:06\r\nles photos et les films du s\u00e9jour.\r\n-Je le fais d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:26:23\r\n-Suisse Tourisme a r\u00e9invit\u00e9 Amel\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:30:22\r\npour qu'elle pr\u00e9sente\r\nles plus beaux sites de Suisse\r\n\r\n10:23:31:03  10:23:32:11\r\n\u00e0 ses fans.\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:46:12\r\nDans la famille Sadat\r\nvenue du Bahre\u00efn,\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:49:18\r\nc'est la m\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir\r\n\r\n10:23:49:23  10:23:52:10\r\nen Suisse pour les vacances.\r\n\r\n10:23:55:17  10:23:58:08\r\n-Je me sens tellement bien\r\n\r\n10:23:58:12  10:24:01:00\r\nen contemplant cette vue.\r\n\r\n10:24:01:05  10:24:04:08\r\n-On dirait un tableau\r\npeint par un artiste.\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:06:13\r\nOn se dit: \"C'est pas r\u00e9el.\"\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:08:14\r\n-Quelle est la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:24:08:19  10:24:11:01\r\npar rapport \u00e0 votre pays ?\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:13:22\r\n-Chez nous il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:05\r\n-Chez nous c'est chaud\r\net poussi\u00e9reux, l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:21:12\r\n-Et c'est humide, c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:25:10\r\nHumide, poussi\u00e9reux,\r\net le soleil est br\u00fblant.\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:27:15\r\nOn a du mal \u00e0 respirer.\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:32:14\r\nIl faut de l'air conditionn\u00e9 partout:\r\n\u00e0 la maison, en voiture.\r\n\r\n10:24:32:19  10:24:37:05\r\nC'est n\u00e9cessaire car il fait\r\n40 degr\u00e9s, et parfois m\u00eame 45.\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:38:18\r\nOn cuit.\r\n\r\n10:24:38:23  10:24:42:17\r\n-Ce que j'appr\u00e9cie\r\nparticuli\u00e8rement en Suisse,\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:47:18\r\nc'est que l'on peut se promener\r\npartout, le climat le permet.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:53:01\r\nChez nous on est en sueur\r\napr\u00e8s une minute pass\u00e9e dehors.\r\n\r\n10:24:53:06  10:24:57:20\r\nLe premier jour, j'ai demand\u00e9\r\no\u00f9 \u00e9tait le fitness de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:24:58:01  10:25:03:00\r\nOn m'a dit qu'ici, les gens faisaient\r\nleur jogging matinal dehors.\r\n\r\n10:25:03:05  10:25:05:00\r\nAlors je fais pareil.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:07:11\r\n-Les touristes du Golfe\r\n\r\n10:25:07:15  10:25:09:05\r\naiment la Suisse.\r\n\r\n10:25:11:16  10:25:16:17\r\nIls d\u00e9pensent en moyenne plus\r\nde 400 frs par jour et par personne,\r\n\r\n10:25:16:22  10:25:21:09\r\nnettement plus\r\nque tous les autres touristes.\r\n\r\n10:25:23:23  10:25:26:13\r\nIls rient\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:28:08\r\nAbdu Rahman Sadat\r\n\r\n10:25:28:12  10:25:30:18\r\n\u00e9tait banquier.\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:34:03\r\nA 55 ans, il a pris\r\nune retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n10:25:34:08  10:25:35:19\r\nDepuis, il voyage\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:38:17\r\nen famille le plus souvent possible.\r\n\r\n10:25:45:22  10:25:48:00\r\nVous portez des foulards.\r\n\r\n10:25:48:05  10:25:50:21\r\nQu'est-ce qu'ils signifient ?\r\n\r\n10:25:53:17  10:25:56:05\r\n-Je vais vous expliquer.\r\n\r\n10:25:56:10  10:26:02:00\r\nDans notre pays, on a la r\u00e9putation\r\nd'\u00eatre ouverts d'esprit et modernes.\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:07:01\r\nMais on est diff\u00e9rents des Europ\u00e9ens,\r\net des int\u00e9gristes aussi.\r\n\r\n10:26:07:06  10:26:09:12\r\nOn se situe entre les deux.\r\n\r\n10:26:09:17  10:26:13:00\r\nDurant leur enfance,\r\non a laiss\u00e9 nos filles\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:16:20\r\n\u00eatre de petites filles\r\nlibres d'appr\u00e9cier la vie.\r\n\r\n10:26:17:01  10:26:22:03\r\nApr\u00e8s, adultes, elles doivent\r\nporter une tenue plus traditionnelle.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:26:01\r\n-Tout \u00e0 l'heure\r\nnous avons vu une femme en niqab.\r\n\r\n10:26:26:06  10:26:28:06\r\n-Oh, c'est horrible.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:15\r\nOn n'aime pas \u00e7a du tout.\r\n\r\n10:26:30:20  10:26:33:17\r\nDans notre famille\r\non ne les aime pas.\r\n\r\n10:26:33:22  10:26:38:08\r\nCe sont des int\u00e9gristes,\r\nnous ne sommes pas d'accord avec eux.\r\n\r\n10:26:38:12  10:26:41:23\r\n-Mais ils ne nous d\u00e9rangent pas.\r\n-On fait avec.\r\n\r\n10:26:46:18  10:26:48:23\r\n-C'est paradisiaque.\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:57:09\r\nMusique calme\r\n\r\n10:26:57:13  10:27:01:12\r\n-Amel, la com\u00e9dienne\r\net star des m\u00e9dias sociaux,\r\n\r\n10:27:01:16  10:27:04:14\r\ns'est r\u00e9cemment coup\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:07:04\r\nElle est de retour en Suisse\r\n\r\n10:27:07:09  10:27:09:12\r\npour en faire la promotion.\r\n\r\n10:27:09:17  10:27:11:23\r\nDeux amies l'accompagnent.\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:15:12\r\nAmira Abdullah,\r\nune com\u00e9dienne de Bahre\u00efn.\r\n\r\n10:27:17:01  10:27:20:05\r\nEt Amna Mohammad, sa meilleure amie.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:26:07\r\nLes trois jeunes femmes,\r\n\r\n10:27:26:12  10:27:29:23\r\ntr\u00e8s suivies sur Internet,\r\nfont une visite guid\u00e9e,\r\n\r\n10:27:30:04  10:27:32:04\r\nchaperonn\u00e9e par M.Albrecht.\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:34:11\r\n-Pr\u00e9parez vos appareils photo.\r\n\r\n10:27:34:15  10:27:39:12\r\nA votre droite,\r\nla maison natale de Ferdi Kuebler,\r\n\r\n10:27:39:16  10:27:42:06\r\nun c\u00e9l\u00e8bre cycliste suisse.\r\n\r\n10:27:42:11  10:27:45:11\r\nOn s'arr\u00eate\r\npour prendre des photos ?\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:47:18\r\n-Oui, on aimerait bien.\r\n\r\n10:27:47:23  10:27:51:05\r\nMusique arabisante entra\u00eenante\r\n\r\n10:27:51:10  10:27:57:21\r\n...\r\n\r\n10:27:58:02  10:28:00:15\r\n-Le soleil, tu vois le soleil ?\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:06:00\r\n-Je ne veux pas de soleil, je le vois\r\ntous les jours \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:28:06:05  10:28:07:20\r\n-Regarde !\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:12:12\r\n-Ici on g\u00e8le, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:18:12\r\n-Mustapha aime le chocolat noir.\r\n\r\n10:28:18:16  10:28:23:16\r\nLes trois femmes chantent en arabe\r\nen l'honneur de Mustapha\r\n\r\n10:28:23:21  10:28:30:21\r\n...\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:33:09\r\nElles rient\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:41:12\r\n-Voyons ce que vous avez film\u00e9\r\n\u00e0 Interlaken.\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:44:14\r\n-Les gens adorent, et nous demandent\r\n\r\n10:28:44:19  10:28:47:02\r\nsi ces endroits sont adapt\u00e9s\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:52:00\r\naux familles, aux lunes de miel,\r\naux vacances entre amis.\r\n\r\n10:28:52:05  10:28:55:16\r\n-Vous avez dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:55:21  10:28:59:12\r\nEt j'ai pu leur donner\r\nde nombreuses informations.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:07:03\r\n-Mais on vous voit de plus pr\u00e8s,\r\nl\u00e0, dans la chambre.\r\n\r\n10:29:07:08  10:29:09:09\r\n-Cet homme la trompait.\r\n\r\n10:29:09:13  10:29:12:04\r\nC'est lui qui la trompait.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:16:10\r\nC'est toujours l'homme,\r\njamais la femme.\r\n\r\n10:29:20:10  10:29:22:16\r\n-M.Albrecht est tr\u00e8s content.\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:27:00\r\nEn tout, 150 millions\r\nde t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vu la s\u00e9rie\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:28:21\r\ntourn\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:30:20\r\n-Saint-Moritz a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:29:31:01  10:29:34:09\r\nla premi\u00e8re station\r\nde sports d'hiver de Suisse.\r\n\r\n10:29:34:13  10:29:37:03\r\nSaint-Moritz est donc plus connue\r\n\r\n10:29:37:08  10:29:40:12\r\ncomme destination touristique\r\nd'hiver que d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:29:52:00  10:29:54:10\r\nElle parle en arabe\r\n\r\n10:29:54:14  10:29:58:15\r\n-Amel et ses copines\r\npassent par Saint-Moritz.\r\n\r\n10:29:58:20  10:30:03:16\r\nElles prennent la pose\r\npour vanter la beaut\u00e9 des lieux.\r\n\r\n10:30:03:21  10:30:06:09\r\n-Ca, c'est le nombre de vues ?\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:07\r\n-En violet, oui; les vertes, non.\r\n\r\n10:30:10:23  10:30:13:13\r\n-Ca fait environ 10'000 vues.\r\n\r\n10:30:13:18  10:30:15:18\r\n-Il faut descendre...\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:19\r\nIl y a eu plus de 20'000 vues.\r\n\r\n10:30:19:00  10:30:22:05\r\nMais le message ne reste que 24 h.\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:23:21\r\nEt celui-ci...\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:26:00\r\n-Ah, c'est magnifique.\r\n\r\n10:30:26:05  10:30:28:03\r\n-A propos de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:30:17\r\nj'ai \u00e9crit: \"C'est tr\u00e8s agr\u00e9able\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:35:12\r\nquand quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas\r\nse soucie de notre bien-\u00eatre.\"\r\n\r\n10:30:35:17  10:30:38:06\r\n-C'est tr\u00e8s philosophique !\r\nElle rit\r\n\r\n10:30:38:11  10:30:40:06\r\nDans le monde arabe,\r\n\r\n10:30:40:11  10:30:44:02\r\non peut influencer les m\u00e9dias\r\n\r\n10:30:44:07  10:30:47:00\r\nplus facilement.\r\n\r\n10:30:47:05  10:30:51:12\r\nEt les recommandations personnelles\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'amis\r\n\r\n10:30:51:17  10:30:54:23\r\ny ont plus de valeur qu'ailleurs.\r\n\r\n10:30:59:06  10:31:03:05\r\n-Les jeunes femmes\r\npublient leurs photos et leurs films\r\n\r\n10:31:03:10  10:31:07:19\r\nsur les m\u00e9dias sociaux,\r\ndont Instagram et Snapchat:\r\n\r\n10:31:08:00  10:31:12:00\r\nleurs images peuvent\r\n\u00eatre vues jusqu'\u00e0 200'000 fois.\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:13:21\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:31:14:02  10:31:32:21\r\n...\r\n\r\n10:31:33:02  10:31:34:15\r\n-Bravo !!!\r\n\r\n10:31:35:22  10:31:39:16\r\n-Amna Mohammad\r\nest la meilleure amie d'Amel.\r\n\r\n10:31:39:21  10:31:42:07\r\nChez elle, elle porte le voile\r\n\r\n10:31:42:12  10:31:46:00\r\net une robe\r\nqui recouvre les autres v\u00eatements.\r\n\r\n10:31:46:05  10:31:50:11\r\nEn voyage, sa famille l'autorise\r\n\u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale.\r\n\r\n10:31:50:15  10:31:55:19\r\nCes jeunes femmes ont re\u00e7u\r\nla permission de faire ce voyage\r\n\r\n10:31:56:00  10:32:00:13\r\ncar elles sont accompagn\u00e9es d'amis\r\nconnus de leurs parents.\r\n\r\n10:32:00:18  10:32:03:14\r\n-On peut descendre \u00e0 ski par l\u00e0.\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:07:16\r\n-D'abord, ma m\u00e8re ne voulait pas\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:10:03\r\nque je parte seule,\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:12:11\r\nsans personne de la famille.\r\n\r\n10:32:12:15  10:32:17:01\r\nElle avait peur pour moi, mais\r\nje lui ai dit que j'\u00e9tais adulte.\r\n\r\n10:32:17:06  10:32:19:12\r\nAlors elle a \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:23:09\r\nElle vient de m'appeler\r\npour savoir si tout va bien.\r\n\r\n10:32:23:13  10:32:27:12\r\nJe suis ravie, j'aimerais\r\nrevenir ici avec ma famille.\r\n\r\n10:32:27:17  10:32:31:21\r\n-Il arrive parfois\r\nqu'un mari, un p\u00e8re ou une m\u00e8re\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:34:21\r\ndoive accompagner une jeune femme.\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:39:17\r\nDans le cadre de ces voyages\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'influenceuses,\r\n\r\n10:32:39:22  10:32:43:12\r\non invite\r\ndeux ou trois c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:46:02\r\nElles se connaissent d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:32:46:07  10:32:51:10\r\net ainsi elles voyagent ensemble\r\nplut\u00f4t que toutes seules.\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:55:17\r\n-Bien qu'Amel soit c\u00e9l\u00e8bre\r\net qu'elle gagne sa vie,\r\n\r\n10:32:55:22  10:32:58:18\r\nelle vit encore chez ses parents.\r\n\r\n10:32:58:23  10:33:03:13\r\nElle donne des informations\r\ntouristiques en anglais\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:06:03\r\n-Je passerais volontiers\r\n\r\n10:33:06:08  10:33:11:12\r\ntout mon temps avec mes parents.\r\n\r\n10:33:11:16  10:33:13:21\r\nC'est notre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:19:15\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe entre\r\nmes grands-parents et mes parents.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:23:08\r\nC'est aussi comme \u00e7a\r\npour la jeune g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:33:23:12  10:33:27:03\r\npour mes cousines et cousins\r\nqui se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:29:11\r\nPour nous c'est normal.\r\n\r\n10:33:29:15  10:33:33:19\r\nMes grands-parents et mes parents\r\nont v\u00e9cu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:34:00  10:33:39:00\r\nJe ne quitterai mes parents\r\nque pour m'installer chez mon mari.\r\n\r\n10:33:40:22  10:33:42:12\r\nAmel crie\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:47:20\r\nElle s'exclame en arabe\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:52:04\r\n...\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:55:01\r\nLes autres rient\r\n\r\n10:33:55:06  10:33:58:11\r\n-Je la lance devant vous\r\nou derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:33:58:15  10:34:00:10\r\n-Derri\u00e8re.\r\n-1, 2, 3 !\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:11:04\r\n-Ce voyage a donn\u00e9 lieu \u00e0 2,4 mios\r\nde contacts avec leurs fans.\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:13:17\r\nElles ont rempli leur mission\r\n\r\n10:34:13:22  10:34:17:05\r\nd'ambassadrices touristiques\r\npour la Suisse.\r\n\r\n10:34:23:06  10:34:24:16\r\nZell am See,\r\n\r\n10:34:24:21  10:34:27:15\r\ndans le land autrichien de Salzburg.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:29:20\r\nUne destination de vacances\r\n\r\n10:34:30:01  10:34:34:09\r\ntr\u00e8s pris\u00e9e des touristes arabes,\r\nmais \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n10:34:41:01  10:34:45:05\r\nRevenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re\r\npour suivre le dernier \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:34:45:10  10:34:48:23\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu se voiler le visage.\r\n\r\n10:34:49:04  10:34:52:12\r\nDepuis octobre 2017,\r\nl'Autriche a interdit\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:56:11\r\nle port du voile int\u00e9gral\r\ndans les lieux publics.\r\n\r\n10:34:57:18  10:35:00:21\r\nSell am See\r\nest une destination si pris\u00e9e\r\n\r\n10:35:01:02  10:35:04:22\r\nque les touristes\r\nlui ont m\u00eame donn\u00e9 un nom arabe.\r\n\r\n10:35:05:03  10:35:07:06\r\n-Les Arabes appellent\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:11:21\r\nZell am See \"Salam Sea\".\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:15:13\r\nEn arabe, salam, c'est la paix.\r\n\r\n10:35:15:18  10:35:19:11\r\nEt sea, en anglais, c'est le lac.\r\n\r\n10:35:19:15  10:35:22:04\r\nIls l'appellent\r\n\r\n10:35:22:09  10:35:24:04\r\n\"lac de la paix\".\r\n\r\n10:35:24:09  10:35:28:14\r\nPour eux,\r\nc'est comme arriver au paradis.\r\n\r\n10:35:28:19  10:35:34:12\r\nSalam Sea, c'est le paradis\r\ntel qu'il est d\u00e9crit dans le Coran:\r\n\r\n10:35:34:17  10:35:39:06\r\nde vertes prairies,\r\ndes ruisseaux, des montagnes,\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:44:17\r\nde l'eau, des cascades,\r\nde la neige et un temps agr\u00e9able.\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:50:10\r\n-Les touristes du Golfe\r\nont aussi un faible\r\n\r\n10:35:50:14  10:35:53:21\r\npour les costumes folkloriques\r\nautrichiens.\r\n\r\n10:35:59:05  10:36:01:09\r\n-Vous pouvez l'essayer.\r\n\r\n10:36:04:05  10:36:05:19\r\nLa robe se porte\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:07:11\r\ntr\u00e8s ajust\u00e9e.\r\n\r\n10:36:11:00  10:36:14:01\r\nElle dit le prix en anglais\r\n\r\n10:36:15:16  10:36:17:12\r\nOn m'a racont\u00e9\r\n\r\n10:36:17:16  10:36:20:14\r\nqu'une fois rentr\u00e9es chez elles,\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:23:10\r\nles dames donnent rendez-vous\r\n\r\n10:36:23:14  10:36:27:12\r\n\u00e0 leurs amis,\r\net organisent des d\u00e9fil\u00e9s de mode.\r\n\r\n10:36:27:17  10:36:31:07\r\nNous, on ach\u00e8terait\r\nun verre ou un tee-shirt\r\n\r\n10:36:31:12  10:36:34:07\r\nportant l'inscription \"Zell am See\".\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:38:16\r\nElles, elles ach\u00e8tent\r\nun costume folklorique complet.\r\n\r\n10:36:43:08  10:36:47:01\r\n-Comme en Suisse,\r\nle nombre de touristes du Golfe\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:52:00\r\nqui s\u00e9journent \u00e0 Zell am See\r\na augment\u00e9 jusqu'en 2017.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:56:12\r\nCet afflux n'a pas pr\u00e9sent\u00e9\r\nque des avantages dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:56:16  10:37:00:04\r\nLa ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9e\r\n\"destination pour Arabes\",\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:02:00\r\net les autres touristes\r\n\r\n10:37:02:05  10:37:03:13\r\nla boudent.\r\n\r\n10:37:03:18  10:37:07:15\r\nDe nombreux autochtones\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 en avoir marre,\r\n\r\n10:37:07:20  10:37:10:12\r\ny compris certains restaurateurs.\r\n\r\n10:37:11:18  10:37:16:12\r\nR.Thiess a mis son panneau au milieu\r\nde la rue car quelqu'un a arrach\u00e9\r\n\r\n10:37:16:17  10:37:19:04\r\nle poteau qui en barrait l'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:37:19:09  10:37:21:07\r\n-A mon avis, ce sont\r\n\r\n10:37:21:12  10:37:23:13\r\ndes touristes arabes\r\n\r\n10:37:23:18  10:37:26:12\r\navec une voiture de location\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:28:07\r\nqui l'ont arrach\u00e9.\r\n\r\n10:37:28:12  10:37:33:01\r\nIls causent des d\u00e9g\u00e2ts, et continuent\r\nleur route sans les signaler.\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:11\r\nOn s'en rend compte si le v\u00e9hicule\r\nde location finit au garage.\r\n\r\n10:37:38:18  10:37:41:19\r\nIls conduisent\r\ndes bus pleins \u00e0 ras bord,\r\n\r\n10:37:42:00  10:37:45:16\r\nil leur arrive\r\nde faire demi-tour dans un tunnel,\r\n\r\n10:37:45:21  10:37:51:02\r\nils roulent \u00e0 contre-sens, ils se\r\nfichent des r\u00e8gles de circulation.\r\n\r\n10:37:55:20  10:37:59:22\r\n-A Zell am See, le tourisme arabe\r\nest un sujet sensible.\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:02:23\r\n-Certains ont fait un amalgame\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:05:12\r\nentre les terroristes\r\n\r\n10:38:05:17  10:38:08:07\r\net les touristes arabes\r\n\r\n10:38:08:12  10:38:11:07\r\n\u00e0 cause de leurs v\u00eatements\r\net de l'islam.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:14:00\r\nOn essaie de distinguer les choses.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:17:19\r\nLes clients d'autres cultures\r\nsont juste des clients\r\n\r\n10:38:18:00  10:38:21:10\r\nqui viennent d'ailleurs\r\net qu'il faut accepter.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:24:00\r\nLe terrorisme et l'islam radical,\r\n\r\n10:38:24:05  10:38:26:23\r\nc'est l'affaire\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:38:27:04  10:38:29:21\r\net des services\r\nde s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:38:30:02  10:38:34:11\r\nLes clients arabes veulent\r\npasser un s\u00e9jour agr\u00e9able chez nous,\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:36:11\r\net c'est ce qu'ils font.\r\n\r\n10:38:37:15  10:38:41:03\r\n-Sur le Kitzsteinhorn,\r\nles touristes arabes\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:44:19\r\nd\u00e9couvrent la neige,\r\nsouvent pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:38:45:00  10:38:46:15\r\nde leur vie.\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:49:03\r\nL'\u00e9t\u00e9 2017 a \u00e9t\u00e9 le dernier\r\n\r\n10:38:49:08  10:38:52:01\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu porter le niqab,\r\n\r\n10:38:52:06  10:38:56:09\r\nle voile int\u00e9gral\r\nqui leur dissimule le visage.\r\n\r\n10:38:56:13  10:39:00:17\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:14:21\r\n...\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:19:14\r\nL'interdiction de se dissimuler\r\nle visage concerne surtout\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:22:13\r\nles femmes d'Arabie saoudite\r\nqui portent\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:25:12\r\nle voile int\u00e9gral\r\npour des motifs religieux.\r\n\r\n10:39:25:16  10:39:28:11\r\nNous leur demandons\r\nsi elles reviendront\r\n\r\n10:39:28:15  10:39:30:01\r\ntout de m\u00eame.\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:31:17\r\nComme toujours,\r\n\r\n10:39:31:22  10:39:34:23\r\nl'interpr\u00e8te\r\npose d'abord la question au mari.\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:37:20\r\n-J'esp\u00e8re que cette interdiction\r\n\r\n10:39:38:01  10:39:40:21\r\nne concernera pas les touristes,\r\n\r\n10:39:41:02  10:39:43:11\r\nmais les r\u00e9sidents du pays.\r\n\r\n10:39:43:15  10:39:49:12\r\nEn tant que touristes, on aimerait\r\nsimplement profiter de nos vacances.\r\n\r\n10:39:49:16  10:39:54:14\r\n-A partir du mois d'octobre 2017,\r\nil est interdit\r\n\r\n10:39:54:19  10:40:01:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndans les lieux publics en Autriche.\r\n\r\n10:40:01:05  10:40:03:10\r\nQu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:40:03:14  10:40:06:02\r\n-H\u00e9 bien, \u00e7a me f\u00e2che.\r\n\r\n10:40:06:07  10:40:09:06\r\nCe n'est pas une bonne chose.\r\n\r\n10:40:09:11  10:40:11:17\r\nC'est vexant pour nous.\r\n\r\n10:40:11:22  10:40:16:11\r\nC'est notre culture, nous portons\r\nd'autres v\u00eatements qu'en Europe.\r\n\r\n10:40:16:15  10:40:19:23\r\n-Il n'autorise pas son \u00e9pouse\r\n\u00e0 nous donner\r\n\r\n10:40:20:04  10:40:22:12\r\nses impressions sur le sujet.\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:26:06\r\n-Je n'ai pas envie\r\nqu'elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:40:30:09  10:40:33:04\r\n-A mon avis, avoir le droit\r\n\r\n10:40:33:09  10:40:38:02\r\nde porter un niqab fait partie\r\n\r\n10:40:38:07  10:40:40:23\r\nde la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:40:41:04  10:40:45:04\r\nCette libert\u00e9\r\ndoit nous \u00eatre reconnue,\r\n\r\n10:40:45:09  10:40:51:12\r\nau m\u00eame titre qu'aux chr\u00e9tiens\r\net qu'aux autres religions.\r\n\r\n10:40:51:17  10:40:55:23\r\nNous aussi,\r\nnous respectons leur libert\u00e9.\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:59:16\r\n-Je porte le niqab par conviction.\r\n\r\n10:41:01:16  10:41:03:21\r\nEt je ne permets pas\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:09:23\r\nqu'on veuille m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:41:10:04  10:41:12:19\r\n-On respecte les r\u00e8gles des pays\r\n\r\n10:41:13:00  10:41:15:20\r\ndans lesquels on va, o\u00f9 qu'on aille.\r\n\r\n10:41:16:01  10:41:17:11\r\nElle parle arabe\r\n\r\n10:41:17:15  10:41:20:22\r\nElle ne reviendra pas\r\nsi la loi est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:41:21:03  10:41:23:22\r\n-En Autriche, l'amende inflig\u00e9e\r\n\r\n10:41:24:03  10:41:27:23\r\npour refus de montrer son visage\r\ns'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 150 euros.\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:31:12\r\nLa police se charge\r\nde faire respecter la loi.\r\n\r\n10:41:32:22  10:41:34:21\r\n-Nous n'avons pas engag\u00e9\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:37:22\r\nde policiers suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:41:38:03  10:41:40:03\r\nexpr\u00e8s pour \u00e7a.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:43:06\r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale s'en charge.\r\n\r\n10:41:43:11  10:41:46:16\r\nEn cas d'infraction,\r\nelle renseigne d'abord\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:51:23\r\nsur la l\u00e9gislation en vigueur, comme\r\nc'est le cas chez vous au Tessin.\r\n\r\n10:41:52:04  10:41:54:11\r\nSi les personnes persistent,\r\n\r\n10:41:54:15  10:41:57:06\r\nelles risquent d'avoir une amende.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:00:01\r\n-Au Tessin, il est aussi interdit\r\n\r\n10:42:00:06  10:42:03:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndepuis 2016.\r\n\r\n10:42:03:05  10:42:06:05\r\nMais seules quelques rares amendes\r\n\r\n10:42:06:10  10:42:07:21\r\nont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es.\r\n\r\n10:42:08:02  10:42:09:10\r\nDans ce canton,\r\n\r\n10:42:09:14  10:42:14:13\r\nil y a peu de client\u00e8le\r\ndes pays du Golfe, et le directeur\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:18:12\r\nde l'office du tourisme tessinois\r\nest d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:21:08\r\n-Les chiffres\r\nsont encourageants.\r\n\r\n10:42:21:12  10:42:23:23\r\nOn ne constate pas\r\n\r\n10:42:24:04  10:42:26:17\r\nde grands changements.\r\n\r\n10:42:26:22  10:42:30:09\r\nLes touristes s'adaptent bien.\r\n\r\n10:42:30:13  10:42:34:20\r\nL'essentiel est de communiquer\r\nde fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n10:42:35:01  10:42:39:09\r\nOn explique aux femmes\r\nqu'il s'agit d'une loi cantonale.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:43:07\r\nOn dispose de feuilles d'information\r\nen arabe.\r\n\r\n10:42:43:12  10:42:46:04\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la personne concern\u00e9e\r\n\r\n10:42:46:09  10:42:50:06\r\ndit qu'elle comprend,\r\net elle d\u00e9couvre son visage.\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:55:10\r\nIl est important que la communication\r\nse fasse avec courtoisie.\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:06\r\n-Retour \u00e0 Interlaken,\r\no\u00f9 certains h\u00f4teliers\r\n\r\n10:43:00:11  10:43:04:08\r\naimeraient que l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage\r\n\r\n10:43:04:12  10:43:06:20\r\nsoit appliqu\u00e9e partout en Suisse.\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:09:03\r\nCe directeur d'h\u00f4tel rapporte\r\n\r\n10:43:09:08  10:43:12:06\r\nque les femmes arabes\r\nint\u00e9gralement voil\u00e9es\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:14:15\r\ncausent des ennuis et entra\u00eenent\r\n\r\n10:43:14:20  10:43:18:11\r\ndu travail suppl\u00e9mentaire\r\npour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n10:43:18:15  10:43:20:16\r\n-Ils veulent avoir un service\r\n\r\n10:43:20:21  10:43:24:01\r\nde petit-d\u00e9jeuner en chambre\r\n\r\n10:43:24:06  10:43:26:17\r\n\u00e0 cause des hommes,\r\n\r\n10:43:26:22  10:43:31:11\r\ncar les femmes n'ont pas le droit\r\nd'enlever leur voile.\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:34:12\r\nEt les maris veulent que leur \u00e9pouse\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:38:02\r\npuisse manger\r\nsans \u00eatre int\u00e9gralement voil\u00e9e.\r\n\r\n10:43:38:07  10:43:41:05\r\nIls exigent qu'on tire les rideaux,\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:45:21\r\net que personne n'entre dans la salle\r\npendant une demi-heure.\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:48:03\r\nOn n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:43:48:08  10:43:53:00\r\nC'est une salle commune, ils peuvent\r\ns'y tenir comme les autres.\r\n\r\n10:43:53:05  10:43:55:07\r\nCertains hommes ont refus\u00e9\r\n\r\n10:43:55:12  10:43:59:13\r\nque notre personnel f\u00e9minin\r\nproc\u00e8de \u00e0 leur checking.\r\n\r\n10:43:59:18  10:44:04:22\r\nCertains sont \u00e9nerv\u00e9s car\r\n\u00e0 leur avis, moi ou un autre coll\u00e8gue\r\n\r\n10:44:05:03  10:44:08:23\r\navons regard\u00e9 leur \u00e9pouse voil\u00e9e\r\ntrop longtemps\r\n\r\n10:44:09:04  10:44:12:21\r\nen la servant\r\nou en expliquant quelque chose.\r\n\r\n10:44:13:02  10:44:18:01\r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je suis\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:25:00\r\n-Le 15 septembre 2017,\r\n\r\n10:44:25:05  10:44:28:07\r\nles initiants\r\nremettent 106'600 signatures\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:33:21\r\nen faveur de l'initiative populaire\r\nf\u00e9d\u00e9rale OUI \u00e0 l'interdiction\r\n\r\n10:44:34:02  10:44:37:14\r\nde se dissimuler le visage:\r\napr\u00e8s les minarets,\r\n\r\n10:44:37:19  10:44:42:00\r\nnous voterons \u00e0 nouveau\r\navec l'islam dans le viseur.\r\n\r\n10:44:44:14  10:44:47:05\r\n-Le Tessin a fortement contribu\u00e9.\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:49:12\r\n-Encore heureux, au Tessin !\r\n\r\n10:44:49:17  10:44:51:17\r\n-Mais chez eux c'est fait.\r\n\r\n10:44:51:22  10:44:54:18\r\n-Ca montre\r\nque \u00e7a leur tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:44:54:23  10:44:57:12\r\n-J'ai abord\u00e9 20'000 personnes.\r\n\r\n10:44:57:16  10:45:02:18\r\nLa plupart disent non car ils\r\nn'osent pas, ils ont peur de l'islam.\r\n\r\n10:45:02:23  10:45:06:05\r\nEt ceux de gauche\r\nveulent de toute fa\u00e7on\r\n\r\n10:45:06:10  10:45:09:07\r\nque \u00e7a continue comme maintenant.\r\n\r\n10:45:09:12  10:45:14:13\r\n-80 % des gens que j'ai approch\u00e9s\r\nont sign\u00e9, tu as un probl\u00e8me !\r\n\r\n10:45:14:18  10:45:19:13\r\n-Quoi, 80 % ?! Non !\r\nSur 20'000, 9'500 ont sign\u00e9.\r\n\r\n10:45:19:18  10:45:22:15\r\n-Ca fait beaucoup.\r\n-C'est vrai !\r\n\r\n10:45:22:20  10:45:26:12\r\nParfois des tables enti\u00e8res\r\nme disaient non !\r\n\r\n10:45:26:17  10:45:31:18\r\nIl faut qu'on interdise la\r\ndissimulation du visage en Suisse.\r\n\r\n10:45:31:23  10:45:37:12\r\nLe Tessin y est arriv\u00e9, il faut que\r\nce soit interdit partout en Suisse.\r\n\r\n10:45:37:16  10:45:40:12\r\nC'est une discrimination des femmes.\r\n\r\n10:45:40:17  10:45:44:08\r\nElles doivent\r\nsuivre leur bonhomme, et se taire.\r\n\r\n10:45:44:12  10:45:47:10\r\nElles n'ont pas le droit de conduire.\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:51:02\r\n-Des opposants\r\nraillent les initiants\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:54:05\r\nen proposant\r\nune initiative populaire\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:57:04\r\npour une interdiction des kebabs.\r\n\r\n10:45:57:09  10:46:02:05\r\n-Vous cherchez \u00e0 monter la population\r\ncontre certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:46:02:10  10:46:06:03\r\nVous ne vous int\u00e9ressez\r\npas aux droits des femmes.\r\n\r\n10:46:06:08  10:46:09:19\r\n-Vingt pays\r\nont d\u00e9j\u00e0 des lois identiques.\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:12:14\r\nJ'ai gagn\u00e9 de nombreuses batailles.\r\n\r\n10:46:12:19  10:46:15:10\r\nEt on gagnera celle-ci aussi.\r\n\r\n10:46:22:21  10:46:26:19\r\nNous nous soucions\r\ndes droits populaires.\r\n\r\n10:46:27:00  10:46:32:15\r\nMais comme vous avez vu, certains\r\ntentent de jouer les perturbateurs.\r\n\r\n10:46:32:20  10:46:38:01\r\nMais on ne va pas se laisser\r\nd\u00e9tourner de notre projet.\r\n\r\n10:46:38:06  10:46:41:01\r\n-Vous avez eu des sueurs froides.\r\n\r\n10:46:41:06  10:46:45:04\r\nAvoir suffisamment de signatures\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n10:46:45:09  10:46:46:20\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:46:47:01  10:46:49:15\r\nPour diff\u00e9rentes raisons,\r\n\r\n10:46:49:20  10:46:52:07\r\nla r\u00e9colte de signatures\r\n\r\n10:46:52:12  10:46:53:21\r\na \u00e9t\u00e9 longue.\r\n\r\n10:46:54:02  10:46:58:18\r\nIl y a ceux qui d\u00e9m\u00e9nagent,\r\nqui meurent, qui signent deux fois.\r\n\r\n10:46:58:23  10:47:03:22\r\nOn a m\u00eame eu des gens qui nous\r\nont envoy\u00e9 de fausses signatures.\r\n\r\n10:47:04:03  10:47:09:07\r\nCa a \u00e9t\u00e9 un peu long pour plusieurs\r\nraisons, mais on y est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:12  10:47:13:03\r\nPercussions arabisantes\r\n\r\n10:47:13:08  10:47:33:09\r\n...\r\n\r\n10:47:37:17  10:47:40:12\r\n-Mais le d\u00e9bat\r\nne fait que commencer.\r\n\r\n10:47:40:17  10:47:42:10\r\nNous devrions voter\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:44:00\r\nen 2019.\r\n\r\n10:47:44:05  10:47:46:12\r\nSur le bateau croisi\u00e8re,\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:48:22\r\nle menu hallal a du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:47:55:08  10:47:57:19\r\n-J'appr\u00e9cie cette offre.\r\n\r\n10:47:58:00  10:48:00:08\r\nEn Suisse, on a du mal\r\n\r\n10:48:00:12  10:48:03:05\r\n\u00e0 trouver de la nourriture\r\n\r\n10:48:03:10  10:48:05:18\r\nqui nous soit autoris\u00e9e.\r\n\r\n10:48:05:23  10:48:12:06\r\nOn est d'autant plus contents de\r\nmanger ce d\u00eener halal sur le bateau.\r\n\r\n10:48:12:11  10:48:14:04\r\n-Est-ce qu'on peut\r\n\r\n10:48:14:09  10:48:17:04\r\nposer une question \u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:48:18:10  10:48:20:15\r\n-Elle est timide.\r\n\r\n10:48:20:20  10:48:22:15\r\nIl rit\r\n\r\n10:48:22:20  10:48:25:20\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:48:26:01  10:48:37:12\r\n...\r\n\r\n10:48:40:16  10:48:44:06\r\n-\"Halal\" signifie\r\n\"conforme au rite musulman\".\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:48:15\r\nAinsi, il n'est pas permis\r\nde manger de la viande de porc\r\n\r\n10:48:48:20  10:48:52:20\r\nni de la viande d'animaux\r\nqui mangent d'autres animaux.\r\n\r\n10:48:53:01  10:48:57:00\r\nDe plus, pour \u00eatre halal,\r\nles animaux doivent \u00eatre abattus\r\n\r\n10:48:57:05  10:49:01:00\r\nselon le rite musulman,\r\net l'alcool est proscrit.\r\n\r\n10:49:01:05  10:49:03:14\r\n-J'esp\u00e8re qu'il y aura bient\u00f4t\r\n\r\n10:49:03:19  10:49:08:22\r\ndavantage d'offres halal en Suisse\r\n\r\n10:49:09:03  10:49:12:06\r\npour qu'on puisse revenir\r\n\r\n10:49:12:11  10:49:19:14\r\nparce que nous aimons la Suisse,\r\ncomme de nombreux Arabes.\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:26:04\r\nCe soir, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu,\r\nla nourriture est d\u00e9licieuse.\r\n\r\n10:49:26:09  10:49:28:13\r\n-Votre pays est magnifique,\r\n\r\n10:49:28:18  10:49:32:21\r\net les gens sont tr\u00e8s sympathiques.\r\n\r\n10:49:33:02  10:49:36:07\r\nLa Suisse\r\nest notre destination No 1 !\r\n\r\n10:49:36:12  10:49:38:17\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:48:15\r\n...\r\n\r\n10:49:48:20  10:49:53:12\r\n-Khoudour Al Harbi est \u00e9tonn\u00e9e\r\nque le port du voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:49:53:16  10:49:57:02\r\nsuscite autant de r\u00e9actions,\r\n\r\n10:49:57:07  10:50:01:21\r\net que plus de 100'000 personnes\r\nsouhaitent l'interdire.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:06:04\r\nElle se demande comment\r\nil est possible que des gens\r\n\r\n10:50:06:09  10:50:08:23\r\naient peur de femmes comme elle.\r\n\r\n10:50:11:08  10:50:15:03\r\n-Les Saoudiens\r\naiment beaucoup voyager.\r\n\r\n10:50:15:08  10:50:19:16\r\nEt parmi eux, de nombreuses femmes\r\nportent le niqab.\r\n\r\n10:50:19:21  10:50:25:06\r\nJ'aimerais demander aux Suisses de\r\nne pas interdire le voile int\u00e9gral.\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:28:19\r\nEn octobre 2017,\r\nl'Autriche l'a interdit:\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:32:16\r\ndonc le tourisme arabe en Suisse\r\nva augmenter.\r\n\r\n10:50:32:21  10:50:34:12\r\nProfitez-en !\r\n\r\n10:50:34:16  10:50:37:07\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:50:37:12  10:50:45:23\r\n...\r\n\r\n10:50:46:04  10:50:51:01\r\n-Selon un sondage de janvier dernier,\r\nles trois quarts des Suisses\r\n\r\n10:50:51:06  10:50:55:15\r\naccepteraient l'initiative\r\ncontre le port de la burqa.\r\n\r\n10:50:55:11  10:50:57:18\r\nMais le vote aura lieu en 2019.\r\n\r\n10:50:57:23  10:51:01:07\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous,\r\net \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:01:12  10:51:06:13\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9 est en partie une maladie\r\ndont les m\u00e9canismes sont g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n10:51:06:18  10:51:11:06\r\nEn Australie,\r\n25 % de la population est ob\u00e8se.\r\n\r\n10:51:11:11  10:51:15:12\r\nUne \u00e9quipe m\u00e9dicale a d\u00e9cid\u00e9\r\nde s'attaquer aux m\u00e9canismes\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:19:17\r\nqui pi\u00e8gent les individus\r\ndans un surpoids mortel.\r\n\r\n10:51:19:22  10:51:24:20\r\nReportage aupr\u00e8s de patients qui\r\nluttent pour retrouver la sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:34:12  10:51:37:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:20:07\r\n...\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:26:13\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:18  10:00:29:15\r\nSur les quais de Montreux,\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:31:17\r\nle long de nos lacs,\r\n\r\n10:00:31:22  10:00:34:17\r\nles touristes arabes\r\naiment la Suisse,\r\n\r\n10:00:34:22  10:00:37:22\r\net contribuent\r\n\u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n10:00:38:03  10:00:41:21\r\nLes touristes arabes\r\nsont ceux qui d\u00e9pensent le plus.\r\n\r\n10:00:42:02  10:00:47:06\r\nMais que pensent-ils de notre pays,\r\net pourquoi adorent-ils la Suisse ?\r\n\r\n10:00:47:11  10:00:51:20\r\nNous avons tent\u00e9 de le comprendre\r\n\u00e0 Interlaken qui a d\u00e9pass\u00e9 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:00:52:01  10:00:56:08\r\navec 120'000 nuit\u00e9es annuelles de\r\nressortissants des pays du Golfe.\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:01:15\r\nA Interlaken, on soigne cette\r\nclient\u00e8le, mais on s'inqui\u00e8te aussi.\r\n\r\n10:01:01:20  10:01:04:12\r\nL'initiative anti burka,\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:07:09\r\nd\u00e9pos\u00e9e par l'UDC l'automne dernier,\r\n\r\n10:01:07:13  10:01:10:14\r\ninterdit de dissimuler\r\nson visage en public.\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:15:14\r\nBeaucoup de ces touristes du Golfe\r\ndisent que la Suisse est un paradis.\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:20:13\r\nMais ils ne reviendront pas si on\r\ninterdit \u00e0 leurs femmes de se voiler.\r\n\r\n10:01:20:18  10:01:24:20\r\nEntre les h\u00f4teliers irrit\u00e9s\r\npar les caprices de leurs h\u00f4tes,\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:28:17\r\nles amalgames et les appels\r\n\u00e0 la tol\u00e9rance religieuse,\r\n\r\n10:01:28:22  10:01:32:00\r\nc'est un \u00e9chantillon\r\ndu d\u00e9bat qui nous attend.\r\n\r\n10:01:35:23  10:01:39:04\r\n*Un homme parle en arabe\r\n\r\n10:01:39:09  10:01:42:07\r\n*-Bienvenue\r\n\u00e0 bord de notre croisi\u00e8re\r\n\r\n10:01:42:12  10:01:46:22\r\ndu jour, nous vous annon\u00e7ons\r\nque le buffet est ouvert.\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:58:10\r\n-Nous venons d'Arabie saoudite.\r\n\r\n10:02:00:16  10:02:03:13\r\n-Comment trouvez-vous la Suisse ?\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:06:19\r\n-Il fait frais, mais j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n10:02:14:13  10:02:16:12\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:02:16:16  10:02:21:12\r\n...\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:33:14\r\n...\r\n\r\n10:02:33:19  10:02:36:17\r\n-Interlaken\r\nest devenue la nouvelle Mecque\r\n\r\n10:02:36:22  10:02:38:11\r\ndu tourisme hallal.\r\n\r\n10:02:38:15  10:02:39:23\r\nLa Suisse\r\n\r\n10:02:40:04  10:02:45:03\r\ndevrait conna\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 une\r\nstagnation du nombre de visiteurs\r\n\r\n10:02:45:08  10:02:50:14\r\nen raison de la situation politique\r\nen Arabie saoudite et au Qatar.\r\n\r\n10:02:50:19  10:02:53:10\r\nLes touristes\r\ndes pays du golfe Persique\r\n\r\n10:02:53:14  10:02:58:21\r\nsont nombreux, mais si le peuple\r\naccepte l'initiative anti burka,\r\n\r\n10:02:59:02  10:03:02:21\r\nl'\u00e9conomie de la Suisse\r\npourrait en souffrir.\r\n\r\n10:03:03:02  10:03:07:08\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:03:07:12  10:03:10:19\r\nL'office du tourisme d'Interlaken\r\n\r\n10:03:11:00  10:03:16:03\r\nfait des efforts importants pour\r\nque les touristes des pays du Golfe\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:03\r\nse sentent bien en Suisse.\r\n\r\n10:03:18:08  10:03:22:07\r\nOn invite m\u00eame des m\u00e9diateurs\r\npour pr\u00e9venir les malentendus.\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:24:15\r\n-Bonjour, et bienvenue.\r\n\r\n10:03:24:20  10:03:29:12\r\nJe suis heureux de votre pr\u00e9sence\r\net de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet.\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:33:12\r\n\"Hallal\" signifie pour les musulmans\r\n\r\n10:03:33:17  10:03:36:01\r\n\"ce qui est autoris\u00e9\".\r\n\r\n10:03:36:06  10:03:40:00\r\nCes r\u00e8gles islamiques\r\nse trouvent dans le Coran.\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:45:06\r\nOn croit souvent que le concept\r\nhallal ne concerne que les aliments,\r\n\r\n10:03:45:11  10:03:50:21\r\nmais il recouvre d'autres aspects de\r\nla vie: il d\u00e9finit ce qui est permis\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:53:21\r\ndans toutes sortes de situations.\r\n\r\n10:03:54:02  10:03:56:23\r\nIl r\u00e8gle la vie quotidienne.\r\n\r\n10:03:57:04  10:03:59:22\r\nPassons \u00e0 la vente et \u00e0 la formation.\r\n\r\n10:04:00:03  10:04:02:21\r\nL'an pass\u00e9, quelqu'un m'a demand\u00e9:\r\n\r\n10:04:03:02  10:04:06:22\r\n\"Comment faire ?\r\nIls veulent toujours un rabais !\"\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:13:02\r\n\"Ils veulent marchander alors que\r\nnos prix sont affich\u00e9s clairement !\"\r\n\r\n10:04:13:07  10:04:16:19\r\nMarchander\r\nfait partie de notre nature.\r\n\r\n10:04:17:00  10:04:20:12\r\nM\u00eame si vous connaissez un Arabe\r\ndepuis vingt ans,\r\n\r\n10:04:20:16  10:04:23:14\r\nil voudra toujours\r\nmarchander avec vous.\r\n\r\n10:04:23:19  10:04:25:22\r\nCa fait partie de sa nature.\r\n\r\n10:04:26:03  10:04:29:09\r\nC'est de la communication,\r\ndes \u00e9changes.\r\n\r\n10:04:29:13  10:04:33:19\r\n-Une salutation\r\nque vous pouvez utiliser\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:36:18\r\navec tous les arabophones.\r\n\r\n10:04:36:23  10:04:40:10\r\nSalam aleykoum.\r\n\r\n10:04:40:14  10:04:44:11\r\nVous l'avez peut-\u00eatre\r\nd\u00e9j\u00e0 entendue dans un film.\r\n\r\n10:04:44:15  10:04:46:06\r\nSalam: la paix.\r\n\r\n10:04:46:11  10:04:50:00\r\nAleykoum: avec vous, avec toi.\r\n\r\n10:04:50:05  10:04:53:02\r\nSalam aleykoum.\r\nL'assistance r\u00e9p\u00e8te\r\n\r\n10:04:53:07  10:04:56:11\r\nAleykoum salam.\r\n...\r\n\r\n10:04:56:15  10:04:58:01\r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:04:58:06  10:05:00:03\r\nOn va faire deux groupes.\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:04:05\r\nVous, vous saluez ce groupe,\r\net le groupe vous r\u00e9pondra.\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:06:08\r\nTous\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:08:03\r\nTous\r\n-Aleykoum salam.\r\n\r\n10:05:08:08  10:05:09:17\r\n-Super.\r\n\r\n10:05:09:22  10:05:14:12\r\n-Les gens\r\ndoivent pouvoir passer dessous.\r\n\r\n10:05:14:16  10:05:18:04\r\nVous le mettez au dernier cran ?\r\n\r\n10:05:19:11  10:05:21:11\r\n-Il y a plus d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:05:21:15  10:05:24:23\r\ndes politiciens,\r\npresque tous membres de l'UDC,\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:29:07\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter\r\ndes signatures pour une initiative\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:32:18\r\nvisant l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:32:23  10:05:37:11\r\n-On r\u00e9colte des signatures\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:05:37:15  10:05:38:22\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:05:39:03  10:05:42:11\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:05:42:15  10:05:44:08\r\n-L'UDC, non merci.\r\n\r\n10:05:48:01  10:05:49:19\r\n-Et la signature.\r\n\r\n10:05:50:00  10:05:53:22\r\n-Ce que vous proposez\r\nest une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:57:11\r\nMoi j'aime regarder\r\nles gens dans les yeux.\r\n\r\n10:05:57:15  10:06:00:23\r\n-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n-Et voir tout le visage.\r\n\r\n10:06:01:04  10:06:04:06\r\nJe vous souhaite plein succ\u00e8s.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:06:04:11  10:06:07:14\r\n-Pour l'interdiction\r\nde se cacher le visage.\r\n\r\n10:06:07:19  10:06:09:03\r\n-Non, merci.\r\n\r\n10:06:10:15  10:06:13:02\r\n-Moi je me bats pour la justice,\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:17:10\r\npas pour ces conneries\r\nauxquelles on ne peut pas \u00e9chapper.\r\n\r\n10:06:17:14  10:06:19:12\r\n-Oui, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:22:14  10:06:25:01\r\n-Nous, on doit plier l'\u00e9chine,\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:30:01\r\nalors qu'en bas, dans le quartier\r\nd'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:06:30:06  10:06:35:11\r\nJusqu'\u00e0 03h00, blam-blam,\r\nils peuvent faire ce qu'ils veulent !\r\n\r\n10:06:35:15  10:06:37:22\r\n-J'ai lu \u00e7a dans le journal.\r\n\r\n10:06:39:21  10:06:43:22\r\n-On ne veut pas de ces hooligans\r\nqui se masquent le visage.\r\n\r\n10:06:44:03  10:06:47:12\r\nQuand on fait quelque chose,\r\non montre son visage.\r\n\r\n10:06:47:17  10:06:50:13\r\n-Il y a aussi les terroristes.\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:54:21\r\n-A Interlaken aussi,\r\nil n'y a que des... C'est fou !\r\n\r\n10:06:55:02  10:06:59:20\r\n-Il n'y avait que des femmes voil\u00e9es,\r\net j'ai dit \u00e0 mon mari:\r\n\r\n10:07:00:01  10:07:04:20\r\n\"C'est pas possible, des femmes\r\ncomme \u00e7a, dans nos montagnes ?\"\r\n\r\n10:07:05:01  10:07:07:12\r\nJ'avais peur.\r\n\r\n10:07:07:16  10:07:11:04\r\n-Je peux vous demander\r\npourquoi vous faites \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:11:09  10:07:14:00\r\n-Car on est contre la dissimulation.\r\n\r\n10:07:14:05  10:07:16:21\r\n-En Suisse,\r\nil y a la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:07:17:02  10:07:19:22\r\nPourquoi vous r\u00e9coltez\r\nces signatures ?\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:23:09\r\nJe suis musulmane,\r\nje ne porte pas de voile.\r\n\r\n10:07:23:13  10:07:26:05\r\n-J'ai un Coran,\r\nsi \u00e7a vous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:07:26:10  10:07:28:09\r\n-Je ne porte pas de voile,\r\n\r\n10:07:28:13  10:07:32:03\r\nmais je ne trouve pas\r\nque c'est grave d'en porter un.\r\n\r\n10:07:32:08  10:07:35:12\r\n-En Suisse,\r\non se regarde quand on se parle.\r\n\r\n10:07:35:16  10:07:38:00\r\nOn ne dissimule pas son visage.\r\n\r\n10:07:38:05  10:07:43:05\r\nOn ne veut pas qu'une femme soit\r\noblig\u00e9e de se dissimuler le visage.\r\n\r\n10:07:43:10  10:07:46:03\r\n-Les femmes ne sont pas oblig\u00e9es.\r\n\r\n10:07:46:08  10:07:49:22\r\nCertaines femmes,\r\ndont ma m\u00e8re, sont voil\u00e9es.\r\n\r\n10:07:50:03  10:07:52:00\r\nPersonne ne l'a oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:07:55:16  10:07:57:17\r\n-Pour r\u00e9ussir \u00e0 obtenir\r\n\r\n10:07:57:22  10:08:00:09\r\nquelque chose, il faut le faire\r\n\r\n10:08:00:13  10:08:02:21\r\navant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:06:08\r\nActuellement, c'est le tout d\u00e9but.\r\n\r\n10:08:06:12  10:08:09:19\r\nIl y a surtout\r\ndes converties militantes,\r\n\r\n10:08:10:00  10:08:15:17\r\nmais c'est le moment d'agir pour\r\npouvoir appliquer la loi ensuite.\r\n\r\n10:08:15:22  10:08:19:03\r\nIl en va\r\nde notre tradition de libert\u00e9.\r\n\r\n10:08:19:08  10:08:24:00\r\nOn ne peut pas se permettre\r\nd'attendre jusqu'\u00e0 je ne sais quand.\r\n\r\n10:08:24:05  10:08:28:08\r\nIl faut se poser cette question,\r\net obtenir une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:08:35:12  10:08:36:21\r\n-A l'UDC,\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:38:16\r\nles avis divergent.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:41:02\r\nErnst Voegeli, cocher,\r\n\r\n10:08:41:07  10:08:44:05\r\ntravaille \u00e0 Unterseen,\r\npr\u00e8s d'Interlaken.\r\n\r\n10:08:44:10  10:08:48:05\r\nCe politicien UDC\r\nest contre l'initiative interdisant\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:50:08\r\nla dissimulation du visage.\r\n\r\n10:08:50:12  10:08:53:11\r\nPour lui,\r\nla client\u00e8le arabe est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:08:53:15  10:08:55:13\r\nIl ne veut pas la froisser.\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:59:12\r\n-L'Arabe ne voyage pas en groupe.\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:02:18\r\nIl voyage individuellement.\r\n\r\n10:09:02:23  10:09:07:18\r\nIl vient de Ryad, de Duba\u00ef,\r\nd'o\u00f9 il s'envole pour l'Europe.\r\n\r\n10:09:07:23  10:09:12:18\r\nPuis il arrive \u00e0 Hambourg\r\nou \u00e0 Zurich o\u00f9 il loue une voiture,\r\n\r\n10:09:12:23  10:09:15:22\r\nune grosse voiture un peu pompeuse.\r\n\r\n10:09:16:03  10:09:19:08\r\nAvec leur GPS,\r\nils d\u00e9couvrent la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:09:19:12  10:09:24:08\r\nOn les d\u00e9couvre dans des coins\r\no\u00f9 on ne pense pas les trouver.\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:27:13\r\nEux ont beaucoup de plaisir\r\n\u00e0 \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:09:27:18  10:09:32:01\r\nIls restent quatre ou cinq jours,\r\nils font des excursions.\r\n\r\n10:09:32:06  10:09:35:12\r\nEt surtout,\r\nils voyagent individuellement.\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:38:17\r\nC'est diff\u00e9rent de ces groupes\r\n\r\n10:09:38:22  10:09:41:18\r\nde 60 personnes qui arrivent en bus.\r\n\r\n10:09:43:01  10:09:46:04\r\n-Deux, deux cal\u00e8ches.\r\n\r\n10:09:46:09  10:09:48:02\r\nDeux cal\u00e8ches !\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:54:10\r\n-La femme de Ernst, Erica Voegeli,\r\ng\u00e8re les tours en cal\u00e8che.\r\n\r\n10:09:56:02  10:09:59:13\r\n80 % de leur client\u00e8le\r\nvient des pays arabes.\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:05:05\r\nC'est le cas de cette famille\r\nvenue de Ryad en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:10:11:16  10:10:13:09\r\n-Merci !\r\n\r\n10:10:13:13  10:10:15:15\r\n-Vous \u00eates un homme combl\u00e9\r\n\r\n10:10:15:20  10:10:18:02\r\nd'avoir de si belles filles.\r\n\r\n10:10:19:13  10:10:21:05\r\n-Je vous en prie.\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:31:00\r\n-Ne la touche pas.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:34:23\r\n-Je ne l'ai pas touch\u00e9e,\r\nelle m'a tendu la main.\r\n\r\n10:10:35:04  10:10:38:23\r\nElles discutent en arabe\r\n\r\n10:10:39:04  10:10:42:04\r\nElles \u00e9coutent de la musique arabe\r\n\r\n10:10:42:09  10:10:49:04\r\n...\r\n\r\n10:10:49:09  10:10:51:16\r\n-La Suisse, c'est super !\r\n\r\n10:10:51:21  10:10:54:04\r\nVraiment bien, la Suisse !\r\n\r\n10:10:54:09  10:10:56:04\r\nVraiment bien.\r\n\r\n10:10:56:09  10:10:59:03\r\n-Qu'est-ce qui se passerait\r\n\r\n10:10:59:08  10:11:03:20\r\npour votre entreprise si\r\nl'initiative anti burka passait ?\r\n\r\n10:11:04:01  10:11:07:20\r\n-Si cette client\u00e8le\r\nd\u00e9cidait d'\u00e9viter la Suisse,\r\n\r\n10:11:08:01  10:11:10:22\r\nce serait tr\u00e8s difficile pour nous.\r\n\r\n10:11:11:03  10:11:15:12\r\nCe serait un gros probl\u00e8me\r\npour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:20:01\r\nMais surtout, notre petit pays\r\n\u00e0 la pointe de la modernit\u00e9\r\n\r\n10:11:20:06  10:11:23:14\r\nserait montr\u00e9 du doigt\r\npar le monde entier.\r\n\r\n10:11:23:19  10:11:27:05\r\nDire qu'on se pr\u00e9sente\r\ncomme un pays neutre\r\n\r\n10:11:27:10  10:11:29:23\r\no\u00f9 il y a la libert\u00e9 de culte...\r\n\r\n10:11:30:04  10:11:35:06\r\nJe con\u00e7ois qu'on ne veuille pas de\r\nminarets avec un appel \u00e0 la pri\u00e8re,\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:39:20\r\nni des colonies de gens voil\u00e9s\r\nqui pourraient s'assimiler,\r\n\r\n10:11:40:01  10:11:43:21\r\nmais ces gens-l\u00e0 se voient,\r\nce sont des touristes.\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:45:19\r\nDe vrais touristes.\r\n\r\n10:11:48:14  10:11:52:13\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:54:03\r\nOn y va !\r\n\r\n10:11:54:08  10:11:59:03\r\n...\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:05:05\r\n...\r\n\r\n10:12:05:10  10:12:09:01\r\n-En \u00e9t\u00e9, les g\u00e9rants\r\ndu parc aventure d'Interlaken\r\n\r\n10:12:09:06  10:12:12:15\r\nse mettent au diapason\r\nde leur client\u00e8le arabe.\r\n\r\n10:12:17:16  10:12:23:01\r\n-Quand le loquet touche le plastique,\r\nil se verrouille.\r\n\r\n10:12:23:06  10:12:28:11\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fonctionne\r\nexactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:12:28:15  10:12:33:02\r\n-Un collaborateur donne m\u00eame\r\nles instructions en arabe.\r\n\r\n10:12:33:07  10:12:35:23\r\nLa client\u00e8le des pays du Golfe\r\n\r\n10:12:36:04  10:12:39:07\r\na tendance\r\n\u00e0 faire de plus longs s\u00e9jours,\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:43:13\r\net elle appr\u00e9cie les offres\r\nde loisirs qu'on lui propose.\r\n\r\n10:12:44:21  10:12:49:17\r\nSurtout les activit\u00e9s qui procurent\r\ndes frissons sans \u00eatre dangereuses.\r\n\r\n10:12:55:11  10:12:59:01\r\nLa majorit\u00e9 des touristes arabes\r\nne veut pas\r\n\r\n10:12:59:06  10:13:00:22\r\n\u00eatre film\u00e9e.\r\n\r\n10:13:01:03  10:13:04:06\r\nIl parle en arabe aux touristes\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:07:11\r\nNotre traducteur h\u00e8le les passants\r\n\r\n10:13:07:15  10:13:10:05\r\nsur la promenade d'Interlaken.\r\n\r\n10:13:10:10  10:13:15:12\r\nPour respecter les usages,\r\nil s'adresse toujours \u00e0 l'homme.\r\n\r\n10:13:15:17  10:13:17:16\r\n-Ici c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent\r\n\r\n10:13:17:21  10:13:22:14\r\ndes pays arabes.\r\n\r\n10:13:22:19  10:13:28:02\r\nChez nous, en Arabie saoudite,\r\nl'islam passe avant tout le reste.\r\n\r\n10:13:28:07  10:13:33:13\r\nIl est impensable que les femmes\r\nsortent sans se couvrir le visage.\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:38:18\r\nC'est aux gens d'ici de d\u00e9cider\r\ncomment ils veulent s'habiller.\r\n\r\n10:13:38:23  10:13:41:20\r\nOn appr\u00e9cie beaucoup la Suisse,\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:47:02\r\nles gens sont tr\u00e8s gentils,\r\nla culture est int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:13:47:07  10:13:53:04\r\nOn aimerait bien revenir, mais si\r\nvous interdisez le voile int\u00e9gral,\r\n\r\n10:13:53:09  10:13:56:18\r\nil y aura\r\nnettement moins de touristes.\r\n\r\n10:13:56:23  10:13:59:04\r\nJe ne peux pas autoriser\r\n\r\n10:13:59:09  10:14:03:06\r\nmon \u00e9pouse et mes soeurs\r\n\u00e0 se d\u00e9voiler le visage.\r\n\r\n10:14:03:11  10:14:05:19\r\n-Pourraient-elles ne porter\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:08:05\r\nqu'un voile sur la t\u00eate ?\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:11:13\r\n-Non, le visage doit \u00eatre recouvert.\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:14:16\r\n-Je peux poser une question\r\n\u00e0 son \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:14:21  10:14:18:02\r\n-Elle peut poser une question\r\n\u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:21:13\r\n-L'\u00e9pouse ne veut pas.\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:17\r\n-Salam aleykoum.\r\n\r\n10:14:27:22  10:14:30:00\r\n-Pour parler \u00e0 une femme,\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:34:17\r\nil faut demander l'autorisation\r\nde l'homme qui l'accompagne.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:38:02\r\n-Les Suisses ont le droit\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:41:19\r\nd'interdire le voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:14:42:00  10:14:44:18\r\ncar il emp\u00eache\r\nde reconna\u00eetre les gens.\r\n\r\n10:14:44:23  10:14:46:19\r\n-Mais si c'\u00e9tait interdit,\r\n\r\n10:14:47:00  10:14:48:22\r\nil reviendrait en Suisse ?\r\n\r\n10:14:49:03  10:14:50:20\r\n-Je reviendrais.\r\n\r\n10:14:51:11  10:14:58:05\r\nLe visage, ce n'est pas le principal.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:01:10\r\nLe voile suffit.\r\n\r\n10:15:01:14  10:15:05:01\r\n-J'aimerais savoir\r\nce qu'en pense son \u00e9pouse.\r\n\r\n10:15:05:06  10:15:09:16\r\nJe peux lui poser une question ?\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:14:05\r\n-Elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:14:10  10:15:17:16\r\n-Pourquoi c'est impossible ?\r\n-C'est elle.\r\n\r\n10:15:17:21  10:15:19:07\r\nIl est certain\r\n\r\n10:15:19:12  10:15:21:12\r\nqu'elle ne veut pas.\r\n\r\n10:15:26:23  10:15:29:09\r\nBonjour, comment allez-vous ?\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:32:10\r\nC'est pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse.\r\n\r\n10:15:32:14  10:15:36:03\r\nOn aimerait parler\r\n\u00e0 des touristes arabes.\r\n\r\n10:15:42:03  10:15:47:01\r\nS'il \u00e9tait interdit de se cacher\r\nle visage, vous reviendriez ?\r\n\r\n10:15:47:06  10:15:50:15\r\nNon, il ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:15:53:11  10:15:56:08\r\n-Dis-lui qu'en tant que femme,\r\n\r\n10:15:56:12  10:16:00:18\r\nj'aimerais savoir\r\nce que son \u00e9pouse en pense.\r\n\r\n10:16:00:23  10:16:04:06\r\nLe traducteur traduit\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:06:14\r\nVous d\u00e9cidez par vous-m\u00eame\r\n\r\n10:16:06:19  10:16:10:10\r\nou c'est une obligation\r\nde la part de la famille ?\r\n\r\n10:16:10:14  10:16:13:00\r\n-Ma famille est conservatrice.\r\n\r\n10:16:13:05  10:16:15:17\r\nJe ne peux pas m'opposer \u00e0 elle.\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:19:22\r\nCertaines femmes\r\nse cachent le visage,\r\n\r\n10:16:20:03  10:16:23:17\r\nalors que d'autres ne le font pas.\r\n\r\n10:16:23:22  10:16:28:00\r\n-Si l'interdiction passait,\r\nreviendrait-elle en Suisse ?\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:31:03\r\nPeut-elle imaginer\r\nmontrer son visage ?\r\n\r\n10:16:32:15  10:16:36:04\r\n-Non, elle ne reviendrait pas.\r\n\r\n10:16:36:09  10:16:40:18\r\n-Daniel Sulzer, le directeur de\r\nl'office du tourisme d'Interlaken,\r\n\r\n10:16:40:23  10:16:43:16\r\nveut que chaque touriste\r\npuisse porter\r\n\r\n10:16:43:21  10:16:45:13\r\nce que bon lui semble.\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:49:20\r\nPour lui c'est une question de\r\nrespect et d'attitude commerciale.\r\n\r\n10:16:50:01  10:16:53:11\r\n-Nous n'avons jamais dict\u00e9\r\n\r\n10:16:53:15  10:16:57:06\r\nleur conduite \u00e0 nos clients.\r\n\r\n10:16:57:11  10:17:01:04\r\nOn est neutre\r\nsur le plan religieux et culturel,\r\n\r\n10:17:01:09  10:17:04:09\r\net on ne leur impose pas\r\nleur conduite\r\n\r\n10:17:04:13  10:17:07:09\r\nquand ils viennent en vacances ici.\r\n\r\n10:17:07:13  10:17:11:08\r\nOn estime que la situation\r\nn'est pas probl\u00e9matique,\r\n\r\n10:17:11:12  10:17:13:23\r\ncomme on l'entend dire parfois.\r\n\r\n10:17:14:04  10:17:19:01\r\nAu contraire, si une initiative\r\nde ce type devait passer,\r\n\r\n10:17:19:06  10:17:23:17\r\non redouterait le recul des nuit\u00e9es\r\ndans nos r\u00e9gions.\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:36:03\r\n-Par des temp\u00e9ratures glaciales,\r\nune \u00e9quipe de tournage arabe\r\n\r\n10:17:36:08  10:17:38:22\r\ntourne une histoire d'amour\r\n\r\n10:17:39:03  10:17:43:10\r\npour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e\r\nde plusieurs \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:17:43:14  10:17:46:23\r\nComme toujours\r\ndans ce genre de production,\r\n\r\n10:17:47:04  10:17:49:13\r\nles relations tr\u00e8s complexes\r\n\r\n10:17:49:18  10:17:54:00\r\nentre les personnages sont racont\u00e9es\r\navec drame et passion.\r\n\r\n10:17:54:05  10:17:59:08\r\nM.Albrecht, de Suisse Tourisme,\r\net S.Ryser, d'Interlaken Tourisme,\r\n\r\n10:17:59:12  10:18:02:14\r\nsont en charge de l'organisation.\r\n\r\n10:18:02:19  10:18:06:09\r\n-J'ai toujours su\r\nque Mayssa gagnerait.\r\n\r\n10:18:06:13  10:18:09:00\r\n-Tu sais comment \u00e7a finit ?\r\n\r\n10:18:09:05  10:18:12:03\r\n-Enfin, je sais pas exactement.\r\n\r\n10:18:12:08  10:18:14:06\r\nJe crois qu'elle...\r\n\r\n10:18:14:11  10:18:18:09\r\nAmel est la gagnante\r\nsur le plan moral.\r\n\r\n10:18:18:13  10:18:22:14\r\nUne cloche sonne\r\n-Qu'est-ce qui int\u00e9resse\r\n\r\n10:18:22:19  10:18:26:03\r\nInterlaken Tourisme\r\ndans ces tournages ?\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:30:04\r\n-Avoir un bon support publicitaire,\r\n\r\n10:18:30:09  10:18:33:12\r\net pouvoir montrer Interlaken\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:35:03\r\nen hiver.\r\n\r\n10:18:35:08  10:18:38:04\r\nC'est important\r\npour les march\u00e9s arabes.\r\n\r\n10:18:38:09  10:18:42:04\r\nOn cherche \u00e0 diffuser\r\nde belles images de nos paysages\r\n\r\n10:18:42:09  10:18:44:05\r\ndans le monde arabe.\r\n\r\n10:18:44:10  10:18:48:13\r\n-Avec l'appui de Suisse Tourisme,\r\nInterlaken cherche toujours\r\n\r\n10:18:48:18  10:18:51:23\r\ncomment attirer davantage\r\nla client\u00e8le du Golfe.\r\n\r\n10:18:52:04  10:18:55:02\r\nLes deux organisations\r\noffrent des nuit\u00e9es\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:57:06\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe de tournage.\r\n\r\n10:18:57:11  10:18:59:15\r\nEn contrepartie, elles esp\u00e8rent\r\n\r\n10:18:59:20  10:19:03:00\r\nque cela donnera\r\nune bonne image de la Suisse.\r\n\r\n10:19:03:05  10:19:06:07\r\nSuisse Tourisme\r\na soutenu d'autres s\u00e9ries.\r\n\r\n10:19:06:12  10:19:09:09\r\n-Il y a deux ans, on a favoris\u00e9\r\n\r\n10:19:09:13  10:19:12:23\r\nle tournage d'une s\u00e9rie \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n10:19:13:04  10:19:16:02\r\nElle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e\r\npendant le ramadan.\r\n\r\n10:19:16:07  10:19:21:03\r\nLe mois qui a suivi le ramadan,\r\nla r\u00e9gion de Lucerne a constat\u00e9\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:26:10\r\nune augmentation de plus de 100 %\r\ndes visiteurs venus du monde arabe.\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:30:05\r\nLes h\u00f4tels de Lucerne\r\no\u00f9 la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\r\n\r\n10:19:30:10  10:19:35:21\r\nont re\u00e7u des appels t\u00e9l\u00e9phoniques\r\napr\u00e8s la diffusion de l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:19:36:02  10:19:38:06\r\nCa a eu un impact direct.\r\n\r\n10:19:38:11  10:19:40:20\r\n-Il y a des arbres, l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:19:43:15  10:19:46:20\r\nNon, vous ne pouvez pas\r\nfaire demi-tour.\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:49:22\r\nC'est une autoroute, c'est interdit.\r\n\r\n10:19:51:09  10:19:57:07\r\nSi vous avez d\u00e9pass\u00e9 Iseltwald,\r\nil faut continuer jusqu'\u00e0 Brienz.\r\n\r\n10:19:57:12  10:19:59:16\r\nOK, OK, good.\r\n\r\n10:20:03:14  10:20:08:09\r\n-La com\u00e9dienne Mayssa Maghrebi\r\nest une star dans les pays du Golfe.\r\n\r\n10:20:08:13  10:20:12:05\r\nLa s\u00e9rie o\u00f9 elle joue\r\nle r\u00f4le principal est produite\r\n\r\n10:20:12:10  10:20:15:02\r\npar sa propre maison de production.\r\n\r\n10:20:18:15  10:20:23:09\r\n-Il a neig\u00e9 \u00e0 Ras el Kha\u00efmah\r\net en Arabie saoudite.\r\n\r\n10:20:26:17  10:20:29:12\r\nBonjour ! Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:29:16  10:20:33:08\r\n-Il fait tr\u00e8s froid.\r\n-Vous ne pouvez rien y faire.\r\n\r\n10:20:34:22  10:20:40:13\r\nIls discutent en arabe\r\n\r\n10:20:45:14  10:20:47:07\r\n-La Suisse correspond\r\n\r\n10:20:47:12  10:20:50:00\r\naux standards de qualit\u00e9\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:53:06\r\nque nous attendons pour nos vacances.\r\n\r\n10:20:53:11  10:20:58:06\r\nOn aime beaucoup venir ici\r\nparce que c'est tr\u00e8s beau, calme,\r\n\r\n10:20:58:11  10:21:01:08\r\net qu'on respecte\r\nnotre sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n10:21:01:12  10:21:04:06\r\nLa m\u00e9t\u00e9o est merveilleuse aussi.\r\n\r\n10:21:04:11  10:21:07:15\r\nNotre production montre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:12:05\r\nDe plus, l'un des personnages\r\nprincipaux est banquier.\r\n\r\n10:21:12:10  10:21:16:04\r\nCa colle assez bien, non ?\r\n\r\n10:21:25:19  10:21:28:07\r\n-Ces histoires d'amour\r\n\r\n10:21:28:12  10:21:33:12\r\nsont un excellent moyen de faire\r\nde la publicit\u00e9 pour la Suisse\r\n\r\n10:21:33:17  10:21:37:17\r\ndans le monde arabe\r\ncar elles s'adressent aux femmes.\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:43:20\r\nD'apr\u00e8s Suisse Tourisme,\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:48:14\r\nce sont elles qui d\u00e9cident\r\nde la destination des vacances.\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:57:17\r\nMahmoud Boushehri\r\njoue le r\u00f4le de l'amoureux.\r\n\r\n10:21:57:22  10:21:59:12\r\nPendant les pauses\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:03:23\r\ndu tournage, il continue\r\n\u00e0 filmer pour ses fans sur Internet.\r\n\r\n10:22:04:04  10:22:08:01\r\n-Merci; donne-moi l'objectif, le 5.\r\n\r\n10:22:14:11  10:22:18:06\r\n-Amel Mohamed, qui incarne\r\nla rivale de Mayssa Maghrebi\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:22:09\r\ndans la s\u00e9rie, se filme aussi\r\npour ses fans qui la suivent\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:24:16\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:22:30:02  10:22:34:13\r\n-Nous avons l'air pur,\r\nla verdure, les lacs.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:36:22\r\n-Je suis gel\u00e9e, je meurs !\r\n\r\n10:22:37:03  10:22:41:21\r\nIl fait tellement froid !\r\n\r\n10:22:42:02  10:22:45:15\r\nMais d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\nvoir ces paysages...\r\n\r\n10:22:45:20  10:22:50:01\r\nVous n'imaginez pas\r\n\u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend.\r\n\r\n10:22:50:06  10:22:53:09\r\nIl n'y a pas de tension\r\nsur le plateau,\r\n\r\n10:22:53:13  10:22:56:02\r\non est contents d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:22:56:07  10:22:59:18\r\n-Nous invitons souvent\r\ndes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:22:59:23  10:23:01:09\r\n-Oui.\r\n\r\n10:23:01:13  10:23:06:08\r\n-Vous pourriez vous joindre\r\n\u00e0 un de ces groupes d'invit\u00e9s.\r\n\r\n10:23:06:12  10:23:09:19\r\nOn prendrait contact avec vous\r\n\u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:23:10:00  10:23:13:12\r\nVous pourriez venir\r\nfaire un voyage en Suisse.\r\n\r\n10:23:13:16  10:23:17:02\r\n-Pour voir ses principaux\r\nsites touristiques ?\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:19:21\r\n-A la condition que vous publiez\r\n\r\n10:23:20:02  10:23:24:06\r\nles photos et les films du s\u00e9jour.\r\n-Je le fais d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:26:23\r\n-Suisse Tourisme a r\u00e9invit\u00e9 Amel\r\n\r\n10:23:27:04  10:23:30:22\r\npour qu'elle pr\u00e9sente\r\nles plus beaux sites de Suisse\r\n\r\n10:23:31:03  10:23:32:11\r\n\u00e0 ses fans.\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:46:12\r\nDans la famille Sadat\r\nvenue du Bahre\u00efn,\r\n\r\n10:23:46:17  10:23:49:18\r\nc'est la m\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir\r\n\r\n10:23:49:23  10:23:52:10\r\nen Suisse pour les vacances.\r\n\r\n10:23:55:17  10:23:58:08\r\n-Je me sens tellement bien\r\n\r\n10:23:58:12  10:24:01:00\r\nen contemplant cette vue.\r\n\r\n10:24:01:05  10:24:04:08\r\n-On dirait un tableau\r\npeint par un artiste.\r\n\r\n10:24:04:12  10:24:06:13\r\nOn se dit: \"C'est pas r\u00e9el.\"\r\n\r\n10:24:06:18  10:24:08:14\r\n-Quelle est la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:24:08:19  10:24:11:01\r\npar rapport \u00e0 votre pays ?\r\n\r\n10:24:11:06  10:24:13:22\r\n-Chez nous il fait tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:05\r\n-Chez nous c'est chaud\r\net poussi\u00e9reux, l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n10:24:18:10  10:24:21:12\r\n-Et c'est humide, c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n10:24:21:17  10:24:25:10\r\nHumide, poussi\u00e9reux,\r\net le soleil est br\u00fblant.\r\n\r\n10:24:25:14  10:24:27:15\r\nOn a du mal \u00e0 respirer.\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:32:14\r\nIl faut de l'air conditionn\u00e9 partout:\r\n\u00e0 la maison, en voiture.\r\n\r\n10:24:32:19  10:24:37:05\r\nC'est n\u00e9cessaire car il fait\r\n40 degr\u00e9s, et parfois m\u00eame 45.\r\n\r\n10:24:37:10  10:24:38:18\r\nOn cuit.\r\n\r\n10:24:38:23  10:24:42:17\r\n-Ce que j'appr\u00e9cie\r\nparticuli\u00e8rement en Suisse,\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:47:18\r\nc'est que l'on peut se promener\r\npartout, le climat le permet.\r\n\r\n10:24:47:23  10:24:53:01\r\nChez nous on est en sueur\r\napr\u00e8s une minute pass\u00e9e dehors.\r\n\r\n10:24:53:06  10:24:57:20\r\nLe premier jour, j'ai demand\u00e9\r\no\u00f9 \u00e9tait le fitness de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:24:58:01  10:25:03:00\r\nOn m'a dit qu'ici, les gens faisaient\r\nleur jogging matinal dehors.\r\n\r\n10:25:03:05  10:25:05:00\r\nAlors je fais pareil.\r\n\r\n10:25:05:05  10:25:07:11\r\n-Les touristes du Golfe\r\n\r\n10:25:07:15  10:25:09:05\r\naiment la Suisse.\r\n\r\n10:25:11:16  10:25:16:17\r\nIls d\u00e9pensent en moyenne plus\r\nde 400 frs par jour et par personne,\r\n\r\n10:25:16:22  10:25:21:09\r\nnettement plus\r\nque tous les autres touristes.\r\n\r\n10:25:23:23  10:25:26:13\r\nIls rient\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:28:08\r\nAbdu Rahman Sadat\r\n\r\n10:25:28:12  10:25:30:18\r\n\u00e9tait banquier.\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:34:03\r\nA 55 ans, il a pris\r\nune retraite anticip\u00e9e.\r\n\r\n10:25:34:08  10:25:35:19\r\nDepuis, il voyage\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:38:17\r\nen famille le plus souvent possible.\r\n\r\n10:25:45:22  10:25:48:00\r\nVous portez des foulards.\r\n\r\n10:25:48:05  10:25:50:21\r\nQu'est-ce qu'ils signifient ?\r\n\r\n10:25:53:17  10:25:56:05\r\n-Je vais vous expliquer.\r\n\r\n10:25:56:10  10:26:02:00\r\nDans notre pays, on a la r\u00e9putation\r\nd'\u00eatre ouverts d'esprit et modernes.\r\n\r\n10:26:02:05  10:26:07:01\r\nMais on est diff\u00e9rents des Europ\u00e9ens,\r\net des int\u00e9gristes aussi.\r\n\r\n10:26:07:06  10:26:09:12\r\nOn se situe entre les deux.\r\n\r\n10:26:09:17  10:26:13:00\r\nDurant leur enfance,\r\non a laiss\u00e9 nos filles\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:16:20\r\n\u00eatre de petites filles\r\nlibres d'appr\u00e9cier la vie.\r\n\r\n10:26:17:01  10:26:22:03\r\nApr\u00e8s, adultes, elles doivent\r\nporter une tenue plus traditionnelle.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:26:01\r\n-Tout \u00e0 l'heure\r\nnous avons vu une femme en niqab.\r\n\r\n10:26:26:06  10:26:28:06\r\n-Oh, c'est horrible.\r\n\r\n10:26:28:11  10:26:30:15\r\nOn n'aime pas \u00e7a du tout.\r\n\r\n10:26:30:20  10:26:33:17\r\nDans notre famille\r\non ne les aime pas.\r\n\r\n10:26:33:22  10:26:38:08\r\nCe sont des int\u00e9gristes,\r\nnous ne sommes pas d'accord avec eux.\r\n\r\n10:26:38:12  10:26:41:23\r\n-Mais ils ne nous d\u00e9rangent pas.\r\n-On fait avec.\r\n\r\n10:26:46:18  10:26:48:23\r\n-C'est paradisiaque.\r\n\r\n10:26:52:12  10:26:57:09\r\nMusique calme\r\n\r\n10:26:57:13  10:27:01:12\r\n-Amel, la com\u00e9dienne\r\net star des m\u00e9dias sociaux,\r\n\r\n10:27:01:16  10:27:04:14\r\ns'est r\u00e9cemment coup\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:07:04\r\nElle est de retour en Suisse\r\n\r\n10:27:07:09  10:27:09:12\r\npour en faire la promotion.\r\n\r\n10:27:09:17  10:27:11:23\r\nDeux amies l'accompagnent.\r\n\r\n10:27:12:04  10:27:15:12\r\nAmira Abdullah,\r\nune com\u00e9dienne de Bahre\u00efn.\r\n\r\n10:27:17:01  10:27:20:05\r\nEt Amna Mohammad, sa meilleure amie.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:26:07\r\nLes trois jeunes femmes,\r\n\r\n10:27:26:12  10:27:29:23\r\ntr\u00e8s suivies sur Internet,\r\nfont une visite guid\u00e9e,\r\n\r\n10:27:30:04  10:27:32:04\r\nchaperonn\u00e9e par M.Albrecht.\r\n\r\n10:27:32:09  10:27:34:11\r\n-Pr\u00e9parez vos appareils photo.\r\n\r\n10:27:34:15  10:27:39:12\r\nA votre droite,\r\nla maison natale de Ferdi Kuebler,\r\n\r\n10:27:39:16  10:27:42:06\r\nun c\u00e9l\u00e8bre cycliste suisse.\r\n\r\n10:27:42:11  10:27:45:11\r\nOn s'arr\u00eate\r\npour prendre des photos ?\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:47:18\r\n-Oui, on aimerait bien.\r\n\r\n10:27:47:23  10:27:51:05\r\nMusique arabisante entra\u00eenante\r\n\r\n10:27:51:10  10:27:57:21\r\n...\r\n\r\n10:27:58:02  10:28:00:15\r\n-Le soleil, tu vois le soleil ?\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:06:00\r\n-Je ne veux pas de soleil, je le vois\r\ntous les jours \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:28:06:05  10:28:07:20\r\n-Regarde !\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:12:12\r\n-Ici on g\u00e8le, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n10:28:14:08  10:28:18:12\r\n-Mustapha aime le chocolat noir.\r\n\r\n10:28:18:16  10:28:23:16\r\nLes trois femmes chantent en arabe\r\nen l'honneur de Mustapha\r\n\r\n10:28:23:21  10:28:30:21\r\n...\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:33:09\r\nElles rient\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:41:12\r\n-Voyons ce que vous avez film\u00e9\r\n\u00e0 Interlaken.\r\n\r\n10:28:41:17  10:28:44:14\r\n-Les gens adorent, et nous demandent\r\n\r\n10:28:44:19  10:28:47:02\r\nsi ces endroits sont adapt\u00e9s\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:52:00\r\naux familles, aux lunes de miel,\r\naux vacances entre amis.\r\n\r\n10:28:52:05  10:28:55:16\r\n-Vous avez dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:55:21  10:28:59:12\r\nEt j'ai pu leur donner\r\nde nombreuses informations.\r\n\r\n10:29:02:23  10:29:07:03\r\n-Mais on vous voit de plus pr\u00e8s,\r\nl\u00e0, dans la chambre.\r\n\r\n10:29:07:08  10:29:09:09\r\n-Cet homme la trompait.\r\n\r\n10:29:09:13  10:29:12:04\r\nC'est lui qui la trompait.\r\n\r\n10:29:12:09  10:29:16:10\r\nC'est toujours l'homme,\r\njamais la femme.\r\n\r\n10:29:20:10  10:29:22:16\r\n-M.Albrecht est tr\u00e8s content.\r\n\r\n10:29:22:21  10:29:27:00\r\nEn tout, 150 millions\r\nde t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vu la s\u00e9rie\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:28:21\r\ntourn\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n10:29:29:02  10:29:30:20\r\n-Saint-Moritz a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:29:31:01  10:29:34:09\r\nla premi\u00e8re station\r\nde sports d'hiver de Suisse.\r\n\r\n10:29:34:13  10:29:37:03\r\nSaint-Moritz est donc plus connue\r\n\r\n10:29:37:08  10:29:40:12\r\ncomme destination touristique\r\nd'hiver que d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:29:52:00  10:29:54:10\r\nElle parle en arabe\r\n\r\n10:29:54:14  10:29:58:15\r\n-Amel et ses copines\r\npassent par Saint-Moritz.\r\n\r\n10:29:58:20  10:30:03:16\r\nElles prennent la pose\r\npour vanter la beaut\u00e9 des lieux.\r\n\r\n10:30:03:21  10:30:06:09\r\n-Ca, c'est le nombre de vues ?\r\n\r\n10:30:06:13  10:30:09:07\r\n-En violet, oui; les vertes, non.\r\n\r\n10:30:10:23  10:30:13:13\r\n-Ca fait environ 10'000 vues.\r\n\r\n10:30:13:18  10:30:15:18\r\n-Il faut descendre...\r\n\r\n10:30:15:23  10:30:18:19\r\nIl y a eu plus de 20'000 vues.\r\n\r\n10:30:19:00  10:30:22:05\r\nMais le message ne reste que 24 h.\r\n\r\n10:30:22:10  10:30:23:21\r\nEt celui-ci...\r\n\r\n10:30:24:02  10:30:26:00\r\n-Ah, c'est magnifique.\r\n\r\n10:30:26:05  10:30:28:03\r\n-A propos de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:30:17\r\nj'ai \u00e9crit: \"C'est tr\u00e8s agr\u00e9able\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:35:12\r\nquand quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas\r\nse soucie de notre bien-\u00eatre.\"\r\n\r\n10:30:35:17  10:30:38:06\r\n-C'est tr\u00e8s philosophique !\r\nElle rit\r\n\r\n10:30:38:11  10:30:40:06\r\nDans le monde arabe,\r\n\r\n10:30:40:11  10:30:44:02\r\non peut influencer les m\u00e9dias\r\n\r\n10:30:44:07  10:30:47:00\r\nplus facilement.\r\n\r\n10:30:47:05  10:30:51:12\r\nEt les recommandations personnelles\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'amis\r\n\r\n10:30:51:17  10:30:54:23\r\ny ont plus de valeur qu'ailleurs.\r\n\r\n10:30:59:06  10:31:03:05\r\n-Les jeunes femmes\r\npublient leurs photos et leurs films\r\n\r\n10:31:03:10  10:31:07:19\r\nsur les m\u00e9dias sociaux,\r\ndont Instagram et Snapchat:\r\n\r\n10:31:08:00  10:31:12:00\r\nleurs images peuvent\r\n\u00eatre vues jusqu'\u00e0 200'000 fois.\r\n\r\n10:31:12:05  10:31:13:21\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:31:14:02  10:31:32:21\r\n...\r\n\r\n10:31:33:02  10:31:34:15\r\n-Bravo !!!\r\n\r\n10:31:35:22  10:31:39:16\r\n-Amna Mohammad\r\nest la meilleure amie d'Amel.\r\n\r\n10:31:39:21  10:31:42:07\r\nChez elle, elle porte le voile\r\n\r\n10:31:42:12  10:31:46:00\r\net une robe\r\nqui recouvre les autres v\u00eatements.\r\n\r\n10:31:46:05  10:31:50:11\r\nEn voyage, sa famille l'autorise\r\n\u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale.\r\n\r\n10:31:50:15  10:31:55:19\r\nCes jeunes femmes ont re\u00e7u\r\nla permission de faire ce voyage\r\n\r\n10:31:56:00  10:32:00:13\r\ncar elles sont accompagn\u00e9es d'amis\r\nconnus de leurs parents.\r\n\r\n10:32:00:18  10:32:03:14\r\n-On peut descendre \u00e0 ski par l\u00e0.\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:07:16\r\n-D'abord, ma m\u00e8re ne voulait pas\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:10:03\r\nque je parte seule,\r\n\r\n10:32:10:08  10:32:12:11\r\nsans personne de la famille.\r\n\r\n10:32:12:15  10:32:17:01\r\nElle avait peur pour moi, mais\r\nje lui ai dit que j'\u00e9tais adulte.\r\n\r\n10:32:17:06  10:32:19:12\r\nAlors elle a \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n10:32:19:17  10:32:23:09\r\nElle vient de m'appeler\r\npour savoir si tout va bien.\r\n\r\n10:32:23:13  10:32:27:12\r\nJe suis ravie, j'aimerais\r\nrevenir ici avec ma famille.\r\n\r\n10:32:27:17  10:32:31:21\r\n-Il arrive parfois\r\nqu'un mari, un p\u00e8re ou une m\u00e8re\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:34:21\r\ndoive accompagner une jeune femme.\r\n\r\n10:32:35:02  10:32:39:17\r\nDans le cadre de ces voyages\r\nde c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'influenceuses,\r\n\r\n10:32:39:22  10:32:43:12\r\non invite\r\ndeux ou trois c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 la fois.\r\n\r\n10:32:43:17  10:32:46:02\r\nElles se connaissent d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:32:46:07  10:32:51:10\r\net ainsi elles voyagent ensemble\r\nplut\u00f4t que toutes seules.\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:55:17\r\n-Bien qu'Amel soit c\u00e9l\u00e8bre\r\net qu'elle gagne sa vie,\r\n\r\n10:32:55:22  10:32:58:18\r\nelle vit encore chez ses parents.\r\n\r\n10:32:58:23  10:33:03:13\r\nElle donne des informations\r\ntouristiques en anglais\r\n\r\n10:33:03:18  10:33:06:03\r\n-Je passerais volontiers\r\n\r\n10:33:06:08  10:33:11:12\r\ntout mon temps avec mes parents.\r\n\r\n10:33:11:16  10:33:13:21\r\nC'est notre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:19:15\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe entre\r\nmes grands-parents et mes parents.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:23:08\r\nC'est aussi comme \u00e7a\r\npour la jeune g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:33:23:12  10:33:27:03\r\npour mes cousines et cousins\r\nqui se sont mari\u00e9s.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:29:11\r\nPour nous c'est normal.\r\n\r\n10:33:29:15  10:33:33:19\r\nMes grands-parents et mes parents\r\nont v\u00e9cu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:33:34:00  10:33:39:00\r\nJe ne quitterai mes parents\r\nque pour m'installer chez mon mari.\r\n\r\n10:33:40:22  10:33:42:12\r\nAmel crie\r\n\r\n10:33:44:23  10:33:47:20\r\nElle s'exclame en arabe\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:52:04\r\n...\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:55:01\r\nLes autres rient\r\n\r\n10:33:55:06  10:33:58:11\r\n-Je la lance devant vous\r\nou derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:33:58:15  10:34:00:10\r\n-Derri\u00e8re.\r\n-1, 2, 3 !\r\n\r\n10:34:06:11  10:34:11:04\r\n-Ce voyage a donn\u00e9 lieu \u00e0 2,4 mios\r\nde contacts avec leurs fans.\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:13:17\r\nElles ont rempli leur mission\r\n\r\n10:34:13:22  10:34:17:05\r\nd'ambassadrices touristiques\r\npour la Suisse.\r\n\r\n10:34:23:06  10:34:24:16\r\nZell am See,\r\n\r\n10:34:24:21  10:34:27:15\r\ndans le land autrichien de Salzburg.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:29:20\r\nUne destination de vacances\r\n\r\n10:34:30:01  10:34:34:09\r\ntr\u00e8s pris\u00e9e des touristes arabes,\r\nmais \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n10:34:41:01  10:34:45:05\r\nRevenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re\r\npour suivre le dernier \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:34:45:10  10:34:48:23\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu se voiler le visage.\r\n\r\n10:34:49:04  10:34:52:12\r\nDepuis octobre 2017,\r\nl'Autriche a interdit\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:56:11\r\nle port du voile int\u00e9gral\r\ndans les lieux publics.\r\n\r\n10:34:57:18  10:35:00:21\r\nSell am See\r\nest une destination si pris\u00e9e\r\n\r\n10:35:01:02  10:35:04:22\r\nque les touristes\r\nlui ont m\u00eame donn\u00e9 un nom arabe.\r\n\r\n10:35:05:03  10:35:07:06\r\n-Les Arabes appellent\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:11:21\r\nZell am See \"Salam Sea\".\r\n\r\n10:35:12:02  10:35:15:13\r\nEn arabe, salam, c'est la paix.\r\n\r\n10:35:15:18  10:35:19:11\r\nEt sea, en anglais, c'est le lac.\r\n\r\n10:35:19:15  10:35:22:04\r\nIls l'appellent\r\n\r\n10:35:22:09  10:35:24:04\r\n\"lac de la paix\".\r\n\r\n10:35:24:09  10:35:28:14\r\nPour eux,\r\nc'est comme arriver au paradis.\r\n\r\n10:35:28:19  10:35:34:12\r\nSalam Sea, c'est le paradis\r\ntel qu'il est d\u00e9crit dans le Coran:\r\n\r\n10:35:34:17  10:35:39:06\r\nde vertes prairies,\r\ndes ruisseaux, des montagnes,\r\n\r\n10:35:39:11  10:35:44:17\r\nde l'eau, des cascades,\r\nde la neige et un temps agr\u00e9able.\r\n\r\n10:35:46:01  10:35:50:10\r\n-Les touristes du Golfe\r\nont aussi un faible\r\n\r\n10:35:50:14  10:35:53:21\r\npour les costumes folkloriques\r\nautrichiens.\r\n\r\n10:35:59:05  10:36:01:09\r\n-Vous pouvez l'essayer.\r\n\r\n10:36:04:05  10:36:05:19\r\nLa robe se porte\r\n\r\n10:36:06:00  10:36:07:11\r\ntr\u00e8s ajust\u00e9e.\r\n\r\n10:36:11:00  10:36:14:01\r\nElle dit le prix en anglais\r\n\r\n10:36:15:16  10:36:17:12\r\nOn m'a racont\u00e9\r\n\r\n10:36:17:16  10:36:20:14\r\nqu'une fois rentr\u00e9es chez elles,\r\n\r\n10:36:20:19  10:36:23:10\r\nles dames donnent rendez-vous\r\n\r\n10:36:23:14  10:36:27:12\r\n\u00e0 leurs amis,\r\net organisent des d\u00e9fil\u00e9s de mode.\r\n\r\n10:36:27:17  10:36:31:07\r\nNous, on ach\u00e8terait\r\nun verre ou un tee-shirt\r\n\r\n10:36:31:12  10:36:34:07\r\nportant l'inscription \"Zell am See\".\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:38:16\r\nElles, elles ach\u00e8tent\r\nun costume folklorique complet.\r\n\r\n10:36:43:08  10:36:47:01\r\n-Comme en Suisse,\r\nle nombre de touristes du Golfe\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:52:00\r\nqui s\u00e9journent \u00e0 Zell am See\r\na augment\u00e9 jusqu'en 2017.\r\n\r\n10:36:52:05  10:36:56:12\r\nCet afflux n'a pas pr\u00e9sent\u00e9\r\nque des avantages dans le pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:56:16  10:37:00:04\r\nLa ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9e\r\n\"destination pour Arabes\",\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:02:00\r\net les autres touristes\r\n\r\n10:37:02:05  10:37:03:13\r\nla boudent.\r\n\r\n10:37:03:18  10:37:07:15\r\nDe nombreux autochtones\r\nont commenc\u00e9 \u00e0 en avoir marre,\r\n\r\n10:37:07:20  10:37:10:12\r\ny compris certains restaurateurs.\r\n\r\n10:37:11:18  10:37:16:12\r\nR.Thiess a mis son panneau au milieu\r\nde la rue car quelqu'un a arrach\u00e9\r\n\r\n10:37:16:17  10:37:19:04\r\nle poteau qui en barrait l'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:37:19:09  10:37:21:07\r\n-A mon avis, ce sont\r\n\r\n10:37:21:12  10:37:23:13\r\ndes touristes arabes\r\n\r\n10:37:23:18  10:37:26:12\r\navec une voiture de location\r\n\r\n10:37:26:17  10:37:28:07\r\nqui l'ont arrach\u00e9.\r\n\r\n10:37:28:12  10:37:33:01\r\nIls causent des d\u00e9g\u00e2ts, et continuent\r\nleur route sans les signaler.\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:11\r\nOn s'en rend compte si le v\u00e9hicule\r\nde location finit au garage.\r\n\r\n10:37:38:18  10:37:41:19\r\nIls conduisent\r\ndes bus pleins \u00e0 ras bord,\r\n\r\n10:37:42:00  10:37:45:16\r\nil leur arrive\r\nde faire demi-tour dans un tunnel,\r\n\r\n10:37:45:21  10:37:51:02\r\nils roulent \u00e0 contre-sens, ils se\r\nfichent des r\u00e8gles de circulation.\r\n\r\n10:37:55:20  10:37:59:22\r\n-A Zell am See, le tourisme arabe\r\nest un sujet sensible.\r\n\r\n10:38:00:03  10:38:02:23\r\n-Certains ont fait un amalgame\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:05:12\r\nentre les terroristes\r\n\r\n10:38:05:17  10:38:08:07\r\net les touristes arabes\r\n\r\n10:38:08:12  10:38:11:07\r\n\u00e0 cause de leurs v\u00eatements\r\net de l'islam.\r\n\r\n10:38:11:12  10:38:14:00\r\nOn essaie de distinguer les choses.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:17:19\r\nLes clients d'autres cultures\r\nsont juste des clients\r\n\r\n10:38:18:00  10:38:21:10\r\nqui viennent d'ailleurs\r\net qu'il faut accepter.\r\n\r\n10:38:21:14  10:38:24:00\r\nLe terrorisme et l'islam radical,\r\n\r\n10:38:24:05  10:38:26:23\r\nc'est l'affaire\r\nde la politique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:38:27:04  10:38:29:21\r\net des services\r\nde s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:38:30:02  10:38:34:11\r\nLes clients arabes veulent\r\npasser un s\u00e9jour agr\u00e9able chez nous,\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:36:11\r\net c'est ce qu'ils font.\r\n\r\n10:38:37:15  10:38:41:03\r\n-Sur le Kitzsteinhorn,\r\nles touristes arabes\r\n\r\n10:38:41:08  10:38:44:19\r\nd\u00e9couvrent la neige,\r\nsouvent pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:38:45:00  10:38:46:15\r\nde leur vie.\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:49:03\r\nL'\u00e9t\u00e9 2017 a \u00e9t\u00e9 le dernier\r\n\r\n10:38:49:08  10:38:52:01\r\no\u00f9 les femmes\r\nont pu porter le niqab,\r\n\r\n10:38:52:06  10:38:56:09\r\nle voile int\u00e9gral\r\nqui leur dissimule le visage.\r\n\r\n10:38:56:13  10:39:00:17\r\nMusique arabisante\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:14:21\r\n...\r\n\r\n10:39:15:02  10:39:19:14\r\nL'interdiction de se dissimuler\r\nle visage concerne surtout\r\n\r\n10:39:19:19  10:39:22:13\r\nles femmes d'Arabie saoudite\r\nqui portent\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:25:12\r\nle voile int\u00e9gral\r\npour des motifs religieux.\r\n\r\n10:39:25:16  10:39:28:11\r\nNous leur demandons\r\nsi elles reviendront\r\n\r\n10:39:28:15  10:39:30:01\r\ntout de m\u00eame.\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:31:17\r\nComme toujours,\r\n\r\n10:39:31:22  10:39:34:23\r\nl'interpr\u00e8te\r\npose d'abord la question au mari.\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:37:20\r\n-J'esp\u00e8re que cette interdiction\r\n\r\n10:39:38:01  10:39:40:21\r\nne concernera pas les touristes,\r\n\r\n10:39:41:02  10:39:43:11\r\nmais les r\u00e9sidents du pays.\r\n\r\n10:39:43:15  10:39:49:12\r\nEn tant que touristes, on aimerait\r\nsimplement profiter de nos vacances.\r\n\r\n10:39:49:16  10:39:54:14\r\n-A partir du mois d'octobre 2017,\r\nil est interdit\r\n\r\n10:39:54:19  10:40:01:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndans les lieux publics en Autriche.\r\n\r\n10:40:01:05  10:40:03:10\r\nQu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:40:03:14  10:40:06:02\r\n-H\u00e9 bien, \u00e7a me f\u00e2che.\r\n\r\n10:40:06:07  10:40:09:06\r\nCe n'est pas une bonne chose.\r\n\r\n10:40:09:11  10:40:11:17\r\nC'est vexant pour nous.\r\n\r\n10:40:11:22  10:40:16:11\r\nC'est notre culture, nous portons\r\nd'autres v\u00eatements qu'en Europe.\r\n\r\n10:40:16:15  10:40:19:23\r\n-Il n'autorise pas son \u00e9pouse\r\n\u00e0 nous donner\r\n\r\n10:40:20:04  10:40:22:12\r\nses impressions sur le sujet.\r\n\r\n10:40:22:16  10:40:26:06\r\n-Je n'ai pas envie\r\nqu'elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:40:30:09  10:40:33:04\r\n-A mon avis, avoir le droit\r\n\r\n10:40:33:09  10:40:38:02\r\nde porter un niqab fait partie\r\n\r\n10:40:38:07  10:40:40:23\r\nde la libert\u00e9 religieuse.\r\n\r\n10:40:41:04  10:40:45:04\r\nCette libert\u00e9\r\ndoit nous \u00eatre reconnue,\r\n\r\n10:40:45:09  10:40:51:12\r\nau m\u00eame titre qu'aux chr\u00e9tiens\r\net qu'aux autres religions.\r\n\r\n10:40:51:17  10:40:55:23\r\nNous aussi,\r\nnous respectons leur libert\u00e9.\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:59:16\r\n-Je porte le niqab par conviction.\r\n\r\n10:41:01:16  10:41:03:21\r\nEt je ne permets pas\r\n\r\n10:41:04:02  10:41:09:23\r\nqu'on veuille m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:41:10:04  10:41:12:19\r\n-On respecte les r\u00e8gles des pays\r\n\r\n10:41:13:00  10:41:15:20\r\ndans lesquels on va, o\u00f9 qu'on aille.\r\n\r\n10:41:16:01  10:41:17:11\r\nElle parle arabe\r\n\r\n10:41:17:15  10:41:20:22\r\nElle ne reviendra pas\r\nsi la loi est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:41:21:03  10:41:23:22\r\n-En Autriche, l'amende inflig\u00e9e\r\n\r\n10:41:24:03  10:41:27:23\r\npour refus de montrer son visage\r\ns'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 150 euros.\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:31:12\r\nLa police se charge\r\nde faire respecter la loi.\r\n\r\n10:41:32:22  10:41:34:21\r\n-Nous n'avons pas engag\u00e9\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:37:22\r\nde policiers suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n10:41:38:03  10:41:40:03\r\nexpr\u00e8s pour \u00e7a.\r\n\r\n10:41:40:08  10:41:43:06\r\nLa police f\u00e9d\u00e9rale s'en charge.\r\n\r\n10:41:43:11  10:41:46:16\r\nEn cas d'infraction,\r\nelle renseigne d'abord\r\n\r\n10:41:46:21  10:41:51:23\r\nsur la l\u00e9gislation en vigueur, comme\r\nc'est le cas chez vous au Tessin.\r\n\r\n10:41:52:04  10:41:54:11\r\nSi les personnes persistent,\r\n\r\n10:41:54:15  10:41:57:06\r\nelles risquent d'avoir une amende.\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:00:01\r\n-Au Tessin, il est aussi interdit\r\n\r\n10:42:00:06  10:42:03:00\r\nde se dissimuler le visage\r\ndepuis 2016.\r\n\r\n10:42:03:05  10:42:06:05\r\nMais seules quelques rares amendes\r\n\r\n10:42:06:10  10:42:07:21\r\nont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es.\r\n\r\n10:42:08:02  10:42:09:10\r\nDans ce canton,\r\n\r\n10:42:09:14  10:42:14:13\r\nil y a peu de client\u00e8le\r\ndes pays du Golfe, et le directeur\r\n\r\n10:42:14:18  10:42:18:12\r\nde l'office du tourisme tessinois\r\nest d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n10:42:18:17  10:42:21:08\r\n-Les chiffres\r\nsont encourageants.\r\n\r\n10:42:21:12  10:42:23:23\r\nOn ne constate pas\r\n\r\n10:42:24:04  10:42:26:17\r\nde grands changements.\r\n\r\n10:42:26:22  10:42:30:09\r\nLes touristes s'adaptent bien.\r\n\r\n10:42:30:13  10:42:34:20\r\nL'essentiel est de communiquer\r\nde fa\u00e7on ad\u00e9quate.\r\n\r\n10:42:35:01  10:42:39:09\r\nOn explique aux femmes\r\nqu'il s'agit d'une loi cantonale.\r\n\r\n10:42:39:13  10:42:43:07\r\nOn dispose de feuilles d'information\r\nen arabe.\r\n\r\n10:42:43:12  10:42:46:04\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la personne concern\u00e9e\r\n\r\n10:42:46:09  10:42:50:06\r\ndit qu'elle comprend,\r\net elle d\u00e9couvre son visage.\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:55:10\r\nIl est important que la communication\r\nse fasse avec courtoisie.\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:06\r\n-Retour \u00e0 Interlaken,\r\no\u00f9 certains h\u00f4teliers\r\n\r\n10:43:00:11  10:43:04:08\r\naimeraient que l'interdiction\r\nde se dissimuler le visage\r\n\r\n10:43:04:12  10:43:06:20\r\nsoit appliqu\u00e9e partout en Suisse.\r\n\r\n10:43:07:01  10:43:09:03\r\nCe directeur d'h\u00f4tel rapporte\r\n\r\n10:43:09:08  10:43:12:06\r\nque les femmes arabes\r\nint\u00e9gralement voil\u00e9es\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:14:15\r\ncausent des ennuis et entra\u00eenent\r\n\r\n10:43:14:20  10:43:18:11\r\ndu travail suppl\u00e9mentaire\r\npour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n10:43:18:15  10:43:20:16\r\n-Ils veulent avoir un service\r\n\r\n10:43:20:21  10:43:24:01\r\nde petit-d\u00e9jeuner en chambre\r\n\r\n10:43:24:06  10:43:26:17\r\n\u00e0 cause des hommes,\r\n\r\n10:43:26:22  10:43:31:11\r\ncar les femmes n'ont pas le droit\r\nd'enlever leur voile.\r\n\r\n10:43:31:15  10:43:34:12\r\nEt les maris veulent que leur \u00e9pouse\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:38:02\r\npuisse manger\r\nsans \u00eatre int\u00e9gralement voil\u00e9e.\r\n\r\n10:43:38:07  10:43:41:05\r\nIls exigent qu'on tire les rideaux,\r\n\r\n10:43:41:10  10:43:45:21\r\net que personne n'entre dans la salle\r\npendant une demi-heure.\r\n\r\n10:43:46:02  10:43:48:03\r\nOn n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:43:48:08  10:43:53:00\r\nC'est une salle commune, ils peuvent\r\ns'y tenir comme les autres.\r\n\r\n10:43:53:05  10:43:55:07\r\nCertains hommes ont refus\u00e9\r\n\r\n10:43:55:12  10:43:59:13\r\nque notre personnel f\u00e9minin\r\nproc\u00e8de \u00e0 leur checking.\r\n\r\n10:43:59:18  10:44:04:22\r\nCertains sont \u00e9nerv\u00e9s car\r\n\u00e0 leur avis, moi ou un autre coll\u00e8gue\r\n\r\n10:44:05:03  10:44:08:23\r\navons regard\u00e9 leur \u00e9pouse voil\u00e9e\r\ntrop longtemps\r\n\r\n10:44:09:04  10:44:12:21\r\nen la servant\r\nou en expliquant quelque chose.\r\n\r\n10:44:13:02  10:44:18:01\r\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je suis\r\ncontre la dissimulation du visage.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:25:00\r\n-Le 15 septembre 2017,\r\n\r\n10:44:25:05  10:44:28:07\r\nles initiants\r\nremettent 106'600 signatures\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:33:21\r\nen faveur de l'initiative populaire\r\nf\u00e9d\u00e9rale OUI \u00e0 l'interdiction\r\n\r\n10:44:34:02  10:44:37:14\r\nde se dissimuler le visage:\r\napr\u00e8s les minarets,\r\n\r\n10:44:37:19  10:44:42:00\r\nnous voterons \u00e0 nouveau\r\navec l'islam dans le viseur.\r\n\r\n10:44:44:14  10:44:47:05\r\n-Le Tessin a fortement contribu\u00e9.\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:49:12\r\n-Encore heureux, au Tessin !\r\n\r\n10:44:49:17  10:44:51:17\r\n-Mais chez eux c'est fait.\r\n\r\n10:44:51:22  10:44:54:18\r\n-Ca montre\r\nque \u00e7a leur tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:44:54:23  10:44:57:12\r\n-J'ai abord\u00e9 20'000 personnes.\r\n\r\n10:44:57:16  10:45:02:18\r\nLa plupart disent non car ils\r\nn'osent pas, ils ont peur de l'islam.\r\n\r\n10:45:02:23  10:45:06:05\r\nEt ceux de gauche\r\nveulent de toute fa\u00e7on\r\n\r\n10:45:06:10  10:45:09:07\r\nque \u00e7a continue comme maintenant.\r\n\r\n10:45:09:12  10:45:14:13\r\n-80 % des gens que j'ai approch\u00e9s\r\nont sign\u00e9, tu as un probl\u00e8me !\r\n\r\n10:45:14:18  10:45:19:13\r\n-Quoi, 80 % ?! Non !\r\nSur 20'000, 9'500 ont sign\u00e9.\r\n\r\n10:45:19:18  10:45:22:15\r\n-Ca fait beaucoup.\r\n-C'est vrai !\r\n\r\n10:45:22:20  10:45:26:12\r\nParfois des tables enti\u00e8res\r\nme disaient non !\r\n\r\n10:45:26:17  10:45:31:18\r\nIl faut qu'on interdise la\r\ndissimulation du visage en Suisse.\r\n\r\n10:45:31:23  10:45:37:12\r\nLe Tessin y est arriv\u00e9, il faut que\r\nce soit interdit partout en Suisse.\r\n\r\n10:45:37:16  10:45:40:12\r\nC'est une discrimination des femmes.\r\n\r\n10:45:40:17  10:45:44:08\r\nElles doivent\r\nsuivre leur bonhomme, et se taire.\r\n\r\n10:45:44:12  10:45:47:10\r\nElles n'ont pas le droit de conduire.\r\n\r\n10:45:47:14  10:45:51:02\r\n-Des opposants\r\nraillent les initiants\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:54:05\r\nen proposant\r\nune initiative populaire\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:57:04\r\npour une interdiction des kebabs.\r\n\r\n10:45:57:09  10:46:02:05\r\n-Vous cherchez \u00e0 monter la population\r\ncontre certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:46:02:10  10:46:06:03\r\nVous ne vous int\u00e9ressez\r\npas aux droits des femmes.\r\n\r\n10:46:06:08  10:46:09:19\r\n-Vingt pays\r\nont d\u00e9j\u00e0 des lois identiques.\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:12:14\r\nJ'ai gagn\u00e9 de nombreuses batailles.\r\n\r\n10:46:12:19  10:46:15:10\r\nEt on gagnera celle-ci aussi.\r\n\r\n10:46:22:21  10:46:26:19\r\nNous nous soucions\r\ndes droits populaires.\r\n\r\n10:46:27:00  10:46:32:15\r\nMais comme vous avez vu, certains\r\ntentent de jouer les perturbateurs.\r\n\r\n10:46:32:20  10:46:38:01\r\nMais on ne va pas se laisser\r\nd\u00e9tourner de notre projet.\r\n\r\n10:46:38:06  10:46:41:01\r\n-Vous avez eu des sueurs froides.\r\n\r\n10:46:41:06  10:46:45:04\r\nAvoir suffisamment de signatures\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n10:46:45:09  10:46:46:20\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:46:47:01  10:46:49:15\r\nPour diff\u00e9rentes raisons,\r\n\r\n10:46:49:20  10:46:52:07\r\nla r\u00e9colte de signatures\r\n\r\n10:46:52:12  10:46:53:21\r\na \u00e9t\u00e9 longue.\r\n\r\n10:46:54:02  10:46:58:18\r\nIl y a ceux qui d\u00e9m\u00e9nagent,\r\nqui meurent, qui signent deux fois.\r\n\r\n10:46:58:23  10:47:03:22\r\nOn a m\u00eame eu des gens qui nous\r\nont envoy\u00e9 de fausses signatures.\r\n\r\n10:47:04:03  10:47:09:07\r\nCa a \u00e9t\u00e9 un peu long pour plusieurs\r\nraisons, mais on y est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:47:09:12  10:47:13:03\r\nPercussions arabisantes\r\n\r\n10:47:13:08  10:47:33:09\r\n...\r\n\r\n10:47:37:17  10:47:40:12\r\n-Mais le d\u00e9bat\r\nne fait que commencer.\r\n\r\n10:47:40:17  10:47:42:10\r\nNous devrions voter\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:44:00\r\nen 2019.\r\n\r\n10:47:44:05  10:47:46:12\r\nSur le bateau croisi\u00e8re,\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:48:22\r\nle menu hallal a du succ\u00e8s.\r\n\r\n10:47:55:08  10:47:57:19\r\n-J'appr\u00e9cie cette offre.\r\n\r\n10:47:58:00  10:48:00:08\r\nEn Suisse, on a du mal\r\n\r\n10:48:00:12  10:48:03:05\r\n\u00e0 trouver de la nourriture\r\n\r\n10:48:03:10  10:48:05:18\r\nqui nous soit autoris\u00e9e.\r\n\r\n10:48:05:23  10:48:12:06\r\nOn est d'autant plus contents de\r\nmanger ce d\u00eener halal sur le bateau.\r\n\r\n10:48:12:11  10:48:14:04\r\n-Est-ce qu'on peut\r\n\r\n10:48:14:09  10:48:17:04\r\nposer une question \u00e0 votre \u00e9pouse ?\r\n\r\n10:48:18:10  10:48:20:15\r\n-Elle est timide.\r\n\r\n10:48:20:20  10:48:22:15\r\nIl rit\r\n\r\n10:48:22:20  10:48:25:20\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:48:26:01  10:48:37:12\r\n...\r\n\r\n10:48:40:16  10:48:44:06\r\n-\"Halal\" signifie\r\n\"conforme au rite musulman\".\r\n\r\n10:48:44:11  10:48:48:15\r\nAinsi, il n'est pas permis\r\nde manger de la viande de porc\r\n\r\n10:48:48:20  10:48:52:20\r\nni de la viande d'animaux\r\nqui mangent d'autres animaux.\r\n\r\n10:48:53:01  10:48:57:00\r\nDe plus, pour \u00eatre halal,\r\nles animaux doivent \u00eatre abattus\r\n\r\n10:48:57:05  10:49:01:00\r\nselon le rite musulman,\r\net l'alcool est proscrit.\r\n\r\n10:49:01:05  10:49:03:14\r\n-J'esp\u00e8re qu'il y aura bient\u00f4t\r\n\r\n10:49:03:19  10:49:08:22\r\ndavantage d'offres halal en Suisse\r\n\r\n10:49:09:03  10:49:12:06\r\npour qu'on puisse revenir\r\n\r\n10:49:12:11  10:49:19:14\r\nparce que nous aimons la Suisse,\r\ncomme de nombreux Arabes.\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:26:04\r\nCe soir, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu,\r\nla nourriture est d\u00e9licieuse.\r\n\r\n10:49:26:09  10:49:28:13\r\n-Votre pays est magnifique,\r\n\r\n10:49:28:18  10:49:32:21\r\net les gens sont tr\u00e8s sympathiques.\r\n\r\n10:49:33:02  10:49:36:07\r\nLa Suisse\r\nest notre destination No 1 !\r\n\r\n10:49:36:12  10:49:38:17\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:49:38:22  10:49:48:15\r\n...\r\n\r\n10:49:48:20  10:49:53:12\r\n-Khoudour Al Harbi est \u00e9tonn\u00e9e\r\nque le port du voile int\u00e9gral\r\n\r\n10:49:53:16  10:49:57:02\r\nsuscite autant de r\u00e9actions,\r\n\r\n10:49:57:07  10:50:01:21\r\net que plus de 100'000 personnes\r\nsouhaitent l'interdire.\r\n\r\n10:50:02:02  10:50:06:04\r\nElle se demande comment\r\nil est possible que des gens\r\n\r\n10:50:06:09  10:50:08:23\r\naient peur de femmes comme elle.\r\n\r\n10:50:11:08  10:50:15:03\r\n-Les Saoudiens\r\naiment beaucoup voyager.\r\n\r\n10:50:15:08  10:50:19:16\r\nEt parmi eux, de nombreuses femmes\r\nportent le niqab.\r\n\r\n10:50:19:21  10:50:25:06\r\nJ'aimerais demander aux Suisses de\r\nne pas interdire le voile int\u00e9gral.\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:28:19\r\nEn octobre 2017,\r\nl'Autriche l'a interdit:\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:32:16\r\ndonc le tourisme arabe en Suisse\r\nva augmenter.\r\n\r\n10:50:32:21  10:50:34:12\r\nProfitez-en !\r\n\r\n10:50:34:16  10:50:37:07\r\nMusique arabisante douce\r\n\r\n10:50:37:12  10:50:45:23\r\n...\r\n\r\n10:50:46:04  10:50:51:01\r\n-Selon un sondage de janvier dernier,\r\nles trois quarts des Suisses\r\n\r\n10:50:51:06  10:50:55:15\r\naccepteraient l'initiative\r\ncontre le port de la burqa.\r\n\r\n10:50:55:11  10:50:57:18\r\nMais le vote aura lieu en 2019.\r\n\r\n10:50:57:23  10:51:01:07\r\nExcellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous,\r\net \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:01:12  10:51:06:13\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9 est en partie une maladie\r\ndont les m\u00e9canismes sont g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n10:51:06:18  10:51:11:06\r\nEn Australie,\r\n25 % de la population est ob\u00e8se.\r\n\r\n10:51:11:11  10:51:15:12\r\nUne \u00e9quipe m\u00e9dicale a d\u00e9cid\u00e9\r\nde s'attaquer aux m\u00e9canismes\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:19:17\r\nqui pi\u00e8gent les individus\r\ndans un surpoids mortel.\r\n\r\n10:51:19:22  10:51:24:20\r\nReportage aupr\u00e8s de patients qui\r\nluttent pour retrouver la sant\u00e9.\r\n\r\n10:51:34:12  10:51:37:12\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040855\r\nDate de transcription : 18-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:33) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous les avez s\u00fbrement crois\u00e9s sur les quais de Montreux le long de nos lacs devant nos vitrines d'horlogerie, les touristes arabes, M. la Suisse s'il contribue de mani\u00e8re substantielle \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique pr\u00e8s d'un demi-1000000000 de francs 2016 les touristes arabes sont ceux qui d\u00e9pensent le plus, mais qui sont-ils, que pense-t-il de notre pays, pourquoi adore-t-il la Suisse, c'est ce que ce reportage sign\u00e9 : Marianne que Guy a tent\u00e9 de comprendre \u00e0 Interlaken dans la fr\u00e9quentation par des ressortissants des pays du Golfe a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la jolie destination bernoise, on est aux petits soins pour cette client\u00e8le, mais on est aussi tr\u00e8s inquiet car l'horizon pointe un danger mortel, l'initiative anti- burqa d\u00e9pos\u00e9e par l'UDC, l'Automne dernier et qui interdit de dissimuler son visage en public, beaucoup de ces touristes du Golfe le disent, la Suisse est un paradis, mais ils ne reviendront pas sur l'interdit \u00e0 leurs femmes de se voiler la face : excellente occasion de lancer le d\u00e9bat car entre les h\u00f4teliers, irrit\u00e9 par les caprices de leurs h\u00f4tes, les amalgames de tout poil et les appels \u00e0 la tol\u00e9rance religieuse, non sans arri\u00e8re- pens\u00e9es mercantiles, c'est un \u00e9chantillon du d\u00e9bat qui nous attend, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:40) [68%] : \r\nTour guide 57 la sa fille r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:40 > 0:02:45) [94%] : \r\nBienvenue \u00e0 bord de notre croisi\u00e8re du jour il nous vous annon\u00e7ons que le buffet est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:07) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire \u00e7a, venant d'Arabie Saoudite de avoir bien parce que c'est efficace : comment trouvez-vous la Suisse ben alors il fait frais, mais j'aime bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:35 > 0:03:47) [97%] : \r\nInterlaken est devenue la nouvelle Mecque du tourisme \u00e0 la la Suisse devrait conna\u00eetre cet \u00e9t\u00e9 une stagnation du nombre de visiteurs en raison de la situation politique en Arabie Saoudite et au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:04:02) [95%] : \r\nCependant, les touristes des pays du Golfe Persique sont toujours plus nombreux \u00e0 venir dans l'Oberland bernois, mais si l'initiative anti- burqa est accept\u00e9e par le peuple, elle pourrait mettre \u00e0 mal l'\u00e9conomie de la r\u00e9gion et de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:10 > 0:04:22) [95%] : \r\nL'office du tourisme d'Interlaken, fait des efforts importants pour que les touristes des pays du Golfe se sentent bien en Suisse on invite m\u00eame des m\u00e9diateurs pour \u00e9viter les frictions culturelles et pr\u00e9venir les malentendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:23 > 0:05:30) [87%] : \r\nL \u00e0 nouveau Salem bonjour et bienvenue, je suis tr\u00e8s heureux de votre pr\u00e9sence et de votre int\u00e9r\u00eat pour ce sujet pr\u00e9cis arr\u00eate hallal, il sera l\u00e0, le TAS va signifie pour les musulmans, ce qui est autoris\u00e9 Islam Sch\u00e9rer quand ces r\u00e8gles islamiques se trouve dans le Coran on, off, on croit souvent que le concept halal concerne uniquement les aliments qui est pr\u00eat mais il recouvre bien d'autres aspects de la vie, c'est-\u00e0-dire la remplissent d\u00e9finir ce qui est permis et ce qui est acceptable dans toutes sortes de contacts et de situation, il r\u00e8gle la vie quotidienne sous la sociable, passons \u00e0 la vente et \u00e0 la formation visant l'an pass\u00e9, quelqu'un est venu me trouver et m'a demand\u00e9 comment faire, ils veulent toujours un rabais ils veulent marchander alors que nos prix sont affich\u00e9s clairement, ils ne comprennent donc pas son atout, enfin non marchande, il fait partie de notre nature, on veut marchander, c'est un sport m\u00eame si vous connaissez en arabe depuis 20 ans, m\u00eame la 20\u00e8me et la 21\u00e8me ann\u00e9e il voudra toujours marchand\u00e9 avec vous, \u00e7a fait partie de sa nature, c'est de la communication des \u00e9changes sous ce syst\u00e8me quand Monique, sa strange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:52) [79%] : \r\nAvec russes sont ici et une salutation que vous pouvez utiliser avec tous les arabophones l\u00e0 ne crew ce Karl arabes chaque ann\u00e9e en br\u00e8che par Salama et comme \u00e7a la moelle est comme un petit, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu film peut-\u00eatre dans un film Salah Salam, l'appel \u00e0 \u00e9cho \u00e0 la avec vous avec toi Salam voil\u00e0 comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:54 > 0:06:05) [85%] : \r\nVoil\u00e0 et comme Salam, \u00e7a c'est un coup tr\u00e8s bien Marmiya maintenant on va faire de gros mais vous vous saluer ce groupe, une fille et le groupe vous r\u00e9pondra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:10 > 0:06:11) [92%] : \r\nSuppan super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:13 > 0:06:15) [89%] : \r\nGarage, il faut que les gens puissent passer dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:16 > 0:06:17) [85%] : \r\nVous vous mettez au dernier cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:18 > 0:06:19) [82%] : \r\nAlors au dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:21 > 0:06:31) [96%] : \r\nIl y a plus d'une ann\u00e9e des politiciens, presque tous membres de l'UDC ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter des signatures pour une initiative visant l'interdiction de se dissimuler le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:34 > 0:06:45) [91%] : \r\nOn r\u00e9colte des signatures contre la dissimulation du visage, vous avez d\u00e9j\u00e0 18 ans n'est-ce pas c'est bon, merci, merci, merci \u00e0 vous pour l'interdiction de se dissimuler le visage, l'UDC non merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:50 > 0:06:51) [99%] : \r\nEt la signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:53 > 0:06:58) [90%] : \r\nC'est une tr\u00e8s bonne chose, ce que vous proposez le choix, moi j'aime regarder les gens dans les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:06:58 > 0:06:59) [87%] : \r\nOn a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:59 > 0:07:09) [95%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et voir tout le visage tout \u00e0 fait je vous souhaite plein succ\u00e8s, merci, au revoir, on r\u00e9colte des signatures pour l'interdiction de se cacher le visage non merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:11 > 0:07:20) [85%] : \r\nC'est moi, je me bats pour la justice et pas pour ces conneries, auquel on ne peut pas \u00e9chapp\u00e9, mais alors pas fait oui c'est, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:24 > 0:07:38) [91%] : \r\nOuais, bien nous on doit plier l'\u00e9chine et faire ce qu'on nous dit, alors qu'en bas, dans le quartier d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a cette \u00e9glise-l\u00e0 la mosqu\u00e9e pliss\u00e9es moi jusqu'\u00e0 3 heures du matin bl\u00e2me bl\u00e2me, ils peuvent faire ce qu'ils veulent, j'ai lu \u00e7a dans le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:42 > 0:07:51) [88%] : \r\nAlors, on ne veut pas de C, hooligans qui se masquent le visage, rien de tout \u00e7a, quand on fait quelque chose, on montre son visage, il y a aussi les terroristes oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:07:52) [89%] : \r\nNous, Poutine tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:52 > 0:08:03) [92%] : \r\n\u00e0 Interlaken aussi il n'y a que dirige, c'est compl\u00e8tement fou cette il n'y avait que des femmes voil\u00e9es, et j'ai dit \u00e0 mon mari, et c'est pas possible, des femmes comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:15) [83%] : \r\nOn en montagne, j'avais peur, il m'emmerde, je crois, toujours le 19 mars je peux vous demander pourquoi vous faites \u00e7a, parce qu'on est contre la dissimulation passant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:15 > 0:08:24) [95%] : \r\nMais en Suisse il y a l'\u00e9galit\u00e9, la libert\u00e9 religieuse, je ne comprends pas pourquoi vous r\u00e9coltez ces signatures je suis musulmane, je ne porte pas de voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:26) [85%] : \r\nJ'ai un Coran au cas o\u00f9 \u00e7a vous int\u00e9resserait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:26 > 0:08:31) [93%] : \r\nOui, donc moi je ne porte pas de voile, mais je ne trouve pas que c'est grave d'emporter 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:31 > 0:08:38) [94%] : \r\nEt maintenant, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans un pays o\u00f9 on a coutume de se regarder, quand on se parle, on ne dissimule pas son visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:38 > 0:08:39) [93%] : \r\nLes vannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:39 > 0:08:44) [92%] : \r\nOn ne veut pas qu'une femme soit oblig\u00e9 de se dissimuler le visage quand elle sortie on ne veut pas que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:44 > 0:08:52) [89%] : \r\nLes femmes ne sont pas oblig\u00e9s de nettement moins certaines femmes dont ma m\u00e8re sont voil\u00e9es, personne ne l'a oblig\u00e9, je m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:52 > 0:08:53) [99%] : \r\nOn peut certes Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:57 > 0:09:29) [91%] : \r\nBindidon Epiphane des rails si vous voulez r\u00e9ussir \u00e0 obtenir quelque chose, il faut le faire avant qu'il ne soit trop tard, Fontaine, actuellement c'est le tout d\u00e9but, militante \u00e9cran bien s\u00fbr, il y a des convertis militante mais c'est le moment d'agir, histoire de pouvoir appliquer la loi ensuite alors si j'ai une taille on une, il en va de notre tradition de libert\u00e9 si on vote, on ne peut pas se permettre d'attendre jusqu'\u00e0 je ne sais quand ils reviennent, il faut qu'on se pose cette question et qu'on obtienne une r\u00e9ponse peut-\u00eatre pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:37 > 0:09:39) [95%] : \r\n\u00e0 l'UDC, les avis divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:40 > 0:09:54) [90%] : \r\nErnst Feghouli et coch\u00e9e et travaille \u00e0 Unterseen pr\u00e8s d'Interlaken, ce politicien UDC et pourtant contre l'initiative interdisant la dissimulation du visage, il estime que la client\u00e8le arabe est b\u00e9n\u00e9fique et il ne veut surtout pas la froisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:56 > 0:10:40) [83%] : \r\nAlors, on peut arriver cette l'arabe ne voyage pas en gros autant ils voyagent individuellement, enfin faut rien, il vient de Ryad de Duba\u00ef, d'o\u00f9 il s'envole pour l'Europe Francs-Bourgeois, il arrive \u00e0 ob\u00e9ir ou \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 il loue une voiture, on met \u00e7a ici, en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont tous contents de louer une grosse voiture un peu pompeuse Philippe Piat avec leur GPS, ils d\u00e9couvrent la r\u00e9gion qu'ils appr\u00e9cient maintenant on les rencontre, m\u00eame dans des coins o\u00f9 l'on se demande comment \u00e7a se fait qu'un touristes arabes arrive l\u00e0 peut \u00eatre reprendra en main feuilletage, ils ont beaucoup de plaisir \u00e0 \u00eatre l\u00e0 tout ce qu'il reste 4 ou 5 jours, ils font des excursions et surtout ils voyagent individuellement, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ces groupes de 60 personnes qui arrivent en bus, car ce que l'ultime Napo sans rames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:46 > 0:10:49) [76%] : \r\nAlerte de cal\u00e8ches de Callas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:52 > 0:11:00) [86%] : \r\nLa femme de Ernst \u00c9ric un feu gueule, il g\u00e8re les tours en cal\u00e8che \u00e0 de 80 pourcent de leur client\u00e8le vient des pays arabes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:03 > 0:11:05) [91%] : \r\nC'est le cas de cette famille venue de Riyad, en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:13 > 0:11:18) [93%] : \r\n5 merci, vous \u00eates un homme combl\u00e9 d'avoir de si belles filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:21 > 0:11:22) [98%] : \r\nJe vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:31 > 0:11:34) [89%] : \r\nAbsolument la touche pas, je n'ai pas touch\u00e9, elle m'a tendu la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:51 > 0:11:57) [80%] : \r\nOui, c'est l\u00e0 o\u00f9 la Suisse, c'est super quoi rigolote vraiment bien \u00e0 la Suisse vraiment bien aller donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:57 > 0:11:57) [81%] : \r\netc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:59 > 0:12:03) [85%] : \r\nParce que c'\u00e9tait mieux qu'est ce qui se passerait pour votre entreprise, si l'initiative anti- burqa pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:12:21) [86%] : \r\nSachant que le RCS si cette client\u00e8le d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9viter la Suisse, ce serait tr\u00e8s difficile pour nous, ce serait un gros probl\u00e8me pour le tourisme en g\u00e9n\u00e9ral le nouveaut\u00e9 naissance Queensland envahissent mais surtout notre petit pays \u00e0 la pointe de la modernit\u00e9 seraient montr\u00e9 du doigt par le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:21 > 0:12:26) [56%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 une cr\u00e8me et \u00e7a pour appuyer Alain campagne en serait et ne s'\u00e9tant Haussmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:26 > 0:12:29) [97%] : \r\nDire qu'on se pr\u00e9sente comme un pays neutre il y a la libert\u00e9 de culte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:30 > 0:12:34) [57%] : \r\nEnfant aussi est mal et m\u00eame de cr\u00e9er des minarets de Peillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:34 > 0:12:46) [85%] : \r\nJe peux tout \u00e0 fait concevoir qu'on ne veuille pas de minaret, avec un appel \u00e0 la pri\u00e8re des colonies, de gens qui pourraient s'assimiler, mais ces gens-l\u00e0, \u00e7a se voit, ce sont des touristes facettes si touristes parce qu'il avait de devrait touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:54 > 0:12:55) [85%] : \r\nAlors oui, quand on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:07 > 0:13:12) [85%] : \r\nEn \u00e9t\u00e9, les g\u00e9rants du parc aventure d'Interlaken se mettent au diapason de leur client\u00e8le arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:24) [83%] : \r\nMais le plastique reste quand le loquet touche le plastique, il se verrouille \u00e0 Wembley G\u00e9rard 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:24 > 0:13:27) [93%] : \r\nShow de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a fonctionne exactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:28 > 0:13:32) [86%] : \r\n\u00e0 Auber, un collaborateur de m\u00eame les instructions en arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:35 > 0:13:42) [91%] : \r\nNon seulement la client\u00e8le des pays du Golfe, a tendance \u00e0 faire de plus longs s\u00e9jours, mais en plus elle appr\u00e9cie les offres de loisirs qu'on lui propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:46 > 0:13:50) [95%] : \r\nParticuli\u00e8rement les activit\u00e9s qui procure des frissons sans \u00eatre dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:58 > 0:14:01) [93%] : \r\nLa majorit\u00e9 des touristes arabes ne veut pas \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:01 > 0:14:05) [72%] : \r\nC'est la vision, la Suisse, je fais moi \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:06 > 0:14:09) [91%] : \r\nNotre traducteur elle les passants sur la promenade d'Interlaken.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:09 > 0:14:11) [77%] : \r\nComme \u00e0 la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:11 > 0:14:15) [93%] : \r\nPour ne pas aller heurter, il s'adresse toujours \u00e0 l'homme pour respecter les usages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:15 > 0:14:16) [72%] : \r\nAxway fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:17 > 0:15:03) [83%] : \r\nOui, et il dit bonne, elle est \u00e0 un moment m\u00eame o\u00f9 d'ici c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent des pays arabes chez nous en Arabie Saoudite, l'Islam passe avant tout le reste, il est impensable que les femmes sortant se couvrir le visage r\u00e9ellement trop mena\u00e7ant n'en a cr\u00e9\u00e9 une c'est aux gens d'ici, de d\u00e9cider comment ils veulent s'habiller non car Kobach recherchant sont sur une bonne note, non un sort veuve essayer d'afficher les divers qui pr\u00e9valait qu'on appr\u00e9cie beaucoup la Suisse ah ben les gens ils sont tr\u00e8s gentils et la culture int\u00e9ressante tra\u00eener un avis alors on aimerait bien revenir, mais si vous interdisez le voile int\u00e9gral, il y aura nettement moins de touristes, Jeanne la \u00e0 avoir \u00e7a ben dites donc \u00e7a un badge d'difficile, je ne peux pas autoris\u00e9, mon \u00e9pouse et mes soeurs \u00e0 se d\u00e9voiler le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:05 > 0:15:10) [86%] : \r\nBah, \u00e7a serait-il envisageable qu'elle ne porte qu'un voile sur la t\u00eate, non, il faut que le visage soit recouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:10 > 0:15:13) [86%] : \r\nAlors on prend statistiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:13 > 0:15:15) [94%] : \r\nJe peux vous poser une question \u00e0 son \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:15 > 0:15:16) [47%] : \r\nFilm moi l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:16 > 0:15:19) [93%] : \r\nEst ce qu'elle peut poser une question \u00e0 votre \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:21 > 0:15:22) [96%] : \r\nL'\u00e9pouse ne veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:22 > 0:15:24) [94%] : \r\nBen Salem \u00e0 Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:27 > 0:15:30) [78%] : \r\n\u00e7a va avoir lieu que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:30 > 0:15:34) [93%] : \r\nPour parler \u00e0 une femme, il faut demander l'autorisation de l'homme qui l'accompagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:37 > 0:15:41) [80%] : \r\nVoil\u00e0, Manfred, bien s\u00fbr, les Suisses veulent interdire le voile int\u00e9gral, c'est leur droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:42 > 0:15:44) [86%] : \r\nParce qu'il emp\u00eache de reconna\u00eetre les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:44 > 0:15:46) [83%] : \r\nEt partout, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:47 > 0:15:50) [84%] : \r\nDonc il mais si c'\u00e9tait interdit, il reviendrait quand m\u00eame en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:50 > 0:16:02) [75%] : \r\nUn des \u00e9lections, je reviendrai, voil\u00e0 l'ann\u00e9e le visage, ce n'est pas le principal : la loi du j'aurais le voile suffit Right radieux conduira d\u00e8s bah, \u00e7a n'a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:03 > 0:16:08) [95%] : \r\nExprimer j'aimerais beaucoup savoir ce qu'en pense son \u00e9pouse ce serait possible de lui poser une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:08 > 0:16:14) [68%] : \r\nFilm un gel qui maximale madame choisir d'un moratoire c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:14 > 0:16:22) [85%] : \r\nElle ne veut pas, c'est pourquoi ce n'est pas possible, c'est elle qui est en fait la note, il en est certain, il est certain qu'elle ne veut pas, c'est fait, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:22 > 0:16:23) [75%] : \r\nMais avant quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:28 > 0:16:37) [88%] : \r\nC'est un moyen Conrad bonjour, comment allez- vous, alors la t\u00e9l\u00e9vision, excusez-moi, c'est pour la t\u00e9l\u00e9vision suisse, on aimerait parler \u00e0 des touristes arabes Benjamin vous avez quelques minutes \u00e0 nous accorder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:43) [66%] : \r\nPendant une saison \u00e0 la la la, a fait rire, mais c'est l\u00e0 qu'elle m'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:43 > 0:16:49) [86%] : \r\nSerge Alain s'il \u00e9tait interdit de se cacher le visage est ce que vous reviendrez est quand m\u00eame, alors qu'en fait c'est le non, il ne reviendrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:49 > 0:16:54) [70%] : \r\nNon, Evelyne il ne reviendra pas interdire hier est observe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:55 > 0:16:59) [82%] : \r\nMoi j'aime \u00e7a, au dernier c'est dit qu'en tant que femme, j'aimerais savoir ce que son \u00e9pouse en pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:00 > 0:17:05) [67%] : \r\nMadame de Brun nourrit BBM moi quand m\u00eame \u00e0 droite et \u00e7a mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:05 > 0:17:22) [91%] : \r\nSoir\u00e9e vous d\u00e9cider par vous- m\u00eame ou c'est une obligation de la part de la famille, j'ai grandi dans une famille conservatrice et je ne peux pas m'opposer \u00e0 elle, elle accuse je suis au courant des pol\u00e9miques \u00e0 propos du voile int\u00e9gral, certaines femmes se cache le visage, alors que d'autres ne le font pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:22 > 0:17:24) [79%] : \r\nAussi devons aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:25 > 0:17:32) [74%] : \r\nChristelle que si l'interdiction passait reviendra-t-elle encore en Suisse ce imaginez montrer son visage tente et des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:32 > 0:17:34) [83%] : \r\nUn arr\u00eat Annick.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:35 > 0:17:37) [94%] : \r\nNon, elle ne reviendrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:38 > 0:17:48) [93%] : \r\nDaniel Sulser le directeur de l'office du tourisme d'Interlaken veut que chaque touriste puisse porter ce que bon lui semble, pour lui, c'est une question de respect mais aussi une attitude commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:50 > 0:18:24) [82%] : \r\nEncre tourisme sans organiser l'organisation Interlaken tourisme existent depuis 2 si\u00e8cles, et n'a jamais dicter leur conduite \u00e0 nos clients, Krupp elle et qu'on est neutre sur le plan religieux et culturel, et on ne leur impose pas leur conduite quand ils viennent en vacances \u00e0 Interlaken au fait y mon fr\u00e8re, mais elle n'des discours si on est pour une discussion politique en optique et j'mais on estime que la situation n'est pas probl\u00e9matique, comme on l'entend dire parfois autre mythe, on ne s'\u00e9teint, au contraire, mais avait fut aussi une initiative de ce type devait passer redouterait le recul des nuit\u00e9es dans nos r\u00e9gions on tasse Arte le cr\u00e2ne qui fait leur tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:25 > 0:18:31) [85%] : \r\nWhich donc White, qui ont \u00e0 Ta\u00efwan par il y a une telle qu'il y a eu trahison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:33 > 0:18:40) [95%] : \r\nPar des temp\u00e9ratures glaciales, une \u00e9quipe de tournage arabes tourne une histoire d'amour pour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de plusieurs \u00e9pisodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:41 > 0:18:44) [51%] : \r\nR\u00e9unissant d'attiser \u00e0 candidater soit devenu tr\u00e8s qu'accroisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:45 > 0:18:52) [94%] : \r\nComme toujours dans ce genre de production les relations tr\u00e8s complexes entre les personnages sont racont\u00e9s avec drames et passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:54 > 0:19:00) [91%] : \r\nMatthias Albrecht de Suisse Tourisme et St\u00e9phane Ryser d'Interlaken tourisme sont en charge de l'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:04 > 0:19:12) [84%] : \r\nIl fait maintenant et j'ai toujours su qu'au bout du compte, c'est Ma\u00efssa qui gagnerait oui c'est, c'est c'est tu sais comment finit Asie c'est enfin je sais pas exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:14 > 0:19:18) [84%] : \r\nAvec que je crois qu'elle a m\u00eal\u00e9 la gagnante sur le plan moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:22 > 0:19:27) [69%] : \r\nOn passe-ce qui int\u00e9resse Interlaken tourisme dans ses tournages g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:27 > 0:19:43) [88%] : \r\nTulle reste \u00e0 ce moment-l\u00e0, \u00e9videmment, c'est d'avoir un bon support publicitaire et aussi de pouvoir montrer Interlaken en hiver, c'est important pour les march\u00e9s arabes, on ne peut se on cherche \u00e0 diffuser de belles images de nos paysages dans le monde arabe, il arabes je suis partout ce trac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:45 > 0:20:00) [95%] : \r\nAvec l'appui de Suisse Tourisme Interlaken cherche constamment de nouvelles id\u00e9es pour attirer davantage la client\u00e8le du Golfe, les 2 organisations offrent des vols et des nuit\u00e9es \u00e0 l'\u00e9quipe de tournage en contrepartie elles esp\u00e8rent que cela donnera une bonne image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:01 > 0:20:05) [97%] : \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re s\u00e9rie qui se tourne avec le soutien de Suisse Tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:07 > 0:20:40) [85%] : \r\nMadame Smith plus forte mar\u00e9es il y a 2 ans, on a favoris\u00e9 le tournage d'une s\u00e9rie \u00e0 Lucerne qui je vais entameront mais elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e quotidiennement pendant le ramadan, le mois qui a suivi le ramadan, la r\u00e9gion de Lucerne a constat\u00e9 une augmentation de plus de 100 par 100 des visiteurs venus des pays du Golfe et du monde arabe hausse on Saatchi c'est au f\u00e9mur ou parce que oblige Shalom et atteint les h\u00f4tels de Lucerne o\u00f9 la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e ont re\u00e7u des appels t\u00e9l\u00e9phoniques, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la diffusion de l'\u00e9mission, on parle si \u00e7a a eu un impact Direct une fin acte oui il y a des arbres l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:45 > 0:20:50) [90%] : \r\nNon, non Yoka non, non, vous ne pouvez pas faire demi- tour, c'est une autoroute, c'est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:52 > 0:20:59) [82%] : \r\nIl r\u00eave Nao, ils furent vous avez d\u00e9pass\u00e9 is faut continuer jusqu'\u00e0 Brienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:05 > 0:21:13) [93%] : \r\nLa com\u00e9dienne Ma\u00efssa Maghreb il est une Star dans les pays du Golfe, la s\u00e9rie dans laquelle elle joue le r\u00f4le principal et produite par sa propre maison de production.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:20 > 0:21:24) [82%] : \r\nIl a neig\u00e9 \u00e0 Arras Al-Qa\u00efm oui tout et il a neig\u00e9 en Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:29 > 0:21:34) [94%] : \r\nComment \u00e7a va, c'est pas les colons, il fait tr\u00e8s froid, vous ne pouvez rien y faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:36 > 0:21:39) [71%] : \r\nOui, les \u00c9tats \u00e0 faire et m\u00eame de cadres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:39 > 0:21:42) [74%] : \r\n\u00e0 la \u00e7a retraite \u00e0 la moustache, la Chine a donc plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:42 > 0:21:44) [83%] : \r\nDu cosmos ou le bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:46 > 0:22:17) [86%] : \r\nMoi, je ne sais pas quoi occup\u00e9 la Suisse correspond aux standards de qualit\u00e9 que nous attendons pour nos vacances et votre syst\u00e8me de sant\u00e9 est excellent, on aime beaucoup venir ici parce que c'est tr\u00e8s beau, calme et qu'on respecte notre sph\u00e8re priv\u00e9e No\u00ebl et le s\u00e9same, la m\u00e9t\u00e9o est merveilleuse aussi t\u00e9moignage dont une centaine c'est plus les notre production montrent tout \u00e7a ou de de dites un ace de plus, l'un des personnages principaux et banquiers, \u00e7a colle assez bien un est-il c'est une saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:22 > 0:22:28) [74%] : \r\nAllez vous une source de l'\u00e9cole, c'est pas au bout de cette maison de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:28 > 0:22:35) [97%] : \r\nCes histoires d'amour sont un excellent moyen de faire de la publicit\u00e9 pour la Suisse dans le monde arabe parce qu'elle s'adresse avant tout aux femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:43 > 0:22:47) [92%] : \r\nD'apr\u00e8s Suisse Tourisme ce sont elles qui d\u00e9cident de la destination de vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:22:52 > 0:22:54) [71%] : \r\nOui URL qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:56 > 0:23:04) [87%] : \r\nMahmoud bouch\u00e8re, il joue le r\u00f4le de l'amoureux pendant les pauses du tournage, il continue \u00e0 filmer pour ses nombreux fans sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:05 > 0:23:14) [66%] : \r\nY figurent merci Alain de moi, l'objectif, le 5 vivent toute notre \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:15 > 0:23:16) [69%] : \r\nMalheureusement rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:16 > 0:23:23) [89%] : \r\nAmel Mohammed, qui incarne la rivale de ma\u00efs maghr\u00e9bine dans la s\u00e9rie, ce film aussi pour tous ses fans qui la suivent sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:31 > 0:23:32) [59%] : \r\nIl a toute fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:32 > 0:23:34) [89%] : \r\nNous avons l'air pur, la verdure, les lacs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:35 > 0:23:57) [81%] : \r\nEn frise alors arrive, je le dis, je meurs, il fait tellement froid les et tout aider et passion des radars, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, voir ses paysages Anne taire il karat\u00e9 maintiennent vous n'imaginez pas \u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend, soit 2 Knowlton, s'il n'y a pas de tension sur le plateau, on est content d'\u00eatre l\u00e0, rock, m\u00eame si on travaille, on a du plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:57 > 0:24:22) [85%] : \r\nOui \u00e0 acheter, c'est une nous invitons r\u00e9guli\u00e8rement des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s en Suisse, oui, c'est ce que vous m'avez dit tu aurais aim\u00e9, c'est une, vous pourriez vous joindre \u00e0 un de ces groupes d'inviter voter afin de les contacter, a parl\u00e9, on prendrait contact avec vous \u00e0 ce sujet que de pourriez venir faire un voyage en Suisse tous souhaitent la un domaine qui rendent l'inqui\u00e9tude a fait pour voir ses principaux sites touristiques, si \u00e7a ne dit oui \u00e0 la condition que vous publiez les photos et les films de s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:22 > 0:24:25) [98%] : \r\nC'est ce que je fais d\u00e9j\u00e0 tout le monde me demande o\u00f9 je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:26 > 0:24:28) [74%] : \r\nOu difficile d'habitude sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:28 > 0:24:32) [84%] : \r\nSuisse Tourisme r\u00e9invit\u00e9 Hamel pour qu'elle pr\u00e9sente les plus beaux sites de Suisse \u00e0 ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:35 > 0:24:38) [63%] : \r\nEt s'se c'est ou est-ce un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:46 > 0:24:51) [90%] : \r\nDans la famille, \u00e7a date venue du Bahre\u00efn, c'est la m\u00e8re qui a d\u00e9cid\u00e9 de venir en Suisse pour les vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:57 > 0:25:01) [73%] : \r\nOui, elle est r\u00e9elle et un moment au feeling compris, je me sens tellement bien en comptant cette vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:01 > 0:25:14) [85%] : \r\nEt c'est cela que toujours on dirait un tableau peint par un artiste et ce n'est pas r\u00e9elle, c'est un tableau trop oui, quelle est la diff\u00e9rence par rapport \u00e0 votre pays, chez nous en cuit, il fait tr\u00e8s chaud, Tiana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:15 > 0:25:18) [95%] : \r\nChez nous, c'est chaud et poussi\u00e9reux, l'air est pollu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:18 > 0:25:22) [72%] : \r\nSi aucune interview et mais des et c'est un de c'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:23 > 0:25:38) [86%] : \r\n\u00c9mile poussi\u00e9reux et le soleil et br\u00fblant vers l'Irak, on a du mal \u00e0 respirer des r\u00e9serves comme des cha\u00eenes, il faut de l'air conditionn\u00e9, partout \u00e0 la maison en voiture c'est n\u00e9cessaire parce qu'il fait 40 degr\u00e9s et parfois m\u00eame 45 aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:39 > 0:25:39) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:40 > 0:25:51) [87%] : \r\nAlors que le solde lynx, ce que j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement en Suisse, c'est que l'on peut se promener partout le climat le permet, chez nous, on est en sueur, apr\u00e8s une minute pass\u00e9e dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:51 > 0:25:55) [53%] : \r\nC'est l'cure beh Aung, Juan Monaco Jungels souhait\u00e9 axe les voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:55 > 0:26:04) [96%] : \r\nLe 1er jour, j'ai demand\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait le fitness de l'h\u00f4tel et on m'a r\u00e9pondu qu'ici les gens faisaient leur jogging matinal dehors alors avec ce beau temps je fais pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:07 > 0:26:09) [91%] : \r\nLes touristes du Golfe M. la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:13 > 0:26:19) [97%] : \r\nIls d\u00e9pensent en moyenne plus de 400 francs par jour et par personne, nettement plus que tous les autres touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:29 > 0:26:37) [93%] : \r\nAbdurrahman Sadate \u00e9tait banquier \u00e0 55 ans, il a pris une retraite anticip\u00e9e depuis il voyage en famille le plus souvent possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:46 > 0:26:54) [79%] : \r\nJo\u00ebl VREL vous porter des foulards teigneux et, ce qui signifie qu'au S\u00e9nat on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:54 > 0:27:23) [86%] : \r\nJe M\u00e9gane, je vais vous expliquer l'sprint \u00e0 avoir pu pour notre pays, on a la r\u00e9putation d'\u00eatre ouvert d'esprit et moderne construit mais nous sommes pas des Europ\u00e9ens, on est diff\u00e9rent et on est diff\u00e9rent des int\u00e9gristes aussi Berlin des probl\u00e8mes, nous on se situe entre les 2 listes ou 100000 aurait durant leur enfance : on a laiss\u00e9 nos fillettes de petite fille libre d'appr\u00e9cier la vie des grands apr\u00e8s une fois qu'ils sont devenus adultes apr\u00e8s avoir termin\u00e9 leur formation, le moment est venu pour elle de porter une tenue plus traditionnel, sans plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:24 > 0:27:24) [81%] : \r\nAT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:24 > 0:27:27) [97%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, nous avons vu une femme en niqab.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:27 > 0:27:39) [86%] : \r\nOui pas dou\u00e9, c'est horrible, on n'aime pas \u00e7a du tout, dans notre famille, on ne les aime pas et Line, ce sont des int\u00e9gristes, mais ils se pas d'accord avec oui oui oui de sa grille, \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:40 > 0:27:43) [96%] : \r\nMais il ne nous d\u00e9range pas, on fait avec oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:49 > 0:27:50) [91%] : \r\nC'est paradisiaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:59 > 0:28:04) [86%] : \r\nAmen, la com\u00e9dienne Star des m\u00e9dias sociaux s'est r\u00e9cemment coup\u00e9 les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:05 > 0:28:08) [99%] : \r\nElle est de retour en Suisse pour en faire la promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:09 > 0:28:14) [84%] : \r\n2 amis l'accompagne Amira Abdullah une com\u00e9dienne de Bahre\u00efn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:16 > 0:28:21) [73%] : \r\nLa m\u00eame et Anna Mohammad sa meilleure amie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:26 > 0:28:33) [86%] : \r\nLes 3 jeunes femmes sont tr\u00e8s suivis sur Internet, elles font une visite guid\u00e9e, chaperonn\u00e9 par Matthias Albrecht.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:34 > 0:28:49) [91%] : \r\nMais pr\u00e9parez vos appareils photo de Leiden Sa\u00efdi \u00e0 votre droite, la maison natale de Ferdi K\u00fcbler, un c\u00e9l\u00e8bre cycliste suisse, vous voulez-vous qu'on s'arr\u00eate pour prendre des photos, oui, oui, on aimerait bien faire quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:00 > 0:29:15) [82%] : \r\nFemme le soleil, tu vois le soleil on, je ne veux pas de soleil, le soleil, je le vois tous les jours \u00e0 la maison, oui c'est grill\u00e9 un peu regardants de sorte a dans le dos au Kenya, o\u00f9 en plus une tout ici on g\u00e8le, mais j'aime \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:16 > 0:29:18) [77%] : \r\nAnne m'Mustapha aime le chocolat noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:19 > 0:29:35) [69%] : \r\nDans La Croix \u00e0 Mostafa pas il y a Mustapha et un Mustapha mon assistant \u00e0 est l\u00e0- bas r\u00eave Badgley oui engagement du brevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:36 > 0:29:38) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour Brazzaville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:38 > 0:29:44) [78%] : \r\nVotre enfin local, voyons ce que vous avez film\u00e9 \u00e0 Interlaken un complexe qui pourra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:44 > 0:29:50) [91%] : \r\nLes gens adorent et nous demandent o\u00f9 se trouvent ces endroits s'ils sont adapt\u00e9s aux familles, aux lune de miel aux vacances entre amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:50 > 0:30:00) [91%] : \r\nOn nous pose beaucoup de questions en garde Paul si vous leur avez r\u00e9pondu que c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, oui, et m\u00eame si c'est ma premi\u00e8re visite, j'ai pu leur donner, de nombreuses informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:04 > 0:30:08) [83%] : \r\nPaul Tennessee mais on vous voit depuis pr\u00e8s d'une d\u00e9cennie la dans la chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:08 > 0:30:17) [76%] : \r\nC'est une erreur, c'est Tom la trompait alors dit : c'est lui qui l'a tromp\u00e9 \u00e9tiez c'est toujours l'homme jamais la femme bien lotis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:22 > 0:30:28) [94%] : \r\nMatthias Albrecht est tr\u00e8s content en tout 150 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs ont vu la s\u00e9rie tourn\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:28 > 0:30:42) [85%] : \r\nSoviba EDGE, nous sommes l'original Saint-Moritz a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re station de sports d'hiver de Swissair parti \u00e9tait r\u00e9elle et c'est pourquoi Saint-Moritz est plus connu comme destination touristique d'hiver que l'\u00e9t\u00e9 d'Sam.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:55 > 0:31:01) [89%] : \r\nAvec un espoir Amelle et ses copines passent par Saint-Moritz, elles prennent la pose pour vanter la beaut\u00e9 de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:04 > 0:31:09) [86%] : \r\nChristian \u00e7a c'est le nombres de vues en violet oui les vertus non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:12 > 0:31:14) [83%] : \r\nOn nous c'\u00e9tait \u00e7a fait environ 10000 vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:16 > 0:31:30) [83%] : \r\nIl faut descendre, il y a eu plus de 20000 vu Kouat\u00e9 beaucoup mais le message n'en reste que 24 heures un de ses celui-ci Kozlov d'appeler c'est magnifique \u00e7a Noyce feeling ONU au fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:30 > 0:31:36) [91%] : \r\n\u00e0 propos de l'h\u00f4tel, j'ai \u00e9crit, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, quand quelqu'un qu'on ne conna\u00eet pas ce souci de notre bien- \u00eatre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:37 > 0:31:54) [82%] : \r\nVous avez fait le c'est tr\u00e8s philosophique, je suis dans le monde arabe midi on peut influencer les m\u00e9dias plus facilement, c'est on est assez naturel et les recommandations personnelles de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'amis qui ont plus de valeur qu'ailleurs Bertrand finira doucement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:01 > 0:32:08) [92%] : \r\nLes jeunes femmes publient leurs photos et leurs films sur les m\u00e9dias sociaux, dont Instagram mais Snapchat leurs images peuvent \u00eatre vus jusqu'\u00e0 200000 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:35 > 0:32:38) [56%] : \r\nBon Aldabra veut parle pour voir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:38 > 0:32:58) [86%] : \r\nAnna Mohammad est la meilleure ami d'Amel chez elle, elle porte le voile et l'abaya une robe islamique qui recouvre les autres v\u00eatements en voyage, sa femme, il autorise toutefois \u00e0 s'habiller \u00e0 l'occidentale, ces jeunes femmes toutes trentenaires ont re\u00e7u la permission de faire ce voyage uniquement parce qu'elles sont accompagn\u00e9es d'amis connus de leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:59 > 0:33:30) [86%] : \r\nEt on peut descendre \u00e0 ceux qui, par ici ou par l\u00e0, mais cette piste est r\u00e9serv\u00e9 aux tr\u00e8s bons skieurs qui si c'est donc Goriot allant un note d'abord, ma m\u00e8re n'\u00e9tait pas d'accord que je parte seul, sans personne de la famille, ce qu'elle, elle avait peur qu'il m'arrive quelque chose, Big n'a, je lui ai dit que j'\u00e9tais adulte, alors elle m'a dit d'accord voici et amuse-toi 1 this Coline M\u00e9nard, elle vient de m'appeler pour savoir si tout va bien, je suis ravi, j'aimerais revenir ici avec ma famille, c'est un tr\u00e8s bel endroit Nijs c'est ce Kit Fallevoz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:30 > 0:33:47) [88%] : \r\nIl arrive parfois qu'un mari, un p\u00e8re ou une m\u00e8re doivent accompagner une jeune femme ce mythe tenace \u00e0 la police dans le cadre de ses voyages de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'influence osseuse, on fait en sorte d'inviter 2 ou 3 c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 la fois, elles se connaissent d\u00e9j\u00e0 et ainsi elles voyagent ensemble plut\u00f4t que tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:47 > 0:33:53) [59%] : \r\nAnnette on signe Times c'est une une Price mettez Downtown est \u00e0 La Haye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:53 > 0:33:58) [87%] : \r\nIl bien Kamel soit c\u00e9l\u00e8bre qu'elle gagne sa vie, elle vit encore chez ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:58 > 0:34:07) [65%] : \r\nPeut-\u00eatre un de \u00e7a du FC t\u00eate ate Away au whisky louer une Dieu un th\u00e9\u00e2tre de crabes, ajoute l'acte au sprint Everything.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:07 > 0:34:40) [84%] : \r\nJe passerai volontiers tout mon temps avec mes parents, voil\u00e0 un an, a \u00e9t\u00e9 un coup \u00e9carlate mais vu on ne survit, c'est notre fa\u00e7on de vivre chez nous, elle sera au moins grande, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe entre mes grands- parents et mes parents casernes c'est aussi comme \u00e7a pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration pour mes cousines et cousins qui se sont mari\u00e9s, Sagnol moins et dit non d'un pour nous, c'est normal, ouais, h\u00e9 ben tu as eu elle n'arrivera au moins ils gagnent paiements, c'est ainsi que mes grands- parents et mes parents ont v\u00e9cu Ketty sur filette normal, hein, je quitterai mes parents seulement pour m'installer chez mon mari, c'est comme \u00e7a et pas autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:56 > 0:35:01) [74%] : \r\nSavez tout, j'ai la lance devant vous ou derri\u00e8re, derri\u00e8re, un 2 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:03 > 0:35:07) [55%] : \r\nDe soci\u00e9t\u00e9 avec la Guin\u00e9e Negredo \u00e9laguer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:07 > 0:35:15) [95%] : \r\nCe voyage a donn\u00e9 lieu \u00e0 2 4 millions de contact avec leurs fans, elles ont donc rempli leur mission d'ambassadrice touristique pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:15 > 0:35:17) [66%] : \r\nC'est tout \u00e0 la fois sur 10, alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:25 > 0:35:33) [91%] : \r\nC'est la Meuse et dans le Land autrichien de Salzbourg une destination de vacances tr\u00e8s pris\u00e9e des touristes arabes mais \u00e7a pourrait changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:42 > 0:35:47) [91%] : \r\nRevenons une ann\u00e9e en arri\u00e8re pour suivre le dernier arr\u00eat\u00e9 o\u00f9 les femmes ont pu se voiler le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:48 > 0:35:53) [97%] : \r\nEn effet, depuis octobre 2017, l'Autriche a interdit le port du voile int\u00e9gral dans les lieux publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:58 > 0:36:00) [79%] : \r\nRobert non Batman pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:00 > 0:36:05) [84%] : \r\nZ\u00e8le Meuse et est une destination si pris\u00e9s que les touristes lui ont m\u00eame donn\u00e9 un nom arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:07 > 0:36:46) [81%] : \r\nC'est faux, les arabes appellent c'est la Meuse et Salam sa c'est en arabe Salam, c'est la paix vote Salam est-ce Frida et si, en anglais, c'est le lac son altesse ANC l'appelle la qu\u00eate de la paix, c'est quand m\u00eame pour eux, voil\u00e0 c'est comme arriv\u00e9 au paradis, sir Salam si Vichy c'est le paradis stupide telle qu'il est d\u00e9crit dans le Coran de vertes prairies des ruisseaux des montagnes de l'eau va \u00e7a des cascades de la neige et un temps agr\u00e9able, il se voit \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:47 > 0:36:51) [98%] : \r\nLes touristes du Golfe ont aussi un faible pour les costumes folkloriques autrichiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:36:52 > 0:36:53) [90%] : \r\nC'est, c'est pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:53 > 0:37:00) [71%] : \r\nVotre score dans ce soir, chez nous, EDF et je vais aller \u00e0 la t\u00eate d'ann\u00e9e de l'abstraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:01 > 0:37:02) [74%] : \r\nLe tr\u00e8s monolingue pouvait l'essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:05 > 0:37:08) [70%] : \r\nPeut-\u00eatre la semence Laroque se porte tr\u00e8s ajust\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:12 > 0:37:15) [70%] : \r\nJe voudrais notre Chine Roland Minder F5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:17 > 0:37:39) [80%] : \r\nS'va il s'va se fondre, on m'a racont\u00e9 doigt\u00e9 une fois rentr\u00e9e chez elle, les dames, il donne rendez- vous \u00e0 leurs amis et \u00e0 leur famille et organise des d\u00e9fil\u00e9s de mode, une riche que mondaine Sharon ce sont vives et nous on ach\u00e8terait un verre ou un t-shirt portant l'inscription z\u00e8le Meuse Jacques M\u00e9decin, elles, elles ach\u00e8tent un costume folklorique complet et, une fois rentr\u00e9, elles organisent un super, d\u00e9fil\u00e9 de mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:46 > 0:38:02) [88%] : \r\nComme en Suisse, le nombre de touristes du Golfe, qui s\u00e9journe Hazel armes et a augment\u00e9 chaque ann\u00e9e jusqu'en 2017 cet afflux n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 que des avantages dans le pass\u00e9, la petite ville a \u00e9t\u00e9 \u00e9tiquet\u00e9 destination pour arabes et les autres touristes la boudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:04 > 0:38:09) [94%] : \r\nDe nombreuses autochtones ont m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 en avoir marre, y compris certains restaurateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:14 > 0:38:19) [89%] : \r\nRoland Tys \u00e0 placer son panneau au milieu de la rue parce que quelqu'un a arrach\u00e9 le poteau qui ont barr\u00e9 l'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:21 > 0:38:25) [89%] : \r\nC'est ce naturel, \u00e0 mon avis, ce sont des touristes arabes avec une voiture de location qui l'ont arrach\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:27 > 0:38:29) [79%] : \r\nAh oui je me renvoie \u00e0 nous concerne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:38:29 > 0:38:38) [87%] : \r\n\u00e7a arrive souvent avec il cause des d\u00e9g\u00e2ts et continue simplement leur route sans les signaler Street est, on s'en rend compte si le v\u00e9hicule de location finit au garage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:40 > 0:38:52) [87%] : \r\nDes formules, il va conduire des bus pleins \u00e0 ras bord, il leur arrive de faire demi- tour dans un tunnel, il roule sur 2 voies, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans un tunnel \u00e0 2 voies, il roule \u00e0 contresens, il se fiche compl\u00e8tement des r\u00e8gles de circulation qui est assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:58 > 0:39:01) [87%] : \r\nHazel amus\u00e9 le tourisme arabe est un sujet sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:01 > 0:39:38) [90%] : \r\n\u00e7a n'est-ce pas, c'\u00e9tait \u00e0 moi, certains ont fait un amalgame entre les terroristes et les touristes arabes et si la cause de leurs v\u00eatements et de l'Islam si Nagui par on, moi ce mec, il faut distinguer les choses clairement, c'est ce qu'on essaie de faire qu'mais dans les clients d'autres cultures sont simplement des clients qui viennent d'ailleurs et qu'il faut accepter soit accept\u00e9e quant au terrorisme et \u00e0 l'Islam radical, c'est l'affaire de la politique f\u00e9d\u00e9rale et des services de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure sexy Retz soit pas chez nous, ce qu'on a constat\u00e9 au cours de toutes ces ann\u00e9es, c'est que les clients arabes ont envie de passer un s\u00e9jour agr\u00e9able chez nous et c'est ce qu'ils font entre le lac le glacier et la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:40 > 0:39:45) [88%] : \r\nSur le Kit Stein ornent les touristes arabes d\u00e9couvrent la neige souvent pour la premi\u00e8re fois de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:48 > 0:39:55) [94%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 2017, a \u00e9t\u00e9 le dernier o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 porter le niqab, le voile int\u00e9gral qui leur dissimule le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:18 > 0:40:25) [96%] : \r\nL'interdiction de se dissimuler le visage concerne surtout les femmes d'Arabie Saoudite qui portent le voile int\u00e9gral pour des motifs religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:40:28 > 0:40:34) [89%] : \r\nNous leur demandant si elles reviendront tout de m\u00eame, comme toujours, l'interpr\u00e8te pose d'abord la question au mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:40:37 > 0:40:46) [93%] : \r\n\u00e0 toi-m\u00eame, j'esp\u00e8re que cette interdiction ne concernera pas les touristes, mais uniquement les r\u00e9sidents du pays en tant que touriste, on aimerait simplement profiter de nos vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:47 > 0:40:53) [58%] : \r\n\u00e7a est vrai derni\u00e8re fortement et Fall un bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:53 > 0:40:55) [99%] : \r\n\u00e0 partir du mois d'octobre 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:56 > 0:40:57) [95%] : \r\nAu Kowe\u00eft et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:58 > 0:41:07) [92%] : \r\nIl est interdit de se dissimuler le visage dans les lieux publics en Autriche, qu'en pensez-vous donc il y a l\u00e0 o\u00f9 cela m\u00e8ne, h\u00e9 bien \u00e7a me f\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:07 > 0:41:08) [73%] : \r\nOu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:41:08 > 0:41:17) [92%] : \r\nC'est \u00e7a va, c'est pas une bonne chose c'est vexant pour nous, c'est notre culture st\u00e9rile, nous portons d'autres v\u00eatements qu'en Europe on ne peut pas s'habiller comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:19 > 0:41:22) [95%] : \r\nIl n'autorise pas son \u00e9pouse \u00e0 nous faire part de ses impressions sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:22 > 0:41:27) [94%] : \r\nLa vie animale chez nous, \u00e7a ne se fait pas, je n'ai pas envie qu'elle passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:32 > 0:41:50) [84%] : \r\nVoil\u00e0, il n'est pas ravir servir \u00e0 dire \u00e0 mon avis, avoir le droit de porter un niqab maire fait parti de la libert\u00e9 religieuse, mais tellement mais cette libert\u00e9 doit nous \u00eatre reconnu la Diana, Laure Watrin, au m\u00eame titre qu'aux chr\u00e9tiens qu'aux autres religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:52 > 0:41:56) [90%] : \r\nWalter nous aussi, nous respectons leur libert\u00e9 \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:56 > 0:42:11) [75%] : \r\nIl y a \u00e0 Douala, car vous voil\u00e0, oui, je porte le niqab par conviction cher c'est qu'elle n'est pas \u00e0 nos coll\u00e8gues malgr\u00e9 voil\u00e0 mais tu as accusera et oui par conviction et je ne permets pas qu'on veuille m'en emp\u00eacher Alain de rayonnements font d\u00eener n'a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:42:12 > 0:42:17) [93%] : \r\nOn respecte toujours les r\u00e8gles des pays dans lesquels on va o\u00f9 qu'on aille \u00e0 la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:17 > 0:42:20) [80%] : \r\nVoil\u00e0 l'armoire c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:20 > 0:42:22) [93%] : \r\nQuand elle dit qu'elle ne reviendra pas, si la loi est appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:24 > 0:42:31) [97%] : \r\nEn Autriche, l'amende inflig\u00e9e pour refus de montrer son visage s'\u00e9l\u00e8ve maintenant \u00e0 150 euros, c'est la police qui se charge de faire respecter la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:34 > 0:42:55) [85%] : \r\nC'est bien Akal\u00e9 extrapoler de six dingue, je ne nous n'avons pas engager de policiers suppl\u00e9mentaires expr\u00e8s pour \u00e7a non, sauf, c'est la police f\u00e9d\u00e9rale qui s'en charge, celle qui s'occupe habituellement des chauffards, des infractions \u00e0 la circulation et de ceux qui ne mettent pas leur ceinture de s\u00e9curit\u00e9 en cas d'infraction de renseigner d'abord sur la l\u00e9gislation en vigueur, comme c'est le cas chez vous, dessin, ce qui les personnes persiste, elle risque d'avoir une amende, je pr\u00e9cise que je travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:42:59 > 0:43:06) [95%] : \r\nAu Tessin, il est aussi interdit de se dissimuler le visage depuis 2016, mais seuls quelques rares amendes ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:43:09 > 0:43:17) [96%] : \r\nDans ce canton, la part de la client\u00e8le des pays du Golfe et peu importante, ce qui explique la d\u00e9contraction du directeur de l'office du tourisme tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:19 > 0:43:57) [82%] : \r\nOui, mais il y d'artistes sont actuellement les chiffres sont encourageants, on ne constate pas de grands changements, les touristes s'adapte bien costaud 15 on en saura davantage dans quelques ann\u00e9es Peyronnet, aussi bien pour tenter communicable, l'essentiel est de communiquer de fa\u00e7on ad\u00e9quate et morale, on explique aux femmes qu'il s'agit d'une loi cantonale les rigoler un Allemand pour cela, on dispose de feuilles d'information en arabe, le co\u00fbt moyen Chritine arabes repr\u00e9sailles Pierre en g\u00e9n\u00e9ral, la personne concern\u00e9e, dit qu'il comprend et elle d\u00e9couvre son visage et ses clich\u00e9s, il est tr\u00e8s important que la communication se fasse avec courtoisie Monique rester en le, le mot est subit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:00 > 0:44:17) [88%] : \r\nRetour \u00e0 Interlaken o\u00f9 certains h\u00f4teliers aimeraient que l'interdiction de se dissimuler le visage soit appliqu\u00e9 partout en Suisse, on a un \u00eelot Christopher admiratif, directeur de l'h\u00f4tel Roessli, un 2 \u00e9toiles, rapporte que les femmes arabes int\u00e9gralement voil\u00e9es causent des ennuis et entra\u00eene du travail suppl\u00e9mentaire pour les h\u00f4teliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:19 > 0:45:19) [90%] : \r\nCes le service en ils veulent avoir un service de petit d\u00e9jeuner en chambre, c'est-\u00e0-dire qu'on leur monte tout ce qu'on propose en salle c'est manne c'est \u00e0 cause des homos on \u00e9toffe parce que les femmes n'ont pas le droit d'enlever leur voile et les maris veulent que leur \u00e9pouse puisse manger sans \u00eatre int\u00e9gralement voil\u00e9e hier en uniforme, ils exigent qu'on tire tous les rideaux, on ferme la porte \u00e0 clef, on baisse le Store ranch et qu'on fasse en sorte que personne n'entrent dans la salle pendant une demi- heure, on n'est pas d'accord, de faire ce genre de choses \u00e7a cache son nom, ne serait-ce que pour les autres clients, c'est une salle commune, ils peuvent s'y tenir, comme les autres en M\u00e9lenchon certains hommes ont refus\u00e9 que notre personnel f\u00e9minin proc\u00e8dent \u00e0 leur check-in ordinaire, certains sont \u00e9nerv\u00e9s parce qu'\u00e0 leur avis, moi ou un autre coll\u00e8gue, on a regard\u00e9 leur \u00e9pouse voil\u00e9e trop longtemps en la servant ou en expliquant quelque chose mais il a pris acte d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je suis contre la dissimulation du visage Dominique 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:45:25 > 0:45:41) [96%] : \r\nLe 15 septembre 2017 les initiants remettent in-extremis 106600 signatures en faveur de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale oui \u00e0 l'interdiction de se dissimuler le visage ainsi apr\u00e8s les minarets nous voterons \u00e0 nouveau avec l'Islam dans le viseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:45:45 > 0:45:50) [85%] : \r\nR\u00e9cit n'emp\u00eache le Tessin a fortement contribu\u00e9 encore heureux au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:45:50 > 0:45:55) [92%] : \r\nNon, c'est \u00e9tonnant, parce qu'ils n'en ont plus besoin chez eux et fait justement \u00e7a montre que \u00e7a leur tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:55 > 0:46:00) [94%] : \r\nC'est j'ai abord\u00e9 pr\u00e8s de 20000 personnes, la plupart disent non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:01 > 0:46:36) [84%] : \r\nIl sait ce qu'il n'ose pas ce qu'ils ont peur de l'Islam et ceux de gauche, ils veulent de toute fa\u00e7on que \u00e7a continue comme maintenant on est la une, comment Fran\u00e7ois Roux sont oui telle raison ou la m\u00e8re, et alors moi, \u00e0 80 pourcent des gens que j'ai approch\u00e9 ont sign\u00e9, tu dois avoir un probl\u00e8me que 80 pourcent non sur 20000 9500 ont sign\u00e9 une harpe tous nombre de chacun, \u00e7a fait beaucoup cherchent m\u00eame, c'est vrai, et comment, parfois, des tables enti\u00e8res me disait non, personne n'osait oui monsieur, enfin, il faut qu'on interdise la dissimulation du visage en Suisse le Tessin, il est arriv\u00e9, il faut que ce soit interdit partout en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:37 > 0:46:48) [85%] : \r\nOn per\u00e7oit y on le veut, jeudi, c'est une discrimination des femmes il faudrait on voit ben ils doivent suivre leur bonhomme et se taire ONU n'ont pas le droit de conduire d'aller chercher de l'argent \u00e0 la banque rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:46:48 > 0:46:50) [79%] : \r\nLutte hein il chute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:50 > 0:46:56) [92%] : \r\nDes opposants, raille les initiants en proposant une initiative populaire pour une interdiction des kebabs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:56 > 0:47:01) [88%] : \r\nBonsoir, je sais bien ce qui me d\u00e9range, c'est que vous cherchez \u00e0 monter la population contre certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:01 > 0:47:14) [93%] : \r\nVous ne vous int\u00e9ressez pas du tout \u00e0 la burqa ni aux droits des femmes Jo\u00eblle vous savez que 20 pays ont d\u00e9j\u00e0 des lois identiques, la France, l'Autriche, la Hollande, la Belgique, j'ai gagn\u00e9 de nombreuses batailles et celle-ci, on la gagnera aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:24 > 0:47:39) [89%] : \r\nWilliam fort, nous on se souci des droits populaires de tube mais comme vous avez vu certains tentent de jouer les perturbateurs, je peux vous assurer d'une chose : on ne va pas se laisser d\u00e9tourner de notre projet, on ira jusqu'au vote et on va gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:39 > 0:47:39) [88%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:41 > 0:47:46) [97%] : \r\nEt c'est vous avez eu des sueurs froides, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 facile d'avoir suffisamment de signatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:46 > 0:48:10) [84%] : \r\nDans ces jeux sont, c'est vrai, j'admets que pour diff\u00e9rentes raisons, il fallait la r\u00e9colte de signatures a \u00e9t\u00e9 longue, ont tagu\u00e9 ceinture de ensuite, comme toujours, il y a ceux qui d\u00e9m\u00e9nagent, ce qui leur lutte ce qui signe 2 fois parce qu'ils ne savent plus s'ils ont sign\u00e9 ou non, bravo \u00e0 vous, on a m\u00eame eu des gens qui nous envoyer de fausses signatures, on disait : succ\u00e8s pour le Celtic, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu long pour plusieurs raisons, mais on y est arriv\u00e9 en poste on soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:40 > 0:48:44) [93%] : \r\nMais en fait, le d\u00e9bat ne fait que commencer, nous devrions voter en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:48:47 > 0:48:50) [95%] : \r\nSur le bateau croisi\u00e8re le menu halal a du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:57 > 0:49:00) [80%] : \r\nEt qui d'ailleurs ben j'appr\u00e9cie cette offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:01 > 0:49:09) [88%] : \r\nEn Suisse, on a du mal \u00e0 trouver de la nourriture qui ne soit autoris\u00e9e quand Audio d'on est d'autant plus content de pouvoir manger ce d\u00eener halal sur le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:09 > 0:49:12) [65%] : \r\nMais, comme a aussi qu'il y a un avenir pour tous, la caravane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:14 > 0:49:17) [87%] : \r\nC'est \u00e7a, madame, \u00e7a fait mal, est ce qu'on peut poser une question \u00e0 votre \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:20 > 0:49:23) [75%] : \r\nC'\u00e9tait et elle est timide voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:49:42 > 0:49:58) [94%] : \r\nAlan signifie conforme aux rites musulmans, ainsi il n'est pas permis de manger de la viande de porc, ni de la viande d'animaux qui mangent d'autres animaux de plus pour \u00eatre halal les animaux doivent \u00eatre abattus selon le rite musulman et l'alcool est proscrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:03 > 0:50:28) [85%] : \r\nBon, j'esp\u00e8re qu'il y aura bient\u00f4t davantage d'offre halal en Suisse \u00e0 la BNP, Suez pour qu'on puisse revenir comme \u00e7a et c'est \u00e7a, parce que nous aimons la Suisse comme de nombreux Arabes et \u00e0 Alwan, directeur du Space Madame ce soir, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, la nourriture est d\u00e9licieuse la en mangeant canadienne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:28 > 0:50:36) [89%] : \r\nTr\u00e8s longtemps, pas votre pays est magnifique et les gens sont tr\u00e8s sympathiques, la Suisse et notre destination num\u00e9ro 1 handball.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:52 > 0:51:00) [86%] : \r\nTour \u00e0 Larbi \u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 que le port du voile int\u00e9gral suscite autant de r\u00e9actions, et que plus de 100000 personnes souhaitent l'Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:04 > 0:51:08) [95%] : \r\nElle se demande comment il est possible que des gens aient peur de femmes comme elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:13 > 0:51:35) [83%] : \r\nKid l\u00e8che les Saoudiens aime beaucoup voyag\u00e9 et parmi eux de nombreuses femmes portent le niqab phare, qui est un j'aimerais demander aux Suisses de ne pas interdire le voile int\u00e9gral en octobre 2017, l'Autriche, l'interdit, \u00e7a signifie que le tourisme arabe en Suisse va augmenter ce r\u00f4le c'est \u00e0 ACTA profit\u00e9s en r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:47 > 0:52:04) [97%] : \r\nSelon un sondage publi\u00e9 en janvier dernier, les 3 quarts des Suisses accepteraient l'initiative contre le port de la burqa mais sachant que le vote ne se tiendra pas avant 2019 le d\u00e9bat et les positions ont le temps d'\u00e9voluer, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:05 > 0:52:27) [92%] : \r\nOn le sait peu, mais l'ob\u00e9sit\u00e9 est en partie une maladie dont les m\u00e9canismes sont g\u00e9n\u00e9tiques en Australie 2 adultes sur 3 sont en surpoids et 25 pourcent de la population est ob\u00e8se pour lutter contre ce probl\u00e8me majeur de sant\u00e9 publique, une \u00e9quipe m\u00e9dicale a d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux m\u00e9canismes qui pi\u00e8ge des individus dans un surpoids mortel, reportage aupr\u00e8s de patients qui luttent courageusement pour retrouver sant\u00e9 et dignit\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806694054", "durationSec": 2954, "title": "CLEAN Dans la t\u00eate des touristes arabes", "excerpt": "La r\u00e9gion d'Interlaken dans le canton de Berne est devenu une destination favorite des touristes arabes du Golfe persique. Les touristes arabes sont parmi les plus fortun\u00e9s et ceux qui d\u00e9pensent le plus dans les commerces. Mais l'initiative populaire pr\u00f4nant l'interdiction syst\u00e9matique du port de la burqa lanc\u00e9e par l'UDC menace directement la prosp\u00e9rit\u00e9 et divise jusque dans le camp de l'UDC. De nombreux touristes arabes affirment qu'ils ne reviendraient pas en Suisse si le voile int\u00e9grale est interdit comme en Autriche.\nSuisse tourisme organise des voyages avec des influenceuses des pays arabes pour faire connaitre la Suisse.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "KAGI, Marianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SSR", "type": "Organisation"}, {"function": "Productrice", "name": "Sallin, Belinda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SALZBOURG (LAND)", "TESSIN", "INTERLAKEN", "ST-MORITZ"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOILE INT\u00c9GRAL", "TOURISME", "ISLAM", "ISLAMOPHOBIE", "MOEURS ET COUTUMES"], "thematicCorporations": ["UDC", "SUISSE TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1806694055", "durationSec": 2954, "title": "TITREE Dans la t\u00eate des touristes arabes"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1748969", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT040855", "position": "1"}}, {"id": "1748088", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT040690", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DFEFEA6C-C792-48B2-B5B4-A6A37D3B176D", "internalArchiveId": "DFEFEA6C-C792-48B2-B5B4-A6A37D3B176D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Salvini,  le ministre de l'int\u00e9rieur italien;Dr Henry, m\u00e9decin hom\u00e9opathe;Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/G\u00caNES PA (6H+chaines)) Les sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 pied d'oeuvre toute la nuit \u00e0 G\u00eanes... pour tenter de retrouver d'\u00e9ventuels survivants... sous les d\u00e9combres du viaduc qui s'est effondr\u00e9 hier matin\r\nLa catastrophe a pr\u00e9cipit\u00e9 dans le vide des dizaines de v\u00e9hicules...\r\nVincent Stoecklin... vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 G\u00eanes... \r\nVous vous trouvez \u00e0 quelques m\u00e8tres du pont qui s'est \u00e9croul\u00e9\r\nQuelles sont les derni\u00e8res informations ce matin ?\r\nCe matin Marielle, le dernier bilan officiel de la Protection civile italienne fait \u00e9tat de 26 morts, 15  bless\u00e9s dont 9 dans un \u00e9tat grave. D'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent eux d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts. Il y aurait au moins 3 enfants parmis les victimes. Des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont, dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi.\r\nIl sont plus de 200 pompiers et sauveteurs a avoir travaill\u00e9 toute la nuit dans l'amas de b\u00e9ton des d\u00e9combres du pont, sous les projecteurs. Je me trouve a quelques dizaines de metres de ce qui reste du pont Morandi et  c'est une sc\u00e8nes de tremblement de terre.. avec les chiens de recherche et les machines de d\u00e9blaiement qui sont \u00e0 l'oeuvre. Autour du pont et le long du la rivi\u00e8re, un village de tentes et d'hopitaux de secours ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, le ballet des voitures des carabinieri et des ambulances continue. Hier en fin soir\u00e9e, devant la pr\u00e9f\u00e9cture de G\u00eane meurtrie, le Pr\u00e9sident du conseil italien Giuseppe Conte a salu\u00e9 la rapidit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des secours.\r\nVIncent Stoecklin... en direct de G\u00eanes\r\nA noter qu'\u00e0 ce stade... on ne sait pas si des ressortissants Suisses font partie des victimes. Le consultat suisse \u00e0 Milan est en contact avec les autorit\u00e9s locales.\r\n(12/G\u00caNES ITV SALVINI (\u00e0 venir dans la nuit)) **** Et apr\u00e8s l'\u00e9motion... sont venues les premi\u00e8res r\u00e9actions politiques.\r\nLe gouvernement italien promet de faire payer les \u00e9ventuels responsables de ce drame.\r\nHier, le ministre de l'int\u00e9rieur et chef de file de l'extr\u00eame droite italienne a aussi point\u00e9 du doigt les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par Bruxelles.\r\nMatteo Salvini\r\n(Aquarius) **** Apr\u00e8s plusieurs jours \u00e0 errer dans les eaux internationales... l'Aquarius accostera finalement \u00e0 Malte.\r\nL'autorisation est tomb\u00e9e hier... \u00e0 La Valette... pour le navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterann\u00e9e\r\nLes 141 rescap\u00e9s qui se trouvent \u00e0 bord seront quand \u00e0 eux r\u00e9partis dans plusieurs pays... en vertu d'un accord europ\u00e9en\r\nLa France, l'Espagne, le Portugal, l'Allemagne et le Luxembourg se sont engag\u00e9s \u00e0 accueillir une partie de ces migrants\r\nUne solution salu\u00e9e par la commission europ\u00e9enne... mais elle appelle \u00e0 trouver un m\u00e9canisme \u00e0 long terme... pour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition de ce genre de crise.\r\n(P\u00e9dophilie) Nouveau scandale de p\u00e9dophilie... au sein de l'\u00e9glise catholique am\u00e9ricaine\r\nC'est une enqu\u00eate men\u00e9e par la justice de l'\u00e9tat de Pennsylvanie... qui l'a fait \u00e9clater...\r\nElle met au jour les abus perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 pr\u00eatres pr\u00e9dateurs. Au moins un millier d'enfants en auraient \u00e9t\u00e9 les victimes.\r\nLe rapport pointe aussi du doigt la hi\u00e9rarchie de ces pr\u00eatres... qui a souvent contribu\u00e9 \u00e0 dissimuler leurs actes\r\nQuasiment tous les cas sont aujourd'hui frapp\u00e9s par la prescription... et ne peuvent donc \u00eatre poursuivis.\r\nC'est la premi\u00e8re fois aux Etats-Unis qu'une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le autant de cas de p\u00e9dophilie\r\n(01/PF17+AVS PA) **** La future r\u00e9forme fiscale des entreprise franchit une \u00e9tape importante. \r\nLe compromis du Conseil des Etats a trouv\u00e9 gr\u00e2ce hier aupr\u00e8s de la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national. \r\nElle s'est ralli\u00e9e aux propositions sur la compensation sociale de l'AVS et l'imposition des dividendes. \r\nL'examen de d\u00e9tail se poursuivra d\u00e9but septembre, mais St\u00e9phane Deleury... le projet est sur la bonne voie....\r\n  53''\r\n((Apr\u00e8s le NON du peuple \u00e0 la RIEIII d\u00e9but 2017, le parlement doit travailler rapidement pour trouver une alternative aux statuts fiscaux sp\u00e9ciaux, d\u00e9cri\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne. Encore faut-il trouver un projet capable de rallier une majorit\u00e9. Et \u00e7a semble \u00eatre de plus en plus le cas avec le concept du Conseil des Etats qui int\u00e8gre l'AVS dans la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Il pr\u00e9voit que chaque franc d'imp\u00f4t perdu par les collectivit\u00e9s soit \"compens\u00e9\" par un franc au profit du 1er pilier. Hier en commission, la droite a bien tent\u00e9 d'introduire une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. Sans succ\u00e8s. Les propositions de la gauche d'augmenter l'imposition des dividendes ont aussi \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es. Les deux camps se retrouvent dos \u00e0 dos, laissant une r\u00e9elle chance au compromis ambitieux des Etats. M\u00eame si tout n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9, notamment la question sensible des int\u00e9r\u00eats notionnels, le Projet fiscal 17 semble bien parti pour passer l'obstacle parlementaire.))\r\n(Transports publics) Les transports publics suisses ont un excellent rapport qualit\u00e9-prix\r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par le service d'information pour les transports publics... et la communaut\u00e9 tarifaire: service direct suisse\r\nLes transports publics helv\u00e9tiques marquent des points gr\u00e2ce \u00e0 leur ponctualit\u00e9... et \u00e0 la densit\u00e9 de leur r\u00e9seau\r\nLes prix des abonnements pour les usagers fr\u00e9quents sont aussi tr\u00e8s avantageux\r\nPrincipal point noir: les trajets individuels... eux... sont chers... en particulier lorsqu'il s'agit de relier deux villes.\r\n(06/TRAITEMENT HOMOSEXUALITE PI) **** Cette pol\u00e9mique qui enfle sur les r\u00e9seaux sociaux... depuis plusieurs jours\r\nElle concerne un m\u00e9decin fran\u00e7ais install\u00e9 en Suisse...\r\nSa particularit\u00e9: il propose un traitement hom\u00e9opathique contre.... l'homosexualit\u00e9\r\nDe quoi susciter une vague de r\u00e9actions... allant des interrogations \u00e0 l'indignation... Pierre Crevoisier. \r\n  1'18\r\n(((Les mots du m\u00e9decin hom\u00e9opathe sont bien l\u00e0. Sur son site web. \"L'homosexualit\u00e9 n'est pas une pathologie, \u00e9crit-il, mais un sympt\u00f4me particulier, un choix de vie, de patients \"border-line\"\". C'est une citation. Et il propose des rem\u00e8des.\r\nUn texte qui date de janvier 2009. Et qui ressort sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00e8s de 10 plus tard. \r\nAujourd'hui, le Dr Henry persiste.\r\nextrait Dr Henry.9\"\r\nReflet d'un temps o\u00f9 les sexualit\u00e9s \u00e9taient conditionn\u00e9es par une morale religieuse et o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie, criminalis\u00e9e souvent. On rappellera que l'OMS ne l'a retir\u00e9 de sa classification des maladies mentales qu'en 1991. \r\nEn 2011, des m\u00e9decins catholiques allemands proposaient, eux aussi, de \u00abgu\u00e9rir\u00bb l'homosexualit\u00e9 par un traitement hom\u00e9opathique. Le toll\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 virulent. \r\nReflet d'une soci\u00e9t\u00e9 qui garde cette vision de la faille, d'une dysfonction par rapport \u00e0 ce qui serait sa norme. \r\nMais comment les autorit\u00e9s m\u00e9dicales se positionnent-elles face \u00e0 de telle pratique?\r\nKarim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois.\r\n20\"\r\nL'affaire aura donc sans doute des suites.)))\r\nUn sujet \u00e9labor\u00e9 avec complicit\u00e9 de nos coll\u00e8gues de RTS t\u00e9l\u00e9vision.\r\n(Classement shangai) Cinq hautes \u00e9coles suisses figurent parmi les 100 meilleures du monde.\r\nLe classement de Shangai a livr\u00e9 son verdict hier... et sans surprise... c'est toujours l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich... qui est la meilleure du pays...\r\nElle prend le 19e rang... devant les Universit\u00e9s de Zurich et Gen\u00e8ve ...  \r\nL'EPFL... elle ... est \u00e0 la quatre vingt uni\u00e8me place.\r\nComme l'an dernier... ce sont les \u00e9tablissements am\u00e9ricains qui sont en t\u00eate: on en retrouve 16 dans le top 20... Avec en t\u00eate l'Universit\u00e9 d'Harvard.\r\n(16/NIO VS TESLA BOURSE PA) Tesla forme un comit\u00e9 sp\u00e9cial pour \u00e9tudier son \u00e9ventuel retrait de la Bourse\r\nElon Musk le patron de la soci\u00e9t\u00e9... sp\u00e9cialis\u00e9e dans les voitures \u00e9lectrique... \u00e9voque cette possibilit\u00e9 depuis quelques temps maintenant\r\nIl assure m\u00eame \u00eatre en discussion avec le fonds souverain d'arabie saoudite pour financer ce retrait... \r\nLe comit\u00e9 sera compos\u00e9 de trois membres du conseil d'administration... qui devront \u00e9valuer le faisabilit\u00e9 du projet... et les \u00e9ventuelles alternatives\r\n**** Et pendant ce temps l\u00e0... l'un des principaux concurrents de Tesla s'appr\u00eate \u00e0 faire exactement l'inverse \r\nCe concurrent est chinois... il s'appelle Nio.... et pour se d\u00e9velopper... il veut lever des fonds \u00e0 la Bourse de New York. \r\nIl pourrait ainsi devenirle premier constructeur automobile chinois... c\u00f4t\u00e9 aux Etats-Unis. \r\nSebastien Ricci\r\n  55''\r\n((Nio. 3 lettres qui ne vous disent probablement rien du tout. L'entreprise a tout juste 4 ans mais elle a derri\u00e8re elle des poids lourds de l'internet chinois comme Baidu (l'\u00e9quivalent local de Google) et Tencent (qu'on compare souvent \u00e0 Facebook). Nio, c'est un constructeur auto d'un nouveau genre. Il ne propose que 2 types de mod\u00e8les, 100% \u00e9lectriques. Et sa priorit\u00e9, c'est pour le moment le march\u00e9 chinois. La Chine o\u00f9 les ventes de v\u00e9hicules \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par plus de 30 en seulement 5 ans. Et l\u00e0 o\u00f9 en Europe, les conducteurs trainent un peu les pieds pour passer au tout \u00e9lectrique, Nio a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me de l'autonomie des batteries. Elles peuvent se remplacer tr\u00e8s facilement le long des grands axes routiers chinois. Les stations de charge sont par ailleurs nombreuses et en cas de probl\u00e8me sur la route un service de recharge/d\u00e9pannage est m\u00eame pr\u00e9vu. Le potentiel est l\u00e0 mais la soci\u00e9t\u00e9 manque de liquidit\u00e9 pour se d\u00e9velopper. Elle esp\u00e8re lever 1,8 milliard de dollars \u00e0 la Bourse de New York. SR RTS INFO PEKIN))\r\n(Tennis) ****** Roger Federer n'a pas manqu\u00e9 son entr\u00e9e dans le Masters 1000 de Cincinnati\r\nC'est un retour gagnant... pour le b\u00e2lois... qui s'est impos\u00e9 cette nuit en deux sets face \u00e0 l'Allemand Peter Goyov-tchik: 6-4 /6-4\r\nAu prochain tour... il affrontera l'Argentin Leonardo Mayer... 50e au classement ATP\r\nEt la nuit prochaine... c'est Stan Wawrinka qui reprend sa raquette...\r\nIl se mesurera \u00e0 au 23e joueur mondial... le japonais Kei NIshikori... pour une place en huiti\u00e8mes de finale.\r\n(09/POLEMIQUE MEDICAMENTS CONDAMNES USA PA) NON DIFFUSE - A PAYER\r\nL'\u00e9tat am\u00e9ricain du Nebraska doit proc\u00e9der aujourd'hui (MER) \u00e0 l'ex\u00e9cution d'un de ses prisonniers...\r\nCe sera la premi\u00e8re en 21 ans. \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort en 1979 pour le meurtre de deux chauffeurs de taxi, l'homme doit recevoir une injection l\u00e9tale... fentanyl \r\nUn groupe pharmaceutique allemand qui fabrique ce puissant opiac\u00e9 avait d\u00e9pos\u00e9 un recours, sans succ\u00e8s, pour tenter de suspendre cette ex\u00e9cution. Blandine Milcent.\r\n  54'' \r\n((C'est la filiale am\u00e9ricaine du groupe allemand Fresenius qui a port\u00e9 plainte. Car elle suppose que dans le cocktail qui doit \u00eatre utilis\u00e9 pour l'injection fatale, figurent deux substances qu'elle produit. Et elle a port\u00e9 plainte car ces deux substances ne doivent pas \u00eatre vendues \u00e0 une administration p\u00e9nitentiaire, c'est interdit. \"Par cette d\u00e9marche, nous ne prenons pas position sur la peine capitale, explique un porte parole de Fresenius en Allemagne, mais il est clair que les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont contourn\u00e9 ce syst\u00e8me de contr\u00f4le de nos ventes\". Fresenius souligne que sa philosophie d'entreprise repose sur le fait de soigner et de soulager pas de donner la mort, le groupe dit donc redouter \"un pr\u00e9judice grave\" en terme de r\u00e9putation. Cette plainte n'a cependant pas convaincu le juge am\u00e9ricain. Les craintes de Fresenius, a-t-il estim\u00e9, repose sur des sp\u00e9culations, car on ne sait pas pr\u00e9cis\u00e9ment comment le Nebraska a obtenu ces substances. Rien ne s'oppose donc \u00e0 cette ex\u00e9cution.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(17/LIGA FOOT FB PA) Voir les clasicos entre le Real Madrid et le FC Barcelone en direct sur Facebook. Et m\u00eame tous les matchs de la Ligue espagnole de football. Voil\u00e0 ce qui attend les fans de football indiens, ainsi que ceux d'autres pays asiatiques. Bernardin Allemann, l'arriv\u00e9e du sport sur les r\u00e9seaux sociaux se pr\u00e9cise...\r\n  1'00\r\n((Les moyens financiers des principaux r\u00e9seaux sociaux leur permettra de plus en plus de concurrencer les vecteurs traditionnels, la t\u00e9l\u00e9vision en premier lieu, pour s'assurer la diffusion de grands \u00e9v\u00e9nements sportifs. A t\u00e9moin cette annonce hier faite par la Liga, la ligue espagnole qui qualifie de pionnier cet accord avec le g\u00e9ant Facebook. Tous les matchs de championnat, soit un total de 380 seront disponibles, gratuitement sur Facebook dans huit pays asisatiques: l'Inde, l'Afghanistan, le Bangladesh, le Bhoutan, l'Inde, le N\u00e9pal, les Maldives le Sri Lanka et le Pakistan. Selon le quaotidien espagnol Marca, le contrat porterait sur une centaine millions de francs. Pour la Liga, outre l'esapect financier, c'est aussi la possibilit\u00e9 d'\u00e9tendre sa zone d'influence sur l'imposant march\u00e9 indien. La Liga n'est pas encore au niveau du championnat anglais, mais ses revenus augmentent. Rien que pour les droits \u00e0 l'international, elle devrait bient\u00f4t toucher pr\u00e8s d'un milliard de francs par saison. La concurrence entre t\u00e9l\u00e9visions et celle des r\u00e9seaux sociaux est \u00e9videmment la cause principale de cette augmentation.))\r\n(Erdoan - USA) Une page \u00e9conomique... \r\nAvec d'abord la Turquie qui veut boycotter les appareils \u00e9lectroniques am\u00e9ricains\r\nUne nouvelle \u00e9tape dans l'escalade des tensions entre Washington et Ankara... autour d'un pasteur am\u00e9ricain emprisonn\u00e9 en Turquie\r\nLe pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdoan appelle ses concitoyens \u00e0 d\u00e9laisser l'iPhone d'Apple au profit de la marque turque Vestel\r\n(Traitement Journal) ((Il pourra finalement accoster \u00e0 Malte. l'Aquarius a re\u00e7u l'autorisation de la Valette... mais pas question pour l'\u00eele d'accueillir les 141 rescap\u00e9s qui sont \u00e0 bord du navire humanitaire. Ils seront r\u00e9partis entre la France, l'Allemagne, l'Espagne, le Portugal et le Luxembourg.))\r\n(12/G\u00caNES ITV SALVINI (\u00e0 venir dans la nuit)) Les secours sont toujours \u00e0 pied d'oeuvre... \u00e0 G\u00eanes... sous le viaduc autoroutier qui s'est effondr\u00e9\r\nPresque 24 heures apr\u00e8s le drame... ils ont toujours l'espoir de retrouver des survivants bloqu\u00e9s sous les d\u00e9combres\r\nJusqu'ici... la catastrophe a fait au moins 35 morts... selon le dernier bilan annonc\u00e9 il y a peu par la police italienne\r\nUne quinzaine de personnes seraient toujours dans un \u00e9tat critique\r\nApr\u00e8s l'\u00e9motion... il s'agit d\u00e9sormais d'\u00e9tablir des responsabilit\u00e9s.\r\nLe gouvernement italien promet que les \u00e9ventuels coupables paieront tr\u00e8s cher.\r\nEt la politique est en train de reprendre le dessus: le ministre de l'int\u00e9rieur et chef de file de l'extr\u00eame droite italienne n'h\u00e9site pas \u00e0 pointer du doigt les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par Bruxelles\r\nMatteo Salvini", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762518", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-08-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9762524", "ece-9762518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:51Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour des images apocalyptiques des dizaines de morts et de nombreux bless\u00e9s, l'Italie se r\u00e9veille sous le choc apr\u00e8s l'effondrement d'un viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes, les op\u00e9rations de secours ont dur\u00e9 toute la nuit, nous retrouverons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place en d\u00e9but de journal, signal positif pour la future r\u00e9forme fiscale des entreprises, une commission du Conseil national se rallier au compromis ambitieux r\u00e9cemment n\u00e9goci\u00e9 au Conseil des \u00c9tats, et c'est une \u00e9tape importante dans le chemin sinueux que doit parcourir ce projet au Parlement et puis en fin de journal, nous vous parlerons de ce constructeur automobile, qui esp\u00e8re bien faire de l'ombre \u00e0 Tesla, le Chinois nio demande \u00e0 ce cot\u00e9 \u00e0 Wall Street au moment m\u00eame o\u00f9 elle ne masque, lui, envisage de retirer sa soci\u00e9t\u00e9 de la Bourse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [97%] :\r\nLes sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 pied d'oeuvre toute la nuit \u00e0 G\u00eanes pour tenter de retrouver d'\u00e9ventuels survivants sous les d\u00e9combres du viaduc qui s'est effondr\u00e9, hier matin, la catastrophe a pr\u00e9cipit\u00e9 dans le vide, des dizaines de v\u00e9hicules Vincent, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 G\u00eanes, vous vous trouvez \u00e0 quelques m\u00e8tres du pont qui s'est \u00e9croul\u00e9, quelles sont les derni\u00e8res informations ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [93%] :\r\nCe matin Marielle, le dernier bilan officiel de la protection civile italienne fait \u00e9tat de 26 morts, 15 bless\u00e9s dont 9 sont dans un \u00e9tat grave, d'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent eux d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts, il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes, des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi, ils sont plus de 200, les pompiers, les sauveteurs \u00e0 avoir travaill\u00e9 toute la nuit dans l'amas de b\u00e9ton de d\u00e9combres du pont sous les projecteurs, l\u00e0 je me trouve \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de ce qui reste du pont Morandi, sur la rivi\u00e8re Paul chez Vera et c'est une sc\u00e8nes de tremblement de terre, mais aussi de film catastrophe avec le site \u00e9clair\u00e9e par ses projecteurs, il y a aussi les chiens de recherche, les machines de d\u00e9blaiement qui sont \u00e0 l'oeuvre et autour du pont, le long de la rivi\u00e8re, un village de tentes d'h\u00f4pitaux de fortune ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, il y a les gyrophares oranges des v\u00e9hicules de secours, les gyrophares bleus du ballet des voitures des carabinieri qui se poursuit sans discontinuer, hier en fin de soir\u00e9e, devant la pr\u00e9fecture de G\u00eane meurtrie, le pr\u00e9sident du Conseil italien Giuseppe Conte a salu\u00e9 la rapidit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des secours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [93%] :\r\nDonc, Vincent St\u00f6ckli, n'en Direct de G\u00eanes et \u00e0 noter qu'\u00e0 ce stade, on ne sait pas si des ressortissants Suisses font partie des victimes, le consulat suisse \u00e0 Milan est en contact avec les autorit\u00e9s locales Larry apr\u00e8s l'\u00e9motion, sont venues les premi\u00e8res r\u00e9actions politiques, le gouvernement italien promet de faire payer les \u00e9ventuels responsables de ce drame, hier, le ministre de l'int\u00e9rieur et chef de file de l'extr\u00eame droite italienne a aussi point\u00e9 du doigt les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par Bruxelles, Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [86%] :\r\nEt d'\u00e9galement m\u00e8ne tendent Al-Adel secours c'est le temps des secours de l'intervention de la fatigue de la sueur de la pri\u00e8re, mais \u00e0 partir de ce soir doit commencer le temps de l'\u00e9tablissement des responsabilit\u00e9s avec les noms et les pr\u00e9noms de ceux qui sont coupables de mort inacceptable, qui n'a qu'une autre r\u00e9flexion que je fais en tant que ministre et citoyen italien c'est que nombre d'\u00e9coles, d'h\u00f4pitaux, de chemin de fer de fleuves et nombre d'autoroutes ont besoin de manutention et souvent on nous dit que l'on ne peut pas d\u00e9penser d'argent parce qu'il y a les param\u00e8tres europ\u00e9ens des limites en termes de d\u00e9ficit des sables tomber la dette, il y va prochaine loi de finances devra mettre au centre la s\u00e9curit\u00e9 des Italiens, le droit \u00e0 la vie, le droit au travail, \u00e0 la sant\u00e9 et les param\u00e8tres, ils devront \u00eatre au second plan, directoire la salle haute po\u00e9sie une qu'on Lumengo honore pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [95%] :\r\n\u00e7a nous reviendrons bien s\u00fbr sur ce sur ce drame tout au long de la matin\u00e9e sur cette antenne, apr\u00e8s plusieurs jours \u00e0 errer dans les eaux internationales l'Aquarius accostera finalement \u00e0 Malte, l'autorisation est tomb\u00e9e hier \u00e0 La Valette pour le navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e les 141 rescap\u00e9s qui se trouvent \u00e0 bord seront quant \u00e0 eux, r\u00e9partis dans plusieurs pays, en vertu d'un accord europ\u00e9en, la France, l'Espagne et le Portugal, l'Allemagne et le Luxembourg se sont engag\u00e9s \u00e0 accueillir une partie de ces migrants une solution salu\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne mais elle appelle \u00e0 trouver un m\u00e9canisme \u00e0 long terme pour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition de ce genre de crise nouveau scandale de p\u00e9dophilie au sein de l'\u00e9glise catholique am\u00e9ricaine, c'est une enqu\u00eate men\u00e9e par la justice de l'\u00c9tat de Pennsylvanie qui l'a fait \u00e9clater, elle met au jour les abus perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 pr\u00eatres pr\u00e9dateurs au moins un millier d'enfants en auraient \u00e9t\u00e9 les victimes, le rapport pointe aussi du doigt la hi\u00e9rarchie de ces pr\u00eatres qui a souvent contribu\u00e9 \u00e0 dissimuler leurs actes quasiment tous les cas sont aujourd'hui frapp\u00e9s par la prescription et ne peuvent donc \u00eatre poursuivis, c'est la premi\u00e8re fois aux \u00c9tats-Unis qu'une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le autant de cas de p\u00e9dophilie en Suisse, la future r\u00e9forme fiscale des entreprise franchit une \u00e9tape importante, le compromis du Conseil des \u00c9tats a trouv\u00e9 gr\u00e2ce hier aupr\u00e8s de la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national, elle s'est ralli\u00e9e aux propositions sur la social compensation sociale de l'AVS et l'imposition des dividendes, l'examen d'd\u00e9tail se poursuivra, d\u00e9but septembre, mais St\u00e9phane Deleury, le projet est sur la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [93%] :\r\nApr\u00e8s le non du Peuple \u00e0 la RIE III d\u00e9but 2017, le Parlement doit travailler rapidement pour trouver une alternative aux statuts fiscaux sp\u00e9ciaux d\u00e9cri\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, encore faut -il trouver un projet capable de rallier une majorit\u00e9 et \u00e7a semble \u00eatre de plus en plus le cas avec le concept du Conseil des \u00c9tats, concept qui int\u00e8gre l'AVS dans la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, il pr\u00e9voit que chaque francs d'imp\u00f4ts perdus par les collectivit\u00e9s soit compens\u00e9 par un franc au profit du 1er pilier hier en commission, la droite a bien tent\u00e9 d'introduire une hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes sans succ\u00e8s, les propositions de la gauche, d'augmenter l'imposition des dividendes ont elles aussi \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 les 2 camps se retrouve donc dos \u00e0 dos, laissant une r\u00e9elle chance au compromis ambitieux des \u00c9tats, m\u00eame si tout n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9 notamment sur la question sensible des int\u00e9r\u00eats notionnels le projet fiscal 17 semble bien parti pour passer l'obstacle parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [95%] :\r\nLes transports publics suisses ont un excellent rapport qualit\u00e9/prix : c'est la conclusion d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier par le service d'information pour les transports publics et la communaut\u00e9 tarifaire service Direct suisse, les transports publics helv\u00e9tiques marquent des points gr\u00e2ce \u00e0 leur ponctualit\u00e9 et \u00e0 la densit\u00e9 de leur r\u00e9seau, les prix des abonnements pour les usagers fr\u00e9quents sont aussi tr\u00e8s avantageux, principal point noir, les trajets individuels sont chers, en particulier lorsqu'il s'agit de relier 2 villes on va revenir maintenant sur cette pol\u00e9mique qui enfle sur les r\u00e9seaux sociaux depuis quelques jours, elle concerne un m\u00e9decin fran\u00e7ais install\u00e9 en Suisse, sa particularit\u00e9, il propose un traitement hom\u00e9opathique contre l'homosexualit\u00e9, de quoi susciter une vague de r\u00e9actions allant des interrogations \u00e0 l'indignation, Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [92%] :\r\nLes mots du m\u00e9decin hom\u00e9opathe sont bien l\u00e0, l'homosexualit\u00e9, \u00e9crit, il n'est pas une pathologie mais un sympt\u00f4me particulier, un choix de vie de patients borderline c'est une citation et il propose des rem\u00e8des, un texte qui date de janvier 2009 et qui ressort sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00e8s de 10 ans plus tard aujourd'hui, le Docteur Henry persiste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:52) [90%] :\r\nL'homosexualit\u00e9 est un sympt\u00f4me comme un autre, comme pourrait \u00eatre le mal \u00e0 la t\u00eate ou de leur des fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:01) [97%] :\r\nReflet d'un temps o\u00f9 les sexualit\u00e9s \u00e9taient conditionn\u00e9es par une morale religieuse et o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie criminalis\u00e9e, souvent on rappellera que l'OMS ne l'a retir\u00e9 de sa classification des maladies mentales qu'en 1991 en 2011 des m\u00e9decins catholiques allemands proposaient eux aussi de gu\u00e9rir l'homosexualit\u00e9 par un traitement hom\u00e9opathique le toll\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 virulent mais comment les autorit\u00e9s m\u00e9dicales se positionne -t-elle aujourd'hui, Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [93%] :\r\nLorsqu'il s'agit d'un professionnel de la sant\u00e9 m\u00eame sans autorisation de pratiquer dans le canton qui exprime ce type d'id\u00e9e, on l'a, on est plut\u00f4t dans le domaine de l'\u00e9thique de la d\u00e9ontologie et l\u00e0 on peut agir, est ce qu'on doit agir ici dans le canton de Vaud dans le canton de Gen\u00e8ve, l\u00e0 o\u00f9 il a une autorisation de pratiquer, \u00e7a reste des proc\u00e9dures administratives \u00e0 r\u00e9gler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [98%] :\r\nL'affaire aura donc sans doute des suites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [95%] :\r\nUn sujet \u00e9labor\u00e9 avec la complicit\u00e9 de nos coll\u00e8gues de RTS t\u00e9l\u00e9vision cinq hautes \u00e9coles suisses figurent parmi les 100 meilleurs du monde, le classement de Shanghai a livr\u00e9 son verdict hier et sans surprise, c'est toujours l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich qui a la meilleure du pays, elle prend le 19\u00e8me rang devant les universit\u00e9s de Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve, comme l'an dernier, ce sont les \u00e9tablissements am\u00e9ricains qui sont en t\u00eate, on retrouve, on retrouve 16 dans le top 100 avec en t\u00eate l'universit\u00e9 d'Harvard they, cela forme un comit\u00e9 sp\u00e9cial pour \u00e9tudier son \u00e9ventuel retrait de la Bourse, Elon Musk, le patron de la soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les voitures \u00e9lectrique \u00e9voque cette possibilit\u00e9 depuis quelque temps maintenant, il assure m\u00eame \u00eatre en discussion avec le fonds souverain d'Arabie Saoudite pour financer ce retrait, le comit\u00e9 sera compos\u00e9 de 3 membres du conseil d'administration qui devront \u00e9valuer la faisabilit\u00e9 du projet et les \u00e9ventuelles alternatives et pendant ce temps- l\u00e0, l'un des principaux concurrents de Tesla s'appr\u00eate \u00e0 faire exactement l'inverse ce concurrent est chinois, il s'appelle nio et pour se d\u00e9velopper, il veut lever des fonds \u00e0 la Bourse de New York, il pourrait ainsi devenir le 1er constructeur automobile chinois c\u00f4t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis S\u00e9bastien Ritchie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [93%] :\r\nNio 3 lettres qui ne vous disent probablement rien du tout, l'entreprise a tout juste 4 ans, mais elle a derri\u00e8re elle des poids lourds de l'Internet chinois comme Beidou, l'\u00e9quivalent local de Google et Tencent qu'on compare souvent \u00e0 Facebook nio c'est un constructeur auto d'un nouveau genre il ne propose que 2 types de mod\u00e8les 100 pourcent \u00e9lectriques et sa priorit\u00e9 c'est pour le moment, le march\u00e9 chinois, la Chine, o\u00f9 les ventes de v\u00e9hicules \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par plus de 30 ans, seulement 5 ans et l\u00e0 o\u00f9 en Europe, les conducteurs tra\u00eene un peu les pieds pour passer au tout \u00e9lectrique, h\u00e9 bien nous a r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me de l'autonomie des batteries, elles peuvent se remplacer tr\u00e8s facilement le long des grands axes routiers, les stations de charge sont par ailleurs nombreuses et en cas de probl\u00e8me sur la route en service de recharge d\u00e9pannage et m\u00eame pr\u00e9vu le potentiel, et donc l\u00e0, mais la soci\u00e9t\u00e9 manque de liquidit\u00e9s pour se d\u00e9velopper, elle esp\u00e8re lever1,8 milliard de dollars \u00e0 la Bourse de New York, S\u00e9bastien Ritchie pour rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [95%] :\r\nDu tennis maintenant Roger Federer n'a pas manqu\u00e9 son entr\u00e9e dans le Masters 1000 de Cincinnati dans la retour gagnant pour le b\u00e2lois qui s'est impos\u00e9 cette nuit en 2 sets face \u00e0 l'Allemand Peter Gojowczyk 6 4 6 4 au prochain tour, il affrontera l'argentin Leonardo Mayer merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:13:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ricci", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ricci, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44821C4F-F2D9-4FF5-BF12-62EBC9580344", "internalArchiveId": "44821C4F-F2D9-4FF5-BF12-62EBC9580344", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Effondrement d'un viaduc \u00e0 G\u00eanes. Les habitants de la ville s'agacent des d\u00e9clarations de politiciens italiens, qu'ils accusent de faire de la r\u00e9cup\u00e9ration politique", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Cette r\u00e9cup\u00e9ration politique...agace certains habitants que vous avez rencontr\u00e9s...\r\nOui Coralie. Vous parliez \u00e0 l'instant de l'arriv\u00e9e du ministre de l'int\u00e9rieur, le populiste d'extr\u00eame droite Matteo Salvini aujourd'hui \u00e0 G\u00eanes. Et d\u00e9j\u00e0, certains habitants crient \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration politique. \u00c9coutez Daniele Contcho, un 100 mille habitant du quartier ouest de la ville qui travaille dans le quartier est et dont l'effondrement du pont va chambouler les d\u00e9placements.\r\n\r\nCette inqui\u00e9tude, cette col\u00e8re, elle est facile \u00e0 saisir si on comprend les difficult\u00e9s qui s'annoncent pour une bonne partie de la population. G\u00eanes est une ville de montagnes qui plongent dans la mer avec une seule route qui longe le littoral  depuis que le pont Morandi ne permet plus de lier les deux c\u00f4t\u00e9s de la ville. Daniele Contcho se pr\u00e9pare au pire. \r\n EXTRAIT 2 (Genova habitant et usage des routes) \r\nUne inqui\u00e9tude que nuance Cristina Guida, qui travaille au bureau d'accueil touristique de la ville dans le port de G\u00eanes. Les probl\u00e8mes de circulation dans la ville ce n'est pas nouveau. Mais le traffic poids lourd et l'acc\u00e8s touristique dans les quartiers ouest de la ville sera forc\u00e9ment touch\u00e9. Cristina Guida.\r\n EXTRAIT 3  (Trad Gene)\r\nOn l'a compris, G\u00eanes est aujourd'hui une ville coup\u00e9e en deux. Les retours des vacances des italiens, mais aussi de tous les touristes du nord de l'Europe dont les Suisses, sans parler du trafic de croisi\u00e8re et des ferrys qui ram\u00e8neront les touristes de corses et de Sardaigne. Des heures sombres pour la circulation et les habitants de G\u00eanes. \r\n((En Suisse...les ponts construits dans les ann\u00e9es 60' comme le viaduc de G\u00eanes ne repr\u00e9sentent pas de danger particulier. le directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes a expliqu\u00e9 hier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique qu'ils \u00e9taient inspect\u00e9 tous les 5 ans...))", "durationSec": 191, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Italie", "G\u00eanes"], "thematicThemes": ["accident", "infrastructure urbaine", "infrastructure de transport", "autoroute"], "alternativeTitle": ["Les habitants de G\u00eanes agac\u00e9s par la r\u00e9cup\u00e9ration politique / 12H30_2018-08-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Au lendemain de l'effondrement d'un viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes, en Italie, les habitants de la ville s'agacent des d\u00e9clarations de politiciens italiens, qu'ils accusent de faire de la r\u00e9cup\u00e9ration politique."], "variantIds": ["ece-9762584"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-01-08T13:34:41Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nD'apr\u00e8s, midi sur place \u00e0 G\u00eanes, c'est l\u00e0 o\u00f9 vous vous trouvez Vincent je te clean, vous \u00eates l'ensemble nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, cette r\u00e9cup\u00e9ration politique qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure avec \u00c9ric JosephL. aga\u00e7ant, certains habitants que vous avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, Coralie vous parliez \u00e0 l'instant de l'arriv\u00e9e du ministre de l'Int\u00e9rieur, le populiste d'extr\u00eame droite, Matteo Salvini aujourd'hui \u00e0 G\u00eanes et d\u00e9j\u00e0 certains habitants crient \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration politique \u00e9coutez Daniel et Contcho, un des 1000 habitants du quartier ouest de la ville, qui travaille dans le quartier Est et dans l'effondrement du pont va chambouler les d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [83%] :\r\nEh ben en urgence NTR et minist\u00e8re de la ligne, c'est honteux d'entendre le ministre de l'Int\u00e9rieur, hurle : qui veut des noms et pr\u00e9noms la propagande, c'est faire de la propagande politique sur les cadavres de 35 personnes non j'ai dit qu'on leur on ne dit pas des choses pareilles girly mais \u00e7a ne fait qu'alimenter la rage et la peur, mais c'est justement ce que sont en train de faire les politiciens du gouvernement, il y aurait des responsabilit\u00e9s, il faut identifier les responsabilit\u00e9s, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es, je sais pas, d'ailleurs la principale force politique le gouvernement \u00e0 tout, j'ai fait obstacle ici \u00e0 G\u00eanes \u00e0 leur recherche d'alternatives disiez compos\u00e9 tranquillement g\u00e9rer \u00e7a d\u00e9conne entretien ordinaire, ils ont h\u00e9las \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentie de mani\u00e8re assez effrayante selon statisme NTT I mais il mani\u00e8re \u00e0 orange \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nCette inqui\u00e9tude, cette col\u00e8re, elle est facile \u00e0 saisir si on comprend les difficult\u00e9s qui s'annoncent pour une bonne partie de la population, G\u00eanes est une ville de montagnes qui plongent dans la mer, avec une seule route qui longe le littoral depuis que le fameux pont ne permet plus de relier les 2 c\u00f4t\u00e9s de la ville, Daniel Contcho se pr\u00e9pare au pire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [83%] :\r\nOn est matinale, alias chaque matin, ma femme travaille \u00e0 15 kilom\u00e8tres d'ici \u00e0 l'h\u00f4pital Saint Martin et \u00e7a va \u00eatre un cauchemar, on doit partir \u00e0 5 heures du matin Martine et Angel Queen chaque aujourd'hui c'est le 15 ao\u00fbt normalement, c'est un jour les groupes devraient \u00eatre vides et l\u00e0- bas il y a d\u00e9j\u00e0 un bouchon avec toutes ces voitures parce qu'il n'y a pas d'alternative type le p\u00e9riph\u00e9rique en amont de G\u00eanes, il servait \u00e0 l'pas au quartier Est wahhabite 300000 personnes, soit \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de la population de la ville, Jean-Marc Ayrault, la mettant dans la peau pour l'acteur David G\u00eanes aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\nUne inqui\u00e9tude que nuance Cristina Guida qui travaille au bureau d'accueil touristique de la vie dans le port de G\u00eanes, les probl\u00e8mes de circulation dans la ville, ce n'est pas nouveau mais c'est le trafic poids lourds et l'acc\u00e8s touristique dans les quartiers ouest de la vitre qui sera forc\u00e9ment touch\u00e9 Cristina Guida. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [87%] :\r\nEh bien non malades g\u00eanera Serbes vont croiser heureusement qu'\u00e0 G\u00eanes, nous sommes plus ou moins tous \u00e9quip\u00e9s de scooter et ont r\u00e9ussi \u00e0 se faufiler \u00e0 travers le trafic sans probl\u00e8me, il y aura clairement des r\u00e9percussions sur la route du littoral, surtout avec le trafic des poids lourds, je pense que les destinations baln\u00e9aires \u00e0 l'ouest seront aussi p\u00e9nalis\u00e9s pour G\u00eanes, je ne vois pas trop de probl\u00e8mes car les touristes arrivent surtout par le rail et par les avions, mais lors de grandes manifestations, il faudra trouver une solution pour r\u00e9gler les afflux de visiteurs lors du charbon d'sur le terme \u00e9tait dans les enlever \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [94%] :\r\nOn l'a compris, G\u00eanes est aujourd'hui une ville coup\u00e9e en 2, les retours de vacances des italiens, mais aussi de tous les touristes du nord de l'Europe dont les Suisses, sans parler du trafic de cross de croisi\u00e8re les ferries qui ram\u00e8neront les touristes de Corse et de Sardaigne des heures sombres en perspective pour la circulation et les habitants de G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [83%] :\r\nVincent St\u00f6cklin : notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 G\u00eanes, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guida, Cristina", "role": "collaboratrice au bureau touristique dans le port de G\u00eanes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de G\u00eanes ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial  RTS \u00e0 G\u00eanes ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4B3F830-FFD6-41FA-BACA-524D1D0C61E6", "internalArchiveId": "F4B3F830-FFD6-41FA-BACA-524D1D0C61E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giusspepe Conte, pr\u00e9sident du Conseil italien;Josh Shapiro, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Pennsylvanie;Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en;Jannine Pilloud pr\u00e9sidente de CH-Direct;Jacques Bouvier, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel;Roger Federer, joueur de tennis suisse;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/G\u00caNES DI 7H) Un drame...aussi...effrayant qu'absurde...\r\nLa formule....est sign\u00e9e...du pr\u00e9sident italien Sergio Materella...\r\nL'Italie...en col\u00e8re ce matin : pourquoi ce viaduc autotoutier de G\u00eanes...a-t-il pu s'effondrer?\r\nDes centaines de secouristes...ont oeuvr\u00e9....tout toute la nuit....au milieu d'un amas...de t\u00f4le...de b\u00e9tons...\r\nVincent St\u00f6clin, vous \u00eates en direct...sur les lieux de catastrophe...\u00e0 G\u00eanes...\r\nL'Italie...o\u00fb c'est toujours la stupeur et la col\u00e8re qui domine ce matin...?\r\n---DIRECT\r\nCe matin Julien, G\u00eane compte ses morts. Le dernier bilan officiel de la Protection civile italienne fait \u00e9tat de 26 morts, 15  bless\u00e9s dont 9  sont dans un \u00e9tat grave. D'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent eux d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts. Il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes. Des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont, dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi.\r\nRelance : Vosu \u00eates devant cet amas de b\u00e9ton...\u00e0 G\u00eanes...Quelle est l'atmosph\u00e8re sur place?\r\nC'est celle d'un r\u00e9veil incr\u00e9dule et douloureux comme suspendu \u00e0 l'image de ces deux camions miracul\u00e9s qui se d\u00e9tachent sur l'horizon \u00e0 quelques tout petits m\u00e8tres du vide.Ce matin, avec le jour qui se l\u00e8ve, c'est une sc\u00e8ne de film catastrophe qui s'offre \u00e0 la vue. avec l'amas de b\u00e9ton et les engins de d\u00e9blaiement \u00e9clair\u00e9 par des projecteurs. Autour du pont et le long du la rivi\u00e8re, un village de tentes et d'hopitaux de fortune ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Il y a les girofares bleu du ballet des voitures des carabinieri ... et aussi les girofares oranges des v\u00e9hicules de secours qui travaillent sans rel\u00e2che\r\nCe matin Julien, G\u00eane compte ses morts. Le dernier bilan officiel de la Protection civile italienne fait \u00e9tat de 26 morts, 15  bless\u00e9s dont 9  sont dans un \u00e9tat grave. D'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent eux d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts. Il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes. Des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont, dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi.\r\nRelance : Quelle est l'atmosph\u00e8re sur place ce matin ?\r\nC'est celle d'un r\u00e9veil incr\u00e9dule et douloureux comme suspendu \u00e0 l'image de ces deux camions miracul\u00e9s qui se d\u00e9tachent sur l'horizon \u00e0 quelques tout petits m\u00e8tres du vide.Ce matin, avec le jour qui se l\u00e8ve, c'est une sc\u00e8ne de film catastrophe qui s'offre \u00e0 la vue. avec l'amas de b\u00e9ton et les engins de d\u00e9blaiement \u00e9clair\u00e9 par des projecteurs. Autour du pont et le long du la rivi\u00e8re, un village de tentes et d'hopitaux de fortune ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Il y a les girofares oranges des v\u00e9hicules de secours, les girofares bleu du ballet des voitures des carabinieri qui se poursuit sans discontinuer. \r\nRelance : Des secours salu\u00e9 par les autorit\u00e9s italienne Vincent \r\nOui, Ils sont plus de 200 pompiers et sauveteurs a \u00eatre \u00e0 pied d'ouvre depuis hier midi. hier en fin soir\u00e9e, devant la pr\u00e9f\u00e9cture de G\u00eane, le Pr\u00e9sident du conseil italien Giuseppe Conte qui est arriv\u00e9 sur place a salu\u00e9 la rapidit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des secours.\r\n(13/G\u00caNES ITV CONTE (\u00e0 traduire)) Vincent St\u00f6cklin, en direct de G\u00eanes.\r\nLes r\u00e9actions politiques s'accumulent depuis hier soir...\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur Matteo Salvini...est arriv\u00e9 \u00e0 G\u00eanes...o\u00f9 il a promis que les responsables allaient...\"tout payer...et payer...cher\".\r\nLe pr\u00e9sident Sergio Matarella...a lui appel\u00e9 un examen s\u00e9rieux...de toutes les autorit\u00e9s : Les Italiens dont droit \u00e0 des infrasturctures modernes et effiaces...\"\r\nM\u00eame son de cloche...du c\u00f4t\u00e9 du chef de l'ex\u00e9cutif...\r\nGiusspepe Conte....qui est sur place \u00e0 G\u00eanes depuis hier soir...\r\nSelon de nombreux experts...ce viaudc..le pont Morandi..faisait l'objet de probl\u00e8mes structurels...depuis sa construction...dans les ann\u00e9es 60.\r\nCe matin...de nombreux regards...sont tourn\u00e9s vers la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes...\r\nElle a indiqu\u00e9 que  \"des travaux de consolidation \u00e9taient en cours...sur la base du viaduc... Elle assure que le pont faisait l'objet d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance..\r\nLe vice-ministre des tranports italiens...estime...d'ores et d\u00e9j\u00e0...que l'int\u00e9gralit\u00e9 du pont...devra \u00eatre d\u00e9moli.\r\n(S\u00e9isme - Adriatique) ***L'Italie d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e9pargn\u00e9e...puisqu'un tremblement de terre...a secou\u00e9...hier soir...le centre et l'est du pays...\r\nS\u00e9sisme de magnitude 4,7...dans la r\u00e9gion du Molise...et ressentie principalement sur la c\u00f4te Adriatique...\r\nAucune victime n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e....et les secours n'ont re\u00e7u aucune demande d'intervention.\r\n(19/ USA- SCANDALE PEDOPHILIE ITV) ***A la une aussi... L'eglise catholique des Etats-Unis touch\u00e9e par une affaire de p\u00e9dophilie...de tr\u00e8s grande ampleur...\r\nLes services du procureur de Pennsylvanie ont mis au jour des abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 \"pr\u00eatres.\r\nDes viols...des agressions sexuelles qui ont \u00e9t\u00e9 volontairement couvertes par l'\u00e9glise catholique de cet Etat.\r\n La justice d\u00e9nombre un millier  de victimes. Certains enfantz avaient moins de 10 ans au moment des faits.\r\nEcoutez....Josh Shapiro, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Pennsylvanie\r\n--- \r\nSeuls deux des pr\u00eatres concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 poursuivis...\r\nLes autres ne devront pas faire face \u00e0 la justice...car les faits en question...sont prescrits...\r\nC'est pour cette raison...notamment...que le jury de Pennylavanie...a d\u00e9cider de publier les noms des pr\u00eatres concern\u00e9s...\r\n(Aquarius) Direction...l'\u00eele de Malte....pour l'Aquarius...et ses 141 migrants...sauv\u00e9s en mer...\r\nLe navire humanitaire errait en M\u00e9diterran\u00e9e...a donc enfin trouver un port d'accueil...\r\nLes personnes \u00e0 son bord...des mineurs africains pour la plupart...seront ensuit accueillis...par 5 autre pays de l'Union europ\u00e9enne...la France...l'\u00c2llemange, le Portugal, l'Eppagne et le Luxembourg.\r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir le premier ministre maltais.\r\n(TF2/CF RISQUES/OPPORTUNITE BREXIT PI (7H) (ITV CHERIX+COMM)) *** Il n'y pas que les \u00e9coliers pour qui les vacances sont (presque) finies): Ca y est! L'heure de la rentr\u00e9e politique a sonn\u00e9 \u00e0 Berne...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend aujourd'hui ses travaux avec un dossier br\u00fblant: l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n L'accord institutionnel, tel qu'il est n\u00e9goci\u00e9 actuellement, pourrait passer \u00e0 la trappe, faute de soutien politique en Suisse. \r\nCe qui repousserait les discussions sur l'avenir des bilat\u00e9rales de une, voir deux ann\u00e9es. \r\nUn report probl\u00e9matique, aux yeux de Fran\u00e7ois Cherix, co-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en.\r\n  SON 51''\r\n*** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui sera donc face \u00e0 un choix difficile ces prochaines semaines... Poursuivre dans sa voie, avec une assise politique incertaine... Ou alors, et c'est le chemin \u00e0 suivre selon vous, Pietro Bugnon: stopper les discussions. Votre commentaire...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre son courage \u00e0 deux mains. Constater enfin que le dossier europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9 depuis ses d\u00e9buts. Que les gesticulations de l'apprenti-sorcier Ignazio Cassis ont enterr\u00e9 toute possibilit\u00e9 de trouver un terrain d'entente. Et que dans cette voie sans issue, il ne reste plus qu'une chose \u00e0 faire: quitter les pourparlers avec Bruxelles, devenus totalement st\u00e9riles.\r\nChapeau tout de m\u00eame aux n\u00e9gociateurs, qui pendant 5 ans ont fait preuve d'une cr\u00e9ativit\u00e9 sans limites. Leurs efforts ne sont pas r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 leur juste valeur. Mais voil\u00e0: l'imagination ne suffit pas en politique.\r\n*** Alors que doit faire aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pietro ?\r\nTemporiser. Laisser passer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les \u00e9lections europ\u00e9ennes. Observer attentivement ce que les Britanniques auront n\u00e9goci\u00e9 avec les Europ\u00e9ens. Et surtout: s'assurer ensuite, avec les nouvelles forces en pr\u00e9sence, avec les nouveaux interlocuteurs, qu'il y a une volont\u00e9 d'aller de l'avant. Et que les uns et les autres sont pr\u00eats \u00e0 faire des concessions. Pour \u00e9viter de se retrouver dans une impasse comme aujourd'hui.\r\nLe d\u00e9bat actuel sur l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne est devenu beaucoup trop \u00e9lectrique. Cette agitation sert uniquement les int\u00e9r\u00eats de l'UDC et de ses initiatives. Alors comme le dit l'expression coonsacr\u00e9e: aujourd'hui, \"il est urgent d'attendre\".\r\n(02/PRIX TRANSPORTS PUBLICS ITV PILLOUD) ***Les transports publics suisses vont continuer leur tranformation... num\u00e9rique. \r\nA la cl\u00e9 des applications permettant une tarification diff\u00e9renci\u00e9e selon le moment du voyage ou le tron\u00e7on utilis\u00e9.\r\nA Berne, la communaut\u00e9 des transports publics \u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes de r\u00e9flexions sur l'avenir de la tarification. \r\nSi la num\u00e9risation et la tarification diff\u00e9renci\u00e9e va se d\u00e9velopper.... \u00e7a ne signifique pas la mort de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral selon Jannine Pilloud pr\u00e9sidente de CH-Direct, l'organe qui d\u00e9cide des tarifs. \r\n  28'' \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury\r\n(05/NE/CANTONALISATION ECOLES ITV BOUVIER) ***A Neuch\u00e2tel...les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves veulent changer le syst\u00e8me scolaire! \r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de leur initiative.  \"pour une \u00e9cole efficiente et \u00e9quitable\", \r\nLe texte plaide pour un plus grand contr\u00f4le cantonal. \r\nDivis\u00e9e en sept cercles scolaires, l'\u00e9ducation est aujourd'hui une pr\u00e9rogative communale. \r\nEt  cela m\u00e8ne \u00e0 de trop grandes disparit\u00e9s-.... selon Jacques Bouvier....pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel. \r\n  37'' \r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nLe canton r\u00e9pond pour sa part qu'aucune disparit\u00e9 flagrante n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e entre les cercles scolaires et que le canton s'occupe d\u00e9j\u00e0 des missions p\u00e9dagogiques pour les \u00e9coles. \r\nPour \u00eatre soumise au peuple, L'initiative devra r\u00e9colter 4'500 signatures d'ici le 11 f\u00e9vrier 2019...\r\n(Turquie) br\u00e8ve turquie - USA \r\nLes suites du bras de fer diplomatique entre  laTurquie et les Etats-Unis: Les autorit\u00e9s turques ont consid\u00e9rablement relev\u00e9 les droits de douane qu'elle exige pour l'importation de plusieurs cat\u00e9gories de produits am\u00e9ricains. Dans un d\u00e9cret sign\u00e9 par Recep Tahip Erdo-han, la Turquie a relev\u00e9 les droits de douane de 120% sur les v\u00e9hicules de tourisme, de 140% sur les boissons alcoolis\u00e9es et de 60% sur le tabac.\r\n(TF5/DEBUT CAMPAGNE USA FEDERER (SI FEDERER PERD REMPLACE PAR HOMSI)) ***7h...on palre tennis! Roger Federer a parfaitement entam\u00e9 sa tourn\u00e9e am\u00e9ricaine cette nuit (MAR-MER). \r\nLe B\u00e2lois s'est impos\u00e9 contre l'Allemand Peter Goyov-tchi au deuxi\u00e8me tour du tournoi de Cincinnati. \r\nLe score : .6-4 6-4 \r\nUn premier pas vers son principal objectif de cette fin de saison : l'US Open qui d\u00e9butera dans moins de deux semaines, Adrien Krause.\r\n  1'06 \r\n((2008. C'est le dernier sacre de Roger Federer \u00e0 Flushing Meadows. 10 ans donc que le B\u00e2lois attend de triompher une 6\u00e8me fois \u00e0 New York. Et cette ann\u00e9e Federer a mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9 pour le faire . Il est arriv\u00e9 aux Etats-Unis il y a deux semaines et a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 quelques balles sur le central de l'US Open. De son propre avoeu, le B\u00e2lois est \u00ab plus que pr\u00e9par\u00e9 \u00bb. M\u00eame si \u00e0 37 ans, il sent parfois le poids des ann\u00e9es. \r\nSON 1\r\nA New York. Roger Federer tentera de conqu\u00e9rir un 21\u00e8me titre en Grand Chelem. Mais aussi de se rapprocher de la place de num\u00e9ro 1 mondial occup\u00e9e par Rapha\u00ebl Nadal, forfait \u00e0 Cincinatti.))\r\n(Mt blanc OK) Si comme Roger Federer vous visez les sommets....\r\nSachez encore qules les  alpinistes peuvent reprendre leur ascension du Mont-Blanc. \r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont estim\u00e9 hier... qu'il n'y avait plus lieu de d\u00e9conseiller l'escalade.\r\nDepuis dix jours, la travers\u00e9e du couloir du Go\u00fbter,  \u00e9tait fortement d\u00e9conseill\u00e9 en raison de la canicule....plus pr\u00e9cis\u00e9ment du d\u00e9gel et des chuttes de pierre...\r\nChaque jours, jusqu'\u00e0 300 candidats au sommet...passennt par ce couloir...avant l'objectif final...l'arriv\u00e9e sur le toit de l'Europe...\u00e0 4 mille 800 m\u00e8tres d'altitude...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 872, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762543", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-08-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9762555", "ece-9762543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:30:16Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [72%] :\r\nHeure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\n\u00e7a paie 20 non 2 mots ont une d'un quotidien italien, ce matin, pour r\u00e9sumer la col\u00e8re qui monte chez nos voisins, tout le monde savait la fatalit\u00e9 n'a rien \u00e0 voir dans l'effondrement du pont Morandi hier \u00e0 G\u00eanes sont en tout cas le sentiment g\u00e9n\u00e9ral qui r\u00e8gne en Italie, vous l'entendrez, nous serons en Direct de G\u00eanes, dans le journal de 7 heures et puis \u00e0 8 heures moins quart \u00e9galement avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur place alors ce pont, vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 emprunt\u00e9 l'autoroute des fleurs, route des vacances pour beaucoup d'entre nous, comment. \u00e0 -t-il pu s'effondrer ainsi comment\u00e9 le drame peut se produire aujourd'hui en Italie, nous recevrons Herv\u00e9 Rainer il est ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, avec lui nous \u00e9voquerons les responsabilit\u00e9s, bien s\u00fbr, l'\u00e9tat des investissements des infrastructures italienne aussi et puis \u00e9videmment les cons\u00e9quences de cette trag\u00e9die dans le reste de l'actualit\u00e9 ce matin, nous parlerons montagne cette montagne qui vous gagne, apparemment, puisque elle a fait un tabac, cet \u00e9t\u00e9, les chiffres du tourisme sont bons \u00e0 l'heure du 1er bilan Bernard Debarbieux, il la conna\u00eet bien cette montagne, il est professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, il sera l'invit\u00e9 de Romain Clivaz dans une petite demi- heure mais l\u00e0 il est 7 heures une, et c'est l'heure du journal avec Julien Bangerter bonjour Julien bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nBonjour les coupables doivent \u00eatre identifi\u00e9s, c'est ce qu'a exig\u00e9 hier soir Matteo Salvini, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, les sauveteurs ont lutt\u00e9 toute la nuit dans les d\u00e9combres du viaduc, nous serons en Direct de G\u00eanes, dans quelques instants, lors de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne avec un dossier toujours aussi br\u00fblant : l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne et une question : Faut -il pers\u00e9v\u00e9rer dans l'incertitude, ou alors temporiser stopper les discussions avec Bruxelles dans ce journal, \u00e9galement, l'\u00e9glise catholique au coeur d'un scandale de p\u00e9dophilie d'ampleur aux \u00c9tats-Unis, un jury a identifi\u00e9 au moins 1000 victimes et puis nouveau retour gagnant tenir Roger Federer cette nuit au Masters 1000 de Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [95%] :\r\nUn drame aussi effrayant qu'absurde, la formule est sign\u00e9e du pr\u00e9sident italien Sergio Mattarella, \u00e0 l'Italie en col\u00e8re ce matin pourquoi ce viaduc autoroutier de G\u00eanes a -t-il pu s'effondrer des centaines de secouristes ont oeuvr\u00e9 toute la nuit au milieu d'un amas de t\u00f4les et de b\u00e9ton, Vincent St\u00f6cklin, vous \u00eates en Direct sur les lieux de la catastrophe \u00e0 G\u00eanes, l'Italie, o\u00f9 c'est toujours la stupeur et la tristesse qui domine ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [95%] :\r\nOui, ce matin, Julien G\u00eane compte ses morts mais garde l'espoir de retrouver encore des survivants, un espoir qui diminue toutefois avec les heures qui passe le dernier bilan officiel du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur italien fait \u00e9tat de 31 morts, 15 bless\u00e9s dont 9 sont dans un \u00e9tat grave, d'autres sources sur place, notamment le chef des pompiers parlent d'un bilan qui pourrait s'\u00e9lever \u00e0 35 morts, il y aurait au moins 3 enfants parmi les victimes, des victimes qui \u00e9taient toutes sur le pont dans leur voiture au moment o\u00f9 l'un des piliers s'est effondr\u00e9 hier peu avant midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [95%] :\r\nVincent, vous \u00eates devant cet amas de b\u00e9ton \u00e0 G\u00eanes, quelle est l'atmosph\u00e8re sur place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [94%] :\r\nC'est une atmosph\u00e8re d'un r\u00e9veil incr\u00e9dule et douloureux, un r\u00e9veil suspendu \u00e0 l'image de ces deux camions miracul\u00e9s qui se d\u00e9tachent sur l'horizon sur un bout du pont, qui ne s'est pas effondr\u00e9e \u00e0 quelques tout petits m\u00e8tres du vide ce matin avec le jour qui se l\u00e8ve, c'est aussi une sc\u00e8ne de film catastrophe qui s'offre \u00e0 la vue avec l'amas de b\u00e9ton, vous l'avez dit, et les engins de d\u00e9blaiement \u00e9clair\u00e9 par des projecteurs et autour du pont sur les quais de la rivi\u00e8re, les girofares bleu des carabinieri qui clignote le long du grand village de tentes et d'hopitaux de fortune qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, il y a aussi les girofares bleu des carabinieri et c'est oranges des v\u00e9hicules de secours qui travaillent sans rel\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [88%] :\r\nUn des secours, salu\u00e9 par les autorit\u00e9s italiennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [91%] :\r\nOui, ils sont plus de 200, les pompiers et sauveteurs a \u00eatre \u00e0 pied d'oeuvre depuis hier midi et hier en fin de soir\u00e9e, devant la pr\u00e9fecture de G\u00eanes, les autorit\u00e9s locales et nationales ont salu\u00e9 la rapidit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [93%] :\r\nPour inverser, Vincent, Vincent St\u00f6cklin, en Direct de G\u00eanes, les r\u00e9actions politiques s'accumulent forc\u00e9ment depuis hier soir le ministre de l'int\u00e9rieur, Matteo Salvini est arriv\u00e9 \u00e0 G\u00eanes, o\u00f9 il a promis que les responsables allaient tout payer et payer cher le pr\u00e9sident Sergio Mattarella, lui, appel\u00e9 \u00e0 un examen s\u00e9rieux de toutes les autorit\u00e9s, les Italiens ont droit, dit -il \u00e0 des infrastructures modernes et efficaces, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du chef de l'ex\u00e9cutif Giuseppe Conte qui lui aussi est sur place depuis hier \u00e0 G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [83%] :\r\nLa Haute autorit\u00e9 judiciaire devra fallait se Corse, la justice devra suivre son cours, les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires devront \u00eatre faites de ton c\u00f4t\u00e9 comme autorit\u00e9 avec le gouvernement, avec ministres qui seront avec moi, ici, \u00e0 G\u00eanes, nous commencerons imm\u00e9diatement \u00e0 mettre en place un plan extraordinaire, c'\u00e9tait en assurer une surveillance de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de les infrastructures, certaines sont tr\u00e8s anciennes halles Khune selon Autodata une telle les 22 pays il est \u00e9vident qu'au fil des d\u00e9cennies, il est n\u00e9cessaire d'assurer en entretien soigneusement les contr\u00f4les soient encore plus exigeants et plus rigoureux on nous devons faire en sorte qu'une telle trag\u00e9die puisse plus se regarder d\u00e9j\u00e0 qui ont un peu Atget g\u00e8re cette force avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [96%] :\r\nEt rappelons que, selon de nombreux experts, ce viaduc le pont Morandi, faisait l'objet de probl\u00e8mes structurels depuis sa construction, dans les ann\u00e9es 60 ce matin de nombreux regards sont tourn\u00e9s vers la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes, elle a indiqu\u00e9 que des travaux de consolidation \u00e9taient en cours sur la base du viaduc Elle assure que le pont faisait objet d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance, le vice- ministre des Transports italiens estime d'ores et d\u00e9j\u00e0 que l'int\u00e9gralit\u00e9 du pont devra \u00eatre d\u00e9moli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [94%] :\r\nMais on va y revenir \u00e9videmment dans dans cette matinale et l'Italie qui, d\u00e9cid\u00e9ment, n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, puisqu'un tremblement de terre a secou\u00e9 hier soir le centre et l'est du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [93%] :\r\n10 semaines de magnitude4,7 dans la r\u00e9gion du Molise et ressentie principalement sur la c\u00f4te Adriatique, aucune victime, heureusement, n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9, les secours n'ont re\u00e7u pour l'instant, aucune demande d'intervention. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [92%] :\r\nEt dans le reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 la une, aussi l'\u00c9glise catholique des \u00c9tats-Unis, touch\u00e9e par une affaire de p\u00e9dophilie, de tr\u00e8s grande ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [96%] :\r\nLes services du procureur de Pennsylvanie ont mis au jour des abus sexuels perp\u00e9tr\u00e9s par plus de 300 pr\u00eatres des viols, des agressions sexuelles qui ont \u00e9t\u00e9 volontairement couvertes par l'\u00e9glise catholique de cet \u00c9tat, la justice d\u00e9nombre un millier de victimes certains enfants avaient moins de 10 ans au moment des faits, \u00e9coutez, Josh Shapiro, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Pennsylvanie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:13) [85%] :\r\nC'est quand m\u00eame jury Ankra Volk beau Avenance Ciaccio odieuse, le grand jury a d\u00e9couvert des preuves accablantes d'abus sexuels concernant 300 un pr\u00eatre s'pr\u00e9dateur, les \u00e9v\u00eaques avant la cl\u00e9 des archives secr\u00e8tes et celle -ci contenait \u00e0 la fois les all\u00e9gations et les aveux concernant des abus et la dissimulation d'effets, vous voyez des repr\u00e9sentants de l'\u00c9glise, qui ont r\u00e9guli\u00e8rement et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment d\u00e9crit les abus comme de simples jeux ou de la lutte avec des contacts inappropri\u00e9s, ce n'\u00e9tait rien de tout cela et Rozehnal 9 12 et Washington, c'\u00e9tait des anarchistes Donfut incluant des viols commis par des hommes adultes sont d\u00e9sempar\u00e9s, mais pour y a Genscher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [95%] :\r\n\u00e0 noter que seuls 2 des pr\u00eatres concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 poursuivis, les autres ne devront pas faire face \u00e0 la justice car les faits en question sont prescrits, c'est pour cette raison, notamment, que le jury de Pennsylvanie a d\u00e9cid\u00e9 de publier les noms des pr\u00eatres en question, direction l'\u00eele de Malte pour l'Aquarius et ses 141 migrants sauv\u00e9s en mer, le navire humanitaire errait en M\u00e9diterran\u00e9e, qui errait en M\u00e9diterran\u00e9e a donc enfin trouver un port d'accueil, les personnes \u00e0 son bord des mineurs africains pour la plupart seront ensuite accueillis par cinq autres pays de l'Union europ\u00e9enne, la France, l'Allemagne, le Portugal, l'Espagne et le Luxembourg, c'est ce qu'a annonc\u00e9 hier soir le 1er ministre mal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [91%] :\r\nEn Suisse, c'est l'heure de la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprend aujourd'hui ses travaux avec un dossier br\u00fblant : l'avenir des relations avec l'Union europ\u00e9enne, l'accord institutionnel telle qu'il est n\u00e9goci\u00e9 actuellement pourrait passer \u00e0 la trappe, faute de soutien politique en Suisse, ce qui repousserait les discussions sur l'avenir des bilat\u00e9rales de une, voir 2 ann\u00e9es un report probl\u00e9matique aux yeux de Fran\u00e7ois Cherix, son co- pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:01) [89%] :\r\nTout va changer, on sait pas du tout quel type de commission va sortir des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019 sait pas quel Parlement suisse va sortir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 on sait pas ce que va \u00eatre le Brexit mais on peut imaginer que, au fond, la fen\u00eatre de Tir pour une bienveillance \u00e0 l'\u00e9gard de la Suisse soit pas \u00e9ternellement ouverte et ce qu'a de nouveau l'Union sera en situation de consid\u00e9rer que la Suisse, pas un cas particulier, avec des solutions particuli\u00e8res ou est -ce qu'on aura des dirigeants intransigeants, est ce que l'accord-cadre sera encore demand\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne ou bien est -ce qu'elle mettra sur la table des propositions encore plus drastiques, 1 du genre bon bah \u00e9coutez les objets institutionnelles, connues ou l'adh\u00e9sion ou l'isolement choisissez donc on va quand m\u00eame vers des incertitudes et l'incertitude, notamment au plan \u00e9conomique, c'est toujours un risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [93%] :\r\nJean, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui sera donc face \u00e0 un choix difficile ces prochaines semaines : Poursuivre dans sa voie avec une assise politique incertaine ou alors et c'est le chemin \u00e0 suivre selon vous Pietro Bugnon stopper les discussions c'est votre commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [96%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre son courage \u00e0 2 mains constater enfin que le dossier europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9 depuis ses d\u00e9buts, que les gesticulations d'Ignazio Cassis en apprenti sorcier ont enterr\u00e9 toute possibilit\u00e9 de trouver un terrain d'entente et que dans cette voie sans issue, il ne reste plus qu'une chose \u00e0 faire quitter les pourparlers avec Bruxelles, devenus totalement st\u00e9riles chapeau tout de m\u00eame aux n\u00e9gociateurs qui pendant 5 ans, ont fait preuve d'une cr\u00e9ativit\u00e9 sans limite leurs efforts ne sont pas r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 leur juste valeur, mais voil\u00e0, l'imagination ne suffit pas en politique alors Pietro que doit faire aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9 bien temporiser, laisser passer les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les \u00e9lections europ\u00e9ennes observer attentivement ce que les Britanniques n\u00e9gocieront avec les Europ\u00e9ens et surtout s'assurer ensuite avec les nouvelles forces en pr\u00e9sence avec les nouveaux interlocuteurs qu'il y a bien une volont\u00e9 d'aller de l'avant et que les uns et les autres sont pr\u00eats \u00e0 faire des concessions pour \u00e9viter de se retrouver dans une impasse comme au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [94%] :\r\nLe commentaire sign\u00e9 Pietro Bugnon les transports publics suisses vont continuer leur transformation num\u00e9rique \u00e0 la cl\u00e9, des applications permettant une tarification diff\u00e9renci\u00e9e selon le moment du voyage ou le tron\u00e7on utilis\u00e9 \u00e0 Berne, la communaut\u00e9 des transports publics \u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 hier des pistes de r\u00e9flexion sur l'avenir de la tarification si la num\u00e9risation et la taf \u00e9lectrification diff\u00e9renci\u00e9e va se d\u00e9velopper, \u00e7a ne signifie pas la mort de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral selon Jannine Pilloud pr\u00e9sidente de Ch CH-Direct l'organe qui d\u00e9cide des tarifs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:32) [86%] :\r\nNon, d\u00e9finitivement non, \u00e7a c'est pas une discussion bon maire on doit vraiment d\u00e9velopper le lait \u00e0 mon g\u00e9n\u00e9ral et on doit discuter, \u00e7a, \u00e7a veut dire des services additionnels comme K\u00e4rcher et et tout \u00e7a dans le sait dans ces abondement et pas \u00e9liminer quelque chose tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour nous, on a 2 millions de clients qui sont en route avec les abondement c'est une ombre et non aux mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [93%] :\r\nLe propos recueillis par St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:02) [98%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves veulent changer le syst\u00e8me scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [96%] :\r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 hier les grandes lignes de leur initiative pour une \u00e9cole efficiente et \u00e9quitable le texte plaide pour un plus grand contr\u00f4le cantonal divis\u00e9 en sept cercles scolaires, l'\u00e9ducation est aujourd'hui une pr\u00e9rogative communale et cela m\u00e8ne \u00e0 de trop grandes disparit\u00e9s selon Jacques Bouvier, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:26) [86%] :\r\nDes parents nous disent qu'ils changent de quand ils le peuvent, de cercles scolaires c'est-\u00e0-dire m\u00e9lange d'une commune \u00e0 l'autre, parce que le service scolaire au sud est peut-\u00eatre meilleur qu'au Nord, ils ont impression que certaines prestations que leurs voisins pourraient avoir alors que l'ensemble fr\u00e9quente pas le m\u00eame cercle scolaire n'a pas \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 leur enfant, qu'il a aussi des probl\u00e8mes par exemple d'orthophonie d'horaires de classe, les petites classes ont disparu, et enfin un certain nombre de choses qui fait la vie de l'\u00e9cole, l'\u00e9cole a un probl\u00e8me et on n'a pas partout, et c'est m\u00eame des fois un peu inique dans le sens que certaines personnes se demandent pourquoi ces prestations sont disponibles l\u00e0 et pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:03) [97%] :\r\nPropos recueillis par Coraline Pauchard au chapitre \u00e9conomique, et les suites du bras de fer diplomatique entre la Turquie et les \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s turques ont consid\u00e9rablement relev\u00e9 les droits de douane qu'elle exige pour l'importation de plusieurs cat\u00e9gories de produits am\u00e9ricains dans un d\u00e9cret sign\u00e9 Redjep Tayyip Erdogan, la Turquie a relev\u00e9 les droits de douane de 120 pourcent sur les v\u00e9hicules de tourisme de 140 pourcent sur les boissons alcoolis\u00e9es et de 60 pourcent sur le tabac. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:28) [97%] :\r\n\u00e0 7 heures 12 on va parler tennis avec Roger Federer qui a parfaitement entam\u00e9 sa tourn\u00e9e am\u00e9ricaine cette nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [95%] :\r\nLe B\u00e2lois s'est impos\u00e9 contre l'Allemand Peter gouaille Witschi au 2\u00e8me tour du tournoi de Cincinnati le score 6 4 6 4 un 1er pas vers son principal objectif de cette fin de saison, l'US Open, qui d\u00e9butera dans moins de 2 semaines, Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:47) [94%] :\r\n2008, c'est le dernier sacre de Roger Federer \u00e0 Flushing Meadows, disons donc que le B\u00e2lois attend de triompher une 6\u00e8me fois \u00e0 New York, et cette ann\u00e9e, Federer a mis toutes les chances de son c\u00f4t\u00e9 pour le faire, il est arriv\u00e9 vous \u00c9tats-Unis il y a 2 semaines, et a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 quelques balles sur le central de l'US Open de son propre aveu, le B\u00e2lois est plus que pr\u00e9par\u00e9, m\u00eame si \u00e0 37 ans, il sent parfois le poids des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:12) [88%] :\r\nDepuis je dirais la blessure, ben il y a 2 ans en arri\u00e8re, forc\u00e9ment on g\u00e8re les choses un peu diff\u00e9remment, on a plus prudent, malheureusement c'est difficile, d'un c\u00f4t\u00e9, de se retirer de Torrente, en sachant que tu es \u00e0 100 pourcent ou de pas jouer \u00e0 Roland Garros, mais tu sais que tu as \u00e0 100 pourcent mais c'est pour le bien de mon corps pour la famille aussi surtout pas premi\u00e8res pens\u00e9es c'est toujours Mirka, les enfants, alors il faut que \u00e7a joue de tous les angles, c'est pour \u00e7a que je me r\u00e9jouis pour la suite de la saison parce qu'il y a encore beaucoup de de grands rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:42) [95%] :\r\n\u00e0 New York, Roger Federer tentera de conqu\u00e9rir un 21\u00e8me titre en Grand Chelem, mais aussi de se rapprocher de la place de num\u00e9ro 1 mondial occup\u00e9e par Rafa\u00ebl Nadal Rafa\u00ebl Nadal forfait \u00e0 Cincinnati. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [93%] :\r\nComme si, si, comme Roger Federer ou Rafa\u00ebl Nadal d'elle, d'ailleurs vous visez les sommets, sachez que les alpinistes peuvent reprendre leur ascension du Mont Blanc, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont estim\u00e9 hier qu'il n'y avait plus lieu de d\u00e9conseiller l'escalade depuis 10 jours, la travers\u00e9e du couloir du Go\u00fbter \u00e9tait fortement d\u00e9conseill\u00e9, en raison de la canicule, plus pr\u00e9cis\u00e9ment du d\u00e9gel et des chutes de pierres, chaque jour jusqu'\u00e0 300 candidats au sommet passe par ce couloir avant l'objectif final, l'arriv\u00e9e sur le toit de l'Europe, tout l\u00e0- haut \u00e0 4800 m\u00e8tres d'altitude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:23) [89%] :\r\nEt on prendra montagne avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures et merci beaucoup, c'\u00e9tait votre journal Julien bancaire tard il est 7 heures 14 sur la premi\u00e8re, restez avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:21:14Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67247140-EB23-42CA-8FF1-0BF79B2B6902", "internalArchiveId": "67247140-EB23-42CA-8FF1-0BF79B2B6902", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Stephan Moser", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, Stephan Moser, d\u00e9missionne de son poste au 18 ao\u00fbt, a annonc\u00e9 mardi soir le parti cantonal. Sa vice-pr\u00e9sidente, Anne-Marie Ridout, le remplacera ad int\u00e9rim.\r\n\r\n* * D\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Stephan Moser  \r\nDIR ST NE\r\n***\u00e0 Neuch\u00e2tel...rebelote \r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise...\r\nre-d\u00e9missionne...\r\nSt\u00e9phan Moser quittera ses fonctions \u00e0 la fin de la semaine. \r\nLa section cantonale \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident dans le courant de l'automne. \r\nD'ici-l\u00e0, l'int\u00e9rim est assur\u00e9 par la vice-pr\u00e9sidente, Anne-Marie Ridout. \r\nEtienne Kocher, on vous retrouve en direct de Neuch\u00e2tel. C'est la deuxi\u00e8me fois que St\u00e9phane Moser d\u00e9missionne de ce poste.\r\nTrop de travail, pas assez de temps pour assumer la pr\u00e9sidence; c'\u00e9taient les raisons invoqu\u00e9es par St\u00e9phan Moser... en 2015. Lorsqu'il d\u00e9missionnait apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 l'UDC neuch\u00e2teloise pendant moins d'une ann\u00e9e. \r\nPour lui succ\u00e9der, l'ex-Conseiller d'Etat Yvan Perrin tentait un retour. Sans succ\u00e8s durable... L'an dernier, Yvan Perrin d\u00e9missionne \u00e0 nouveau, apr\u00e8s le mauvais r\u00e9sultat des \u00e9lections cantonales, o\u00f9 le parti perd la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges. St\u00e9phan Moser revient alors aux commandes. \r\n***Et cette fois Etienne il sera rest\u00e9 pr\u00e9sident un peu plus longtemps....\r\nPlus d'une ann\u00e9e, mais il renonce \u00e0 nouveau, \u00e0 cause d'une nouvelle formation professionnelle. Lui qui n'est plus d\u00e9put\u00e9, qui ne veut pas faire de \"carri\u00e8re politique\". St\u00e9phan Moser assure que sa d\u00e9mission n'est pas li\u00e9e aux tensions apparues cet \u00e9t\u00e9 avec le d\u00e9put\u00e9 Niels Rosselet-Christ. Sa d\u00e9cision \u00e9tait prise depuis quelques temps. M\u00eame si elle n'a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e que hier soir par le comit\u00e9 cantonal.\r\nL'UDC neuch\u00e2teloise doit maintenant se trouver un nouveau pr\u00e9sident. Alors m\u00eame que s'ouvre la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'assembl\u00e9e qui doit avoir lieu cet automne aura pour d\u00e9fi... de fixer une strat\u00e9gie claire. Et de ramener un peu de stabilit\u00e9. Si ce parti chahut\u00e9 veut avoir une chance de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil National.\r\n***Etienne Kocher merci...suite de la saga cet automne donc...", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762588", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission du pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise Stephan Moser / 12H30_2018-08-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise, Stephan Moser, d\u00e9missionne de son poste au 18 ao\u00fbt, a annonc\u00e9 mardi soir le parti cantonal. Sa vice-pr\u00e9sidente, Anne-Marie Ridout, le remplacera ad int\u00e9rim."], "variantIds": ["ece-9762588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:04:05Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, rebelote, le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise re d\u00e9missionne St\u00e9phan Moser, quittera ses fonctions \u00e0 la fin de la semaine, la section cantonale \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident, dans le courant de l'Automne, d'ici l\u00e0, l'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par la vice- pr\u00e9sidente Anne-Marie Ridout \u00c9tienne Kocher, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel, c'est la 2\u00e8me fois que St\u00e9phane Moser d\u00e9missionne de ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEh oui, trop de travail, pas assez de temps pour assumer la pr\u00e9sidence, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les raisons invoqu\u00e9es par St\u00e9phan Moser, en 2015 lorsqu'il d\u00e9missionnait apr\u00e8s avoir pr\u00e9sid\u00e9 l'UDC neuch\u00e2teloise pendant moins d'une ann\u00e9e pour lui succ\u00e9der \u00e0 l'\u00e9poque, l'ex- conseiller de ta Yvan Perrin tentait un retour sans succ\u00e8s durable l'an dernier le parti perd plus de la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Conseil, il exclut aussi son compte son seul conseil national et puis Yvan Perrin d\u00e9missionne \u00e0 nouveau et alors St\u00e9phan Moser revient en commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [90%] :\r\nEt cette fois, \u00c9tienne il sera rest\u00e9 pr\u00e9sident un peu plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nPeu plus longtemps, un peu plus d'une ann\u00e9e, l'occasion de vivre quelques crises suppl\u00e9mentaire, derni\u00e8re en date, les tensions avec le d\u00e9put\u00e9 Niels Christ cet \u00e9t\u00e9 mais St\u00e9phan Moser, assure que sa d\u00e9mission n'est pas li\u00e9e \u00e0 cela, lui qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu au Grand Conseil qui ne veut pas faire de carri\u00e8re politique, il \u00e9voque une nouvelle formation professionnelle : sa d\u00e9cision \u00e9tait prise depuis quelque temps m\u00eame si le comit\u00e9 central ne l'a enregistr\u00e9e que hier soir, l'UDC neuch\u00e2teloise doit maintenant se trouver encore une fois, donc un nouveau pr\u00e9sident, alors m\u00eame que s'ouvre la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de cet Automne, devra absolument ramener un peu de stabilit\u00e9 et fixer une strat\u00e9gie claire si le parti qui est un peu chahut\u00e9 veut avoir une chance en 2019 de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [98%] :\r\n\u00c9tienne Kocher merci suite de la saga de l'UDC neuch\u00e2teloise cet Automne donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "internalArchiveId": "5497399B-8D69-4590-BCD8-3826B163C873", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC\r\nL'UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait.\r\n\r\n* * L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE  \r\n***Politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral fait sa rentr\u00e9e des classes...aujourd'hui...avec sa premi\u00e8re s\u00e9ance post-vacances...\r\nIl doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles....\r\nL'UDC lui a envoy\u00e9 une lettre...\r\nLe parti passe de la parole aux actes...\r\npuisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nObjectif: lui mettre la pression en vue de la s\u00e9ance du jour...\r\nPietro Bugnon...l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis. \r\nvous avez obtenu une copie de cette lettre...et bien personne d'autres l'a sign\u00e9e...\r\nNon la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est sign\u00e9e uniquement par le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti, qui n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS, du PLR, du PDC. Trois formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles. Apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement.\r\nL'UDC, qui se bat depuis toujours contre cet accord, a donc saisi la balle au bond. L'occasion \u00e9tait trop belle. Mais sa demande est rest\u00e9e lettre morte. Albert R\u00f6sti ne cache pas sa d\u00e9ception.\r\nSON 34'' \r\nAlbert R\u00f6sti demande \u00e0 ces partis qu'ils clarifient leur position. Au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain.\r\nLes partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cesser les n\u00e9gociations avec l'UE / 12H30_2018-08-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC a \u00e9crit au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui demander de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette lettre n'est finalement pas sign\u00e9e par d'autres partis, comme l'UDC l'esp\u00e9rait."], "variantIds": ["ece-9762586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:02:06Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComment on passe \u00e0 la politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 pr\u00e9sent avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui fait sa rentr\u00e9e des classes aujourd'hui quelque sorte sa premi\u00e8re s\u00e9ance post- vacances il doit faire le point sur les discussions avec Bruxelles, l'UDC lui envoyer une lettre, le parti passe de la parole aux actes, hein, puisqu'il demande au gouvernement de cesser les n\u00e9gociations sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, l'objectif c'est de lui mettent la pression en vue de la s\u00e9ance d'aujourd'hui justement Pietro Bugnon vous retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC esp\u00e9rait \u00eatre rejointe dans sa d\u00e9marche par d'autres partis, vous avez obtenu une copie de cette lettre, h\u00e9 bien, personne d'autre n'a sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nNon, c'est \u00e7a la missive envoy\u00e9e au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset sign\u00e9 uniquement par le chef de l'UDC Albert R\u00f6sti n'est pas parvenu \u00e0 convaincre les dirigeants du PS du PLR du PDC 3 formations qui ont pourtant affich\u00e9 dimanche leur scepticisme sur l'issue des pourparlers avec Bruxelles apr\u00e8s la volte-face des syndicats sur l'assouplissement des mesures d'accompagnement, l'UDC qui se bat depuis toujours contre cet accord, a saisi la balle au bond, l'occasion \u00e9tait trop belle, mais sa demande est donc rest\u00e9e lettre morte, Albert R\u00f6sti, ne cache pas sa d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\n\u00e7a me f\u00e2che parce qu'ils ont pr\u00e9tendu aupr\u00e8s du peuple tous les 3 partis PS PDC \u00e9radiquant sort pour arr\u00eater les n\u00e9gociations, 3 jours apr\u00e8s, ils disent non, non, \u00e7a on peut pas seulement si on n'arrive pas un but, il faut peut-\u00eatre une fois avait \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 ce sont des excuses que je comprends pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nAlbert R\u00f6sti, demande \u00e0 ces formations politiques elle clarifient leur position au plus tard lors des entretiens de Watteville le 31 ao\u00fbt prochain les partis gouvernementaux pourront dire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'ils soutiennent toujours la poursuite des discussions sur l'avenir des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [98%] :\r\nPietro Bugnon \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1A263F6-59C5-4738-A1DE-5B1106C2359D", "internalArchiveId": "C1A263F6-59C5-4738-A1DE-5B1106C2359D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une femme transgenre candidate au poste de gouverneur aux Etats-Unis", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christine Hallquist, premi\u00e8re candidate transgenre \u00e0 remporter la primaire d'un grand parti aux USA\r\nChristine Hallquist a remport\u00e9 mardi la primaire d\u00e9mocrate pour le poste de gouverneur dans l'Etat am\u00e9ricain du Vermont. Cette femme transgenre a toutes les chances d'\u00eatre \u00e9lue en novembre prochain.\r\n\r\n* * Une femme transgenre candidate au poste de gouverneur aux Etats-Unis  \r\n***Elle s'appelle Christine Hallquist... \r\nEt elle vient de remporter cette nuit, la primaire d\u00e9mocrate dans le Vermont... \r\nElle pourrait ainsi devenir gouverneur de cet Etat du nord-est des Etats-Unis, si elle est \u00e9lue par le peuple en novembre prochain... \r\nSes chances de l'emporter sont r\u00e9elles...\r\nC\u00e9dric Guigon, sa pr\u00e9sence \u00e0 ce stade, en tant que candidate d\u00e9mocrate est d\u00e9j\u00e0, historique...\r\n  SON 1 - 6 ((volontairement pas traduit))\r\nCar Christine Hallquist, est une femme... mais une femme depuis peu...\r\nElle est la premi\u00e8re candidate transgenre de l'Histoire du pays \u00e0 remporter la primaire d'un grand parti...\r\nJusqu'en 2015, Christine, 62 ans, s'appelle Dave.\r\nIl y a trois ans, elle d\u00e9cide de faire sa transition, et de s'engager en politique pour d\u00e9fendre des id\u00e9es progressistes au sein du parti d\u00e9mocrate.\r\nD\u00e9sormais sur le devant de la sc\u00e8ne, elle ne s'offusque pas de l'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias pour son identit\u00e9 transgenre. Bien au contraire.\r\nChristine Hallquist s'\u00e9rige m\u00eame en porte-parole des minorit\u00e9s...\r\n  SON 2 - 25\r\n***Les minorit\u00e9s bien s\u00fbr, mais ce n'est pas l'unique th\u00e9matique surlaquelle se bat Christine Hallquist...\r\nNon... elle \u00e9tait ing\u00e9nieur, a gravi les \u00e9chelons de sa soci\u00e9t\u00e9 pour devenir le PDG de Vermont Electricity Coop. \r\nSon objectif : faire du Vermont le premier Etat avec 100% d'\u00e9nergies renouvelables en 2050.\r\nDans l'Etat de Bernie Sanders, elle a obtenu cette nuit la confiance des \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates sur un programme r\u00e9solument social qu'elle avance dans son spot de campagne...\r\n SON 3 - 12\r\nLe Vermont a vot\u00e9 \u00e0 57% d\u00e9mocrate lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle. \r\nLe 6 novembre prochain, elle aura donc toutes ses chances, face au R\u00e9publicain Phil Scott...", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une femme transgenre candidate au poste de gouverneur aux Etats-Unis / 12H30_2018-08-15T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Christine Hallquist a remport\u00e9 mardi la primaire d\u00e9mocrate pour le poste de gouverneur dans l'Etat am\u00e9ricain du Vermont. Cette femme transgenre a toutes les chances d'\u00eatre \u00e9lue en novembre prochain."], "variantIds": ["ece-9762590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T03:08:06Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn reste aux \u00c9tats-Unis avec tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, elle s'appelle Christine en Kvist elle vient de remporter cette nuit la primaire d\u00e9mocrate dans le Vermont, elle pourrait devenir gouverneur de cet \u00c9tat du Nord-Est des \u00c9tats-Unis, si elle est \u00e9lue par le peuple en novembre prochain, ses chances de l'emporter sont r\u00e9elles, C\u00e9dric Guigon sa pr\u00e9sence \u00e0 ce stade, en tant que candidate d\u00e9mocrate c'est d\u00e9j\u00e0 historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [65%] :\r\nVraiment qu'on rase brasse \u00e0 Lingen des forces Trendy John John Gavin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [93%] :\r\nCar Christine Hallquist est une femme, mais une femme depuis peu, elle est en fait la premi\u00e8re candidate transgenre de l'histoire du pays \u00e0 remporter la primaire d'un grand parti jusqu'en 2015 Christine 62 ans, s'appelait, d\u00e9j\u00e0 il y a 3 ans, d\u00e9cide de faire sa transition et de s'engager en politique pour d\u00e9fendre des id\u00e9es progressistes au sein du Parti d\u00e9mocrate d\u00e9sormais sur le devant de la sc\u00e8ne, elle ne s'offusque pas de l'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias pourcent l'identit\u00e9 transgenre, bien au contraire, Christine Al-Kout il s'\u00e9rige m\u00eame en porte- parole des minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [92%] :\r\nQuelle rigolade parce qu'il y a bien une chose que j'ai apprise avec ma transition c'est que parler de hi\u00e9rarchie de genres, c'est une chose, l'exp\u00e9riment\u00e9, c'en est une autre, donc on devrait parler de toutes les communaut\u00e9s marginalis\u00e9es et seulement au niveau national, j'observe des attaques syst\u00e9matiques dirig\u00e9es contre les communaut\u00e9s les plus marginalis\u00e9es, donc le fait que le pr\u00e9sident s'en prennent d'abord \u00e0 la communaut\u00e9 transgenre, ce n'est pas une surprise et je crois que tout le monde devra en avoir peur, avait pas les Chubilleau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [88%] :\r\nAlors il y a les minorit\u00e9s, bien s\u00fbr que C\u00e9dric, mais ce n'est pas l'unique th\u00e9matique sur laquelle se bat Christine holco est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [93%] :\r\nNon, elle \u00e9tait ing\u00e9nieur, elle a gravi les \u00e9chelons de sa soci\u00e9t\u00e9 pour devenir le PDG de Vermont Electricity Coop son objectif : faire du Vermont le premier \u00c9tat qui tourne avec 100 pourcent d'\u00e9nergies renouvelables en 2050, dans l'\u00c9tat de Bernie Sanders elle obtenu cette nuit la confiance des \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates sur un programme r\u00e9solument social qu'elle avance dans son spot de campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nOui, on peut avoir une couverture maladie universelle, un salaire minimum d\u00e9cent et chaque enfant de l'autre \u00c9tat peut avoir une r\u00e9ussir une \u00e9ducation gratuite, publique, de la maternelle jusqu'\u00e0 l'universit\u00e9, ce succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [97%] :\r\nLe Vermont a vot\u00e9 \u00e0 57 pourcent d\u00e9mocrate lors de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, le 6 novembre prochain elle aura donc toutes ses chances face au R\u00e9publicain Phil Scott. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [90%] :\r\nC\u00e9dric Guigon de notre international en bas. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B102712A-9F09-48C2-898D-946C933BD2E0", "internalArchiveId": "B102712A-9F09-48C2-898D-946C933BD2E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 5 : Interview d'Herv\u00e9 Rayner, sp\u00e9cialiste de l'Italie, sur l'effondrement du viaduc \u00e0 G\u00eanes", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Une portion d'un viaduc de l'autoroute A10 s'est \u00e9croul\u00e9e mardi vers midi \u00e0 G\u00eanes, en Italie. Une trentaine de personne sont mortes et de nombreuses autres ont \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9es. Interview d'Herv\u00e9 Rayner, ma\u00eetre d'enseignement et de recherches \u00e0 l'UNIL, sp\u00e9cialiste de l'Italie.\r\n\r\n* * Interview d'Herv\u00e9 Rayner, sp\u00e9cialiste de l'Italie, sur l'effondrement du viaduc \u00e0 G\u00eanes 7h00 Ouverture\r\nMercredi 15 aout\r\nVous \u00e9coutez la Premi\u00e8re\r\nIl est 7 heures! \r\n\"Tutti sapevano\".. \r\nDeux mots en une d'un quotidien italien.. ce matin..  pour r\u00e9sumer la col\u00e8re qui monte chez nos voisins.. \r\n\"tout le monde savait\".. \r\nLa fatalit\u00e9 n'a rien \u00e0 voir dans l'effondrement du Pont Morandi, hier \u00e0 G\u00eanes.. \r\nC'est en tout cas le sentiment g\u00e9n\u00e9ral.. en Italie, vous l'entendrez... \r\nNous serons en directe de G\u00eanes dans le journal de 7 heures.. et \u00e0 8 heures moins quart... avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur place.. \r\nCe pont.. vous l'avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 emprunt\u00e9.. \r\nL'autoroute des fleurs.. routes des vacances pour beaucoup d'entre nous.. \r\nComment peut-il s'effondrer ainsi? \r\nComment un tel drame peut se produire en Italie? \r\nNous recevrons  Herv\u00e9 R\u00e9n\u00e8re, Maitre d'enseignement \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne.. \r\nAvec lui nous \u00e9voquerons les responsabilit\u00e9s.. l'\u00e9tat des infrastructures italiennes.. et les cons\u00e9quences de ce drame..  \r\nDans le reste de l'acutalit\u00e9 ce matin.. nous parlerons Montagne.. \r\nCelle qui vous gagne! \r\nLa Montagne, en tout cas, a fait un tabac cet \u00e9t\u00e9.. \r\nLes chiffres du tourisme sont bon.. \r\nBernard Debarbieux.. professeur de G\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.. sera avec nous dans une demi-heure.. \r\nL\u00e0 tout de suite.. le jouranl! \r\nL'effonment d'une telle infrastructure, ou passent chaque jour des milliers de v\u00e9hicules, soul\u00e8ve de nombreuses questions d'ing\u00e9ni\u00e9rie, mais aussi politiques : le pont a \u00e9t\u00e9 construit dans les ann\u00e9es '60, puis r\u00e9nov\u00e9 en 2016... alors \u00e0 qui la faute ? y a-t-il un probl\u00e8me d'infrastructures en Italie ?", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762546", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Herv\u00e9 Rayner, sp\u00e9cialiste de l'Italie, sur l'effondrement du viaduc \u00e0 G\u00eanes / LME_2018-08-15T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-5", "La Matinale du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Une portion d'un viaduc de l'autoroute A10 s'est \u00e9croul\u00e9e mardi vers midi \u00e0 G\u00eanes, en Italie. Une trentaine de personne sont mortes et de nombreuses autres ont \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9es. Interview d'Herv\u00e9 Rayner, ma\u00eetre d'enseignement et de recherches \u00e0 l'UNIL, sp\u00e9cialiste de l'Italie."], "variantIds": ["ece-9762546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:22:16Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la Premi\u00e8re un accident pr\u00e9visible une trag\u00e9die annonc\u00e9e, un pont que tout le monde savait fragile, on trouve \u00e7a partout dans la presse italienne, ce matin, manifestement, on ne peut pas accuser la fatalit\u00e9 apr\u00e8s le drame de G\u00eanes, en tout cas l'effondrement du pont Morandi o\u00f9 passent chaque jour des milliers de de v\u00e9hicules, vous l'avez peut-\u00eatre aussi d'ailleurs emprunt\u00e9 cet effondrement soul\u00e8ve de nombreuses questions techniques mais aussi surtout peut-\u00eatre politique, on va les aborder avec vous, Herv\u00e9 Renard bonjour, bonjour, vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'Italie, le pr\u00e9sident italien Mattarella s'int\u00e9ressant \u00e0 parler d'absurdit\u00e9, il a utilis\u00e9 ce mot un absurde pas, pas de fatalit\u00e9 dans ce dans ce drame, comment c'est possible, c'est une question sans doute basique mais comment c'est possible, un pont comme \u00e7a qui s'coupon de qui s'effondre en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nAlors bon, je vais pas vous faire une r\u00e9ponse d'ing\u00e9nieurs en ce que je, je ne suis pas mais ce qu'on peut dire, alors si on le danger c'est de un sur un un cas unique, mais des ponts qui s'effondre en Italie et qui font des victimes, c'est quelque chose de relativement courant, hein, puisque les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, on a des, des, des ponts qui qui chevauchent des autoroutes qui se sont effondr\u00e9s en faisant des victimes, on peut penser \u00e0 l'inauguration d'une d'une autoroute entre Palerme et Agrigente il y a 3 ans, qui s'effondrer, 10 jours apr\u00e8s son inauguration, donc voil\u00e0 en fait tout \u00e7a et le le t\u00e9moin de de Nantes a de de probl\u00e8mes qui sont r\u00e9currents en Italie, notamment dans le le sous- investissement, on pourrait dire chronique dans les infrastructures publiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nQu'il va y revenir, mais en g\u00e9n\u00e9ral on attend, on attend l'enqu\u00eate on attend quelques jours, quelques semaines avant d'\u00eatre aussi cat\u00e9gorique la et on entendra aussi Nicole della Pietra nous nous le dire Les les Italiens sont sont claires : on savait, c'\u00e9tait une trag\u00e9die annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nAlors disons qu'il y avait, il y avait des pol\u00e9miques locales G\u00eanes, une sorte de, de, de rumeurs, hein, qui qui circulait depuis tr\u00e8s longtemps, quasiment depuis l'inauguration du Dupont 1967 mais ceci dit, la ce qui explique sans doute la la la vigueur et la la rapidit\u00e9 de ce d\u00e9bat politique, hein, c'est la n\u00e9cessit\u00e9 ressentie par les gouvernants, donc les 2 de la Ligue du Nord, de la Ligue, pardon, qui n'est plus celle du Nord et du nouveau 5 \u00e9toiles de se d\u00e9douaner un homme, un gouvernement qui est en place de depuis 3 mois, quand bien m\u00eame la Ligue a gouvern\u00e9 pendant 10 ans, mais donc l\u00e0 l'interpr\u00e9tation sera de dire que c'est la faute de l'Europe 1 donc avec beaucoup de guillemets mais les mettent pas et puis le moment 5 \u00e9toiles va et mettent l'accent sur le r\u00e9sultat des des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [92%] :\r\n\u00e7a c'est pour la politique, on y reviendra, mais si, si, si on parle des infrastructures, vous avez cit\u00e9 plusieurs accidents effectivement \u00e0 ces troubles ont ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est vraiment un point faible en Italie qui paye pour \u00e7a ou plut\u00f4t ne payent pas pour pour ces entretiens pour ces routes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [89%] :\r\nAlors disons que si on regarde sur la longue dur\u00e9e, hein, ce m\u00eame sur la la tr\u00e8s longue dur\u00e9e, l'\u00c9tat italien a longtemps investi comme les, les, les \u00c9tats voisins europ\u00e9ens dans ses infrastructures, c'est-\u00e0-dire les ann\u00e9es de de la fin du XIXe si\u00e8cle, disons en gros jusqu'aux ann\u00e9es 1960 c'est depuis que, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a se chiffre, on garde le pourcentage des d\u00e9penses en infrastructures dans le PIB italien, c'\u00e9tait 2 et demi pourcent jusqu'aux ann\u00e9es 70 et depuis c'est tomb\u00e9 \u00e0 1 pourcent et m\u00eame un petit peu moins de 1 pourcent donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a c'est un indicateur, alors ce qui s'est pass\u00e9 aussi depuis c'est que depuis les ann\u00e9es 90 on a eu une vague de privatisations mais ce sont souvent des rentes de position dire que une ronde de position pour des groupes priv\u00e9s, l\u00e0 en l'occurrence le groupe Benetton qui qui le donc le propri\u00e9taire du groupe Autostrade et donc qui qui g\u00e9rait ce ce ce tron\u00e7on d'autoroute et donc effectivement c'est per\u00e7u comme \u00e9tant une manne une manne financi\u00e8re assez s\u00fbr et ces groupes -l\u00e0, hein, disons, je peux, je peux, je peux d'autant le plus le dire maintenant que je l'ai \u00e9crit dans un livre publi\u00e9 en 2007 en mentionnant Autostrade et en disant qu'ils n'investissaient pas autant qu'il qu'il devrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [88%] :\r\n\u00e7a c'est pour les investissements, puis c'est un groupe effectivement priv\u00e9 qui n'a peut-\u00eatre pas effectivement fait les investissements qu'il devait, mais il y a tout de m\u00eame un contr\u00f4le, un contr\u00f4le de l'\u00c9tat sur ces infrastructures l\u00e0 une d\u00e9faillance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [88%] :\r\nAlors, oui, oui, alors tout ce qui est contr\u00f4le r\u00e8gle, on le voit pour d'autres types de de catastrophe hein, par exemple, rappelez -vous, il y a 2 ans, cet h\u00f4tel ravag\u00e9 par une une avalanche, on s'aper\u00e7oit qu'il n'y a pas de permis de construire, etc, et que les r\u00e8gles n'ont pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, c'est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s courant, vous le savez bien, en Italie, hein, alors il y a aussi, c'est vrai, une une pesanteur D D D des proc\u00e9dures et l\u00e0 aussi, ce qui pr\u00e9sente \u00e0 probl\u00e8mes, on l'a vu aussi les ministres depuis hier soir, c'est-\u00e0-dire entre la commune, la province la r\u00e9gion et l'\u00c9tat italien, chacun se renvoie, sachant aussi qu'il y a un tas de coupures budg\u00e9taires, notamment pour les les collecter territorial, donc en Italie et donc voil\u00e0, chacun se renvoie la balle, le le repr\u00e9sentant d'Autostrade et disait qu'il n'y avait pas de motif de s'inqui\u00e9ter outre mesure, parce que je \u00e0 la jusqu'\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [89%] :\r\nCatastrophe il ne savait pas, enfin qui est pas dangerosit\u00e9 li\u00e9es li\u00e9es \u00e0 \u00e0 ce pont, on comprend bien, chacun se renvoie les les responsabilit\u00e9s parce qu'effectivement tout le monde dit qu'il faudra payer en tout cas il faudra expliquer aux Italiens Herv\u00e9 Rayner on a l'impression qu'on est plus loin que la caricature dans cette histoire, caricature de de l'Italie impression que c'est un \u00e9tat laxiste d\u00e9faillant, encore une fois, o\u00f9 la magouille r\u00e8gne, on n'a pas fait ce qu'il fallait, on n'a pas tout simplement \u00e9t\u00e9 attentif \u00e0 la \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [87%] :\r\nAlors sans doute que la la d\u00e9faillance porte surtout, alors l\u00e0 c'est c'est, l\u00e0 aussi c'est c'est quelque chose de, on pourrait dire de structurer un CRC des politiques de, de, de petit cabotage, c'est-\u00e0-dire une difficult\u00e9 pour les les politiques mais \u00e7a concerne aussi les, les, les entreprises italiennes ins\u00e9r\u00e9 une difficult\u00e9 \u00e0 envisager le long terme, \u00e0 se projeter et donc \u00e0 investir, on le voit, parce que ce dont j'ai parl\u00e9 en termes de sous- investissement chronique, \u00e7a concerne bien s\u00fbr les infrastructures autorouti\u00e8res, ferroviaires, etc, etc portuaire, mais \u00e7a concerne aussi, par exemple, l'enseignement, l'enseignement, aussi bien la petite \u00e9cole, mais surtout le l'enseignement universitaire, \u00e7a il y a une difficult\u00e9 \u00e0 miser sur la longue dur\u00e9e, alors on peut aussi rapprocher cela m\u00eame si sans doute pas r\u00e9ductible \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, a aussi \u00e0 la \u00e0 la la tr\u00e8s faible dur\u00e9e des d\u00e9combres Nemanja c'est un nom ou alors donc effectivement le fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [92%] :\r\nQue les gouvernements se succ\u00e8dent de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, en Italie, et ce depuis d\u00e9j\u00e0 la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale est -ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a explique ce manque de de d'investissements dans les infrastructures de maintien de de des infrastructures et puis peut-\u00eatre de d'investissement \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [87%] :\r\nVoil\u00e0 alors dans des personnage ai tout \u00e0 fait, voyez, pour des d\u00e9miner ce qui reste en place, en moyenne de 12 \u00e0 15 mois se projeter donc donc 6 mois c'est d\u00e9j\u00e0 du long terme, donc effectivement pr\u00e9voir des investissements sur les dur\u00e9es de 5, 10, 15 ans, c'est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile sachant voil\u00e0 allez les enfin on conna\u00eet les m\u00e9andres de la politique de des \u00e0 Rome un dans les palais, dans ce qu'on appelle les palais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [86%] :\r\nAlors le le Nouvel et le nouveau gouvernement in\u00e9dit, hein, qui en place en Italie entre la Lega et le Mouvement 5 \u00e9toiles a beaucoup dit qu'elle allait faire de la politique diff\u00e9remment, est ce que l\u00e0, on peut esp\u00e9rer qu'effectivement les, les, les choses changent, qu'il y ait des mesures qui soient prises suite \u00e0 cet accident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [86%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pendra aussi de, de, de la dur\u00e9e des mobilisations des protestations qui qui auront lieu, alors sans doute que, effectivement, le, le d\u00e9bat s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 enflamm\u00e9, mais il faut savoir que les 2 forces donc principal la Ligue et le mouvement cinq \u00e9toiles ne sont pas toujours d'accord, un seul type de politique \u00e0 mener dans ce domaine puisque, par exemple concernant ce qu'on appelle en Italie, les grands travaux et donc ce qui ce qui les incarnent le plus, c'est la ligne entre Lyon, de 2 train rapide entre Lyon et Turin la Ligue est favorable au projet, hein, alors que le Mouvement 5 \u00e9toiles s'y oppose, depuis ses origines, puisque les mobilisations dans, dans, dans ce monde, dans la vall\u00e9e de de de Sousa, ce qu'on sont quasiment constitutive du mouvement cinq \u00e9toiles, c'est-\u00e0-dire qu'elle pr\u00e9c\u00e8de m\u00eame la constitution de de ce mouvement qui a en quelque sorte appuyer ces mobilisations locales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [90%] :\r\nEt vous avez raison de dire que la pol\u00e9mique va enfler elle en tout cas commencer tout de suite, hein, c'est un peu \u00e9tonnant, l\u00e0 aussi, on n'a m\u00eame pas fini de compter les morts et de chercher des potentielles victimes que d\u00e9j\u00e0 les, les, les dirigeants \u00e0 eux- m\u00eames, mettez de de l'huile sur le feu, s'accusant les uns et les autres de de r\u00e9cup\u00e9ration politique qui, peut-\u00eatre, que cette eau pour poser la question mais mais qui peut tirer son \u00e9pingle du jeu aujourd'hui dans cette, dans cette terrible affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est s\u00fbr que chacun en fonction de sa grille un interpr\u00e9tation donc, sans surprise, la Ligue accusent l'Europe 1 en disant que, voil\u00e0 le la rigueur budg\u00e9taire expliquerait cette taxe cet accident en fait quand on regarde les des investissements en biens publics ont en quelque sorte, pr\u00e9c\u00e8de le les le, les vagues de d\u00e9ficit puisque c'est dans les ann\u00e9es huitante 90 que les d\u00e9ficits sont les plus importants, au moment o\u00f9 justement d\u00e9j\u00e0 l'\u00c9tat des dans dans ses infrastructures, par ailleurs, le mouvement cinq \u00e9toiles, lui, va s'opposer aux grands travaux, alors pour la Ligue, si, si je puis me permettre le mini- Salvini peut d'autant plus se l\u00e2cher contre le le groupe propri\u00e9taire de ce tron\u00e7on autoroutier Autostrade et qu'il appartient \u00e0 la famille Benetton qui, aux yeux de l'\u00c9glise, incarne la amour la mondialisation qui stigmatise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:44) [92%] :\r\nEt c'est ce qu'on a vu d\u00e9j\u00e0 sur les sur les r\u00e9seaux sociaux comme comme vous le disiez la la pol\u00e9mique est d\u00e9j\u00e0 bien parti grand merci \u00e0 vous Herv\u00e9 maire d'\u00eatre venu nous donner ces explications dans ce Studio, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58C802D5-7B7D-430F-BC75-EACDF0E1038B", "internalArchiveId": "58C802D5-7B7D-430F-BC75-EACDF0E1038B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : Al Dente (3/5): la sociologie des p\u00e2tes", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Toute la semaine, cette s\u00e9rie \u00e9voque sous diff\u00e9rents prismes l'un de nos plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s: les p\u00e2tes. Ce mercredi, on s'int\u00e9resse au rapport des consommateurs avec ce plat au succ\u00e8s plan\u00e9taire.\r\n\r\n* * Al Dente (3/5): la sociologie des p\u00e2tes ***********premier regard sur la presse Sandra Zimmerli, avec une grosse dominante ce matin: c'est \u00e9videmment l'effondrement du viaduc \u00e0 G\u00eanes....\r\n\"le cocktail mortel derri\u00e8re la catastrophe de G\u00eanes\" titre le Temps: \" la durabilit\u00e9 du pont Morandi a toujours suscit\u00e9 beaucoup de questions\" explique un professeur de l'EPFL\r\ntitre sous forme de question pour 24h: \r\n\"et si le drame de Genes avait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 ??\" \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve se montre plus affirmative: \" la structure du viaduc G\u00e9nois \u00e9tait trop faible\". \r\npas de question, mais ces mots qui veulent  tout dire dans Arc-info: \" A G\u00eanes le viaduc de l'enfer\", et puis \"trag\u00e9die autorouti\u00e8re\" pour la C\u00f4te...\r\n***************c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique aussi G\u00eanes est partout. Mais dans la NZZ le ton est tout autre:\r\n\" des discussions malvenues, maladroites sur l'\u00e9tat des infrastructures italiennes\" \u00e9crit le journal : \" 50 ans ce n'est pas un \u00e2ge pour un pont\" dit un expert....\r\npas de gros titre mais une vue a\u00e9rienne spectaculaire  sur le viaduc et la ville dans l'Aargauer Zeitung: on y voit ses quelques 200m de pont qui ne sont plus l\u00e0....\r\nimage similaire dans le Tages Anzeiger avec en plus  les spectateurs du drame, qui, sous leurs parapluies regardent la sc\u00e8ne, et cette l\u00e9gende: \" vierspurig in den Tod, \" sur 4 voies vers la mort\", \r\nles m\u00eames mots dans la Berner Zeitung,\r\nle Bund lui r\u00e9sume: \" comme dans un film catastrophe\" \r\nenfin cette question dans le Blick: \"et en suisse? nos ponts  sont-ils  s\u00fbrs?\"\r\n**************** le Blick revient aussi sur les violences faites aux femmes ces derniers jours  \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi \u00e0 Z\u00fcrich.... \r\n\"tout le monde pr\u00e9vient: la  violence augmente\" \u00e9crit le journal. A pr\u00e9sent les politiciennes se bagarrent \u00e0 propos de l'origine des auteurs: est-ce que ce sont vraiment toujours des \u00e9trangers? \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve revient aussi sur le sujet: \r\n\"femmes tabass\u00e9es en ville: deux suspects ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\"! \r\n*************politique locale dans le journal du jura: \r\n\"A St-imier les partis font la chasse aux candidats\" : le d\u00e9p\u00f4t des listes est fix\u00e9 au 25 octobre seulement, mais d\u00e9j\u00e0 les partis im\u00e9riens fourbissent leurs armes. \r\n\"adieu les vaches, bienvenue aux cerfs\" c'est dans Arc-info: aux Bois un agriculteur a \u00e9t\u00e9 contraint d'abandonner la production laiti\u00e8re, trop peu rentable, pour se lancer  dans la viande de cerfs.... \r\n\"Majorque se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir Schumi\": des nouvelles de l'ancien champion de formule 1 dans l'illustr\u00e9 cette semaine, enfin de son \u00e9pouse surtout, Corinna y a achet\u00e9 une propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 34 millions... \r\n***************La c\u00f4te se penche sur le festival des arts vivants de Nyon....\r\n\"raccourci et d\u00e9plac\u00e9 le FAR garde le cap\" \u00e9crit le journal. d\u00e8s le 17 ao\u00fbt le festival va conna\u00eetre une 34\u00e8me \u00e9dition un peu chamboul\u00e9e, notamment en raison des travaux \u00e0 l'usine \u00e0 gaz.\r\ndes femmes, des hommes en maillot de bain, dans  l'eau ou au bord de la rivi\u00e8re, au loin un pont, une ville, c'est dans la Basler zeitung: \" 4000 schwimmen den bach hinunter\" 4000 nageurs descendent la \"rivi\u00e8re\", cette nage traditionnelle dans le Rhin a lieu chaque ann\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, on en parlait hier sur cette antenne....\r\net rappelons qu'aujourd'hui pas de Nouvelliste, ni de libert\u00e9...puisque c'est l'assomption...", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762540", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Al Dente (3/5): la sociologie des p\u00e2tes / LME_2018-08-15T06:47:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "La Matinale du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Toute la semaine, cette s\u00e9rie \u00e9voque sous diff\u00e9rents prismes l'un de nos plats pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s: les p\u00e2tes. Ce mercredi, on s'int\u00e9resse au rapport des consommateurs avec ce plat au succ\u00e8s plan\u00e9taire."], "variantIds": ["ece-9762540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:16:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n3\u00e8me, rendez- vous avec notre s\u00e9rie Halde la saga des p\u00e2tes apr\u00e8s l'histoire lundi la physique hier, o\u00f9 l'on apprenait la savante alchimie entre les pattes et leur sauce place ce matin \u00e0 la sociologie, le rapport des gens avec un plat culturel populaire, voire parfois \u00e9litiste, en tout cas, tout le monde en mange ou presque des p\u00e2tes Pierre-\u00c9tienne joie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nEt les pattes de l'Asie \u00e0 l'Europe en passant par l'Am\u00e9rique et les autres continents, c'est un aliment tout simplement de partout, avec tous les clich\u00e9s possibles mais toujours gourmand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [91%] :\r\nOn dit toujours que c'est avec les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [95%] :\r\nPour Salvatore Bevilacqua, anthropologue et sociologue de l'alimentation, les p\u00e2tes, c'est d'abord un univers \u00e0 part enti\u00e8re un univers fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [89%] :\r\nBon, les p\u00e2tes, synth\u00e9tise \u00e0 la fois toute une s\u00e9rie, on va dire l'\u00e9volution technique mais aussi en termes de repr\u00e9sentation sociale, un support d'imaginaire incroyablement riche, elles sont \u00e0 la fois un bel sont \u00e0 la fois g\u00e9n\u00e9reuse, elle renvoie aussi \u00e0 des moments de convivialit\u00e9, de plaisir, de vacances ensoleill\u00e9es certains bienfaits sur le plan nutritionnel puisque elles sont rattach\u00e9es par exemple au au fameux r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en, les p\u00e2tes sont une cat\u00e9gorie d'aliments transform\u00e9s, enfin, probablement un des premiers ralliements transform\u00e9s de l'histoire qui a permis une rationalisation aussi de la production, la commercialisation de l'entreposage qui permet aussi de suppl\u00e9er des p\u00e9riodes de disette la transformation de la c\u00e9r\u00e9ale en farine et ensuite en p\u00e2tes a permis une diffusion mondiale bien un au-del\u00e0 de son aire de production d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [87%] :\r\nLes p\u00e2tes elle dicte certains comportements avant toute chose, sans m\u00eame trop de distinction de classe sociale, l'alimentation de tous les peuples, bien qu'\u00e0 la base, plut\u00f4t de condition modeste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [90%] :\r\nOui, on retrouve \u00e7a dans dans l'histoire, les voyageurs du nord de l'Europe, s'amuse un petit peu de voir les Napolitains friands de cet aliment tr\u00e8s simple, tr\u00e8s, tr\u00e8s humble, de par son faible co\u00fbt sa facilit\u00e9 de pr\u00e9paration et aussi ses infinies possibilit\u00e9s d'apr\u00e8s je dirais les p\u00e2tes ont gagn\u00e9, on va dire les go\u00fbts de tout le monde du du monde entier, du fait aussi qu'il s'agit d'un aliment non seulement simple, pratique, \u00e9conomique mais aussi v\u00e9g\u00e9tale, je pense que c'est important aussi dans ce succ\u00e8s ce triomphe, puisqu'il n'y a pas d'enjeux li\u00e9s par exemple \u00e0 une \u00e9thique animale aujourd'hui ou alors li\u00e9 \u00e0 la consommation de viande, bien s\u00fbr, on peut affr\u00e9ter les p\u00e2tes avec de la viande, mais fondamentalement la denr\u00e9e de base est une denr\u00e9e v\u00e9g\u00e9tales donc \u00e7a rassemble un peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [84%] :\r\nEt di\u00e9t\u00e9tique m'parlant puisque nous y voil\u00e0 : les p\u00e2tes sont adopt\u00e9es par tous, parfois avec transformation et souvent lors de moments diff\u00e9rents Salvatore Bevilacqua. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [93%] :\r\nIl y a une une forme de di\u00e9t\u00e9tique dation des p\u00e2tes aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les migrants italiens sont arriv\u00e9s en masse \u00e0 partir de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a un tournant qui est celui de la d\u00e9couverte des vitamines en 1917 les Am\u00e9ricains ont simplement ouvert les yeux sur la pr\u00e9sence de cette population, cette communaut\u00e9 immigr\u00e9e qui consommaient des p\u00e2tes et notamment des p\u00e2tes avec de la sauce tomate, donc il y a eu une forme d'anoblissement un petit peu non seulement des p\u00e2tes mais aussi je dirais la cuisine italienne en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [61%] :\r\nDonc une spaghetti \u00e0 au point Romaric ne peut garder triste de Sprite \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [88%] :\r\n\u00e0 cela s'ajoute \u00e9galement la crise de 1929 qui s'est fait sentir avec, notamment, par moments, des p\u00e9nuries en terme de produits carn\u00e9s de viande et il y a eu aussi \u00e0 ce moment l\u00e0 une forme de revalorisation des p\u00e2tes, comme notamment les spaghettis sauce tomate, hein, comme \u00e9tant l'aliment bon march\u00e9 pratique rapide par excellence, nourrissant, l\u00e0, il avait tout pour plaire aussi dans ce contexte historique particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [85%] :\r\nC'est pas t'estime Salvatore B ville quoi elles font donc partie d'une culture alimentaire universel et le plat de p\u00e2tes constitue une fin en soi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [90%] :\r\nParler des p\u00e2tes comme un accompagnement, \u00e7a peut para\u00eetre un peu choquant aujourd'hui puisque l'\u00e9volution des go\u00fbts alimentaires ont permis d'appr\u00e9cier les p\u00e2tes en tant que telle et non pas comme un sorte d'auxiliaires d'un \u00e9l\u00e9ment principal dans la cette commune, viande, par exemple, la perception de l'int\u00e9r\u00eat alimentaire des p\u00e2tes aussi \u00e0 mon avis, \u00e9voluer en allant vers une appr\u00e9ciation du go\u00fbt de la structure des p\u00e2tes m\u00eame qu'on ne ment comme un aliment \u00e0 part enti\u00e8re et non plus comme une sorte de garnitures qui serait compl\u00e9ment \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment central, comme on le trouve encore dans les recettes traditionnelles peut-\u00eatre fran\u00e7aise ou d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [78%] :\r\nPendant que vos p\u00e2tes cuisent. \r\nP\u00e2tes \u00e0 la tomate au champignon au coeur et vous avez le choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [87%] :\r\nCertes, des p\u00e2tes pour elle seule le mais ces jolies petites cornettes en accompagnement d'un onctueux boudin et d'une compote de pommes, c'est pas merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:03) [88%] :\r\nC'est vous qui le dites, Pierre ITN, j'aurais peut-\u00eatre pas utiliser le mot merveilleux pour le boudin, en tout cas la saga des p\u00e2tes, \u00e7a continue demain, il sera question de l'architecture des p\u00e2tes, voil\u00e0 il est -ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6032AC1E-16D4-4046-BEFC-A1E9FDCFD2BE", "internalArchiveId": "6032AC1E-16D4-4046-BEFC-A1E9FDCFD2BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(revue de presse) **************la revue de presse Sandra Zimmerli, et on commence avec la succession de Paul Rechsteiner, le pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse....\r\nOn le sait, le St-Gallois quitte ses fonctions le 30 novembre prochain, apr\u00e8s 20 ans. On sait aussi que la recherche pour son successeur  bat son plein, qu'elle n'est pas simple. Officiellement l'USS dit qu'elle veut prendre sont temps, jusque peu avant le congr\u00e8s de novembre s'il faut.\r\nMais selon le Tages Anzeiger, en coulisse les premi\u00e8res d\u00e9cisions tombent: ainsi Corrado Pardini se retire de la course. le conseiller national socialiste Bernois, dirigeant chez UNIA, estime s'\u00e9panouir davantage au parlement. \r\nMais selon le journal, il aurait  peut-\u00eatre aussi senti, qu'il serait inf\u00e9rieur  \u00e0 un certain Pierre-Yves Maillard. Le ministre vaudois et ancien syndicaliste est une des figures strat\u00e9gique et rh\u00e9torique la plus forte que la gauche suisse ait connu depuis la guerre froide, (rien que \u00e7a)estime le Tages Anzeiger.  \r\nil a un seul d\u00e9faut: \u00eatre un homme!  M\u00eame si  lui refuse de confirmer sa candidature, son entourage le dit: tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9. Il aura face \u00e0 lui deux femmes: la tessinoise Marina Carobbio et la St-Galloise Barbara Gysi: un homme contre deux femmes r\u00e9sume le journal.\r\nLes chances du Valaisan Mathias Reynard \u00e9tant elles tr\u00e8s tr\u00e8s marignales....\r\n*************** Une autre femme: Doris Leuthard. Le voyage de la conseill\u00e8re  f\u00e9d\u00e9rale la semaine derni\u00e8re en Chine soul\u00e8ve la pol\u00e9mique.....\r\nComme l'ann\u00e9e derni\u00e8re la ministre s'est rendue une nouvelle fois en Chine: aucun but politique, aucun contrat sign\u00e9, commente avec un soup\u00e7on d'ironie la Basler Zeitung.\r\nElle \u00e9tait accompagn\u00e9e des proches de son d\u00e9partement, de repr\u00e9sentants de la poste, de swisscom,  des CFF \" et de 2-3 journalistes soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s. Celui de la Basler Zeitung s'est vu refus\u00e9.\r\nPour le journal et la Berne f\u00e9d\u00e9rale c'est claire: c'\u00e9tait le voyage d'adieu priv\u00e9 de Doris Leuthard. Mais \u00e7a officiellement personne ne le confirme!\r\n***************** un cri du coeur \u00e0 pr\u00e9sent, un appel aux femmes de gauche: \" arr\u00eatez d'enjoliver la situation\"\r\nC'est Babette Sigg-Frank, pr\u00e9sidente des femmes PDC, qui lance cet appel dans le Blick. En cause les violences dont ont \u00e9t\u00e9 victimes des femmes la semaine derni\u00e8re dans la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve, puis \u00e0 Z\u00fcrich lors de la Street Parade. \r\n\"la violence vient souvent des hommes i\u00e7us de la migration\" dit-elle, \"quand j'\u00e9tais jeune, nous nous sentions en s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace publique\". il ne sert donc \u00e0 rien de se voiler la face. \r\nPourtant il y a des femmes de gauche qui admettent le constat. \"le style macho agressif de certains migrants pose bien probl\u00e8me\" dit Anita Fetz conseill\u00e8re aux \u00e9tats socialiste B\u00e2loise, appuy\u00e9e par plusieurs coll\u00e8gues. \"Si nous avions enjoliv\u00e9 la situation, nous aurions ignor\u00e9 ces agressions\" se d\u00e9fendent-elle en coeur. \r\nAlos que faire? il faut plus de policiers selon elles. Mais pour les PDC et PLR  \"\u00e7a ne suffit pas\":  il faut plus de fermet\u00e9, des lois qui sanctionnent vraiment ceux qui ne respectent pas nos valeurs: \"si aujourd'hui les politiques ne r\u00e9agissent pas, ils perdent toute cr\u00e9dibilit\u00e9\" conclut Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR.\r\n************* tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent: Publibike a de gros gros soucis: ses v\u00e9los disparaissent...presque comme neige au soleil...\r\nimmaginez, le WE dernier \u00e0 Berne, sur les 700 v\u00e9los de publibike, filiale de car-postal rappelons le, il n'en restait que 350! la moiti\u00e9 ont donc  disparu! c'est que, comme le pr\u00e9cise la Berner zeitung, le bund et le tages Anzeiger, il suffit d'un simple kniff et hop le v\u00e9lo est ouvert: un jeu d'enfant pour n'importe quel hobby-dieb: voleur occasionnel.\r\nvous pensez bien que sur les r\u00e9seaux sociaux, les adversaires de publibike, qui auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un syst\u00e8me sans implication de la ville s'en donnent \u00e0 coeur joie. \"c'est plus que g\u00eanant pour la filiale de Postauto, mais aussi un d\u00e9gat d'image pour la ville \" ajoute le  commentateur de la Berner zeitung.\r\n A Z\u00fcrich on n'a pas encore de chiffre sur le nombre de v\u00e9los disparus, reste que si le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9solu d'ici la fin de l'ann\u00e9e, publibike n'aura plus de place sur les bords de la limmat. En attendant la soci\u00e9t\u00e9 promet qu'elle fait tout pour r\u00e9gler le probl\u00e8me au plus vite. Elle aurait d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 plusieurs cadenas efficaces...\r\n************ et on termine avec une premi\u00e8re suisse: un avion anti-gr\u00eale!   \r\nil ressemble \u00e0 n'\u00eemporte quel avion de tourisme. Mais selon Arc-info, si vous regardez de plus pr\u00e8s: sur chacun de ses flancs il y a un br\u00fbleur cylindrique aliment\u00e9 par un m\u00e9lange d'iodure d'argent dissout dans de l'ac\u00e9tone. \r\nOn appelle \u00e7a de l'ensemencement des nuages: une premi\u00e8re en Suisse. \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, en Autriche et aux Etats-Unis. \r\n L'assurance la B\u00e2loise teste le syst\u00e8me....", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-15T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2018-08-15T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9762568", "ece-9762549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:05:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe drame, on va parler du reste de la presse, Sandra Zimmerli avec vous et on va commencer avec la succession de Paul Rechsteiner, le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse oui, on le sait, le Saint-Gallois quitte ses fonctions le 30 novembre prochain apr\u00e8s 20 ans, on sait aussi que la recherche pour son successeur bat son plan, qu'elle n'est pas simple officiellement l'USS dit qu'elle veut prendre son temps jusque peu avant le congr\u00e8s de novembre s'il le faut, mais selon le Tages-Anzeiger on coulisse les premi\u00e8res d\u00e9cisions tombent ainsi Corrado Pardini se retire de la course, le conseiller national socialiste Bernois dirigeant chez Unia estime s'\u00e9panouir davantage au Parlement, selon le journal, il aurait peut-\u00eatre aussi senti qu'il serait inf\u00e9rieur \u00e0 un certain Pierre-Yves Maillard le ministre Vaudois et ancien syndicaliste est une des figures strat\u00e9gique et rh\u00e9torique la plus forte que la gauche suisse et il connu depuis la guerre froide, rien que \u00e7a, estime le Tages-Anzeiger, il a un seul d\u00e9faut, \u00eatre un homme alors m\u00eame si lui refuse de confirmer sa candidature, son entourage le dit tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, il aura face \u00e0 lui, deux femmes la tessinoise Marina Carobbio et la Saint-Galloise Barbara Gysi un homme contre deux femmes, r\u00e9sume le journal, les chances du Valaisan Matthias Reynard \u00e9tant, elles, tr\u00e8s tr\u00e8s marginal, Matthias Reynard qui est encore tr\u00e8s jeune, une autre femme, Doris Leuthard, ce dont on parle ce matin, le voyage de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale la semaine derni\u00e8re en Chine soul\u00e8ve la pol\u00e9mique comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la ministre s'est rendue une nouvelle fois en Chine, aucun but politique, aucun contrat sign\u00e9, commente avec un soup\u00e7on d'ironie, la base leur Zeitung, elle \u00e9tait accompagn\u00e9e des proches de son d\u00e9partement de repr\u00e9sentants de la Poste de Swisscom des CFF et de deux 3 journalistes soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s, celui de la Basler Zeitung s'est vu refuser pour le journal et la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est clair, c'\u00e9tait le voyage d'adieu, priv\u00e9 de Doris Leuthard mais \u00e7a officiellement, personne ne le confirme Romain peut-\u00eatre un march\u00e9 potentiel pour pour CarPostal pardon, quel cynisme un cri du coeur ce matin dans la presse, Sandra, un appel aux femmes de gauche, arr\u00eatez d'enjoliver la situation oui c'est Babette Sigg Frank pr\u00e9sidente des Femmes PDC qui lance cet appel dans le Blick en cause les violences dont ont \u00e9t\u00e9 victimes des femmes, la semaine derni\u00e8re dans la vie nocturne \u00e0 Gen\u00e8ve puis \u00e0 Z\u00fcrich, lors de la Street Parade la violence vient souvent des hommes issus de la migration, dit -elle, quand j'\u00e9tais jeune, nous nous sentions s\u00e9curit\u00e9 dans l'espace public, il ne sert donc \u00e0 rien de se voiler la face, pourtant il y a des femmes de gauche qui admettent le constat : le Style macho agressif de certains migrants pose bien probl\u00e8me dit Anita fait ce conseiller aux \u00c9tats socialiste B\u00e2loise appuy\u00e9e par plusieurs coll\u00e8gues si nous avions enjoliv\u00e9 la situation, nous aurions ignor\u00e9 ces agressions se d\u00e9fend-elle encore alors que faire, il faut plus de policiers, selon elle, mais pour les PDC et PLR \u00e7a ne suffit pas, il faut plus de fermet\u00e9 des lois qui sanctionnent vraiment ceux qui ne respectent pas nos valeurs, si aujourd'hui les politiques ne r\u00e9agissent pas, ils perdent toute cr\u00e9dibilit\u00e9 conclut Christa Marc Walder conseill\u00e8re nationale PLR Bernard Debarbieux Gen\u00e8ve c'est votre ville en tout cas d'adoption, une ville que que vous appr\u00e9ciez on on s'pas appeler un chat un chat, on a, on a un probl\u00e8me de fronti\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve dont on peine \u00e0 \u00e0 dire les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nBon, l\u00e0, vous parlez de sexisme le sexisme une pathologie toutes les soci\u00e9t\u00e9s sont sont concert, c'est une fa\u00e7on d'une autre, alors apr\u00e8s il peut y avoir bien s\u00fbr des variantes dans les fa\u00e7ons de, de, de pratiquer le sexisme dans l'espace public dans l'espace priv\u00e9, il me semble qu'en mati\u00e8re de violence conjugale, on est tr\u00e8s tr\u00e8s fort en Suisse \u00e0 domicile aussi pour les conduire, quelque part, il est peut-\u00eatre pas tellement que \u00e7a pour les pour les pour le pour, pour, pour lutter contre donc c'est c'est c'est bien s\u00fbr un probl\u00e8me \u00e0 la fois universel qu'il faut pouvoir traiter, je dirais presque au cas par cas, selon les contextes particuliers et en tenant compte aussi des particularit\u00e9s culturelles qui font qu'il le sexisme s'exprime d'une fa\u00e7on ou d'une autre, mais jamais toujours de la m\u00eame fa\u00e7on pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [94%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse, si vous le voulez bien avec une premi\u00e8re en Suisse Sandra un avion anti- gr\u00eale alors il ressemble \u00e0 n'importe quel avion de tourisme mais selon Arc Info si vous regardez de plus pr\u00e8s sur chacun de ses flancs il y a un br\u00fbleur cylindrique, aliment\u00e9 par un m\u00e9lange d'iodure d'argent dissout dans de l'ac\u00e9tone, on va peut-\u00eatre en rester l\u00e0, on appelle \u00e7a de l'ensemencement des nuages, une premi\u00e8re en Suisse, cela se pratique d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, en Autriche et aux \u00c9tats-Unis, alors l'assurance, la B\u00e2loise teste le syst\u00e8me, la 1\u00e8re c'est pr\u00e9vu demain Bernard Debarbieux vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'on n'a pas forc\u00e9ment les moyens de g\u00e9rer ce que nous propose la la nature et les catastrophes naturelles, manifestement, on trouve une ou 2 subtilit\u00e9s pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [93%] :\r\nOui, mais on n'arr\u00eate pas d'inventer plein de petits dispositifs techniques pour essayer de composer avec la nature, avec les risques naturels, mais ce qu'on n'arrive pas \u00e0 anticiper sur les cons\u00e9quences de ces propositions technologique et on sait que \u00e7a va conduire \u00e0 de nouvelles catastrophes qui vont devenir de plus en plus des catastrophes humaines parce que par des technologies humaines. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BB8A36A-1216-4742-B6C9-0E356CCAAF0F", "internalArchiveId": "4BB8A36A-1216-4742-B6C9-0E356CCAAF0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Favre, Cl\u00e9a;Annette Willi, pr\u00e9sidente de ICAN suisse;Xavier Patry, directeur de l'union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve;Jimmy Mariethoz, directeur de l'union mara\u00eech\u00e8re suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:08:30-08:08:45 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (TAPIS TITRE) \r\n(15/USA/SCANDALE PEDOPHILIE PA) Aux Etats-Unis, une enqu\u00eate accuse 300 pr\u00eatres de p\u00e9dophilie. \r\nLe rapport, 884 pages, est le fruit de 2 ann\u00e9es de travail des services du procureur de Pennsylvanie.\r\nIl se fonde sur des archives conserv\u00e9es par les dioc\u00e8ses, notamment des confessions manuscrites.\r\nIl r\u00e9v\u00e8le que ces agissements ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement couverts par l'\u00e9glise catholique. \r\nQuelques mille enfants sont concern\u00e9s. \r\nA Washington, Raphael Grand...\r\n((C'est uen enqu\u00eate tentaculaire qu'a men\u00e9 le procureur de Pensylvnie. Des centeins d'auditions, un demi milliosn de docuements  d' archives  consult\u00e9s pour mettre \u00e0 joru ce scandael d'une ampleur in\u00e9dite aux etats-Unis. 301 pr\u00eatres catrholique accus\u00e9s d'avoir abus\u00e9 d'enfants . Le rapport \u00e9voque des agressions sexuelles. certaines victimes avaient moins de dix ans. L'enqu\u00eate lsite plus de mille victimes , mai le procureur pesne que le nombre r\u00e9el s'\u00e9l\u00e8ve sans doute \u00e0 plusieurs milliers d0'enfants. Des viols qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur uen priode de 70 ans.P\u00e9riode durant laquelle ces agissement ont \u00e9t\u00e9 couvert syst\u00e9matiquement par le clerg\u00e9. \r\nDeux pr\u00eates ont pu \u00eatre inculp\u00e9. Mais la grande majorit\u00e9 des hommes d'Eglise ne devront pas faire face \u00e0 des poursuites p\u00e9nales. Les faitrs osnt prescrits.. le grand jury de Pennsylvanie a n\u00e9anoins d\u00e9cd\u00e9 de publier le listes des noms de pr\u00eatres. aisi qu'une centaines  de docuements tir\u00e9s des arcives des Dioc\u00e8ses.. Preuve que L'Eglsie catholique savait.. mais a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le secret . Rg rtsinfo WH))\r\n(20/ ITALIE - REACS POLITIQUE  PA JOZSEF) Hier, le chef du gouvernement italien, Giuseppe Conte, s'est rendu \u00e0 G\u00e8nes.\r\nAujourd'hui, ce sont les deux vice-premiers ministres Matteo Salvini et Luigi Di Maio qui se d\u00e9placeront sur les lieux de la catastrophe. \r\nL'effondrement du viaduc de l'autoroute provoque une avalanche de r\u00e9actions politiques dans le pays. \r\nEric Josef, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome.\r\nPeut-on dire que la drame de G\u00eanes est v\u00e9cue en Italie comme une catastrophe nationale ?\r\nOui c'est excatement cela. D'ailleurs, ce sont \u00e0 peu pr\u00e8s les termes utilis\u00e9s par tous les responsables politiques \u00e0 commencer par le chef de l'Etat Sergio Mattarella qui dans un communiqu\u00e9 hier apr\u00e8s-midi a parl\u00e9 d'un \"drame effrayant et absurde qui a frapp\u00e9 G\u00eanes et toute l'Italie\". Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a ajout\u00e9 que les \"responsabilit\u00e9s devront \u00eatre \u00e9tablies\" et que \"Les Italiens avaient droit \u00e0 des infrastructures modernes et efficaces\". C'est la teneur aussi des propos des responsables gouvernementaux. Mais en plus ferme.Les dirigeants de la Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles qui ne sont arriv\u00e9s au pouvoir que d\u00e9but juin demandent en effet des comptes. Le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini a ainsi indiqu\u00e9 qu'il fera tout pour avoir les noms et les pr\u00e9noms des responsables\" ajoutant mena\u00e7ant \"Ils devront payer, payer tout et payer cher\". De son c\u00f4t\u00e9, l'opposition invite \u00e0 laisser de c\u00f4t\u00e9 les pol\u00e9miques politiques. Mais sur les r\u00e9seaux sociaux, les partisans du nouveau pouvoir s'en prennent vivement aux pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements coupables \u00e0 leurs yeux de ne pas avoir mis en s\u00e9curit\u00e9 les infrastructures. Et \u00e0 l'inverse, le Mouvement 5 \u00e9toiles est accus\u00e9 de s'\u00eatre autrefois oppos\u00e9 \u00e0 la construction d'une nuovelle bretelle d'autoroute qui aurait \u00e9t\u00e9 une alternative au pont qui s'est \u00e9croul\u00e9.  \r\nEric Josef, merci.\r\n*** extro C\u00e9line : teasing Tout un monde\r\n(Aquarius) Terre en vue pour l'Aquarius...\r\nFinalement, Malte autorise le navire humanitaire \u00e0 accoster.\r\nRaison de cette volte-face : l'engagement de 5 autres pays europ\u00e9ens \u00e0 accueillir les migrants rescap\u00e9s.\r\nSe sont port\u00e9s volontaires : la France, l'Espagne, l'Allemagne, le Portugal, le Luxembourg, en plus de Malte. \r\nCette solution a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, ainsi que par Paris.\r\nIls appellent cependant \u00e0 trouver un m\u00e9canisme \u00e0 long terme pour \u00e9viter les crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\nLe bateau, affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterrann\u00e9e, errait dans les eaux internationales depuis vendredi.\r\nDate du sauvetage de 141 personnes.\r\n(TF3/NON-PROLIFERATION ARMES NUCLEAIRES? 8H) *** La Suisse va-t-elle signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires ? \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait donner sa position dans la journ\u00e9e, apr\u00e8s une longue consultation...\r\nselon ICAN, la coalition d'organisations de la Campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires...  \r\nEt cette d\u00e9cision sera tr\u00e8s attendue en Europe et au-del\u00e0. Anouk Henry...\r\n  1'32 \r\n((La Suisse a longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e0 pointe de la lutte pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation. C'est elle qui h\u00e9berge, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires: un texte adopt\u00e9 l'ann\u00e9e par les Nations Unies... et qui va plus loin que celui sur l'ancien trait\u00e9 sur la non prolif\u00e9ration. Jusqu'\u00e0 ce que la Suisse s'engage sur le dossier, le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire \u00e9tait essentiellement g\u00e9ostrat\u00e9gique, mais \u00e9ludait totalement la question des victimes. c'est ce qu'explique Annette Willi, pr\u00e9sidente de ICAN suisse, .\r\nson 21 \r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 la suisse que la dimension humanitaire est entr\u00e9e dans le d\u00e9bat...\r\nLe trait\u00e9 n'est pas encore effectif, et il a pour l'heure \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par une soixantaine de pays. L'enjeu est important car s'il entrait en vigueur il contraindrait les pays d\u00e9tenteurs de l'arme atomique \u00e0 s'en d\u00e9faire... la d\u00e9cision suisse aura pourrait avoir un impact sur ses partenaires, dont certains, comme la France ou la Grande-Bretagne ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 conserver la bombe atomique. Annette Willi.\r\nson 20 \r\nles pays de l'otan sont tr\u00e8s h\u00e9sitant...\r\nPression ou pas, la Suisse devra trancher sur le r\u00f4le qu'elle entend jouer dans le d\u00e9bat sur la fin des armes atomiques. ))\r\n(Prix transports) Le rapport prix/prestation des transports publics est jug\u00e9 excellent.\r\nConclusion d'une \u00e9tude du Service d'informations pour les transports publics, \r\nainsi que de CH-Direct, l'organe qui d\u00e9cide des tarifs.\r\nEn comparaison europ\u00e9enne, la Suisse marque des points gr\u00e2ce \u00e0 la \"haute densit\u00e9 de son r\u00e9seau\" et \"une ponctualit\u00e9 remarquable\".\r\nLes abonnements pour les usagers fr\u00e9quents sont consid\u00e9r\u00e9s comme tr\u00e8s avantageux.\r\nEn revanche, la Suisse se classe moins bien pour ce qui est des trajets individuels.\r\nIls sont plus chers qu'ailleurs - en particulier dans les agglom\u00e9rations et entre deux villes.\r\n(TF4/LEGUMES INVENDABLES PI) *** Les mara\u00eechers suisses doivent jeter cet \u00e9t\u00e9 un peu plus de l\u00e9gumes que d'habitude.\r\nLa fautive : la canicule.\r\nEn Argovie par exemple, un producteur de carottes constate qu'une partie de sa r\u00e9colte est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9form\u00e9e par la s\u00e9cheresse.\r\nCons\u00e9quence : elle pourrait \u00eatre refus\u00e9e par la grande distribution. \r\nLa Suisse romande est aussi concern\u00e9e... A Gen\u00e8ve - notamment - salades, tomates ou courgettes ont souffert.... \r\nEt de grandes quantit\u00e9s de l\u00e9gumes n'ont pas pu \u00eatre vendus. Val\u00e9rie Eschler\r\n((Ces l\u00e9gumes qu'on dit moches sont revaloris\u00e9 par l'union maraich\u00e8re de Gen\u00e8ve... par exemple en les vendant dans 2 magasin de deuxi\u00e8me choix, ou en les recyclant en biogaz. Des salades brul\u00e9es, des l\u00e9gumes trop mous ou fletris... le directeur de l'union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve... Xavier Patry, en a vu beaucoup cet \u00e9t\u00e9.... les pertes pour les producteurs sont plus importantes cette ann\u00e9e. \r\nSON\r\nPour l'union mara\u00eech\u00e8re suisse, il est encore trop t\u00f4t pour dresser le bilan global de cette canicule... tout d\u00e9pendra de la m\u00e9t\u00e9o de ces prochaines semaines notamment pour les carottes, les choux ou les c\u00e9leris. Mais en cas de besoin, elle engagera la discussion avec les grands distributeurs. Son directeur Jimmy Mariethoz\r\nSON\r\nJimmy Mariethoz est plut\u00f2t optimiste....par le pass\u00e9 la grande distribution s'est plut\u00f4t montr\u00e9e ouverte au dialogue..... Le bilan de cette canicule pour les l\u00e9gumes est attendu dans 1 \u00e0 2 mois.))\r\n(EPFZ) 5 hautes \u00e9coles suisses s'affichent parmi les 100 meilleures au monde.\r\nL'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich appara\u00eet au 19e rang du classement de Shangha\u00ef.\r\nElle est suivie de l'Universit\u00e9 de Zurich (54e) et de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (59e).\r\nL'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne arrive, elle, \u00e0 la 81e place. \r\nCe sont une nouvelle fois les universit\u00e9s am\u00e9ricaines qui dominent cette \u00e9dition 2018.\r\nHarvard en t\u00eate.\r\n(18/JAPON ROBOT CONTESTE PA) *** On pourrait l'appeler le robot de la discorde. Son nom : Sun child, l'enfant du soleil en fran\u00e7ais.\r\nEt il ne fait pas l'unanimit\u00e9 au Japon. \r\nLa statue de 6 m\u00e8tres de haut repr\u00e9sente donc un enfant, v\u00eatu d'une combinaison de protection contre la radio-activit\u00e9. \r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il est expos\u00e9 \u00e0 la gare de... Fukushima et certaines personnes, Natacha Van Cutsem, n'appr\u00e9cient pas.. \r\n((Le m\u00e9contentement s'est exprim\u00e9 sur Twitter. Pour certains internautes m\u00e9contents, l'accoutrement de Sun Child fait froid dans le dos alors que la r\u00e9gion tente de se refaire une r\u00e9putation, depuis le tremblement de terre de mars 2011, et l'accident nucl\u00e9aire qui s'en est suivi. \r\nPourtant, la d\u00e9marche artistique voulait symboliser l'espoir avec un personnage, casque \u00e0 la main pour montrrer que l'air est d\u00e9sormais sain. Sur son torse est inscrit \"000\" pour pr\u00e9cis\u00e9ment souligner l'absence de radiations. L'artiste qui a cr\u00e9\u00e9 la statue a publi\u00e9 un document de trois pages pour s'excuser, tout en d\u00e9fendant sa d\u00e9marche. \"Mon intention \u00e9tait de v\u00e9hiculer l'espoir lumineux pour l'avenir\" a-t-il \u00e9crit. Avis partag\u00e9 par le maire de la ville qui n'a toujours pas d\u00e9cid\u00e9 de la mesure \u00e0 prendre. \r\nSept apr\u00e8s l'accident, le sujet reste sensible, les agriculteurs de Fukushima sont encore confront\u00e9s \u00e0 la m\u00e9fiance des consommateurs, malgr\u00e9 de contr\u00f4les stricts de radioactivit\u00e9.))\r\nNatacha Van Cutsem, merci !\r\n(17/LIGA FOOT FB PA) *** Voir les classicos entre le Real Madrid et le FC Barcelone en direct sur Facebook. Et m\u00eame tous les matchs de la Ligue espagnole de football. \r\nVoil\u00e0 ce qui attend les fans de football indiens, ainsi que ceux d'autres pays asiatiques. \r\nL'arriv\u00e9e du sport sur les r\u00e9seaux sociaux se pr\u00e9cise. Bernardin Allemann.\r\n((Les moyens financiers des principaux r\u00e9seaux sociaux leur permettra de plus en plus de concurrencer les vecteurs traditionnels, la t\u00e9l\u00e9vision en premier lieu, pour s'assurer la diffusion de grands \u00e9v\u00e9nements sportifs. A t\u00e9moin cette annonce hier faite par la Liga, la ligue espagnole qui qualifie de pionnier cet accord avec le g\u00e9ant Facebook. Tous les matchs de championnat, soit un total de 380 seront disponibles, gratuitement sur Facebook dans huit pays asisatiques: l'Inde, l'Afghanistan, le Bangladesh, le Bhoutan, l'Inde, le N\u00e9pal, les Maldives le Sri Lanka et le Pakistan. Selon le quaotidien espagnol Marca, le contrat porterait sur une centaine millions de francs. Pour la Liga, outre l'esapect financier, c'est aussi la possibilit\u00e9 d'\u00e9tendre sa zone d'influence sur l'imposant march\u00e9 indien. La Liga n'est pas encore au niveau du championnat anglais, mais ses revenus augmentent. Rien que pour les droits \u00e0 l'international, elle devrait bient\u00f4t toucher pr\u00e8s d'un milliard de francs par saison. La concurrence entre t\u00e9l\u00e9visions et celle des r\u00e9seaux sociaux est \u00e9videmment la cause principale de cette augmentation.))\r\n(Federer) Tennis, avec le retour victorieux de Roger Federer sur le circuit ATP.\r\nLe num\u00e9ro 2 mondial a battu l'Allemand Peter GO-YOV-TCHIK : 6-4, 6-4.\r\nau 2e tour de Masters 1000 de Cincinnati.\r\nLe B\u00e2lois n'avait plus jou\u00e9 depuis cinq semaines et son \u00e9limination en quarts de finale \u00e0 Wimbledon.\r\nSon prochain adversaire : l'Argentin Leonardo Mayer.\r\n(Mont-Blanc) Les alpinistes peuvent reprendre leur ascension du Mont-Blanc. \r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9o se sont en effet normalis\u00e9es.\r\nCes 10 derniers jours, la travers\u00e9e du couloir du Go\u00fbter \u00e9tait fortement d\u00e9conseill\u00e9 en raison de la canicule. \r\nCelle-ci provoquait un d\u00e9gel et la chute de blocs de pierre.\r\nIl reste n\u00e9anmoins plus prudent de privil\u00e9gier les premi\u00e8res heures de la matin\u00e9e pour effectuer la travers\u00e9e.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, un mort est \u00e0 d\u00e9plorer sur cette voie menant au toit de l'Europe.\r\nL'an dernier, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, ce sont 12 personnes qui avaient perdu la vie sur l'ensemble des itin\u00e9raires.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762551", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9762563", "ece-9762551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:24:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [82%] :\r\nLa Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [96%] :\r\nUne gigantesque enqu\u00eate aux \u00c9tats-Unis mais au jour 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles ayant fait 1000 victimes, la plupart ne r\u00e9pondront pas de leurs actes, alors que les recherches se poursuivent \u00e0 G\u00eanes, l'effondrement du viaduc autoroutier est v\u00e9cue comme une v\u00e9ritable catastrophe nationale nous dira notre correspondant \u00e0 Rome, l'Europe a les yeux riv\u00e9s sur la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider aujourd'hui s'ils signent le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires. \r\nAux \u00c9tats-Unis, une enqu\u00eate accuse 300 pr\u00eatres de p\u00e9dophilie, le rapport 884 pages est le fruit de 2 ann\u00e9es de travail des services du procureur de Pennsylvanie, il se fonde sur des archives conserv\u00e9es par les dioc\u00e8ses, notamment des confessions manuscrites, il r\u00e9v\u00e8le que ces agissements ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement couverts par l'\u00c9glise catholique quelque 1000 enfants sont concern\u00e9s \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nC'est une enqu\u00eate tentaculaire qu'a men\u00e9 le procureur de Pennsylvanie, des centaines d'auditions un demi 1000000 de documents d'archives consult\u00e9s pour mettre \u00e0 jour ce scandale d'une ampleur in\u00e9dite aux \u00c9tats-Unis 300 sont un pr\u00eatre catholique, accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 d'enfants, le rapport \u00e9voque des agressions sexuelles, certaines victimes avaient moins de 10 ans l'enqu\u00eate liste plus de 1000 victimes mais le procureur pense que le nombre r\u00e9el s'\u00e9l\u00e8ve sans doute \u00e0 plusieurs milliers d'enfants des viols qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur une p\u00e9riode de 70 ans, p\u00e9riode durant laquelle ces agissements ont \u00e9t\u00e9 couvert syst\u00e9matiquement par le clerg\u00e9 de pr\u00eatres ont pu \u00eatre inculp\u00e9, mais la grande majorit\u00e9 des hommes d'\u00e9glise de devront pas faire face \u00e0 des poursuites p\u00e9nales, les faits sont prescrits, le grand jury de Pennsylvanie a n\u00e9anmoins d\u00e9cid\u00e9 de publier la liste des noms des pr\u00eatres ainsi qu'une centaine de documents tir\u00e9s des archives des dioc\u00e8ses, preuve que l'\u00c9glise catholique savait mais a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le secret, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [94%] :\r\nHier, le chef du gouvernement italien Giuseppe Conte s'est rendue \u00e0 G\u00eanes et aujourd'hui ce sont les 2 vice- Premiers ministres, Matteo Salvini et Luigi di Maio qui se d\u00e9placeront sur les lieux de la catastrophe, catastrophe qui a fait au moins 15 ans eux au moins 35 morts pardon, selon le dernier bilan \u00e9tabli par la police, l'effondrement du viaduc de l'autoroute provoque une avalanche de r\u00e9actions politiques dans le pays Eric Josef, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome, peut -on dire que le drame de G\u00eanes et v\u00e9cu en Italie comme une catastrophe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [94%] :\r\nOui, c'est exactement cela, d'ailleurs, ce sont \u00e0 peu pr\u00e8s les termes utilis\u00e9s par tous les responsables politiques, \u00e0 commencer par le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, qui dans un communiqu\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, a parl\u00e9 de drame effrayant et absurde qui a frapp\u00e9 G\u00eanes et toute l'Italie, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a ajout\u00e9 que les responsabilit\u00e9s devront \u00eatre \u00e9tablies et que les Italiens avaient droit \u00e0 des infrastructures modernes et efficaces, c'est la teneur aussi des propos des responsables gouvernementaux, mais en plus ferme, les dirigeants de la Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles qui ne sont arriv\u00e9s au pouvoir que d\u00e9but juin, demandent en effet des comptes, le ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini a ainsi indiqu\u00e9 qu'il fera tout pour avoir les noms et les pr\u00e9noms des responsables, ajoutant mena\u00e7ant, ils devront payer payer tout et payer cher, de son c\u00f4t\u00e9, l'opposition invite \u00e0 laisser de c\u00f4t\u00e9 les pol\u00e9miques politiques, mais sur les r\u00e9seaux sociaux, h\u00e9 bien les partisans du nouveau pouvoir s'en prennent vivement aux pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements, coupables \u00e0 leurs yeux, de ne pas avoir mis en s\u00e9curit\u00e9 les infrastructures et \u00e0 l'inverse, le Mouvement 5 \u00e9toiles est accus\u00e9 de s'\u00eatre autrefois oppos\u00e9 \u00e0 la construction d'une nouvelle bretelle d'autoroute \u00e0 G\u00eanes, qui aurait \u00e9t\u00e9 une alternative au pont qui s'est \u00e9croul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [95%] :\r\nEric Josef merci, que dit la presse italienne de ce drame, mais aussi la presse internationale, h\u00e9 bien on fera le point en ouverture de tout un monde \u00e0 la terre en vue pour l'Aquarius finalement Malte autorise le navire humanitaire \u00e0 accoster raison de cette volte-face l'engagement de 5 autres pays europ\u00e9ens a eu qu'\u00e0 accueillir les migrants rescap\u00e9s se sont port\u00e9s volontaires, la France, l'Espagne, l'Allemagne, le Portugal, le Luxembourg, en plus de Malte, cette solution a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, ainsi que par Paris, ils appellent cependant \u00e0 trouver un m\u00e9canisme \u00e0 long terme pour \u00e9viter les crises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, la Suisse va -t-elle signer le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait donner sa position dans la journ\u00e9e apr\u00e8s une longue consultation selon ICAN la coalition d'organisations de la Campagne internationale pour l'abolition des armes nucl\u00e9aires et cette d\u00e9cision sera tr\u00e8s attendu en Europe et au-del\u00e0, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:16) [95%] :\r\nLa Suisse a longtemps \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe de la lutte pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation, c'est elle qui h\u00e9berge \u00e0 Gen\u00e8ve le trait\u00e9 sur l'interdiction des armes nucl\u00e9aires, un texte adopt\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re par les Nations, et qui va plus loin que l'ancien trait\u00e9 sur la non- prolif\u00e9ration, jusqu'\u00e0 ce que la Suisse s'engage sur le dossier, le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire \u00e9tait essentiellement g\u00e9ostrat\u00e9gique mais \u00e9ludait totalement la question des victimes, c'est ce qu'explique Annette Vili, pr\u00e9sidente de ICAN suisse. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:42) [90%] :\r\nLa Suisse a r\u00e9dig\u00e9 financ\u00e9 et soutenu plusieurs d\u00e9clarations qui allaient dans ce sens et qui ont par la suite \u00e9t\u00e9 soutenus par de plus en plus des. \r\nEt donc, c'est entre autres gr\u00e2ce \u00e0 la Suisse, que la perspective humanitaire a \u00e9t\u00e9 pris en compte dans ces d\u00e9bats internationaux au sujet des armements nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:02) [95%] :\r\nLe trait\u00e9 n'est pas encore effectif et il a pour l'heure \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par une soixantaine de pays, l'enjeu est important car si l'entr\u00e9e en vigueur il contraindrait les \u00c9tats d\u00e9tenteurs de l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 s'en d\u00e9faire la d\u00e9cision suisse pourrait avoir un impact sur ses partenaires, dont certains, comme la France ou la Grande-Bretagne ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 conserver la bombe atomique Annette Vili. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:22) [92%] :\r\nIl est membre de l'Otan sont h\u00e9sitants, pour l'instant, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il y a peu, un partenaire de l'Otan qui la Nouvelle-Z\u00e9lande qui a sign\u00e9 ce trait\u00e9, mais en effet, tous les autres \u00c9tats europ\u00e9ens et \u00e9videmment les \u00c9tats dot\u00e9s de l'arme nucl\u00e9aire attendent avec impatience que fait la Suisse, et je pense que la Suisse peut \u00eatre sous pression de ses \u00e9tals. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:42) [97%] :\r\nPression ou pas, la Suisse devra trancher sur le r\u00f4le qu'elle entend jouer \u00e0 l'avenir dans le d\u00e9bat sur la fin des armes atomiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [92%] :\r\nLe rapport prix prestations des transports publics est jug\u00e9 excellent conclusion d'une \u00e9tude du Service d'information pour les transports publics, ainsi que de Ch Direct l'organe qui d\u00e9cide des tarifs en comparaison europ\u00e9enne, la Suisse, marque des points gr\u00e2ce \u00e0 la haute densit\u00e9 de son r\u00e9seau et une ponctualit\u00e9 remarquable, les abonnements pour les usagers fr\u00e9quents sont consid\u00e9r\u00e9s comme tr\u00e8s avantageux, en revanche, la Suisse se classe moins bien pour ce qui est des trajets individuels, les mara\u00eechers suisses doivent jeter cet \u00e9t\u00e9, davantage de l\u00e9gumes que d'habitude la fautive la canicule en Argovie par exemple l'un producteur de carottes, constate qu'une partie de sa r\u00e9colte est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9form\u00e9e par la s\u00e9cheresse, cons\u00e9quence, elle pourrait \u00eatre refus\u00e9e par la grande distribution, la Suisse romande est aussi concern\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve notamment salades, tomates ou courgettes ont souffert et de grandes quantit\u00e9s de l\u00e9gumes n'ont pas pu \u00eatre vendus Val\u00e9rie je l'air. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [93%] :\r\nC'est l\u00e9gumes qu'on dit moches sont revaloris\u00e9 par l'union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve par exemple en les vendant dans 2 magasin de deuxi\u00e8me choix, ou en les recyclant en biogaz des salades brul\u00e9es des l\u00e9gumes trop mous ou fl\u00e9tri, le directeur de l'union mara\u00eech\u00e8re de Gen\u00e8ve Xavier Patry, on a vu beaucoup cet \u00e9t\u00e9 les pertes pour les producteurs sont plus importantes cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:57) [90%] :\r\nEn moyenne, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 1 pourcent du volume de production qui finiront comme je vais pas dire achat parce qu'on valorise tout mais en en biogaz plut\u00f4t que dans la fili\u00e8re alimentaire et puis cette ann\u00e9e, on a pas \u00e0 cause des canicule probablement une augmentation de 25 \u00e0 30 pourcent de ses l\u00e9gumes qui finissent autre part que dans la cha\u00eene alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [96%] :\r\nPour l'union mara\u00eech\u00e8re suisse, il est encore trop t\u00f4t pour dresser le bilan global de cette canicule, tout d\u00e9pendra de la m\u00e9t\u00e9o de ces prochaines semaines, notamment pour les carottes, les choux ou les c\u00e9leris, mais en cas de besoin elle engagera la discussion avec les grands distributeurs, son directeur, Jimmy mari\u00e9e t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:30) [86%] :\r\nCe qui est important, c'est qu'on puisse bien analys\u00e9 la situation au niveau des estimations de r\u00e9colte \u00e0 quel pourcentage s'\u00e9l\u00e8ve, c'est d\u00e9licat de mani\u00e8re qu'on puisse pr\u00e9parer avec le commerce, c'est au mieux la commercialisation de l'ensemble de la production et puis d\u00e9finir avec eux qu'est -ce qui pourra \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e et qu'est ce qui ne pourra pas \u00eatre tol\u00e9r\u00e9 et \u00e7a peut arriver que certaines marchandises vont devoir \u00eatre dirig\u00e9 par tout autre domaine, comme l'alimentation animale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [91%] :\r\nJimmy Mariethoz est plut\u00f4t optimiste, par le pass\u00e9, la grande distribution, c'est plut\u00f4t montr\u00e9e ouverte au dialogue, le bilan de cette canicule pour les l\u00e9gumes, est attendu dans un \u00e0 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [93%] :\r\nSoyez vigilant si vous circulez sur l'axe Pontarlier Lausanne on signale la pr\u00e9sence d'animaux sur la chauss\u00e9e, entre les cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [60%] :\r\nEt Rob Simmons moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [94%] :\r\n5 hautes \u00e9coles suisses s'affichent parmi les 100 meilleurs au monde, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich appara\u00eet au 19\u00e8me rang du classement de Shanghai, elle est suivie de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich 54\u00e8me et de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve 59\u00e8me l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne arrive L \u00e0 la 81\u00e8me place ce sont une nouvelle fois les universit\u00e9s am\u00e9ricaines qui dominent ce qui domine cette \u00e9dition 2018 Harvard en t\u00eate, on pourrait l'appeler le robot de la discorde, son nom Sun Child, l'enfant du soleil et il ne fait pas l'unanimit\u00e9 au Japon, la statue de 6 m\u00e8tres de haut, repr\u00e9sente donc un enfant v\u00eatu d'une combinaison de protection contre la radioactivit\u00e9, le probl\u00e8me c'est qu'il est expos\u00e9 \u00e0 la gare de Fukushima et certaines personnes Natacha Van Cutsem n'appr\u00e9cient pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:04) [96%] :\r\nLe m\u00e9contentement s'est exprim\u00e9 sur Twitter, les internautes conteste l'accoutrement du robot qui, je cite, fait froid dans le dos alors que la r\u00e9gion tente de se refaire une r\u00e9putation depuis le tremblement de terre de mars 2011 et l'accident nucl\u00e9aire qui s'en est suivie pourtant la d\u00e9marche artistique voulait symboliser l'espoir avec un personnage tenant expr\u00e8s son casque \u00e0 la main afin de montrer que l'air est d\u00e9sormais sain sur le torse de ce robot est aussi inscrit 0 0 0 pour souligner cette fois -ci, l'absence de radiations, l'artiste, le cr\u00e9ateur de la statue a publi\u00e9 un document de 3 pages pour s'excuser tout en d\u00e9fendant sa d\u00e9marche, mon intention \u00e9tait de v\u00e9hiculer l'espoir lumineux pour l'avenir, a -t-il \u00e9crit, un avis partag\u00e9 par le maire de la ville, ce dernier n'a toujours pas d\u00e9cid\u00e9 de la mesure \u00e0 prendre depuis la pol\u00e9mique, 7 ans apr\u00e8s l'accident de Fukushima, le sujet reste sensible, les agriculteurs sont par exemple encore confront\u00e9s \u00e0 la m\u00e9fiance des consommateurs malgr\u00e9 des contr\u00f4les stricts de radioactivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:03) [95%] :\r\nNatacha Van Cutsem merci, regardez les clasicos entre le Real Madrid et le FC Barcelone en Direct sur Facebook et m\u00eame tous les matchs de la Ligue espagnole de football, voil\u00e0 ce qui attend les fans de football indiens, ainsi que ceux d'autres pays asiatiques, l'arriv\u00e9e du sport sur les r\u00e9seaux sociaux se pr\u00e9cise Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:20) [93%] :\r\nLes moyens financiers de Facebook et les autres r\u00e9seaux sociaux leur permettra de plus en plus de concurrencer les vecteurs traditionnels, la t\u00e9l\u00e9vision bien s\u00fbr en 1er lieu pour s'assurer la diffusion des grands \u00e9v\u00e9nements sportifs \u00e0 t\u00e9moin cette annonce faite hier par la Liga la Ligue espagnole qui qualifie de pionnier cet accord avec le g\u00e9ant Facebook tous les matches de championnat, soit au total de 380 seront disponible gratuitement sur Facebook dans 8 pays asiatiques, l'Inde, l'Afghanistan, le Bangladesh, le Bhoutan, l'Inde, le N\u00e9pal des Maldives, de Sri-Lanka et le Pakistan, selon le quotidien espagnol Marca le contrat porterait sur une centaine de millions de francs pour la Liga, outre l'aspect financier, c'est aussi la possibilit\u00e9 d'\u00e9tendre sa zone d'influence sur l'imposant march\u00e9 Adia, la Liga n'est pas encore au niveau du choc Pena anglais mais ses revenus augmentent, rien que pour les droits \u00e0 l'international, elle devrait bient\u00f4t toucher pr\u00e8s d'un milliard de francs par saison, la concurrence entre les t\u00e9l\u00e9visions et m\u00eame concurrenc\u00e9 d\u00e9sormais par les r\u00e9seaux sociaux est \u00e9videmment la cause principale de cette augmentation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:20) [93%] :\r\nTennis avec le retour victorieux de Roger Federer sur le circuit ATP, le num\u00e9ro 2 mondial, a battu l'Allemand Peter You Get stick 6 4 6 4 c'\u00e9tait au 2\u00e8me tour du Masters 1000 de Cincinnati merci Cl\u00e9a Favre pour ce journal, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:21:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACE401F3-EE54-40E5-BF51-27E7519C1479", "internalArchiveId": "ACE401F3-EE54-40E5-BF51-27E7519C1479", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Aloys Vimard, coordinateur de projet de MSF \u00e0 bord de l'Aquarius;Favre, Cl\u00e9a;Monika Maire-Hefti, ministre en charge de l'\u00e9ducation PS NE\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(15/USA/SCANDALE PEDOPHILIE PA) Aux Etats-Unis, une enqu\u00eate accuse donc 300 pr\u00eatres de p\u00e9dophilie. \r\nLe rapport, 884 pages, est le fruit de 2 ann\u00e9es de travail des services du procureur de Pennsylvanie.\r\nIl se fonde sur des archives conserv\u00e9es par les dioc\u00e8ses, notamment des confessions manuscrites.\r\nIl r\u00e9v\u00e8le que ces agissements ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement couverts par l'\u00e9glise catholique. \r\nQuelques mille enfants sont concern\u00e9s. \r\nA Washington, Raphael Grand...\r\n((C'est uen enqu\u00eate tentaculaire qu'a men\u00e9 le procureur de Pensylvnie. Des centeins d'auditions, un demi milliosn de docuements  d' archives  consult\u00e9s pour mettre \u00e0 joru ce scandael d'une ampleur in\u00e9dite aux etats-Unis. 301 pr\u00eatres catrholique accus\u00e9s d'avoir abus\u00e9 d'enfants . Le rapport \u00e9voque des agressions sexuelles. certaines victimes avaient moins de dix ans. L'enqu\u00eate lsite plus de mille victimes , mai le procureur pesne que le nombre r\u00e9el s'\u00e9l\u00e8ve sans doute \u00e0 plusieurs milliers d0'enfants. Des viols qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur uen priode de 70 ans.P\u00e9riode durant laquelle ces agissement ont \u00e9t\u00e9 couvert syst\u00e9matiquement par le clerg\u00e9. \r\nDeux pr\u00eates ont pu \u00eatre inculp\u00e9. Mais la grande majorit\u00e9 des hommes d'Eglise ne devront pas faire face \u00e0 des poursuites p\u00e9nales. Les faitrs osnt prescrits.. le grand jury de Pennsylvanie a n\u00e9anoins d\u00e9cd\u00e9 de publier le listes des noms de pr\u00eatres. aisi qu'une centaines  de docuements tir\u00e9s des arcives des Dioc\u00e8ses.. Preuve que L'Eglsie catholique savait.. mais a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le secret . Rg rtsinfo WH))\r\n(10/G\u00caNES PA (6H30)) *** L'Italie est sous le choc apr\u00e8s l'effondrement hier d'un viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes. \r\nLes sauveteurs ont travaill\u00e9 toute la nuit pour tenter de sortir des survivants des d\u00e9combres,\r\nalors que v\u00e9hicules et passagers sont tomb\u00e9s dans le vide, d'une hauteur de 45 m\u00e8tres. \r\nDernier bilan articul\u00e9 par les m\u00e9dias italiens : 31 morts et 16 bless\u00e9s, dont 12 graves...\r\nL'heure est maintenant aux questions.\r\nLe pays s'interroge sur les responsables de cette catastrophe. Eric Joseph.\r\n((Les coupables vont payer et ils vont payer tr\u00e8s cher. C'est la promesse des responsables gouvernementaux m\u00eame si pour l'heure les raisons de l'effondrement du viaduc n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies. Le ministre des Transports Danilo Toninelli pointe le doigt sur le manque de manutention sur ce pont de 1,2 kilom\u00e8tre inaugur\u00e9 en 1967. Mais la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes pr\u00e9cise que \"des travaux de consolidation \u00e9taient en cours\" et que le viaduc qui s'est \u00e9croul\u00e9 faisait l'objet \"d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance\". Pour l'expert Antonio Brencich le pont pr\u00e9sentait en fait des probl\u00e8mes structurels en raison de sa mauvaise conception. En 2016, cet universitaire avait aussi d\u00e9nonc\u00e9 la corrosion de la structure en ciment et appel\u00e9, en vain, les pouvoirs publics \u00e0 le reconstruire. La catastrophe de G\u00eanes met en tout cas en lumi\u00e8re la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et la v\u00e9tust\u00e9 d'une partie des infrastructures italiennes. Au cours des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es pas moins de huit ponts se sont \u00e9croul\u00e9s\r\n+ signature))\r\n(08/AQUARIUS NAVIRE ITV VIMARD) Malte donne son accord pour accueillir l'\u00ab Aquarius \u00bb, les migrants \u00e0 bord seront r\u00e9partis entre cinq pays.\r\nPersonne n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu encoreparce que le Premier ministre maltais a certes tweet\u00e9. Il se dit pr\u00eat \u00e0 accueillir le bateau \u00e0 la Valette... mais l'Aquarius n'a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 ni par les autorit\u00e9s maltaises, ni par les autorit\u00e9s maritime concern\u00e9es. \r\nAloys Vimard, coordinateur de projet de MSF \u00e0 bord de l'Aquarius est \u00e9cour\u00e9 par la politique europ\u00e9enne. \r\n---- \r\n****\r\nnterrog\u00e9 par notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 bord Maurine Mercier\r\n(Seisme italie) Et une forte secousse a fait trembler l'Italie un peu avant minuit.\r\nUn s\u00e9isme de magnitude 4,7 a touch\u00e9 le centre-est du pays.\r\nIl a eu lieu pr\u00e8s de Monte-cil-fone, dans le Molise.\r\nPour l'heure, aucune victime n'est \u00e0 signaler.\r\nPas de gros d\u00e9g\u00e2ts non plus.\r\n(07/AQUARIUS ANALYSE BXL PA (REP 22H30)) *** Il va pouvoir bient\u00f4t accoster. Le navire Aquarius recherchait depuis vendredi un port d'accueil en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nMalte a finalement donn\u00e9 son feu vert au bateau qui a secouru 141 migrants au large de la Libye.\r\nLa Valette avait d'abord refus\u00e9, tout comme l'Italie.\r\nUne solution a donc \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e dans le cadre d'un accord avec cinq Etats europ\u00e9ens.\r\nA Bruxelles, Laxmi Lota...\r\n  55'' \r\n((Il n'a fallu cette fois que 4 jours a l'UE pour sortir de cette nouvelle crise liee aux migrants...Malte servira de base logistique et la totalit\u00e9 des 141personnes \u00e0 bord de l'Aquarius seront r\u00e9parties entre la France, l'Allemagne, le Luxembourg, le Portugal et l'Espagne... Cette solution a pu etre trouvee grace a des discussions franco-maltaises, avec l'appui de la Commission europ\u00e9enne...Le commissaire charg\u00e9 des Migrations a salue cet accord, mais a souhaite aller plus loin : \"Nous ne pouvons pas nous en remettre seulement \u00e0 des arrangements au cas par cas, il nous faut des solutions durables\", a-t-il dit...Le representant souligne egalement l'absence de consensus sur cette solidarite : \"Ce n'est pas la responsabilit\u00e9 d'un seul ou de quelques-uns seulement de nos Etats membres, mais de l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble\", peut-on lire... Les 28 doivent se revoir le 20 septembre en Autriche pour evoquer la politique migratoire... LL, pour RTS Info, Bxl))\r\n(Turquie / US) \"Nous allons appliquer un boycott contre les produits \u00e9lectroniques am\u00e9ricains\" \r\nMenace lanc\u00e9e hier par Recep Tayyip Erdogan.\r\nLe pr\u00e9sident turc a livr\u00e9 un discours virulent \u00e0 Ankara.\r\n\"S'ils ont des iPhone, il y a des Samsung de l'autre c\u00f4t\u00e9\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nD\u00e9clarations qui s'inscrivent dans une escalade des tensions avec les Etats-Unis.\r\nLes produits Apple sont tr\u00e8s utilis\u00e9s en Turquie, y compris par Recep Tayyip Erdogan lui-m\u00eame.\r\nEn juillet 2016, il avait lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses partisans via FaceTime, \r\nune fonction pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e par la firme \u00e0 la pomme.\r\n(03/PRIX TRANSPORTS PUBLICS PA (REP 22H30)) *** En Suisse, les transports publics offrent un excellent rapport qualit\u00e9-prix. \r\nC'est une \u00e9tude publi\u00e9e hier qui le dit, apr\u00e8s comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Service d'informations pour les transports publics et CH-Direct, l'organe qui d\u00e9cide des tarifs. \r\nSelon elle, notre pays se d\u00e9marque essentiellement sur deux fronts :\r\nun r\u00e9seau tr\u00e8s dense et une ponctualit\u00e9 remarquable. \r\nCependant, des efforts restent \u00e0 faire.\r\nRomain Bardet...\r\n  50''\r\n((Si l'on ram\u00e8ne le prix des transports au pouvoir d'achat des Suisse, alors l'argent n\u00e9cessaire pour se d\u00e9placer est dans la moyenne europ\u00e9enne. L'\u00e9tude a compar\u00e9 les tarifs suisses avec ceux pratiqu\u00e9s en France, Italie, Allemagne, Autriche, Pays Bas et Grande-Bretagne. Et lorsque les trajets sont fr\u00e9quents; poss\u00e9der un abonnement s'av\u00e8re financi\u00e8rement avantageux en Suisse. L'abonnement g\u00e9n\u00e9ral est ainsi attractif pour les d\u00e9placements quotidiens, rel\u00e8ve l'\u00e9tude. Par contre lorsqu'il s'agit d'acheter un billet individuel, la Suisse, comparativement, se classe moins bien. C'est en particulier le cas pour les transports en agglom\u00e9ration et les trajets entre deux villes. En comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens, les personnes \u00e2g\u00e9es sont \u00e9galement moin bien loties. Autre observation: les offres diff\u00e9renci\u00e9es se d\u00e9veloppent. De plus en plus de billets \u00e0 prix r\u00e9duits sont propos\u00e9s \u00e0 certaines conditions. Mais des progr\u00e8s doivent encore \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s note l'\u00e9tude, notamment au niveau des tarifs pour les voyageurs occasionnels.))\r\n(Cereales) La r\u00e9colte des c\u00e9r\u00e9ales est affect\u00e9e par la s\u00e9cheresse. \r\nLe bl\u00e9 et l'orge sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s.\r\nLes quantit\u00e9s sont pour l'instant nettement inf\u00e9rieures \u00e0 celles de l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nLa r\u00e9colte de colza devrait, elle, \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement plus basse.\r\nIl s'agit d'estimations provisoires.\r\nTendances mises en \u00e9vidence par swiss granum, l'organisation de la branche des c\u00e9r\u00e9ales. \r\nIl va falloir attendre octobre pour un bilan d\u00e9finitif.\r\n(04/NE/CANTONALISATION ECOLES ITV MAIRE-HEFTI (REP 22H30)) *** Cantonaliser l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise pour la rendre plus efficiente et \u00e9quitable... C'est l'objectif de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hier par les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves. \r\nDepuis 2011, les \u00e9coles sont divis\u00e9es en sept cercles scolaires. Et ils sont sous la responsabilit\u00e9 des communes. \r\nCons\u00e9quences selon les initiants : des disparit\u00e9s et des co\u00fbts administratifs importants. \r\nUne affirmation remise en question par Monika Maire-Hefti, ministre en charge de l'\u00e9ducation. \r\n  ((vraiment pas av\u00e9r\u00e9))\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard. \r\nL'initiative pour canto-na-liser l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise devra r\u00e9colter 4 500 signatures d'ici f\u00e9vrier prochain pour \u00eatre soumise au peuple.\r\n(Federer) Tennis : Roger Federer n'a pas manqu\u00e9 ses d\u00e9buts au Masters 1000 de Cincinnati... \r\nLe num\u00e9ro 2 mondial a domin\u00e9 l'Allemand Peter GO-YOV-TCHIK : 6-4, 6-4.\r\nIl a r\u00e9ussi un break dans chaque manche pour s'imposer en 73 minutes.\r\nLe B\u00e2lois affrontera l'Argentin Leonardo Mayer, tombeur de Lucas Pouille, pour une place en quart-de-finale.\r\nQuant \u00e0 Stan Wawrinka, il affrontera la nuit prochaine le Japonais Kei Nishikori.\r\nPar ailleurs, le Vaudois a d'ores et d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une invitation pour l'US Open. \r\nUn tournoi qu'il avait remport\u00e9 en 2016.\r\n(Venezuela) 2,3 millions.\r\nC'est le nombre de personnes qui ont fui le Venezuela... pouss\u00e9es par la crise alimentaire.\r\nUn chiffre d\u00e9livr\u00e9 par l'ONU.\r\nL'\u00e9conomie du pays est en chute libre depuis la crise p\u00e9troli\u00e8re de 2014.\r\nIl tire 96% de ses revenus de l'or noir. \r\nAutre motif de d\u00e9part : la faiblesse du syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\nLe manque de m\u00e9dicaments et de mat\u00e9riel m\u00e9dical a conduit \"\u00e0 une forte d\u00e9t\u00e9rioration de la qualit\u00e9 des h\u00f4pitaux\".", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762537", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-15T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre / LME_2018-08-15T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9762560", "ece-9762537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-27T01:12:17Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElle le journal de Claire Favre bonjour Cl\u00e9a bonjour Romain bonjour \u00e0 tous, l'\u00c9glise catholique est secou\u00e9e par un nouveau scandale aux \u00c9tats-Unis 300 pr\u00eatres p\u00e9dophiles 1000 victimes mais les faits sont majoritairement prescrits les coupables vont payer et ils vont payer tr\u00e8s cher, promesse des responsables gouvernementaux italiens apr\u00e8s l'effondrement du pont Morandi, qui a fait 31 morts le rapport qualit\u00e9/prix des services publics en Suisse est jug\u00e9 excellent par une \u00e9tude peut mieux faire, cependant, au niveau des tarifs pour les voyageurs occasionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, une enqu\u00eate accuse donc 300 pr\u00eatres de p\u00e9dophilie, le rapport 884 pages est le fruit de 2 ann\u00e9es de travail des services du procureur de Pennsylvanie, il se fonde sur des archives conserv\u00e9es par les dioc\u00e8ses, notamment des confessions manuscrites, il r\u00e9v\u00e8le que ces agissements ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement couverts par l'\u00c9glise catholique quelque 1000 enfants sont concern\u00e9s \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nC'est une enqu\u00eate tentaculaire qu'a men\u00e9 le procureur de Pennsylvanie, des centaines d'auditions un demi 1000000 de documents d'archives consult\u00e9s pour mettre \u00e0 jour ce scandale d'une ampleur in\u00e9dite aux \u00c9tats-Unis 300, un pr\u00eatre catholique, accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 d'enfants, le rapport \u00e9voque des agressions sexuelles, certaines victimes avaient moins de 10 ans l'enqu\u00eate liste plus de 1000 victimes mais le procureur pense que le nombre r\u00e9el s'\u00e9l\u00e8ve sans doute \u00e0 plusieurs milliers d'enfants des viols qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur une p\u00e9riode de 70 ans, p\u00e9riode durant laquelle ces agissements ont \u00e9t\u00e9 couvert syst\u00e9matiquement par le clerg\u00e9 de pr\u00eatres ont pu \u00eatre inculp\u00e9, mais la grande majorit\u00e9 des hommes d'\u00e9glise ne devront pas faire face \u00e0 des poursuites p\u00e9nales, les faits sont prescrits, le grand jury de Pennsylvanie a n\u00e9anmoins d\u00e9cid\u00e9 de publier la liste des noms des pr\u00eatres ainsi qu'une centaine de documents tir\u00e9s des archives des dioc\u00e8ses, preuve que l'\u00c9glise catholique savait mais a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le secret, Rapha\u00ebl Grand RT 100. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [97%] :\r\nWashington l'Italie sous le choc ce matin apr\u00e8s l'effondrement hier d'un viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes, les sauveteurs ont travaill\u00e9 toute la nuit pour tenter de sortir de sortir des survivants des d\u00e9combres alors que v\u00e9hicules et passagers sont tomb\u00e9s dans le vide d'une hauteur de 45 m\u00e8tres dernier bilan articul\u00e9 par les m\u00e9dias italiens 31 morts et 16 bless\u00e9s, dont 12 graves, l'heure est maintenant aux questions, le pays s'interroge sur les responsables de cette catastrophe \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [95%] :\r\nLes coupables vont payer ils vont payer tr\u00e8s cher, c'est la promesse des responsables gouvernementaux, m\u00eame si pour l'heure, les raisons de l'effondrement du viaduc n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies, le ministre des Transports, Danilo Toninelli, pointe le doigt sur le manque de manutention sur ce pont de1,2 kilom\u00e8tre, inaugur\u00e9 en 1967 mais la soci\u00e9t\u00e9 italienne des autoroutes pr\u00e9cise que des travaux de consolidation \u00e9taient en cours et que le viaduc qui s'est \u00e9croul\u00e9, faisait l'objet d'activit\u00e9s constantes d'observation et de vigilance pour l'expert Antonio Brent chic le pont pr\u00e9sentait en fait des probl\u00e8mes structurels en raison de \u00e7a mauvaise conception en 2016, cet universitaire avait aussi d\u00e9nonc\u00e9 la corrosion de la structure en ciment et appel\u00e9 en vain les pouvoirs publics \u00e0 le reconstruire la catastrophe de G\u00eanes met en tout cas en lumi\u00e8re la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et la v\u00e9tust\u00e9 d'une partie des infrastructures italiennes au cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, pas moins de huit ponts se sont \u00e9croul\u00e9s \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [95%] :\r\nUne forte secousse a fait trembler l'Italie peu avant minuit en s\u00e9isme de magnitude4,7 a touch\u00e9 le centre- est du pays, il a eu lieu pr\u00e8s de monter -t-il von dans le Molise pour l'heure, aucune victime n'est \u00e0 signaler, pas de gros d\u00e9g\u00e2ts non plus le navire Aquarius cherchait depuis vendredi un port d'accueil en M\u00e9diterran\u00e9e, il va pouvoir accoster bient\u00f4t Malte a finalement donn\u00e9 son feu Vert au bateau qui a secouru 141 migrants au large de la Libye la Valette avait d'abord refus\u00e9, tout comme l'Italie, une solution a donc \u00eatre \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e dans le cadre d'un accord avec 5 \u00c9tats europ\u00e9ens \u00e0 Bruxelles, Laxmi lota. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [96%] :\r\nIl n'a fallu cette fois que 4 jours \u00e0 l'UE pour sortir de cette nouvelle crise li\u00e9e aux migrants Malte servira de base logistique et la totalit\u00e9 des 141 personnes \u00e0 bord de l'Aquarius seront r\u00e9partis entre la France, l'Allemagne, le Luxembourg, le Portugal et l'Espagne, cette solution a pu \u00eatre trouv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des discussions franco- maltaises, avec l'appui de la Commission europ\u00e9enne, le commissaire charg\u00e9 des migrations a salu\u00e9 cet accord mais a souhait\u00e9 aller plus loin, nous ne pouvons pas nous en remettre seulement \u00e0 des arrangements au cas par cas, il nous faut des solutions durables, a -t-il dit, le repr\u00e9sentant souligne \u00e9galement l'absence de consensus sur cette solidarit\u00e9, ce n'est pas la responsabilit\u00e9 d'un seul ou de quelques-uns seulement de nos \u00c9tats membres, mais de l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble, peut -on lire les 28 doivent se revoir le 20 septembre en Autriche pour \u00e9voquer la politique migratoire Laxmi lota pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [95%] :\r\nNous allons appliquer un boycott contre les produits \u00e9lectroniques am\u00e9ricains menace lanc\u00e9e hier par Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc a livr\u00e9 un discours virulent \u00e0 Ankara, s'ils ont des iPhone il y a des Samsung, de l'autre c\u00f4t\u00e9, a -t-il ajout\u00e9, d\u00e9claration qui s'inscrivent dans une escalade des tensions avec les \u00c9tats-Unis, les produits Apple sont tr\u00e8s utilis\u00e9s en Turquie, y compris par Redjep Tayyip Erdogan lui- m\u00eame en juillet 2016 il avait lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses partisans via fait une fonction pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e par la firme \u00e0 la pomme en Suisse, les transports publics offrent un excellent rapport qualit\u00e9/prix, c'est une \u00e9tude publi\u00e9e hier, qui le dit apr\u00e8s comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens, elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Service d'information pour les transports publics et Ch Direct l'organe qui d\u00e9cide des tarifs, selon elle, notre pays se d\u00e9marque essentiellement sur 2 fronts : un r\u00e9seau tr\u00e8s dense et une ponctualit\u00e9 remarquable, cependant, des efforts restent \u00e0 faire, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [93%] :\r\nSi l'on ram\u00e8ne le prix des transports au pouvoir d'achat des Suisses alors l'argent n\u00e9cessaire pour se d\u00e9placer et dans la moyenne europ\u00e9enne, l'\u00e9tude a compar\u00e9 les tarifs suisse avec ceux pratiqu\u00e9s en France, Italie, Allemagne, Autriche, Pays-Bas et Grande-Bretagne et lorsque les trajets sont fr\u00e9quents, poss\u00e9der un abonnement s'av\u00e8re financi\u00e8rement avantageux en Suisse l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral est ainsi attractif pour les d\u00e9placements quotidiens, rel\u00e8ve l'\u00e9tude par contre lorsqu'il s'agit d'acheter un billet individuel, la Suisse, comparativement, se classe moins bien, c'est en particulier le cas pour les transports en agglom\u00e9ration et les trajets entre 2 villes en comparaison avec les autres pays europ\u00e9ens, les personnes \u00e2g\u00e9es sont \u00e9galement moins bien lotis autre observation, les offres diff\u00e9renci\u00e9es se d\u00e9veloppe de plus en plus de billets \u00e0 prix r\u00e9duits sont propos\u00e9s \u00e0 certaines conditions, mais des progr\u00e8s doivent encore \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s, note l'\u00e9tude, notamment au niveau des tarifs pour les voyageurs occasionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [93%] :\r\nLa r\u00e9colte des c\u00e9r\u00e9ales est affect\u00e9e par la s\u00e9cheresse, le bl\u00e9 et l'orge sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s, les quantit\u00e9s sont pour l'instant, nettement inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la r\u00e9colte de colza devrait elle \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement plus basse, il s'agit encore d'estimations provisoires tendances mises en \u00e9vidence par Swiss gras nomme l'organisation de la branche des c\u00e9r\u00e9ales, il va falloir attendre octobre pour un bilan d\u00e9finitif, Cantona, lisez l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise pour la rendre plus efficiente et \u00e9quitable, c'est en tout cas l'objectif de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e hier par les syndicats des enseignants et les parents d'\u00e9l\u00e8ves depuis 2011, les \u00e9coles sont divis\u00e9es en sept cercles scolaires et ils sont sous la responsabilit\u00e9 des communes, cons\u00e9quence, selon les initiants des disparit\u00e9s et des co\u00fbts administratifs importants une affirmation remise en question par Monika Maire-Hefti, ministre en charge de l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:24) [89%] :\r\nDepuis 2011, on a aussi confi\u00e9 des missions nouvelles au cercles scolaires notamment l'encadrement socio- \u00e9ducatifs qui se trouve aujourd'hui dans ce co\u00fbt administratif et quand on regarde le coup notamment des salaires des enseignants en 2011, on \u00e9tait \u00e0 190 millions en 2015 on est \u00e0 200 millions donc \u00e7a veut bien dire qu'on a un suppl\u00e9ment de 10 millions donc le sur coup il vient pas seulement des t\u00e2ches administratives, je crois que c'est le syst\u00e8me en lui- m\u00eame, qui est plus performant aujourd'hui qui est diff\u00e9rent, mais moi je crains quand m\u00eame que l'affirmation de dire que si on is on diminue le co\u00fbt aujourd'hui, \u00e7a c'est vraiment pas av\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:09) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard l'initiative pour Cantona, lisez l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise devra r\u00e9colter 4500 signatures d'ici f\u00e9vrier prochain tennis Roger Federer n'a pas manqu\u00e9 ses d\u00e9buts au Masters 1000 de Cincinnati, le num\u00e9ro 2 mondial a domin\u00e9 l'Allemand Peter Gojowczyk 6 4 6 4 il a r\u00e9ussi un break dans chaque manche pour s'imposer en 73 minutes le B\u00e2lois affrontera l'argentin Leonardo Mayer, tombeur de Lucas Pouille pour une place en quart de finale et puis quant \u00e0 Stan Wawrinka il affrontera la nuit prochaine, le Japonais Kei Nishikori, par ailleurs, le Vaudois a d'ores et d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u une invitation pour l'US Open en tournoi qu'il avait remport\u00e9 en 2016, 7. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:50) [82%] :\r\nTh\u00e8me : le journal de Cl\u00e9a Favre merci pour nouer le journal Cl\u00e9a, il est 6 heures 39 vous \u00eates sur la premi\u00e8re, en ce qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-17T06:21:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "internalArchiveId": "34A58BF0-DEF0-4FA8-8490-A5C26C979D65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nBien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe  \r\nLa rentr\u00e9e politique, \u00e0 Berne. Elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne. Y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance, aujourd'hui, \u00e0 l'Europe. Alexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas entendu les appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles. Il a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap...\r\nIl veut aller de l'avant, oui. M\u00eame seul. Il veut poursuivre les discussions, en Suisse, pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation. C'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'Economie Johann Schneider Ammann. \r\nEt tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazzio Cassis l'avait dit cet \u00e9t\u00e9: il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne. Son porte-parole Andr\u00e9 Simonazzi confirme la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s avoir fait un point de situation.\r\nPoursuivre... mais seul. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avance sans soutien?\r\nIl est tr\u00e8s seul, oui. Johann Schneider Ammann, en particulier. Les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions. Et m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement. Ils veulent une protection des salaires en Suisse. \r\nAlors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer: c'est l'avis des dirigeants des grands partis. PS, PLR et PDC qui plus que sceptiqzes suspendre les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne - tr\u00e8s vite applaudis au passage par l'UDC, allergique \u00e0 cet accord, et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre, au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait dans notre journal de 12h30. \r\nPourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut, malgr\u00e9 tout, aller de l'avant?\r\nIl explique vouloir s'en tenir \u00e0 sa ligne, d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet. Mais c'\u00e9tait avant la pause estivale. Avant le boycott des syndicats et le blocage des discussions. Alors il esp\u00e8re calmer le jeu en Suisse. \r\nEt, dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ses exigences. M\u00eame si, au final, il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociations, parce que les discussions en Suisse auront \u00e9chou\u00e9, faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques. \r\nUne mani\u00e8re, preuve \u00e0 l'appui, d'appeler l'Union europ\u00e9enne \u00e0 \u00eatre plus conciliante et \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse, pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient sa ligne dans les n\u00e9gociations avec l'Europe / FOR_2018-08-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Bien que contest\u00e9 par les grands partis de Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de maintenir sa position pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation."], "variantIds": ["ece-9762603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn encha\u00eene avec la rentr\u00e9e politique \u00e0 Berne, elle est tr\u00e8s europ\u00e9enne, y compris pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a consacr\u00e9 une partie de sa s\u00e9ance aujourd'hui \u00e0 l'Europe, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas attendu des appels des grands partis politiques \u00e0 suspendre les n\u00e9gociations avec Bruxelles, non, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le cap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nIl veut aller de l'avant, oui, m\u00eame seul, il veut poursuivre les discussions en Suisse pour tenter de trouver un compromis avec les partenaires sociaux sur les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, c'est le mandat qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au ministre de l'\u00c9conomie Johann Schneider- Ammann, ils ont fait un point aujourd'hui sur cette question- l\u00e0 et tant qu'il n'aura pas accompli sa mission, rien ne sera entrepris avec Bruxelles, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, cela dit, cet \u00e9t\u00e9, il faut d'abord r\u00e9gler la question ici en Suisse avant de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sur cette ligne, son porte- parole, Andr\u00e9 Simonazzi a confirm\u00e9 la d\u00e9cision prise aujourd'hui, apr\u00e8s un bref point de situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nDonc on en d\u00e9duit Alexandra que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors poursuit mais il avance sans soutien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [94%] :\r\nAh, il est tr\u00e8s seul oui un Johann Schneider- Ammann en particulier, les syndicats ont claqu\u00e9 la porte et quitt\u00e9 sa table de discussions m\u00eame les patrons ne sont pas pr\u00eats \u00e0 brader les mesures d'accompagnement, ils veulent une protection des salaires en Suisse alors sans les partenaires sociaux, inutile de continuer, c'est l'avis des dirigeants des grands partis, PS PLR et PDC tr\u00e8s sceptique \u00e0 l'id\u00e9e de poursuivre dans ces conditions, les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne applaudit, hein, au passage, par l'UDC qui est allergique \u00e0 cet accord et qui a saisi l'occasion pour le dire, dans une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident d'UDC Albert R\u00f6sti le r\u00e9v\u00e9lait tout \u00e0 l'heure dans notre journal de toutes heures 30 alors Alexandra, pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut malgr\u00e9 tout aller de l'avant, alors, il explique qu'il veut s'en tenir \u00e0 sa ligne d\u00e9cid\u00e9e le 4 juillet mais c'\u00e9tait avant la pause estivale avant justement, le boycott des syndicats et le blocage des discussions, il esp\u00e8re aujourd'hui calmer le jeu en Suisse et dans le m\u00eame temps, il peut montrer \u00e0 Bruxelles qu'il fait le travail pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences, m\u00eame si au final il arrive les mains vides \u00e0 la table de n\u00e9gociation parce que les discussions en Suisse aurait \u00e9chou\u00e9 faute d'avoir su rassembler les acteurs \u00e9conomiques et, peut-\u00eatre, c'est une mani\u00e8re aussi preuve \u00e0 l'appui d'appeler l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 \u00eatre plus conciliante \u00e0 l'\u00e9coute de la d\u00e9mocratie suisse pour que les n\u00e9gociations sur cet accord cadre aboutissent comme convenu d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Alexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on a. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F639EAE-B9ED-46C8-9383-5AF4E2CD0AC3", "internalArchiveId": "0F639EAE-B9ED-46C8-9383-5AF4E2CD0AC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Effondrement d'un viaduc \u00e0 G\u00eanes. Les autorit\u00e9s italiennes tirent \u00e0 boulets rouges contre l'entreprise \"Autostrade\", entreprise italienne charg\u00e9e de la gestion de 2 855 km d'autostrada en Italie. La privatisation des infrastructures routi\u00e8res est-elle probl\u00e9matique? : interviews des conseillers nationaux Roger Nordmann et Olivier Fran\u00e7ais ", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "-Privatisation, gros probl\u00e8me selon les autorit\u00e9s italiennes qui tirent \u00e0 boulets rouges contre l'entreprise Autostrade . ils veulent que l'Etat reprenne la main, parle de r\u00e9trocession des c oncessions  .  cr\u00e9dible ? l'Etat ferait forc\u00e9ment mieux ?\r\n-Quand m\u00eame : gestion par un priv\u00e9, plus probl\u00e9matique quand il s'agit de comprimer les co\u00fbts ?\r\nL'Etat italien va devoir r\u00e9cup\u00e9rer la catastrophe ? du coup, on se retrouvera avec le priv\u00e9 qui aura rachet\u00e9 les autoroutes \u00e0 bon compte, et qui transf\u00e9rera les co\u00fbts au public au pire moment ??\r\n-\tQuestion de la gestion des infrastructures sensibles\r\n-\tMod\u00e8le suisse avec l'OFROU, pourquoi c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent ?\r\n-\t\u00ab \u00c9quiper les autoroutes italiennes de syst\u00e8mes de contr\u00f4les, de veilleuses, de balises sur les ponts-tunnels etc. \u00bb . hallucinant que ce ne soit pas encore le cas !\r\n-\tAttention \u00e0 la multiplication des infrastructures ! car les frais d'entretiens sont gigantesques ! faut-il \u00eatre un brin \u00ab d\u00e9croissant \u00bb ? (Nordmann convaincu)\r\n-\tMoins probl\u00e9matique pour le train que pour les routes\r\n-\tAppels d'offre, l'autre facette du probl\u00e8me ! pour gagner un march\u00e9 public, les entreprises ont tendance \u00e0 comprimer les co\u00fbts \u00e0 l'extr\u00eame .\r\n-\tInclure les co\u00fbts d'entretien dans les appels d'offre !\r\n-\tDurabilit\u00e9 du b\u00e9ton", "durationSec": 642, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762608", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["G\u00eanes", "Suisse", "Italie"], "thematicThemes": ["infrastructure urbaine", "accident", "aide de l'Etat", "infrastructure de transport", "autoroute", "privatisation"], "alternativeTitle": ["La privatisation des infrastructures routi\u00e8res est-elle probl\u00e9matique? / FOR_2018-08-15T18:14:00_developpement-8", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roger Nordmann, conseiller national (PS/VD), pr\u00e9sident du Parti socialiste, et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9762608"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:23Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSes racines, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Roger Nordmann et Olivier Fran\u00e7ais bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir Roger Nordmann, vous \u00eates conseiller national socialiste Vaudois, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres Olivier Fran\u00e7ais vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois, vous \u00eates \u00e9galement ing\u00e9nieur en en g\u00e9nie civil, on va commencer avec une r\u00e9action avec vous Olivier Fran\u00e7ais on vient d'entendre l'intervention de cimeti\u00e8re racine avec ces chiffres assez int\u00e9ressants de l'OFROU si on prend la qualit\u00e9 de nos infrastructures et nos ponts 12 pourcent serait d\u00e9fectueux de pourcent mauvaise alarmant, c'est une bonne nouvelle, mais quand m\u00eame, sur ces 14 pourcent qui font un peu souci qu'est ce que vous en dites -vous, c'est ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 surpris par ces chiffres non parce que je les connais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [86%] :\r\nJe me sens en Suisse, ils sont transmis r\u00e9guli\u00e8rement et on conna\u00eet l'\u00e9tat de la situation, aujourd'hui on est dans dans l'\u00e9motionnel dans lequel il y a un accident dramatique qui s'est pass\u00e9 dans dans un pays voisin et il faut peut-\u00eatre rappeler comment on fait l'analyse, et quand on dit que \u00e7a commence \u00e0 devenir d\u00e9licat, il faut entreprendre des travaux imm\u00e9diats voil\u00e0 selon un ordonnancement et selon selon certains financements, donc on utilise un terme logique peut-\u00eatre alarmiste pour certains mais je peux vous l'avez dit tr\u00e8s justement dans dans vos propos, les 2 pour 100 des ponts qui doivent \u00eatre imm\u00e9diatement r\u00e9par\u00e9, entretenu offrant, mais en m\u00eame plut\u00f4t entretenu et \u00e9quipera les diff\u00e9rents 4 charge sont sont bien sur une planification financi\u00e8re qui nous a r\u00e9guli\u00e8rement transmis \u00e0 la commission des transports, et dans lequel les \u00e9tapes de financement tels qu'on les octroie au Parlement prend en compte, en particulier ses travaux d'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nRoger Nordmann, avant de parler du cas de l'Italie, encore un mot sur la Suisse, finalement on a un syst\u00e8me en Suisse qui nous garantit quand m\u00eame une s\u00e9curit\u00e9 optimale sur les routes en gros ce qu'on a vu en Italie, c'est pas possible chez nous, c'est ce que disait le, le directeur de l'OFROU, \u00e7a para\u00eet assez cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [90%] :\r\n\u00e7a para\u00eet assez cr\u00e9dible, mais on n'est pas g\u00e9n\u00e9tiquement sup\u00e9rieurs des erreurs peuvent c'est arriv\u00e9 chez nous, il faut, il faut toujours \u00eatre prudent, je pense qu'on a pris comme de bonnes d\u00e9cisions et pour le ferroviaire et pour le routier, c'est-\u00e0-dire de prioriser l'entretien et le maintien de la substance, par rapport \u00e0 l'extension parce que ce qu'on a tendance \u00e0 oublier, c'est qu'en fait on a sp\u00e9cialement la route construit \u00e9norm\u00e9ment d'infrastructures autorouti\u00e8res depuis les ann\u00e9es 60 attendu aussi des infrastructures routi\u00e8res et qu'elles arrivent o\u00f9 elles doivent \u00eatre entretenus en profondeur, parfois m\u00eame dans certains cas, on a d\u00fb reconstruire des ouvrages d'art reconstruire compl\u00e8tement la route, c'est donc qu'est -ce que la valeur \u00e0 9, il faudrait avoir mis de c\u00f4t\u00e9 pour refaire \u00e7a, donc c'est tr\u00e8s important d'avoir une strat\u00e9gie de maintien de la substance, plut\u00f4t que d'extension \u00e0 tous crins apr\u00e8s d'\u00e0 dans tragique en Italie, il semblerait qu'une erreur de conception \u00e0 la base sur le pont, ce sera du haut de ses c'est ce qu'on entend, alors \u00e9videmment \u00e7a c'est un cas sp\u00e9cial, ils en \u00e9taient manifestement conscients puisqu'il y avait eu d'Yves tentative de reconstruire un nouveau pont \u00e0 \u00e0 la place, mais \u00e7a montre aussi la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir les moyens et de de pas \u00eatre trop court termiste aussi parce que, souvent, d'entretenir r\u00e9guli\u00e8rement un ouvrage, \u00e7a co\u00fbte moins cher, \u00e7a peut co\u00fbter moins cher que le que laisser se de se d\u00e9grader et ensuite devoir refaire disait en assainissement en profondeur ou m\u00eame une une une reconstruction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [86%] :\r\nLes vieux francs 50, ont pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, vous m'expliquer de mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressantes finalement le probl\u00e8me de la construction de ces ponts, qui sont souvent sur des structures en pr\u00e9fabriqu\u00e9 sur 2 mois d'\u00eatre extr\u00eamement simple, c'est pratique pas, \u00e7a permet d'aller vite, c'est pas tr\u00e8s cher, mais par contre, en terme de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a peut provoquer des pataqu\u00e8s comme ce qu'on a connu hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [89%] :\r\nJ'ai juste finir sur la Suisse, puisque vous posez la question doit aussi rassurer no nos usagers sur nos nos infrastructures, c'est vrai qu'on on a des infrastructures qui sont complexes, on a nombreux ponts dans le nombreux tunnels que \u00e7a soit pour le ferroviaire ou \u00e7a sera pour la route, \u00e7a n\u00e9cessite une surveillance de qualit\u00e9, par des gens de qualit\u00e9 tant pour les gens de l'\u00c9tat que les, les, les, les diff\u00e9rents mandataires et puis je suis assez s\u00fbr de de mes propos en disant qu'il est peu probable, parce qu'un type d'\u00e9v\u00e9nements de ce type -l\u00e0 arrivent par contre, nous sommes dans un pays alpin, nous avons des probl\u00e8mes de lave torrentielle, on a encore vu derni\u00e8rement \u00e0 Chamoson, nous avons la probl\u00e9matique des chutes de blocs et et il faut toujours tr\u00e8s tr\u00e8s attentifs et cette notion de pr\u00e9vention est tr\u00e8s tr\u00e8s important, cette surveillance du milieu du b\u00e2ti et notre environnement naturel et n\u00e9cessaire, et depuis quelques ann\u00e9es, suite \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu en particulier DASA et 90 il y a tout un m\u00e9canisme qui s'est mis en place et, progressivement, qui compl\u00e8te aussi cette mise en place, on ailleurs un coll\u00e8gue au Conseil des \u00c9tats qui a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on a une pr\u00e9- alerte en cas d'orage et de laves torrentielles s'\u00e9teint, un \u00e9v\u00e9nement qui va \u00eatre malheureusement de plus de plus en plus fr\u00e9quent par les augmentations de temp\u00e9rature et et du climat qu'on qu'on enregistre donc il faut rester prudent sur nos propos, il faut \u00eatre attentif et c'est pour \u00e7a que vous retrouvez le long des autoroutes aujourd'hui toute une s\u00e9rie de feux rouges qui permettent justement d'interdire le plus rapidement possible par des syst\u00e8mes d'alerte et et les radar cette surveillance n\u00e9cessaire et utile au sein de notre notre territoire voil\u00e0 en ce qui concerne l'Italie, c'est vrai que chaque pays a sa propre culture, je crois que l'intervenante que vous avez tout \u00e0 l'heure, la d\u00e9marche c'est mais a dit des choses qui sont tr\u00e8s justes, je connais bien le processus puisque je suis pr\u00e9sident tunnel le Grand-Saint-Bernard et j'ai appris un petit peu comment, comment, comment \u00e7a \u00e7a \u00e7a fonctionne, mais on a tous haute couture notre culture administrative qui est tr\u00e8s simple : chez nous, en Suisse, si on a un probl\u00e8me, on peut le r\u00e9seau tr\u00e8s rapidement parce que justement, comme l'a dit Roger Norman, on a les fonds n\u00e9cessaires pour d\u00e9gager pour faire l'entretien en Italie, c'est beaucoup plus complexe, il y a une grande diff\u00e9rence entre les travaux d'entretien et les travaux de r\u00e9novation, la proc\u00e9dure peut durer 2 ans, si on fait des travaux de Rennes Renova d'entretien et de r\u00e9novation et quand il y a des cas d'urgence vraiment sec tr\u00e8s exceptionnel ou \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s rapide, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du du grand, du grand, du Grand Saint-Bernard et puis apr\u00e8s, la culture de l'ing\u00e9nieur, vous l'avez dit poutres simple c'est facile \u00e0 calculer, on dit en dans le jargon sur 8, c'est facile, mais il y a des probl\u00e8mes de garantie de d'ouvrage et qui pose des probl\u00e8mes et puis il y a aussi une autre culture, dans l'apr\u00e8s- contrainte qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s importante dans notre pays o\u00f9 on en met ou parler, vous avez beaucoup parl\u00e9 du viaduc de Chillon des c\u00e2bles qu'on peut contr\u00f4ler et puis un autre type de peu contraintes malheureusement qu'on peut pas contr\u00f4ler et c'est ce qu'on appelle la rupture fragile et \u00e7a s'm\u00eame coup \u00e7a et en Italie, en Suisse ou autre chose, c'est tr\u00e8s pr\u00e8s, difficile \u00e0 un lundi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [87%] :\r\nRoger Nordmann, aujourd'hui il y a une pol\u00e9mique en Italie parce que si il y a le ce syst\u00e8me des concessions, c'est-\u00e0-dire que si en m'priv\u00e9es le la la gestion de de ces autoroutes, le gouvernement actuel veut reprendre sa dans dans les mains de l'\u00c9tat est -ce que c'est la la solution est ce que l'\u00c9tat ferait France forc\u00e9ment mieux Mercedes disait mais l'\u00c9tat, pas d'argent non plus, donc, est ce que ce serait vraiment la solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [88%] :\r\nBon, je vais pas prononc\u00e9 sur la solution en Italie, mais de fa\u00e7on dans les d\u00e9tails devraient parce qu'on sait pas exactement ce qui s'est pass\u00e9, d'autre part parce que ma confiance dans le gouvernement italien actuel est un peu limit\u00e9, pour \u00eatre honn\u00eate, mais ce qui me para\u00eet clair, c'est que le syst\u00e8me de privatisation et est tr\u00e8s d\u00e9licat parce que la tentation, une fois qu'on a achet\u00e9 les autoroutes comment un investisseur priv\u00e9 et d'essayer de limiter l'entretien de limiter les co\u00fbts pour retirer le plus grand b\u00e9n\u00e9fice est assez important, une fois que l'infrastructure est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, alors c'est l'\u00c9tat qui doit intervenir pour reprendre et, finalement, si l'\u00c9tat intervenait maintenant en Italie, c'est ce qu'au fond ce qui ce serait pass\u00e9, les actionnaires de la Autostrade se serait mis plein les poches, qu'on a un certain nombre d'ann\u00e9es avant que l'\u00c9tat finalement ne sauve la mise, c'est ce qu'on a vu sur le rail en Angleterre maintenant et c'est s\u00fbr que la propri\u00e9t\u00e9 \u00e9tatique prot\u00e8ge pas si on a un \u00e9tat qui a investi assez par exemple parce qu'il veut, il refuse de s'endetter, il a une esp\u00e8ce de de dette implicite qui est le d\u00e9faut notre de ce de ces, de ces, de ces infrastructures, \u00e7a c'est un risque qu'on pourrait avoir en Suisse, maintenant on l'pour, je pense qu'on a un peu corriger le Tir avec les projets ferroviaires et routiers et routier l\u00e0- dessus, mais c'est s\u00fbr que s'il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme, l'int\u00e9r\u00eat collectif \u00e0 long terme de bien faire \u00e7a, et puis comme c'est des p\u00e9riodes tr\u00e8s longues pendant les 30 premi\u00e8res ann\u00e9es, il se passe pas grand- chose, puis apr\u00e8s l'comme on y avoir le vieillissement pour Nantes pour pour nos 30 ans on peut retirer du b\u00e9n\u00e9fice, puis apr\u00e8s la passion de Paris \u00e0 investir suffisamment auto d\u00e9barrass\u00e9 sur l'\u00e9tat est quand m\u00eame assez importante Olivier Fran\u00e7ais souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [88%] :\r\nTr\u00e8s pr\u00e8s alors je r\u00e9agis parce que je connais bien le syst\u00e8me italien, voire, voire m\u00eame, voire m\u00eame Fran\u00e7ais d'abord faut rappeler, comme l'a tr\u00e8s justement dit vote l'interlocutrice la d\u00e9put\u00e9e tout Julian, alors l\u00e0 je je vois d\u00e9put\u00e9 l'eurod\u00e9put\u00e9 d'abord c'est une concession aux m\u00eame petite que le tunnel du Grand-Saint-Bernard, \u00e0 une concession, c'est la seule en Suisse, mais on a une concession mais en fait pas n'importe quoi et on a l'obligation, on a l'obligation de faire des contr\u00f4les et l'\u00c9tat italien, ordonne les contr\u00f4les aux autorit\u00e9s concessionnaires et \u00e7a, c'est les fonctionnaires de l'\u00c9tat qui ont cette responsabilit\u00e9 o\u00f9 on a parl\u00e9 de la Nasse justement tout \u00e0 l'heure et c'est eux qui ont cette responsabilit\u00e9, apr\u00e8s il y a une tr\u00e9sorerie qui doit se faire et dans lequel on va d\u00e9gager de l'argent et des priorit\u00e9s pour l'entretien, donc l'Ordre et le contr\u00f4le est assur\u00e9 par l'\u00c9tat fran\u00e7ais, une concession, c'est pas une autoroute compl\u00e8tement priv\u00e9e, comment peut -on quand pour qu'on pourrait le croire, mais non c'est terriblement complexe comme j'ai dit, compte tenu des r\u00e9seaux et la connaissance de la mati\u00e8re quand on construisait encore des autoroutes en au d\u00e9but des ann\u00e9es huitante on avait le chante le b\u00e9ton et le m\u00e9tal, on disait le b\u00e9ton il indestructible et cette maladie du b\u00e9ton, c'est elle, c'est elle et elle, on en a pris connaissance dans les ann\u00e9es huitante alors m\u00eame qu'on ordonnait quasiment dans un concours de, de, de ponts, je prends les ponts qui sont le contournement en direction d'on a plut\u00f4t tendance \u00e0 prendre un choix d'un pont en b\u00e9ton arm\u00e9, plut\u00f4t qu'un qu'un pont mixte m\u00e9tal m\u00e9tal b\u00e9ton et -ce que Escud\u00e9 donc c'est c'est quand m\u00eame relativement facile aujourd'hui de tirer d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'autres, faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, publiquement, me semble -t-il dans cette analyse et puis veut garder un un tout petit peu raison ce qui est s\u00fbr, c'est que le syst\u00e8me doit sans aucun doute \u00e9volu\u00e9 chez nous comme dans nos pays voisins pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des usagers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [94%] :\r\nRoger Nordmann pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me de dans le cas d'autoroutes privatis\u00e9es, c'est vrai que l'\u00c9tat fait des contr\u00f4les, mais \u00e9videmment aussi toute l'entreprise qu'toute l'entreprise qui g\u00e8re l'infrastructure autorouti\u00e8re et trimer sur le b\u00e9n\u00e9fice semestriel ou trimestriel le la conscience \u00e0 long terme, le sens du service public, le sort en hausse du fait que c'est une notre fr\u00e8re structures collectives d'utilit\u00e9 collective, il est pas l\u00e0, alors bien s\u00fbr qu'on peut avoir des indicateurs des contr\u00f4les etc, mais c'est toujours plus difficile de d'\u00eatre dans une dialectique ou l'\u00eele l'entreprise essaye de, de, de, de gens de de faire le plus de b\u00e9n\u00e9fices possibles \u00e0 court terme et puis l'\u00c9tat qui essaie de corriger \u00e7a par des tas de contr\u00f4ler des indicateurs, on arrive \u00e0 beaucoup de bureaucratie moi franchement j'ai plus confiance en eux, ont des fonctionnaires s\u00e9rieux qui g\u00e8rent eux- m\u00eames directement la la l'infrastructure de suite, on suit, surtout quand on n'a pas fait d'tr\u00e8s mauvaise exp\u00e9rience avec notre syst\u00e8me, je suis pas pourtant pas fan des autoroutes mais pour rien au monde je les privatiserai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:28) [90%] :\r\nMerci beaucoup Roger Nordmann, merci \u00e0 vous aussi Olivier Fran\u00e7ais pour cette discussion sur finalement ces enjeux de la privatisation autour de nos infrastructures, j'allais dire sensibles, elles sont toutes un peu quelque part, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, c'est en et pour les dames. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-972402CF-1FFB-440C-B319-18676119CA44", "internalArchiveId": "972402CF-1FFB-440C-B319-18676119CA44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Effondrement d'un viaduc \u00e0 G\u00eanes.L'Italie entre choc et col\u00e8re, le deuil a rapidement laiss\u00e9 place \u00e0 la question de la responsabilit\u00e9 : interview de Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate italienne", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "L'Italie entre choc et col\u00e8re au lendemain de l'effondrement \u00e0 G\u00eanes d'un viaduc sur l'autoroute A10... Le deuil a rapidement laiss\u00e9 place \u00e0 la question de la responsabilit\u00e9... Le vice premier ministre italien, et chef de file du mouvement 5e \u00e9toiles, Luigi Di Maio pointe un probl\u00e8me de maintenance d'un ouvrage d\u00e9j\u00e0 fragile... Il a \u00e9pingl\u00e9 \u00e0 la radio, la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re l'autoroute : \"Les responsables ont un nom et un pr\u00e9nom, et ce sont Autostrade per l'Italia\"... l'affaire prend une \u00e9vidente tournure politique...\r\nMercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate italienne... \r\n- Au-del\u00e0 de la trag\u00e9die, la ligue et le mouvement 5 \u00e9toiles au pouvoir en Italie, sont-ils en train de tenter d'instrumentaliser la catastrophe ?\r\n- Un rapport technique de la soci\u00e9t\u00e9 Autostrade pointait d\u00e9j\u00e0 en 2009 \"une intense d\u00e9gradation des structures du viaduc\"... la soci\u00e9t\u00e9 assure avoir fait le travail, mais pourquoi les gouvernements successifs ne s'en sont-ils pas assur\u00e9s ? \r\n- Le mouvement 5 \u00e9toiles est connu pour avoir bloqu\u00e9 bon nombre de grands projets, pour avoir du mal \u00e0 permettre de l'investissement dans l'infrastrcture nationale italienne, est-ce qu'ils ont  - directement ou non - contribu\u00e9 \u00e0 ce probl\u00e8me de maintenance ?\r\n- Le gouvernement exige la d\u00e9mission des dirigeants et critique l'importance des concessions priv\u00e9es dans un secteur - les transports, et les autoroutes - qui devrait revenir \u00e0 l'Etat... c'est aussi votre avis ?\r\n- Serait-il facile pour l'Etat d'investir dans les autoroutes ? D'obtenir un retour sur investissement rapide ?\r\n- La ville de G\u00eanes, et m\u00eame la Ligurie est d\u00e9sormais coup\u00e9e en deux... comment s'en sortir ? Comment, rapidement, permettre de reconnecter les deux c\u00f4t\u00e9s de la ville ?\r\n- Les populistes exigent un grand audit pour cataloguer en quelque sorte les ouvrages branlants... l'Italie peut-elle les r\u00e9nover tous ? Et si le gouvernement d\u00e9cide de fermer ceux qui ne r\u00e9pondent plus aux normes, le pays peut-il contenir le trafic, la grogne, qui va en r\u00e9sulter ?\r\n- L'Europe peut-elle jouer un r\u00f4le ? Peut-elle d\u00e9bloquer des fonds pour permettre, par exemple, la r\u00e9novation de lignes autorouti\u00e8res et ferroviaires essentielles en Italie, mais aussi essentielles pour l'Europe en mati\u00e8re commerciale ?", "durationSec": 683, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762602", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Italie", "G\u00eanes"], "thematicThemes": ["infrastructure urbaine", "infrastructure de transport", "pont", "autoroute", "accident"], "alternativeTitle": ["Effondrement d\u2019un viaduc \u00e0 G\u00eanes: la r\u00e9action de Mercedes Bresso / FOR_2018-08-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["L'effondrement du viaduc autoroutier \u00e0 G\u00eanes prend une tournure politique. Interview de Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate italienne."], "variantIds": ["ece-9762602"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:24Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt on accueille, Mercedes Bresso, bonsoir, bonsoir, eurod\u00e9put\u00e9e sociale- d\u00e9mocrate italienne, vous avez entendu Nicole della Pietra cette cette inertie qui qui qui est d\u00e9nonc\u00e9 que on r\u00e9agit comme c'est souvent trop tard, la classe politique italienne a aussi une part de responsabilit\u00e9 dans dans ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:20) [87%] :\r\n\u00e9coutez Thurmond des responsabilit\u00e9s quand il se passe quelque chose de si grave, je crois que la description qui vient d'\u00eatre faite un n'est pas tout \u00e0 fait correct, c'est clair qu'on a des des Design de milliers de kilom\u00e8tres Totoro et donc qu'il y en a s\u00fbrement d'anciennes, il y a aussi des autoroutes r\u00e9centes refaite bonne et un bon \u00e9tat donc le syst\u00e8me d'ailleurs, ce n'est pas une privatisation, c'est un syst\u00e8me de concession, et il y a une soci\u00e9t\u00e9 publique qui s'appelle Alain qui est tenu de v\u00e9rifier d'autoriser les qui bat un nouveau et de d\u00e9cider comment les financer si avec une constitution de l'\u00c9tat aussi \u00e0 travers et en ce le syst\u00e8me D des p\u00e9ages qui est celui qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e0 l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [94%] :\r\nAujourd'hui on on annon\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:16) [85%] :\r\nOn savait les faits \u00e9tant moins commune Lana, ce qui est une soci\u00e9t\u00e9 publique et personnellement je continue \u00e0 penser que le syst\u00e8me de la concession avec un bon contr\u00f4le, c'est le syst\u00e8me le le meilleur parce qu'il permet d'avoir de capitaux priv\u00e9s sur le Design de milliers de kilom\u00e8tres dont vous parlez, on aurait jamais pour de l'argent qui explique pour pour intervenir et donc on se retrouverait \u00e0 encore plus endett\u00e9 que maintenant mais avec un fort contr\u00f4le parce que ce n'est pas une privatisation, je vous r\u00e9p\u00e8te, c'est une concession cher vous rappelle aussi que c'est c'est par ces autoroutes sont publiques en concession \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et donc c'est en secteur public de v\u00e9rifier, de contr\u00f4le et donc la responsabilit\u00e9 principale, c'est sa jeunesse et partag\u00e9 annonce soci\u00e9t\u00e9 Autoroute et naturellement le ministre qui, dans le temps, se sont succ\u00e9d\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [91%] :\r\nMercedes Bresso, aujourd'hui, le gouvernement italien annonce un auditeur g\u00e9n\u00e9ral des ponts et tunnels vieillissants en Italie il y a aussi cette demande de d\u00e9mission des dirigeants de l'entreprise qui g\u00e8re cette qui cette qui a g\u00e8re cette autoroute qui a cette concession c'est c'est quoi, c'est une une instrumentalisation politique alors de de ce qui s'est pass\u00e9 de cette catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est une instrumentalisation politique qui arrivent aux oreilles a posteriori c'est les m\u00eames, les 5 \u00e9toiles c'est les m\u00eames qui ont refus\u00e9 et s'y sont oppos\u00e9s \u00e0 toutes les infrastructures modernes, je vous rappelle que ce qu'on appelle la harpe donc le le Lyon-Turin \u00e0 un un tunnel ferroviaire qui va, dans 2 ans, va faire 150 ans, et qui est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 risque, le nouveau qu'on est en train de faire pour le remplacer, comme c'est normal et objet d'une religion maintenant dit de ce nouveau gouvernement qui ne croit pas que 100 48 ans, c'est suffisant pour un tunnel, et donc il consid\u00e8re que celui -l\u00e0 est encore bon, donc comme vous voyez, ils se sont oppos\u00e9s \u00e0 ce qu'on appelle la gronde \u00e0 un G\u00eanes qui \u00e9tait une solution pour d\u00e9charger ce pont et pour permettra \u00e9ventuellement de le refaire parce que c'est vrai que \u00e0 interrompre compl\u00e8tement ce pont \u00e0 G\u00eanes et et de voir leur achat, ce n'\u00e9tait pas simple et donc la solution d'avoir un contournement un amant et apr\u00e8s de d\u00e9cider quoi faire celui -l\u00e0 \u00e9tait une bonne solution, qui \u00e9tait pr\u00eate depuis plus de vente \u00e0 et qui progressivement leurs pieds par des diff\u00e9rentes raisons mais je vous assure que l'hypoth\u00e8se du tout public avec la \u00e9t\u00e9 trop, vous venez de rappeler les dimensions de tous les gens infrastructures qui ont vieilli et rappelle \u00e0 peine que les plus vieilles sont celles -l\u00e0 gestion directe par l'\u00c9tat \u00e0 en \u00e0 ceux qui sont celles qui centre chute donc les contr\u00f4les, il faut les faire, mais je ne suis pas su du tout que ce soit une bonne id\u00e9e, le tout public dans les citations de d'endettement italien que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [81%] :\r\nEt putschiste, quel quel que soit le 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [89%] :\r\nCe n'. Mercedes Bresso, ce qui frappe en \u00e9coutant vos propos mais aussi en \u00e9coutant les autorit\u00e9s auto- italienne aujourd'hui qui disent que ils vont installer des syst\u00e8mes pour contr\u00f4ler les ponts au fur et \u00e0 mesure de voir qu'il ne bouge pas, qu'il reste stable, etc, mais on se dit mais c'est que \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement fou que ce syst\u00e8me n'est pas d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [75%] :\r\n\u00e9t\u00e9 utilis\u00e9, c'est, c'est c'est fini, imaginer que toutes ces infrastructures, attendez, attendez Madame Bresso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [91%] :\r\nC'est fou d'imaginer que tous les jours en Italie il y a des milliers de personnes qui passent sur ses infrastructures sur ces ouvrages d'art et qu'on n'est pas 100 pourcent s\u00fbr qu'ils sont fiables. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:50) [88%] :\r\nOui, tout d'abord, et il faudrait qu'il v\u00e9rifie c'est c'est comme \u00e7a, parce que les contr\u00f4les cens\u00e9s la preuve ce m\u00eame ton on en connaissait les probl\u00e8mes, la question c'est : comment on appelle, trouver des solutions et \u00e0 agir rapidement, je ne crois pas qu'on soit bien s\u00fbr quand qu'il se passe quelque chose comme \u00e7a, on doit v\u00e9rifier que, quel est l'\u00e9tat des contr\u00f4les sur le syst\u00e8me, mais que le syst\u00e8me soit compl\u00e8tement sans console, \u00e7a, \u00e7a fait partie de, du blabla politique ce n'est pas comme \u00e7a et je vous savez tr\u00e8s bien, vous avez un r\u00e9seau autoroutier aussi important, pleine de tunnel, plein de viaduc parce que vous \u00eates aussi un pays de montagne comme l'Italie, donc c'est des citations, complexe, il faut am\u00e9liorer le syst\u00e8me de contr\u00f4le presque s\u00fbrement qu'est -ce que qu'est -ce qu'on est en train de de v\u00e9rifier, mais il ne faut pas penser que puisque il y a, il y a un quart sp\u00e9cifique gravissime tout soit compl\u00e8tement en dehors du contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [92%] :\r\nMais il y a, il y a beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:56) [80%] :\r\nExcessif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [91%] :\r\nIl y a beaucoup d'auditeurs qui nous \u00e9coutent Madame Bresso, qui rendent peut-\u00eatre de vacances en Italie s'est personnellement mon cas, il y a certains types de route et notamment les routes secondaires en dehors des autoroutes entre des grandes villes, hein, par exemple en Toscane pour prendre cet exemple, qui sont dans un \u00e9tat catastrophique et on est choqu\u00e9 par exemple quand on prend l'autoroute entre des villes comme Florence et Sienne, de voir les qualit\u00e9s, la qualit\u00e9 du bitume de la route sur laquelle on circule avec des voitures, des camions, beaucoup de trafic. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:24) [89%] :\r\nMauvais : vous savez, moi j'\u00e9tais pas si Dante de la province de Turin, donc j'ai eu la gestion de 3 1000 kilom\u00e8tres de routes \u00e0 seulement pour la province de Turin et je connais tr\u00e8s bien le probl\u00e8me : les provinces ont \u00e9t\u00e9 de fait annul\u00e9, m\u00eame si le r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 \u00e0 fus\u00e9e, maintenant on sait plus qui a la responsabilit\u00e9 des routes secondaires qui sont probablement bien plus en difficult\u00e9 que le syst\u00e8me moteur OK, que je vous dis, il a s\u00fbrement des points faibles, parce qu'il est en large partie ancien mais qui a connu aussi une s\u00e9rie de Harry nouvellement mais important, tandis que le le syst\u00e8me D a \u00e9t\u00e9 r\u00e9seau secondaire n\u00e9cessite de l'entretien l'entretien se fait avec ce qu'on appelle les Cantonniers avec, c'est-\u00e0-dire de gens qui remplissent les trous, jour par jour et donc qui \u00e9vite le de grade de du Patrimoine, et je crois que, par exemple, et redonner un r\u00f4le pr\u00e9cis on peut avancer dans ce secteur, ce sera important, parce que c'est le contr\u00f4le, jour par jour, ce n'est pas le contr\u00f4le extraordinaire quand on fait une fois tous les 10 ans qui va r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, c'est le contr\u00f4le du jour par jour et donc l\u00e0 associe qui est la soci\u00e9t\u00e9 qui contr\u00f4le le syst\u00e8me routier et autoroutier italien doit faire sortir cette console \u00e0 ne pas les laisser de temps en temps, \u00e0 aller faire une visite. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:52) [90%] :\r\nVoil\u00e0, merci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:53) [87%] :\r\nPas que le probl\u00e8me, c'est la la gestion au quotidien du r\u00e9seau qui est importante, et pour cela il faut avoir aussi des responsabilit\u00e9s politiques claires maintenant, les responsables politiques des provinces ont \u00e9t\u00e9 Trax pourra effacer leur financement aussi, et \u00e7a c'est la la situation que vous avez vu un Toscan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:12) [93%] :\r\nMercedes Bresso vous avez aussi beaucoup \u00e9voqu\u00e9 la situation financi\u00e8re de de l'Italie si cet auditeur de de des infrastructures mettait au jour un certain nombre de probl\u00e8mes, ce que l'Italie est apte \u00e0 faire face aux travaux qui peuvent \u00eatre assez assez important, qu'il faudrait mener. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:28) [88%] :\r\n\u00e9coutez, on a beaucoup de fonds pour investissement pieds pour des raisons essentiellement de proches, Pierre, pas tellement par manque de financement, je crois qu'on est en mesure de faire des investissements n\u00e9cessaires, l'Union europ\u00e9enne, donc j'avais d\u00e9bloquer justement une partie que donner une flexibilit\u00e9 pour pouvoir faire les investissements n\u00e9cessaires au pays tout ce dont on parlait de contr\u00f4le budg\u00e9taire, c'est des questions de frais des d\u00e9penses courantes dans les investissements, on est en arri\u00e8re parce que le Jihad pol\u00e9mique continue et surtout ce qu'on doit faire et et que ceux qui sont cens\u00e9s faire n'arrive pas \u00e0 commencer les travaux, je crois que le probl\u00e8me, c'est une culture du blocage permanente, on les 5 \u00e9toiles sont parmi les plus grands portails riche en parler seul, il y en a beaucoup d'autres, mais ils sont s\u00fbrement ouais les plus \u00e9vidents et ils sont au gouvernement maintenant, je pense que, aussi, il doit \u00eatre \u00e7a, rendre compte que quand on gouverne, on est oblig\u00e9 de faire, et pas seulement de contester et de bloquer et donc je pense que la premi\u00e8re chose se d\u00e9bloquer le mais plusieurs grandes gares disponible pour des travaux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 et parmi ceux -l\u00e0, il y avait aussi le long de la route de contournement \u00e0 G\u00eanes, qui devait commencer \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, \u00e0 travers des de l'argent qui, de nouveau, a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, pas de plus p\u00e2le n'pas gouvernement alors si on continue \u00e0 bloquer ce n'est pas le fait d'avoir l'argent, l'argent pour les uns. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [93%] :\r\nIl faut aussi prendre des d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:07) [85%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne peut d\u00e9bloquer pour le Sud parce que les fonds structurels peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour : un le syst\u00e8me autoroutier seulement dans certaines parties de l'Europe et, entre autres, dans certains dirigeants du sud, mais elle peut nous aider \u00e0 d\u00e9bloquer des financements pour elle, le syst\u00e8me si n\u00e9cessaire, mais il faudra aussi faire des contr\u00f4les parce que ce n'est pas n\u00e9cessaire pardon comme Shell beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:32) [88%] :\r\nEt justement, je vais vous interrompre, Mercedes Bresso, le 1er ministre italien Giuseppe Conte a annonc\u00e9 que que si Close pour les les concessions dont on parlait avant allait \u00eatre allait \u00eatre augment\u00e9s et je notamment dans les questions de contr\u00f4le signaler aussi que le le le Giuseppe Conte, a d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence pour 12 mois \u00e0 G\u00eanes, ce sont les derni\u00e8res infos qui viennent de G\u00eanes, mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [85%] :\r\nC'est beaucoup, Mercedes Bresso. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:55) [78%] :\r\nAlors il a bien fait, mais faudrait dire l'amiti\u00e9 Conthey que c'est la \u00e0 ce qui doit contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [78%] :\r\nNous avez alors il nous \u00e9coute, certainement, et peut-\u00eatre que vous le leader aussi, merci beaucoup, Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e sociale- d\u00e9mocrate italienne 3, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [95%] :\r\nPour vous dire encore que dans une trentaine de minutes on va revenir sur cette question de la privatisation des infrastructures avec 2 invit\u00e9s de parlementaires les Vaudois Roger Nordmann socialiste et Olivier Fran\u00e7ais du c\u00f4t\u00e9 du PLR 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bresso, Mercedes", "role": "eurod\u00e9put\u00e9e sociale-d\u00e9mocrate italienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6606DCA-D9A6-493A-9900-EB20721AA197", "internalArchiveId": "D6606DCA-D9A6-493A-9900-EB20721AA197", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie entre choc et col\u00e8re apr\u00e8s l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Au lendemain de l'effondrement d'une partie du pont Morandi \u00e0 G\u00eanes, plusieurs experts mettent en cause les probl\u00e8mes structurels de l'ouvrage ainsi qu'un sous-investissement chronique dans les infrastructures publiques italiennes.\r\n\r\n* * L'Italie entre choc et col\u00e8re apr\u00e8s l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes christian : Au lendemain de l'effondrement d'un pont autouroutier \u00e0 G\u00eanes, place d\u00e9j\u00e0 aux pol\u00e9miques... \r\n*** Plus de 630 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es des maisons en contre-bas, car un pilier du tron\u00e7on restant de l'ouvrage pencherait dangereusement.\r\nLes unit\u00e9s de secours ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es d'interrompre les recherches de survivants. Le dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts.\r\nLe gouverneur de la Ligurie a demand\u00e9 cet apr\u00e8s-midi l'\u00e9tat d'urgence pour la r\u00e9gion. \r\nEt pendant ce temps, l'Italie, comme h\u00e9b\u00e9t\u00e9e prend la mesure de l'\u00e9tat de ses infrastructures, le tout en pleine pol\u00e9mique politique, Nicole della Pietra\r\nCANEVAS\r\nOui, la catastrophe de G\u00eanes a ramen\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re un g\u00e9ant des t\u00e9n\u00e8bres, qui dormait, et dont les Italiens semblaient avoir jusqu'\u00e0 oubli\u00e9 l'existence.et c'est d'un seul coup l'ampleur du r\u00e9seau, la puissance financi\u00e8re de Austrade per l'Italie et surtout l'inertie de cette entreprise privatis\u00e9e, face aux m\u00e9andres politiques italiens qui \u00e9clatent comme un obus \u00e0 la face du pays.  \r\nAutostrade per l'Italia c'est un r\u00e9seau de plus de 14'000 km d'autoroutes qui traversent la Botte, des milliers de ponts, de tunnels de viaducs et autres ouvrages..tous datant de la m\u00eame \u00e9poque que le pont Morandi.autrement dit, tous plus ou moins v\u00e9tustes, voire dangereux. C'est ce qui a fait dire \u00e0 Luigi Di Maio qu'il fallait lancer un plan d'urgence pour l'examen approfondi de toutes ces constructions du pays ; vous l'imaginez, un chantier absolument titanesque. \r\nEt puis, Autostrade n'est pas la seule responsable que cet inventaire catastrophe.dans les provinces, les r\u00e9gions, les communes, 500'000 km de routes secondaires ne valent guerre mieux et sont \u00e9galement \u00e0 risque\r\nRELANCE : Mais comment expliquer l'inertie que vous \u00e9voquiez face \u00e0 l'appareil politique italien, Nicole ?\r\nDe un, certainement, l'incapacit\u00e9 de faire face aux brouhaha politique qui caract\u00e9rise l'\u00e9chiquier italien, et puis aussi, comment mettre en oeuvre des travaux qui durent des ann\u00e9es, et entravent la circulation des personnes et des marchandises sur l'ensemble de l'Europe. \r\nC'est ainsi, que des projets, de construction d'un second pont, enti\u00e8rement en m\u00e9tal, une structure l\u00e9g\u00e8re, plus s\u00fbre et relativement rapidement construite, sign\u00e9e du grand architecte espagnol Santiago Calatrava, a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, de peur de mettre en oeuvre le chantier. \r\nEnsuite, pour des questions comptables d\u00e9terin\u00e9es par son actionariat, Autostrade per l'Italia, \u00e9vite d'ammortir au maximum ses infrastructures. mais trop tard.\r\nRLEANCE : Et la question des privatatisations ressurgit aussi, Nicole \r\nAujourd'hui, Matteo Salvini accuse l'Europe de tous les maux qui frappent l'Italie, d\u00e9terioration des infrastructures compris. Et en appelle \u00e0 casser la concession priv\u00e9e, qui arrivera \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans 20 ans seulement. Ses opposants s'\u00e9tranglent de col\u00e8re : privatiser les biens des italiens, lorsque c'est rentable, mais ensuire, faire passer les contribuables \u00e0 la caisse quand rien ne va plus et r\u00e9parer le gachis, celui dont on prend la mesure aujourd'hui.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762601", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Italie entre choc et col\u00e8re apr\u00e8s l\u2019effondrement d\u2019un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes / FOR_2018-08-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Au lendemain de l'effondrement d'une partie du pont Morandi \u00e0 G\u00eanes, plusieurs experts mettent en cause les probl\u00e8mes structurels de l'ouvrage ainsi qu'un sous-investissement chronique dans les infrastructures publiques italiennes."], "variantIds": ["ece-9762601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:24Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt au lendemain de l'effondrement d'un pont autoroutier \u00e0 G\u00eanes place d\u00e9j\u00e0 aux pol\u00e9miques, Christelle, plus de 630 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es des maisons en contrebas, car un pilier du tron\u00e7on restant de l'ouvrage pencherait dangereusement les unit\u00e9s de secours, elles ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s d'interrompre les recherches de survivants, le dernier bilan fait \u00e9tat de 39 morts le gouverneur de la Ligurie a demand\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, l'\u00e9tat d'urgence pour la r\u00e9gion et pendant ce temps, l'Italie comme h\u00e9b\u00e9t\u00e9e prend la mesure de l'\u00e9tat de ses infrastructures, le tout en pleine pol\u00e9mique politique Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [93%] :\r\nOui, la catastrophe de G\u00eanes a ramen\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re, un g\u00e9ant des t\u00e9n\u00e8bres qui dormait et dont les Italiens semblaient avoir jusqu'\u00e0 oubli\u00e9 l'existence et c'est d'un seul coup, l'ampleur du r\u00e9seau, la puissance financi\u00e8re de Autostrade per l'\u00c9tat et surtout l'inertie de cette entreprise privatis\u00e9e face aux m\u00e9andres politiques eux italiens qui \u00e9clatent comme un obus \u00e0 la face du pays Autostrade per l'Italia, tenez -vous bien, c'est un r\u00e9seau de 14000 kilom\u00e8tres d'autoroutes qui traversent la Botte de part en part, des dizaines de milliers de ponts, de tunnels de viaducs et autres ouvrages tous datant de la m\u00eame \u00e9poque, que le pont Morandi, autrement dit, tous plus ou moins v\u00e9tustes, voire dangereux, et c'est ce qui fait dire \u00e0 Luigi di Maio, qu'il faut lancer un plan de urgence pour l'examen approfondi de toutes ces constructions, vous l'imaginez un chantier absolument titanesque presque impossible et puis Autostrade n'est pas la seule responsable cet, de cet inventaire catastrophe dans toutes les provinces, les r\u00e9gions, les communes 500000 Km de routes secondaires ne valent gu\u00e8re mieux et sont \u00e9galement \u00e0 risque alors Nicole, comment expliquer l'inertie, hein, que vous \u00e9voquiez, face \u00e0 l'appareil politique italien alors certainement l'incapacit\u00e9 de faire face aux brouhaha politique qui caract\u00e9rise, on le sait, l'\u00e9chiquier italien et puis aussi : comment mettre en oeuvre des travaux qui durent des ann\u00e9es qui entravent la circulation des personnes et des marchandises, on est devant le plus grand port de la M\u00e9diterran\u00e9e, avec des r\u00e9percussions sur l'ensemble de l'Europe, c'est ainsi que des projets de construction d'un second pont enti\u00e8rement en m\u00e9tal, une structure plus l\u00e9g\u00e8re, plus s\u00fbrs et relativement rapidement construite, on parle de deux 3 ans sign\u00e9 du grand architecte espagnol Santiago Calatrava a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e uniquement par peur de mettre en oeuvre le chantier et en mai dernier un appel d'offres urgent en catastrophe, quasiment, avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Autostrade per l'Italia comme un reflet r\u00e9flexe pr\u00e9monitoire pour faire refaire les temps, soeur du viaduc suspendu, mais trop tard, comme on le sait depuis Nicole, la question de la de la privatisation et de ses enjeux a aussi ressurgit alors aujourd'hui Matteo Salvini accuse l'Europe, on l'a entendu de tous les maux qui frappent l'Italie d\u00e9terioration des infrastructures compris et en appelle \u00e0 casser la concession priv\u00e9e de Autostrade per l'Italia qui arrivera \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans 20 ans seulement ses opposants s'\u00e9trangle de col\u00e8re : privatiser les biens des italiens lorsque c'est rentable, mais ensuite, faire passer les contribuables \u00e0 la caisse, quand rien ne va plus et r\u00e9parer le g\u00e2chis et cette cette de tout \u00e7a, donc prenne la mesure les auteurs et les autorit\u00e9s, mais surtout le peuple italien aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [92%] :\r\nNicole della Pietra notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 G\u00eanes et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36606AD8-8843-4802-A9DA-0767D6A9B4B2", "internalArchiveId": "36606AD8-8843-4802-A9DA-0767D6A9B4B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Russie prochaine cible de sanctions am\u00e9ricaines: interview de David Sylvan", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Cette perspective de sanctions \u00e9conomiques suscite l'inqui\u00e9tude en Russie, nourrie par les cons\u00e9quences r\u00e9centes des sanctions en Iran et en Turquie. Interview de David Sylvan, professeur de sciences politiques \u00e0 l'IHEID.\r\n\r\n* * La Russie prochaine cible de sanctions am\u00e9ricaines: interview de David Sylvan  \r\nDavid Sylvan, Professeur de sciences politiques \u00e0 l'institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement. \r\n(attention, pour Sylvan, ce n'est pas une methode nouvelle)\r\n- La Russie est-elle plus solide pour r\u00e9sister que la Turquie ou l'Iran`?\r\n- Iran, Turquie, bient\u00f4t peut-\u00eatre la Russie... est-ce que les Etats-Unis ont le pouvoir de mettre \u00e0 terre l'\u00e9conomie d'un pays comme bon leur semble? (r\u00e9ponse: oui, \u00e7a peut faire beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts)\r\n- Et est-ce globalement, ces sanctions que cela marche sur le plan politique (r\u00e9ponse non!)\r\n- on ne conna\u00eet pas encore le d\u00e9tail de sanctions qui entreront en vigueur la semaine prochaine contre la Russie.. mais quelques informations ont filtr\u00e9 dans la presse russe. Par exemple l'interdiction aux compagnies d'aviation russe d'acc\u00e9der aux a\u00e9roports am\u00e9ricains... ce sont des mesures assez drastiques?\r\n- Cette politique des sanctions des Etats-Unis contre des pays \"ennemis\" n'est pas nouvelle... Donald Trump ne fait qu'utiliser un instrument existant? (exemple Cuba)\r\n- risque pas de se retourner contre les USA? \u00e0 force d'utiliser cette arme unilat\u00e9ralement, sans coop\u00e9ration d'autres pays, pas efficaces, donc deviennent plus vraiment cr\u00e9dibles... \r\n(cas de la Russie: UE = 50% des importations et exportations russes, alors sanctions US seules ne sont pas efficaces)\r\n- Ce qui est peut-\u00eatre nouveau, c'est que Trump essaie indirectement de toucher les Europ\u00e9ens..\r\n- Et il est en d\u00e9saccord avec ses plus proches conseillers...", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762605", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Russie prochaine cible de sanctions am\u00e9ricaines: interview de David Sylvan / FOR_2018-08-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Cette perspective de sanctions \u00e9conomiques suscite l\u2019inqui\u00e9tude en Russie, nourrie par les cons\u00e9quences r\u00e9centes des sanctions en Iran et en Turquie. Interview de David Sylvan, professeur de sciences politiques \u00e0 l'IHEID."], "variantIds": ["ece-9762605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:24Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn se rend maintenant en Russie o\u00f9 l'inqui\u00e9tude semble semble ni\u00e9 le pays de nouvelles sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines doit entrer en vigueur la semaine prochaine apr\u00e8s l'effondrement de l'\u00e9conomie en Iran et en Turquie, 2 pays frapp\u00e9s par des sanctions am\u00e9ricaines cette perspective suscite l'agitation des march\u00e9s et augmente d'autant la veuve de latinit\u00e9 du rouble, cette nouvelle salve de sanction fait suite \u00e0 l'affaire Skripal, alors on s'en souvient, ce qui passe, cet ancien agent double empoisonn\u00e9 en Angleterre par un agent neurotoxique de fabrication sovi\u00e9tique et nous partons tout de suite \u00e0 Moscou rejoint notre correspondant Jean-Didier revoir, bonsoir, bonsoir, alors ce Tour, comment les autorit\u00e9s russes se pr\u00e9parent \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 ces sanctions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [93%] :\r\nEh bien, pour l'instant, il faut le dire, le Kremlin est dans l'expectative mais il avoue r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des repr\u00e9sailles, la Russe lui d\u00e9plore que les \u00c9tats-Unis aient choisi la voie de la confrontation, alors que les relations entre Washington et Moscou sont au plus bas, m\u00eame si Donald Trump et Vladimir Poutine ont eu leurs premi\u00e8res rencontres bilat\u00e9rales en juillet \u00e0 Helsinki, alors, d'apr\u00e8s les \u00e9l\u00e9ments qui ont filtr\u00e9 dans la presse en ces sanctions pourraient toucher l'exportation d'\u00e9quipements \u00e9lectroniques et d'autres produits, \u00e0 caract\u00e8re technologique des grandes banques russes comme Sberbank Gazprom Bank ou encore le secteur p\u00e9tro- gazier dont on sait qu'il est d\u00e9terminant pour l'\u00e9conomie russe en ensembles, on pense notamment au gazoduc Nord Stream 2 qui doit acheminer du gaz russe en Allemagne, en passant sous la mer Baltique, d'autres sources \u00e9voquent encore une enqu\u00eate sur la fortune personnelle de Vladimir Poutine, voire m\u00eame l'interdiction pour les citoyens am\u00e9ricains personne physique ou morale, d'acheter de la dette publique russe, compliquant le financement de certains projets d'infrastructures, mais en l'\u00e9tat, on ne peut que se perdent en conjectures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [93%] :\r\nJean-Didier ce qu'on conna\u00eet l'impact de ces sanctions, l'impact que ces sanctions pourraient avoir sur l'\u00e9conomie russe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [92%] :\r\nBien des des instituts de recherche, cit\u00e9 par la presse parle d'une baisse de la croissance de 0 5 cas Rome, plus de 5 pourcent de de croissance et d'une remont\u00e9e de l'inflation qui entra\u00eenerait une diminution du niveau de vie de la population, mais pour l'\u00c9tat en lui- m\u00eame, il n'y aurait pas de r\u00e9percussions directes parce que l'affaiblissement du rouble bien va g\u00e9n\u00e9rer des recettes suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'exportation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [89%] :\r\nJean-Didier on imagine bien que Moscou va pas rester les bras crois\u00e9s est -ce qu'elle dispose de 2 moyens pour contrer ces sanctions \u00e0 plus long terme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [91%] :\r\nIl bien il y a \u00e0 court terme, on peut dire que la Russie pourrait interdire l'exportation de mati\u00e8res premi\u00e8res comme l'uranium ou le titane russe qui sert notamment \u00e0 fabriquer des ailes d'avions et de trains \u00e0 l'atterrissage d'avions produit par Boeing et Airbus, la Russie produit aussi des moteurs de fus\u00e9es qui sont utilis\u00e9s par les \u00c9tats-Unis, et puis il faut se souvenir que les Russes sont les seuls \u00e0 pouvoir actuellement ravitailler la Station spatiale internationale et puis dans ce montant alors Moscou risquent de se tourner vers ses partenaires de l'Union \u00e9conomique eurasiatique, qui comprend d'anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, mais qui pourrait bient\u00f4t s'\u00e9tendre \u00e0 la Chine voit l'Iran, la Russie pourrait aussi prendre une part plus active, on semble l'Organisation de coop\u00e9ration Shanghai ou \u00e9viter d'utiliser le dollar dans ces \u00e9changes internationaux mais tout cela ne produira bien \u00e9videmment des effets qu'\u00e0 beaucoup plus long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [90%] :\r\nMerci Jean-Didier rejoint notre correspondant \u00e0 Moscou et en accueille David Sylvan bonsoir bonsoir, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, alors on l'a vu ces sanctions am\u00e9ricaines ont provoqu\u00e9 pas mal de de remous sur les \u00e9conomies turque et et en Iran, est ce que la Russie est plus solide pour pour r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [87%] :\r\nJe crois que bon c'est c'est un pays bien plus grand et aussi c'est c'est plus population donc et aussi donc le le le le pouvoir de de Poutine est consid\u00e9rable danger quoi \u00e0 priori il n'y a pas forc\u00e9ment un probl\u00e8me \u00e0 cet \u00e9gard -l\u00e0, donc \u00e7a pourrait dire qu'effectivement les sanctions peuvent nourrir \u00e0 l'\u00e9conomie russe, mais ils sont des effets et politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [87%] :\r\nOn voit, il y a l'Iran, la Turquie puis, et puis la Russie, est ce que les \u00c9tats \u00c9tats-Unis en prenant des sanctions souvent unilat\u00e9ral, on le le pouvoir de de mettre \u00e0 terre des des \u00e9conomies comme \u00e7a : choisir des pays pour de bonnes raisons pour des raisons en tout cas de, de, d'\u00e9mettre des sanctions contre ces pays ce que son pouvoir de, de, de mettre \u00e0 pied ses \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [82%] :\r\nBison et ils peuvent bien nourrir ces pays- l\u00e0 et donc \u00e7a c'est, c'est c'est assez grave, du pain bio de de notre multilat\u00e9ral a il faut il faut voir les sanctions am\u00e9ricaines comme comme une r\u00e9action de frustration activement de fait que par exemple vient de pas forc\u00e9ment convaincre le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 agir, un coeur que ce r\u00e9sultat, il ne veut pas forc\u00e9ment m\u00eame convaincre leurs alli\u00e9s \u00e0 agir, donc c'est plut\u00f4t un signe de frustration \u00e0 et \u00e0 cela, il garde bien s\u00fbr, ils peuvent avoir des des effets, mais franchement les effets pourraient \u00e9galement avoir des, des, des contre- par jambe le fait que les \u00c9tats-Unis ont d\u00fb d\u00e9j\u00e0 effectivement, exemple \u00e0 l'Irak de de ces sanctions n'a pas ce que les rats qui serait autrement vraiment mis dans Merbah par par ces sanctions -l\u00e0 et c'est exactement la m\u00eame chose Marc maintenant avec le l'empire \u00e0 l'une, Europ\u00e9ens dont l'\u00e9ni\u00e8me p\u00e9renne, a promis de, de prendre des contre- mesures pour punir soci\u00e9t\u00e9s qui ob\u00e9issent sanctions ma quelqu'un donc assez, il est impossible \u00e0 pr\u00e9voir exactement quel serait le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [91%] :\r\nEt puis aussi, et ce qu'il y a pas un risque, \u00e7a se retourne contre les \u00c9tats-Unis, ce sont des sanctions unilat\u00e9rales, avant de d\u00e9cr\u00e9ter des sanctions contre la Turquie ou la Russie ne regarde pas ce que les autres partenaires \u00e9conomiques de de ces pays font notamment la Russie, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent d'importation, exportation avec l'Union europ\u00e9enne si l'Union europ\u00e9enne n'est pas incluse dans ces dans ces sanctions, \u00e7a ne sert \u00e0 rien au fond. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:43) [83%] :\r\nOui, mais, mais effectivement \u00e9l\u00e8ve il y aurait des, des, des, des sanctions secondaire contre les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes qui continue \u00e0 avoir des des rapports avec les avec l'Iran, la, la v\u00e9ritable question et pas raison ben on a fait exactement la m\u00eame chose dans le pass\u00e9 avec le cubain, ce sera donc la v\u00e9ritable question, c'est que, jusqu'\u00e0 quel point il les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne dans leur leur installation dans le ce que la d'un exactement, \u00e0 propos de cette ces ces mesures et c'est contraint mesure pour l'instant c'est c'\u00e9tait impossible \u00e0 voix vous vous souvenez qu'il y a, c'\u00e9tait Edith, ni les 2 semaines \u00e0 peu pr\u00e8s le pr\u00e9sident Juncker effectivement \u00e0 Ehud et d\u00e9saccord avec avec Monsieur Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [91%] :\r\nQu'est ce que vous dites David Sylvan de risque finalement de de la part des \u00c9tats-Unis, de voir un nouveau bloc tr\u00e8s fort se constituer en face de lui, qui verrait se r\u00e9unir, par exemple, la Russie, la Chine et pourquoi pas la Turquie, l'Iran, d'une certaine mani\u00e8re, finalement ce serait presque confort\u00e9, faire le jeu de ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:47) [88%] :\r\nBah il pour moi quelqu'un apr\u00e8s \u00c9ric comme comme tout l'\u00e9thologue, je, je dirais que normalement les sont pas tellement significatif parce que Popov une raison simple, c'est de dire que typiquement, il y a des rapports entre D\u00e9fente partenaires et adversaires au sein de de chaque pays, par exemple, prenons le cas de de la Chine au sein de la Chine, il y a d'une part, les gens qui voudraient ripostaient exactement sanctions am\u00e9ricaines, d'autre part, les gens qui sont li\u00e9s \u00e0 l'industrie d'exploitation qui serait vraiment tent\u00e9 \u00e0 composer avec les \u00c9tats-Unis, a le m\u00eame chose exactement en Turquie, parce que jusqu'ici et Adriana surfer sur une certaine vague pas pour lui, ce serait un probl\u00e8me, je je ne vais pas dire que \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a sera forc\u00e9ment donc une retraite que, il y aurait donc un changement de politique, mais je crois que ces innovations et bien plus compliqu\u00e9 qu'il ne para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [91%] :\r\nCertains disent David Sylvan qu'\u00e0 la Maison Blanche, beaucoup de conseillers de Donald Trump ne sont pas du tout de son avis, estime que c'est une mauvaise politique, vous avez entendu \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, effectivement, on peut dire que c'est ces sanctions -l\u00e0 et elle s'arrange pour que tout le monde parce que d'une part les les conseillers d'\u00c9douard le 30 ans non pas voulu ou forc\u00e9ment avoir des sanctions, l'ann\u00e9e derni\u00e8re contre rats parce que les h\u00e9ros n'avait pas viol\u00e9 donc les accords, d'autres pas, c'\u00e9tait Trump qui a qui voulait pas du tout avoir des des sanctions contre l'est aussi pour des raisons de la paix \u00e0 Milan, donc effectivement pour 30 c'est un compromis \u00e0 avoir les sanctions contre les aussi mais en m\u00eame temps, il pourrait \u00e9galement essayer de punir l'une europ\u00e9enne pour l'Iran, c'\u00e9tait il y a une cr\u00e9ance de, de, de tremper le v\u00e9ritable question, c'est de voir si quelques de ses autres conseillers un pourrait -il oui convainquons oui ou non, d'exempter l'une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [96%] :\r\nMerci David Sylvan, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:53) [87%] :\r\nMerci \u00e0 vous au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [80%] :\r\nForum. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sylvan, David", "role": "Professeur de sciences politiques au Graduate Insitut", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7397CC7-DE51-4A45-990B-2B91D4D7E8EB", "internalArchiveId": "D7397CC7-DE51-4A45-990B-2B91D4D7E8EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dramaturge Mathieu Menghini pr\u00e9sente le spectacle \"1918.ch\"", "publicationDate": "2018-08-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits de chansons du spectacle 1918\r\nLe spectacle \"1918.ch\" propose, d\u00e8s jeudi \u00e0 Olten, une mise en sc\u00e8ne de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918, \u00e9v\u00e8nement unique dans l'histoire suisse. Interview de Mathieu Menghini, dramaturge du projet.\r\n\r\n* * Le dramaturge Mathieu Menghini pr\u00e9sente le spectacle \"1918.ch\"  \r\n*** La gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918... sur sc\u00e8ne.. avec musique et chansons... c'est ce que propose d\u00e8s demain... \u00e0 Olten... le spectacle 1918.ch.\r\nUn spectacle qui r\u00e9unit une centaine de com\u00e9diens, professionnels et amateurs.. Il  vise \u00e0 montrer au public d'aujourd'hui .. comment s'est d\u00e9clench\u00e9 cet \u00e9v\u00e8nement unique dans l'histoire suisse.\r\nEn partant du point de vue de la base.. des gens du commun plut\u00f4t que des autorit\u00e9s ou des responsables de syndicats...\r\nOn en parle avec vous.. Mathieu Menghini... vous \u00eates le dramaturge de ce projet.. vous \u00eates \u00e9galement historien de formation...\r\n- racontez-nous... le spectacle a lieu \u00e0 Olten, o\u00f9 a d\u00e9marr\u00e9 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en novembre 1918... dans une halle historique des CFF... Pourquoi ce lieu? \r\n -  1918 point CH, raconte la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 traver les yeux des gens du commun (ouvriers, ouvri\u00e8res.. simples soldats etc)  .. c'est un parti pris? \r\n( = volont\u00e9 de mettre en avant l'histoire des gr\u00e8vistes et de la population et aussi de mani\u00e8re sensible et avec les \u00e9motions.. cf derniers d\u00e9veloppement historiographiques )\r\n- il y a plus de 100 com\u00e9diens... professionnels ou amateurs, sans compter les troupes r\u00e9gionales qui font des sayn\u00e8tes originales tous les soirs. .\u00e7a fait du monde?\r\n(les mouvements de foules sont importants. Volont\u00e9 de repr\u00e9senter le peuple... images devenues rares au th\u00e9\u00e2tre au niveau professionnel, co\u00fbte trop cher)\r\n- il faut pr\u00e9ciser que le spectacle est diff\u00e9rent tous les soirs.. .la trame g\u00e9n\u00e9rale (1h 3/4) reste la m\u00eame.. mais il y a chaque soir 2 petites sc\u00e8nettes s'int\u00e8grent (1'30 \u00e0 6') avec les histoires 2 cantons diff\u00e9rents... c'est une esp\u00e8ce de pot-pourri \u00e0 la sauce helv\u00e9tique ? (comme on sait si bien les faire \u00e0 la SSR le 1er ao\u00fbt?!!)\r\n- le spectacle est surtout en allemand... quelques minutes en fran\u00e7ais ou en italien \u00e7a suffit \u00e0 le rendre attractif pour les autres r\u00e9gions?\r\n(diffuser extrait )\r\n- la musique est importante... dans le spectacle..  il y a aussi des chansons..  c'est un style un peu populaire.. naturaliste? un peu comme les spectacles qu'on peut voir dans les grands \u00e9v\u00e8nements comme l'Expo nationale.. ou la F\u00eate des Vignerons?\r\nExtro: Mathieu Menghini merci, je rappelle que vous \u00eates le dramaturge de ce projet th\u00e9\u00e2tral 1918 point ch, sur le centenaire de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale... Un spectacle qui commence demain \u00e0 Olten.. et jusqu'\u00e0 fin septembre\r\nLa Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale \r\nAu cours des premiers jours de novembre 1918 se tient tout d'abord une gr\u00e8ve d'avertissement dans 19 villes\u00a0; elle est bient\u00f4t suivie de la premi\u00e8re et unique gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de l'histoire suisse. Environ 250\u00a0000 ouvriers participent \u00e0 la gr\u00e8ve d'avertissement du 9 novembre et \u00e0 la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale qui s'en est suivie - surtout en Suisse al\u00e9manique, il est vrai, mais \u00e9galement en Suisse romande et au Tessin. Ces salari\u00e9s cessent le travail et, de ce fait, apportent leur soutien aux exigences du Comit\u00e9 d'Olten. Au moyen du plus grand d\u00e9ploiement de troupes jamais mis en oeuvre pour le service d'ordre - 100\u00a0000 soldats arm\u00e9s provenant principalement de zones rurales - le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le G\u00e9n\u00e9ral et l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ont fait preuve d'une intransigeance qui contredit leur volont\u00e9 initiale de n\u00e9gocier. Le 14 novembre, le Comit\u00e9 d'Olten se voit contraint d'arr\u00eater la gr\u00e8ve sans avoir obtenu d'avanc\u00e9es imm\u00e9diates.\r\nLes effets de la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale\r\nD'un point de vue historique, la fin rapide de la gr\u00e8ve ne doit pas \u00eatre lue comme une d\u00e9faite. En fait, les revendications essentielles de la classe ouvri\u00e8re - et de larges couches de la population - ont \u00e9t\u00e9 reconnues ult\u00e9rieurement. On peut notamment citer l'introduction de la semaine de 48 heures, le renouvellement du Conseil national selon le syst\u00e8me de la repr\u00e9sentation proportionnelle puis, avec un certain retard, l'acceptation par le peuple de l'AVS/AI (1**) et le droit de vote des femmes (1971). Par l'exp\u00e9rience de cette p\u00e9rilleuse confrontation de 1918 - il y eut des morts \u00e0 Zurich et \u00e0 Granges et certains craignaient le d\u00e9veloppement d'une v\u00e9ritable guerre civile - la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale a constitu\u00e9 la pierre angulaire de cette culture politique de la n\u00e9gociation qui a influenc\u00e9 la Suisse durant de nombreuses ann\u00e9es et l'a diff\u00e9renci\u00e9e d'autres pays.", "durationSec": 418, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9762609", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le dramaturge Mathieu Menghini pr\u00e9sente le spectacle \"1918.ch\" / FOR_2018-08-15T18:16:00_developpement-9", "Forum du 15.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le spectacle \"1918.ch\" propose, d\u00e8s jeudi \u00e0 Olten, une mise en sc\u00e8ne de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918, \u00e9v\u00e8nement unique dans l'histoire suisse. Interview de Mathieu Menghini, dramaturge du projet."], "variantIds": ["ece-9762609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:03:24Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt pour les derni\u00e8res minutes de ce forum, on accueille, Mathieu Menghini, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates dramaturge du projet 1918 point CH \u00e9galement historien de formation, alors 1918 point CH c'est un c'est un spectacle sur la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918 c'est un spectacle, musique, chanson, une centaine de com\u00e9diens professionnels et amateurs, pr\u00e8s de la premi\u00e8re, c'est demain \u00e0 Olten, ce sera dans une halle historique de CFF des CFF tout d'abord pourquoi ce lieu, pourquoi \u00eatre \u00e0 Olten dans dans une halle des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nC'est un un choix extr\u00eamement symbolique Olten a \u00e9t\u00e9 le coeur du mouvement ouvrier de de l'\u00e9poque de ce moment de la la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, puisqu'on parle d'un comit\u00e9 d'Olten \u00e0 la t\u00eate duquel se retrouvait Robert Grimm et d'autre part cette \u00e0 est une halle des CFF et les cheminots ont \u00e9t\u00e9 parmi les travailleurs les plus impliqu\u00e9s dans ce mouvement dont on peut rappeler qu'il a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 plus de 250000 gr\u00e9vistes, ce qui en fait le plus grand mouvement social de notre pays depuis 1848. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [95%] :\r\nEt c'est ce qui a donn\u00e9 aussi naissance \u00e0 cette culture du compromis parce que la gr\u00e8ve n'a pas dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps et c'\u00e9tait au fond une d\u00e9faite pour pour personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nAlors \u00e7a peut appara\u00eetre comme un comme un \u00e9chec du c\u00f4t\u00e9 ouvriers, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ressenti comme cela comme une trahison m\u00eame du mouvement ouvrier par c'est par ses leaders, c'est en tout cas le point de vue d'un certain nombre de militants et notamment du c\u00f4t\u00e9 de de Z\u00fcrich et en effet, si l'on regarde l'ensemble des revendications qui \u00e9tait celle du mouvement ouvrier d'alors, notamment le droit de vote des femmes, une repr\u00e9sentation plus proportionnelle dans les chambres f\u00e9d\u00e9rales une assurance vieillesse et survivants, le droit au travail, une semaine de travail r\u00e9duite, h\u00e9 bien un certain nombre d'entre elles ont mis beaucoup de temps pour advenir ce qui peut donner le sentiment de l'\u00e9chec, mais effectivement, c'est un mouvement dont l'interpr\u00e9tation est un peu ambivalente pour certains, c'\u00e9tait un mouvement quasi- r\u00e9volutionnaire mena\u00e7ait la guerre civile et de fait \u00e0 l'\u00e9tranger, on est dans une p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire depuis une ann\u00e9e en Russie bien \u00e9videmment et et depuis quelque temps en Allemagne \u00e0 M\u00fcnich et Hambourg et donc du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich on on pr\u00eache peut-\u00eatre une r\u00e9volution, une guerre civile possible en Suisse pour d'autres, et pour la majorit\u00e9 10, historien, effectivement, on a affaire, plut\u00f4t un mouvement de protestation contre la vie ch\u00e8re, contre la famine qui s\u00e9vit notre pays qui est un pays pauvre, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [89%] :\r\nMathieu Menghini vous vous le dites bien les les visions sont tr\u00e8s diverses : entre ceux qui ont glorifi\u00e9 cet \u00e9pisode historique et ceux qui l'ont v\u00e9cue comme un traumatisme a m\u00e9moire est tr\u00e8s diff\u00e9rente, est ce qu'avec ce genre de pi\u00e8ces, on n'est pas un petit peu, contraint de faire son choix et choisir un r\u00e9cit au d\u00e9triment d'un autre et peut-\u00eatre un peu de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [90%] :\r\nAlors, en l'occurrence, je crois que le le spectacle telle qu'il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9, notamment par sa metteur en sc\u00e8ne, Liliane Arenberg permet de saisir cette complexit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 c'est un spectacle qui a fait un choix fort de ne pas s'en tenir au r\u00e9cit des grands leaders je citais Robert Grimm, on pourrait citer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9poque, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration monsieur calendar en pourrait citer le g\u00e9n\u00e9ral Ulrich ville l\u00e0 l'id\u00e9e de faire davantage un r\u00e9cit qui part de la voix des gens du commun un r\u00e9cit sensible un r\u00e9cit tourner autour des \u00e9motions, un r\u00e9cit qui nous fait plonger qui nous fait \u00e9prouver la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9poque, une r\u00e9alit\u00e9 dont on est parfois le sujet dont on est parfois l'objet dont on ne saisit pas toujours la la port\u00e9e, je crois que le spectacle rend compte de cela, en plus, il est le fait pour les les 3 quarts d'une trame qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 autour de Liliane Heimberg mais il va int\u00e9grer les visions de troupes th\u00e9\u00e2trales venant de des 4 coins de la Suisse, il y a plus de de vingt troupes dont des troupes romande dont des troupes venant des Grisons, du Tessin qui vont contribuer \u00e0 enrichir le le r\u00e9cit telle qu'il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par Liliane Heimberg ce qui veut dire qu'il y aura vraiment des points de vue extr\u00eamement divers, des points de vue, ouvriers des points de vue paysans des points de vue d'employ\u00e9 de banque, des points de vue de miliciens conservateurs de l'ordre social, qui consid\u00e9rait que l'\u00c9tat \u00e9tait d\u00e9bord\u00e9, en la circonstance, et donc cette v\u00e9ritablement une vision complexe et une vision sensible que rendra ce ce spectacle, je veux le croire en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:29) [90%] :\r\nD'ailleurs, le spectacle sera un peu diff\u00e9rent tous les soirs, justement \u00e0 cause ou gr\u00e2ce assez c'est sayn\u00e8tes des des troupes de th\u00e9\u00e2tre, venus de toute la Suisse ont envahi la c'est en musique, on va \u00e9couter un extrait de de la musique de ce spectacle. \r\nAlors on l'a compris, ce n'est pas en fran\u00e7ais, c'est essentiellement en allemand, il y a quelques phrases en en fran\u00e7ais, enfin c'est m\u00eame en dialecte je je crois ce vous pensez tirer du des gens de toute la Suisse en prononce ce parti pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [93%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re ce parti- pris fait \u00e9cho \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 historique, il y avait une majorit\u00e9 d'Al\u00e9maniques dans ce mouvement de gr\u00e8ve et donc, on retrouvera majoritairement le le suisse allemand, mais il y aura du de l'Italien, il y aura du fran\u00e7ais, il y aura m\u00eame des surtitres en fran\u00e7ais et quant au public, j'esp\u00e8re que, dans le sillage des des troupes romande du du Valais du Jura, du canton de Vaud du canton de Gen\u00e8ve, dans le sillage du compositeur, qui est un Fribourgeois j'esp\u00e8re effectivement les Neuch\u00e2tel sera \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9e, j'esp\u00e8re que des romans vont vont suivre, je crois qu'il y a un parti pris qui qui fait une place importante \u00e0 la musique qui fait une place importante au mouvement qui produit des images stylis\u00e9es de belles images, des images de foules qui peuvent parler par- del\u00e0 les obstacles linguistiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant que le compositeur soit fribourgeois parce que le canton de Fribourg a v\u00e9cu la gr\u00e8ve comme un v\u00e9ritable traumatisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [90%] :\r\nAbsolument d'ailleurs dans le la recherche qui a \u00e9t\u00e9 faite par les diff\u00e9rents groupes des diff\u00e9rents cantons et souvent accompagn\u00e9e par 10, historien, cette recherche n'a, elle, a \u00e9t\u00e9 quand on a essay\u00e9 de trouver l'\u00e9cho que pouvait encore avoir 1918 chez les les plus anciens d'entre nous qui ont eu un un parent ou un grand- parent touch\u00e9 par cette importante mobilisation par la grippe espagnole qui a s\u00e9vi aussi \u00e0 l'\u00e9poque par ce conflit entre ruralit\u00e9 urbanit\u00e9, h\u00e9 bien dans certains cantons, c'\u00e9tait plus difficile que dans d'autres et notamment dans le canton de Soleure o\u00f9 il y a eu des des morts \u00e0 la suite de ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Mathieu Menghini, je rappelle que vous \u00eates le dramaturge de ce projet th\u00e9\u00e2tral 1918 point CH c'est sur le centenaire de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, c'est ce \u00e7a commence demain \u00e0 Olten, c'est jusqu'\u00e0 fin septembre, une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-15T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menghini, Mathieu", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84842CA6-8F90-4BC9-8FD3-7AC4D824DF67", "internalArchiveId": "84842CA6-8F90-4BC9-8FD3-7AC4D824DF67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Tunisie propose aux femmes l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re de succession", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident tunisien B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi a annonc\u00e9 lundi son soutien \u00e0 un projet de loi rendant hommes et femmes \u00e9gaux en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage. Le texte divise car il d\u00e9roge aux r\u00e8gles coraniques en vigueur.\r\n\r\n* * La Tunisie propose aux femmes l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re de succession  \r\n\"Une grande premi\u00e8re dans le monde arabe\". Voil\u00e0 comment les figures du combat f\u00e9ministe en Tunisie qualifient la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de soutenir un projet de loi pol\u00e9mique. Celui de rendre les Tunisiennes et les Tunisiens \u00e9gaux en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage. Un soutien qui s'explique \u00e0 la fois par des raisons de fonds, mais aussi politiques. Et un soutien qui divise la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne Alain Franco.\r\nOui et cette division s'est traduite dans la rue ces derniers jours. D'abord, quand 5000 opposants ont manifest\u00e9 samedi dernier, souvent le coran \u00e0 la main, contre ce projet qui va \u00e0 l'encontre du droit musulman. Actuellement, la loi tunisienne qui s'appuie sur le coran pr\u00e9voit qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9ral un homme h\u00e9rite le double d'une femme de m\u00eame degr\u00e9 de parent\u00e9. Hier, c'\u00e9tait au tour des partisans de la r\u00e9forme de descendre dans la rue, sous des banderoles r\u00e9sumant leur point de vue : \u00ab Fr\u00e8re et soeur, c'est kif kif. \u00bb Au m\u00eame moment, le pr\u00e9sident Essebsi pronon\u00e7ait un discours solennel \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e de la femme.La bonne nouvelle pour la d\u00e9mocratie tunisienne, c'est qu'un dossier tr\u00e8s clivant comme celui-ci fait l'objet de d\u00e9bats et de manifestations pacifiques.\r\n***Et c'est \u00e0 l'occasion de cette journ\u00e9e que le pr\u00e9sident Essebsi a annonc\u00e9 son soutien \u00e0 plusieurs r\u00e9formes ?\r\nComme celle de l'h\u00e9ritage. Il y a un an, le pr\u00e9sident avait mis en place une commission pour l'\u00e9galit\u00e9 qui a propos\u00e9 trois options. Celle retenue par Essebsi est un compromis : le principe c'est l'\u00e9galit\u00e9, mais le futur d\u00e9funt peut n\u00e9anmoins d\u00e9clarer s'y opposer. Dans ce cas, la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'homme sur la femme est conserv\u00e9e.\r\n***Des pours, des contres. Qui tranchera ?\r\nLe Parlement. L'\u00e9ventualit\u00e9 d'un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e. Et le d\u00e9bat sera intense. Les opposants \u00e0 la r\u00e9forme peuvent s'appuyer sur le pr\u00e9ambule de la Constitution de 2014 qui pose le principe de \u00ab l'attachement du peuple aux enseignements de l'islam \u00bb. Les partisans, eux, brandissent la m\u00eame Constitution, mais cette fois l'article 21 qui instaure l'\u00e9galit\u00e9 entre citoyens \u00ab sans aucune discrimination.  Et puis ils s'inscrivent dans la tradition ouverte par le premier pr\u00e9sident tunisien, Habib Bourguiba, qui avait, d\u00e8s 1956, modernis\u00e9 le code civil en accordant aux tunisiennes un statut in\u00e9gal\u00e9 dans le monde arabe : abolition de la polygamie et instauration d'un \u00e2ge minimum pour le mariage.C'est d'ailleurs cet h\u00e9ritage moral que revendique aujourd'hui le pr\u00e9sident Essebsi. En s'inscrivant dans les pas de son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur, le chef de l'Etat qui ach\u00e8ve son mandat fin 2019 esp\u00e8re att\u00e9nuer un bilan g\u00e9n\u00e9ral souvent critiqu\u00e9.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Tunisie propose aux femmes l'\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re de succession / 12H30_2018-08-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident tunisien B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi a annonc\u00e9 lundi son soutien \u00e0 un projet de loi rendant hommes et femmes \u00e9gaux en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage. Le texte divise car il d\u00e9roge aux r\u00e8gles coraniques en vigueur."], "variantIds": ["ece-9760258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:37Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne grande premi\u00e8re dans le monde arabe, voil\u00e0 comment les figures du combat f\u00e9ministe en Tunisie qualifient la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de soutenir un projet de loi pol\u00e9mique : celui de rendre les Tunisiennes et les Tunisiens \u00e9gaux en mati\u00e8re d'h\u00e9ritage, un soutien qui s'explique \u00e0 la fois par des raisons de fond mais aussi politiques et en soutien qui divise la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne Alain Franco oui et cette division s'est traduite dans la rue ces derniers jours, d'abord, quand 5000 opposants ont manifest\u00e9, samedi dernier, souvent le Coran \u00e0 la main contre ce projet qui va \u00e0 l'encontre du droit musulman actuellement la loi tunisienne, qui s'appuie sur le Coran, pr\u00e9voit qu'un homme h\u00e9rite le double d'une femme de m\u00eame degr\u00e9 de parent\u00e9, hier c'\u00e9tait au tour des partisans de la r\u00e9forme de descendre dans la rue sous des banderoles r\u00e9sumant leur point de vue, fr\u00e8res et soeurs, c'est kif kif au m\u00eame moment le pr\u00e9sident Essebsi pronon\u00e7ait un discours solennel \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e de la femme, la bonne nouvelle pour la d\u00e9mocratie tunisienne, c'est qu'un dossier tr\u00e8s clivant comme celui -ci fait l'objet de d\u00e9bats et de manifestations pacifiques du et c'est l'occasion de cette journ\u00e9e et qu'\u00e0 l'occasion de cette journ\u00e9e, que le pr\u00e9sident Essebsi annonc\u00e9 son soutien \u00e0 plusieurs r\u00e9formes, comme celle de l'h\u00e9ritage, il y a un an, le pr\u00e9sident avait mis en place une commission pour l'\u00e9galit\u00e9, qui a propos\u00e9 trois options celle retenue par Essebsi est un compromis, le principe c'est l'\u00e9galit\u00e9, mais le futur d\u00e9funt peut n\u00e9anmoins d\u00e9clarer s'y opposer, dans ce cas, la sup\u00e9riorit\u00e9 de l'homme sur la femme est conserv\u00e9e alors Alain, il y a des pour et des contres qui tranchera le Parlement l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 et le d\u00e9bat sera intense, les opposants \u00e0 la r\u00e9forme peuvent s'appuyer sur le pr\u00e9ambule de la Constitution de 2014 qui pose le principe de l'attachement du Peuple aux enseignements de l'Islam, les partisans eux brandissent la m\u00eame Constitution mais cette fois, l'article 21 qui instaure l'\u00e9galit\u00e9 entre citoyens sans aucune discrimination, et puis ces r\u00e9formistes s'inscrivent dans la tradition ouverte par le premier pr\u00e9sident Habib Bourguiba, qui avait, d\u00e8s 1956 modernis\u00e9 le code civil en accordant aux tunisiennes un statut in\u00e9gal\u00e9 dans le monde arabe, abolition de la polygamie et \u00e0 ce instauration d'un \u00e2ge minimum pour le mariage, c'est d'ailleurs cet h\u00e9ritage moral que revendique aujourd'hui le pr\u00e9sident Essebsi en s'inscrivant dans les pas de son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur, le chef de l'\u00c9tat, qui ach\u00e8ve son mandat fin 2019 esp\u00e8re att\u00e9nuer un bilan g\u00e9n\u00e9ral souvent critiqu\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T11:01:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8CA11C7-4226-48CB-B0A3-E5D18E8683E5", "internalArchiveId": "B8CA11C7-4226-48CB-B0A3-E5D18E8683E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Crise de la livre turque: quelle est la marge de manoeuvre du pr\u00e9sident Erdogan?", "publicationDate": "2018-08-14T00:00:00Z", "summary": "Recep Tayyip Erdogan tente de rassurer les march\u00e9s apr\u00e8s l'effondrement de la livre turque, qui est une cons\u00e9quence de la grave crise diplomatique entre Washington et Ankara. Le pr\u00e9sident turc accuse la Maison Blanche de fomenter un \"complot politique\" contre son pays.\r\n\r\n* * Recep Tayyip Erdogan tente de rassurer les march\u00e9s apr\u00e8s l'effondrement de la livre turque, qui est une cons\u00e9quence de la grave crise diplomatique entre Washington et Ankara. Le pr\u00e9sident turc accuse la Maison Blanche de fomenter un \"complot politique\" contre son pays.", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9760269", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Crise de la livre turque: quelle est la marge de man\u0153uvre du pr\u00e9sident Erdogan? / TUM_2018-08-14T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 14.08.2018"], "alternativeSummary": ["Recep Tayyip Erdogan tente de rassurer les march\u00e9s apr\u00e8s l\u2019effondrement de la livre turque, qui est une cons\u00e9quence de la grave crise diplomatique entre Washington et Ankara. Le pr\u00e9sident turc accuse la Maison Blanche de fomenter un \"complot politique\" contre son pays."], "variantIds": ["ece-9760269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:12Z", "speechToTexts": ["27.08.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes fondements de l'\u00e9conomie turque sont solides, propos hier de Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc qui tente de rassurer les march\u00e9s apr\u00e8s l'effondrement de la livre turque, la livre, qui a perdu plus de 20 pourcent de sa valeur, ces derniers jours face au dollar, suite \u00e0 la grave crise diplomatique entre Washington et Ankara, le pr\u00e9sident turc accuse la Maison Blanche de fomenter un complot politique contre son pays, une attitude qui force, dit -il, la Turquie a cherch\u00e9 d'autres ennemis et d'autres alli\u00e9s, en tout cas, Patrick Chaboud d\u00e8s le climat entre ses pays membres de l'Otan et plut\u00f4t glacial, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est du jamais vu, entre 2 pays alli\u00e9s de longue date, m\u00eame si la relation est devenue plus tendue, plus compliqu\u00e9e ces derniers mois, mais l\u00e0, en parlant de complot en \u00e9cartant a priori la moindre concession, le pr\u00e9sident Erdogan c'est probablement engag\u00e9 dans un combat au-dessus de ses moyens, Ahmed et politologues trottiner, chroniqueur au quotidien tous Morihei et auteur de La Nouvelle Turquie d'Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [91%] :\r\nOui, c'est un bras de fer de trop et a face \u00e0 lui, il y a quelqu'un de m\u00eame nature, cette fois -ci, Donald Trempe n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent de Tayyip Erdogan en comme temp\u00e9rament et comme conception du r\u00f4le du politique et par cons\u00e9quent \u00e9videmment entre Donald, Tayyip Erdogan, m\u00eame s'il y a des ressemblances, les 2 ne dispose pas des m\u00eames moyens de menaces et de r\u00e9pression, et par cons\u00e9quent les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises par Donald 30 pour sanctionner la culture \u00e9conomiquement ne constitue pas l'origine de la crise, mais c'est un c'est acc\u00e9l\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [96%] :\r\nDans une tribune publi\u00e9e samedi dans le New York Times, Erdogan accuse les \u00c9tats-Unis de ne pas comprendre, de ne pas respecter les pr\u00e9occupations du peuple turc mais pour Ahmet Insel, c'est avant tout un message \u00e0 usage interne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:45) [91%] :\r\nAlors, Tayyip Erdogan essaie de cr\u00e9er une op\u00e9ration de perception publique pour que la crise \u00e9conomique soit per\u00e7u par son \u00e9lectorat par le le peuple turc comme un \u00e9l\u00e9ment d'une gageure lanc\u00e9e par les ennemis ext\u00e9rieurs de la Turquie, donc il essaie de transformer la perception du peuple en une guerre \u00e9conomique et par cons\u00e9quent, cr\u00e9er une dynamique de Union nationale pour pouvoir transf\u00e9rer la responsabilit\u00e9 de cette turbulence tr\u00e8s grave \u00e0 l'ext\u00e9rieur et renforcer son autorit\u00e9, je ne sais pas si \u00e7a peut r\u00e9ussir mais malheureusement \u00e0 court terme, Tayyip Erdogan, a plut\u00f4t pris l'option d'une affrontement que d'une prise rationnel de mesures \u00e9conomiques pour pouvoir freiner l'aggravation de la crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [95%] :\r\nPatrick est -ce qu'on peut imaginer que cette crise se termine par une rupture brutale que par exemple la Turquie sortent carr\u00e9ment de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [91%] :\r\nAlors l'art virulence des propos ces derniers jours, pourrait laisser croire que c'est une option possible, mais c'est peu probable, selon Nicolas Monceau, ma\u00eetre de conf\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire SP\u00d6 \u00e0 l'universit\u00e9 de Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:54) [92%] :\r\nOui, et para\u00eet assez difficile \u00e0 court terme et m\u00eame \u00e0 moyen terme, d'envisager la fin d'un partenariat strat\u00e9gique aussi anciens et solide et, par ailleurs, il faut aussi rappeler qu'il y a eu \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, des tensions et m\u00eame parfois des crises entre ces 2 pays lors de la la guerre en Irak en 2003, la Turquie a refus\u00e9 le passage par les forces am\u00e9ricaines sur son territoire afin d'envahir l'Irak par le Nord et ce refus de cette autorisation par le parlement turc a provoqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque une grave crise diplomatique entre les 2 pays, crise qui s'est r\u00e9sorb\u00e9 apr\u00e8s quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [89%] :\r\nMais bon, mais cette crise actuelle pourrait quand m\u00eame laisser des traces durables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [92%] :\r\nOui, effectivement, en tout cas le pr\u00e9sident Erdogan affiche clairement sa volont\u00e9 de se tourner vers d'autres horizons, la Turquie a des alternatives, dit -il, Ankara regarde vers l'Orient s'int\u00e9resse par exemple \u00e0 l'Organisation de coop\u00e9ration de Shanghai, une alliance s\u00e9curitaire entre la Chine, la Russie et plusieurs pays d'Asie centrale Nicolas Monceau. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:51) [91%] :\r\nOn peut aussi interpr\u00e9ter ce rapprochement avec la Russie, effectivement \u00e9galement avec la Chine, \u00e0 travers notamment le projet de nouvelle route de la soie commis de volont\u00e9 de la part de la Turquie, de diversifier ses partenariats soit \u00e9conomique, et ou politique et diplomatique, militaire, sans pour autant mettre un un terme assez d'alliance historique, il faut aussi interpr\u00e9ter ces rapprochements en raison de la d\u00e9ception croissante de la Turquie vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:21) [93%] :\r\nEt par la n\u00e9cessit\u00e9 pour la Turquie pour ses int\u00e9r\u00eats nationaux de d\u00e9velopper son \u00e9conomie \u00e0 travers une diversification de ce partenariat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [96%] :\r\nUne diversification souhait\u00e9e par le pr\u00e9sident Erdogan ce n'est pas si simple, on imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [90%] :\r\nMais d'abord parce que l'\u00e9conomie turque reste largement d\u00e9pendante de l'Europe et des \u00c9tats-Unis, c'est plus de 60 pourcent des exportations turques et selon des analystes cit\u00e9s par le fan fanoche Times l'\u00e9conomie turque pour assurer sa stabilit\u00e9, a besoin de 200 milliards de dollars d'investissements \u00e9trangers annuellement, pas s\u00fbr que Moscou et P\u00e9kin en est les moyens et la volont\u00e9 \u00e0 m\u00e9decine celle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:55) [89%] :\r\nLa basculement vers l'Orient n'est pas simple, d'abord parce que il n'y a pas de grand- chose, ce qui est propos\u00e9, ni du c\u00f4t\u00e9 de la Chine, du code de la Russie alors avoir comme seul alli\u00e9 comme Cataroux savez c'est quand m\u00eame j'ai v\u00e9cu le prouve une \u00e9conomie une un pays de taille, de Turquie et donc la Turquie est aujourd'hui dans une posture \u00e0 la fois agressive mais en m\u00eame temps, se pr\u00e9sentant comme des victimes et de mes compr\u00e9hension des Occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:23) [85%] :\r\nMais il faudrait voir que l'origine du probl\u00e8me et d'abord international politique que international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident Erdogan semble donc bien \u00eatre dans une impasse, mais peut -on imaginer qu'il att\u00e9nue sa rh\u00e9torique Nicolas manceau. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:37) [92%] :\r\nAlors le pr\u00e9sident turc est effectivement connu pour promouvoir une rh\u00e9torique parfois ces guerri\u00e8res, entre guillemets, l\u00e0 en l'occurrence dans les tensions actuelles avec les \u00c9tats-Unis, il a d\u00e9nonc\u00e9 un complot politique contre son pays, il faut rappeler par ailleurs qu'il y a d'autres tensions aussi entre les 2 pays, notamment en ce qui concerne les demandes de la Turquie de l'extradition de l'imam, c'est tout la G\u00fclen qui est actuellement pr\u00e9sident aux \u00c9tats-Unis et qui est accus\u00e9 par la Turquie d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le dans le coup d'\u00c9tat militaire avort\u00e9 de juillet 2016, c'\u00e9tait il y a aussi les tensions autour du conflit en Syrie, donc il y a tout un ensemble de tensions entre les 2 pays et il est assez difficile de matin\u00e9e dans quelle mesure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:17) [89%] :\r\nTurquie 2 mois son pr\u00e9sident turc pourrait adopter une position moins inflexible sur l'ensemble de ces sujets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [89%] :\r\nOui inflexibilit\u00e9 donc \u00e0 Ankara \u00e0 Washington \u00e9galement, donc pas de sortie de crise a premi\u00e8re vue une crise comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-08-14T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}]}