{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3525&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3550&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3500&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1668559", "internalArchiveId": "AA1803668875", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-03T00:00:00Z", "durationSec": 1838, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9460638", "imageURL": "http://www.rts.ch/9460637.image", "backgrounds": ["Rue d'une petite ville de Pologne avec des passants.", "Chamois cerf et biche au printemps dans les p\u00e2turages en Valais."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "980 cadavres d'animaux morts d'\u00e9puisement retrouv\u00e9s en Valais", "Entr\u00e9e en bourse de Spotify: les explications de Gaspard K\u00fchn", "Spotify en bourse: le march\u00e9 de la musique en profite", "Pologne: valeurs chr\u00e9tiennes et respect des traditions", "Europe autoritaire: l'analyse de Jean-Philippe Schaller", "Y\u00e9men: l'ONU lance un cri d'alarme face \u00e0 l'urgence humanitaire", "Chine: premier voyage officiel hors d'Europe pour Ignazio Cassis", "Elections genevoises: des \"affaires\" \u00e9claboussent des candidats", "JO 2026: sept pays en lice pour d\u00e9crocher les jeux d'hiver", "Fin de saison \u00e0 Crans-Montana ? Pr\u00e9cisions de Florence Vuistiner", "Gr\u00e8ve en France: le parcours du combattant pour certains Suisses", "Gr\u00e8ve en France: l'analyse d'Anne Fournier", "Gr\u00e8ve SNCF: la France est paralys\u00e9e, de nombreux trains supprim\u00e9s", "19h30"], "variantIds": ["ece-9350737", "ece-9350739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-06-22T13:57:03Z", "subTitles": ["19:30:02:03  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:19:10\r\n -Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:24:03\r\n  Bras de fer entre les employ\u00e9s\r\n  du rail fran\u00e7ais et E.Macron:\r\n\r\n19:30:24:05  19:30:26:20\r\n le trafic ferroviaire est bloqu\u00e9.\r\n\r\n19:30:26:22  19:30:31:21\r\n  Les syndicats se disent pr\u00eats \r\n  pour des gr\u00e8ves de trois mois.\r\n\r\n19:30:31:23  19:30:36:01\r\n       Anne Fournier a suivi\r\n      cette premi\u00e8re journ\u00e9e.\r\n\r\n19:30:36:03  19:30:44:10\r\n Les cons\u00e9quences pour ces Suisses:\r\nvacanciers, ou cette femme enceinte.\r\n\r\n19:30:44:11  19:30:47:16\r\n       Beaucoup font recours\r\n          au covoiturage.\r\n\r\n19:30:48:10  19:30:56:19\r\n    La station de Crans-Montana\r\n         d\u00e9cide de fermer.\r\n\r\n19:30:56:21  19:31:03:06\r\n Florence Vuistiner est sur place.\r\n\r\n19:31:04:01  19:31:08:16\r\n     Nous d\u00e9butons en Pologne\r\nune s\u00e9rie sur l'Europe autoritaire.\r\n\r\n19:31:08:18  19:31:14:16\r\n  Puissant \u00e0 l'Est, le mouvement\r\nveut une Europe plus conservatrice.\r\n\r\n19:31:15:17  19:31:20:02\r\n     L'hiver a \u00e9t\u00e9 rude aussi\r\n      pour certains animaux,\r\n\r\n19:31:20:04  19:31:23:00\r\non trouve beaucoup de leurs cadavres.\r\n\r\n19:31:23:02  19:31:26:05\r\n      On verra les conseils\r\n    pour prot\u00e9ger cette faune.\r\n\r\n19:31:31:18  19:31:34:08\r\n        E.Macron a promis\r\n      de r\u00e9former la France.\r\n\r\n19:31:34:10  19:31:37:18\r\n        Tiendra-t-il face \u00e0\r\n       cette gr\u00e8ve massive ?\r\n\r\n19:31:37:20  19:31:41:18\r\nDe nombreux passagers sont en rade\r\n    dans les gares fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:31:41:20  19:31:46:09\r\n Plusieurs gouvernements fran\u00e7ais\r\n ont d\u00e9j\u00e0 c\u00e9d\u00e9 devant les gr\u00e8ves.\r\n\r\n19:31:47:20  19:31:51:02\r\n     -Le trafic ferroviaire \r\n    r\u00e9duit \u00e0 la part congrue.\r\n\r\n19:31:51:04  19:31:56:10\r\nLes gares moins anim\u00e9es, sauf quand\r\n  les gr\u00e9vistes se font entendre.\r\n\r\n19:32:00:10  19:32:05:03\r\n-Je comprends leurs revendications,\r\nmais quand je ne suis pas content,\r\n\r\n19:32:05:04  19:32:12:01\r\n    je ne prends pas en otage \r\n    des millions de personnes.\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:16:00\r\n    -Sur les grandes lignes,\r\n   un train sur huit circule,\r\n\r\n19:32:16:02  19:32:19:08\r\n et un train r\u00e9gional sur cinq.\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:22:07\r\n       Mieux vaut courir\r\n     apr\u00e8s les perles rares\r\n\r\n19:32:22:09  19:32:26:11\r\n         ou se rabattre\r\nsur d'autres moyens de transport.\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:31:09\r\nCette compagnie de bus enregistre\r\n un tiers de voyageurs en plus.\r\n\r\n19:32:32:13  19:32:35:11\r\n       -J'ai fait BlaBlaCar \r\n       de Nancy \u00e0 Strasbourg\r\n\r\n19:32:35:13  19:32:37:23\r\n    et ce bus m'emm\u00e8ne \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:32:38:01  19:32:43:08\r\n   C'\u00e9tait le stress hier soir,\r\n  mais j'ai trouv\u00e9 une solution.\r\n\r\n19:32:43:23  19:32:47:20\r\n       -Quand il n'y a pas\r\nd'autre alternative que le train,\r\n\r\n19:32:47:22  19:32:49:20\r\n  la grogne est au rendez-vous.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:51:23\r\n           -Ras le bol !\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:56:20\r\n Ils ont le droit de faire gr\u00e8ve,\r\n     mais nous on travaille.\r\n\r\n19:32:56:22  19:33:00:11\r\n Si c'est comme \u00e7a jusqu'en juin,\r\n      on va faire comment ?\r\n\r\n19:33:00:13  19:33:03:05\r\n        C'est pas possible.\r\n\r\n19:33:04:18  19:33:11:04\r\n-Si, \u00e7a l'est: le mouvement pr\u00e9voit\r\n 36 jours de gr\u00e8ve d'ici fin juin.\r\n\r\n19:33:11:04  19:33:16:11\r\n     -Anne Fournier, bonsoir.\r\n\r\n19:33:16:14  19:33:22:11\r\n On se rappelle Emmanuel Macron en\r\n          Suisse \u00e0 Davos\r\n\r\n19:33:27:07  19:33:30:18\r\n     qui disait que la France a\r\ncompl\u00e8tement chang\u00e9 et qu'elle \u00e9tait\r\n\r\n19:33:30:22  19:33:31:22\r\n       pr\u00eate \u00e0 la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:33:32:03  19:33:33:15\r\n   C'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n19:33:33:17  19:33:35:23\r\n   -L'essence de sa candidature\r\nest en jeu, sa volont\u00e9 de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:33:36:01  19:33:38:07\r\n   donc c'est un cap primordial.\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:40:21\r\n        Macron veut gagner\r\n     la bataille de l'opinion.\r\n\r\n19:33:40:23  19:33:45:03\r\nIl sait que les Fran\u00e7ais approuvent\r\ndans l'ensemble l'id\u00e9e de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:33:45:08  19:33:48:23\r\n      reste \u00e0 savoir comment\r\n    il entend passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:33:49:04  19:33:52:22\r\n        La t\u00e2che s'annonce\r\n plus rude qu'en automne dernier,\r\n\r\n19:33:53:00  19:33:55:16\r\navec la r\u00e9forme du code du travail.\r\n\r\n19:33:55:21  19:34:00:18\r\n Cette fois, on observe plusieurs\r\n foyers de col\u00e8re sur le terrain:\r\n\r\n19:34:00:20  19:34:05:03\r\n    les cheminots, Air France,\r\n   les \u00e9boueurs, les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:10:15\r\n Tous n'ont pas les m\u00eames motifs,\r\n      mais la grogne est l\u00e0.\r\n\r\n19:34:10:17  19:34:18:05\r\n50 ans apr\u00e8s mai 68, une expression\r\n       qui revient en vogue:\r\n\r\n19:34:18:07  19:34:20:19\r\nla possible convergence des luttes.\r\n\r\n19:34:20:21  19:34:25:21\r\n  Un r\u00eave r\u00e9volutionnaire d'union\r\n  des revendications, des luttes.\r\n\r\n19:34:25:23  19:34:28:20\r\n   C'est peut-\u00eatre cette menace\r\n      qui explique pourquoi\r\n\r\n19:34:28:22  19:34:33:00\r\n       ces derni\u00e8res semaines\r\ndu c\u00f4t\u00e9 des politiques majoritaires,\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:35:07\r\n         on a souvent \u00e9rig\u00e9\r\ncertaines professions ou corporations\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:40:01\r\n    les unes contre les autres.\r\n\r\n19:34:40:03  19:34:42:02\r\n         Les agriculteurs\r\ncontre les cheminots, par exemple.\r\n\r\n19:34:42:04  19:34:44:10\r\n       Une fa\u00e7on d'emp\u00eacher\r\n        cette convergence,\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:47:21\r\n        mais pas forc\u00e9ment \r\n       de taire les col\u00e8res.\r\n\r\n19:34:47:21  19:34:48:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:54:00\r\n       Et merci aux Suisses\r\n qui ont t\u00e9moign\u00e9 sur cette gr\u00e8ve:\r\n\r\n19:34:54:02  19:34:57:06\r\n      par exemple cette femme\r\n      enceinte au 9\u00e8me mois,\r\n\r\n19:34:57:08  19:35:00:04\r\n       et de nombreux autres\r\n         qui sont bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:35:01:17  19:35:06:11\r\n-Melissa et Michele, Neuch\u00e2telois,\r\n  avaient pr\u00e9vu 5 jours \u00e0 Paris\r\n\r\n19:35:06:12  19:35:09:09\r\n et un retour en Suisse en TGV.\r\n\r\n19:35:09:11  19:35:12:14\r\n        Ce retour a \u00e9t\u00e9\r\n   un parcours du combattant.\r\n\r\n19:35:13:06  19:35:15:05\r\n        -Ca nous a bousill\u00e9\r\n\r\n19:35:15:07  19:35:17:21\r\nla derni\u00e8re journ\u00e9e et une soir\u00e9e.\r\n\r\n19:35:17:23  19:35:27:11\r\n   On a regard\u00e9 avec le transport\r\na\u00e9rien, mais c'\u00e9tait environ 800 frs.\r\n\r\n19:35:27:12  19:35:32:02\r\n   Pour le train, on avait pay\u00e9\r\n     un peu plus de 120 frs.\r\n\r\n19:35:32:03  19:35:36:11\r\n       Et le bus nous co\u00fbte\r\n   250 frs pour les deux allers.\r\n\r\n19:35:38:07  19:35:42:02\r\n      -Flexibus, le plan B.\r\n\r\n19:35:42:04  19:35:46:23\r\n11 heures de voyage jusqu'en Suisse\r\n   et un pique-nique \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:50:08\r\n-On a pris des souvenirs de France.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:56:18\r\n          Des baguettes,\r\n  pour faire passer le c\u00f4t\u00e9 amer.\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:00:03\r\n-L'important, c'est d'\u00eatre ensemble.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:05:16\r\n-Enceinte de neuf mois, Fr\u00e9d\u00e9rique\r\n   est bloqu\u00e9e vers Marseille.\r\n\r\n19:36:05:18  19:36:09:14\r\nElle a pr\u00e9vu d'y d\u00e9poser son fils\r\n    chez ses grands-parents.\r\n\r\n19:36:09:16  19:36:14:16\r\n     Mais le retour \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n       s'av\u00e8re p\u00e9rilleux.\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:18:09\r\n -J'ai re\u00e7u un e-mail de OUI.sncf\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:22:01\r\n en me disant de me rendre en gare\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:24:15\r\n     pour \u00e9changer mon billet.\r\n\r\n19:36:24:17  19:36:36:03\r\n    On m'a propos\u00e9 de reporter\r\n     mon voyage le lendemain.\r\n\r\n19:36:37:08  19:36:40:05\r\n       -Pour Fr\u00e9d\u00e9rique,\r\n    c'\u00e9tait la seule option.\r\n\r\n19:36:40:17  19:36:45:02\r\n   -Dans mon \u00e9tat de grossesse,\r\nle covoiturage ne me motivait pas,\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:50:05\r\net il est compliqu\u00e9 d'\u00eatre accept\u00e9e\r\n en avion \u00e0 ce stade de grossesse.\r\n\r\n19:36:50:19  19:36:54:16\r\n         -Le covoiturage,\r\nune roue de secours pour certains.\r\n\r\n19:36:54:18  19:36:57:08\r\n  Mais il faut savoir naviguer.\r\n\r\n19:36:57:10  19:37:00:23\r\nLes trajets BlaBlaCar pour Paris\r\n\r\n19:37:01:01  19:37:05:19\r\n   sont presque tous d\u00e9j\u00e0 pris\r\n          pour demain.\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:11:08\r\n  -Demain, le trafic ferroviaire\r\n    sera encore tr\u00e8s perturb\u00e9:\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:15:22\r\n     aucun train ne circulera\r\n   entre la Suisse et la France.\r\n\r\n19:37:16:00  19:37:19:22\r\n         Le trafic a\u00e9rien\r\n    ne devrait pas \u00eatre touch\u00e9.\r\n\r\n19:37:21:06  19:37:25:14\r\n     Les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n         de Crans-Montana\r\n\r\n19:37:25:16  19:37:29:08\r\n  s'arr\u00eatent avec effet imm\u00e9diat,\r\n\r\n19:37:29:10  19:37:39:09\r\nen raison d'un conflit qui les oppose\r\n      aux autorit\u00e9s communales.\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:46:16\r\n  -Florence Vuistiner, bonsoir !\r\n\r\n19:37:46:20  19:37:50:19\r\n  L'arr\u00eat est effectif et semble\r\n          devoir durer.\r\n\r\n19:37:50:23  19:37:55:11\r\n     -Oui, les installations \r\n    sont ferm\u00e9es depuis 16h45.\r\n\r\n19:37:55:15  19:37:59:15\r\n      Les employ\u00e9s en charge\r\n      du damage sont partis.\r\n\r\n19:37:59:19  19:38:04:07\r\n            Les pistes\r\n   ne seront pas dam\u00e9es demain.\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:07:07\r\n     La seule liaison ouverte\r\n\r\n19:38:07:11  19:38:12:18\r\n   sera celle de la t\u00e9l\u00e9cabine \r\n  qui m\u00e8ne au jardin des neiges.\r\n\r\n19:38:12:23  19:38:18:00\r\nLes employ\u00e9s ont appris la nouvelle\r\n   de la m\u00eame mani\u00e8re que nous.\r\n\r\n19:38:18:05  19:38:21:00\r\nEt les touristes \u00e9taient constern\u00e9s.\r\n\r\n19:38:21:04  19:38:24:12\r\n       -C'est quelque chose \r\n      de tr\u00e8s rare en Suisse.\r\n\r\n19:38:24:16  19:38:26:19\r\n  La lettre ouverte est piment\u00e9e.\r\n\r\n19:38:26:23  19:38:29:12\r\n     C'est assez exceptionnel.\r\n\r\n19:38:29:16  19:38:32:11\r\n       -C'est du jamais vu.\r\n\r\n19:38:32:15  19:38:36:03\r\n    On savait que les relations\r\n\r\n19:38:36:08  19:38:42:23\r\n\u00e9taient tendues entre le principal\r\n  actionnaire et Crans-Montana.\r\n\r\n19:38:43:03  19:38:48:08\r\n      Mais on n'imaginait pas\r\n          en arriver l\u00e0.\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:51:15\r\n C'est une v\u00e9ritable op\u00e9ration coup\r\nde poing qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e,\r\n\r\n19:38:51:20  19:38:54:14\r\n        m\u00eame si ce terme,\r\nle pr\u00e9sident le r\u00e9fute clairement.\r\n\r\n19:38:54:18  19:38:58:23\r\nLe noeud du probl\u00e8me est l'argent.\r\n\r\n19:38:59:02  19:39:04:12\r\n      Une redevance annuelle\r\n qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e il y a 8 mois,\r\n\r\n19:39:04:16  19:39:07:22\r\n  d'un montant de 800'000 francs.\r\n\r\n19:39:08:02  19:39:11:22\r\nLe conflit ne va pas se r\u00e9gler tout\r\n             de suite.\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:13:20\r\n       On parle de semaines.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:17:02\r\nLa saison de ski \u00e0 Crans-Montana est\r\n             termin\u00e9e.\r\n\r\n19:39:17:07  19:39:22:22\r\n  Les touristes qui vont venir au\r\nguichet derri\u00e8re moi se retrouveront\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:26:18\r\n devant des installations ferm\u00e9es\r\n      avec une seule option,\r\n\r\n19:39:26:23  19:39:29:17\r\n  prendre des liaisons gratuites\r\n           vers Anz\u00e8re.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:31:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:31:04  19:39:33:16\r\n    La liste des villes en lice\r\n      pour les JO est fix\u00e9e:\r\n\r\n19:39:33:18  19:39:35:03\r\n     il y a sept candidatures.\r\n\r\n19:39:35:05  19:39:38:08\r\n    Examinons ces candidatures\r\n    concurrentes de Sion 2026.\r\n\r\n19:39:39:16  19:39:43:12\r\n-Le CIO a annonc\u00e9 aujourd'hui le nom\r\n       des villes int\u00e9ress\u00e9es\r\n\r\n19:39:43:14  19:39:46:10\r\n       par l'organisation\r\n    des Jeux d'hiver de 2026.\r\n\r\n19:39:46:11  19:39:50:04\r\nPour Sion, l'enjeu sera de remporter\r\n       le r\u00e9f\u00e9rendum cantonal\r\n\r\n19:39:50:06  19:39:51:15\r\n      le 10 juin prochain.\r\n\r\n19:39:51:17  19:39:57:09\r\nSi le projet est accept\u00e9, il aura\r\naffaire \u00e0 une forte concurrence.\r\n\r\n19:39:57:11  19:40:02:13\r\n Parmi les candidates: Calgary,\r\n     organisatrice en 1988.\r\n\r\n19:40:02:15  19:40:07:13\r\nLe Japon est aussi sur les rangs\r\n  avec Sapporo, h\u00f4te en 1972.\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:11:06\r\n  Les candidatures europ\u00e9ennes\r\n   auraient plus de chances.\r\n\r\n19:40:11:08  19:40:14:09\r\nStockholm, organisatrice en 1912.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:18:11\r\nLa ville autrichienne de Graz est\r\ncandidate pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:40:18:13  19:40:24:02\r\nL'Italie propose Turin en commun\r\n    avec Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n19:40:24:04  19:40:29:09\r\n   Enfin, Erzurum, en Turquie,\r\n        s'est manifest\u00e9e.\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:31:05\r\n   Ces d\u00e9clarations d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:40:31:07  19:40:34:13\r\n        marquent le d\u00e9but\r\nd'une premi\u00e8re phase de dialogue.\r\n\r\n19:40:34:15  19:40:38:05\r\n L'\u00e9lection de la ville d\u00e9sign\u00e9e\r\n  aura lieu en septembre 2019.\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:43:00\r\n-Dans l'affaire du chirurgien mis en\r\ncause apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'une patiente\r\n\r\n19:40:43:02  19:40:46:06\r\n  en 2013 \u00e0 l'H\u00f4pital du Valais,\r\n  le Tribunal cantonal valaisan\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:48:19\r\n a admis le recours de la famille\r\n         de la patiente.\r\n\r\n19:40:48:21  19:40:51:12\r\n   Les ordonnances de classement\r\n         ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es.\r\n\r\n19:40:52:13  19:40:55:19\r\n -La campagne \u00e9lectorale genevoise\r\n          bat son plein.\r\n\r\n19:40:55:21  19:40:59:05\r\n  Elle donne lieu \u00e0 des coups bas\r\n       dans plusieurs camps.\r\n\r\n19:40:59:07  19:41:04:21\r\n    On est loin de la campagne\r\n  de notables paisibles d'antan.\r\n\r\n19:41:06:18  19:41:09:07\r\n -Ce sont les cibles \u00e0 abattre:\r\n\r\n19:41:09:09  19:41:13:15\r\nles 6 conseillers d'Etat sortants,\r\n   candidats \u00e0 leur r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:41:13:17  19:41:17:14\r\n     La campagne \u00e9lectorale\r\n  s'est brusquement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:41:17:16  19:41:20:13\r\n     Chaque semaine conna\u00eet\r\n     son lot \"d'affaires\",\r\n\r\n19:41:20:15  19:41:22:09\r\n    r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:41:22:20  19:41:24:22\r\n     -Ce qui est particulier,\r\n\r\n19:41:25:00  19:41:27:10\r\nc'est l'arriv\u00e9e en fin de campagne,\r\n\r\n19:41:27:11  19:41:29:16\r\n au moment o\u00f9 les gens vont voter,\r\n\r\n19:41:29:18  19:41:36:18\r\n       d'\u00e9l\u00e9ments qui peuvent\r\nalt\u00e9rer les positions des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:41:37:08  19:41:39:15\r\n   -Des pol\u00e9miques, en voici:\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:43:18\r\n    S.Dal Busco \u00e9clabouss\u00e9 par\r\nune affaire d'escroquerie pr\u00e9sum\u00e9e,\r\n\r\n19:41:43:20  19:41:46:23\r\n       qu'aurait commise\r\n  un cadre de son d\u00e9partement.\r\n\r\n19:41:47:01  19:41:50:20\r\n  P.Maudet: cible de rumeurs sur\r\ndes \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques abusives.\r\n\r\n19:41:50:22  19:41:53:14\r\n       A.Emery-Torracinta:\r\n   tirs sur sa gestion des cas\r\n\r\n19:41:53:16  19:41:57:21\r\n      de harc\u00e8lement sexuel\r\n     au coll\u00e8ge de Saussure.\r\n\r\n19:41:57:23  19:42:00:23\r\n           M.Poggia:\r\nattaqu\u00e9 en raison de son soutien\r\n\r\n19:42:01:01  19:42:04:07\r\n   \u00e0 un de ses fonctionnaires\r\n       accus\u00e9 de mobbing.\r\n\r\n19:42:04:16  19:42:09:19\r\n    -On a des \u00e9l\u00e9ments concrets\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:15:11\r\nqui posent des questions pratiques\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:18:19\r\n          sur la mani\u00e8re\r\n dont est g\u00e9r\u00e9e l'administration.\r\n\r\n19:42:19:05  19:42:22:11\r\n      -Difficile de savoir\r\n d'o\u00f9 proviennent les attaques.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:25:14\r\n     Pour cet observateur,\r\n  cette avalanche de scandales\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:28:11\r\n           serait li\u00e9e\r\n  au c\u00f4t\u00e9 sanguin des Genevois.\r\n\r\n19:42:29:01  19:42:32:08\r\n    -Les autres cantons romands\r\n\r\n19:42:32:10  19:42:35:08\r\n       ont \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9s\r\n\r\n19:42:35:10  19:42:37:16\r\n     par ce type d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:42:37:18  19:42:48:08\r\n   Gen\u00e8ve est assez connue pour\r\npratiquer une vie politique agit\u00e9e.\r\n\r\n19:42:48:21  19:42:53:20\r\n    -A dix jours du scrutin,\r\n  qui sera la prochaine cible ?\r\n\r\n19:42:55:22  19:43:00:11\r\n   -La Chine reste une destination\r\nprivil\u00e9gi\u00e9e des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:03:08\r\n I.Cassis fait le voyage de P\u00e9kin.\r\n\r\n19:43:03:10  19:43:08:19\r\nLa Suisse compte 8 mios d'habitants,\r\n         la Chine 1,3 mia.\r\n\r\n19:43:08:21  19:43:13:11\r\n  Mais Berne a son r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:43:15:03  19:43:21:02\r\n   -La journ\u00e9e d\u00e9bute au coeur\r\ndu pouvoir chinois, \u00e0 Zhongnanhai.\r\n\r\n19:43:21:04  19:43:26:13\r\n I.Cassis y rencontre Yang Jiechi,\r\nhaut responsable du parti au pouvoir\r\n\r\n19:43:26:15  19:43:31:16\r\nen charge du dossier nord-cor\u00e9en,\r\n      dans lequel la Suisse\r\n\r\n19:43:31:18  19:43:33:19\r\n    veut offrir son soutien.\r\n\r\n19:43:34:03  19:43:36:13\r\n    -Nos bons offices, au sens\r\n\r\n19:43:36:15  19:43:38:23\r\n   des discussions sur la paix,\r\n\r\n19:43:39:01  19:43:44:05\r\n    mais aussi pour accueillir\r\n    d'\u00e9ventuelles conf\u00e9rences.\r\n\r\n19:43:44:14  19:43:49:03\r\n-La Suisse reste pr\u00eate \u00e0 accueillir\r\n  un sommet sur la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:52:17\r\n      Cela pourrait \u00e9chouer\r\n    en raison de la distance.\r\n\r\n19:43:52:19  19:43:57:11\r\nUn vol jusqu'en Suisse serait risqu\u00e9\r\n   pour le dictateur Kim Jong-un.\r\n\r\n19:43:57:20  19:44:00:03\r\n-S'il ne veut pas prendre l'avion,\r\n\r\n19:44:00:05  19:44:02:03\r\n     la Suisse est assez loin.\r\n\r\n19:44:02:05  19:44:06:00\r\nApparemment, il peut faire de longs\r\n   voyages dans son joli train,\r\n\r\n19:44:06:02  19:44:07:11\r\n         alors qui sait ?\r\n\r\n19:44:07:22  19:44:11:14\r\n-Il est aussi question de s\u00e9curit\u00e9,\r\n       lors de la rencontre\r\n\r\n19:44:11:16  19:44:15:01\r\n        avec le ministre\r\nchinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:44:15:03  19:44:18:13\r\n       Un dialogue appel\u00e9\r\n  \u00e0 se poursuivre \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:44:19:00  19:44:21:21\r\n    -Un dialogue g\u00e9ostrat\u00e9gique\r\n\r\n19:44:21:23  19:44:26:02\r\nsur la situation du monde est utile.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:29:17\r\n   On peut aborder les relations\r\n     entre grandes puissances\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:32:07\r\ncomme les USA, la Chine ou la Russie,\r\n\r\n19:44:32:09  19:44:36:02\r\nla position de la Chine par rapport\r\n   au Proche et au Moyen-Orient\r\n\r\n19:44:36:04  19:44:40:15\r\n         ou sur l'Afrique.\r\n\r\n19:44:41:01  19:44:44:19\r\n-Des repr\u00e9sentants des deux pays\r\n    devraient se rencontrer\r\n\r\n19:44:44:21  19:44:48:13\r\n   tous les deux ans en marge \r\n  du Forum \u00e9conomique de Davos.\r\n\r\n19:44:49:17  19:44:53:05\r\n  -L'avenir dira si la r\u00e9solution\r\n       de la crise cor\u00e9enne\r\n\r\n19:44:53:07  19:44:55:06\r\n         passe par Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:55:08  19:45:01:02\r\n  Aujourd'hui, le drame du Y\u00e9men a\r\noccup\u00e9 la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:45:02:10  19:45:07:09\r\n   -L'appel d'Antonio Guterres\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:11:19\r\n \u00e0 la communaut\u00e9 internationale\r\n  pour venir en aide au Y\u00e9men.\r\n\r\n19:45:11:20  19:45:18:14\r\n   Des pays donateurs ont promis\r\n2 mias pour faire face \u00e0 l'urgence.\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:21:21\r\n      -La situation au Y\u00e9men\r\n\r\n19:45:21:23  19:45:23:13\r\n        est catastrophique.\r\n\r\n19:45:23:15  19:45:29:01\r\n        C'est la pire crise\r\n       humanitaire du monde.\r\n\r\n19:45:29:03  19:45:36:22\r\n   Plus de 22 mios de personnes\r\n  ont besoin d'aide humanitaire.\r\n\r\n19:45:39:02  19:45:44:01\r\n-Face aux puissantes milices arm\u00e9es,\r\n\r\n19:45:44:03  19:45:48:23\r\nles Y\u00e9m\u00e9nites paient un lourd tribut\r\n       \u00e0 cette guerre civile.\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:53:17\r\n8 millions d'entre eux sont expos\u00e9s\r\n   aux \u00e9pid\u00e9mies et \u00e0 la famine.\r\n\r\n19:45:53:19  19:45:57:01\r\n    Les enfants et les civils\r\n     sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:45:57:03  19:46:01:16\r\nLe conflit est la plus grande crise\r\n       humanitaire au monde.\r\n\r\n19:46:02:04  19:46:04:11\r\n -Cessez de cibler les h\u00f4pitaux !\r\n\r\n19:46:04:12  19:46:08:14\r\nArr\u00eatez les bombardements aveugles !\r\n\r\n19:46:08:16  19:46:12:13\r\n        Arr\u00eatez d'attaquer\r\n      le personnel de sant\u00e9 !\r\n\r\n19:46:13:00  19:46:16:08\r\n  -Hier, une attaque attribu\u00e9e\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:21:11\r\n \u00e0 l'Arabie saoudite et aux \u00c9mirats\r\narabes unis a tu\u00e9 plusieurs enfants.\r\n\r\n19:46:21:13  19:46:29:07\r\nCes deux pays totalisent la moiti\u00e9\r\n    des dons promis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:33:20\r\n     -Nous d\u00e9butons une s\u00e9rie\r\n    sur une partie de l'Europe\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:36:11\r\n          qui revendique\r\n     un tournant autoritaire.\r\n\r\n19:46:36:12  19:46:40:07\r\n         Des pays port\u00e9s\r\n    par un mouvement populaire\r\n\r\n19:46:40:09  19:46:44:23\r\npour une Europe plus conservatrice,\r\n  moins ouverte \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:46:45:01  19:46:48:17\r\n           La Pologne,\r\n    la Hongrie, la Tch\u00e9quie...\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:53:03\r\nCes pays incarnent une autre Europe\r\n      que celle de Bruxelles.\r\n\r\n19:46:53:05  19:47:02:05\r\n       Elles citent parfois\r\n     l'UDC suisse en exemple.\r\n\r\n19:47:02:05  19:47:10:06\r\n Jean-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:47:10:10  19:47:11:08\r\n     En r\u00e9alit\u00e9 ils sont tr\u00e8s\r\n           conqu\u00e9rants.\r\n\r\n19:47:11:16  19:47:13:18\r\n      -Ils sont tous dirig\u00e9s\r\n    par des majorit\u00e9s solides,\r\n\r\n19:47:13:20  19:47:15:11\r\n     pas forc\u00e9ment de droite.\r\n\r\n19:47:15:13  19:47:18:04\r\nEn Slovaquie, des sociaux-d\u00e9mocrates\r\n          sont au pouvoir.\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:20:14\r\n      Mais tous jouent avec\r\n   une caract\u00e9ristique commune:\r\n\r\n19:47:20:16  19:47:22:17\r\n    le rejet de l'immigration\r\n et une m\u00e9fiance envers l'Europe.\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:26:20\r\n      La figure embl\u00e9matique,\r\nc'est le premier ministre hongrois.\r\n\r\n19:47:26:22  19:47:29:20\r\n     Victor Orban se pr\u00e9sente\r\n  pour un 3\u00e8me mandat cons\u00e9cutif,\r\n\r\n19:47:29:21  19:47:34:23\r\ncelui que Jean-Claude Juncker avait \r\naccueilli d'un \"salut, dictateur !\".\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:39:09\r\n    Le risque est grand de voir\r\n      une majorit\u00e9 europhobe\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:42:08\r\n  se d\u00e9gager lors des prochaines\r\n      \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:47:42:10  19:47:45:02\r\n            On l'a vu\r\n  avec les \u00e9lections italiennes,\r\n\r\n19:47:45:04  19:47:46:14\r\n     le populisme se porte bien,\r\nm\u00eame s'il a re\u00e7u une claque en France\r\n\r\n19:47:46:16  19:47:48:11\r\n   avec la d\u00e9faite de M.Le Pen.\r\n\r\n19:47:52:01  19:47:57:21\r\n -C'est int\u00e9ressant de voir les 2\r\n             regards.\r\n\r\n19:47:58:09  19:48:00:03\r\n   Ils disent qu'il y a trop de\r\nm\u00e9tissage sur l'Europe de l'Ouest.\r\n\r\n19:48:00:13  19:48:03:16\r\n     -Avortement, mariage gay,\r\n           immigration:\r\n\r\n19:48:03:18  19:48:06:11\r\nces th\u00e8mes reviennent pour marquer\r\n    la diff\u00e9rence de ces pays\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:08:22\r\n      avec l'Europe lib\u00e9rale,\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:11:22\r\n  qui laisse entrer les migrants\r\n        comme l'Allemagne,\r\n\r\n19:48:12:00  19:48:15:18\r\nou qui autorise le mariage homosexuel\r\n          comme la France,\r\n\r\n19:48:15:20  19:48:17:16\r\n      m\u00eame si dans ces pays\r\n  ces deux tendances cohabitent,\r\n\r\n19:48:17:18  19:48:19:14\r\non le voit en France et en Allemagne\r\n  avec le Front national et l'AfD.\r\n\r\n19:48:19:16  19:48:22:05\r\n         Tous les Hongrois\r\n    ne sont pas des populistes.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:25:05\r\n       Il est m\u00eame possible\r\n qu'il ne soit pas aussi bien \u00e9lu\r\n\r\n19:48:25:07  19:48:31:00\r\nque pour ses deux pr\u00e9c\u00e9dent mandats.\r\n\r\n19:48:31:02  19:48:32:23\r\n       On pourrait r\u00e9sumer\r\n la s\u00e9rie que nous vous proposons\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:35:07\r\nen d\u00e9tournant le slogan de mai 68:\r\n\r\n19:48:35:09  19:48:38:02\r\n     il est non pas interdit,\r\n   mais obligatoire d'interdire.\r\n\r\n19:48:38:02  19:48:39:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:39:14  19:48:41:09\r\n    Premier volet: la Pologne.\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:46:11\r\n  Le catholicisme y est enracin\u00e9,\r\nr\u00e9sistant au communisme sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:48:46:12  19:48:52:01\r\n      Mais sa politique est\r\ntrop conservatrice pour Bruxelles.\r\n\r\n19:48:54:14  19:48:57:06\r\n         -C'est la fin\r\n    d'une journ\u00e9e de travail\r\n\r\n19:48:57:06  19:48:57:06\r\n   Ils disent qu'il y a trop de\r\nm\u00e9tissage sur l'Europe de l'Ouest.\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:01:11\r\npour certains habitants de Garwolin,\r\n      \u00e0 une heure de Varsovie.\r\n\r\n19:49:01:12  19:49:05:19\r\nDans l'\u00e9glise, des personnes \u00e2g\u00e9es\r\n      mais aussi des jeunes.\r\n\r\n19:49:05:21  19:49:08:04\r\n    C'est un jour de semaine.\r\n\r\n19:49:09:02  19:49:12:14\r\n  Les Polonais ont toujours \u00e9t\u00e9\r\n    de fervents catholiques.\r\n\r\n19:49:12:16  19:49:15:20\r\n      Mais depuis l'arriv\u00e9e\r\n  des conservateurs au pouvoir,\r\n\r\n19:49:15:22  19:49:18:04\r\nla pratique est un devoir citoyen,\r\n\r\n19:49:18:06  19:49:23:11\r\n     surtout dans une ville\r\n      de 16'000 habitants.\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:30:15\r\n    Si les pr\u00eatres parlent peu\r\nde leur lien au pouvoir politique,\r\n\r\n19:49:30:17  19:49:34:22\r\n        le PIS l'assume.\r\n\r\n19:49:41:03  19:49:43:02\r\n  -Ici, les \u00e9glises sont pleines\r\n\r\n19:49:43:04  19:49:44:17\r\n          matin et soir.\r\n\r\n19:49:44:19  19:49:48:20\r\nTous nos membres sont catholiques.\r\n\r\n19:49:48:22  19:49:53:08\r\nDepuis notre entr\u00e9e dans l'Europe,\r\n  nos valeurs ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9es.\r\n\r\n19:49:53:10  19:49:59:00\r\n           Nous essayons\r\n     de renverser la tendance.\r\n\r\n19:50:01:06  19:50:04:15\r\n      -Des valeurs calqu\u00e9es\r\n         sur la famille.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:10:02\r\n En versant d\u00e8s le 2\u00e8me enfant \r\n500 zlotys par enfant (140 frs),\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:14:17\r\n         le gouvernement\r\nfait de la natalit\u00e9 une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:50:16:00  19:50:17:19\r\n    Dans le powiat de Garwolin,\r\n\r\n19:50:17:21  19:50:19:17\r\n    60 % des habitants ont vot\u00e9\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:21:22\r\n  pour le parti Droit et Justice.\r\n\r\n19:50:22:00  19:50:25:23\r\n  Les familles des petites villes\r\n   ont port\u00e9 le PIS au pouvoir.\r\n\r\n19:50:26:01  19:50:30:01\r\n           L'une d'elles\r\n   a accept\u00e9 de nous rencontrer.\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:36:01\r\n     Gloria est la derni\u00e8re\r\nd'une fratrie de quatre enfants.\r\n\r\n19:50:36:03  19:50:39:16\r\n   Iwona et Mache sont membres\r\n   du parti Droit et Justice.\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:44:17\r\n Cette m\u00e8re a mesur\u00e9 les effets \r\npositifs de la politique sociale.\r\n\r\n19:50:48:14  19:50:51:22\r\n      -J'observe les familles\r\n          dans mon \u00e9cole.\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:55:09\r\nAvant, elles n'avaient pas les moyens\r\n\r\n19:50:55:11  19:50:59:03\r\nde financer les sorties scolaires.\r\n\r\n19:50:59:05  19:51:03:10\r\n Aujourd'hui, elles ont l'argent.\r\n\r\n19:51:06:15  19:51:09:10\r\n-Fier de son appartenance politique,\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:12:15\r\n        ce couple se dit\r\n    en d\u00e9calage avec l'Ouest\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:16:09\r\n    et une soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne\r\n \u00e0 laquelle il ressemble si peu.\r\n\r\n19:51:16:21  19:51:18:22\r\n   -L'avortement, l'euthanasie,\r\n\r\n19:51:19:00  19:51:20:21\r\n         le mariage gay...\r\n\r\n19:51:20:23  19:51:24:09\r\n      Nous sommes diff\u00e9rents\r\n  de cette id\u00e9ologie europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:26:13\r\n        Nous sommes contre.\r\n\r\n19:51:26:15  19:51:31:18\r\n      Nous sommes catholiques\r\n   et cela ne nous convient pas.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:38:10\r\n    -Karol et son association\r\n  militent aupr\u00e8s des familles.\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:41:03\r\nElle vient d'\u00e9riger une st\u00e8le d\u00e9di\u00e9e\r\n\r\n19:51:41:05  19:51:44:16\r\n        aux enfants morts\r\n      avant leur naissance.\r\n\r\n19:51:45:16  19:51:49:11\r\n -Cette porte symbolise le passage\r\n\r\n19:51:49:13  19:51:51:22\r\n   de l'enfant qui n'est pas n\u00e9.\r\n\r\n19:51:52:00  19:51:55:13\r\n        Deux autres statues\r\n        seront construites.\r\n\r\n19:51:56:10  19:51:59:06\r\n         -L'avortement:\r\n    sujet clivant en Pologne.\r\n\r\n19:51:59:08  19:52:03:12\r\n  A Varsovie, la F\u00e9d\u00e9ration pour\r\nles Femmes et le planning familial\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:08:03\r\n se battent pour faire entendre\r\n        une autre voix.\r\n\r\n19:52:09:21  19:52:12:02\r\n -Les femmes polonaises souffrent\r\n\r\n19:52:12:04  19:52:15:01\r\n       d'\u00eatre stigmatis\u00e9es.\r\n\r\n19:52:15:03  19:52:19:16\r\n     Il y a un d\u00e9calage entre\r\nles lois et ce que veut la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:19:18  19:52:25:00\r\n    L'avortement est un droit\r\n  pour une majorit\u00e9 de Polonais.\r\n\r\n19:52:26:20  19:52:32:02\r\n  -Le PIS relance un projet pour\r\nsupprimer presque totalement l'IVG\r\n\r\n19:52:32:04  19:52:36:05\r\nen \u00e9liminant la troisi\u00e8me condition\r\n    qui autorise l'avortement,\r\n\r\n19:52:36:07  19:52:38:08\r\n   la malformation du foetus.\r\n\r\n19:52:38:10  19:52:42:13\r\n    Un tel texte reviendrait\r\n\u00e0 interdire 95 % des avortements\r\n\r\n19:52:42:15  19:52:48:10\r\n      pratiqu\u00e9s en Pologne.\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:54:18\r\n   -La consommation de musique \r\n   continue son bouleversement.\r\n\r\n19:52:54:20  19:52:57:07\r\nSpotify fait son entr\u00e9e en Bourse.\r\n\r\n19:52:57:09  19:53:03:11\r\n  Le service d'\u00e9coute en ligne est\r\nle reflet d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:53:04:17  19:53:07:17\r\n       -Spotify va tenter\r\n    de convaincre Wall Street\r\n\r\n19:53:07:19  19:53:10:22\r\n     qu'il y a de l'argent\r\n   \u00e0 faire avec le streaming:\r\n\r\n19:53:11:00  19:53:14:01\r\n  l'\u00e9coute de musique en ligne.\r\n\r\n19:53:14:03  19:53:18:15\r\nLe t\u00e9l\u00e9chargement, trop encombrant\r\n sur nos appareils, aurait v\u00e9cu.\r\n\r\n19:53:18:17  19:53:22:11\r\n En 12 ans, la start-up su\u00e9doise\r\n    est devenue No 1 mondiale\r\n\r\n19:53:22:12  19:53:24:23\r\n      du streaming musical.\r\n\r\n19:53:31:01  19:53:35:03\r\n  L'\u00e9coute en diffusion directe\r\n gagne toujours plus de clients.\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:38:15\r\n      En Suisse, elle fait\r\n  l'unanimit\u00e9 chez les jeunes.\r\n\r\n19:53:38:22  19:53:40:15\r\n    -Les habitudes ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:53:40:17  19:53:45:00\r\n  Avec Internet sur le t\u00e9l\u00e9phone,\r\n      c'est plus accessible.\r\n\r\n19:53:45:02  19:53:50:09\r\n   -C'est plus pratique, on peut\r\n   l'utiliser partout sans wifi.\r\n\r\n19:53:50:11  19:53:58:12\r\n       -C'est plus facile,\r\n     ce n'est pas encombrant.\r\n\r\n19:53:58:14  19:54:04:06\r\n-On a plus vite acc\u00e8s aux musiques.\r\n\r\n19:54:04:08  19:54:10:09\r\n-Je fais du streaming pour \u00e9conomiser\r\n    de la place sur mon appareil.\r\n\r\n19:54:11:07  19:54:16:04\r\n       -La musique partout\r\n       et n'importe quand.\r\n\r\n19:54:16:06  19:54:19:21\r\n       Alors que la vente\r\n     de disques s'effondre,\r\n\r\n19:54:19:23  19:54:23:00\r\n   les abonnements num\u00e9riques\r\n          progressent.\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:26:22\r\n         Les disquaires\r\npourraient y trouver leur compte.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:30:22\r\n       -Dans les 20-30 ans,\r\n\r\n19:54:31:00  19:54:34:08\r\n       certains utilisent \u00e7a\r\n\r\n19:54:34:10  19:54:38:10\r\n    comme outil de d\u00e9couverte,\r\n  et ach\u00e8tent ensuite le vinyle.\r\n\r\n19:54:38:22  19:54:42:20\r\n  -Spotify et ses concurrents \r\n  freineraient la d\u00e9gringolade\r\n\r\n19:54:42:22  19:54:45:07\r\n    du march\u00e9 de la musique.\r\n\r\n19:54:45:09  19:54:51:10\r\nLe streaming devient progressivement\r\n     compl\u00e9mentaire du disque.\r\n\r\n19:54:51:10  19:54:54:08\r\n          -Gaspard Kuhn,\r\n \"Tout change et rien ne change\".\r\n\r\n19:54:54:10  19:54:57:09\r\n La musique enregistr\u00e9e payante, \r\n c'\u00e9tait le vinyle ensuite le CD.\r\n\r\n19:54:57:11  19:54:59:13\r\n-En ligne, la concurrence est \u00e9norme.\r\n\r\n19:55:02:21  19:55:05:20\r\n -On pensait que le digital allait\r\n    tuer l'industrie musicale.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:09:01\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait le\r\nt\u00e9l\u00e9chargement, l\u00e9gal ou ill\u00e9gal,\r\n\r\n19:55:09:03  19:55:12:07\r\n avec l'inconv\u00e9nient d'accumuler \r\ndes fichiers sur votre ordinateur.\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:14:22\r\n     La tendance aujourd'hui,\r\n       c'est le streaming:\r\n\r\n19:55:15:00  19:55:17:23\r\nvous \u00e9coutez en direct les donn\u00e9es,\r\n\r\n19:55:18:01  19:55:21:01\r\n      en payant un abonnement\r\n   ou acceptant de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:55:21:03  19:55:25:06\r\nLe roi du streaming, c'est Daniel Ek,\r\n        le patron de Spotify.\r\n\r\n19:55:25:08  19:55:30:03\r\nIl a pris l'avantage en arrivant t\u00f4t\r\n    sur le march\u00e9 du streaming.\r\n\r\n19:55:30:05  19:55:39:00\r\n Les revenus de Spotify grimpent !\r\n\r\n19:55:39:04  19:55:42:11\r\n     -C'est un march\u00e9 immense.\r\n\r\n19:55:42:13  19:55:45:05\r\n    -Un chiffre est r\u00e9v\u00e9lateur:\r\n\r\n19:55:45:07  19:55:48:09\r\n         440 mios de frs,\r\nc'est la perte de Spotify en 2017.\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:51:07\r\n   Spotify a plus d'abonn\u00e9s, mais\r\nses co\u00fbts d'exploitation augmentent.\r\n\r\n19:55:51:09  19:55:53:11\r\n       Il y a un bras de fer\r\n\r\n19:55:53:12  19:55:56:04\r\n  entre les majors de l'industrie\r\n       musicale et Spotify.\r\n\r\n19:55:56:06  19:55:58:22\r\n       Sur un franc d\u00e9pens\u00e9\r\n        sur la plateforme,\r\n\r\n19:55:59:00  19:56:02:14\r\n      seulement 79 centimes \r\n      reviennent aux majors.\r\n\r\n19:56:02:16  19:56:05:05\r\n    Spotify voit aussi grandir\r\n         la concurrence.\r\n\r\n19:56:05:07  19:56:09:12\r\n    Apple Music, Amazon, Deezer\r\n            et YouTube.\r\n\r\n19:56:09:14  19:56:12:16\r\n  La chanson \"Despacito\", la plus\r\n       stream\u00e9e de Spotify,\r\n\r\n19:56:12:18  19:56:15:11\r\n a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9e 1 milliard de fois.\r\n\r\n19:56:15:12  19:56:22:11\r\nLa vid\u00e9o sur Youtube a \u00e9t\u00e9 regard\u00e9e\r\n      pr\u00e8s de 5 mias de fois.\r\n\r\n19:56:22:12  19:56:29:13\r\n   Sur ce march\u00e9 du streaming, \r\n   la concurrence reste f\u00e9roce.\r\n\r\n19:56:29:13  19:56:31:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:34:08\r\n   Chris McSorley est de retour\r\n  \u00e0 la barre du Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n19:56:34:10  19:56:37:09\r\nLe club a officialis\u00e9 la nouvelle.\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:42:15\r\n Il reprend un poste d'entra\u00eeneur,\r\nqu'il a d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 pendant 16 ans.\r\n\r\n19:56:48:21  19:56:52:17\r\nL'hiver a \u00e9t\u00e9 rude pour les humains\r\n        et pour la nature.\r\n\r\n19:56:52:19  19:56:55:12\r\n     980 d\u00e9pouilles de cerfs, \r\n     de chevreuils, de chamois\r\n\r\n19:56:55:14  19:57:00:14\r\n et de bouquetins ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9es:\r\nc'est le double d'une ann\u00e9e normale.\r\n\r\n19:57:04:10  19:57:07:11\r\n          -Ce bouquetin\r\n   est sur le point de mourir:\r\n\r\n19:57:07:12  19:57:11:21\r\n victime du manque de nourriture\r\n  \u00e0 cause de l'hiver trop rude.\r\n\r\n19:57:11:23  19:57:14:01\r\n      -Qu'est-ce que tu as ?\r\n\r\n19:57:16:11  19:57:19:17\r\n    -Des dizaines d'animaux \r\n    sont morts d'\u00e9puisement.\r\n\r\n19:57:19:19  19:57:22:06\r\n         Leurs ennemis:\r\n     skieurs et randonneurs,\r\n\r\n19:57:22:08  19:57:26:02\r\n qui leur font prendre la fuite, \r\n\u00e9puisant leurs derni\u00e8res r\u00e9serves.\r\n\r\n19:57:26:04  19:57:30:06\r\n    Les zones de tranquillit\u00e9\r\ncr\u00e9\u00e9es pour \u00e9viter le d\u00e9rangement\r\n\r\n19:57:30:08  19:57:32:02\r\nne sont pas toujours respect\u00e9es.\r\n\r\n19:57:33:03  19:57:37:11\r\n        -Mercredi, j'ai vu\r\nune trace de skieur qui descendait,\r\n\r\n19:57:37:12  19:57:42:08\r\net il y avait des traces de chamois.\r\n\r\n19:57:42:10  19:57:44:18\r\n Pas tout le monde se rend compte\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:49:06\r\ndes dommages qu'ils peuvent faire.\r\n\r\n19:57:53:08  19:57:56:04\r\n     -Il en faut peu pour tuer\r\n\r\n19:57:56:06  19:57:57:07\r\n    un animal \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:57:57:22  19:58:03:05\r\n      -Plus bas, ces biches\r\net ces cerfs profitent de l'herbe.\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:08:04\r\nLeur repas sera court: il est 07h00,\r\n\r\n19:58:08:06  19:58:13:00\r\n   mais les chasseurs de bois\r\n      sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:58:15:18  19:58:19:03\r\n-Il y avait un troupeau de 17 cerfs.\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:25:14\r\n   Deux personnes sont arriv\u00e9es,\r\n     et les cerfs sont partis.\r\n\r\n19:58:25:16  19:58:30:12\r\nC'est chaque fois des d\u00e9placements\r\n    inutiles, ils s'\u00e9puisent.\r\n\r\n19:58:30:12  19:58:30:12\r\n     -C'est un march\u00e9 immense.\r\n\r\n19:58:31:11  19:58:37:01\r\n    Je retrouve parfois 5 cerfs\r\n  par semaine morts d'\u00e9puisement.\r\n\r\n19:58:38:18  19:58:42:07\r\n          -Ces chamois\r\n   s'approchent des villages.\r\n\r\n19:58:42:09  19:58:44:01\r\n Leur instinct sauvage s'efface.\r\n\r\n19:58:44:03  19:58:45:19\r\n     Leur priorit\u00e9: manger.\r\n\r\n19:58:45:21  19:58:49:12\r\n      La rudesse de l'hiver\r\npousse les cerfs jusqu'en plaine,\r\n\r\n19:58:49:14  19:58:53:05\r\n          o\u00f9 ils croquent\r\nles bourgeons des arbres fruitiers.\r\n\r\n19:58:53:07  19:58:55:15\r\n     Les pommiers de L.Motry\r\n         sont d\u00e9vast\u00e9s.\r\n\r\n19:58:56:18  19:59:00:23\r\n       -Sur tous les arbres,\r\n      il n'y a pas une ligne.\r\n\r\n19:59:01:01  19:59:08:14\r\n     Il y en avait s\u00fbrement 30,\r\net ils ont d\u00fb rester quelques nuits.\r\n\r\n19:59:08:16  19:59:10:19\r\n       -Ca fait de la casse.\r\n\r\n19:59:11:08  19:59:15:13\r\n   -L'agriculteur est en partie\r\nd\u00e9dommag\u00e9 pour sa perte de r\u00e9colte.\r\n\r\n19:59:16:15  19:59:18:23\r\n  -Quand on vient voir le verger,\r\n\r\n19:59:19:01  19:59:20:11\r\n       \u00e7a fait pas plaisir.\r\n\r\n19:59:20:13  19:59:26:02\r\n       Une r\u00e9colte de moins,\r\n       c'est jamais facile.\r\n\r\n19:59:28:04  19:59:31:18\r\n -A quelques pas, une carcasse de\r\ncerf venu mourir au bord du Rh\u00f4ne:\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:37:18\r\nsymbole de cet hiver tr\u00e8s meurtrier.\r\n\r\n19:59:37:20  19:59:40:12\r\n        Les temp\u00e9ratures\r\n      de ces derniers jours\r\n\r\n19:59:40:14  19:59:42:16\r\n       devraient emp\u00eacher\r\n     de nouvelles victimes.\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:52:00\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:59:52:02  19:59:54:15\r\n         la gr\u00e8ve r\u00e9duit\r\n le trafic ferroviaire en France.\r\n\r\n19:59:54:17  19:59:58:17\r\n       1 train sur 8 circule\r\n      sur les grandes lignes.\r\n\r\n19:59:58:19  20:00:06:11\r\nDemain, tous les TGV entre la Suisse\r\n    et la France sont supprim\u00e9s.\r\n\r\n20:00:06:13  20:00:10:23\r\n         Et le mouvement\r\n      devrait se poursuivre.\r\n\r\n20:00:18:01  20:00:20:08\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:20:10  20:00:23:14\r\n    Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous !\r\n\r\n20:00:23:16  20:00:27:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     J.Cochand, Y.Methenitis,\r\n      M.Pisino, L.Rodriguez\r\n\r\n20:00:27:18  20:00:33:12\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h05 Les petits meurtres\r\nd'Agatha Christie\r\n21h50 Grey's anatomy (2 \u00e9pisodes)\r\n\r\n20:00:33:14  20:00:35:14\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h10 Football, Juventus-Real Madrid\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037834\r\nDate de transcription : 09-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:01) [66%] : \r\nDonc c'est \u00e7a rentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:00:12) [81%] : \r\nPour Dominique oui un redoutable, peut-\u00eatre m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:12 > 0:00:13) [80%] : \r\nOui, qu'est-ce Florence, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:00:15 > 0:00:17) [90%] : \r\nOui oui je t'entends excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:26) [82%] : \r\nBen \u00e7a rentre dedans c'est pas, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:35 > 0:00:37) [83%] : \r\nIl faut pas que \u00e7a rentre dans la pose pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:03:26) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le bras de fer commence entre les employ\u00e9es du rail en France Emmanuel Macron dans ce pays de 67 millions d'habitants, le trafic ferroviaire est en grande partie bloqu\u00e9es, les syndicalistes se disent pr\u00eats \u00e0 un combat de 3 mois avec des jours de gr\u00e8ve r\u00e9currents Anne Fournier a suivi cette 1\u00e8re journ\u00e9e nous l'entendrons nous verrons les Suisses qui en subissent les cons\u00e9quences, par exemple, des vacanciers de P\u00e2ques par exemple ces 2 femmes ont sainte retard\u00e9 dans le sud de la France, beaucoup font recours voiturage la d\u00e9cision fait sensation \u00e0 Crans-Montana le domaine skiable ferme avec effet imm\u00e9diat, en pleines vacances pascales il invoque le conflit avec les autorit\u00e9s cantonales communales, pardon, on entendra sur place, Florence Justine sur cette situation hors normes, nous d\u00e9butons en Pologne une s\u00e9rie sur l'Europe autoritaire le mouvement d'opinion plus puissant \u00e0 l'Est, il veut une Europe plus ancr\u00e9e dans une nation plus conservatrice et moins ouvertes aux migrants et puis l'hiver a \u00e9t\u00e9 rude aussi pour les cerfs, les chevreuils, les chamois, on d\u00e9couvre beaucoup de cadavres d'animaux, des conseils sont donn\u00e9s pour aider en ce moment cette faune fragile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:46) [93%] : \r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9 sonne pour Emmanuel Macron, il avait promis de r\u00e9former la France tiendra-t-il toute la question est l\u00e0 devant la gr\u00e8ve massive qui s'engage, les images des passagers en rade dans les gares de France t\u00e9moigne de son ampleur, dans le pass\u00e9, plusieurs gouvernements avaient fini par c\u00e9der devant les gr\u00e8ves Yost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:48 > 0:03:56) [90%] : \r\nLe trafic ferroviaire r\u00e9duits \u00e0 la part congrue les gardiens moins anim\u00e9e que d'habitude, sauf quand les gr\u00e9vistes viennent pour faire entendre leur voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:00 > 0:04:12) [89%] : \r\nTr\u00e8s clairement, pour moi c'est un enfer aujourd'hui je comprends leurs revendications, maintenant je ne prends pas en otage, moi quand je suis pas content des millions de personnes qui vont \u00eatre vraiment dans une gal\u00e8re infernale petit bonheur de voil\u00e0 2 jours, 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:31) [91%] : \r\nSur les grandes lignes, seul un train sur huit circulent pour les trains r\u00e9gionaux 7, un sur 5, voire pas de train du tout, mieux vaut donc courir apr\u00e8s les perles rares sous peine de rester bloqu\u00e9 ou alors se rabattre sur d'autres moyens de transport, cette compagnie de bus enregistre un tiers de voyageurs en plus depuis le d\u00e9but de la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:32 > 0:04:43) [88%] : \r\nJ'fais placard de Nancy \u00e0 Strasbourg et je prends le ce bus qui m'emm\u00e8ne \u00e0 B\u00e2le, donc c'\u00e9tait un petit peu le stress, hier soir, mais, mais, bon, j'ai trouv\u00e9 une solution, je suis contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:43 > 0:04:49) [97%] : \r\nMais quand il n'y a pas d'autre alternative que le train apr\u00e8s un jour de gr\u00e8ve seulement la grogne d\u00e9j\u00e0 au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:49 > 0:05:03) [88%] : \r\nRas-le-bol, vraiment ras-le-bol, ils ont le droit de faire la gr\u00e8ve, mais pas de nous inqui\u00e9ter, \u00e0 nous, puisque nous, on n'est pas des on travaille vraiment que tous les jours et si \u00e7a part jusqu'\u00e0 moi de jouer comme \u00e7a, on va faire, comment on va faire \u00e7a tous les mardis, tous les mercredis, c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:08) [93%] : \r\nMais si c'est possible, le mouvement pr\u00e9voit 36 jours de gr\u00e8ve, d'ici fin juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:11 > 0:05:21) [92%] : \r\nAnne Fournier on se rappelle Emmanuel Macron en Suisse \u00e0 Davos, devant le monde \u00e9conomique qui disait : la France a compl\u00e8tement chang\u00e9 les pr\u00eate \u00e0 la r\u00e9forme, on voit que c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, il est face \u00e0 un mouvement redoutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:23 > 0:06:44) [91%] : \r\nOui, un mouvement redoutable sans doute plus fort qu'escompt\u00e9 en tout cas c'est un test primordial pour le gouvernement et sa volont\u00e9 de r\u00e9forme car ce qu'Emmanuel Macron veut surtout gagner c'est la bataille de l'opinion, c'est primordial, il sait que dans la majorit\u00e9, les Fran\u00e7ais sont favorables \u00e0 sa volont\u00e9 de r\u00e9formes, reste \u00e0 savoir avec quel habiter avec elle, p\u00e9dagogie, il entend d\u00e9sormais mener ses r\u00e9formes, c'est d'autant plus crucial que cette fois ci, cette mobilisation ne plus que politique et social, on observe sur le terrain, diff\u00e9rents foyers de col\u00e8re, on l'a encore vu cet apr\u00e8s- midi lors d'une manifestation ici \u00e0 Paris il y a les cheminots mais il y a aussi les employ\u00e9es d'Air France, les \u00e9boueurs, les \u00e9tudiants, tous n'ont pas les m\u00eames motifs de rassemblement, mais la col\u00e8re est bien l\u00e0, la col\u00e8re gronde alors 50 ans apr\u00e8s Mai 68 il y a une expression qui revient tr\u00e8s en vogue, qui est employ\u00e9 par plusieurs commentateurs, c'est la possible convergence des luttes un r\u00eave r\u00e9volutionnaire d'union des revendications, alors on n'en est pas encore l\u00e0, n'emp\u00eache, cette menace, c'est peut-\u00eatre ce qui explique pourquoi ces derni\u00e8res semaines plusieurs politiciens se sont plu \u00e0 \u00e9riger certaines professions les unes contre les autres, on a vu les agriculteurs contre les cheminots, une fa\u00e7on sans doute d'\u00e9viter cette convergence, mais pas forc\u00e9ment une fa\u00e7on de faire taire toutes les col\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:44 > 0:07:00) [92%] : \r\nMerci Anne, merci aux suisses qui nous ont r\u00e9pondu sur les r\u00e9seaux sociaux pour t\u00e9moigner des effets de cette gr\u00e8ve, c'est par exemple cette femme enceinte de 9 mois qui, on l'imagine, tenait beaucoup \u00e0 rentrer chez elle au plus vite et bien d'autres qui sont bloqu\u00e9s ou qui doivent trouver un plan B Michel Beuret et Ronald Castellina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:01 > 0:07:12) [90%] : \r\nMelissa et qui \u00e9l\u00e8ves viennent de Neuch\u00e2tel, ils avaient pr\u00e9vu un long week- end Pascal \u00e0 Paris et un retour en Suisse aujourd'hui en TGV, mais ce retour a pris l'allure d'un parcours du combattant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:12 > 0:07:36) [89%] : \r\n\u00e7a nous a pos\u00e9 la derni\u00e8re journ\u00e9e, \u00e7a me va bouger aussi une une soir\u00e9e parce que, bon, il a fallu depuis l'h\u00f4tel \u00e0 cette chercher sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, chercher, alors on a regard\u00e9 avec le transport a\u00e9rien, mais c'\u00e9tait exorbitant, c'\u00e9tait pratiquement 800 francs pour les 2 le train on avait pay\u00e9 un peu plus de 100 francs donc 120 francs \u00e0 peu pr\u00e8s et l\u00e0- bas, on est \u00e0 250 260 francs pour les 2 pour un aller en bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:38 > 0:07:46) [92%] : \r\nLe plan bus ou flexible bus le plan B 11 heures de voyage jusqu'en Suisse, un pique- nique \u00e0 pr\u00e9voir mais contre mauvaise fortune bon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:46 > 0:07:49) [77%] : \r\nOn a pris un s\u00e9minaire de France, on a appris des baguettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:57 > 0:07:59) [63%] : \r\nAlors qu'un ensemble \u00e7a aurait bien impasse exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:15) [88%] : \r\nEnceinte de 9 mois, Fr\u00e9d\u00e9ric Viard et bloqu\u00e9, non loin de Marseille, o\u00f9 elle avait pr\u00e9vu \u00e0 P\u00e2ques de d\u00e9poser son fils a\u00een\u00e9, chez ses grands- parents, mais l\u00e0 encore, le retour \u00e0 Gen\u00e8ve s'av\u00e8re p\u00e9rilleux, d'autant que Fr\u00e9d\u00e9ric, un rendez- vous de termes \u00e0 la maternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:15 > 0:08:34) [85%] : \r\nJ'ai re\u00e7u un e-mail de oui SNCF hier \u00e0 22 heures 39 en me disant de me rentre dans une gare pour pouvoir \u00e9changer envi\u00e9, j'ai eu de la chance, les gares p\u00e9riph\u00e9rie de guichets \u00e9taient ouverts et m'a propos\u00e9 un titre de transport, de reporter mon voyage, le lendemain sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:34 > 0:08:36) [89%] : \r\nPlace assise garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:36 > 0:08:39) [91%] : \r\nDe toute fa\u00e7on pour Fr\u00e9d\u00e9ric, c'\u00e9tait la seule option.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:39 > 0:08:50) [91%] : \r\nDans mon \u00e9tat de grossesse avanc\u00e9e le covoiturage me motivait pas particuli\u00e8rement l'avion c'est compliqu\u00e9 \u00e0 ce stade de grossesse d'\u00eatre accept\u00e9 par les compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:50 > 0:09:05) [91%] : \r\nLe covoiturage, une roue de secours privil\u00e9gi\u00e9e par certains usagers mais l\u00e0 aussi, il faut savoir naviguer les abonn\u00e9s de BlaBlaCar par exemple, qui souhaitent se rendre en voiture \u00e0 Paris demain devront \u00eatre patients, tous les trajets ou presque sont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:07 > 0:09:20) [92%] : \r\nEt demain, en effet, le trafic ferroviaire sera tr\u00e8s perturb\u00e9, toujours entre la Suisse et la France a priori aucun TGV Lyria ni train r\u00e9gional ne circulera entre les 2 pays, le trafic a\u00e9rien en revanche ne semble pas touch\u00e9s en l'\u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:21 > 0:09:43) [92%] : \r\nEn pleines vacances de P\u00e2ques, la nouvelle fait sensation les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana arr\u00eatent leurs installations avec effet imm\u00e9diat, la raison invoqu\u00e9e et le conflit qui les oppose aux autorit\u00e9s communales sur le financement du domaine, le ton est visiblement monter tr\u00e8s haut, vous \u00eates sur place, Florence vestimentaire d'abord la situation, c'est pas seulement un effet de manche l'arr\u00eat est effectif, il semble devoir durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:46 > 0:10:13) [90%] : \r\nOui, oui, les installations sont ferm\u00e9s depuis 16 heures 45 pour vous donner un exemple, les employ\u00e9es en charge du dommage sont parti donc les pistes ne seront simplement pas damer demain la seule liaison ouverte sera celle de la t\u00e9l\u00e9cabine de Montana Arnaud va qui m\u00e8ne au jardin des neiges, j'ai rencontr\u00e9 ici des employ\u00e9es qui n'\u00e9taient pas plus au courant que nous qui ont appris la nouvelle de la m\u00eame mani\u00e8re que nous quant aux touristes, j'en ai rencontr\u00e9 aussi des habitu\u00e9s des lieux qui \u00e9taient tout simplement constern\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:13 > 0:10:22) [90%] : \r\nEn c'est quelque chose quand m\u00eame tr\u00e8s rare en Suisse quand on lit m\u00eame le ton de la lettre ouverte qui est assez piment\u00e9e, on est vraiment dans un peu que ce que que chose assez exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:24 > 0:11:19) [92%] : \r\nOui c'est, c'est franchement du jamais vu, alors, on savait que les relations \u00e9taient tendues entre d'un c\u00f4t\u00e9, le principal actionnaire de CM1 Radovan Vittek, le pr\u00e9sident de cin\u00e9ma et de l'autre Crans-Montana la commune donc, mais on n'imaginait pas en arriver l\u00e0, c'est une v\u00e9ritable op\u00e9ration coup de poing qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, m\u00eame si ce terme, le pr\u00e9sident de CMA Philippe Magistretti que j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone le r\u00e9fute clairement le noeud du probl\u00e8me, c'est pourtant bien de l'argent de l'argent qu'il voudrait voir arriver une redevance annuelle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9, il y a 8 mois de 800000 francs de l'argent que la commune devrait donc vers\u00e9e \u00e0 CMA aujourd'hui, visiblement, le conflit ne va pas se r\u00e9gler en en 24 heures ou en 48 heures, on parle m\u00eame potentiellement de 2 semaines, la saison est termin\u00e9e la saison, donc de ski \u00e0 Crans-Montana demain les touristes qui vont venir au guichet derri\u00e8re moi, vont se retrouver devant des installations ferm\u00e9es avec une seule option prendre de liaisons gratuite pour rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:19 > 0:11:37) [94%] : \r\nMerci Florence, une autre nouvelle qui r\u00e9sonnera en Valais et pas seulement, c'est la liste maintenant fixer des villes qui sont en lice pour les Jeux olympiques, les candidatures sont en nombre de 7, arr\u00eatons-nous un instant sur ces listes et les candidatures plus ou moins forte dans la concurrence avec Sion 2026 Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:38 > 0:12:35) [92%] : \r\nLe CIO a annonc\u00e9 aujourd'hui le nom des villes int\u00e9ress\u00e9es par l'organisation des Jeux d'hiver de 2026 pour Sion, le 1er Range sera de remporter le r\u00e9f\u00e9rendum cantonal, le 10 juin prochain si le projet est accept\u00e9, il aura affaire \u00e0 une forte concurrence avec un nombre de candidatures en hausse par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, parmi les candidates Calgary qui avait organis\u00e9 les jeux en 1988 le Japon est aussi sur les rangs avec Sapporo autant en 1972 il semblerait que les candidatures europ\u00e9ennes avaient plus de chance, elles sont nombreuses, Stockholm, qui avait organis\u00e9 les jeux en 1912 gr\u00e2ce en Autriche est candidate pour la premi\u00e8re fois l'Italie propose un dossier commun avec Milan, Turin et Cortina d'Ampezzo, on ne sait pas encore laquelle de ces villes donnera son nom au projet enfin Erzurum, une des plus haute, ville du nord- est de la Turquie s'est \u00e9galement manifest\u00e9 ces d\u00e9clarations d'int\u00e9r\u00eat marque le d\u00e9but d'une premi\u00e8re phase de dialogue, l'\u00e9lection de la ville d\u00e9sign\u00e9e aura lieu en septembre 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:49) [91%] : \r\nDans l'affaire du chirurgien mis en cause en Valais apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s d'une patiente en 2013 \u00e0 l'h\u00f4pital du Valais, le Tribunal cantonal, admet le recours de la famille de la patiente les ordonnances de non- entr\u00e9e en mati\u00e8re et de classement sont annul\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:51 > 0:13:05) [90%] : \r\nLa campagne \u00e9lectorale genevoise bat son plein, elle donne m\u00eame lieu \u00e0 certains coups bas donn\u00e9 ou re\u00e7u dans plusieurs quand on est tr\u00e8s loin de la campagne de notables paisible, on a pu voir en d'autres temps, et d'autres cantons Claire Boissard Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:05 > 0:13:21) [92%] : \r\nLa, la, ils sont un peu devenus les cibles \u00e0 abattre les 6 conseillers d'\u00c9tat sortants candidats \u00e0 leur r\u00e9\u00e9lection en moins d'un mois, la campagne \u00e9lectorale fit brusquement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e chaque semaine conna\u00eet d\u00e9sormais son lot d'affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:22 > 0:13:37) [92%] : \r\nCe qui est particulier, cette fois, c'est l'arriv\u00e9e en fin de campagne en extr\u00eame fin de campagne au moment o\u00f9 les gens vont commencer \u00e0 voter d'\u00e9l\u00e9ments d'affaires de pol\u00e9miques qui peuvent alt\u00e9rer vraiment les, les, les positions des des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:37 > 0:14:04) [90%] : \r\nDes pol\u00e9miques en voici quelques-unes Serge Dal Busco \u00e9clabouss\u00e9 par une affaire d'escroquerie pr\u00e9sum\u00e9e qu'aurait commis une des cadres de son d\u00e9partement Pierre Maudet, cible de rumeurs sur des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques abusive, Anne Emery-Torracinta, rafales de tirs sur sa gestion des cas de harc\u00e8lement sexuel au coll\u00e8ge de Saussure et sur des cas de conflit d'int\u00e9r\u00eats potentiel Moreau enfin attaqu\u00e9 aujourd'hui en raison de son soutien \u00e0 un de ces hauts fonctionnaires accus\u00e9s de mobbing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:04 > 0:14:19) [90%] : \r\nL\u00e0 on a quand m\u00eame, que ce soit pour Madame Torracinta, que ce soit pour les diff\u00e9rents \u00e9lus concern\u00e9s par D'anguille mais qui sont sortis, on ne le sait, des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s concrets qui posent des questions pratiques sur la mani\u00e8re dont est g\u00e9r\u00e9e l'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:19 > 0:14:28) [84%] : \r\nDifficile de savoir d'o\u00f9 proviennent les attaques mais pour cet observateur cette avalanche de scandales seraient en fait directement li\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9 140 et je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:28 > 0:14:48) [93%] : \r\nIl est vrai que les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales dans les autres cantons romands ont \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9s par ce type d'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 part peut-\u00eatre le Valais Gen\u00e8ve au-del\u00e0 des questions purement \u00e9lectorale est assez connu pour pratiquer une vie politique assez agit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:48 > 0:14:53) [99%] : \r\n\u00e0 10 jours du scrutin, une question qui sera la prochaine cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:56 > 0:15:14) [89%] : \r\nLa Chine reste une destination privil\u00e9gi\u00e9e des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Ignazio Cassis fait le voyage de P\u00e9kin, la Suisse, Alexis, 8 millions d'habitants face \u00e0 la Chine plus de virgule 3 milliards Berne a son r\u00f4le \u00e0 jouer, \u00e9conomique ou encore sur la r\u00f4le de la Cor\u00e9e du Nord, le reportage de coll\u00e8gues de SRF et comment\u00e9e par Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:15 > 0:15:33) [90%] : \r\nLa journ\u00e9e d\u00e9bute au coeur du pouvoir chinois \u00e0 John Reid, le quartier g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement, Ignazio Cassis, il rencontre cet homme Yann Getty aux responsables du parti au pouvoir, en charge du dossier nord- cor\u00e9en, un dossier complexe dans lequel la Suisse veut offrir son soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:33 > 0:15:33) [93%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:34 > 0:15:44) [84%] : \r\nOn ne sait go\u00fbter Stem, on \u00e9tait nous bons offices au sens des discussions sur la paix mais aussi nos bons offices pour accueillir en Suisse d'\u00e9ventuelle conf\u00e9rence C\u00e9line d\u00e9j\u00e0 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:44 > 0:15:57) [94%] : \r\nLa Suisse reste donc pr\u00eate \u00e0 accueillir un sommet sur la Cor\u00e9e du Nord mais la proposition pourrait \u00e9chouer en raison de la distance, car un vol jusqu'en Suisse, constituerait un risque important pour le dictateur Kim Jong-Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:57 > 0:16:06) [85%] : \r\nPath\u00e9 qui le se aussi elle s'il ne veut pas prendre l'avion, la Suisse est assez loin, mais apparemment, il peut aussi faire de longs voyages dans son joli train alors qui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:07 > 0:16:18) [97%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9, il en est aussi question plus tard lors de la rencontre avec le ministre chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, les 2 hommes lancent aujourd'hui un dialogue appel\u00e9e \u00e0 se poursuivre sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:18 > 0:16:19) [81%] : \r\nEt si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:19 > 0:16:41) [85%] : \r\n\u00e0 une g\u00e9ostrat\u00e9gique guichet ce dialogue, t'as eu Baldi, un dialogue g\u00e9ostrat\u00e9gique sur la situation du monde est utile peu aborder les relations entre grandes puissances comme les \u00c9tats-Unis et la Chine ou la Russie, la position de la Chine, par rapport au Proche et au Moyen-Orient, sa position sur l'Afrique, h\u00f4tel Hubert Africa taste pas de soude in Time g\u00e9ostrat\u00e9gique juste Diallo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:41 > 0:16:48) [95%] : \r\nDes repr\u00e9sentants des 2 pays devraient ainsi se rencontrer tous les 2 ans, en marge du Forum \u00e9conomique de Davos pour poursuivre ces \u00e9changes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:48 > 0:16:49) [67%] : \r\nJean Marais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:49 > 0:17:02) [94%] : \r\nL'avenir dira si la r\u00e9solution de la crise cor\u00e9enne passe par exemple par la Suisse et par Gen\u00e8ve aujourd'hui, c'est le drame du Y\u00e9men qui occupait la communaut\u00e9 internationale \u00e0 Gen\u00e8ve, la Suisse va augmenter sa contribution Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:03 > 0:17:19) [92%] : \r\nLe cri d'alarme Tonio go\u00fbteur, c'est son appel aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour venir en aide au Y\u00e9men : 2 milliards de promesses de dons des pays donateurs pour faire face \u00e0 l'urgence humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:19 > 0:17:38) [88%] : \r\nIl y a m\u00eame situation tout aces 14 la situation au Y\u00e9men est aujourd'hui catastrophique, il y a m\u00eame le Y\u00e9men et la pire crise humanitaire du monde de conflit alors que le conflit entre dans sa 4\u00e8me ann\u00e9e plus de 22 millions de personnes, soit que les 3 quarts de la population, ont besoin d'aide humanitaire et de protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:40 > 0:18:02) [90%] : \r\nConfront\u00e9 \u00e0 la toute puissance des milices arm\u00e9es aux combats incessants Les Y\u00e9m\u00e9nites payent un tr\u00e8s lourd tribut \u00e0 cette guerre civile, plus de 8 millions d'entre eux sont expos\u00e9s aux \u00e9pid\u00e9mies et \u00e0 la famine, les enfants, les civils en premi\u00e8re ligne d'un conflit qui a fait du Y\u00e9men, le th\u00e9\u00e2tre de la plus grande crise humanitaire au Mondor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:02 > 0:18:12) [84%] : \r\nStop, cesser de cibler les h\u00f4pitaux arr\u00eatez de cibler les quartiers ruraux, arr\u00eatez les bombardements aveugles, arr\u00eatez d'attaquer le personnel de sant\u00e9 personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:12 > 0:18:13) [58%] : \r\nL'histoire joueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:13 > 0:18:29) [90%] : \r\nCette conf\u00e9rence intervient au lendemain d'une attaque qui a tu\u00e9 plusieurs enfants, un raid a\u00e9rien attribu\u00e9 \u00e0 la coalition militaire men\u00e9e par l'Arabie Saoudite, Samira arabes unis qui \u00e0 eux 2, totalise la moiti\u00e9 des dons promis aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:30 > 0:19:06) [90%] : \r\nNous d\u00e9butons ce soir une s\u00e9rie sur cette partie de l'Europe, qui revendique un tournant plus autoritaire, ce sont des partis, port\u00e9 par un mouvement populaire qui veut une Europe plus conservatrice, plus ancr\u00e9e dans les nations moins ouverte \u00e0 l'immigration, on valoir en Pologne, en Hongrie, en Tch\u00e9quie, en Slovaquie, les majorit\u00e9s form\u00e9s dans ces pays, incarne une autre Europe que celle de Bruxelles d'Emmanuel Macron ou d'Angela Merkel, il cite d'ailleurs parfois l'UDC suisse et certaines de ces votations gagner en exemple une Europe qui p\u00e8se toujours plus lourd Jean-Philippe Schaller, qui r\u00eave m\u00eame de majorit\u00e9 sur le continent en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s conqu\u00e9rante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:06 > 0:19:46) [91%] : \r\nEh oui, c'est 4 ex- pays de l'Est comme on les appelle, ont tous des majorit\u00e9s solides, pas forc\u00e9ment droite un en Slovaquie bien ce sont des sociaux- d\u00e9mocrates, mais ils jouent tous le peuple contre les \u00e9lites, avec une ambition, un objectif une caract\u00e9ristique commune : fin de l'immigration et on se m\u00e9fie beaucoup de l'Europe, alors la figure embl\u00e9matique, h\u00e9 bien on va le voir dans un prochain reportage c'est le 1er ministre hongrois, Viktor Orb\u00e1n, qui se pr\u00e9sente pour un 3\u00e8me mandat, celui-l\u00e0 m\u00eame que Jean-Claude Juncker avait accueilli moiti\u00e9 souriant dans salut dictateur alors pour les pro- europ\u00e9ens \u00e9videmment la m\u00e9fiance et puis, la crainte est grand de voir ces mouvements europhobes se renforcer lors des prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes, on l'a vu avec les \u00e9lections italiennes, le populisme se porte bien en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:46 > 0:19:56) [87%] : \r\nInt\u00e9ressant de voir les 2 regards le regard \u00e0 eux sur l'Europe de l'Ouest, ils disent : trop de m\u00e9tissage, trop d'immigration trop dilution des ballons en r\u00e9alit\u00e9 ils voient l'Europe de l'Ouest comme d\u00e9cadente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:56 > 0:20:33) [89%] : \r\nEh oui, alors, avortement, mariage gay, immigration, on n'en veut pas : c'est en substance le message qu'ils veulent faire passer \u00e0 cette Europe lib\u00e9rale, libertaire, celle qui accueille les migrants comme l'Allemagne, celle qui autorise le mariage homosexuel, comme la France, alors il faut nuancer, \u00e9videmment, il y a aussi des populistes en France, en Europe, tous les Hongrois ne vont pas voter Orb\u00e1n mais ce foss\u00e9 culturel va continuer \u00e0 s'\u00e9largir avec la propagande et surtout le soutien actif de 2 figures cl\u00e9s Vladimir Poutine et Steve Bannon, qui est venu en Suisse, on se rappelle lancer sa croisade pour le populisme mondial, alors si on voulait r\u00e9sumer cette s\u00e9rie h\u00e9 bien pour d\u00e9tourner le fameux slogan de Mai 68 \u00e0 vous vous rappelez \u00e0 terre Dean interdire h\u00e9 ben non, il est obligatoire d'interdire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:33 > 0:20:51) [90%] : \r\nJean-Philippe merci 1er volet ce soir la Pologne le catholicisme, il est tr\u00e8s enracin\u00e9e, c'est ce qu'il a fond\u00e9 en grande partie son esprit de r\u00e9sistance face au communisme sovi\u00e9tique en d'autres temps, ce m\u00eame catholicisme inspire aujourd'hui une politique que Bruxelles juge trop conservatrice, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:54 > 0:21:06) [92%] : \r\nC'est la fin de la journ\u00e9e, la fin d'une journ\u00e9e de travail pour certains habitants de gare vos lignes, \u00e0 une heure de Varsovie il y a foule dans l'\u00e9glise des personnes \u00e2g\u00e9es, mais aussi beaucoup de jeunes gens, nous ne sommes pas dimanche, mais un jour de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:08 > 0:21:15) [94%] : \r\nLes Polonais ont toujours \u00e9t\u00e9 de fervents catholiques, mais depuis 3 ans, depuis l'arriv\u00e9e des conservateurs au pouvoir, la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:15 > 0:21:23) [96%] : \r\nEst un devoir citoyen, surtout dans une petite ville de 16000 habitants o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet o\u00f9 personne n'aimerait passer pour un mauvais catho.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:25 > 0:21:33) [93%] : \r\nSi les pr\u00eatre rechignent \u00e0 parler de ce lien plus fort que jamais entre l'\u00c9glise et le pouvoir politique, le PiS lui l'assume totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:35 > 0:21:59) [81%] : \r\nIl n'en bref bonjour \u00e9norme Shea 60 qui veut croyance tr\u00e8s gauche ici, les \u00e9glises sont pleines, matin et soir, c'est que tous nos membres sont des catholiques, il y a, il y a 50 ans Lucas depuis que nous sommes entr\u00e9s dans l'Europe, nos valeurs oubli\u00e9 une telle LH2 quand vous n'y a aura pas, nous, nous essayons de changer \u00e7a, de renverser la tendance et etc mais option vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:01 > 0:22:14) [91%] : \r\nDes valeurs chr\u00e9tiennes, calqu\u00e9e sur la famille et le respect des traditions en versant \u00e0 partir du 2\u00e8me enfant et pour chaque enfant 500 l'\u00e9quivalent de 140 francs, le gouvernement fait de la natalit\u00e9, de la politique familiale : une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:15 > 0:22:27) [91%] : \r\nDans le paupiettes de guerre in 60 pourcent des habitants ont vot\u00e9 pour le parti Droit et Justice, aux derni\u00e8res \u00e9lections, ce sont ces familles polonaises, des petites villes p\u00e9riph\u00e9riques qui ont port\u00e9 le PiS au pouvoir malgr\u00e9 leur m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:27 > 0:22:45) [93%] : \r\nPresse : l'une d'elles a accept\u00e9 de nous rencontrer sa fille Gloria et la petite derni\u00e8re d'une fratrie de 4 enfants, Yvonne AMH et sont membres du parti Droit et Justice, cette m\u00e8re de famille en cong\u00e9 parental dit avoir pu mesurer les effets positifs de la politique sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:45 > 0:22:47) [71%] : \r\n\u00e7a va merci \u00e0 Auxerre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:48 > 0:22:59) [93%] : \r\nJ'observe les familles dans mon \u00e9cole avant ces familles nombreuses, n'avait pas les moyens de financer les sorties scolaires et culturelles de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:59 > 0:23:01) [62%] : \r\nSandrine, une statine entend \u00e9coutez Claudine Akena plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:01 > 0:23:03) [98%] : \r\nAujourd'hui, elles ont l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:03 > 0:23:06) [68%] : \r\nMirna ce standard dont je tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:06 > 0:23:16) [85%] : \r\nFier d'\u00eatre polonais de son appartenance politique, ce couple se dit en d\u00e9calage avec moi, c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, \u00e0 laquelle il ressemble si peu, si saborde Ferrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:16 > 0:23:24) [89%] : \r\nNous avons l'avortement, l'euthanasie, le mariage gay, nous sommes diff\u00e9rents de cette id\u00e9ologie, que l'Europe sans en avoir l'air, essayer de promouvoir, nous nous sommes compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:24 > 0:23:31) [87%] : \r\nIl n'y a qu'en amenant nous sommes en majorit\u00e9 catholique et cela ne nous convient pas, c'est une qualit\u00e9 Goni bouillonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:34 > 0:23:44) [93%] : \r\nCarole et son association pro- vie milite aupr\u00e8s des familles, l'association vient d'\u00e9riger une immense st\u00e8le qui domine le cimeti\u00e8re d\u00e9di\u00e9 aux enfants morts avant leur naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:45 > 0:23:55) [76%] : \r\n\u00e7a vous kazakh choice, d'autres Gu\u00e9-d'Hossus cette porte, symbolise le passage de l'enfant qui n'est pas n\u00e9 et 2 autres statues symbolisant les parents seront bient\u00f4t construites dans les choses vieux Figo, le long du dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:56 > 0:24:07) [91%] : \r\nL'avortement, le sujet clivant en Pologne, \u00e0 Varsovie, la F\u00e9d\u00e9ration pour les femmes et le planning familial, se bat pour faire entendre une autre voix, la 2\u00e8me, grande manifestation en noir se pr\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:07 > 0:24:24) [85%] : \r\nLa com\u00e8te, elle n'a pas de notre certains sports photo partent chez les femmes polonaises souffrent d'\u00eatre stigmatis\u00e9s par rapport \u00e0 l'avortement, rosbif, il y a un d\u00e9calage entre les lois de ce gouvernement et ce que veut la soci\u00e9t\u00e9 civile opinion pour l'avortement est un droit pour une majorit\u00e9 de Polonais, c'est notre libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:26 > 0:24:46) [95%] : \r\nLe PiS, apr\u00e8s avoir recul\u00e9 relance un projet qui vise \u00e0 supprimer presque totalement l'IVG en \u00e9liminant la 3\u00e8me condition qui autorise l'avortement, la malformation du foetus si ce texte \u00e9tait adopt\u00e9, il reviendrait \u00e0 interdire 95 pourcent des avortements l\u00e9gaux pratiqu\u00e9s en Pologne, d\u00e9j\u00e0 l'un des pays les plus strictes d'Europe, sur l'IVG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:48 > 0:25:03) [93%] : \r\nEt demain, donc la suite de cette s\u00e9rie dans les autres titres du jour, la consommation de musique continue son bouleversement Spotify fait son entr\u00e9e en Bourse, le service d'\u00e9coute en ligne est le reflet d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est aussi, on va le voir un march\u00e9 colossal Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:04 > 0:25:17) [90%] : \r\nFautif a va tenter de convaincre Wall Street qu'il y a de l'argent \u00e0 se faire avec le streaming, l'\u00e9coute de musique en ligne directement le t\u00e9l\u00e9chargement trop lourd et encombrant sur nos appareils aurait donc v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:18 > 0:25:37) [93%] : \r\nEn 12 ans, la Start-Up su\u00e9doise est devenue num\u00e9ro un mondial dans le domaine du streaming musical, elle revendique 71 millions d'abonn\u00e9s payants et 4,8 milliards de francs de revenus l'\u00e9coute en diffusion directe gagne toujours plus de clients en Suisse, elle fait aussi l'unanimit\u00e9 chez les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:37 > 0:25:45) [87%] : \r\nOui, oui, oui, les habitudes sont changer parce qu'actuellement, avec internet, avec le t\u00e9l\u00e9phone portable c'est plus accessible quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:45 > 0:25:50) [96%] : \r\nC'est beaucoup plus pratique, pas besoin d'aller sur YouTube et on peut utiliser partout sans WiFi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:50 > 0:26:04) [85%] : \r\nC'est plus facile, c'est beaucoup plus facile pour nous, c'est parce que on ne peut pas s'avec un petit lecteur CD \u00e7a c'est encombrant c'est plus accessible, on a plus vite l'acc\u00e8s aux musiques que les cherchant en CD ou vinyle, on ne trouve pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:04 > 0:26:10) [79%] : \r\nEt je fais, je fais du streaming, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 rempli avec mes photos dans d\u00e9co \u00e0 Caen 16 \u00e9conomique, c'est un peu un peu de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:10 > 0:26:26) [94%] : \r\nLa musique partout et \u00e0 n'importe quel moment sous les casques dans les \u00e9couteurs, alors que la vente de disques s'est effondr\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les abonnements num\u00e9riques sont en progression, et finalement, contre toute attente, les disquaires pourraient bien y trouver leur compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:27 > 0:26:38) [87%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a nous am\u00e8ne pas mal de t\u00eate dans les g\u00e9n\u00e9rations les un peu plus jeune, les 20 30 ans, on a pas mal de de jeunes qui \u00e7a comme outil de d\u00e9couverte et qui ach\u00e8te ensuite apr\u00e8s le le vinyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:38 > 0:26:49) [95%] : \r\nSpotify et ses concurrents freinerait la d\u00e9gringolade du march\u00e9 de la musique, un march\u00e9 que l'on croyait moribond, le streaming devient m\u00eame progressivement compl\u00e9mentaire du disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:51 > 0:26:57) [86%] : \r\nGaspard Kuhn, tout change et rien ne change, la musique enregistr\u00e9e payante, c'\u00e9tait le vinyle le CD \u00e7a continue en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:57 > 0:27:30) [91%] : \r\nOui, Darius, souvenez-vous, il y a quelques ann\u00e9es, on pensait que le digital allez tuer l'industrie musicale, c'\u00e9tait la grande mode du t\u00e9l\u00e9chargement l\u00e9gal ou ill\u00e9gal, avec quand m\u00eame cet inconv\u00e9nient qu'on a cumul\u00e9 des fichiers sur notre t\u00e9l\u00e9phone sur notre ordinateur aujourd'hui la grande tendance c'est le streaming vous \u00e9coutez en Direct ce que vous voulez, et en \u00e9change vous acceptez d'\u00e9couter de la publicit\u00e9 \u00e0 intervalles r\u00e9guliers ou de payer un abonnement et le roi de ce mod\u00e8le d'affaires, c'est lui, Daniel Ek, le patron de Spotify \u00e0 seulement 35 ans, et regardez la progression des revenus de Spotify ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est assez spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:31 > 0:27:36) [91%] : \r\nAlors des milliards de gens consommateur de musique, c'est un march\u00e9 immense et une concurrence immense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:36 > 0:28:30) [91%] : \r\nOui, un chiffre est r\u00e9v\u00e9lateur de cette concurrence 440 millions de francs, c'est la perte de Spotify l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de plus en plus de revenus et d'abonn\u00e9s mais aussi de plus en plus de pertes car Spotify est engag\u00e9 dans un v\u00e9ritable bras de fer avec l'industrie musicale et les 4 mais Dior, qui repr\u00e9sente les artistes les plus connus et les plus grands labels, il faut savoir que quand vous d\u00e9pensez 1 francs sur Spotify seulement 79 centimes reviennent \u00e0 l'industrie musicale, bras de fer \u00e9galement avec les autres acteurs du streaming, on pense \u00e9videmment \u00e0 Apple amazone 10 heures mais aussi, et on l'oublie un peu trop souvent YouTube prenez par exemple la chanson Despacito la plus \u00e9cout\u00e9 sur Spotify, plus d'un milliard d'\u00e9couter bien sur YouTube, la vid\u00e9o, le clip de de Despacito a \u00e9t\u00e9 regard\u00e9e, pr\u00e8s de 5 milliards de fois de plus en plus d'utilisateurs utilisent du tout simplement pour \u00e9couter de la musique, voyez ce march\u00e9 du streaming, qui est en pleine construction Spotify a pris un peu d'avance et pour combien de temps, c'est toute la question, merci Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:30 > 0:28:37) [91%] : \r\nChris McSorley et de retour \u00e0 la barre du Gen\u00e8ve- Servette le club a officialis\u00e9 la nouvelle cet apr\u00e8s- midi, le Canadien reprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:37 > 0:28:42) [91%] : \r\nSon poste d'entra\u00eeneur, poste qu'il a d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 entre 2000 et 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:45 > 0:29:00) [92%] : \r\nBeaucoup de gens attendent impatiemment une m\u00e9t\u00e9o plus cl\u00e9mente, l'hiver a \u00e9t\u00e9 rude pour les humains et pour la nature 980 d\u00e9pouilles de cerfs de chevreuils de chamois et de bouquetins ont \u00e9t\u00e9 compt\u00e9s, c'est le double d'une ann\u00e9e normale, Julie Marchand que meilleur taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:03 > 0:29:10) [90%] : \r\nCe bouquetin tr\u00e8s affaibli et sur le point de mourir, victime du manque de nourriture, due \u00e0 un hiver trop rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:11 > 0:29:12) [80%] : \r\nChristian Hamont pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:15 > 0:29:31) [93%] : \r\nComme lui, des dizaines d'animaux sont morts d'\u00e9puisement, leurs ennemis skieurs, randonneurs qui les oblige \u00e0 prendre la fuite, \u00e9puisant leurs derni\u00e8res r\u00e9serves les zones de tranquillit\u00e9 comme celle-ci, cr\u00e9\u00e9e pour \u00e9viter ces d\u00e9rangements ne sont pas toujours respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:31 > 0:29:57) [77%] : \r\nLa folie, j'ai vu une trace de la skieurs qui qui descendait, qui avaient tous 3 traces de chamois qui rentrer jusqu'\u00e0 la adulte de son fr\u00e8re, pas tout le monde qui se rend compte aussi D D les dommages qui peuvent faire en en allant qui est non c'est non, c'est pour vous, ah \u00e7a tout \u00e0 fait non c'est vrai, explique \u00e0 certains que les services sont fatigu\u00e9s, lieu, je pense qu'il n'y a pas un grand chose pour pour tuer un animal cette p\u00e9riode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:57 > 0:30:13) [87%] : \r\nUn peu plus bas cet art de de biches, 2 jeunes soeurs profite de l'herbe qui repousse enfin mais leur repas sera de courte dur\u00e9e, malgr\u00e9 l'heure matinale, il est 7 heures les chasseurs de bois court d\u00e9j\u00e0 les prix des passionn\u00e9s qui guette la chute des ramure de serres au printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:13 > 0:30:37) [84%] : \r\nVous savez, on a vu tout \u00e0 l'heure, il y avait un troupeau de 17 cerfs ensembles et d'un coup, il y a 2 personnes qui sont arriv\u00e9s pour rechercher des bois et ses cerfs sont partis, donc l\u00e0 c'est chaque fois des d\u00e9placements inutiles qu'faut \u00e0 force de les pousser, il s'\u00e9puise je, on retrouve 3, 4, 5 concerts par semaine, ces temps- ci, mort d'\u00e9puisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:38 > 0:30:56) [80%] : \r\nPouss\u00e9 par la faim, c'est chamois s'approche des villages leur instinct sauvage s'efface leur priorit\u00e9 manger la rudesse de l'hiver pousse m\u00eame les cerfs jusqu'en plaine ou ils viennent croquer les bourgeons des Apps fruitiers les pommiers de Lo\u00efc motrice sont d\u00e9vast\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:56 > 0:31:10) [79%] : \r\nVous \u00eates l'surtout les arbres pas fort une ligne, c'est vraiment un trouve la veille, la cons\u00e9quence d'un troupeau de 30 tonnes d'individus qui sont pass\u00e9s l\u00e0 quelques nuira certainement assoiff\u00e9 de la CAF, \u00e7a fait de la casse quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:10 > 0:31:15) [92%] : \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts sont tax\u00e9s et l'agriculteur d\u00e9dommager en partie pour sa perte de r\u00e9colte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:16 > 0:31:26) [83%] : \r\nLe matin, quand on va avoir le verger, \u00e7a fait pas plaisir, parce que \u00e7a demandera du travail en plus puis puis une r\u00e9colte en moins, c'est jamais ces 16 jamais facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:28 > 0:31:47) [91%] : \r\n\u00e0 quelques pas de l\u00e0, une carcasse de serre venus mourir au bord du Rh\u00f4ne, du jamais vu, le symbole de cet hiver particuli\u00e8rement meurtrier, les temp\u00e9ratures en hausse de ces derniers jours, devrait emp\u00eacher de nouvelles victimes des cerfs et des chamois encore tr\u00e8s faible, qu'il s'agit d'\u00e9viter de d\u00e9ranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:49 > 0:32:04) [91%] : \r\nJe vous rappelle la gr\u00e8ve en France, qui r\u00e9duit fortement le trafic ferroviaire, un train sur huit circulent sur les grandes lignes, un sur 5 pour les trains r\u00e9gionaux demain en l'\u00e9tat de l'information, tous les TGV entre la Suisse et la France sont supprim\u00e9s, on l'entendait tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:04 > 0:32:16) [93%] : \r\nAlors les Suisses qui sont concern\u00e9s, ce mouvement devrait se poursuivre, les syndicats sont pr\u00eats au bras de fer avec Emmanuel Macron, il pr\u00e9voit 36 jours de gr\u00e8ve \u00e9chelonn\u00e9es d'ici \u00e0 fin juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:17 > 0:32:22) [96%] : \r\nBonjour la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:30 > 0:32:33) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:11 > 0:33:12) [98%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:24 > 0:33:28) [84%] : \r\nTu sera avec Nathalie d\u00e8s demain et on se retrouve jeudi, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:37 > 0:33:42) [76%] : \r\nAlors, \u00e0 regarder, et l\u00e0, ben oui, c'est tout b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:53 > 0:33:54) [99%] : \r\nC'est largement assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:03 > 0:34:05) [84%] : \r\nCela dit que, on le voit plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:09 > 0:34:13) [83%] : \r\nOuais, non, moi je ne vois rien c'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:13 > 0:34:35) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0 soyons allez le diable se cache dans les d\u00e9tails, qui est une de mes phrases pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es avec tout finit par s'arranger, m\u00eame mal, donc ce qui ce qui ici finalement ne pas avoir un mot : voil\u00e0, on sait jamais, on ne sait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:52 > 0:36:02) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le feu n'est assez fort dans les Alpes, il a tendance \u00e0 bloquer les perturbations sur la France et il devrait s'att\u00e9nuer \u00e0 partir de demain apr\u00e8s- midi, les vents ont souvent d\u00e9pass\u00e9 les 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:02 > 0:38:47) [91%] : \r\nKm \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates aujourd'hui mais les pr\u00e9cipitations essentiellement circul\u00e9 sur les versants sud des Alpes, seuls quelques d\u00e9bordements se sont produits vers le nord pour la petite histoire, les temp\u00e9rature \u00e9tait douce, on a m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les 20 degr\u00e9s \u00e0 B\u00e2le, cette situation ne va pas beaucoup changer d'ici \u00e0 demain matin, demain apr\u00e8s- midi, par contre, le Fun devrait progressivement s'att\u00e9nuer dans les Alpes, ce qui va permettre aux perturbations de passer en toutes r\u00e9gions jeudi \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons cette fois sous un ciel de tr\u00e8s demain matin, les pr\u00e9cipitations de barrages devraient se poursuivre sur tous les versants sud des Alpes et les chutes de neige pour \u00eatre abondantes dans les Alpes tessinoises m\u00e9t\u00e9o maintient son avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de au nord des averses pourront d\u00e9j\u00e0 circuler le long du Jura, sinon, temps sec, les \u00e9claircies pourront encore se d\u00e9velopper en Valais central ou bien encore sur le quart Nord-Est l'apr\u00e8s- midi, peu \u00e0 peu la limite des chutes de neige va s'abaisser et les pr\u00e9cipitations cette fois vont progresser sur le bassin l\u00e9manique ou bien encore sur le plateau \u00e0 l'avant, les \u00e9claircies tiendront encore pendant quelques heures sur le Valais sur l'extr\u00eame est de la Suisse, et c'est finalement en soir\u00e9e que les pr\u00e9cipitations devraient passer sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, toujours en soir\u00e9e la limite des chutes de neige, vaste graduellement s'abaisser jusqu'\u00e0 perd 1500 m\u00e8tres ces pr\u00e9cipitations devraient plut\u00f4t passer sur l'en 2\u00e8me moiti\u00e9, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la baisse, demain, elle pourra faire jusqu'\u00e0 21 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi sur le nord des Grisons, mais ailleurs en pleine compter plut\u00f4t avec des 15 \u00e0 18 degr\u00e9s le Fun, quant \u00e0 lui, sera encore fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient son avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 pour la Suisse mais \u00e9galement son avis de degr\u00e9s de pour le Haut-Valais pour le Chablais, les rafales pourront d\u00e9passer les 80 \u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, et surtout ce soir-l\u00e0, Wonder pour encore souffler sur le Cl\u00e9ment pendant la journ\u00e9e de jeudi encore quelques averses le matin sur le versant nord des Alpes, le sud sera d\u00e9j\u00e0 on retrouvera un temps ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies devraient revenir par l'ouest pendant la journ\u00e9e de vendredi nous devrions cette fois retrouver l'haute pression et un temps bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures en profiteront pour grimper il fera entre 16 et 19 degr\u00e9s en moyenne et ce ne sera qu'un d\u00e9but, pendant la journ\u00e9e de samedi, la hausse des temp\u00e9ratures devraient se poursuivre pour faire jusqu'\u00e0 20 voire 22 degr\u00e9s avec cette fois quelques voiles nuageux sur l'ouest, car nous serons sous un courant de sud- ouest qui nous am\u00e8nera un peu d'air humide, c'est que, passages nuageux seront en augmentation pour la journ\u00e9e de dimanche, les temp\u00e9ratures resteront extr\u00eamement agr\u00e9able pour un d\u00e9but de mois d'avril, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on note en passant qu'il n'est pas impossible qu'il ait quelques pr\u00e9cipitations le long du Jura pendant la journ\u00e9e de dimanche, mais pour l'instant, ce sc\u00e9nario n'est pas privil\u00e9gi\u00e9e par les mod\u00e8les, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir tout pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Les petits meurtres d'Agatha Christie, demain soir \u00e0 cette place Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-03T18:23:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1804670009", "durationSec": 237, "title": "FRIGO GF EUROPE AUTORITAIRE POLOGNE_RTS000001440427", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 traditionnel polonaise est et reste tr\u00e8s catholique. Dans les petite ville et les campagnes elle a port\u00e9 au pouvoir le parti Droite et Justice (PiS) qui subventionne massivement les familles via une politique nataliste. Les conservateurs se sentent soutenu et multiplie les campagne contre le droit \u00e0 l'avortement farouchement d\u00e9fendu par les associations f\u00e9ministes de la capitale Varsovie.", "remarks": "archives", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DURAND, Annabelle", "role": "statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "IWANIUK, Jakub", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POLOGNE"], "thematicThemes": ["VILLE", "PARTI POLITIQUE", "FAMILLE", "CATHOLICISME", "AVORTEMENT"], "sequenceIds": ["1669852"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670010", "durationSec": 95, "title": "SO CASSIS EN CHINE_RTS000001441497", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis en visite en Chine vente la diplomatique helv\u00e9tique aupr\u00e8s de ses homologues.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PEKIN"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"], "sequenceIds": ["1669813"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670011", "durationSec": 39, "title": "SO CRANS MONTANA_RTS000001441365", "excerpt": "L'hiver tr\u00e8s rude et tr\u00e8s long a \u00e9t\u00e9 fatal \u00e0 de nombreux animaux sauvages. \u00c9puises par le manque de nourritures chamois et cervid\u00e9s s'approche des maisons pour trouver \u00e0 manger. Les skieurs et les randonneurs qui s'aventurent dans les r\u00e9serves provoquent souvent la mort par \u00e9puisement du gibier pouss\u00e9 \u00e0 fuir."}, {"internalArchiveId": "AA1804670012", "durationSec": 170, "title": "SO FAUNE HIVER_RTS000001441219", "excerpt": "La fin de campagne pour les \u00e9lections cantonales genevoise est perturb\u00e9e par de nombreuses r\u00e9v\u00e9lations dans la presse concernant les Conseillers d'Etat candidats \u00e0 leur r\u00e9\u00e9lection. Selon journaliste et historien, les \u00e9lections genevoises sont souvent plus anim\u00e9es que celles des autres cantons et les attaques contre les \u00e9lus plus violentes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERCORIN", "GRONE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CERVID\u00c9", "CHAMOIS", "HIVER", "ALIMENT POUR ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1669871"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670013", "durationSec": 111, "title": "SO GE ELECTIONS V2_RTS000001441508", "excerpt": "Outre Sion, 6 autres villes se sont d\u00e9clar\u00e9es candidates \u00e0 l'organisation des jeux olympiques d'hiver de 2026. Il s'agit de Calgary au Canada, Sapporo au Japon, Stockholm en Su\u00e8de, Graz en Autriche, Milan Turin ou Cortina d'Ampezzo en Italie, et Erzurum en Turquie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1669812"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670014", "durationSec": 59, "title": "SO JO 2026 CANDIDATURES_RTS000001441461", "excerpt": "L'entr\u00e9e en bourse de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9coute de musique en ligne Spotify traduit le succ\u00e8s du streaming aupr\u00e8s du public. Paradoxalement les ventes de disques vinyle b\u00e9n\u00e9ficient de la possibilit\u00e9 offerte de d\u00e9couvrir gratuitement des millions de titre sans avoir \u00e0 les acheter.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE", "SION", "CALGARY"], "thematicThemes": ["VILLE CANDIDATE AUX JEUX OLYMPIQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670015", "durationSec": 24, "title": "SO McSORLEY 2_RTS000001441339", "excerpt": "La gr\u00e8ve des cheminots fran\u00e7ais de la SNCF oblige des Suisses partis pour le weekend de P\u00e2ques \u00e0 trouver des solutions de transport de rechange. M\u00e9lisa Bryois et son compagnon ont choisi le bus. Enceinte, Fred\u00e9rique Viard ne voulait pas tenter le covoiturage et a pu changer son billet."}, {"internalArchiveId": "AA1804670016", "durationSec": 85, "title": "SO NEWS GREVES FRANCE_RTS000001441284", "excerpt": "L'ONU organise une conf\u00e9rence des donateurs pour venir en aide aux populations civiles du Y\u00e9men. Le directeur du CICR pour le Moyen-Orient Robert Mardini d\u00e9nonce les bombardements sur les h\u00f4pitaux et les ONG alors que les membres de la coalitions contre les houthis chiites figurent \u00e9galement parmi les principaux donateurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1804670017", "durationSec": 108, "title": "SO SPOTIFY EN BOURSE_RTS000001441412", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SIMASOTCHI, Serge-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DISQUE VINYLE", "MUSIQUE", "INTERNET"], "thematicCorporations": ["SPOTIFY"], "sequenceIds": ["1669859"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670018", "durationSec": 127, "title": "SO SUISSE GREVE FRANCE_RTS000001441514", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "MARSEILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["SNCF"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670019", "durationSec": 21, "title": "SO VS CHIRURGIEN_RTS000001441290"}, {"internalArchiveId": "AA1804670020", "durationSec": 88, "title": "SO YEMEN ONU_RTS000001441358", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "YEMEN"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE"], "thematicCorporations": ["ONU"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804670128", "summary": "Itw Marc Bretton, journaliste au quotidien Tribune de Gen\u00e8ve. Preprod affaires \u00e9claboussant 4 Conseillers d'Etat genevois. \nItw Olivier Meuwly, historien dans son bureau.", "id": "1669812", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670129", "summary": "Ignazio Cassis, Conseiller f\u00e9f\u00e9deral chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res rencontrant Yang Jiechi, haut responsable chinois. Itw Ignazio Cassis.\nIgnazio Cassis rencontrant Wang Yi, ministre chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res.", "id": "1669813", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["PEKIN"], "visualPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670168", "summary": "Garwolin : Gens de tous \u00e2ges se rendant \u00e0 la messe du soir en semaine. Pr\u00eatres officiant. Ext bureau du parti Droit et Justice (PiS). Itw Grzegorz Wozniak, d\u00e9put\u00e9 du Powiat de Garwolin. \nHivernal, Sc\u00e8ne de rue. Itw Iwona Kurowska, m\u00e8re de famille et membre du PiS. Itw Maciej Kurowski, chef du club Gazeta Polska. \nKarol Galwoski, association Famille pour les familles devant un monument contre l'avortement.\nVarsovie : Femmes pr\u00e9parant une manifestation. Itw Liliana Religia, f\u00e9d\u00e9ration des femmes et du planning familial.", "id": "1669852", "visualThemes": ["VILLE", "PARTI POLITIQUE", "FAMILLE", "CATHOLICISME"], "visualGeographicals": ["POLOGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670175", "summary": "Itw de rue gens avec des \u00e9couteurs, Gros plan \u00e9couteur sans fils Airpod. Itw Nicolas Dupont, disquaire ind\u00e9pendant.", "id": "1669859", "visualThemes": ["DISQUE VINYLE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804670187", "summary": "Images amateur bouquetin mourant de faim. Carcasses d'animaux dans la montagne. Traces de pas d'animaux. Itw Steve Nanchen, garde-chasse. Itw Micha\u00ebl Abb\u00e9, responsable s\u00e9curit\u00e9 T\u00e9l\u00e9Vercorin. De loin, biches et cerfs mangeant de l'herbe. De loin, marcheurs dans la montagne. \nChamois mangeant dans un pr\u00e9 pr\u00e8s de chalets \u00e0 Vercorin. \nItw Lo\u00efc Motry, agriculteur observant les branches cass\u00e9es de son verger. \nTroupeau de chamois broutant.", "id": "1669871", "visualThemes": ["CERVID\u00c9", "CHAMOIS"], "visualGeographicals": ["VERCORIN", "GRONE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VUISTINER, Florence", "role": "Duplex Crans-Montana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1736096", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037834", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2D25F25E-D2F8-4BBE-8FE4-8F343DDB5EF2", "internalArchiveId": "2D25F25E-D2F8-4BBE-8FE4-8F343DDB5EF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nombre de noyades de r\u00e9fugi\u00e9s en forte augmentation au large de la Gr\u00e8ce", "publicationDate": "2018-04-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kourounis;Natasa\u00a0Theodoridou, assistante sociale \u00e0 l'h\u00f4pital de Samos, Gr\u00e8ce\r\nLes arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce de migrants en provenance des c\u00f4tes turques ont augment\u00e9 de 30% au premier trimestre de l'ann\u00e9e. Cette augmentation s'accompagne d'un nombre croissant de disparitions en mer. Reportage sur l'\u00eele de Samos, dont l'h\u00f4pital accueille des r\u00e9fugi\u00e9s naufrag\u00e9s.\r\n\r\n* * Le nombre de noyades de r\u00e9fugi\u00e9s en forte augmentation au large de la Gr\u00e8ce Les\u00a0arriv\u00e9es de migrants en Gr\u00e8ce se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es en provenance des c\u00f4tes Turques.. \r\nElles ont augment\u00e9 de 30% au premier trimestre de l'ann\u00e9e.. \r\nainsi que les naufrages.. \r\nL'\u00eele de Samos .. en mer Eg\u00e9e.. se trouve \u00e0 70 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes turques..\r\nC'est l\u00e0 que sont accueilli de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s naufrag\u00e9s.. \r\nReportage \u00e0 l 'h\u00f4pital de Samos.. \r\nd'Angelique Kourounis... \r\nMAG\r\n ((Comm\u00a0: Cette femme afghane vient d'apprendre la mort de sa famille dans le plus terrible naufrage de ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es dans la mer Eg\u00e9e entre la Gr\u00e8ce et la Turquie, 17 morts, trois disparus, dont nombreux enfants. L'assistante sociale qui devait nous rencontrer pour nous expliquer les probl\u00e8mes de l'h\u00f4pital de Samos abr\u00e8ge notre rencontre.\r\nNatasa\u00a0Theodoridou: \u00ab\u00a0On va faire un peu court, d'accord, c'est un moment difficile, je n'ai pas trop de temps. Ca fait un moment qu'on n'a plus eu \u00e0 vivre \u00e7a, un an et demie.\u00a0\u00bb\r\nComm\u00a0: Pour cette femme \u00e9nergique et engag\u00e9e le probl\u00e8me majeur reste la restriction g\u00e9ographique impos\u00e9e aux migrants qui ne peuvent quitter l'\u00eele le temps que leur demande d'asile soit trait\u00e9. L'attente peut durer plus d'un an. Seul possibilit\u00e9 l\u00e9gale pour quitter l'\u00eele, un laisser passer m\u00e9dical qui certifie que leur \u00e9tat ne peut \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 Samos. \r\nNatasa\u00a0Theodoridou: \u00ab\u00a0Il y a des gens qui se disent malades et viennent jusqu'\u00e0 cinq fois, voir des m\u00e9decins, diff\u00e9rents, d\u00e9s fois qu'on leur d\u00e9tecte une maladie, ils racontent peut \u00eatre des mensonges, et peut \u00eatre qu'\u00e0 leur place je ferais exactement la m\u00eame chose, jusqu'\u00e0 ce qu'ils obtiennent enfin ce certificat m\u00e9dical tant esp\u00e9r\u00e9 qui atteste qu'ils font partie du groupe vuln\u00e9rable, qu'ils doivent partir du camp pour aller dans des infrastructures plus saines et de l\u00e0, \u00e0 Ath\u00e8nes\u00a0\u00bb.\r\nComm\u00a0: Mais apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es pass\u00e9s \u00e0 traiter la d\u00e9tresse des r\u00e9fugi\u00e9s Natasa Theodoridou n'arrive toujours pas \u00e0 accepter les solutions qui leur sont propos\u00e9es.\r\nNatasa\u00a0Theodoridou\u00a0: \u00ab\u00a0Il est tragique de d\u00e9tecter un s\u00e9rieux probl\u00e8me m\u00e9dical chez une personne et que celle ci se r\u00e9jouisse, d'\u00eatre gravement malade. Qu'un r\u00e9fugi\u00e9 puisse croire qu'il \u00a0peut s'en tirer seulement s'il est malade. C'est \u00e7a la politique de l'UE. Elle a lamentablement \u00e9chou\u00e9\u00bb.\r\nComm\u00a0: A samos il n'y a qu'un seul h\u00f4pital, et un seul psychiatre pour les 40.000 locaux et les presque 3000 r\u00e9fugi\u00e9s. L'h\u00f4pital est d\u00e9bord\u00e9, r\u00e9sultat les patients sont trait\u00e9s tant bien que mal et le personnel hospitalier est proche du burn out. Les mois d'\u00e9t\u00e9 qui s'annoncent risquent d'aggraver cette situation.\r\n))", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9438276", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nombre de noyades de r\u00e9fugi\u00e9s en forte augmentation au large de la Gr\u00e8ce  / 12H30_2018-04-02T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 02.04.2018"], "alternativeSummary": ["Les arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce de migrants en provenance des c\u00f4tes turques ont augment\u00e9 de 30% au premier trimestre de l'ann\u00e9e. Cette augmentation s'accompagne d'un nombre croissant de disparitions en mer. Reportage sur l'\u00eele de Samos, dont l'h\u00f4pital accueille des r\u00e9fugi\u00e9s naufrag\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9438276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-08T11:08:31Z", "speechToTexts": ["08.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes arriv\u00e9es de migrants en Gr\u00e8ce se sont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es en provenance des c\u00f4tes turques, elles ont augment\u00e9 de 30 pourcent au 1er trimestre de l'ann\u00e9e, ainsi que les naufrages, l'\u00eele de Samos s'en mer \u00c9g\u00e9e, se trouve \u00e0 70 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes turques, c'est l\u00e0 que sont accueilli de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s au naufrag\u00e9, reportage \u00e0 l'h\u00f4pital de Samos d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nCette femme vient d'apprendre la mort de sa famille dans le plus terrible naufrage de ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es en mer \u00c9g\u00e9e 17 morts, 3 disparus, dont de nombreux enfants, l'assistante sociale qui devait nous recevoir pour nous expliquer les probl\u00e8mes de l'h\u00f4pital de Samos nous annonce qu'elle doit \u00e9courter notre rencontre, il re\u00e7oit pour malade 5. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [95%] :\r\nOn va faire un peu court, d'accord, c'est un moment difficile, je n'ai pas trop de temps, \u00e7a fait un moment qu'on n'a plus \u00e0 vivre \u00e7a, un an et demi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [92%] :\r\nAlain comment cela cela \u00e0 Samos, s'il n'y a qu'un seul h\u00f4pital et un seul psychiatre pour les 40000 locaux et presque 3000 r\u00e9fugi\u00e9s, les services sont d\u00e9bord\u00e9s, les patients trait\u00e9s tant bien que mal, mais le personnel hospitalier et lui proche du burn out mais pour cette femme \u00e9nergique et engag\u00e9e, le probl\u00e8me majeur reste la restriction g\u00e9ographique impos\u00e9e aux migrants qui ne peuvent quitter l'\u00eele, le temps que leur demande soit trait\u00e9e l'attente peut durer plus d'un an, seul possibilit\u00e9 l\u00e9gale pour quitter l'\u00eele, un laisser passer m\u00e9dical qui certifie que leur \u00e9tat ne peut \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 Samos et pas et hop et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [94%] :\r\nIl y a des gens qui se disent malades viennent jusqu'\u00e0 5 fois voir des m\u00e9decins diff\u00e9rents, des fois qu'on leur d\u00e9tecte une maladie ils racontent peut \u00eatre des mensonges et peut-\u00eatre qu'\u00e0 leur place, je ferais exactement la m\u00eame chose, jusqu'\u00e0 ce qu'ils obtiennent enfin ce certificat m\u00e9dical tant esp\u00e9r\u00e9 qui atteste qu'ils font partie du groupe vuln\u00e9rable qu'ils doivent partir du camp pour aller dans des infrastructures plus saines de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [87%] :\r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, \u00e7a fait apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es pass\u00e9s \u00e0 traiter la d\u00e9tresse des r\u00e9fugi\u00e9s Natasa fait aujourd'hui vous n'arrive toujours pas \u00e0 accepter les solutions qui leur sont propos\u00e9s, il n'est pas \u00e9vident quoi navr\u00e9, je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [92%] :\r\nIl est tragique de d\u00e9tecter un s\u00e9rieux probl\u00e8me m\u00e9dical chez une personne et que celle -ci se r\u00e9jouissent d'\u00eatre gravement malade qu'un r\u00e9fugi\u00e9 puisse croire qu'il peut s'en tirer, seulement s'il est malade, c'est \u00e7a la politique de l'UE et elle a lamentablement \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [88%] :\r\nLes \u00e7a quoi, parce que \u00e7a aussi \u00e7a qu'on n'a pas emp\u00each\u00e9 pire toutes les ONG sur place et les associations d'avocats demandent la lev\u00e9e de la restriction g\u00e9ographique un recours devant le Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, mais les mois \u00e0 venir risquent d'empirer la situation Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Samos. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-02T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CF95FAE-6C4E-40AA-94A9-24596D30BDDD", "internalArchiveId": "4CF95FAE-6C4E-40AA-94A9-24596D30BDDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le candidat de centre gauche gagne la pr\u00e9sidentielle au Costa Rica", "publicationDate": "2018-04-02T00:00:00Z", "summary": "Le candidat de centre gauche Carlos Alvarado a largement remport\u00e9 dimanche le second tour de la pr\u00e9sidentielle au Costa Rica, dans un pays plus divis\u00e9 que jamais sur le mariage gay et la religion. Cet ex-ministre du Travail de 38 ans devance son adversaire, le pasteur \u00e9vang\u00e9liste Fabricio Alvarado.\r\n\r\n* * Le candidat de centre gauche gagne la pr\u00e9sidentielle au Costa Rica  \r\nLes deux hommes portent le m\u00eame nom mais ils incarnent des valeurs totalement oppos\u00e9es...\r\nLe candidat progressiste Carlos Alvarado Quesada (k\u00e9ssada)  a remport\u00e9 cette nuit les \u00e9lections au Costa rica, face \u00e0 son adversaire \u00e9vang\u00e9liste Fabrizio Alvarado Mu\u00f1oz (mougnosse)... \r\nAnouk Henry, on peut dire que cette victoire est plus que celle d'un homme ou d'un parti. \r\nC'est carr\u00e9ment une vision de soci\u00e9t\u00e9 qui s'impose. La campagne avait tourn\u00e9 en un pl\u00e9bicite pour ou contre le mariage homosexuel. En effet, en janvier, la Cour interam\u00e9ricaine des droits de l'homme a \u00e9mi un avis contraignant le Costa Rica \u00e0 accepter le mariage gay. Et cette d\u00e9cision avait polaris\u00e9 les candidats, l'\u00e9vang\u00e9liste Fabrizio Alvarado Mu\u00f1os ayant claiement pris positition contre. L'homme de 45 ans repr\u00e9sente la frange traditionnelle du Costa Rica. Le pays, profond\u00e9ment religieux, est tr\u00e8s conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9. C'est un des rares Etats non la\u00efcs du continent, et un des seuls au monde \u00e0 ne pas autoriser la f\u00e9condation in vitro... l'\u00e9limination des embryons surnum\u00e9raires \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme un meurtre. Outre l'Eglise catholique tr\u00e8s influente dans les institutions, les milieux \u00e9vang\u00e9liques ont d\u00e9sormais un important poids politique, comme dans le reste de l'am\u00e9rique latine. \r\nMais la possible \u00e9lection d'un \u00e9vang\u00e9liste conservateur \u00e0 la t\u00eate du pays avait sucit\u00e9 une importante mobilisation des milieux de gauche. La victoire hier, avec 60 pourcent des voix, du progressiste Alvarado Quesada montre aussi qu'une majorit\u00e9 de Costaricains, principalement les jeunes et les urbains sont oppos\u00e9s \u00e0 cette vision conservatrice. Le scrutin \u00e9tait observ\u00e9 ailleurs en Am\u00e9rique latine ou les questions d'avortement et des droits des homosexuels sucitent \u00e9galement de violents d\u00e9bats .", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9438284", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le candidat de centre gauche gagne la pr\u00e9sidentielle au Costa Rica / 12H30_2018-04-02T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 02.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le candidat de centre gauche Carlos Alvarado a largement remport\u00e9 dimanche le second tour de la pr\u00e9sidentielle au Costa Rica, dans un pays plus divis\u00e9 que jamais sur le mariage gay et la religion. Cet ex-ministre du Travail de 38 ans devance son adversaire, le pasteur \u00e9vang\u00e9liste Fabricio Alvarado."], "variantIds": ["ece-9438284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-08T11:08:31Z", "speechToTexts": ["08.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes 2 hommes portent le m\u00eame nom mais ils incarnent des valeurs totalement oppos\u00e9es, le candidat progressiste Carlos Alvarado Quessada a remport\u00e9 cette nuit les \u00e9lections Costa Rica face \u00e0 son adversaire \u00e9vang\u00e9liste Fabrizio Alvarado Munio s'Anouk Henry on peut dire que cette victoire est plus que celle d'un homme ou d'un parti, mais c'est carr\u00e9ment une vision de soci\u00e9t\u00e9 qui s'impose avec ce vote, la campagne \u00e9lectorale avait tourn\u00e9 en un pl\u00e9biscite pour ou contre le mariage homosexuel, en effet, en janvier, la Cour interam\u00e9ricaine des droits de l'homme avait \u00e9mis un avis obligeant Costa Rica \u00e0 accepter le mariage gay et cette d\u00e9cision avait compl\u00e8tement polaris\u00e9 les candidats l'\u00e9vang\u00e9liste Fabrizio Alvarado Munio ayant clairement pris position contre l'homme de 45 ans repr\u00e9sente la frange traditionnelle au Costa Rica, le pays profond\u00e9ment religieux et tr\u00e8s conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, c'est un des rares \u00c9tats non la\u00efcs du continent est un des seuls au monde \u00e0 ne pas autoriser la f\u00e9condation in vitro, l'\u00e9limination des embryons surnum\u00e9raires, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un meurtre, outre l'\u00c9glise catholique, tr\u00e8s influente dans les institutions, les milieux \u00e9vang\u00e9listes ont d\u00e9sormais un poids politique important, comme dans le reste de l'Am\u00e9rique latine mais la possible \u00e9lection d'un \u00e9vang\u00e9liste conservateur \u00e0 la t\u00eate du pays avait suscit\u00e9 une importante mobilisation des milieux de gauche la victoire hier avec 60 pourcent des voix du progressiste Alvarado Quesada montre aussi qu'une majorit\u00e9 d'costaricain, principalement des jeunes et des urbains sont, eux, oppos\u00e9s \u00e0 cette vision conservatrice le scrutin \u00e9tait d'ailleurs observ\u00e9 ailleurs en Am\u00e9rique latine, o\u00f9 les questions d'avortement et des droits des homosexuels suscite \u00e9galement de violents d\u00e9bats. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-02T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB92090D-5A6E-45FC-BF37-0F6256F82A33", "internalArchiveId": "BB92090D-5A6E-45FC-BF37-0F6256F82A33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis en visite officielle en Chine", "publicationDate": "2018-04-02T00:00:00Z", "summary": "Le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis est en Chine d\u00e8s lundi pour son premier voyage officiel hors d'Europe. Il se rendra ensuite en Mongolie. Les relations politiques, \u00e9conomiques et bilat\u00e9rales entre la Suisse et la Chine seront au centre des entretiens.\r\n\r\n* * Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis en visite officielle en Chine  \r\nEt l'histoire d'amour entre les autorit\u00e9s suisses et la Chine, elle, se poursuit....\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis est pendant deux jours (\u00e0 partir d'aujourd'hui) \u00e0 P\u00e9kin. .. \r\nIl se rendra ensuite \u00e0 Xi'an.. une ville du centre du pays sur la route de la soie. ...\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne... \r\n Cette visite s'inscrit dans la volont\u00e9 de soigner les relations avec la Chine.\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux se succ\u00e8dent en Chine depuis quelques ann\u00e9es. Berne voit en P\u00e9kin un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 - on se rappelle de la signature, en 2014, du trait\u00e9 de libre-\u00e9change entre les deux pays. Ignazio Cassis a d'ailleurs choisi la Chine pour son premier voyage hors d'Europe - un symbole qui sera sans doute appr\u00e9ci\u00e9 par son homologue chinois. Au menu de leurs discussions, les relations politiques, \u00e9conomiques et bilat\u00e9rales entre les deux pays - que la Conf\u00e9d\u00e9ration juge capitales. Dans son rapport de politique ext\u00e9rieure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime en effet que la Chine joue d\u00e9sormais un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans le monde multipolaire actuel... D'ailleurs, dans ses r\u00e9centes d\u00e9cisions en mati\u00e8re de politique commerciale, P\u00e9kin repr\u00e9sente un contre-poids aux Etats-Unis. C'est pourq la Suisse ne veut pas se f\u00e2cher avec la Chine... elle entend plut\u00f4t d\u00e9velopper les relations \u00e9conomiques - qui prennent surtout l'ascenseur gr\u00e2ce aux g\u00e9ants chinois du commerce en ligne - en 2017, 14 millions de colis ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s depuis l'Asie, un record d\u00fb aux tarifs postaux extr\u00eamement bas... Au menu de ces renconres diplomatiques, il y aura de l'\u00e9conomie, donc... et puis sans doute aussi la poursuite du fameux \"dialogue sur les droits de l'homme\", que la Suisse m\u00e8ne... dans un cadre plus confidentiel. \r\nEXTRO: Et notons encore qu'Ignazio Cassis se rendra \u00e0 la fin de la semaine en Mongolie.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9438277", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis en visite officielle en Chine / 12H30_2018-04-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis est en Chine d\u00e8s lundi pour son premier voyage officiel hors d\u2019Europe. Il se rendra ensuite en Mongolie. Les relations politiques, \u00e9conomiques et bilat\u00e9rales entre la Suisse et la Chine seront au centre des entretiens."], "variantIds": ["ece-9438277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-08T11:23:31Z", "speechToTexts": ["08.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt l'histoire d'amour entre les autorit\u00e9s suisses et la Chine, elle se poursuit, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis et pendant 2 jours \u00e0 partir d'aujourd'hui \u00e0 P\u00e9kin, il se rendra ensuite \u00e0 Xian, une ville du centre du pays, sur la route de la soie, Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, cette visite s'inscrit dans la volont\u00e9 de soigner les relations avec la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nEh oui, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux se succ\u00e8dent en Chine depuis quelques ann\u00e9es, berne voit en P\u00e9kin en partenaire privil\u00e9gi\u00e9, on se rappelle de la signature, en 2014 du trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre les 2 pays, Ignazio Cassis a d'ailleurs choisi la Chine pour son 1er voyage hors d'Europe, un symbole qui sera sans doute appr\u00e9ci\u00e9 par son homologue chinois au menu de leurs discussions, les relations politiques, \u00e9conomiques et bilat\u00e9rales entre les 2 pays que la Conf\u00e9d\u00e9ration juge capitales dans son rapport de politique ext\u00e9rieure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime que la Chine joue d\u00e9sormais un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans le monde multipolaire actuel, on l'a vu ses r\u00e9centes d\u00e9cisions en mati\u00e8re de politique commerciale, font de P\u00e9kin, un v\u00e9ritable contrepoids aux \u00c9tats-Unis et la Suisse, par cons\u00e9quent, ne veut pas se f\u00e2cher avec la Chine, au contraire : elle entend plut\u00f4t d\u00e9velopper les relations \u00e9conomiques qui prennent l'ascenseur gr\u00e2ce au g\u00e9ant chinois du commerce en ligne en 2017 14 millions de colis ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s depuis l'Asie en Suisse, un record, d\u00fb aux tarifs postaux extr\u00eamement bas au menu de ces rencontres diplomatiques, il y aura donc de l'\u00e9conomie et puis peut-\u00eatre aussi la poursuite du fameux dialogue sur les droits de l'homme que la Suisse m\u00e8ne dans un cadre plus confidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [96%] :\r\nEt notons encore qu'Ignazio Cassis se rendra \u00e0 la fin de la semaine en Mongolie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-02T10:38:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DED10AA-CAB4-4BFB-85C6-EA819BC1560A", "internalArchiveId": "9DED10AA-CAB4-4BFB-85C6-EA819BC1560A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de Winnie Mandela, ancienne \u00e9pouse de Nelson Mandela", "publicationDate": "2018-04-02T00:00:00Z", "summary": "Winnie Mandela, militante de la lutte anti-apartheid et ex-\u00e9pouse de l'ancien pr\u00e9sident sud-africain Nelson Mandela, est morte \u00e0 l'\u00e2ge de 81 ans\r\nCATINFO_AVR2018", "durationSec": 200, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud"], "thematicThemes": ["fonction politique", "apartheid", "mort (biologie)"], "thematicPersons": ["Mandela, Nelson", "Mandela, Winnie"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:47:29Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "correspondante RTS Afrique du Sud ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7234B9A9-5795-4F49-94F0-D286ADA2D3D1", "internalArchiveId": "7234B9A9-5795-4F49-94F0-D286ADA2D3D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une br\u00e8ve histoire des campagnes politiques en Suisse au 20e si\u00e8cle", "publicationDate": "2018-04-02T00:00:00Z", "summary": "Si les campagnes politiques sont tr\u00e8s vives de nos jours, le climat \u00e9tait beaucoup plus calme au lendemain de la Seconde guerre mondiale. Interview de Zo\u00e9 Kergomard, historienne, auteure d'une th\u00e8se sur l'histoire des campagnes politiques en suisse de 1940 \u00e0 1983.\r\n\r\n* * Si les campagnes politiques sont tr\u00e8s vives de nos jours, le climat \u00e9tait beaucoup plus calme au lendemain de la Seconde guerre mondiale. Interview de Zo\u00e9 Kergomard, historienne, auteure d'une th\u00e8se sur l'histoire des campagnes politiques en suisse de 1940 \u00e0 1983.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9438303", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une br\u00e8ve histoire des campagnes politiques en Suisse au 20e si\u00e8cle / FOR_2018-04-02T18:16:00_developpement-9", "Forum du 02.04.2018"], "alternativeSummary": ["Si les campagnes politiques sont tr\u00e8s vives de nos jours, le climat \u00e9tait beaucoup plus calme au lendemain de la Seconde guerre mondiale. Interview de Zo\u00e9 Kergomard, historienne, auteure d'une th\u00e8se sur l\u2019histoire des campagnes politiques en suisse de 1940 \u00e0 1983."], "variantIds": ["ece-9438303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:20Z", "speechToTexts": ["09.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va conclure cette \u00e9mission avec une page d'histoire qu'on ouvre avec vos Zo\u00e9 Kergomard, bonsoir madame oui bonsoir Christophe, vous \u00eates historienne vous travaillez d\u00e9sormais pour l'institut allemand de Paris vous venez d\u00e9fendent brillamment votre th\u00e8se de doctorat \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sur l'histoire des campagnes politiques en Suisse de 1940 \u00e0 1983 c'est tout \u00e0 fait passionnant Zo\u00e9 Kergomard si on observe les campagnes politiques en Suisse, aujourd'hui, on voit beaucoup d'activit\u00e9s, des affiches, des d\u00e9bats, des grosse pr\u00e9sence m\u00e9diatique, les r\u00e9seaux sociaux qui viennent amplifier tout \u00e7a pas mal de controverses parfois des scandales des pol\u00e9miques, enfin bref, c'est assez anim\u00e9e, or ce que vous avez constat\u00e9, c'est qu'au lendemain de la guerre en Suisse, c'est extr\u00eamement calme ces campagnes politiques pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [91%] :\r\nAlors, on veut que \u00e7a soit et extr\u00eamement calme c'est sacs, c'est un petit peu, qui est un peu particulier, on est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode un peu particuli\u00e8re au sortir de la guerre o\u00f9 on cherche surtout \u00e0 apaiser le jeu et \u00e0 montrer un front uni dans un contexte encore troubl\u00e9 et aussi l'image de la Suisse a beau on a beaucoup p\u00e2ti en dans les f\u00eates, il y a quand m\u00eame encore beaucoup de polarisation qui est aussi du encore aux tensions de l'entre- deux-guerres, notamment entre la gauche et la droite, et donc on est, on est pas du tout dans une campagne aussi calme que ce qu'on pourrait le penser aujourd'hui o\u00f9 je pense qu'on regarde beaucoup la politique suisse en gros d'avant les ann\u00e9es 90 comme un long fleuve tranquille, alors que dans la r\u00e9alit\u00e9 les choses pouvaient bien plus conflit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire quand m\u00eame avant 1959 l'adoption de la de la formule magique qui a quand m\u00eame eu quelques coups d'\u00e9clat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [91%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, on a d\u00e9j\u00e0 les ann\u00e9es 30, \u00e9tait extr\u00eamement conflictuelle, il y a quand m\u00eame eu la violence aussi, on se rappelle notamment des \u00e9meutes \u00e0 Gen\u00e8ve en 1932 o\u00f9 il y a eu 17 morts si je me souviens bien, donc d\u00e9j\u00e0 on sort de cette p\u00e9riode -l\u00e0 et c'est pour \u00e7a aussi que le d\u00e9but de l'apr\u00e8s- guerre, les \u00e9lites politiques veulent donner cette impression de calme mais en arri\u00e8re- plan, il y a quand m\u00eame encore beaucoup de de mobilisation sur des des choses assez dures, notamment sur les les identit\u00e9s partisane qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s ancr\u00e9 dans le quotidien, donc par exemple on mobilisa les catholiques entend catholique, les ouvriers en tant qu'ouvrier et tout \u00e7a de mani\u00e8re extr\u00eamement segment\u00e9 donc pas du tout aussi consensuel que ce que les discours sinon laisser para\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nVous quand vous dites que les autorit\u00e9s voulaient tenait finalement \u00e0 cette impression de calme en tout cas, c'\u00e9tait le message \u00e0 faire passer, c'\u00e9tait l'impression aussi qu'une vie politique trop anim\u00e9e \u00e9tait source d'instabilit\u00e9 pour le pays, on regarde un petit peu ce qui se passait en Italie, en France, en Allemagne, on se disait oulala attention danger, il faut qu'on garde le contr\u00f4le sur cette vie politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [92%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a qui est un petit peu le paradoxe est que, si vous voulez les campagnes \u00e9lectorales pouvait elle- m\u00eame \u00eatre assez anim\u00e9, notamment au niveau local et puis ensuite c'est s\u00fbr qu'apr\u00e8s les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux \u00e0 partir des ann\u00e9es 40 reste extr\u00eamement stable et donc du coup chaque \u00e9lection au moment des r\u00e9sultats est un moyen et on le voit notamment dans la presse pour les Suisses de se convaincre qu'ils sont le pays la stabilit\u00e9 politique, c'est une expression qui revient beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque, contrairement effectivement au pays qui entourent la Suisse, et donc c'est aussi une mani\u00e8re toujours de se conforter dans l'id\u00e9e que le mod\u00e8le de la nuit mocratie suisse est forc\u00e9ment le meilleur, et qu'il a vocation \u00e0 rester comme \u00e7a, alors qu'en fait dans le dans la vie politique concr\u00e8te, il se passe des choses, il y a des tensions, il pourrait aussi s'il pourrait, il pourrait aussi y avoir des changements mais simplement ce discours l\u00e0, va, va avoir tendance un peu \u00e0 \u00e0 cimenter la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [90%] :\r\nAlors, dans votre t\u00eate vous d\u00e9montrer qu'\u00e0 partir des ann\u00e9es 60 70, \u00e7a s'anime, il y a davantage, il y a davantage de de on va dire de r\u00e9sonance autour de ces campagnes politiques, quelles sont les causes est -ce que c'est l'\u00e9mergence de l'image de la publicit\u00e9, c'est le r\u00f4le des m\u00e9dias c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [89%] :\r\nAlors, c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s complexe donc il y aurait beaucoup de choses \u00e0 dire ce qu'on peut dire, c'est qu'il y a, il y a un petit peu la une chape de plomb, donc l\u00e0, qu'on pouvait constater notamment dans les ann\u00e9es 50, notamment du contexte de guerre froide et donc d'anticommunisme tr\u00e8s fort cette chape de plomb, elle, elle, elle s'effrite un petit peu avec le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 et puis on voit qu'il y a diff\u00e9rentes sources de contestation un petit peu de de du statu quo politique \u00e7a vient d'ailleurs d'abord des \u00e9lites politiques puisque elles-m\u00eames vont commencer \u00e0 se dire que peut-\u00eatre il y aurait des r\u00e9formes \u00e0 faire, qu'il y a des dysfonctionnements, c'est aussi la la fameuse affaire des Mirage en 64 kilos annonc\u00e9 \u00e7a et puis ensuite \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, alors l\u00e0, on voit d'abord que il y a les partis soit disant d'opposition, c'est-\u00e0-dire les partis qui sont pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque, le Parti du travail, la Ligue des ind\u00e9pendants, l'Alliance des ind\u00e9pendants, pardon, et puis surtout les nouveaux mouvements x\u00e9nophobes et que ces mouvements -l\u00e0 gagne des vous gagnez vraiment beaucoup de voix et \u00e7a inqui\u00e8te beaucoup les \u00e9lites et puis ensuite, \u00e9videmment, \u00e0 partir de 68 les les mouvements des jeunes vont aussi \u00e0 bascule, faire un petit peu basculer l'ordre \u00e9tabli, puisque elle, elle propose ces mouvements -l\u00e0 propose aussi une mani\u00e8re de faire de la politique compl\u00e8tement diff\u00e9rente, oui justement, c'est s\u00fbr que les les m\u00e9dias, pardon, c'est s\u00fbr que les les m\u00e9dias aussi ont port\u00e9 ces \u00e9volutions -l\u00e0 puisque on a l'apparition de nouveaux mouvements m\u00e9dias commerciaux par exemple le Blick en Suisse al\u00e9manique qui vont beaucoup s'int\u00e9resser \u00e0 la fois au mouvement x\u00e9nophobe aussi \u00e0 ce qui se passe dans la rue, autour de 68 et donc du coup ils vont porter ces jeux ces ces \u00e9volutions -l\u00e0, de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9mergence de la t\u00e9l\u00e9vision et aussi le fait que la t\u00e9l\u00e9vision s'int\u00e9resse \u00e0 la politique va donner une nouvelle audience au parti minoritaire donc justement les femmes partis d'opposition, puisqu'ils vont leur donner aussi une place qui n'avait pas avant dans le mythe paysage m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que ce sont eux, ces petites formations qui vont \u00eatre le plus innovant en termes de communication politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [88%] :\r\nAlors partiellement oui et puis aussi on terme de th\u00e8mes parce que, par exemple, c'est clair que le grand retour de l'emprise \u00e9trang\u00e8re donc ce discours comme quoi la la Suisse serait menac\u00e9 par une horde d'\u00e9trangers ce discours- l\u00e0, il est port\u00e9 de mani\u00e8re relativement novatrice \u00e0 l'\u00e9poque par notamment John Schwarzenbach au niveau europ\u00e9en, on voit que c'est aussi assez novateur, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de faire passer ce message -l\u00e0, dans un contexte qui est encore marqu\u00e9 par une forte croissance \u00e9conomique et donc, on pourrait penser que c'est pas encore le moment et au niveau de la forme, c'est s\u00fbr que, par exemple, l'Alliance des ind\u00e9pendants ou en plus Gottfried ou de valeur, donc, le fondateur de la Migros a une grande sexe une grande exp\u00e9rience en mati\u00e8re de publicit\u00e9 commerciale la l'Alliance des ind\u00e9pendants et une force de frappe mais les autres partis, donc les 4 partis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se retrouvent aussi oblig\u00e9 de devoir suivre un petit peu ce mouvement -l\u00e0 et donc voici investir de plus en plus de moyens dans une publicit\u00e9 plus classique que ce qu'ils faisaient, enfin plus aussi plus Colomer commerciale que ce qu'qui faisaient auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [90%] :\r\nOn l'a dit, votre th\u00e8se court de 1940 \u00e0 1983 sur la 2\u00e8me partie de vos recherches 1971 c'est le suffrage f\u00e9minin en quoi \u00e7a change la mani\u00e8re dont les partis vont mener leur campagne politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [90%] :\r\nAlors, paradoxalement, \u00e7a change \u00e0 la fois tout et pas grand- chose au sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [65%] :\r\nNormand, vous \u00eates Normandin c'est je le tranquille tr\u00e8s pas nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [90%] :\r\nNon en fait ce qui s'est pass\u00e9 qu'au d\u00e9but \u00e7a les perturbe beaucoup, donc ils se demandent ce qu'ils vont faire de toutes ses \u00e9lectrices, et puis en plus, quand m\u00eame, on a, on a eu \u00e0 peu pr\u00e8s depuis le sortir de la guerre, on a eu beaucoup de d\u00e9bats sur le suffrage f\u00e9minin qui a \u00e9t\u00e9 d'abord refus\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral en 59 et donc dans tous d\u00e9bat il y avait beaucoup d'anxi\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 ce que, \u00e0 la mani\u00e8re dont les femmes, allez voter et on se demandait notamment \u00e0 ce que finalement ils vont voter comme leurs \u00e9poux ou non, donc c'\u00e9tait la grande question et \u00e7a a beaucoup mobilis\u00e9 les \u00e9lites en 71 et puis finalement quand les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux en 71 sont rest\u00e9s relativement stables, \u00e0 part une grosse mont\u00e9e des partis x\u00e9nophobes les partis traditionnels se sont dits : finalement, les femmes, \u00e7a va pas chang\u00e9 grand- chose, elles ont plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9e la situation et donc on peut constater que dans les ann\u00e9es 70 alors m\u00eame que pendant la campagne 71 ils avaient fait l'objet de beaucoup d'attention dans les ann\u00e9es 70, elles sont relativement oubli\u00e9 par les partis traditionnels, c'est juste les parties de la la gauche de la gauche de la gauche par exemple et l'orgue les organisations progressistes de Suisse ont notamment Suisse al\u00e9manique qui vont vraiment faire campagne \u00e0 langue \u00e0 les garder \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, notamment parce que, dans ces parties -l\u00e0, il y avait simplement beaucoup plus de femmes qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [89%] :\r\nDans vos recherches, vous allez jusqu'en 1983 vous arr\u00eatez pratiquement, pratiquement au moment o\u00f9 va na\u00eetre l'UDC on va dire contemporaine, celle qui va aussi r\u00e9volutionner la mani\u00e8re de faire campagne en Suisse, pourquoi vous \u00eates pas un petit peu plus loin, c'\u00e9tait trop d'ouvrir cette nouvelle fen\u00eatre parce que l\u00e0 on a l'impression qu'on a pratiquement le tome 2 qui pourrait \u00eatre, qui pourrait \u00eatre lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:21) [92%] :\r\nAlors en fait ma th\u00e8se, inscrit dans un projet de recherche financ\u00e9 par le Fonds national et il y a un 2\u00e8me volet de ce projet qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par ma coll\u00e8gue de l'Universit\u00e9 de Lausanne Carolina Rossini qui porte justement sur les ann\u00e9es 90 2000 et donc dans sa th\u00e8se, elle montre tr\u00e8s bien comment, effectivement, il y a un effet d'amplification \u00e0 partir des zones de ces ann\u00e9es- l\u00e0, avec notamment une plus forte de nationalisation des campagnes et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une intensit\u00e9 intensification des efforts de campagne mais on peut voir d\u00e9j\u00e0 qu'\u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 70, il y a une sorte de course un petit peu \u00e0 la \u00e0 la campagne la plus forte dans un contexte o\u00f9 justement les \u00e9lites sont, ont l'impression qu'elles perdent un peu du pied dans la soci\u00e9t\u00e9 et qu'il faut du coup redoubler d'efforts en termes de de communication politique et \u00e7a en fait, soit dans le cas de l'UDC d'accord et \u00e7a, c'est en fait le Parti radical qui qui s'y mais le plut\u00f4t en 79 avec sa sa campagne assez choc sur le slogan plus de libert\u00e9, moins d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [91%] :\r\nMais c'est un chantier qu'on se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 d'ouvrir dans Forum, en tout cas merci beaucoup Zo\u00e9 Kergomard pour avoir pr\u00e9sent\u00e9 votre th\u00e8se sur les campagnes politiques en Suisse durant la 2\u00e8me moiti\u00e9 du si\u00e8cle merci beaucoup madame bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-02T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-2338D1F6-EC98-4648-AA84-6E9CFE00D25C", "internalArchiveId": "2338D1F6-EC98-4648-AA84-6E9CFE00D25C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fanny Ardant, actrice fran\u00e7aise,  \u00e0 propos des films \"Le divan de Staline\" et \"Le journal de ma t\u00eate\"", "publicationDate": "2018-04-01T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine, La Femme d'\u00e0 C\u00f4t\u00e9 a r\u00e9pondu pr\u00e9sente \u00e0 l'invitation du festival r7al de Lausanne. Son 3\u00e8 long m\u00e9trage, Le Divan de Staline avec Depardieu dans le r\u00f4le du dictateur \u00e0 moustache, film in\u00e9dit en Suisse, y \u00e9tait d\u00e9voil\u00e9. Ce huis clos, petit man\u00e8ge \u00e0 3 pour mieux percer l'\u00e2me russe mais aussi les rapports compliqu\u00e9s entre art et politique dans une dictarture, est n\u00e9anmoins visible sur des plateformes VOD. L'autre actualit\u00e9 de la com\u00e9dienne r\u00e9alisatrice passera mercredi prochain par la diffusion sur RTSUn d'un \u00e9pisode de la s\u00e9rie Ondes de Chocs et dans lequel elle incarne une professeur de litt\u00e9rature d\u00e9vast\u00e9e. Le Journal de ma T\u00eate r\u00e9alis\u00e9 par Ursula Meier avec Kacey Mottet Klein, est inspir\u00e9 d'un fait divers romand. Un ado tue ses parents mais durant la semaine qui pr\u00e9c\u00e8de son passage \u00e0 l'acte, il livre dans un journal intime toutes ses pens\u00e9es. Fifi qui a rencontr\u00e9 Fanny Ardant \u00e9voque avec elle  ces deux films et aussi un peu Le Mutant, une s\u00e9rie de TF1 diffus\u00e9e en 1978 et Marie Poup\u00e9e de Joel S\u00e9ria.", "durationSec": 1100, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9436818", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Fanny Ardant: l'\u00e2me russe / BRA_2018-04-01T11:12:00_fanny-ardant-l-ame-russe", "Brazil du 01.04.2018"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, La Femme d\u02b9\u00e0 C\u00f4t\u00e9 a r\u00e9pondu pr\u00e9sente \u00e0 l\u02b9invitation du festival r7al de Lausanne. Son 3\u00e8 long m\u00e9trage, Le Divan de Staline avec Depardieu dans le r\u00f4le du dictateur \u00e0 moustache, film in\u00e9dit en Suisse, y \u00e9tait d\u00e9voil\u00e9. Ce huis clos, petit man\u00e8ge \u00e0 3 pour mieux percer l\u02b9\u00e2me russe mais aussi les rapports compliqu\u00e9s entre art et politique dans une dictarue, est n\u00e9anmoins visible sur des plateformes VOD. L\u02b9autre actualit\u00e9 de la com\u00e9dienne r\u00e9alisatrice passera mercredi prochain par la diffusion sur RTSUn d\u02b9un \u00e9pisode de la s\u00e9rie Ondes de Chocs et dans lequel elle incarne une professeur de litt\u00e9rature d\u00e9vast\u00e9e. Le Journal de ma T\u00eate r\u00e9alis\u00e9 par Ursula Meier avec Kacey Mottet Klein, est inspir\u00e9 d\u02b9un fait divers romand. Un ado tue ses parents mais durant la semaine qui pr\u00e9c\u00e8de son passage \u00e0 l\u02b9acte, il livre dans un journal intime toutes ses pens\u00e9es. Fifi qui a rencontr\u00e9 Fanny Ardant \u00e9voque avec elle  ces deux films et aussi un peu Le Mutant, une s\u00e9rie de TF1 diffus\u00e9e en 1978 et Marie Poup\u00e9e de Joel S\u00e9ria."], "variantIds": ["ece-9436818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-18T14:28:40Z", "speechToTexts": ["08.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nPuis amener ce que c'\u00e9tait demand\u00e9. \r\nBien sur le divorce toi dans ce fauteuil -l\u00e0, moi je me souviens de mes r\u00eaves et toi tu fais de Charles. \r\nTu un jour vois \u00e7a, \u00e7a fait peur d'entendre mes r\u00eaves. \r\nPendant tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, comment allez- vous camarades Dani\u00e9la Auberson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nCette semaine avait lieu la premi\u00e8re \u00e9dition du c'est \u00e0 elle, les rencontres du 7\u00e8me art \u00e0 Lausanne pour une premi\u00e8re \u00e9dition pendant 2 vedettes avaient fait le d\u00e9placement, Christopher Walken Darren Aronofsky Barry Levinson pour Rossy de Palma, entre autres bien si on les entendra tous \u00e0 un moment donn\u00e9 ou \u00e0 un autre dans le Brasil pour aujourd'hui, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la femme d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, Fanny Ardant, son actualit\u00e9 est double, elle sera \u00e0 l'affiche du journal de ma t\u00eate de Ursula Meier avoir sur RTS Un mercredi 4 avril en soir\u00e9e, il s'agit d'un des 4 \u00e9pisodes de la s\u00e9rie Ondes de choc de la RTS, elle \u00e9tait aussi \u00e0 Lausanne pour la pr\u00e9sentation de son 3\u00e8me long m\u00e9trage en tant que r\u00e9alisatrice, le divan de Staline in\u00e9dit en Suisse, le Divan de Staline est visible sur les plateformes VOD, il met en sc\u00e8ne le camarade de Diop il dans le costume du dictateur, Emmanuelle Seigner, dont celui de sa ma\u00eetresse et Paul Hamy dans celui de l'artiste charg\u00e9 de concevoir une oeuvre posthume a placard\u00e9 sur la Place Rouge, le jour o\u00f9 Staline tr\u00e8s passera l'action se situe en quasi huis clos dans un vieux ch\u00e2teau Staline est venu se reposer et le spectateur d'assister \u00e0 un jeu de pouvoir de dupes et de mensonges \u00e0 3 d'un c\u00f4t\u00e9, sa ma\u00eetresse, d\u00e9\u00e7u par l'utopie que repr\u00e9sentait la r\u00e9volution bolch\u00e9vique et la tournure qu'elle a prise, tente de se d\u00e9faire de ses griffes il m'intime l'ordre d'interpr\u00e9ter ses r\u00eaves mais lire dans la cervelle de Staline et dangereux, surtout en ces temps o\u00f9 la peur interdisait \u00e0 la franchise comme il sent bien que cette femme lui \u00e9chappe, qu'elle en pince pour l'artiste, alors il s'amuse \u00e0 torturer mentalement le peintre qui semble lui avoir perdu son \u00e2me d'artiste et tout le film de nous amener \u00e0 mieux cerner la fameuse \u00e2me russe, la relation entre art et pouvoir dans une dictature, Depardieu excelle dans la d\u00e9fense de Staline, il lui suffit d'une grosse moustache et le tour est jou\u00e9, on y croit, c'est lui, pas besoin de rechercher le mim\u00e9tisme \u00e0 tout prix ou la ressemblance, on n'est pas dans un dock on n'est pas non plus dans la mort de Staline, une autre fiction sorti cette semaine au cin\u00e9ma, on est dans un compte dans une fable, un film en tout cas, librement adapt\u00e9 d'un bouquin de Jean-Daniel Baltasar, un livre qui, vu son amour de la Russie \u00e9tait fait pour Fanny Ardant et personne d'autre, sa r\u00e9action face \u00e0 cette remarque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [90%] :\r\nPas vraiment chercher longtemps parce que mon \u00e0 mon 2\u00e8me, film, j'avais demand\u00e9 \u00e0 G\u00e9rard de jouer un petit r\u00f4le et je voyais la la joie de filmer un grand acteur, donc je me disais : je suis cherche un r\u00f4le pour lui \u00e0 sa mesure trop quotidien ni bon match parfaite pour faire les com\u00e9dies et puis tout d'un coup, comme moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s obs\u00e9d\u00e9 par l'histoire de la Russie, je connais bien la po\u00e9sie, la litt\u00e9rature, la musique, enfin tout ce que j'ai dit souvent et tout d'un coup, je suis tomb\u00e9 sur ce Live et donc quelque chose c'est reli\u00e9 d'abord aussi que c'\u00e9tait une id\u00e9e de temps, unit\u00e9 de lieu, unit\u00e9 d'action comme je n'avais pas besoin de refuser de faire un film de reconstruction historiques que je pouvais faire \u00e7a dans un un truc intimiste donc pas d\u00e9figurant pas la reconstitution de la Place Rouge et toutes ces choses l\u00e0 o\u00f9 je savais que je n'aurais jamais un producteur, donc voil\u00e0 tout d'un coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'aubaine et quand j'ai vu le divan de Staline aussi le fait que c'\u00e9tait un film sur vraiment je pense que le le visage de G\u00e9rard, c'est comme un paysage quand je sentais qu'il allait raconter ses r\u00eaves le regarder avec une cam\u00e9ra fixe, \u00e7a serait comme si je voyageais dans un paysage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [90%] :\r\nParce que c'\u00e9tait pour vous aussi la possibilit\u00e9 de sonder ce qu'est l'\u00e2me russe, ce film l\u00e0 ce livre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [90%] :\r\nCurieusement, en partant d'une histoire et j'ai voulu arriver \u00e0 une histoire plut\u00f4t universel sans \u00e9poque sans nationalit\u00e9, de dire qu'est -ce qu'on devient devant la peur quelle part de nous-m\u00eames, nous perdons devant un pouvoir alors je fais expr\u00e8s de prendre le le pouvoir absolu, parce que dans la m\u00e9moire collective, tout le monde sait que Staline, mais que c'\u00e9tait comme une m\u00e9taphore m\u00eame de nos jours, bien s\u00fbr qu'il y a pas quelqu'un qui vous envoie au goulag pour un oui pour un an, mais tr\u00e8s souvent on est soumis \u00e0 la peur, la peur de d\u00e9plaire, la peur de personne, j'avais peur \u00e9paisses \u00e9tait veuve et de se dire est -ce qu'on va rester authentique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [81%] :\r\n\u00e7a parle aussi du prix de de sa libert\u00e9 aussi, hein, et \u00e0 Saint-Jean, une th\u00e9matique presque qui \u00e9tait pr\u00e9sents dans son sang Bressan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [87%] :\r\nOui, parce que je pense c'est la grande histoire de la vie et c'est une histoire sur laquelle on ne peut pas porter de jugement moral parce que c'est trop complexe et justement dans l'histoire russe, cette histoire de de l'\u00e9poque fellinienne qui s'appelait le si\u00e8ge du chien et loup, apr\u00e8s c'est tr\u00e8s facile de dire o\u00f9 c'est honteux ce qu'il avait oui vie \u00e7a tu pas, c'est un peu comme apr\u00e8s l'occupation en France 10 c'\u00e9tait pas que tu donnera des le\u00e7ons, donc c'est la vraie question, et c'est pour \u00e7a que quand je disais que j'\u00e9tais tellement passionn\u00e9 par l'les \u00e9crivains russes, les po\u00e8tes dissidents parce qu'il a pos\u00e9e et que, pour moi, la phrase cl\u00e9 de de ce film, c'\u00e9tait Kant, Emmanuelle Seigner, disait mais toi t'as fait quoi pour pertes en \u00e2me c'est \u00e7a dont il est question dans une vie, est ce qu'on a perdu son \u00e2me pour l'argent pour la gloire pour la fausse donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me et la libert\u00e9, vous savez cette fameuse fable du loup et du chien, les lots, il court encore, donc c'\u00e9tait tous ces th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [79%] :\r\nUne phrase que j'aime bien dans celui -ci, c'est qu'il r\u00e9sume je pense parfaitement ce qu'\u00e9tait la la dictature stalinienne, c'est \u00e0 un moment donn\u00e9 il dit rien \u00e0 sa ma\u00eetresse, et tu me mens, tout le monde ment \u00e0 Staline Ali il m'en reste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:31) [89%] :\r\nOui, le syst\u00e8me est ainsi fait que tu ne peux pas revenir en arri\u00e8re que tu es oblig\u00e9 de c'est les Anglais disent de pr\u00e9tendre \u00eatre de pr\u00e9tendent \u00eatre le meilleur, le plus fort, donc m\u00eame Staline en disant \u00e7a il cache sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 m\u00eame Staline mort, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre qu'il croit \u00e0 l'utopie, \u00e7a, c'est \u00e7a, cette r\u00e9volution bolch\u00e9vique, elle n'a rien \u00e0 voir avec le nazisme, parce que la r\u00e9volution bolch\u00e9vique, elle est partie d'une utopie magnifique et puis elle s'est avilie et que lui fait comme s'ils croyaient toujours mais parce que, sinon, il ne peut plus revenir en arri\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 trop loin, donc c'est vrai que le mensonge fait que aussi c'est pour \u00e7a que la psychanalyse, c'est-\u00e0-dire comment il s'y prenait Freud pour eux de d\u00e9couvrir les secrets, tous ces bourgeois et que lui, il sait que les gens par la peur par l'envie de plaire, qui a aucun cas capable, sauf changement Mandelstam parce que vous savez, au d\u00e9but je voulais appeler mon film avec un verre de USA cite Mandelstam qui \u00e9tait derri\u00e8re moi, une cage vide \u00e0 tous mes amis me disaient \u00e7a veut dire est derri\u00e8re toi une salle vide les gens viendront jamais dans The elle mais pourquoi, mais parce que je sais que le seul qui a vraiment un des po\u00e8tes les plus courageux, c'est Mandelstam a \u00e9crit ce ce po\u00e8me et l\u00e0, s\u00fbrement j'ai lu quelque part que Staline avait \u00e9crit \u00e0 \u00e9carter mais pas \u00e9limin\u00e9 parce que Staline \u00e9tait encore quelqu'un qui avait assez d'amour pour la culture, pour savoir qu'on ne tue pas un po\u00e8te, tout se m\u00e9lange bizarre dans d'envie d'\u00eatre reconnu par un grand po\u00e8te et en m\u00eame temps, tu sais que c'est impossible, alors tu tu m'en as toi -m\u00eame tu crois qu'un po\u00e8te va se lever en disant : c'est notre p\u00e8re \u00e0 tous, alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [88%] :\r\nQui ment parce que j'adore justement chez les artistes russes par exemple le cin\u00e9ma Tarkovski c'est qui se Servent de leur art pour justement r\u00e9sister et raconter leur r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [84%] :\r\nVous parlez de moi si Tarkowski me, c'est un des cin\u00e9astes et avec des plantes si je pars toujours qu'au cin\u00e9ma, c'est, c'est l'image qu'il donne des informations, c'est vrai que, m\u00eame du temps de Pouchkine, de dire ce qu'on pense qu'il va \u00e9lever la humanit\u00e9, \u00e7a a toujours un prix, la culture n'est pas devenu un truc de toi justement quand on parlait du cin\u00e9ma N\u00e9ma, qui est un un arr\u00eat est une industrie, h\u00e9 ben chez elle, c'est jamais devenu une industrie, c'est rest\u00e9 un art aussi, je me rappelle d'Andr\u00e9 Roublev de Tarkovski intime, il fait ses clochers qui pleure parce qu'il disait je ne savais pas les faire mais la foi voil\u00e0, donc c'est vrai que quand tu as of affaire \u00e0 des cin\u00e9astes russes, curieusement, jamais on n'en sort indemne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [88%] :\r\nVous allez m'expliquer comment le prodige de la peinture d\u00e9viationniste se propose aujourd'hui d'\u00e9difier le monument d'\u00e9ternit\u00e9 \u00e0 notre bien aim\u00e9 camarade Staline n'entame pas prise, surtout avec des choses personnelles, je suis aussi une grande table, la seule. \r\nEt le corps d'une femme qui devient rouge, la femme se tirer une balle dans la t\u00eate, elle se retourne disent bon coeur je m'avait, selon toi ce qui se trame l'arch\u00e9type de la femme qui pourrait \u00eatre faire peur, une femme dont j'aurais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [85%] :\r\nUne femme les pour d\u00e9cider de mourir quand elle veut, ce matin, j'ai rien \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [90%] :\r\n\u00e0 l'obligation \u00e7a on est libre, on y retourne quand \u00e7a nous chante et elle est dans dans l'exp\u00e9rience du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [92%] :\r\nLa po\u00e9sie sur Brasil de Couleur3 3 aujourd'hui, Fanny Ardant, nous fait l'amiti\u00e9 d'une visite rencontr\u00e9, c'est \u00e0 elle de Lausanne, cette semaine, on \u00e9voque d\u00e9sormais son r\u00f4le dans le journal de ma t\u00eate, t\u00e9l\u00e9film de Ursula Meier, dans la collection Ondes de choc, et qui sera visible sur RTS Un mercredi 4 avril en soir\u00e9e, tir\u00e9 d'un fait divers, l'histoire tourne autour de la relation entre une prof de litt\u00e9rature et un adolescent de sa classe qui a tu\u00e9 son p\u00e8re et sa m\u00e8re alors qu'elle demande \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves d'\u00e9crire leur journal intime lui va coucher sur le papier ses \u00e9tats d'\u00e2me retranscrire avec le plus de pr\u00e9cision possible ses tourments durant toute la semaine qui va pr\u00e9c\u00e9der son passage \u00e0 l'acte, il d\u00e9teste ses parents au point de vouloir les tuer mais pourquoi cette haine, \u00e7a on ne le sait pas la litt\u00e9rature puisqu'elle violente peut -elle servir de catalyseur pour un passage \u00e0 l'acte, telle est la question centrale soulev\u00e9e dans le journal de ma t\u00eate, de l'aveu de Fanny Ardant si Ursula Meier s'est inspir\u00e9 de ce fait divers, c'est plut\u00f4t le passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte d'un jeune homme qui l'aurait int\u00e9ress\u00e9 Fanny Ardant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:48) [87%] :\r\nC'est la cette grande d\u00e9licatesse de dire c'est un elle s'est inspir\u00e9e de ce de ce fait divers mais ce jeune homme est devenu un homme voil\u00e0, laissons les tranquille, c'est pas comme si avec impudeur raconter la vie de quelqu'un, c'\u00e9tait comme vous savez le cin\u00e9ma \u00e7a cet exemplaire, c'est toujours des m\u00e9taphores le cin\u00e9ma de voir justement la la responsabilit\u00e9 litt\u00e9rature parce que la litt\u00e9rature va vous changer, est ce que la litt\u00e9rature va pousser \u00e0 l'acte, alors \u00e7a c'est la vraie question de savoir s'il faut toujours trouver un responsable, alors que je pense que les choses sont plus compliqu\u00e9es que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [91%] :\r\nAlors \u00e7a pose surtout la question effectivement est -ce qu'un lecture de livres violents ou de consommer des jeux vid\u00e9o violents ou des films violents engendre forc\u00e9ment le passage \u00e0 l'acte, le juge dans le film, a d\u00e9cid\u00e9, moi je trouve qu'elle est plut\u00f4t coupable peut-\u00eatre non pas de ne pas avoir vu venir les choses mais Coupable d'avoir \u00e9t\u00e9 l'luttes ce gamin non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:40) [87%] :\r\nCe qu'on \u00e9coute, d'avoir \u00e9t\u00e9 l'\u00e9lu mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:42) [94%] :\r\nDites -moi, c'est un sacr\u00e9 cadeau qu'vous a fait la. \r\nElle vous avez \u00e9crit pendant une semaine enti\u00e8re avant son passage \u00e0 l'acte, comme s'il avait \u00e9crit \u00e0 son confesseur ou \u00e0 son psy, si l'on avait, il vous a en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:00) [88%] :\r\nEt 7 ans, il faut toujours serait report\u00e9e \u00e0 soi -m\u00eame et quand on repense \u00e0 sa vie, il y a des choses qui vous en fait fondamentalement chang\u00e9, mais peut-\u00eatre que c'est m\u00eame des inconnus, c'est une phrase balanc\u00e9e comme \u00e7a, au d\u00e9tour d'un couloir ou dans un bar, donc c'est c'est comme ces ces, ces r\u00e9actions de de d'alchimie qui se font mais qui est responsable de l'\u00e9clatement dans la cata, \u00e7a je ne sais pas, je pense toujours que c'est mieux avec les risques et p\u00e9rils, mais vaut mieux vivre est un risque d'avoir eu un professeur qui vous a allum\u00e9 qu'un professeur qui vous \u00eates d\u00e9go\u00fbt\u00e9 de la culture, voil\u00e0 le risque, c'est arriv\u00e9 au Crime, mais peut-\u00eatre qu'il avait d\u00e9j\u00e0 d'autres c'est tr\u00e8s myst\u00e9rieux, le Crime, c'est tr\u00e8s myst\u00e9rieux, pourquoi tu passe \u00e0 l'acte, parce qu'on a tous des nature violente mais qui est pas puisque que d'autres livraisons temp\u00e9rait oui mais moi ce que j'aime aussi, c'est l'aventure de la vie, savoir que tout ce qu'on peut croire autre avec les psychologues qui dit : si tu fais ceci c'est moi c'\u00e9tait Freud qui disait il y a pas de bonne \u00e9ducation, y a que des moins pires la m\u00e8re la plus merveilleuse au monde peut avoir fait des erreurs, donc c'est-\u00e0-dire que chacun, on a un d\u00e9but, un milieu et une fin mai qui \u00e9chappera \u00e0 toute loi \u00e0 toute d\u00e9finition \u00e0 toute \u00e9tiquetage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:19) [85%] :\r\nR sinc\u00e8rement que je n'esp\u00e8re sinc\u00e8rement que mes mots ne vous choque pas choqu\u00e9 cette madame seule personne que je crois capables de comprendre mon acte, m\u00eame si celui -ci semblera abominable \u00e0 la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:31) [80%] :\r\nComme ici, j'imagine effectivement le travail entam\u00e9 Ursula et \u00e9tait Klein vous aviez vu le film avant que comme on se retrouve pour au milieu de ces 2 apr\u00e8s son tournage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:41) [86%] :\r\n\u00e7a me pla\u00eet plut\u00f4t que le c\u00f4t\u00e9 cynique, allez, on tourne la page, c'est fini, j'ai besoin de vous, parce qu'en plus de \u00e7a, elle s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 un jeune homme tr\u00e8s int\u00e9ressant, moi j'ai ador\u00e9 je pas je crois que j'ai \u00e9t\u00e9 sa m\u00e8re alors que je n'\u00e9tais que son professeur, mais dans la vraie vie, je lui parler, ce qui \u00e9tait vrai tourment\u00e9 et en m\u00eame temps dr\u00f4le ce que j'aime dans les acteurs, ce sont de outsider, pas des petits mod\u00e8les bien polic\u00e9 que qui vont \u00eatre bien productive, \u00e7a, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas \u00e7a alors que lui, l\u00e0 \u00e7a une sorte d'\u00e9nergie comme les chevaux pour une d\u00e9volution fond de depuis le d\u00e9but, Koita stucs incroyable qu'aujourd'hui, oui, avec un vrai visage parce que souvent le le cin\u00e9ma est cruel pour des des jeunes gens, tout d'un coup toutes les portes se sont ouvertes grimper se referme avec fracas parce que bon, de de l'enfance \u00e0 l'adolescence de l'adolescence \u00e0 la jeunesse, il y a quelque chose qui est, qui est pass\u00e9, parce que lui, non, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [88%] :\r\nAlors Jean mes petites recherches avant de vous rencontrer, je r\u00e9vise un peu mou, Fanny Ardant, mais j'ai surtout vu que par rapport \u00e0 une exp\u00e9rience t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, vous avez commenc\u00e9 par TF1 le Mutant. \r\nTrouve aujourd'hui, on voit encore ces ces \u00e9pisodes ont pu les retrouver sur oui oui, franchement, et j'ai hallucin\u00e9, c'est quand m\u00eame os\u00e9 pour l'\u00e9poque pour TF1 de faire de la science- fiction et pour vous aussi, d'aller \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:06) [88%] :\r\nNon, parce que moi j'ai commenc\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre, oui, inconnu au bataillon, et un jour, j'ai re\u00e7u, je ne suis pas Parc Al-Azhar \u00e0 une s\u00e9ance d'essais qui serait tr\u00e8s \u00e0 Epinay, je vous rappelle qu'on est parti un choeur de 20 jeunes filles parce qu'on \u00e9tait des jeunes filles et puis tout d'un coup en passer et moi je suis tr\u00e8s mektoub en disant : allez, mais rien sur cette terre de granit et puis tout d'un coup, on en a gard\u00e9 5 et puis tout autant d'un coup, on a gard\u00e9 3 et je me rappelle de ma joie et je me rappelle que j'avais toujours garder mon ticket de train pour aller \u00e0 Epinay, donc pourquoi ce metteur en sc\u00e8ne m'a choisi, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:50) [92%] :\r\nMais vous pouvez \u00e9tiez la collaboratrice de son p\u00e8re au Centre national de bio- g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:56) [89%] :\r\nUniquement, je me rappelle que je vois, th\u00e9\u00e2tre, une pi\u00e8ce de Montherlant Ma\u00eetre de Santiago et que je ferai, je voyais sur un plateau, quelqu'un qui, mais pourquoi tu fais pas de la figuration, plut\u00f4t que du th\u00e9\u00e2tre, le th\u00e9\u00e2tre, c'est tr\u00e8s mal pay\u00e9, mais je dis : mais vous \u00eates fou et donc et il y avait Jacques d'Aqmi, qui avait \u00e9t\u00e9 un grand acteur du fran\u00e7ais, donc voil\u00e0, et c'est \u00e7a, puis apr\u00e8s je suis revenu au th\u00e9\u00e2tre et en fait quand j'ai j'ai tourn\u00e9 les dames de la c\u00f4te, il avait aussi Nina Companeez qui m'avait Jacques, mais une chose : il y avait aussi cette libert\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision, ne pas dire ce qu'il est Box-Office et ce qui les blacklist\u00e9 plus grande libert\u00e9 avec 3 cha\u00eenes, et je me souviens aussi que quand Fran\u00e7ois Truffaut a d\u00e9cid\u00e9 de me prendre pour la femme d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait encore les gens de la Gaumont qui mais si tu c'est quelqu'un qui fait de la t\u00e9l\u00e9vision et lui qui comme il com\u00e9dienne, sa propre maison de production, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s moderne, un peu comme Alain Resnais qui pouvait prendre justement G\u00e9rard Depardieu, qui avait jou\u00e9 que 2 des types comme \u00e7a, des loubards, puis qui tout d'un coup l'humain c'\u00e9tait bleu marine, faire sa pri\u00e8re au bout de son lit, moi j'aime toujours les metteurs en sc\u00e8ne qui vont au-del\u00e0 des normes ou des classifications, qui voit dans un acteur quelque chose d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:14) [82%] :\r\nMoi, c'est la question que je pose \u00e0 j'avais l'image \u00e0 cette \u00e9poque, effectivement, tout \u00e9tait tr\u00e8s cloisonn\u00e9s 11 et du th\u00e9\u00e2tre pas t\u00e9l\u00e9 11 de la t\u00e9l\u00e9, pas de cin\u00e9ma, donc comment vous \u00e9tiez per\u00e7ue dans, dans, dans, dans le milieu justement c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:23) [88%] :\r\nBen moi, seulement quand je suis rentr\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre \u00e9t\u00e9 longtemps dans des \u00e9checs, puis il y a eu les dames de la c\u00f4te, qui a fait boum, mais que moi j'\u00e9tais toujours comme outsider, oui, il y avait toujours ce c\u00f4t\u00e9 elle est bizarre cette fille toi et si vous me demandiez qu'est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9riez le plus moi c'\u00e9tait jou\u00e9 mais gr\u00e2ce \u00e0 Fran\u00e7ois Truffaut qui \u00e9tait un grand metteur en sc\u00e8ne et qui, c'est comme si elle avait essuy\u00e9 les pl\u00e2tres avec moi, il m'avait ouvert la route du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:50) [79%] :\r\nCe que je trouve bizarre, c'\u00e9tait de vous trouver dans un film de Jo\u00ebl Seria juste avant 10 secondes c'est un passage, \u00e7a c'est tr\u00e8s rien et comment on se retrouve chez c'est mais \u00e7a au moins, parce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:59) [85%] :\r\nQue moi j'ai fait beaucoup de casting et beaucoup de casting o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 parce que j'avais aussi une nature tr\u00e8s haut, je voulais pas me faire pardonner d'exister, et je rappelle que, sur ce film souple qui m'avait demand\u00e9 : vous pouvez montrer vos jambes j'dit non, je n'entrerai pas mes jambes alors dit : bon, \u00e9coutez de et j'ai comme dans les films, il m'a renvoy\u00e9 chacun et dans la partie, j'ai crois\u00e9 Jo\u00ebl rien qui me dit : mais c'est qui cette fille alors et Titi, hein, et il a dit : moi je voudrais pour ce petit r\u00f4le et c'est comme \u00e7a que, et que j'\u00e9tais, moi j'\u00e9tais comme j'\u00e9tais anim\u00e9 que pour jouer les grands r\u00f4les moi je ronger mon frein et en fait, par exemple, j'ai rencontr\u00e9 G\u00e9rard sur un film de les chiens, voil\u00e0, j'\u00e9tais comme une pestif\u00e9r\u00e9e et celle qui est ce soit venu me parler en s'asseyant sur un banc avec moi \u00e7a, G\u00e9rard, donc vous voyez vous tr\u00e8s t\u00f4t dans la vie vous rep\u00e9rez les \u00eatre Libre qui ne sont pas je vois pas qui rend une sorte de vue panoramique de la vie o\u00f9 il y a de la place pour tout le monde et \u00e7a, c'est comme des lieux, vous en parlez de la petite lumi\u00e8re de Tarkovski, c'est \u00e7a qui vous a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:08) [85%] :\r\nFanny Ardant, de passage par Lausanne cette semaine et le RC \u00e0 elle, l\u00e0, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans le journal de ma t\u00eate mercredi soir sur RTL, sans mais aussi en tant que r\u00e9alisatrice, aux commandes du Divan de Staline, visible uniquement en VOD. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T09:33:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ardant, Fanny", "role": "com\u00e9dienne, r\u00e9alisatrice, actrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD0FE746-0D71-4ADD-8421-C5D338E6597B", "internalArchiveId": "AD0FE746-0D71-4ADD-8421-C5D338E6597B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste genevois a propos\u00e9 une aide financi\u00e8re aux m\u00e9dias via un fonds aliment\u00e9 par l'Etat, tandis que le Grand Conseil vaudois \u00e9voque des pistes de soutiens indirects : interviews des d\u00e9put\u00e9s Caroline Marti et Marc-Olivier Buffat ", "publicationDate": "2018-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nLe Parti socialiste genevois a propos\u00e9 une aide financi\u00e8re aux m\u00e9dias via un fonds aliment\u00e9 par l'Etat, tandis que le Grand Conseil vaudois a \u00e9voqu\u00e9 des pistes de soutiens indirects. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Caroline Marti (PS/GE) et Marc-Olivier Buffat (PLR/VD).\r\n\r\n* * Quel soutien financier faudrait-il apporter aux m\u00e9dias?   TEMOIN ANTENNE\r\n Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevoise, vient au studio GE \r\n(au cas ou ** 23)\r\n Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois, vient au studio VD\r\n(au cas ou ** 20)\r\n*** L'Etat doit-il soutenir la presse, et si oui comment? Licenciements, restructurations, fusions, pertes de revenus... Alors que la situation ne fait qu'empirer, la question agite le monde politique. Beaucoup s'accordent sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un soutien, mais sous quelle forme et \u00e0 qui? A Gen\u00e8ve, le parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 cette semaine un projet de loi qui propose une aide financi\u00e8re via un fond aliment\u00e9 par l'Etat.. Paral\u00e8llement le Grand Conseil vaudois a \u00e9voqu\u00e9 des pistes de soutiens indirects... \r\nPour en parler, Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil genevois...\r\nMarc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil vaudois...\r\nbonsoir \u00e0 tous les deux...\r\nCAROLINE MARTI:\r\n- Dans le Projet de loi que vous avez d\u00e9pos\u00e9 vous proposez un soutien \u00e0 la presse \u00e9crite via un fond aliment\u00e9 par l'Etat.. comment serait ger\u00e9 ce fond?\r\n- Vous proposez donc une aide financi\u00e8re directe? Vous n'avez pas peur d'une trop grande proximit\u00e9 entre \u00e9tat et m\u00e9dias?\r\n- Vous excluez que l'aide que vous proposez soit allou\u00e9e uniquement \u00e0 des journaux sans but lucratif, \u00e7a exclut beaucoup de titres.... finalement vous allez aider que le Courrier?\r\n- Une aide indirecte comme un soution pour la distribution, un soutien \u00e0 la formation et de potentielles synergies entre journaux et Feuille d'Avis Officielle c'est suffisant selon vous...?\r\n- Cr\u00e9er de nouveau titres c'est aussi ce que vous voulez encourager, mais c'est difficile de se faire un nom... est ce que c'est pas un pari risqu\u00e9? (que le m\u00e9dia peine a se faire connaitre et disparaisse tr\u00e8s vite)...cr\u00e9\u00e9 de nouveaux m\u00e9dias \u00e0 l'heure o\u00f9 les titres disparaissent \u00e0 tour de bras...\r\nMARC-OLIVIER BUFFAT:\r\n- Le sort de la presse vous a \u00e9galement occup\u00e9 cette semaine au GC VD, majorit\u00e9 favorable \u00e0 un soutien \u00e9tatique...sous conditions...?\r\n\t- favorables \u00e0 des soutiens indirects, c'est \u00e0 dire? (distribution, formation des journalistes, synergies avec la FAO...) Lesquels et comment?\r\n-Est ce que c'est suffisant? Quel type de m\u00e9dia faut-il viser..?\r\n- Est-ce qu'il y a urgence \u00e0 agir? \r\n- Au vu du petit march\u00e9 que repr\u00e9sente chaque canton, est-ce que l'aide ne doit pas \u00eatre pens\u00e9e sur le plan romand? Quelles seraient les possibilit\u00e9s?\r\n\t\t-r\u00e9flexion affectation de la redevance, une partie \u00e0 l'ATS, \tfinancement cantonal?\r\nCaroline Marti, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevoise\r\nMarc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois", "durationSec": 723, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9436696", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "presse", "aide de l'Etat", "financement"], "alternativeTitle": ["Quel soutien financier faudrait-il apporter aux m\u00e9dias? / FOR_2018-04-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.04.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste genevois a propos\u00e9 une aide financi\u00e8re aux m\u00e9dias via un fonds aliment\u00e9 par l'Etat, tandis que le Grand Conseil vaudois a \u00e9voqu\u00e9 des pistes de soutiens indirects. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil Caroline Marti (PS/GE) et Marc-Olivier Buffat (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-9436696"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:19Z", "speechToTexts": ["08.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn \u00e0 se demander si l'\u00c9tat doit soutenir la presse et si oui comment Licenciements : restructurations, fusions, pertes de revenus, alors que la situation ne fait qu'empirer, la question a agit\u00e9 le monde politique cette semaine, beaucoup s'accordent sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un soutien mais sous quelle forme et \u00e0 qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi qui propose une aide financi\u00e8re via un fonds aliment\u00e9 par l'\u00c9tat, parall\u00e8lement le Grand Conseil Vaudois a \u00e9voqu\u00e9 des pistes de soutiens pour en parler, Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois bonsoir bonsoir et Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil Vaudois bonsoir \u00e0 vous Marc-Olivier Buffat on ouvre peut-\u00eatre avec vous, le sort de la presse \u00e0 occuper cette semaine le Grand Conseil Vaudois, on l'a dit avec une majorit\u00e9 favorable \u00e0 un soutien \u00e9tatique, ce qui peut surprendre, sauf que, toutefois, c'est un soutien, pas n'importe quelles conditions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [89%] :\r\nOr, on peut dire que c'est un soutien \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9, en tout cas dans les travaux de commissions la commission a travaill\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 pour \u00e9voquer des pistes qui ne sont pas, vous l'avez dit des soutiens indirects, mais plut\u00f4t des soutiens indirects, on parle de la, de mise \u00e0 disposition d'infrastructures, de ce qui s'est fait par exemple de fa\u00e7on id\u00e9ale avec la radio, dans les immeubles, dans lequel nous nous trouvons, qui sera rachet\u00e9 par l'\u00c9tat doit \u00e9cole d\u00e9placement allez PFL \u00e0 proximit\u00e9 d'\u00e9ventuels Start-Up avec la possibilit\u00e9 d'allier aussi l'innovation technologique, donc c'est dans ce sens -l\u00e0 que la commission a travaill\u00e9 encore une fois \u00e0 l'unanimit\u00e9, c'est aussi \u00e0 l'unanimit\u00e9 que le Grand Conseil Vaudois a renvoy\u00e9 le postulat de ma coll\u00e8gue Val\u00e9rie du nid au Conseil d'\u00c9tat pour d\u00e9velopper ces pistes que nous avons \u00e9voqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [96%] :\r\nD'autres pistes aussi la formation des journalistes ou la distribution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors un ferme soutien \u00e0 l'aide qui existe d\u00e9j\u00e0 au niveau f\u00e9d\u00e9ral sur la distribution des journaux, la formation des journalistes, trouver des synergies aussi puisque, dans le canton de Vaud en une Feuille des Avis officielle qui est importante puisqu'il a dit Xavier officiel qui y figure mais qui est \u00e9lu, de fa\u00e7on assez confidentielle et peut-\u00eatre trouver des synergies avec des des journaux publics, voire des infrastructures, on l'a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de de cr\u00e9er des centres de formation des centres d'impression si on veut parler de, de, de la presse \u00e9crite, donc c'est plut\u00f4t dans la mise \u00e0 disposition de moyens dans le dans le soutien politique que nous pouvons apporter \u00e0 la formation plut\u00f4t que dans l'aide financi\u00e8re, o\u00f9 nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s circonspect, et des gens que nous avons entendu n'avait finalement pas tellement ce souhait de recevoir de l'argent directement de l'\u00c9tat, pourquoi, parce que c'est l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias qui a finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [89%] :\r\nCaroline Marti une aide indirecte, comme le souhaite les Vaudois avec des soutiens, on l'a entendu de de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, c'est suffisant, selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [89%] :\r\nMoi je pense que c'est n\u00e9cessaire, et je salue l'initiative de des d\u00e9put\u00e9s Vaudois de de s'engager pour ses aides indirectes mais je pense que malheureusement ce sera pas suffisant aujourd'hui la presse \u00e9crite fait face \u00e0 une crise probablement sans pr\u00e9c\u00e9dent, vous l'avez vous l'avez rappel\u00e9 en introduction et \u00e7a n\u00e9cessite de revoir compl\u00e8tement son mod\u00e8le de financement puisque la publicit\u00e9 ne rapporte plus autant qu'avant, on voit une migration des revenus publicitaires qui se d\u00e9place, notamment dans le cadre de la de de l'\u00e9conomie num\u00e9rique vers de revers d'autres supports, des plateformes en ligne, les r\u00e9seaux sociaux et puis un financement par par le lectorat para\u00eet aussi compromis puisque avec justement ce ce cette expansion des m\u00e9dias en ligne, on a une culture d'et et notamment aussi l'\u00e2me, l'\u00e9mergence de journaux gratuits, on a ce qu'il va, sous une forme de, de, de le l', les Lecteurs ne sont plus d'accord des ondes de financer eux- m\u00eames, il y a une culture de Club du gratuit qui s'est instaur\u00e9 et de ce fait, on a un pr\u00e9nom vraiment de peinent \u00e0 trouver un financement qui soient p\u00e9rennes qui soit stable pour les m\u00e9dias \u00e9crits et on arrive, on aboutit \u00e0 des fermetures de titres \u00e0 des restructurations, \u00e0 des licenciements dans ce domaine -l\u00e0, et \u00e0 une r\u00e9duction du paysage m\u00e9diatique local et r\u00e9gional, qui est extr\u00eamement pr\u00e9occupant pour l'avenir du d\u00e9bat d\u00e9mocratique et du d\u00e9bat d'id\u00e9es en Romandie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [92%] :\r\nAu Parti socialiste, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous proposez une aide financi\u00e8re directe \u00e0 la cr\u00e9ation d'un fonds aliment\u00e9 par l'\u00c9tat, vous n'avez pas peur, comme le disait Marc-Olivier Buffat d'une trop grande proximit\u00e9 entre \u00e9tat et m\u00e9dias et aussi peut-\u00eatre beaucoup de m\u00e9dias ne le souhaite pas, pour justement garder cette ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [91%] :\r\nAlors moi, j'entends les critiques qui sont faites justement sur, sur des craintes de ne donne manque de d'ind\u00e9pendance de la presse vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat, mais au moins j'aimerais poser la question aujourd'hui est -ce que vous pensez vraiment que nos m\u00e9dias \u00e9crits et nos journaux sont r\u00e9ellement ind\u00e9pendants, ils ne le sont pas, et ils sont tr\u00e8s fortement d\u00e9pendants de 2 immenses groupes de presse qui poss\u00e8de la quasi- totalit\u00e9 des titres en Suisse romande et sont d\u00e9pendants de la publicit\u00e9, donc ils ne sont plus, c'est une illusion de croire que que la presse est parfaitement ind\u00e9pendante dans le mod\u00e8le actuel, or la fondation que nous que nous proposons, nous avons essay\u00e9 de mettre un maximum de pour limiter justement cette cette d\u00e9pendance des m\u00e9dias vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat puisque, en r\u00e9alit\u00e9, l'\u00c9tat cr\u00e9\u00e9 cette fondation proposerait une une dotation de d\u00e9part de 10 millions mais ensuite la fondation fonctionnerait de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, avec des personnes qui seraient nomm\u00e9s qui serait ind\u00e9pendante des autorit\u00e9s politiques, notamment des personnes nomm\u00e9es par par les professionnels de la branche et par et aussi des repr\u00e9sentants du public de la soci\u00e9t\u00e9 civile et qui pourrait, de ce fait distribuer ces ces aides \u00e0 la presse, de fa\u00e7on totalement ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [88%] :\r\nMarc-Olivier Buffat cette solution genevoise, elle vous convainc pas, on dit que le fonds serait g\u00e9r\u00e9 finalement de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [89%] :\r\nAlors moi j'ai lu ces ces propositions, il y a 2 3 choses qui qui m'interpelle fortement m\u00eame si on sur le constat, on est d'accord, encore une fois, il y a pas eu de clivage gauche- droite dans les d\u00e9bats au Grand Conseil, ni dans les travaux de commission, le droit \u00e0 l'information et une information diversifi\u00e9e de proximit\u00e9 mais pas n'importe comment et ce qui me trouble un peu dans la proposition genevoise, c'est son c\u00f4t\u00e9 finalement tr\u00e8s tr\u00e8s Genevois, nous avons \u00e9voqu\u00e9 des pistes dans dans dans nos d\u00e9bats dans le canton de Vaud pour dire si on faisait quelque chose, il faudrait au moins le faire son niveau Romand, parce que, on l'a vu dans la terrible affaire de de l'hebdo, la disparition de ce titre Mans une baisse drastique du lectorat donc des probl\u00e8mes de financement, il faut un bassin de population quand m\u00eame suffisamment important, l'id\u00e9e, je ne vois ou ou vaudoise, peu importe, moi je dirais : il faudrait qu'on essaye de travailler de fa\u00e7on transe cantonal de fa\u00e7on romande que nous essayons de mettre en valeur ses cette Romandie, qui est aussi concurrenc\u00e9 par la par la France par les m\u00e9dias fran\u00e7ais, que ce soit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou dans les journaux \u00e9crits et puis quand je lis dans le projet qui nous est propos\u00e9 avec tout de m\u00eame cette fondation sera financ\u00e9 subventionn\u00e9 chaque ann\u00e9e par le budget de l'\u00c9tat, c'est quelque chose, alors en tout cas en tant qu'PLR Vaudois auquel je je ne peux pas souscrire, on voit aussi que certains acteurs priv\u00e9s pourraient financer cette fondation, l\u00e0 il me semble qu'il y a un m\u00e9lange des genres qui me para\u00eet extr\u00eamement dangereux, mais encore une fois, je pense qu'on aurait tous tous politiciens de tous cantons confondus en Romandie a int\u00e9r\u00eat \u00e0 unir nos forces pour trouver des des solutions communes parce que si on va dans la la une gang pour utiliser un Suisse allemand, h\u00e9 bien je crois qu'on n'arrivera pas \u00e0 soutenir notre presse de fa\u00e7on efficace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [91%] :\r\nCaroline Marti, l'union fait la force, surtout compte tenu du petit march\u00e9 que repr\u00e9sente chaque canton en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [92%] :\r\nOui, moi je serai au \u00e0 tout \u00e0 fait favorable \u00e0 avoir une action qui soit concert\u00e9e au niveau Romand, cela dit, je pense qu'il est aussi n\u00e9cessaire de soutenir une presse locale une presse cantonal qui est, qui est aussi n\u00e9cessaire \u00e0 informer la population de l'actualit\u00e9 vraiment de terrain et local et puis sur la question de la fondation, j'aimerais quand m\u00eame relever que c'est des mod\u00e8les qui existent d\u00e9j\u00e0, notamment dans les pays scandinaves, mais aussi dans d'autres domaines de ce qu'on pourrait appeler la l'\u00e9conomie de la connaissance et du savoir, par exemple, la recherche scientifique, qui a \u00e9galement un besoin d'ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des pouvoirs publics mais qui a besoin d'un financement puisqu'il veut pas, elle ne peut pas forc\u00e9ment \u00eatre \u00eatre rentable et de ce fait, il y a au niveau suisse, la fondation le le FNS la Fondation suisse pour la recherche scientifique qui subventionne fortement cette activit\u00e9 et je pense que c'est un mod\u00e8le qui peut \u00eatre \u00e9tendu notamment au au niveau des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [88%] :\r\nVotre proposition, c'est d'allou\u00e9e par ce fonds des moyens uniquement aux journaux sans but lucratif, \u00e7a exclut, de fait, beaucoup de titres, finalement, vous n'allez aider que le courrier \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a concerne uniquement le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [89%] :\r\nLe courrier, probablement \u00e9galement la cit\u00e9 en l'occurrence on a, on a fait un choix pour pour nous, il n'\u00e9tait pas question que de l'argent public subventionne des des titres de presse priv\u00e9e \u00e0 but lucratif, qui font, qui recherchent des profits qui reverse les au fond \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [83%] :\r\nSa m\u00e8re, pardonnez -moi, mais en cr\u00e9er un enfant et vers\u00e9 de l'argent de l'\u00c9tat pour uniquement pour un seul journal \u00e0 Gen\u00e8ve, journal de de gauche en l'occurrence \u00e7a se justifie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [93%] :\r\nAlors, ce serait pas le cas en r\u00e9alit\u00e9 parce que effectivement dans le dans le cas de de l'aide \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e9ation de contenu et au fonctionnement \u00e7a concernerait effectivement le courrier est probablement la cit\u00e9 comme je le disais, mais il y a un 2\u00e8me volet dans ce projet de loi est dans les buts de cette fondation CDD aussi \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux titres, or ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu des, des, des dizaines de journalistes qui ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s de de leur r\u00e9daction et qui pourraient se mettre ensemble pour recr\u00e9er des nouveaux titres comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas d'ailleurs avec avec le journal bon pur la t\u00eate qui a \u00e9merg\u00e9 suite \u00e0 la fermeture de l'hebdo et qui, par contre, aurait besoin d'un petit soutien au d\u00e9but pour monter ce nouveau projet m\u00e9diatique et c'est aussi ce que cette fondation pourrait pourrait enclencher de mani\u00e8re aussi \u00e0 renforcer la diversit\u00e9 du mythe du paysage m\u00e9diatique qui, comme je le disais tout \u00e0 l'heure en train de se r\u00e9duire tr\u00e8s fortement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:56) [93%] :\r\nMarc-Olivier Buffat il a pas \u00e9t\u00e9 question au Grand Conseil Vaudois, sauf erreur de de l'aide \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux titres, est ce que \u00e7a c'est une id\u00e9e qui vous parle, vous en avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [91%] :\r\nSi on on l'a \u00e9voqu\u00e9, moi je trouve un peu probl\u00e9matique, ce que je viens d'entente, c'est, c'est dans le choix des des b\u00e9n\u00e9ficiaires, m\u00eame si vous faites une fondation, il y aura toute fa\u00e7on une part de subjectivit\u00e9, une part d'arbitraire, donc la question de la cr\u00e9ation de nouveaux m\u00e9dias, oui, parce qu'on voit cette r\u00e9volution technologique, on voit cette \u00e9volution mais nous pr\u00e9f\u00e9rons alors la voie d'un syst\u00e8me de de cautionnement sans int\u00e9r\u00eat de de de pr\u00e8s provisoire temporaire, \u00e7a peut aussi se produire lorsqu'il y a une reprise d'un journal, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas du Journal de Morges par exemple donc une aide encore une fois indirects soutenir ce qui peut \u00eatre fait mais sont vers\u00e9s directement de l'argent public, parce que \u00e7a pose le probl\u00e8me de l'intendant des m\u00e9dias, d'une part et puis alors d'autre part, le choix des m\u00e9dias que vous voulez soutenir, nous pr\u00e9f\u00e9rons que les choses se passent entre guillemets naturellement qu'on les soutienne, qu'on les aide, plut\u00f4t que de provoquer ou de cr\u00e9er des des in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre les diff\u00e9rents m\u00e9dias de fa\u00e7on peut-\u00eatre un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:00) [90%] :\r\nCaroline Marti le le mot de la fin pour vous, mais tr\u00e8s rapidement, vous parlez de la cr\u00e9ation de nouveaux titres, est ce que c'est pas un peu risqu\u00e9 \u00e0 l'heure o\u00f9 on on ferme justement des titres ou des titres disparaissent de vouloir cr\u00e9er de nouveaux m\u00e9dias, qui devront se faire conna\u00eetre et toutes les difficult\u00e9s qu'on conna\u00eet, qu'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:16) [91%] :\r\nNon, je ne pense pas parce que non seulement \u00e7a rel\u00e8ve d'un d'un int\u00e9r\u00eat public et d'un besoin pour notre d\u00e9mocratie, mais je pense aussi que \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve d'un besoin, on a un lectorat en Suisse romande, on peut voir avec le cas de l'hebdo le l'hebdo avait un lectorat mais c'est simplement le le les strat\u00e9gies \u00e9conomiques de certains grands groupes de presse qui sont actifs en Suisse romande qui recherchent une rentabilit\u00e9 toujours plus grande, et qui a amen\u00e9 \u00e0 la fermeture de ces titres, c'est pas de sang, c'est pas parce qu'il n'avait pas de lecteur, c'est simplement parce qu'il n'\u00e9tait pas suffisamment sa chute \u00e0 30000 b\u00eates ainsi aux yeux, aux yeux des investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:52) [93%] :\r\nCaroline Marti d\u00e9put\u00e9 socialiste genevoise Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR Vaudois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes pour merci \u00e0 vous de lani\u00e8res de la presse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-01T16:46:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Marc-Olivier", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marti, Caroline", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil genevois, socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8412850B-4B17-476F-BC9E-5EBCBA367D25", "internalArchiveId": "8412850B-4B17-476F-BC9E-5EBCBA367D25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pape Fran\u00e7ois lance un appel \u00e0 la paix lors d'une messe de P\u00e2ques. Dans son message il a lanc\u00e9 un appel pour la paix dans le monde. Particularit\u00e9, il s'est arr\u00eat\u00e9 plus longuement sur le conflit syrien demandant aux responsables politiques et militaires de mettre fin \u00e0 l'extermination en cours dans le pays", "publicationDate": "2018-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2018\r\nLors de son message de P\u00e2ques d\u00e9livr\u00e9 depuis la place Saint-Pierre \u00e0 Rome, le pape a appel\u00e9 dimanche \"\u00e0 la r\u00e9conciliation en Terre Sainte\", o\u00f9 sont frapp\u00e9es \"des personnes sans d\u00e9fense\".\r\n\r\n* * Le pape lance un appel \u00e0 la paix lors d'une messe de P\u00e2ques tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9e  TEMOIN ANTENNE\r\nLe pape Fran\u00e7ois, dans son message de Paques aujourd'hui au Vatican a lanc\u00e9 un appel pour la paix dans le monde. Particularit\u00e9, il s'est arr\u00eat\u00e9 plus longuement sur le conflit syrien demandant aux responsables politiques et militaires de mettre fin \u00e0 l'extermination en cours dans le pays. Extermination, le mot est fort, et c'est sur ce terme que nous revenons ce soir avec notre correspondant au Vatican.\r\nJean Baptiste Venditti, Bonsoir.\r\nOn avait d\u00e9j\u00e0 entendu le pape parler de troisi\u00e8me guerre mondiale qui se d\u00e9roulerait, selon lui, par petits morceaux, on sait qu'il a, \u00e0 plusieurs reprises appel\u00e9 \u00e0 la paix en Syrie, mais aujourd'hui, il franchit une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire. Pour quoi selon vous cette escalade verbale ?\r\nLorsque le pape parle d'extermination, il se r\u00e9f\u00e8re non seulement aux 465.000 morts que cette guerre a fait en 7 ans, mais aussi aux millions de r\u00e9fugi\u00e9s et d\u00e9plac\u00e9s qu'elle a provoqu\u00e9e. Et ces r\u00e9fugi\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 en train de d\u00e9stabiliser l'Europe. Il suffit de regarder le r\u00e9sultat des \u00e9lections en Italie d\u00e9but mars et de constater la mont\u00e9e des populismes et de la x\u00e9nophobie en Europe pour prendre la mesure du risque de d\u00e9stabilisation du vieux continent. Ces r\u00e9fugi\u00e9s, ce sont aussi et surtout des millions d'hommes de femmes et d'enfants. Des enfants, qui n'ont ni acc\u00e8s aux soins, ni acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9duction... c'est une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re qui est condamn\u00e9e. Le pape assimile cela \u00e0 une forme d'extermination.\r\nPreuve, s'il en faut de l'attention du pape Fran\u00e7ois pour la Syrie, son ambassadeur sur place, Mario Zenari, est un cardinal, la plus haute fonction dans l'Eglise, tandis que d'ordinaire, les ambassadeurs sont des \u00e9v\u00eaques. donc plus qu'un diplomate, Mario Zenari est en quelque sorte le \u00ab ministre \u00bb du Pape pour la Syrie.\r\nMais pourquoi le Vatican attache autant d'importance \u00e0 cette guerre alors que d'autres conflits meurtriers ont lieu ailleurs dans le monde ?\r\nJe pense qu'il y a plusieurs raisons \u00e0 cela. Dans l'esprit du pape, de la guerre en Syrie d\u00e9pend probablement la paix globale tant le conflit est complexe, et tant sont les nations impliqu\u00e9es dans cette guerre. Aujourd'hui on a un risque d'affrontement direct entre la Turquie et les Etats unis, tous deux membres de l'Otan, donc th\u00e9oriquement alli\u00e9s, mais oppos\u00e9s en Syrie. A cela il faut ajouter les nombreux pays impliqu\u00e9s directement ou indirectement dans ce conflit devenus en 7 ans extr\u00eamement complexe. Et ce que craint le pape et maintenant, c'est un \u00e9largissement et un embrasement r\u00e9gional pour ne pas dire mondial.", "durationSec": 151, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9436701", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Rome", "Vatican"], "thematicThemes": ["P\u00e2ques", "pape", "conflit arm\u00e9", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)"], "thematicPersons": ["Fran\u00e7ois (pape)"], "alternativeTitle": ["Le pape lance un appel \u00e0 la paix lors d'une messe de P\u00e2ques tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9e / FOR_2018-04-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.04.2018"], "alternativeSummary": ["Lors de son message de P\u00e2ques d\u00e9livr\u00e9 depuis la place Saint-Pierre \u00e0 Rome, le pape a appel\u00e9 dimanche \"\u00e0 la r\u00e9conciliation en Terre Sainte\", o\u00f9 sont frapp\u00e9es \"des personnes sans d\u00e9fense\"."], "variantIds": ["ece-9436701"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:18Z", "speechToTexts": ["08.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois dans son message de P\u00e2ques aujourd'hui au Vatican, a lanc\u00e9 un appel pour la paix dans le monde, particularit\u00e9, il s'est arr\u00eat\u00e9 plus longuement sur le conflit syrien demandant aux responsables politiques et militaires de mettre fin \u00e0 l'extermination au cours dans le pays, extermination, le mot est fort et c'est sur ce terme que nous revenons ce soir avec vous, Jean-Baptiste Venditti bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant au Vatican, alors on avait d\u00e9j\u00e0 entendu le pape parler de 3\u00e8me guerre mondiale qui se d\u00e9roulerait selon lui par petits morceaux, on sait qu'il a \u00e0 plusieurs reprises appel\u00e9 \u00e0 la paix en Syrie, mais aujourd'hui il franchit une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire en employant ce mot. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [94%] :\r\nOui, et lorsque le pape ou encore le mot extermination il se r\u00e9f\u00e8re non seulement aux 465000 morts que cette guerre a d\u00e9j\u00e0 fait en 7 ans de conflit mais aussi aux millions de r\u00e9fugi\u00e9s et d\u00e9plac\u00e9s qu'elle a provoqu\u00e9e et ces r\u00e9fugi\u00e9s sont aussi en train de d\u00e9stabiliser le continent europ\u00e9en suffit de regarder les r\u00e9sultats des \u00e9lections en Italie d\u00e9but mars et de constater la mont\u00e9e des populismes de la x\u00e9nophobie partout en Europe pour prendre la mesure du risque de d\u00e9stabilisation du vieux continent, ces r\u00e9fugi\u00e9s et ils sont aujourd'hui plus de 4 millions ce sont des hommes, des femmes et des enfants, des enfants qui n'ont acc\u00e8s ni aux soins ni \u00e0 l'\u00e9ducation, c'est pratiquement une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re qui est condamn\u00e9e et le pape assimile cela \u00e0 une forme d'extermination qui, preuve s'il en faut de l'attention du pape Fran\u00e7ois pour la Syrie, son ambassadeur sur place Mario Zenari est un cardinal, la plus haute fonction dans l'\u00e9glise, tandis que le d'ordinaire les ambassadeurs du pape, ce sont des \u00e9v\u00eaques et donc plus qu'un diplomate Mario Zenari est en quelque sorte un ministre du gouvernement du pape pour la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [98%] :\r\nMais pourquoi le Vatican attache autant d'importance \u00e0 cette guerre alors que d'autres conflits meurtriers ont lieu ailleurs dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors, entendons bien le pape a aussi parl\u00e9 d'autres conflits la guerre sainte, le Soudan, le Y\u00e9men ou l'Ukraine, mais pour la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 particulier dans l'esprit du pape de la guerre en Syrie d\u00e9pend probablement la paix mondiale, tant ce conflit devenus complexe aujourd'hui par exemple on a concr\u00e8tement un risque d'affrontement Direct entre la Turquie et les \u00c9tats-Unis dans le nord du pays, les premiers combats que les Kurdes, les seconds les soutiennent alors que Washington et Ankara sont tous les 2 membres de l'Otan et donc th\u00e9oriquement alli\u00e9s \u00e0 cela il faut ajouter les nombreux autres pays impliqu\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents niveaux dans ce dans cette guerre, guerre qui est devenu en 7 ans extr\u00eamement complexe et ce que craint \u00e0 ce stade, le souverain pontife c'est un \u00e9largissement, avoir un embrasement r\u00e9gional pour ne pas dire mondial une guerre dont on ne sait quelles seraient les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [77%] :\r\nJean-Baptiste Bendit Bendit est en Direct de Rome et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-01T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "correspondant RTS Rome", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F26C8F36-AD82-446E-BCD6-F1958AF6E438", "internalArchiveId": "F26C8F36-AD82-446E-BCD6-F1958AF6E438", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le silence \u00e9tonnant de l'ONU en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es", "publicationDate": "2018-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny;Richard Hill, ancien cadre de l'UIT devenu activiste\r\nLa prise de conscience sur la question de la protection des donn\u00e9es est mondiale avec Facebook. Les donn\u00e9es personnelles semblent circuler hors de tout contr\u00f4le, en l'absence de lois nationales applicables ou de convention internationale sur ce sujet.\r\n\r\n* * Le silence \u00e9tonnant de l'ONU en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es ***Avec l'affaire Facebook, la prise de conscience est mondiale: les g\u00e9ants du num\u00e9rique savent tout sur nous, et prot\u00e8gent tr\u00e8s mal nos donn\u00e9es personnelles.  Ces donn\u00e9es qui semble circuler hors de tout contr\u00f4le, entre les serveurs de Google, Facebook, Amazon, Apple ou Microsoft. et ce, en l'absence de lois nationales applicables ou de convention internationale sur ce sujet. \r\nRinny Gremaud, vous vous \u00eates demand\u00e9 pourquoi, en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, on entend si peu parler les Nations Unies. dans ce d\u00e9bat o\u00f9 elles sont pourtant les mieux plac\u00e9es pour s'emparer de la question.\r\nDIGAS \r\n((Oui, d'autant que plusieurs plateformes onusiennes, comme la commission des droits de l'homme par exemple, ou l'Union internationale des t\u00e9l\u00e9coms - pour n'en citer que deux - semblent toutes d\u00e9sign\u00e9es pour s'emparer de la question. La protection, mais aussi marchandisation, la mon\u00e9tisation des donn\u00e9es personnelles... est devenu un enjeu central pour les d\u00e9mocraties. Mais pour l'heure, peu d'acteur politique, nationaux ou supranationaux, se sont montr\u00e9s offensifs face \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie de ces entreprises que vous citiez tout \u00e0 l'heure, et qu'on appelle les GAFAM.\r\nAlors j'ai demand\u00e9 \u00e0 Richard Hill ce qu'il pensait de la question. Cet ancien cadre de l'UIT devenu activiste... milite aujourd'hui pour une meilleure gouvernance mondiale de l'internet. Je lui ai donc demand\u00e9 pourquoi l'ONU \u00e9tait si peu pr\u00e9sente sur le front de la protection des donn\u00e9es priv\u00e9es.\r\nHILL 1 - 15''\r\nEt pourquoi est-ce que les Etats-Unis, qui p\u00e8sent de tout leur poids au sein des Nations Unies, ont-ils int\u00e9r\u00eats \u00e0 bloquer ces discussions? La r\u00e9ponse de Richard Hill.\r\nHILL 2 - 15''\r\n*** Pour les Etats-Unis, il y a donc les int\u00e9r\u00eats commerciaux des g\u00e9ants du web. qui sont tous am\u00e9ricains. Et aussi, si on comprend bien, les int\u00e9r\u00eats de ses services de renseignements. \r\nVous vous rappelez peut-\u00eatre de ce virus informatique. Wannacry, qui avait fait des ravages au printemps 2017. Ce virus, on s'en rappelle, avait pour origine une faille informatique recens\u00e9e par la NSA, l'agence du renseignement am\u00e9ricain. Et ces failles , qu'on pourrait comparer \u00e0 des armes de destruction massives. sont stock\u00e9es par la NSA sans qu'elle en informe personne. Or, parfois, il y a des fuites. et ces fuites mettent en danger. non seulement les r\u00e9seaux informatiques.. Mais aussi, nos donn\u00e9es personnelles.\r\n*** Et \u00e0 l'\u00e9poque, on avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de signer une sorte de Convention de Gen\u00e8ve sur le num\u00e9rique.\r\nRichard Hill nous rappelle ce que c'est.\r\nHILL 3\r\n*** Et on en est o\u00f9 avec cette convention?\r\nPour l'heure, il semble qu'on s'achemine vers une situation o\u00f9 les entreprises du secteur vont se mettre d'accord entre elles sur les bonnes pratiques auxquelles elles souhaitent se conformer. Une forme d'auto-r\u00e9gulation, donc. Quant aux pratiques de la NSA. elles ont encore de beaux jours devant elles. D'apr\u00e8s Richard Hill. le volet qui concerne le stockage des logiciels malveillants, ce volet qui n\u00e9cessite un engagement concert\u00e9 des Etats. est donc au point mort. \r\nEn conclusion... face aux g\u00e9ants am\u00e9ricains du web. qui brassent nos donn\u00e9es personnelles... le reste du monde est-il devenu compl\u00e8tement impuissant? Je laisse la r\u00e9ponse \u00e0 Richard Hill.\r\nHILL 4 - 40''\r\nPlus de coh\u00e9rence. et de volont\u00e9. au niveau de chaque Etat. c'est donc ce qui manque aujourd'hui.))\r\n***EXTRO\r\nVos explications Rinny Gremaud, de notre rubrique \u00e9conomique", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9436702", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le silence \u00e9tonnant de l'ONU en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es / FOR_2018-04-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.04.2018"], "alternativeSummary": ["La prise de conscience sur la question de la protection des donn\u00e9es est mondiale avec Facebook. Les donn\u00e9es personnelles semblent circuler hors de tout contr\u00f4le, en l\u2019absence de lois nationales applicables ou de convention internationale sur ce sujet."], "variantIds": ["ece-9436702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:19Z", "speechToTexts": ["08.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi on est avec l'affaire Facebook la prise de conscience est mondiale, les g\u00e9ants du num\u00e9rique savent tout sur nous et prot\u00e8gent tr\u00e8s mal nos donn\u00e9es personnelles ces donn\u00e9es qui semble circuler hors de tout contr\u00f4le entre les serveurs de Google, Facebook amazone Apple ou Microsoft, et ce en l'absence de lois nationales applicables ou de convention internationale sur ce sujet Rinny Gremaud vous \u00eates demand\u00e9 pourquoi en mati\u00e8re de protection des deniers, on entend si peu parler des Nations unies dans ce d\u00e9bat o\u00f9 elles sont pourtant les mieux plac\u00e9s pour s'emparer de la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, d'autant que plusieurs plateformes onusiennes, comme la commission des droits de l'homme par exemple ou l'Union internationale des t\u00e9l\u00e9coms semble toute d\u00e9sign\u00e9e pour s'emparer de la question, la protection, mais aussi la marchandisation la mon\u00e9tisation des donn\u00e9es personnelles est devenue un enjeu central pour les d\u00e9mocraties mais pour l'heure peu d'acteur politique nationaux ou supranationaux, se sont montr\u00e9s offensifs face \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie de ces entreprises que vous citiez tout-\u00e0-l'heure qu'on appelle donc les GAFAM alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 Richard Hill, ce qu'il pensait de la question, cet ancien cadre de l'UIT devenu activiste milite aujourd'hui pour une meilleure gouvernance mondiale de l'Internet, je vais donc demand\u00e9 pourquoi l'ONU \u00e9tait si peu pr\u00e9sente sur le front de la protection des donn\u00e9es priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [87%] :\r\nAlors, l'ONU a essay\u00e9 d'initier diff\u00e9rentes agences \u00e9voluant TCL unifi\u00e9e, mais c'est parce qu'il y a une manque de volont\u00e9 politique des \u00c9tats membres et en plus de l'Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s, ils sont l'Angleterre et certains autres pays bloque toutes discussions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nEt pourquoi est -ce que les \u00c9tats-Unis qui p\u00e8sent de tout leur poids au sein des Nations Unies ont -ils int\u00e9r\u00eat \u00e0 bloquer ces discussions, la r\u00e9ponse de Richard Hill. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:36) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est assez clair et sont bloqu\u00e9s par les \u00c9tats-Unis \u00e0 cause, les commerciaux de l'entreprise, qui poursuit la situation actuelle, il y a aussi des des agences de surveillance am\u00e9ricain mais anglaise qui profitent de la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [93%] :\r\nPour les \u00c9tats-Unis Rinny il y a donc les int\u00e9r\u00eats commerciaux des gens du web qui sont tous am\u00e9ricains, et aussi, si on comprend bien les int\u00e9r\u00eats de ses services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [93%] :\r\nVous vous rappelez, oui, peut-\u00eatre que ce virus informatique, un WannaCry qui avait fait des ravages au printemps 2017, ce virus, on s'en rappelle, avait pour origine une faille informatique recens\u00e9e par la NSA, l'agence du renseignement am\u00e9ricain et ces failles qu'on pourrait comparer \u00e0 des armes de destruction massive sont stock\u00e9es par la NSA sans qu'elle en informe personne or, parfois, il y a des fuites et ces fuites mettent en danger non seulement les r\u00e9seaux informatiques mais aussi nos donn\u00e9es personnelles et \u00e0 l'\u00e9poque on avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de signer une sorte de Convention de Gen\u00e8ve sur le num\u00e9rique oui Richard Hill, nous rappelle donc ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'initiative de Microsoft qui a constat\u00e9 que certaines attaques comme WannaCry contre des armes, l'ordinateur \u00e9tait due au fait que des agences de s\u00e9curit\u00e9 notamment la NSA, la CIA en Am\u00e9rique cr\u00e9e des stocks des de logiciels malveillants et apr\u00e8s, il perd le contr\u00f4le du sport qui, apr\u00e8s des criminels d'utiliser ce stock donc Microsoft a propos\u00e9 sur 3 volets : d'abord les \u00c9tats-membres devraient signer un trait\u00e9 ou une convention enfin engageant \u00e0 ne pas faire ce genre de choses et \u00e0 ne pas stocker de logiciels malveillants et informer les fabricants chaque fois qu'ils sont au courant dans des faux \u00e9crit puisse \u00eatre r\u00e9par\u00e9e rapidement, deuxi\u00e8mement de cr\u00e9er une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante qui pourrait attribuer cyberattaque y a un espoir particulier, c'est-\u00e0-dire la chance d'attribution des sommes laisserait pas d\u00e9pendant d'un \u00c9tat et troisi\u00e8mement on accorde Landecy sur certaines banques pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [96%] :\r\nEt on en est o\u00f9 avec cette convention bah pour l'heure, il semble qu'on s'achemine vers une situation o\u00f9 les entreprises du secteur vont se mettre d'accord entre elles sur les bonnes pratiques auxquelles elles souhaitent se conformer, une forme d'auto- r\u00e9gulation donc quant aux pratiques de la NSA, elles ont encore de beaux jours devant elle d'apr\u00e8s Richard Hill, le volet qui concerne le stockage des logiciels malveillants donc ce volet qui n\u00e9cessite un engagement concert\u00e9 des \u00c9tats et donc au point mort en conclusion face aux g\u00e9ants am\u00e9ricains du web qui brassent nos donn\u00e9es personnelles le reste du monde, est -il devenu compl\u00e8tement impuissant, je laisse la r\u00e9ponse \u00e0 Richard Hill. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire c'est pas une plus enseignement que volont\u00e9 Philippe qui disait la puissance qu'on a alors il y a quelques fr\u00e9missements, comme on a pu sur la protection des donn\u00e9es, mais \u00e9galement sur la taxation en maintenant l'Europe d'un point de dire non, mais \u00e9coutez ce montage compliqu\u00e9 d'pas des actions Mad\u00e9 optimisation fiscale, \u00e7a ne va plus, donc, va trouver le moyen de taxer ces g\u00e9rants de l'Internet, donc si les \u00c9tats avaient la volont\u00e9 de le faire, les choses pourraient avancer, c'est pour le moment, il manque la volont\u00e9 tant au niveau national et a fortiori au niveau international, s'il y avait des volont\u00e9s coh\u00e9rente au niveau national, on aurait assez rapidement une intervention correcte et efficace, plusieurs centres international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [93%] :\r\nDonc plus de coh\u00e9rence et de volont\u00e9 au niveau de chaque \u00c9tat, c'est un peu ce qui manque en ce moment donc vos explications Rinny Gremaud et \u00e0 dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-01T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA67D001-46F2-4DC1-B863-0D19CBD1D8C9", "internalArchiveId": "DA67D001-46F2-4DC1-B863-0D19CBD1D8C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias: la surveillance des assur\u00e9s par des d\u00e9tectives est-elle justifi\u00e9e?", "publicationDate": "2018-04-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barbey, Florian\r\nUne loi adopt\u00e9e par le Parlement permet aux assurances sociales d'engager des d\u00e9tectives en cas de soup\u00e7on de fraude. Discussion entre Heidi Gm\u00fcr, cheffe de la politique au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la NZZ, Myret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe de Bilan, et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais.\r\n\r\n* * Forum des m\u00e9dias: la surveillance des assur\u00e9s par des d\u00e9tectives est-elle justifi\u00e9e? 18hXX... L'heure de lancer le Forum des m\u00e9dias, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la traque par des d\u00e9tectives priv\u00e9s d'\u00e9ventuels fraudeurs aux assurances...\r\nUne loi adopt\u00e9e par le  Parlement  lors de la session de printemps.  Elle permet aux assurances sociales d'engager des d\u00e9tectives, en cas de soup\u00e7on, pour d\u00e9busquer les abus. Ces dispositions sont non seulement valables pour l'assurance invalidit\u00e9, mais aussi pour les assurances accidents, maladie et ch\u00f4mage.\r\nUn groupe de citoyens a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum cette semaine contre cette loi...\r\nCette surveillance d'assur\u00e9s soup\u00e7onn\u00e9s de fraude par des d\u00e9tectives, une mesure justifi\u00e9e ou disproportionn\u00e9e?\r\nOn en d\u00e9bat avec nos trois invit\u00e9s : \r\nHeidi Gm\u00fcr, cheffe de la politique au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la NZZ\r\nMyret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe de Bilan\r\nFlorian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais\r\nbonsoir \u00e0 vous 3....\r\n1) Le fonds: La surveillance justifi\u00e9e?  10'\r\nM. ZAKI\r\n-on va pas trop loin en permettant la traque des citoyens ? y compris GPS, disproportionn\u00e9?\r\nune surveillance est justifi\u00e9e en cas de soup\u00e7on fond\u00e9 (\"fond\u00e9\" est aussi le crit\u00e8re de d\u00e9nonciation dans le cas de la fraude fiscale). Tout comme on l\u00e8ve le secret bancaire en cas de soup\u00e7on fond\u00e9 de fraude fiscale, on l\u00e8ve l'obligation de respecter la sph\u00e8re priv\u00e9e en cas de soup\u00e7on fond\u00e9 de fraude \u00e0 l'assurance.\r\n-risques de jeter l'opprobre sur tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires...?\r\n\t- // fraude fiscale (pour 200 millions de fraude nationale aux \tassurances on \tveut \tinstaurer un tel syst\u00e8me mais pas pour 200 \tmilliards de fraude \testim\u00e9e \tau fisc suisse. )\r\n-large pouvoir aux assureurs et aux d\u00e9tectives...portes ouvertes \u00e0 l'arbitraire et la collusion?\r\nil faut d\u00e9dommager un assur\u00e9 s'il a \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 \u00e0 tort et qu'il \u00e9tait innocent?\r\nA un droit de surveiller doit correspondre une responsabilit\u00e9 d\u00e9dommager, sinon il y a le risque de surveillance abusive et de violation injustifi\u00e9e de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n-\u00e9conomies? \r\nH. GMUR\r\n-surveillance pourra \u00eatre assur\u00e9e par une personne responsable au sein de l'assurance....un peu l\u00e9ger? monde est petit, votre voisin, votre ex...sans autorisation d'un juge...portes ouvertes \u00e0 d\u00e9rives?\r\n-plus pr\u00e9cautionneux envers un potentiel fraudeur qu'un potentiel terroriste ou assassin comme le pense Rebecca Ruiz CN PS VD?\r\n-voir la patte du lobby des assurances tr\u00e8s puissant au Parlement?\r\n-\u00e9conomies potentielles?\r\n-jusqu'ici un tiers des surveillances sans fondement selon une parlementaire b\u00e2loise PS...\r\nF. BARBEY\r\n-Caut\u00e8les sont suffisantes, des indices importants amenant \u00e0 avoir des soup\u00e7ons non? (\u00e0 condition d'\u00eatre fond\u00e9e sur une base l\u00e9gale, justifi\u00e9e par un int\u00e9r\u00eat public et proportionn\u00e9e au but vis\u00e9)\r\n-soutenir les invalides qui en ont vraiment besoin, prot\u00e9ger les assureurs honn\u00eates...\r\n-en m\u00eame temps, les assureurs suisses ont toujours fait suivre certains rentiers ou malades suspects...(parenth\u00e8se cour europ\u00e9ene depuis oct 2016)\r\n- d'un c\u00f4t\u00e9 on \u00e9tale sa vie sur les RS....et de l'autre on s'offusque de la surveillance de l'Etat ...paradoxe ?\r\n2) Les suites poltiques: Le r\u00e9f\u00e9rendum    5'\r\nAutre aspect sur lesquel j'aimerais vous entendre...Un groupe de citoyens a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum cette semaine contre cette loi... r\u00e9colt\u00e9 dans un premier temps 5000 signatures sur internet...doivent en obtenir 10x plus d'ici le 5 juillet...\r\nUne d\u00e9marche citoyenne parce que les partis politiques, eux, ont renonc\u00e9. Le PS, les Verts, auraient pu le lancer ce r\u00e9f\u00e9rendum. Au parlement, ils se sont d'ailleurs oppos\u00e9s au projet de loi. \r\nRaisons de cette frilosit\u00e9 selon vous?\r\nGmur?\r\nBarbey?\r\nZaki?\r\n\t-Berset ? \r\n\t-EF 2019?\r\n\t- pari risqu\u00e9. \r\nDifficile aujourd'hui de gagner une votation populaire sur ce th\u00e8me l\u00e0. Lutter contre les fraudes \u00e0 l'assurance: c'est un argument porteur.\r\nOn a pu le voir avec les durcissements ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'assurance invalidit\u00e9 ou l'assurance ch\u00f4mage. La gauche qui s'y opposait a subi plusieurs d\u00e9faites dans les urnes. \r\n-quid des Verts? plus \u00e0 gauche que le PS dans les rankings, n'ont pas de CF \u00e0 la barre...\r\nHeidi Gm\u00fcr, cheffe de la politique au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la NZZ\r\nMyret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe de Bilan\r\nFlorian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais\r\nNB chiffres: \r\n*250 mille b\u00e9n\u00e9ficiaires AI en Suisse, 1950 cas soup\u00e7ons, 270 surveill\u00e9s. Gen\u00e8ve 21 mille b\u00e9n\u00e9ficiiares, 75 dossiers, 1 surveillance\r\n*OFAS: contr\u00f4les ont co\u00fbt\u00e9 8 millions en 2016, 1,3 mions surveillance, \u00e9conomie 11,7 mions.\r\nExtrapol\u00e9e sur la base du montant  moyen et dur\u00e9e de perception des rentes, \u00e9conomies 178 mions.", "durationSec": 893, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9436709", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias: la surveillance des assur\u00e9s par des d\u00e9tectives est-elle justifi\u00e9e? / FOR_2018-04-01T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 01.04.2018"], "alternativeSummary": ["Une loi adopt\u00e9e par le Parlement permet aux assurances sociales d'engager des d\u00e9tectives en cas de soup\u00e7on de fraude. Discussion entre Heidi Gm\u00fcr, cheffe de la politique au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la NZZ, Myret Zaki, r\u00e9dactrice en cheffe de Bilan, et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais."], "variantIds": ["ece-9436709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:19Z", "speechToTexts": ["08.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n34 l'heure de lancer le Forum des m\u00e9dias, consacr\u00e9 ce soir \u00e0 la traque par des d\u00e9tectives priv\u00e9s, d'\u00e9ventuels fraudeurs aux assurances, une loi adopt\u00e9e par le Parlement lors de la session de printemps, elle permet aux assurances sociales d'engager des d\u00e9tectives en cas de soup\u00e7on pour d\u00e9busquer les abus, ces dispositions sont non seulement valables pour l'assurance invalidit\u00e9 mais aussi pour les assurances, accidents, maladie et ch\u00f4mage, un groupe de citoyens, a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum cette semaine contre cette loi, cette surveillance d'assur\u00e9s soup\u00e7onn\u00e9s de fraude par des d\u00e9tectives, une mesure justifi\u00e9e ou disproportionn\u00e9e on en d\u00e9bat avec nos 3 invit\u00e9s \u00e0 Heidi Gm\u00fcr, cheffe de la politique au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la NZZ bonsoir bonsoir Mireille Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais bonsoir, bonsoir Myret Zaki, ce qu'on a pas trop loin en permettant au fond la traque des citoyens, y compris avec des GPS c'est pas disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\n\u00e9coutez -moi, au risque d'avoir l'air plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 un peu rigide de la r\u00e9flexion, je dirais que c'est pas injustifi\u00e9e dans le sens o\u00f9 la personne en situation de fraude et qu'aujourd'hui les moyens technologiques permettent objectivement de mieux surveiller ce type de cas en g\u00e9n\u00e9ral les fraudeurs ne sont pas cens\u00e9s \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es par la la la, les r\u00e8gles de sur la sph\u00e8re priv\u00e9e et la protection de la s\u00fbret\u00e9 ont des que donne d\u00e8s lors qu'on est en cas de en situation de fraude, je pense qu'on a une lev\u00e9e, on a une lev\u00e9e de la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est comme la lev\u00e9e de du secret bancaire pour les fraudeurs fiscaux, hein, c'est un peu un raisonnement similaire mais je pense que le soup\u00e7on doit \u00eatre fond\u00e9 au pr\u00e9alable avant de lancer ce genre de traque et de surveillance, il faut qu'un soup\u00e7on fond\u00e9 \u00e0 mon nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [91%] :\r\nHeidi Gm\u00fcr pour vous, justifi\u00e9e ou disproportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [88%] :\r\nC'est, je dois dire c'est toujours agr\u00e9able, en tant que journaliste, avoir une un arbitre \u00e9tranger sur un sujet et l\u00e0- dessus, je trouve que c'est tr\u00e8s difficile d'avoir un avis tranch\u00e9, je trouve, il y a plein de questions qui sont encore ouverts, je trouve que c'est absolument l\u00e9gitime pour les, de 2 tonnes et des moyens aux assurances sociales de pouvoir contr\u00f4ler si les gens qui qui qui re\u00e7oivent ces prestations \u00e0 son le font pas une \u00e2me que c'est justifi\u00e9 de pour de recevoir ses prestations, maintenant il y a plein de questions, par exemple si un m\u00eame Madame \u00e7a qui elle parle du fraude, la question se pose : pourquoi c'est pas la police qui fait qui poursuit et qui fait l'observation a en clair soup\u00e7on que quelqu'un est un fraudeur, on pourrait commencer \u00e0 un proc\u00e9dure p\u00e9nale a ou et o\u00f9 c'est clair que la police peut utiliser ces moyens -l\u00e0, ce qui est clair c'est que l'observation c'est une intrusion dans la m'sph\u00e8re priv\u00e9e des gens, donc \u00e7a doit \u00eatre vraiment le moyen ultime \u00e0 utiliser pour les d\u00e9tectives social pour les assurances sociales, le fait que ce soit des d\u00e9tectives priv\u00e9s plut\u00f4t que la police, \u00e7a c'est un aspect qui vous d\u00e9range, oui c'est une l\u00e0, je trouve, c'est un aspect que je trouve qu'on a trop peu parl\u00e9 et o\u00f9 au moins moi personnellement, je me pose quelques questions, moi c'est le cas, et parce que les les d'actifs, ils sont des autres moyens il peut faire des visites Atos missiles pour voir si c'est si ces gens \u00e0 l'aide sociale sont dans un \u00e9tat o\u00f9 \u00e7a semble justifi\u00e9 d'avoir un de donner ces prestations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [89%] :\r\nFlorian Barbey cette surveillance, elle doit \u00eatre fond\u00e9e sur une base l\u00e9gale, justifi\u00e9e par un int\u00e9r\u00eat public et proportionn\u00e9es au but vis\u00e9 les cotes elles sont suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [93%] :\r\nDonc, elle doit \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 un juge d'instruction et \u00e0 la police, je suis toujours frapp\u00e9 d'effroi quand on commence \u00e0 externaliser les t\u00e2ches de l'\u00c9tat, \u00e7a commence par : bah, par des des choses comme \u00e7a, on nous dit qu'on va surveiller dans des cas extr\u00eames et on nous rassure en disant qu'ils sont tr\u00e8s peu nombreux, donc en effet, pourquoi ne pas confier \u00e7a \u00e0 la police puisque il y a pas de raison a priori de donner aux assurances sociales, elles sont l'\u00c9tat, donc elles doivent b\u00e9n\u00e9ficier de moyens de l'\u00c9tat, on a la m\u00eame partie du Parlement qui veut externaliser et qui en m\u00eame temps, l\u00e8ve en g\u00e9n\u00e9ral des moyens au service de l'\u00c9tat et puis on dit qu'on va aller donner aussi aux assurances priv\u00e9es, alors l\u00e0 on est bah victime groupe potentiellement victimes de toutes sortes de d\u00e9rives qui me font plut\u00f4t peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [88%] :\r\nMyret Zaki cette externalisation des t\u00e2ches \u00e0 sa une chose qui vous d\u00e9range aussi ou pas, finalement, on le fait dans plein d'autres domaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [91%] :\r\nOui, on le fait en plein d'autres domaines, par exemple, l'administration fiscale, c'est elle- m\u00eame qui m\u00e8ne les enqu\u00eates, alors la question peut se poser \u00e0 ce que les m\u00eame moyens utilis\u00e9s par les administrations fiscales se sont utilis\u00e9s par le l'office par exemple des assurance invalidit\u00e9 ou est -ce qu'on va faire que l\u00e0 il va aller beaucoup plus loin que l'administration fiscale, ce qui serait un peu je vais dire ridicule parce que l\u00e0 on parle de 200 millions en tout, de fraude aux assurances, aux aides sociales, par ann\u00e9e et pour toute la Suisse alors que la fraude fiscale, on sait que c'est des montants bien bien sup\u00e9rieur pour les Suisses, on parle de dizaines de milliards, donc, mais c'est vrai que les administrations fiscales \u00e0 son recours \u00e0 des enqu\u00eates pouss\u00e9es, c'est vrai que les \u00e9cart fiscaux de haut vol, ont m\u00eame donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e0 \u00e0 une implication tr\u00e8s forte de services de renseignement en conna\u00eet toutes les affaires fiscales donc dans les 2 cas, c'est des investigations pouss\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [91%] :\r\nJustement, vous faites le parall\u00e8le avec la fraude fiscale, vous dites 200 millions pour les pour les assurances, alors qu'on parle de 200 milliards pour la fraude fiscale, est ce que l\u00e0 \u00e7a vous d\u00e9range pas justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [91%] :\r\nOui, alors moi je trouve qu'\u00e9videmment il faut que \u00e7a soit proportionn\u00e9e coh\u00e9rence sym\u00e9trique, c'est clair que la la fraude fiscale, on parle de dizaines de milliards, je sais pas exactement le montant des suites des avoirs suisses non d\u00e9clar\u00e9s au Fisc suisse, mais c'est vrai que on -elle sur une \u00e9chelle infiniment sup\u00e9rieur, \u00e7a c'est une chose qui incite \u00e0 la prudence et \u00e0 se dire, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut que les moyens soient coh\u00e9rents et proportionn\u00e9e dans les 2 cas, l'autre chose, c'est que pour la la fraude aux aides sociales, il y a aussi l'aspect du non- recours aux aides sociales, je pense que la l'forc\u00e9ment mentionn\u00e9 \u00e7a le non- recours aux aides sociales, \u00e7a se chiffre en dans des montants sup\u00e9rieurs aux fraudes aux aides sociales, donc l\u00e0 aussi \u00e7a demande \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re proportionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [86%] :\r\nFlorian Barbey, vous vouliez r\u00e9agir sur cet aspect, fraude fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [89%] :\r\nOui, ben moi je, c'est vrai que j'aurai un peu plus de respect pour un Parlement qui envisagerait enfin comment faire payer des imp\u00f4ts GAFAM plut\u00f4t que : qui donc au Google, Microsoft a -t-elle \u00e7a c'est etc et Amazone, ne l'oublions pas, et plut\u00f4t que d'agiter un hochet devant le peuple, en disant : regardez les m\u00e9chants fraudeurs ces m\u00e9chants fraudeurs l\u00e0 ce sont les pauvres, ce sont les plus pauvres de notre soci\u00e9t\u00e9, ce sont pas ceux qui, comme le disent Madame Zaki va mettent des des dizaines de milliards en dehors, en dehors de la de la bourse publique et que ce soit d'ailleurs en Suisse, je parle d'agiter un hochet, c'est ce qui se fait dans toutes dans toutes les d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes on focalise sur les plus pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [93%] :\r\nHeidi Gm\u00fcr certains \u00e0 Berlin, c'est le cas de Rebecca Ruiz la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise, elle a dit qu'en fait on allait \u00eatre plus pr\u00e9cautionneux envers un potentiel fraudeur \u00e0 l'assurance qu'un potentiel terroriste ou un potentiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [87%] :\r\nAssassin qu'est -ce que vous en pensez, non \u00e7a je pensais injustifi\u00e9e aussi toujours que, pour le contr\u00f4le des gens qui qui re\u00e7oivent l'aide sociale la l'esth\u00e9tique typhon plus c'\u00e9tait moyen que la police pourra pour contr\u00f4ler ou observer les les terroristes c'est c'est pas le cas, parce que la police a ils ont \u00e9t\u00e9 moyens beaucoup plus intrusif, donc que l'\u00e9tait actif social et ils peuvent mettre en \u00e9t\u00e9, ils peuvent \u00e9couter Willy PUF, regardez mon ordinateur, il peut faire un vraiment un pourquoi ils sont beaucoup plus, c'\u00e9tait son instrument un beaucoup plus intrusif, encore que l'\u00e9tait actif social maintenant je je comprends qu'on compare les 2 choses, c'est peut-\u00eatre aussi c'est int\u00e9ressant dans la perception, il faut aussi un petit peu un petit entre fraude fiscale d\u00e9tournement fiscal aussi dans les cas des assurances sociales, il y a des d\u00e9lits mais il y a aussi des crimes, donc le la fraude, c'est un Crime, mais apr\u00e8s il y a aussi des d\u00e9lits et il faut aussi un distingu\u00e9 l\u00e0- dessus, mais dans la perception je pense quelqu'un qui \u00e0 la fin, c'est bien s\u00fbr les personnes les plus faibles de notre soci\u00e9t\u00e9 qui touche \u00e0 l'aide sociale ou qui sont dans l'assurance d'avoir l'\u00e9t\u00e9 et mais la perception c'est qu'il re\u00e7oive quelque chose, surtout dans l'aide sociale, o\u00f9 on n'a pas pay\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 contribution on touche quelque chose si son a \u00e9t\u00e9 pendant de de l'\u00c9tat et quelqu'un qui d\u00e9tourne les imp\u00f4ts, il donne moins c'est je pense aussi dans la perception c'est c'est un autre cas et pour l'aide sociale qui est une institution super important pour une soci\u00e9t\u00e9 comme la n\u00f4tre pour tous les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 il faut avoir une confiance aussi dans ce syst\u00e8me, je dis pas qu'il faut pas avoir confiance aussi que tous les gens payent leurs imp\u00f4ts comme il faut, c'est, c'est c'est pas correct, c'est clair, c'est inadmissible et il faut aussi la faire les contr\u00f4les et les poursuivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [92%] :\r\nVous \u00eates correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la NZZ est -ce qu'il faut voir aussi derri\u00e8re cette d\u00e9cision du Parlement la patte du lobby des assurances \u00e0 Berne, qui est tr\u00e8s puissant, parce qu'on va donner beaucoup de pouvoir aux assurances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [90%] :\r\nJe suis pas tellement s\u00fbr l\u00e0- dessus parce qu'il faut aussi dire que Yari Les les \u00e9clipses social d\u00e9j\u00e0 avant, et le cours \u00e0 Strasbourg, il a pas dit que \u00e7a va pas, il a dit, pour faire \u00e7a, il faut une base l\u00e9gale propres, c'est donc \u00e7a, il faut que ceux qui l'ont fait, c'est c'est pas quelque chose, une m\u00e9thode nouveau qu'on a une nouvelle qu'on a introduit au fond faire Barbey c'est pas nouveau, c'est quelque chose que la Suisse a toujours fait simplement maintenant va se doter d'une base l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [89%] :\r\nBen c'est moi, oui, oui, alors bon, sans doute, je, je, je, je ne suis pas assez sp\u00e9cialiste de la question pour savoir ce qu'on ce qu'on faisait ce qu'on faisait avant, moi je dis pas qu'il ne faut pas de contr\u00f4le sur d'\u00e9ventuels fraudeurs, il faut contr\u00f4ler la fraude c'est pas bien, c'est : c'est bien, dans, dans, dans, dans aucun cas mais si je ram\u00e8ne \u00e7a \u00e0 dans un canton o\u00f9 Radio Chablais travaille le canton du Valais, quand on veut essayer de faire quelque chose pour le pour le Fisc, et pour tout l'argent qui est d\u00e9tourn\u00e9 du Fisc ont fait des amnisties fiscales, on a alors qu'on demande des contr\u00f4leurs suppl\u00e9mentaires du Fisc et c'est en g\u00e9n\u00e9ral refus\u00e9e par le Parlement, de droite, donc il y a d'un c\u00f4t\u00e9, amnistie fiscale et puis de l'autre, flicage renforc\u00e9 des des plus faibles, c'est ce que disait \u00e0 Heidi Gm\u00fcr les gens qui sont \u00e0 la AI ne seront pas heureux, dit -elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:31) [93%] :\r\nMyret Zaki est ce qu'il y a pas un paradoxe au fond d'un c\u00f4t\u00e9 on se f\u00fbt -ce que de la surveillance de l'\u00c9tat et puis d'un autre, tout le monde, \u00e9tale sa vie sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [86%] :\r\nOui, alors c'est s\u00fbr qu'on se plaint pas que Facebook r\u00e9guli\u00e8rement se fait pirater nos nos donn\u00e9es massivement et puis elle finisse \u00e0 la Hennessey ou je sais pas o\u00f9 par compte, l\u00e0 on sent effectivement qu'on est un petit peu sensible sur l'aspect de cette trame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [85%] :\r\nOn parle, on parle de trois, pardonnez -moi, on parle de dr\u00f4nes, on parle de d\u00e9tectives priv\u00e9s qui vont traquer des gens, c'est tout \u00e0 fait la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:00) [88%] :\r\nIl faut admettre que c'est des technologies tr\u00e8s embarrass\u00e9 invasive, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais on aussi 500 inscrire \u00e7a dans un contexte o\u00f9 on a aujourd'hui plus d'un tiers, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, des citoyens Genevois qui ne payent pas d'imp\u00f4ts, donc les citoyens, je pense, ils ont besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s, comme disait aussi Madame Gm\u00fcr sur le fait qu'on n'est pas en train de payer des imp\u00f4ts pour des de l'autre c\u00f4t\u00e9, avoir une esp\u00e8ce de paniers perc\u00e9s, des aides sociales, alors \u00e7a c'est peut-\u00eatre une perception et puis peut-\u00eatre que les moyens utilis\u00e9s sont un peu disproportionn\u00e9es mais c'est vrai que, aujourd'hui, les technologies sont pr\u00e9sents, pratique et je pense qu'en face de de la base l\u00e9gale permettant aux assurances de surveiller, il doit avoir une responsabilit\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre celle de rembourser ou de d\u00e9dommager les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'aide sociale qui aurait \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9 \u00e0 tort et n'aurait en fait pas du tout \u00e9t\u00e9 fraudeurs comme soup\u00e7onn\u00e9 donc si en face des droits, il y a des obligations, je pense qu'on peut s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:51) [96%] :\r\nIl nous reste quelques minutes, tr\u00e8s peu de temps pour un dernier tour de table pour vous entend quand m\u00eame sur l'aspect politique, il y a un r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un groupe de citoyens qui doit r\u00e9unir 50000 signatures d'ici le 5 juillet une d\u00e9marche citoyenne parce que les partis politiques, eux, ont renonc\u00e9, le PS et les Verts qui ont combattu cette loi aurait pu lancer le le r\u00e9f\u00e9rendum Heidi Gm\u00fcr selon vous, les raisons de cette frilosit\u00e9 en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [86%] :\r\nJe salue, je trouve vraiment tr\u00e8s honorable, qu'il y a des personnes qui, qui ont en lancer qui vont lancer le r\u00e9f\u00e9rendum parce que \u00e7a touche vraiment une minorit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui normalement appara\u00eet une voix forte et les partis politiques, ils sont jug\u00e9s par les partis de cause, les Verts, les socialistes que \u00e7a vaut pas la peine, parce qu'en tout cas on va perdre, \u00e7a se fait trouve jamais vraiment c'est c'est toujours un petit peu une capitale assez en politique de dire \u00e7a au d\u00e9but \u00e9tait m\u00eame pas essayer de se battre pour un des convictions qu'ils ont mais tant pis, c'est les les personnes priv\u00e9es qui ont maintenant lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, je trouve le d\u00e9bat peut \u00eatre vraiment int\u00e9ressant parce que \u00e7a touche des 3 fondamentale, pas seulement dans ce cadre -l\u00e0, mais donc les autres cartes dont on a parl\u00e9 aussi I'm'donc je salue quand on va voir, hein, c'\u00e9tait pas et Florian Barbey c'est peut-\u00eatre l'effet Alain Berset qui fait que le Parti socialiste notamment plus timor\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [91%] :\r\nNon je pense pas, je, je pense, comme l'a dit, la Gm\u00fcr, on sait qu'on va perdre et puis peut-\u00eatre dans certains partis, on en a assez de perdre \u00e0 chaque fois qu'on choisisse on choisit ses causes, moi ce qui me choque, une derni\u00e8re fois avant de de rendent la parole, c'est qu'on d\u00e9signe on d\u00e9signe des gens comme \u00e9tant un probl\u00e8me et cette d\u00e9signation, il y a pas besoin d'exciter beaucoup vous parliez des r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 l'instant, il n'y a pas besoin d'exciter beaucoup la population sur les r\u00e9seaux sociaux pour pour pour qu'elles se mettent aussi \u00e0 d\u00e9signer les victimes comme des probl\u00e8mes donc je j'ai peur de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:41) [94%] :\r\nAmiral Zaki, le mot de la fin pour vous sur sur l'aspect politique et la frilosit\u00e9 des partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:46) [90%] :\r\nAlors juste pour r\u00e9pondre \u00e0 monsieur comme quoi les victimes, l\u00e0 on a Day parle de fraudeurs donc en aucun cas, il s'agit de s'attaquer \u00e0 des personnes pr\u00e9caris\u00e9es qui n'aurait absolument commis aucun acte reproche \u00e0 mon avis, hein, c'est pas, c'est pas de stigmatiser une population mais pourquoi les les Verts et les socialistes n'ont pas r\u00e9agi, c'est peut-\u00eatre parce qu'aussi il r\u00e9alise que les caisses sont vides, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que les aides sociales, le canton de Berne est en train de les revoir \u00e0 la baisse, madame Gm\u00fcr le confirmera le taux d'aide sociale, n'a fait qu'augmenter ces derniers temps, y compris \u00e0 Gen\u00e8ve, les personnes pr\u00e9caris\u00e9es son temps, la population augmente, et donc les, les, les classes moyennes qui sont sous pression fiscale \u00e9norme on ce besoin aussi qu'on qu'on agisse peut-\u00eatre et donc il y a vraiment puis l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve \u00e9tait tr\u00e8s endett\u00e9e, la canton de Gen\u00e8ve \u00e0 13 milliards de dettes, donc si on avait l'argent, on pourrait mieux se permettre des abus et des fraudes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:36) [89%] :\r\nQuand on est vraiment, on arrive au terme de ce d\u00e9bat Direct c'est difficilement leur Zaki, d\u00e9sol\u00e9 de vous interrompre sa alors nous \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, le temps passe tr\u00e8s vite Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan \u00e0 Heidi Gm\u00fcr, cheffe de la politique au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la NZZ et Florian Barbey, r\u00e9dacteur en chef de Radio Chablais, merci \u00e0 tous les 3, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-01T17:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gm\u00fcr, Heidi", "role": "cheffe de la politique \u00e0 la NZZ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zaki, Myret", "role": "R\u00e9dactrice en chef Bilan (magazine \u00e9conomique)", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1667795", "internalArchiveId": "AA1803668111", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-04-01T00:00:00Z", "durationSec": 2100, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9455392", "imageURL": "http://www.rts.ch/9455403.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Sp\u00e9ciale Mai 68", "Mise au point", "1968 en Suisse: que reste-t-il de nos pav\u00e9s ?", "Invit\u00e9s : Marcela et Jean-Luc Bideau", "Le f\u00e9minisme suisse hier et aujourd'hui", "Rubrique 144"], "alternativeSummary": ["- 1968 en Suisse : que reste-t-il de nos pav\u00e9s ?\n- Invit\u00e9 : Jean-Luc Bideau\n- Le f\u00e9minisme suisse hier et aujourd'hui", "- 1968 en Suisse : que reste-t-il de nos pav\u00e9s ?\n- Invit\u00e9 : Jean-Luc Bideau\n- Le f\u00e9minisme suisse hier et aujourd'hui", "- 1968 en Suisse : que reste-t-il de nos pav\u00e9s ?\n- Invit\u00e9 : Jean-Luc Bideau\n- Le f\u00e9minisme suisse hier et aujourd'hui", "- 1968 en Suisse : que reste-t-il de nos pav\u00e9s ?\n- Invit\u00e9 : Jean-Luc Bideau\n- Le f\u00e9minisme suisse hier et aujourd'hui", "Ils ont milit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Fribourg ou Sion. Quels furent les acteurs suisses \u00e0 militer pour un changement de cap ? Que sont-ils devenus aujourd'hui ? Quel regard portent-ils sur le mouvement de 1968 ? Rencontres.", "C'est le symbole de la nouvelle vague suisse, le cin\u00e9ma qui a d\u00e9coiff\u00e9 l'establishment dans le sillage de Mai 68. Jean-Luc Bideau raconte son ann\u00e9e 68.", "Les militantes de la premi\u00e8re heure partagent-elles encore le combat des f\u00e9ministes d'aujourd'hui ? Que veulent les femmes en 2018, 50 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution f\u00e9ministe que fut 1968 ? Portraits de femmes suisses.", "La rubrique est cette semaine consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9volte de mai 68."], "variantIds": ["ece-9351532", "ece-9351451", "ece-9351426", "ece-9350870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-13T16:54:04Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:05:17\r\n...\r\n\r\n10:00:08:20  10:00:11:13\r\n    -Vos reportages sont top.\r\n\r\n10:00:11:17  10:00:14:07\r\n          Le sommaire\r\n   de votre derni\u00e8re \u00e9mission\r\n\r\n10:00:14:11  10:00:16:12\r\n  m'a donn\u00e9 la chair de poule.\r\n\r\n10:00:17:03  10:00:20:20\r\n       -Concernant l'inceste\r\ndans cette famille de huit enfants,\r\n\r\n10:00:21:01  10:00:25:11\r\n je trouve scandaleux que le SPJ\r\n dise qu'il n'a pas \u00e0 s'excuser.\r\n\r\n10:00:27:18  10:00:29:23\r\n  -Barthassat, que du bonheur !\r\n\r\n10:00:30:04  10:00:33:01\r\nIl est atypique et proche des gens.\r\n\r\n10:00:35:16  10:00:37:11\r\n     -Passer de L.Barthassat\r\n\r\n10:00:37:16  10:00:41:09\r\n\u00e0 l'extraordinaire M.Luther King,\r\n         fallait oser !\r\n\r\n10:00:42:04  10:00:45:11\r\n       -J'aurais bien aim\u00e9\r\n    que vous retrouviez aussi\r\n\r\n10:00:45:16  10:00:48:05\r\n des Blancs oppos\u00e9s \u00e0 tout cela\r\n\r\n10:00:48:10  10:00:52:00\r\n   pour voir ce qu'ils pensent\r\n    d'eux-m\u00eames aujourd'hui.\r\n\r\n10:00:53:09  10:00:57:23\r\n  -Bienvenue dans \"Mise au Point\"\r\nsp\u00e9cial Mai 68 cinquante ans apr\u00e8s.\r\n\r\n10:00:58:04  10:01:01:11\r\n    Sur la cath\u00e9drale de Berne,\r\n       le drapeau Viet Cong\r\n\r\n10:01:01:15  10:01:05:02\r\n           avait \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9\r\npour d\u00e9noncer le soutien de la Suisse\r\n\r\n10:01:05:07  10:01:07:16\r\n     \u00e0 la politique am\u00e9ricaine\r\n            au Vietnam.\r\n\r\n10:01:07:21  10:01:11:04\r\n   Le Mus\u00e9e d'histoire de Berne\r\n      fait la r\u00e9trospective\r\n\r\n10:01:11:09  10:01:13:18\r\nde cette ann\u00e9e de la contestation.\r\n\r\n10:01:13:23  10:01:15:17\r\n       Voici notre sommaire.\r\n\r\n10:01:19:17  10:01:23:11\r\n  Ils ont fait Mai 68 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n    Fribourg, Zurich ou Sion.\r\n\r\n10:01:23:15  10:01:26:16\r\n       Des jeunes Romands\r\n   d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 se faire entendre\r\n\r\n10:01:26:21  10:01:30:07\r\n       sur l'habillement,\r\nl'autorit\u00e9 ou la justice sociale.\r\n\r\n10:01:30:11  10:01:32:13\r\n  Leurs id\u00e9aux ont-ils chang\u00e9 ?\r\n\r\n10:01:35:13  10:01:38:13\r\n        C'est le symbole\r\n  de la Nouvelle Vague suisse,\r\n\r\n10:01:38:18  10:01:41:09\r\n            le cin\u00e9ma\r\n qui a d\u00e9coiff\u00e9 l'establishment.\r\n\r\n10:01:41:13  10:01:43:14\r\n  J-L.Bideau est notre invit\u00e9.\r\n\r\n10:01:45:14  10:01:49:15\r\n Le f\u00e9minisme est une r\u00e9volution\r\n    tr\u00e8s importante de 1968.\r\n\r\n10:01:49:20  10:01:51:23\r\n Qu'en reste-t-il aujourd'hui ?\r\n\r\n10:01:52:04  10:01:57:06\r\n Que veulent les femmes de 2018,\r\n et se sentent-elles lib\u00e9r\u00e9es ?\r\n\r\n10:02:03:09  10:02:05:20\r\n        1968, c'est l'ann\u00e9e\r\n        des revendications\r\n\r\n10:02:06:01  10:02:10:09\r\n   contre la guerre, la police,\r\n  l'autorit\u00e9, la discrimination.\r\n\r\n10:02:10:13  10:02:13:22\r\nLa contestation a culmin\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:02:14:03  10:02:18:04\r\nVoici notre rubrique \"144 secondes\".\r\n\r\n10:02:27:18  10:02:30:11\r\n            -Mai 68,\r\nc'est l'histoire qui s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n10:02:30:17  10:02:34:02\r\n        Piquons un sprint\r\n  avec les \u00e9tudiants parisiens.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:43:10\r\n         Le vieux monde:\r\n     celui de papa et maman,\r\n\r\n10:02:43:14  10:02:45:21\r\n et qui se r\u00e9sume en trois mots.\r\n\r\n10:02:48:13  10:02:52:19\r\nCelui de de Gaulle, et de Pompidou\r\n   qui r\u00e9primande la jeunesse.\r\n\r\n10:02:53:07  10:02:57:20\r\n   -Nous sommes pr\u00eats \u00e0 entendre\r\n   vos revendications l\u00e9gitimes.\r\n\r\n10:02:58:01  10:03:01:12\r\n Ne les ruinez pas par des exc\u00e8s.\r\n\r\n10:03:02:14  10:03:06:05\r\n  -Mais autour de la Sorbonne,\r\n     la r\u00e9volte est tenace.\r\n\r\n10:03:06:10  10:03:10:13\r\nLa nuit du 10 mai, le mouvement \r\nprend des airs insurrectionnels,\r\n\r\n10:03:10:18  10:03:12:19\r\n  et multiplie les barricades.\r\n\r\n10:03:13:00  10:03:16:04\r\n      Le lendemain matin,\r\n    les rues sont d\u00e9fonc\u00e9es.\r\n\r\n10:03:22:07  10:03:26:11\r\n      -Allez payer vos CRSS\r\n pour qu'ils nous tapent dessus !\r\n\r\n10:03:26:16  10:03:29:19\r\nOn n'a pas besoin de bourgeois ici !\r\n\r\n10:03:30:18  10:03:33:06\r\n -Les langues se d\u00e9lient car...\r\n\r\n10:03:37:21  10:03:42:20\r\n   La jeunesse \u00e9tudiante clame\r\nsa soif de libert\u00e9, et affirme...\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:49:09\r\nPeu importe si la libert\u00e9 s'incarne\r\n\r\n10:03:49:13  10:03:53:07\r\n\u00e0 travers des figures autoritaires\r\n        ou des dictateurs.\r\n\r\n10:03:55:13  10:03:59:18\r\n    Les leaders du mouvement ne\r\nsont pas port\u00e9s sur le capitalisme.\r\n\r\n10:03:59:23  10:04:01:11\r\n         Tant pis si...\r\n\r\n10:04:06:05  10:04:09:04\r\n-Des \u00e9tudiants refusent leur fonction\r\n\r\n10:04:09:09  10:04:11:10\r\n     assign\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9:\r\n\r\n10:04:11:14  10:04:15:11\r\n      ils refusent de devenir\r\n  les futurs cadres de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:04:15:16  10:04:20:17\r\n     qui exploiteront plus tard\r\nla classe ouvri\u00e8re et la paysannerie.\r\n\r\n10:04:22:04  10:04:23:18\r\n       -Marx, c'est bien.\r\n\r\n10:04:23:23  10:04:28:03\r\nMais entre deux parties de jambes\r\n  en l'air, c'est encore mieux.\r\n\r\n10:04:30:23  10:04:33:08\r\nLes militants de 1968 nous disent:\r\n\r\n10:04:33:12  10:04:37:03\r\n         \"Cultivons-nous,\r\nlaissons la place \u00e0 l'imagination.\"\r\n\r\n10:04:39:19  10:04:44:08\r\nLes yeux ouverts, oui, mais fermez\r\n  la TV apr\u00e8s \"Mise au Point\" !\r\n\r\n10:04:48:20  10:04:53:11\r\n  -Il faut se rappeler ce qu'est\r\n notre pays dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:04:53:15  10:04:58:02\r\n   Le concubinage est interdit,\r\n   les homosexuels sont fich\u00e9s,\r\n\r\n10:04:58:07  10:05:02:04\r\n           et les femmes\r\n    sont souvent r\u00e9duites \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:05:07:07  10:05:10:06\r\n Le vent de la r\u00e9volte va souffler\r\n\r\n10:05:10:11  10:05:14:11\r\n    sur ces normes \u00e9touffantes\r\n     en Suisse romande aussi.\r\n\r\n10:05:14:15  10:05:18:17\r\n  Rencontre avec quelques acteurs\r\n    de ce printemps 68 suisse.\r\n\r\n10:05:23:07  10:05:25:07\r\n   -Gen\u00e8ve, Fribourg, Zurich,\r\n\r\n10:05:25:11  10:05:28:05\r\n           Lausanne:\r\nen Suisse aussi ils proclamaient\r\n\r\n10:05:28:10  10:05:30:13\r\nqu'il \u00e9tait interdit d'interdire,\r\n\r\n10:05:30:18  10:05:33:07\r\n      et qu'ils voulaient \r\n      jouir sans entraves.\r\n\r\n10:05:33:11  10:05:36:11\r\n       Ici aussi les fils\r\n   et les filles de bourgeois\r\n\r\n10:05:36:16  10:05:38:16\r\n  d\u00e9filaient au nom du peuple,\r\n\r\n10:05:38:21  10:05:41:16\r\n        tout juste bons\r\n  pour une majorit\u00e9 d'ouvriers\r\n\r\n10:05:41:21  10:05:44:02\r\n\u00e0 produire du fromage de ch\u00e8vre.\r\n\r\n10:05:44:07  10:05:46:08\r\n  Et pourtant, leur r\u00e9volution\r\n\r\n10:05:46:12  10:05:49:20\r\n        n'est pas rest\u00e9e\r\n   prisonni\u00e8re de l'histoire.\r\n\r\n10:05:50:01  10:05:53:04\r\n      Leurs revendications \r\n     continuent d'influencer\r\n\r\n10:05:53:09  10:05:57:11\r\n   et d'interroger nos moeurs,\r\nalors que cela fait cinquante ans\r\n\r\n10:05:57:16  10:06:02:06\r\n  que les soixante-huitards ont\r\nquitt\u00e9 les bancs de l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:17:22\r\n    Ce fils de bonne famille,\r\n        avocat de gauche,\r\n\r\n10:06:18:03  10:06:22:18\r\npuis vigneron producteur de vins \r\nbiologiques, a l'esprit frondeur.\r\n\r\n10:06:22:23  10:06:27:23\r\n Tout a commenc\u00e9 pour lui en Mai 68\r\ndurant ses \u00e9tudes de droit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:06:28:23  10:06:31:21\r\n-Les assembl\u00e9es \u00e9taient quotidiennes.\r\n\r\n10:06:32:02  10:06:35:01\r\nOn se retrouvait \u00e0 l'aula \u00e0 10h00.\r\n\r\n10:06:35:06  10:06:37:22\r\n   Je dirigeais ces assembl\u00e9es.\r\n\r\n10:06:38:03  10:06:42:12\r\nY a eu des moments extraordinaires.\r\n\r\n10:06:43:22  10:06:47:19\r\n-Apr\u00e8s la manifestation du 17 mai,\r\n     les \u00e9tudiants de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:06:48:00  10:06:52:11\r\nse retrouvent \u00e0 l'aula des Bastions\r\n avec un triple objectif en t\u00eate.\r\n\r\n10:06:52:15  10:06:55:07\r\n      Changer l'universit\u00e9,\r\n       changer la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:06:55:11  10:07:00:06\r\net changer le monde, comme y songe\r\n   le d\u00e9j\u00e0 fougueux B.Crettaz.\r\n\r\n10:07:01:05  10:07:05:17\r\n       -Avec de la coh\u00e9sion,\r\n de la solidarit\u00e9 et du dynamisme,\r\n\r\n10:07:05:22  10:07:09:01\r\n  notre manifestation a un sens !\r\n\r\n10:07:11:00  10:07:13:11\r\n J'\u00e9tais assistant \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:07:13:16  10:07:15:18\r\n      J'ai commenc\u00e9 par voir\r\n\r\n10:07:15:23  10:07:18:15\r\n   des changements existentiels\r\n\r\n10:07:18:20  10:07:20:15\r\n        chez mes \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:07:20:20  10:07:25:19\r\n Il parlaient peu, et tout \u00e0 coup\r\n     ils prenaient la parole.\r\n\r\n10:07:31:11  10:07:36:04\r\n     68 a \u00e9t\u00e9 en grande partie\r\n  une liturgie, une sc\u00e9nographie,\r\n\r\n10:07:36:09  10:07:39:05\r\n une th\u00e9\u00e2tralisation de la parole.\r\n\r\n10:07:39:10  10:07:42:16\r\n       Nous sommes devenus \r\n      des gens de la parole.\r\n\r\n10:07:45:22  10:07:48:01\r\n      Il y avait des malaises\r\n\r\n10:07:48:06  10:07:52:16\r\n          dans la soci\u00e9t\u00e9\r\n  qui \u00e9tait en pleine croissance.\r\n\r\n10:07:52:21  10:07:56:10\r\n             C'\u00e9tait:\r\n   quel est le sens de tout \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:56:14  10:08:01:02\r\n               Mai 68\r\nest une insurrection autour du sens.\r\n\r\n10:08:01:07  10:08:04:15\r\n  Pourquoi on est l\u00e0 sur Terre ?\r\n\r\n10:08:04:20  10:08:08:11\r\n Quel est le sens de nos \u00e9tudes ?\r\n\r\n10:08:09:11  10:08:13:15\r\n      -Certains contestataires\r\nont bien chang\u00e9 depuis cette \u00e9poque.\r\n\r\n10:08:13:20  10:08:17:02\r\n       L'ancien secr\u00e9taire\r\n   de l'Union syndicale suisse\r\n\r\n10:08:17:07  10:08:19:01\r\n      est lib\u00e9ral en 2018.\r\n\r\n10:08:19:06  10:08:22:11\r\n  Mais il garde de la tendresse\r\n          pour Mai 68.\r\n\r\n10:08:24:20  10:08:28:03\r\n-A vingt ans, je sortais de sept ans\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:30:23\r\n      de coll\u00e8ge catholique.\r\n\r\n10:08:31:04  10:08:35:10\r\nJ'aimais beaucoup le latin, le grec,\r\n   la philosophie et l'histoire,\r\n\r\n10:08:35:14  10:08:40:05\r\n mais je d\u00e9couvrais qu'il y avait \r\n un deuxi\u00e8me sexe, d'autres id\u00e9es.\r\n\r\n10:08:40:10  10:08:42:19\r\n  Les ann\u00e9es 1960 \u00e9taient grises.\r\n\r\n10:08:43:00  10:08:46:06\r\nLa sexualit\u00e9 \u00e9tait mal vue, r\u00e9prim\u00e9e.\r\n\r\n10:08:46:11  10:08:50:11\r\n      Vivre avec une fille, \r\n     avoir les cheveux longs,\r\n\r\n10:08:50:15  10:08:53:08\r\n   refuser le service militaire:\r\n\r\n10:08:53:12  10:08:58:11\r\n   ces choses-l\u00e0 \u00e9taient mal vues\r\net parfois punies par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:08:58:16  10:09:05:04\r\n Tout \u00e7a nous a inspir\u00e9 un esprit\r\n d'opposition, voire de r\u00e9volte.\r\n\r\n10:09:07:00  10:09:11:03\r\n   -Toutes les universit\u00e9s ont\r\n\u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es par ce mouvement.\r\n\r\n10:09:11:08  10:09:14:23\r\n           A Fribourg,\r\nles \u00e9tudiants avaient la majorit\u00e9.\r\n\r\n10:09:15:04  10:09:17:09\r\n       En 1968, j'ai 23 ans.\r\n\r\n10:09:17:13  10:09:23:04\r\nJe termine mes \u00e9tudes de th\u00e9ologie\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n10:09:23:09  10:09:26:16\r\n      Je suis ordonn\u00e9 pr\u00eatre\r\n        l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n10:09:28:20  10:09:31:07\r\n-Il ne restera pas cur\u00e9 longtemps\r\n\r\n10:09:31:11  10:09:36:08\r\n  car le r\u00eave d'une Eglise ouverte\r\net engag\u00e9e a vite tourn\u00e9 \u00e0 ses yeux.\r\n\r\n10:09:36:12  10:09:41:04\r\n Mais J-P.Fragni\u00e8re ne tournera \r\n jamais le dos \u00e0 l'esprit de 68.\r\n\r\n10:09:42:04  10:09:46:03\r\n  -On a enfin pu lire, r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n10:09:46:08  10:09:48:18\r\n       et penser autrement.\r\n\r\n10:09:48:23  10:09:54:00\r\n         Et on a d\u00e9couvert\r\n des formes de solidarit\u00e9 sociale,\r\n\r\n10:09:54:05  10:09:59:19\r\n   des formes de vivre ensemble\r\n    qui \u00e9taient politiquement\r\n\r\n10:10:00:00  10:10:08:01\r\n   un peu plus supportables que ce\r\nque nous avions connu \u00e0 la naissance.\r\n\r\n10:10:10:17  10:10:15:09\r\n    -Le 29 mai, ils sont 5'000\r\n\u00e0 d\u00e9filer dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:10:19:02  10:10:22:00\r\n-Y avait une ambiance extraordinaire.\r\n\r\n10:10:22:05  10:10:25:02\r\nOn faisait aussi beaucoup la f\u00eate.\r\n\r\n10:10:25:07  10:10:27:19\r\n   On a pass\u00e9 des belles nuits.\r\n\r\n10:10:28:00  10:10:30:02\r\n      On a dormi au rectorat\r\n\r\n10:10:30:07  10:10:32:18\r\n     de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:10:32:23  10:10:35:08\r\n   qui \u00e9tait occup\u00e9e dix jours.\r\n\r\n10:10:35:12  10:10:39:11\r\n      On a dormi au rectorat,\r\n   et fait l'amour tant et plus.\r\n\r\n10:10:39:16  10:10:41:12\r\n        C'\u00e9tait un plaisir.\r\n\r\n10:10:41:17  10:10:44:06\r\n      Le mouvement de Mai 68\r\n\r\n10:10:44:11  10:10:47:11\r\na \u00e9t\u00e9 un mouvement o\u00f9 la jouissance,\r\n\r\n10:10:47:16  10:10:55:03\r\no\u00f9 le plaisir de vivre sa sexualit\u00e9\r\n  librement \u00e9tait une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n10:10:55:08  10:10:59:15\r\n A Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n10:11:00:14  10:11:07:10\r\n              Tous\r\n      -CE N'EST QU'UN DEBUT !\r\n\r\n10:11:08:05  10:11:11:18\r\n          -Les soci\u00e9t\u00e9s\r\no\u00f9 nous \u00e9tions immerg\u00e9s ont fr\u00e9mi.\r\n\r\n10:11:11:23  10:11:15:17\r\nY avait une crainte et un agacement.\r\n\r\n10:11:15:22  10:11:19:06\r\n      Un journal fribourgeois\r\n\r\n10:11:19:11  10:11:22:15\r\n         du sud du canton\r\n       titrait: \"La fess\u00e9e\".\r\n\r\n10:11:22:20  10:11:27:23\r\n      Elle nous \u00e9tait destin\u00e9e\r\n\u00e0 nous qui avions ces comportements.\r\n\r\n10:11:28:04  10:11:31:21\r\n On l'a jamais re\u00e7ue physiquement,\r\n              mais...\r\n\r\n10:11:35:16  10:11:38:09\r\n-Y a eu des guerres avec la presse.\r\n\r\n10:11:38:13  10:11:41:01\r\n   Quand j'arrivais \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:11:41:06  10:11:46:19\r\nma maman pleurait car j'avais droit\r\n\r\n10:11:47:00  10:11:51:04\r\n      \u00e0 des attaques f\u00e9roces\r\n       dans Le Nouvelliste.\r\n\r\n10:11:54:16  10:11:59:18\r\n-Les r\u00e9actions les plus violentes\r\nsont celles de la police \u00e0 Zurich\r\n\r\n10:11:59:23  10:12:04:20\r\n     lors des \u00e9meutes devant\r\nle magasin Globus le 31 mai 1968.\r\n\r\n10:12:05:01  10:12:09:04\r\n       Emeutes encadr\u00e9es\r\npar des groupuscules trotskistes\r\n\r\n10:12:09:09  10:12:14:15\r\n   et mao\u00efstes, et qui se soldent\r\npar des bless\u00e9s et des arrestations.\r\n\r\n10:12:18:19  10:12:22:05\r\n            -A Zurich,\r\n c'\u00e9tait plus violent qu'\u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:12:22:09  10:12:25:04\r\no\u00f9 y avait une esp\u00e8ce de tol\u00e9rance.\r\n\r\n10:12:25:09  10:12:29:02\r\n   Personne n'est all\u00e9 en prison\r\n     pendant Mai 68 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:12:29:07  10:12:34:11\r\n  Mais eux ont \u00e9t\u00e9 encaban\u00e9s lors\r\n des manifestations devant Globus.\r\n\r\n10:12:34:15  10:12:39:11\r\n On a d\u00fb aller les lib\u00e9rer au bout\r\n  d'un mois de prison pr\u00e9ventive.\r\n\r\n10:12:40:06  10:12:45:02\r\n              Tous\r\n     -LES OUVRIERS AVEC NOUS !\r\n\r\n10:12:45:18  10:12:48:09\r\n    -Les \u00e9tudiants se croyaient\r\n\r\n10:12:48:13  10:12:51:05\r\n  \u00e0 l'avant-garde d'un mouvement\r\n\r\n10:12:51:10  10:12:53:23\r\n   social, prol\u00e9taire, ouvrier.\r\n\r\n10:12:54:04  10:12:59:04\r\n  Ils pensaient que les ouvriers\r\nsuivraient s'ils \u00e9taient r\u00e9veill\u00e9s.\r\n\r\n10:12:59:09  10:13:04:09\r\n   On se souvient de l'image du\r\nphilosophe Sartre, sur un tonneau,\r\n\r\n10:13:04:13  10:13:08:01\r\n           qui distribue\r\n    des tracts r\u00e9volutionnaires\r\n\r\n10:13:08:06  10:13:11:18\r\n     aux ouvriers des usines,\r\n       mais c'est ridicule.\r\n\r\n10:13:12:08  10:13:15:18\r\n  -J-P.Sartre et S.de Beauvoir:\r\n     ce couple intellectuel\r\n\r\n10:13:15:23  10:13:18:16\r\n         symbolise alors\r\n      le f\u00e9minisme naissant\r\n\r\n10:13:18:21  10:13:22:16\r\n      que revendique aussi\r\nl'\u00e9tudiante valaisanne S.Cretton.\r\n\r\n10:13:24:09  10:13:29:12\r\n-Y avait une r\u00e9volution culturelle\r\n dans toutes sortes de domaines.\r\n\r\n10:13:30:11  10:13:33:05\r\nLe noeud central, c'\u00e9tait quand m\u00eame\r\n\r\n10:13:33:10  10:13:38:06\r\n                     une r\u00e9action\r\n                  contre l'autorit\u00e9.\r\n\r\n10:13:38:11  10:13:42:20\r\n Pour nous, les femmes, l'autorit\u00e9\r\n c'\u00e9tait le paternalisme ambiant,\r\n\r\n10:13:43:01  10:13:48:01\r\n  le fait qu'on ne nous consid\u00e8re\r\nque comme des \u00e9pouses ou des m\u00e8res.\r\n\r\n10:13:48:06  10:13:51:20\r\n       On n'avait pas droit\r\n     \u00e0 une existence autonome.\r\n\r\n10:13:52:01  10:13:55:00\r\n  Ca suscitait d'\u00e9normes d\u00e9bats.\r\n\r\n10:13:55:05  10:14:01:01\r\n     On parlait de la pilule,\r\n on parlait beaucoup d'avortement.\r\n\r\n10:14:01:06  10:14:06:18\r\nL'avortement \u00e9tait encore consid\u00e9r\u00e9\r\n  comme p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n10:14:06:23  10:14:13:12\r\n       Toutes ces questions\r\n   agitaient beaucoup l'opinion.\r\n\r\n10:14:17:17  10:14:20:02\r\n    -Y avait beaucoup de femmes\r\n\r\n10:14:20:07  10:14:21:16\r\n           autour de 68.\r\n\r\n10:14:21:21  10:14:26:09\r\nMais nous, les machos, \u00e9tions devant\r\n    avec la force de la parole,\r\n\r\n10:14:26:13  10:14:29:10\r\n             la force\r\n  de la prise en main des choses.\r\n\r\n10:14:29:14  10:14:33:18\r\nEt les femmes, sous notre s\u00e9duction,\r\n         allaient ensuite,\r\n\r\n10:14:33:23  10:14:38:13\r\n    apr\u00e8s les tracts que nous\r\navions \u00e9crits, tirer les stencils.\r\n\r\n10:14:40:16  10:14:43:16\r\n    -Le mois de mai s'ach\u00e8ve\r\n       avec, d\u00e9but juin,\r\n\r\n10:14:43:21  10:14:48:07\r\nla perspective d'un cong\u00e9 prolong\u00e9\r\n  avec le week-end de Pentec\u00f4te.\r\n\r\n10:14:48:16  10:14:50:18\r\n  -Les militants \u00e9taient fatigu\u00e9s\r\n\r\n10:14:50:23  10:14:55:00\r\ncar tous les jours fallait tracter,\r\n     fallait manifester, etc.\r\n\r\n10:14:55:05  10:14:58:05\r\n    Il n'y avait plus de cours,\r\n        \u00e7a parlait partout.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:01:21\r\n     Et puis, vers d\u00e9but juin,\r\n     \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 fatiguer.\r\n\r\n10:15:02:01  10:15:03:21\r\n     Ca sentait les vacances !\r\n\r\n10:15:04:03  10:15:05:18\r\n        C'\u00e9tait un peu \u00e7a.\r\n\r\n10:15:05:23  10:15:11:08\r\nEt petit \u00e0 petit, \u00e7a a fini fin juin:\r\ntout le monde est parti en vacances.\r\n\r\n10:15:14:12  10:15:17:06\r\n            -Il y a eu\r\n   un grand retour de balancier\r\n\r\n10:15:17:11  10:15:20:01\r\nsur le plan individuel et collectif.\r\n\r\n10:15:20:06  10:15:22:11\r\n  C'est \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970\r\n\r\n10:15:22:16  10:15:26:05\r\n          qu'on a compris\r\nque cette vaste utopie \u00e9tait finie.\r\n\r\n10:15:26:10  10:15:29:05\r\nEt y a eu un grand moment de d\u00e9prime.\r\n\r\n10:15:29:10  10:15:32:10\r\n Nous posions la question du sens.\r\n\r\n10:15:32:14  10:15:35:08\r\n     Quel est le sens de vivre\r\n\r\n10:15:35:12  10:15:38:19\r\n  dans cette soci\u00e9t\u00e9 qui ne pense\r\n\r\n10:15:38:23  10:15:42:01\r\n   qu'\u00e0 amasser de la richesse,\r\n\r\n10:15:42:06  10:15:45:01\r\n   qui produit des injustices ?\r\n\r\n10:15:45:06  10:15:49:00\r\nOn commen\u00e7ait \u00e0 parler des loisirs.\r\n\r\n10:15:49:05  10:15:51:09\r\n        Quel est le sens ?\r\n\r\n10:15:51:13  10:15:56:04\r\n   Et au fond, cette question-l\u00e0\r\n     est toujours actuellement\r\n\r\n10:15:56:09  10:16:01:02\r\n      celle qui me travaille\r\n         plus que jamais.\r\n\r\n10:16:02:01  10:16:05:12\r\n        -La vie quotidienne\r\n     a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:16:05:17  10:16:08:17\r\nOn pouvait quand m\u00eame vivre ensemble,\r\n\r\n10:16:08:22  10:16:10:18\r\n        sans interdictions.\r\n\r\n10:16:10:23  10:16:16:01\r\n La contestation militaire par les \r\nobjecteurs de conscience est admise.\r\n\r\n10:16:16:06  10:16:19:17\r\n           Les v\u00eatements\r\n sont devenus compl\u00e8tement libres.\r\n\r\n10:16:19:22  10:16:23:11\r\n  On peut se v\u00eatir comme on veut.\r\n\r\n10:16:23:15  10:16:30:18\r\nAvant 68, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 impossible\r\nd'appara\u00eetre \u00e0 la TV sans cravate.\r\n\r\n10:16:30:23  10:16:33:17\r\n    Aujourd'hui c'est possible.\r\n\r\n10:16:34:20  10:16:40:01\r\n{\\an5} -Mai 68 a pes\u00e9 d'un poids certain\r\n\r\n10:16:40:06  10:16:44:03\r\n    dans le fait que les gens \r\n   ne voulaient plus simplement\r\n\r\n10:16:44:08  10:16:48:04\r\n      appliquer les consignes\r\n        qu'on leur donnait.\r\n\r\n10:16:48:09  10:16:53:17\r\nIls se disaient: \"On a le droit aussi\r\n    de r\u00e9fl\u00e9chir par nous-m\u00eames.\"\r\n\r\n10:16:54:17  10:16:56:22\r\n -R\u00e9fl\u00e9chir, agir politiquement:\r\n\r\n10:16:57:03  10:17:00:23\r\n C.Cretton le fera en se lan\u00e7ant\r\n   dans la bataille politique\r\n\r\n10:17:01:03  10:17:04:08\r\n      pour le droit de vote\r\n   et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des femmes\r\n\r\n10:17:04:12  10:17:06:04\r\n      sur le plan f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:17:06:09  10:17:08:11\r\n    Un droit obtenu en 1971.\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:13:22\r\n  -Je pense que Mai 68 en France\r\n     a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le mouvement.\r\n\r\n10:17:14:03  10:17:17:17\r\n   Y avait une votation en 1959\r\n            en Suisse,\r\n\r\n10:17:17:22  10:17:22:10\r\n qui avait \u00e9t\u00e9 un lamentable \u00e9chec\r\n     pour le suffrage f\u00e9minin.\r\n\r\n10:17:22:14  10:17:27:16\r\n      En 1971, je pense que\r\n la pr\u00e9paration de cette votation\r\n\r\n10:17:27:21  10:17:33:23\r\n s'est faite avec l'\u00e9clairage des \r\nmouvements qui venaient d'ailleurs,\r\n\r\n10:17:34:04  10:17:37:17\r\n          et qui \u00e9taient\r\n    plus ouverts qu'en Suisse.\r\n\r\n10:17:38:13  10:17:41:21\r\n-Parmi les acquits qu'il faut mettre\r\n\r\n10:17:42:02  10:17:45:15\r\nau cr\u00e9dit de Mai 68, y a \u00e9videmment\r\n\r\n10:17:45:20  10:17:49:03\r\n       la prise de parole,\r\n   la possibilit\u00e9 d'expression.\r\n\r\n10:17:49:08  10:17:52:19\r\n            On a oubli\u00e9\r\n  ce que voulait dire \"se taire\".\r\n\r\n10:17:53:09  10:18:03:02\r\n              Tous\r\n     -A L'ECOLE, LES PATRONS !\r\n\r\n10:18:05:23  10:18:09:10\r\n -Marcela et J-L.Bideau, bonsoir.\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n10:18:09:14  10:18:14:11\r\n     -Cette fameuse ann\u00e9e 68,\r\nvous, Jean-Luc, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:18:14:16  10:18:16:19\r\n      Marcela \u00e9tait \u00e0 Prague.\r\n\r\n10:18:17:00  10:18:19:07\r\n    Comment l'avez-vous v\u00e9cue ?\r\n\r\n10:18:19:11  10:18:23:00\r\n          -Je me souviens\r\n     qu'un bus s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9,\r\n\r\n10:18:23:05  10:18:27:22\r\net qu'un \u00e9tudiant avait mis un b\u00e2ton\r\n     pour d\u00e9gonfler les pneus.\r\n\r\n10:18:28:03  10:18:33:09\r\n   Moi j'avais aucune formation \r\n  politique, seul l'art comptait.\r\n\r\n10:18:33:13  10:18:39:02\r\n    Et l\u00e0 j'ai pris conscience\r\n       de plein de choses.\r\n\r\n10:18:42:11  10:18:46:20\r\n      -Le Printemps de Prague\r\na commenc\u00e9 avant Mai 68, en janvier.\r\n\r\n10:18:47:01  10:18:48:16\r\n        Que se passait-il ?\r\n\r\n10:18:48:21  10:18:51:13\r\n  -Ca a commenc\u00e9 quand le Congr\u00e8s\r\n\r\n10:18:51:18  10:18:55:12\r\n des \u00e9crivains a r\u00e9habilit\u00e9 Kafka.\r\n\r\n10:18:55:17  10:19:00:06\r\n       Le Printemps de Prague\r\n\u00e9tait une bataille contre la censure.\r\n\r\n10:19:00:11  10:19:04:11\r\n    Et en 1968, c'\u00e9tait d'abord\r\n\r\n10:19:04:16  10:19:08:10\r\n            le mouvement\r\nsur les sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:19:08:14  10:19:13:11\r\n   Il n'y avait plus de censure,\r\n        c'\u00e9tait la libert\u00e9.\r\n\r\n10:19:16:10  10:19:20:13\r\n-Tous ces films que vous avez faits\r\n        sont n\u00e9s de Mai 68.\r\n\r\n10:19:20:18  10:19:24:15\r\n    Alain Tanner dit que c'est\r\n   des films soixante-huitards.\r\n\r\n10:19:25:21  10:19:28:06\r\n  -On se fait un peu chier, non ?\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:32:01\r\n  -C'est normal, c'est dimanche.\r\n\r\n10:19:32:06  10:19:36:08\r\n    -Le pr\u00e9sident du tribunal,\r\n    le pr\u00e9sident des poulets !\r\n\r\n10:19:40:13  10:19:44:06\r\n         -C'est un cin\u00e9ma\r\n  o\u00f9 il y a une critique sociale.\r\n\r\n10:19:44:11  10:19:46:11\r\n     -J'avais un autre regard\r\n\r\n10:19:46:16  10:19:50:03\r\nsur la soci\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 mon p\u00e8re\r\n\r\n10:19:50:08  10:19:53:02\r\n qui \u00e9tait extr\u00eamement bourgeois.\r\n\r\n10:19:53:07  10:19:55:12\r\n Avec Tanner, on \u00e9tait conscients\r\n\r\n10:19:55:16  10:19:59:01\r\n       de cette bourgeoisie\r\n     qu'on voulait descendre.\r\n\r\n10:20:03:10  10:20:08:15\r\n -Vos films ont \u00e9t\u00e9 au Festival de\r\nCannes quasiment toutes les ann\u00e9es.\r\n\r\n10:20:08:20  10:20:11:13\r\n   En 1970 avec \"James ou pas\",\r\n\r\n10:20:11:18  10:20:14:02\r\n     en 1971 \"La Salamandre\",\r\n\r\n10:20:14:07  10:20:17:01\r\n  en 1972 \"Les Arpenteurs\", etc.\r\n\r\n10:20:17:15  10:20:19:16\r\n     -A notre vaillante arm\u00e9e\r\n\r\n10:20:19:21  10:20:23:19\r\n  qui d\u00e9fend la paix des foyers,\r\n\r\n10:20:24:00  10:20:28:01\r\n      la vertu de nos femmes\r\n  et la blancheur de nos cimes !\r\n\r\n10:20:28:06  10:20:32:19\r\n -Sans notre arm\u00e9e, vous ne seriez\r\n   pas l\u00e0 \u00e0 boire du champagne.\r\n\r\n10:20:34:02  10:20:38:03\r\n    -Ce personnage gouailleur \r\n   qu'on voit dans ces films-l\u00e0\r\n\r\n10:20:38:08  10:20:42:02\r\n             ressemble\r\nau Jean-Luc Bideau de la vraie vie ?\r\n\r\n10:20:42:07  10:20:46:09\r\n-Concernant le personnage de Maurice\r\n        dans \"L'invitation\",\r\n\r\n10:20:46:13  10:20:49:23\r\n        j'ai presque honte\r\n      de dire que c'est lui !\r\n\r\n10:20:50:04  10:20:55:19\r\n     -Ce personnage fantasque\r\n   qui rue dans les brancards...\r\n\r\n10:20:56:00  10:20:58:00\r\n         -Oui, qui dit...\r\n\r\n10:20:58:05  10:21:00:18\r\n     -Qui dit n'importe quoi !\r\n\r\n10:21:01:11  10:21:05:06\r\n      Ils rient et rigolent\r\n\r\n10:21:05:20  10:21:08:23\r\n         -C'est un cin\u00e9ma\r\n   dont vous \u00eates nostalgique ?\r\n\r\n10:21:09:04  10:21:13:11\r\n   -Un peu car \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi\r\n       une d\u00e9couverte folle.\r\n\r\n10:21:13:15  10:21:16:23\r\n         Je foutais rien,\r\n      et je tombe sur Tanner\r\n\r\n10:21:17:04  10:21:19:23\r\n qui me fait jouer un petit r\u00f4le.\r\n\r\n10:21:20:04  10:21:24:20\r\nEt apr\u00e8s y a Soutter qui me r\u00e9v\u00e8le,\r\n      et \u00e7a d\u00e9marre pour moi.\r\n\r\n10:21:25:01  10:21:31:03\r\n Je passe de l'acteur transparent\r\n\r\n10:21:31:08  10:21:33:09\r\n        \u00e0 ce d\u00e9marrage fou.\r\n\r\n10:21:33:13  10:21:36:10\r\n   Et Tanner, Goretta et Soutter\r\n\r\n10:21:36:14  10:21:42:14\r\n   sont compl\u00e8tement influenc\u00e9s \r\n   par l'\u00e9v\u00e9nement 68 en France.\r\n\r\n10:21:42:19  10:21:45:16\r\n -Et vous n'\u00eates plus transparent.\r\n\r\n10:21:45:21  10:21:48:11\r\n   -Je le redeviens, maintenant.\r\n\r\n10:21:48:15  10:21:50:16\r\n      C'est une \u00e9poque folle.\r\n\r\n10:21:50:21  10:21:56:01\r\n     Tanner est un type sombre\r\nqui faisait des \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:21:56:06  10:21:59:12\r\n{\\an5}       Et Soutter, apr\u00e8s 68,\r\n\r\n10:21:59:17  10:22:01:15\r\n      a fait le Groupe Cinq.\r\n\r\n10:22:01:20  10:22:03:20\r\n      Y a une sorte de folie\r\n\r\n10:22:04:01  10:22:08:15\r\nqui vient de Paris et d'autres pays\r\n     comme la Tch\u00e9coslovaquie.\r\n\r\n10:22:08:20  10:22:13:09\r\n-Y a des le\u00e7ons \u00e0 tirer par rapport\r\n au cin\u00e9ma suisse d'aujourd'hui ?\r\n\r\n10:22:13:13  10:22:16:08\r\n        -J'ai l'impression\r\n      que tous ces cin\u00e9astes\r\n\r\n10:22:16:12  10:22:20:10\r\n     font un tr\u00e8s bon boulot,\r\n  et en m\u00eame temps ils sont tous\r\n\r\n10:22:20:14  10:22:24:13\r\n  encore jaloux de cette p\u00e9riode\r\n     o\u00f9 y avait pas de fric,\r\n\r\n10:22:24:18  10:22:29:22\r\n       et o\u00f9 on travaillait\r\n dans des conditions incroyables.\r\n\r\n10:22:31:21  10:22:33:13\r\n          C'est pas gai.\r\n\r\n10:22:33:18  10:22:35:20\r\n       -Non, c'est pas gai.\r\n\r\n10:22:36:09  10:22:39:23\r\n      -Sans cette ann\u00e9e 68,\r\n   vous seriez l\u00e0 aujourd'hui ?\r\n\r\n10:22:40:04  10:22:41:23\r\n      -Non, certainement pas.\r\n\r\n10:22:42:04  10:22:44:09\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:22:44:13  10:22:46:23\r\n -C'est ce qui vous a rapproch\u00e9s.\r\n\r\n10:22:47:04  10:22:51:15\r\n-En tch\u00e8que, pour dire \"\u00e9tat civil\",\r\n   \"c\u00e9libataire\", on dit \"libre\".\r\n\r\n10:22:51:20  10:22:54:11\r\nAvant de venir ici j'\u00e9tais libre !\r\n\r\n10:22:54:15  10:22:57:22\r\n     Et j'ai perdu ma libert\u00e9.\r\n\r\n10:22:58:03  10:23:00:18\r\n   -Vous \u00e9tiez mari\u00e9s et libres.\r\n\r\n10:23:00:23  10:23:06:18\r\n   Merci beaucoup d'\u00eatre venus \r\n  nous parler de votre ann\u00e9e 68.\r\n\r\n10:23:06:23  10:23:08:15\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n10:23:14:17  10:23:19:03\r\n-Deux filles qui arrivent \u00e0 l'Ecole\r\n  normale de Locarno en pantalon,\r\n\r\n10:23:19:08  10:23:23:05\r\n chose interdite: ainsi a commenc\u00e9\r\n    le printemps 68 en Suisse.\r\n\r\n10:23:23:10  10:23:26:14\r\nLe combat f\u00e9ministe des ann\u00e9es 1970\r\n            est lanc\u00e9.\r\n\r\n10:23:26:19  10:23:28:22\r\n  Pour de nombreuses militantes,\r\n\r\n10:23:29:03  10:23:33:11\r\n   l'h\u00e9ritage le plus important\r\n   de Mai 68 est le f\u00e9minisme.\r\n\r\n10:23:33:15  10:23:36:16\r\n          Qu'en pensent\r\n    les filles d'aujourd'hui ?\r\n\r\n10:23:39:13  10:23:42:00\r\n           -Nathalie\r\n  conna\u00eet ces lieux par coeur.\r\n\r\n10:23:42:05  10:23:45:07\r\n     Elle revient pour nous\r\n     l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9:\r\n\r\n10:23:45:11  10:23:47:15\r\n     un jour d'automne 1970.\r\n\r\n10:23:47:20  10:23:50:11\r\n  Elle a 19 ans, et elle entame\r\n\r\n10:23:50:15  10:23:54:02\r\n    des \u00e9tudes de philosophie\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n10:23:54:07  10:23:57:06\r\n        Dans sa facult\u00e9,\r\n     120 hommes et 7 femmes.\r\n\r\n10:23:59:06  10:24:01:05\r\n       -Dans ces ann\u00e9es-l\u00e0,\r\n\r\n10:24:01:10  10:24:03:09\r\n        on \u00e9tait f\u00e9ministe\r\n\r\n10:24:03:13  10:24:05:15\r\n     par la force des choses.\r\n\r\n10:24:05:20  10:24:09:02\r\n       Ou on \u00e9tait modeste\r\n     et on passait inaper\u00e7ue.\r\n\r\n10:24:09:07  10:24:12:06\r\nOu on voulait se battre et r\u00e9ussir,\r\n\r\n10:24:12:11  10:24:18:11\r\n         et l\u00e0, forc\u00e9ment,\r\nil fallait \u00eatre dure avec soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:24:19:22  10:24:22:13\r\n-Que reste-t-il de cet engagement ?\r\n\r\n10:24:22:18  10:24:26:21\r\n    Trois femmes nous donnent\r\n  leur d\u00e9finition du f\u00e9minisme.\r\n\r\n10:24:28:21  10:24:30:13\r\n     -Le f\u00e9minisme, pour moi,\r\n\r\n10:24:30:18  10:24:34:19\r\n   c'est estimer que les femmes\r\n et les hommes doivent \u00eatre \u00e9gaux.\r\n\r\n10:24:35:00  10:24:36:13\r\n      -C'est \u00eatre une femme.\r\n\r\n10:24:36:18  10:24:40:15\r\n    -C'est revendiquer sa force\r\n  plus que son statut de victime.\r\n\r\n10:24:41:03  10:24:44:00\r\n     -Nos trois f\u00e9ministas \r\n     nous ont fait partager\r\n\r\n10:24:44:05  10:24:48:09\r\n leur quotidien et leurs id\u00e9aux \r\nsous le regard de notre militante\r\n\r\n10:24:48:13  10:24:52:20\r\n Nathalie Frieden qui observera\r\net jugera leurs faits et gestes.\r\n\r\n10:25:01:13  10:25:04:23\r\n    Notre premi\u00e8re rencontre:\r\n     Pascale de Senarclens.\r\n\r\n10:25:05:03  10:25:09:11\r\n    La Vaudoise de 40 ans est\r\nsa propre patronne depuis dix ans.\r\n\r\n10:25:09:15  10:25:12:14\r\n          Son cr\u00e9neau:\r\n   le coaching en entreprise.\r\n\r\n10:25:15:21  10:25:20:14\r\n      -Sur les 25 personnes,\r\n  on peut imaginer que certaines\r\n\r\n10:25:20:19  10:25:26:11\r\n      sont \u00e0 l'aise d'aller\r\nquestionner quelqu'un du quartier.\r\n\r\n10:25:27:18  10:25:32:03\r\n       -Elle est confront\u00e9e\r\n\u00e0 des audiences plut\u00f4t masculines.\r\n\r\n10:25:33:21  10:25:36:02\r\n    -Je me suis jamais demand\u00e9\r\n\r\n10:25:36:07  10:25:38:18\r\n   si j'\u00e9tais f\u00e9ministe ou pas.\r\n\r\n10:25:38:23  10:25:41:23\r\n          Mais je voulais\r\n     vivre certaines libert\u00e9s,\r\n\r\n10:25:42:04  10:25:45:04\r\n         et tout \u00e0 coup,\r\n   parce que j'\u00e9tais une femme,\r\n\r\n10:25:45:09  10:25:49:18\r\n    on \u00e9tait soit \u00e9tonn\u00e9, soit\r\ndans le jugement envers mes choix.\r\n\r\n10:25:50:20  10:25:53:04\r\n-Le choix de ne pas avoir d'enfant\r\n\r\n10:25:53:09  10:25:57:01\r\n       ou de ne pas r\u00eaver \r\n       du prince charmant.\r\n\r\n10:25:57:06  10:26:01:04\r\n     En 2013, Pascale fonde\r\n sa propre association f\u00e9ministe\r\n\r\n10:26:01:09  10:26:05:10\r\n pour d\u00e9construire avec des mots\r\n    les st\u00e9r\u00e9otypes de genre.\r\n\r\n10:26:06:21  10:26:10:15\r\n    -Beaucoup de femmes disent \r\n   qu'elles sont pas f\u00e9ministes,\r\n\r\n10:26:10:20  10:26:13:03\r\nmais qu'elles sont pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:26:13:08  10:26:17:14\r\n     Il y a cette part de pas\r\n vouloir assumer d'\u00eatre f\u00e9ministe\r\n\r\n10:26:17:19  10:26:20:14\r\n       car quand on assume \r\n       qu'on est f\u00e9ministe,\r\n\r\n10:26:20:19  10:26:25:01\r\nmoi je m'en prends plein la figure,\r\n   particuli\u00e8rement des hommes.\r\n\r\n10:26:25:06  10:26:27:07\r\n    Apr\u00e8s, je suis st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e.\r\n\r\n10:26:27:11  10:26:29:23\r\n          C'est difficile\r\n      de s'assumer f\u00e9ministe,\r\n\r\n10:26:30:04  10:26:34:11\r\n  et de dire: \"Je suis f\u00e9ministe,\r\n mais je suis quand m\u00eame aimable.\"\r\n\r\n10:26:34:21  10:26:38:00\r\n     -Pascale est persuad\u00e9e\r\n   que les femmes sont fortes\r\n\r\n10:26:38:05  10:26:39:19\r\n    \u00e0 condition d'\u00eatre unies.\r\n\r\n10:26:40:00  10:26:42:20\r\n           Pour elle,\r\nd\u00e9peindre la femme d'aujourd'hui\r\n\r\n10:26:43:01  10:26:45:09\r\nc'est se souvenir de celle d'hier.\r\n\r\n10:26:46:21  10:26:50:10\r\n     -Les femmes d'aujourd'hui\r\n      ne doivent pas oublier\r\n\r\n10:26:50:14  10:26:55:03\r\n     qu'il y a si peu de temps,\r\non ne pouvait pas prendre la pilule,\r\n\r\n10:26:55:08  10:26:58:06\r\n        et notre sexualit\u00e9 \r\n        \u00e9tait donc limit\u00e9e.\r\n\r\n10:26:58:11  10:27:03:00\r\n        Maintenant on crache\r\nsur les f\u00e9ministes soixante-huitardes\r\n\r\n10:27:03:05  10:27:07:22\r\n    car y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu poils\r\nau menton, y a des gros st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n10:27:08:03  10:27:13:15\r\n Mais sans elles, je pourrais pas\r\n  \u00eatre ici et parler de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:27:20:13  10:27:23:12\r\n -Ce qui m'impressionne chez elle,\r\n\r\n10:27:23:17  10:27:26:21\r\nc'est la conscience de la difficult\u00e9\r\n\r\n10:27:27:02  10:27:28:14\r\n         d'\u00eatre f\u00e9ministe.\r\n\r\n10:27:28:19  10:27:31:11\r\n J'ai v\u00e9cu la m\u00eame chose qu'elle.\r\n\r\n10:27:31:15  10:27:36:01\r\nQuand je dis que je suis f\u00e9ministe,\r\n     les gens tendent \u00e0 penser\r\n\r\n10:27:36:06  10:27:40:20\r\nque je devrais utiliser un autre mot\r\n    car ce mot-l\u00e0 est ridicule.\r\n\r\n10:27:41:01  10:27:43:23\r\n            Mon combat\r\n   \u00e9tait d'\u00eatre comme un homme.\r\n\r\n10:27:44:03  10:27:47:03\r\n            Et j'ai vu\r\n   beaucoup de gens devoir faire\r\n\r\n10:27:47:08  10:27:52:02\r\nencore plus de sacrifices que moi \r\npar rapport \u00e0 \u00eatre comme un homme.\r\n\r\n10:27:52:07  10:27:57:13\r\n     Aujourd'hui, le f\u00e9minisme\r\ns'est d\u00e9velopp\u00e9 de fa\u00e7on plus belle.\r\n\r\n10:27:57:18  10:28:01:16\r\n Il permet et veut la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:28:06:00  10:28:09:18\r\n   -Notre prochaine f\u00e9minista\r\n  s'appelle Marianne Grosjean.\r\n\r\n10:28:09:23  10:28:14:19\r\nA 30 ans, cette journaliste manie sa\r\n plume pour faire entendre sa voix.\r\n\r\n10:28:15:00  10:28:17:21\r\n       En janvier dernier,\r\n      elle signe un article\r\n\r\n10:28:18:02  10:28:20:20\r\nen soutien au mouvement des femmes\r\n\r\n10:28:21:01  10:28:25:08\r\n    qui ne se reconna\u00eet pas\r\n dans le fameux hashtag Me Too.\r\n\r\n10:28:28:13  10:28:31:23\r\n-J'aime le c\u00f4t\u00e9: nous, les femmes,\r\n\r\n10:28:32:04  10:28:35:07\r\n  on n'est pas des petites choses\r\n\r\n10:28:35:11  10:28:37:12\r\n    incapables de se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:28:37:17  10:28:41:01\r\n         On est capables,\r\n   dans beaucoup de situations,\r\n\r\n10:28:41:06  10:28:45:04\r\n        de simplement dire:\r\n   \"Non, laisse-moi tranquille.\"\r\n\r\n10:28:45:09  10:28:49:10\r\n        Le mouvement Me Too\r\n  a tendance \u00e0 mettre en \u00e9vidence\r\n\r\n10:28:49:14  10:28:54:08\r\n              le c\u00f4t\u00e9\r\nontologiquement victime des femmes,\r\n\r\n10:28:54:12  10:28:58:00\r\n        et potentiellement\r\n       agressif des hommes.\r\n\r\n10:29:03:03  10:29:06:17\r\n       -C'est pas la femme\r\n qui est ontologiquement victime.\r\n\r\n10:29:06:22  10:29:11:12\r\n  C'est la pulsion masculine qui,\r\nparfois, est difficile \u00e0 contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:29:11:17  10:29:16:10\r\n Elle rend l'homme, qui peut \u00eatre\r\n charmant, aimable et s\u00e9duisant,\r\n\r\n10:29:16:14  10:29:21:07\r\n         un \u00eatre qui est\r\n  au risque d'avoir une attitude\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:25:07\r\n   qu'il n'arrive pas \u00e0 arr\u00eater.\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:29:21\r\n   Je suis pas du tout d'accord\r\n      qu'il faille se taire.\r\n\r\n10:29:30:02  10:29:31:22\r\n          Il faut parler.\r\n\r\n10:29:32:03  10:29:37:09\r\n      Et parler, c'est juste\r\n    le d\u00e9but d'une lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:29:37:13  10:29:40:18\r\nPour moi, elle est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:29:41:14  10:29:46:16\r\n -Ce jour-l\u00e0, Marianne re\u00e7oit les \r\ncandidats au Grand Conseil genevois\r\n\r\n10:29:46:21  10:29:51:08\r\npour des interviews: face \u00e0 elle,\r\n  plus d'hommes que de femmes.\r\n\r\n10:29:51:12  10:29:55:11\r\n     Elle a sa m\u00e9thode pour\r\natteindre la parit\u00e9 en politique.\r\n\r\n10:29:56:04  10:29:58:07\r\n   -Je suis pas pour les quotas.\r\n\r\n10:29:58:11  10:30:00:21\r\n        Quand on a obtenu \r\n       le cadre l\u00e9gislatif,\r\n\r\n10:30:01:02  10:30:04:05\r\n c'est une question de confiance,\r\n          et d'y aller.\r\n\r\n10:30:04:10  10:30:08:12\r\n  C'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence\r\n  et qui assied notre l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n10:30:08:17  10:30:11:07\r\n         On n'est pas \u00e9lue\r\n       car y avait un quota,\r\n\r\n10:30:11:11  10:30:16:08\r\nmais parce qu'on a os\u00e9 postuler et\r\nque notre travail est convaincant.\r\n\r\n10:30:19:07  10:30:21:14\r\n  -Autre lieu, autre ambiance.\r\n\r\n10:30:22:17  10:30:24:17\r\n     -Frottez un peu les bras.\r\n\r\n10:30:25:11  10:30:28:14\r\n     -On retrouve Marianne \r\n    pour une s\u00e9ance de yoga.\r\n\r\n10:30:28:19  10:30:31:10\r\n            Le cours\r\n  est ax\u00e9 sur le cycle f\u00e9minin.\r\n\r\n10:30:31:14  10:30:35:15\r\n     Apprivoiser son corps:\r\n   Marianne sonne tr\u00e8s Mai 68.\r\n\r\n10:30:38:22  10:30:41:19\r\n            -C'est cool\r\n   de se retrouver entre femmes.\r\n\r\n10:30:42:00  10:30:44:16\r\n  On se montre telles qu'on est.\r\n\r\n10:30:44:21  10:30:48:09\r\n    Y a peu d'espaces comme \u00e7a\r\n         dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:30:48:13  10:30:51:03\r\n      Ca m'apporte beaucoup.\r\n\r\n10:30:51:08  10:30:55:09\r\n       Parler de sexualit\u00e9,\r\n       c'est un des th\u00e8mes.\r\n\r\n10:30:55:13  10:31:01:03\r\n   C'est pas quelque chose que\r\nles jeunes filles entre elles font\r\n\r\n10:31:01:08  10:31:04:19\r\n      quand elles d\u00e9couvrent\r\n         leur sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:31:05:00  10:31:07:18\r\n   On parle pas de masturbation.\r\n\r\n10:31:07:23  10:31:14:00\r\nAvoir un espace pour parler de \u00e7a,\r\n je trouve \u00e7a vachement pr\u00e9cieux.\r\n\r\n10:31:16:04  10:31:20:09\r\n     -Tout ce qui est physique\r\n  est rest\u00e9 avec plein de tabous.\r\n\r\n10:31:20:13  10:31:25:03\r\n   J'ai lu une statistique faite\r\naupr\u00e8s des jeunes en Suisse romande.\r\n\r\n10:31:25:08  10:31:27:15\r\nElle montrait que les jeunes filles\r\n\r\n10:31:27:20  10:31:31:07\r\n     avaient plus de facilit\u00e9\r\n    \u00e0 avoir un rapport sexuel,\r\n\r\n10:31:31:11  10:31:34:22\r\n      mais pas n\u00e9cessairement\r\n     \u00e0 revendiquer du plaisir.\r\n\r\n10:31:35:03  10:31:37:11\r\nPourquoi on a fait cette r\u00e9volution\r\n\r\n10:31:37:16  10:31:41:04\r\n         si on ne peut pas\r\n     revendiquer le plaisir ?!\r\n\r\n10:31:46:11  10:31:50:17\r\n    -Notre derni\u00e8re f\u00e9minista:\r\nEllen Batelaan, 26 ans, miss m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n10:31:50:22  10:31:54:21\r\n et ex-candidate de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:31:57:22  10:32:02:13\r\n  -Les habitants sont souriants,\r\n      on est bien accueilli.\r\n\r\n10:32:03:05  10:32:07:08\r\n    -Elle est une personnalit\u00e9\r\nqui compte sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:32:07:12  10:32:11:05\r\n       Elle est aujourd'hui\r\ninvit\u00e9e par un grand h\u00f4tel genevois\r\n\r\n10:32:11:10  10:32:13:10\r\n   pour en faire la promotion.\r\n\r\n10:32:14:12  10:32:19:13\r\n   -Je suis de retour \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n       \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole.\r\n\r\n10:32:19:18  10:32:23:05\r\n  Je vous fais une petite visite.\r\n\r\n10:32:24:21  10:32:27:21\r\n       -Une nuit offerte\r\n   contre unestorySnapchat.\r\n\r\n10:32:28:02  10:32:30:10\r\n          Ellen assume\r\n    cette vie d'influenceuse\r\n\r\n10:32:30:14  10:32:33:07\r\n     jouant de sa plastique\r\n         sans complexe.\r\n\r\n10:32:33:11  10:32:36:09\r\n         Elle revendique\r\n     son parcours f\u00e9ministe.\r\n\r\n10:32:38:07  10:32:41:20\r\n-O\u00f9 est le mal d'assumer sa f\u00e9minit\u00e9,\r\n\r\n10:32:42:00  10:32:44:12\r\n     d'avoir une belle image ?\r\n\r\n10:32:44:17  10:32:49:09\r\n       Etre f\u00e9ministe, c'est\r\n assumer d'\u00eatre bien dans sa peau.\r\n\r\n10:32:49:13  10:32:53:16\r\n      Je sais ce que je veux,\r\n     je connais mes objectifs.\r\n\r\n10:32:53:21  10:32:57:18\r\n          Etre f\u00e9ministe\r\n   c'est avoir confiance en soi,\r\n\r\n10:32:57:23  10:33:01:09\r\n   et savoir qu'on peut r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:33:03:20  10:33:06:17\r\n          -Pour Ellen,\r\n la r\u00e9ussite est au rendez-vous.\r\n\r\n10:33:06:22  10:33:10:01\r\n         Elle pr\u00e9sente\r\nsa propre \u00e9mission de reportages\r\n\r\n10:33:10:06  10:33:13:06\r\n sur la cha\u00eene fran\u00e7aise NRJ12.\r\n\r\n10:33:14:14  10:33:17:16\r\n       Mais elle continue\r\n    son travail de miss m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n10:33:17:21  10:33:22:20\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale L\u00e9man Bleu,\r\no\u00f9 elle a d\u00e9but\u00e9 il y a cinq ans.\r\n\r\n10:33:24:20  10:33:28:12\r\n-La situation reste calme ce jeudi.\r\n\r\n10:33:31:02  10:33:34:16\r\n       -Ce qui m'a frapp\u00e9e,\r\n   c'est qu'elle est tr\u00e8s belle,\r\n\r\n10:33:34:21  10:33:39:16\r\n      elle est tr\u00e8s \u00e0 l'aise,\r\n et elle dit qu'elle est f\u00e9ministe\r\n\r\n10:33:39:21  10:33:42:08\r\n     car elle a comme objectif\r\n\r\n10:33:42:12  10:33:46:21\r\n      que toutes les femmes\r\npuissent \u00eatre bien dans leur peau.\r\n\r\n10:33:47:02  10:33:51:12\r\n          Cela me semble\r\n    un objectif extraordinaire.\r\n\r\n10:33:51:17  10:33:56:01\r\n        Pour elle, c'est un\r\nmerveilleux rapport avec elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:33:56:06  10:33:59:14\r\n             Elle est\r\n tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise, tr\u00e8s sympa,\r\n\r\n10:33:59:19  10:34:02:16\r\n            et elle a\r\n  beaucoup de libert\u00e9 de parole.\r\n\r\n10:34:02:21  10:34:05:16\r\n             Elle est\r\n parfaitement bien dans son corps.\r\n\r\n10:34:05:20  10:34:10:01\r\n      Ce qu'elle voulait pour\r\ntoutes les femmes, elle l'a atteint.\r\n\r\n10:34:10:06  10:34:15:00\r\n      Mais est-ce qu'elle aide\r\ntoutes les autres \u00e0 \u00eatre comme elle ?\r\n\r\n10:34:18:09  10:34:22:07\r\n     -N.Frieden, E.Batelaan:\r\ndes univers en apparence oppos\u00e9s.\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:25:07\r\nAlors on a provoqu\u00e9 une rencontre.\r\n\r\n10:34:27:19  10:34:31:02\r\n             -Bonjour !\r\n-Je suis contente que vous soyez l\u00e0.\r\n\r\n10:34:32:04  10:34:36:20\r\n-Elles se voient pour la premi\u00e8re\r\n  fois dans un caf\u00e9 lausannois.\r\n\r\n10:34:37:00  10:34:40:10\r\nTr\u00e8s vite, une question s'impose.\r\n\r\n10:34:44:11  10:34:47:01\r\n-Je me suis toujours sentie libre.\r\n\r\n10:34:47:06  10:34:50:07\r\n         -Vous pensez pas\r\n    que vous tombez dans l'id\u00e9e\r\n\r\n10:34:50:11  10:34:55:05\r\n que les gens se font d'une femme,\r\n  c'est qu'elle doit \u00eatre belle ?\r\n\r\n10:34:55:10  10:34:58:10\r\n          Vous voudriez\r\n     peut-\u00eatre beaucoup plus.\r\n\r\n10:34:58:14  10:35:07:07\r\n -Je suis consciente qu'\u00e9norm\u00e9ment\r\n  de personnes pensent comme \u00e7a.\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:11:14\r\n          Mais je me suis\r\n     jamais sentie coupable...\r\n\r\n10:35:11:19  10:35:14:22\r\n            -C'est pas\r\n   une question de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n10:35:15:03  10:35:19:06\r\n   -J'aime prendre soin de moi,\r\n   \u00e7a fait partie de la femme,\r\n\r\n10:35:19:11  10:35:23:00\r\n        tout comme \u00e7a peut\r\n     faire partie de l'homme.\r\n\r\n10:35:23:05  10:35:30:17\r\n Je pense qu'il n'y a pas de g\u00eane\r\n\u00e0 assumer \u00e0 avoir une belle image.\r\n\r\n10:35:30:22  10:35:33:09\r\n          -Moi j'adorais.\r\n\r\n10:35:33:13  10:35:36:20\r\n -Vous \u00eatre une tr\u00e8s belle femme.\r\n\r\n10:35:38:16  10:35:41:12\r\n     -Un choc des cultures \r\n     entre les deux femmes,\r\n\r\n10:35:41:17  10:35:44:00\r\n mais au final un point commun.\r\n\r\n10:35:44:12  10:35:48:05\r\n    -J'ai aim\u00e9 votre r\u00e9ponse: \r\n    d'abord on est des femmes.\r\n\r\n10:35:48:09  10:35:51:17\r\n        Les femmes ensemble\r\n        se sentent proches\r\n\r\n10:35:51:22  10:35:56:12\r\n     car elles ont en commun\r\n une condition tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:35:56:17  10:36:00:06\r\n Cet interview \u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n              -Oui !\r\n\r\n10:36:00:11  10:36:04:06\r\n     -J'esp\u00e8re qu'ils vont pas\r\n       filmer nos souliers.\r\n\r\n10:36:18:09  10:36:21:22\r\n         -Je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:36:22:03  10:36:27:14\r\n   Nous attendons vos r\u00e9actions\r\n       sur nos plateformes.\r\n\r\n10:36:27:19  10:36:32:03\r\n         Dimanche prochain,\r\nvotre retrouverez en studio E.Logean.\r\n\r\n10:36:32:08  10:36:36:00\r\n       Beau week-end pascal,\r\n        excellente semaine.\r\n\r\n10:36:37:08  10:36:41:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037798\r\nDate de transcription : 04-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:59 > 0:01:08) [78%] : \r\nAvec 99 Catherine est un ennemi de la politique d'\u00c9tat, la guerre de l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:09 > 0:01:52) [92%] : \r\nJe peux vous dire et redire vos reportages sont top rien qu'\u00e9couter le sommaire de votre derni\u00e8re \u00e9mission j'ai eu la Chair de poule concernant l'inceste et les s\u00e9vices dans cette famille de 8 enfants, je trouve scandaleux que le SPJ se permettent de dire qu'on n'a pas \u00e0 s'excuser cette famille \u00e9tait sous leur surveillance de Barthassat que du bonheur pour une fois qu'on a un politique atypique et proche des gens passer de Luc Barthassat \u00e0 l'extraordinaire Martin Luther King, fallait oser des magnifiques personne dans ce reportage, mais j'aurais bien aim\u00e9 que vous retrouvez aussi des Blancs oppos\u00e9s \u00e0 tout cela pour voir ce qu'il pense de m\u00eame aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:53 > 0:02:16) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans Mise au point sp\u00e9cial printemps 68 50 ans plus tard en Suisse aussi, les choses ont boug\u00e9 sur la cath\u00e9drale de Berne, le drapeau Viet Cong avait \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 pour d\u00e9noncer le soutien de la Suisse \u00e0 la politique am\u00e9ricaine au Vietnam \u00e0 quelques jets de pav\u00e9s de la cath\u00e9drale, le Mus\u00e9e d'Histoire de Berne fait la r\u00e9trospective de cette ann\u00e9e de la contestation, voici le sommaire de ce mise au point sp\u00e9cial Soissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:18) [65%] : \r\nD'une nuit de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:20 > 0:03:00) [88%] : \r\nIls ont fait Mai 68 \u00e0 Gen\u00e8ve, Fribourg, Z\u00fcrich ou si on des jeunes Romands bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 se faire entendre sur l'habillement, l'autorit\u00e9 ou la justice sociale, leurs id\u00e9aux ont-ils chang\u00e9 en 50 ans rencontrent certains, c'est le symbole de la nouvelle vague suisse le cin\u00e9ma qui a d\u00e9coiff\u00e9 l'establishment, dans le sillage de Mai 68, Jean-Luc Bideau et notre invit\u00e9, c'est la r\u00e9volution, la plus importante de 1968 pour beaucoup le f\u00e9minisme, qu'en reste-t-il aujourd'hui, alors que les r\u00e9seaux sociaux remplace souvent la rue que veulent les femmes de 2018 et ce sont lib\u00e9r\u00e9, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:04 > 0:03:19) [90%] : \r\n68 c'est l'ann\u00e9e des banderoles, des revendications port\u00e9es haut et fort contre la guerre, la police, l'autorit\u00e9 et la discrimination que ce soit \u00e0 Prague, Berlin, Z\u00fcrich ou Paris, Paris bien s\u00fbr, ou a culmin\u00e9 la contestation racont\u00e9e par Fran\u00e7ois rouler en 144 secondes et quelques slogans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:28 > 0:03:31) [99%] : \r\nMai 68 c'est l'histoire qui s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:32 > 0:03:34) [95%] : \r\nAlors en sprint avec les \u00e9tudiants parisiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:37 > 0:03:39) [98%] : \r\nCamarade, le vieux monde est derri\u00e8re toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:03:53) [93%] : \r\nLe vieux monde, celui de papa et maman, celui qui se r\u00e9sume en 3 mots : m\u00e9tro, boulot, dodo, celui de de Gaulle et de Pompidou qui tire les oreilles \u00e0 cette jeunesse sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:00) [83%] : \r\nNous sommes pr\u00eats, entend toutes vos revendications l\u00e9gitimes les ruines et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:04 > 0:04:21) [93%] : \r\nRien n'y fait autour de la Sorbonne, la r\u00e9volte est tenace, la nuit du 10 mai le mouvement prend des airs insurrectionnel et multiplie les barricades le lendemain matin les habitants d\u00e9couvrent des rues d\u00e9fonc\u00e9es et constate donc que sous les pav\u00e9s la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:22 > 0:04:30) [79%] : \r\nLa la retrouver Master s, allez les gars, je l'ai allez les payer pour notable de ces fauteuils qu'on n'a pas besoin de bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:37) [93%] : \r\nEh oui, les langues se d\u00e9lient, car les murs avec des oreilles, maintenant ils ont la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:39 > 0:04:52) [93%] : \r\nLa jeunesse \u00e9tudiante clame sa soif de libert\u00e9 et affirme : il est interdit d'interdire, peu importe, au passage, si la libert\u00e9 s'incarne pour le co\u00fbt \u00e0 travers des figures autoritaires ou des dictateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:02) [95%] : \r\nCar, vous l'aurez compris les leaders du mouvement, ne sont pas tr\u00e8s port\u00e9 sur le capitalisme et donc tant pis si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:02 > 0:05:05) [82%] : \r\nL'\u00e9conomie est bless\u00e9 qu'elle cr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:06 > 0:05:21) [89%] : \r\nDes \u00e9tudiants refusent leur fonction qui leur est assign\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'ils refusent de devenir les futurs cadres de la soci\u00e9t\u00e9 qui exploite 3 ans plus tard Les que la la classe ouvri\u00e8re et la paysanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:22 > 0:05:44) [91%] : \r\nMarx c'est bien, mais entre 2 parties de jambes en l'air, c'est encore mieux, alors faites l'amour pas les magasins et puis, nous disent les militants de 68 cultivons nous laissons la place \u00e0 l'imagination et enfants fermons la TV, ouvrons les yeux, alors les yeux ouverts, on est d'accord, mais la t\u00e9l\u00e9 ferm\u00e9 c'est apr\u00e8s mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:49 > 0:06:03) [94%] : \r\nAvant de rentrer dans le vif de la contestation, il faut se rappeler ce qu'est notre pays dans les ann\u00e9es 60 le concubinage est interdit, les homosexuels sont fich\u00e9s les hommes aux cheveux longs ne sont pas servies dans les restaurants et les femmes sont souvent r\u00e9duites \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:06:09 > 0:06:18) [92%] : \r\nC'est sur ces normes parfois \u00e9touffante va souffler le vent de la r\u00e9volte en Suisse romande aussi rencontre avec quelques-uns des acteurs de ce printemps 68 suisse Rapha\u00ebl Guillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:23 > 0:06:33) [87%] : \r\nGen\u00e8ve Fribourg Z\u00fcrich, Lausanne en Suisse aussi le proclamait qu'il \u00e9tait interdit d'interdire, qu'il voulait jouir sans entrave, ne pas perdre leur vie \u00e0 la gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:36 > 0:06:45) [94%] : \r\nIci aussi, les fils et les filles de bourgeois d\u00e9filer au nom du peuple tout juste bons aux yeux d'une majorit\u00e9 d'ouvriers \u00e0 produire des discours ou du fromage de ch\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:48 > 0:07:02) [90%] : \r\nEt pourtant, leur r\u00e9volution bariol\u00e9s n'est pas rest\u00e9e prisonni\u00e8re de l'histoire, leurs revendications continue d'influencer et d'interroger nos moeurs alors que cela fait 50 ans aujourd'hui que les soixante-huitards ont quitt\u00e9 les bancs de l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:15 > 0:07:28) [93%] : \r\nL'esprit frondeur est une constante chez ce fils de bonne famille, avocat de gauche puis vignerons producteurs de vin biologique, tout avait commenc\u00e9 en mai 68 pour lui durant ses \u00e9tudes de droit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:29 > 0:07:44) [83%] : \r\nLes assembl\u00e9es \u00e9taient quotidiennes, tous les jours, on se retrouvait \u00e0 l'l\u00e0 \u00e0 10 heures du matin, moi j'\u00e9tais de ceux qui dirigeaient ces affaires anglais, je peux vous dire qu'il y a eu des mots moments extraordinaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:44 > 0:08:01) [86%] : \r\nApr\u00e8s la manifestation du 17 mai les \u00e9tudiants de Gen\u00e8ve se retrouve \u00e0 l'Aula des bastions avec un triple objectif en t\u00eate : changer l'universit\u00e9 changer la soci\u00e9t\u00e9 et tant qu'on y ait chang\u00e9 le monde comme songe le d\u00e9j\u00e0 fait Bernard cr\u00e9tin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:01 > 0:08:10) [86%] : \r\nAlors je pense que si nous avons ces \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sence collection solidarit\u00e9 et dynamisme, d'autres manifestations effectivement \u00e0 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:10 > 0:08:43) [87%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais assistant \u00e0 l'universit\u00e9 et j'ai commenc\u00e9 par voir d\u00e8s les Jeux des changements existentiel chez les \u00e9tudiants, dont j'avais la charge qui \u00e9tait peu participant et qui parlait peu et tout casco prenait la parole sont juste sur le plan pratique concernant fa\u00e7on 8 a \u00e9t\u00e9 en grande partie une liturgie une sc\u00e9nographie, une th\u00e9\u00e2tralisation de de la parole, nous sommes devenus des gens de la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:43 > 0:08:49) [91%] : \r\nLes ingr\u00e9dients en lutte pour leur dignit\u00e9 et leur avenir, va savoir, il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:49 > 0:09:09) [92%] : \r\nDes malaises dans la soci\u00e9t\u00e9, qui \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 en pleine croissance, c'\u00e9tait au fond quel est le sens de tout \u00e7a, mais 68 c'est une insurrection autour du sens qu'est-ce qu'on foute sur la Terre, pourquoi on est l\u00e0 : \u00e0 quoi \u00e7a sert, quel est le sens de nos \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:10 > 0:09:22) [95%] : \r\nCertains contestataires ont bien chang\u00e9 depuis cette \u00e9poque, l'ancien secr\u00e9taire de l'Union syndicale suisse par exemple volontiers lib\u00e9ral en 2018 mais il garde la tendresse pour Mai 68.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:25 > 0:10:05) [84%] : \r\nMoi je sortais, \u00e0 20 ans je sortais 7 ans de coll\u00e8ges carte olympique que j'ai fait avec beaucoup d'entrain, j'aimais beaucoup le latin, le grec, philosophie, histoire mais soudainement j'ai Herv\u00e9 avait un 2\u00e8me sexe n'est-ce pas on d\u00e9couvrait qu'il avait quand m\u00eame d'autres id\u00e9es, on peut dire que les ann\u00e9es 60 \u00e9tait d\u00e9cern\u00e9 grise en quelque sorte, beh enterre la sexualit\u00e9 mal vu r\u00e9primer vivre ensemble avec une fille, avoir les cheveux longs, Rufus et le service militaire, etc, toutes ces choses-l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s mal vu et puis quelquefois m\u00eame par les autorit\u00e9s, donc tout \u00e7a nous a inspir\u00e9 d'esprit d'opposition, voire de Raymond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:07 > 0:10:30) [91%] : \r\nToutes les cit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par ce mouvement \u00e0 Fribourg au niveau des \u00e9tudiants, nous avions la majorit\u00e9 68 j'ai 23 ans, je termine mes \u00e9tudes de th\u00e9ologie \u00e0 l'UFC de Fribourg et je vais \u00eatre ordonn\u00e9 pr\u00eatre l'ann\u00e9e sur riz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:30 > 0:10:41) [96%] : \r\nIl ne le restera pas longtemps car le r\u00eave d'une \u00c9glise ouverte et engag\u00e9e a rapidement tourn\u00e9 \u00e0 ses yeux, en revanche, Jean-Pierre Fragni\u00e8re ne tournera jamais le dos \u00e0 l'esprit de 68.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:42 > 0:11:09) [94%] : \r\nL'essentiel c'est qu'on a enfin pu lire, r\u00e9fl\u00e9chir et penser autrement et l'autre \u00e9l\u00e9ment essentiel c'est qu'on a d\u00e9couvert des formes de solidarit\u00e9 sociale des formes de du de vivre ensemble qui \u00e9tait politiquement un peu plus supportable que ce que nous avions connu \u00e0 la naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:09 > 0:11:10) [77%] : \r\nLes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:12 > 0:11:16) [98%] : \r\nLe 29 mai ils sont pr\u00e8s de 5000 \u00e0 d\u00e9filer dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:19 > 0:11:47) [87%] : \r\nC'est clair, ce qu'il y avait une ambiance extraordinaire, on faisait aussi beaucoup la f\u00eate, pour tout dire, on a pass\u00e9 des belles nuits on a dormi au rectorat de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui \u00e9tait occup\u00e9e 10 jours on a dormi au rectorat ait fait l'amour \u00e0 tent\u00e9 plus et c'\u00e9tait aussi un plaisir, le mouvement de Mai 68 a \u00e9t\u00e9 un mouvement o\u00f9 on a 2 ou la jouissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:48 > 0:12:00) [87%] : \r\nOu le plaisir de vivre sa sexualit\u00e9 librement ce qu'il \u00e9tait maintenant une \u00e9vidence mais moi plus ou moins dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e9taient de l\u00e0 \u00e9tait une nouveaut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tait une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:07 > 0:12:08) [64%] : \r\nCar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:08 > 0:12:32) [86%] : \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles nous \u00e9tions en on fr\u00e9mit et allait, il y avait une certaine crainte en m\u00eame temps un agacement journal fribourgeois du sud du canton titr\u00e9 la fess\u00e9e nous \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 nous qui posions ces probl\u00e8mes et qui avions ces comportements, on n'a jamais re\u00e7u physiquement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:36 > 0:12:52) [97%] : \r\nIl y a eu des guerres avec la presse personnellement assez r\u00e9guli\u00e8rement quand j'arrivais \u00e0 la maison, ma maman pleurait parce que j'avais droit \u00e0 des attaques f\u00e9roces dans Le Nouvelliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:58 > 0:13:14) [94%] : \r\nLes r\u00e9actions les plus violentes sont celles de la police \u00e0 Z\u00fcrich lors des \u00e9meutes qui surviennent devant le magasin Globus le 31 mai 68 \u00e9meutes, encadr\u00e9s par des groupuscules trotskistes et mao\u00efstes et qui se soldent par des bless\u00e9s et des arrestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:18 > 0:13:40) [88%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, c'\u00e9tait beaucoup plus violent que cage m\u00eame o\u00f9 il y avait une esp\u00e8ce de tol\u00e9rance nous, personne n'est all\u00e9 en prison pendant Mai 68 je me et eux ont \u00e9t\u00e9 tout l'Automne 68 o\u00f9 il y a eu toutes les manifestations de l'agglo Busque ravaler, ils ont \u00e9t\u00e9 en cabane, et on a d\u00fb aller lib\u00e9rer, on va au bout de 3 semaines ou un mois de de prison pr\u00e9ventive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:45 > 0:14:11) [85%] : \r\nLes \u00e9tudiants gr\u00e2ce aux th\u00e9ories qui lisait se croyait l'avant- garde d'un mouvement social prol\u00e9taires ouvriers et pensait que les ouvriers devraient \u00eatre r\u00e9veill\u00e9 et puis il suivrait l'image qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pandue \u00e9tait peut-\u00eatre tr\u00e8s typique Sartor le philosophe, Sartre qui est sur un tonneau et qui distribuent des tracts r\u00e9volutionnaire aux ouvriers des usines, mais il y a rien de plus ridicule que \u00e7a n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:13 > 0:14:24) [84%] : \r\nJean-Paul Sartre et Simone de Beauvoir, le couple intellectuel symbolisant alors le f\u00e9minisme naissant que revendiquent aussi l'\u00e9tudiante Balsan si l'aide cr\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:24 > 0:14:28) [90%] : \r\nIl y avait un r\u00e9volution culturelle dans toutes sortes de domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:30 > 0:15:14) [89%] : \r\nLe noeud central c'\u00e9tait quand m\u00eame une une r\u00e9action contre l'autorit\u00e9, mais pour pour nous les femmes, l'autorit\u00e9, c'\u00e9tait le paternalisme ambiance \u00e9tait le fait qu'on nous consid\u00e8re comme uniquement comme des \u00e9pouses comme des m\u00e8res et qu'en dehors de ce statut-l\u00e0 on appelle pas pas un v\u00e9ritable droit \u00e0 une existence autonome mais \u00e7a suscitait d'\u00e9normes d\u00e9bat, c'\u00e9tait le moment par exemple o\u00f9 on parlait de la pilule au on parlait beaucoup d'avortements aussi puisque la porte fortement \u00e9tait encore consid\u00e9r\u00e9 comme p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible et toutes ces questions, agitait beaucoup l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:18 > 0:15:40) [89%] : \r\nIl y avait beaucoup de femmes autour de 68 mais c'\u00e9tait encore les nous les machos qui \u00e9tions devant avec la force de la parole, la \u00e0 force de de la prise en main des choses et puis les femmes sous notre s\u00e9duction allez en me suite apr\u00e8s les tracts que nous avions \u00e9crit les Stensil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:40 > 0:15:47) [96%] : \r\nLe mois de mai s'ach\u00e8ve avec tout d\u00e9but juin, la perspective d'un cong\u00e9 prolong\u00e9 avec le week- end de Pentec\u00f4te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:47 > 0:16:11) [82%] : \r\nLes militants \u00e9taient un peu fatigu\u00e9s parce que tous les jours, fallait manifester etc, il y avait plus de cours \u00e0 parler partout et puis le verbe et besoin, \u00e7a a commenc\u00e9 un peu \u00e0 fatiguer, \u00e7a sentait appel\u00e9 accord devrais pas le dire, c'\u00e9tait un peu \u00e7a qui \u00e7a a fini quoi, enfin je vois tout le monde est parti en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:14 > 0:17:02) [92%] : \r\nIl y a eu un grand retour de Malange chier sur le plan individuel et collectif, c'est \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 qu'on a compris que cette vaste utopie \u00e9tait finie, et il y a eu une d'un grand grand moment de de d\u00e9prime, nous posions la question du sens, quel est le sens de vivre dans cette soci\u00e9t\u00e9 qui ne pense que Cammas et de la richesse qui produit toutes sortes d'injustices, hein, et qui va entrer dans la grande soci\u00e9t\u00e9 des loisirs ont commenc\u00e9 \u00e0 parler de \u00e7a, quel est le sens et au fond, cette question l\u00e0 elle est toujours actuellement, celle qui me travaille plus que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:02 > 0:17:35) [80%] : \r\nLa la vie quotidienne, a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, c'est un gros mot, mais lib\u00e9r\u00e9 de \u00e7a un peu un pouvait quand m\u00eame vivre ensemble sans contr\u00f4le, sans interdiction la contestation militaire par les objecteurs de conscience est admise maintenant les v\u00eatements sont devenus compl\u00e8tement les profs ce ce dette mais tire comment on veut avant 68 Wilson aurait pas \u00e9t\u00e9 possible d'\u00eatre un tweet par la t\u00e9l\u00e9vision sans cravate au jury, c'est possible, vous voyez le message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:35 > 0:17:54) [88%] : \r\n108 \u00e0 \u00e0 \u00e0 peser d'un poids certain dans dans le fait que, que les gens ne voulaient plus simplement appliquer et \u00e0 la doctrine appliquer les consignes qu'on leur donnait mais tout d'un coup, je dis aime, on a le droit aussi de r\u00e9fl\u00e9chir par nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:54 > 0:18:08) [86%] : \r\nEt pour les m\u00eames, et de r\u00e9fl\u00e9chir, agir politiquement, c'est que va faire si la traite en se lan\u00e7ant dans la bataille politique pour le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 des femmes sur le plan f\u00e9d\u00e9ral un droit finalement obtenu en 1971.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:09 > 0:18:38) [90%] : \r\nJe pense simplement que 68 mais 68 en France, \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le le mouvement, il y avait une votation 59 ans suisse qui avait \u00e9t\u00e9 lamentable \u00e9chec pour le suffrage f\u00e9minin et en 71, je pense que que toutes les la pr\u00e9paration de cette, de cette votation s'est faite avec l'\u00e9clairage des mouvements qui veut et qui \u00e9tait plus ouvert que qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:38 > 0:18:52) [94%] : \r\nParmi les acquis qu'il faut mettre au cr\u00e9dit de Mai 68 il y a \u00e9videmment la prise de parole la possibilit\u00e9 d'expression, on en a oubli\u00e9 ce que vous voulez dire cette terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:07 > 0:19:19) [90%] : \r\nMarcella et Jean-Luc Bideau bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous hein alors cette fameuse ann\u00e9e 68 et vous aujourd'hui vous \u00e9tiez \u00e0 Paris donc, en 68 tant que Marcel a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Prague, comment vous avez v\u00e9cu ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:19 > 0:19:41) [86%] : \r\nLe je me souviens simplement que tout d'un coup, un \u00e9tudiant, un bus est arr\u00eat\u00e9 puis un \u00e9tudiant va mettre un b\u00e2ton pour d\u00e9gonfler les pneus, je veux dire mais qu'est ce qui fait, pourquoi moi j'\u00e9tais compl\u00e8tement or j'avais aucune formation politique, il y avait que l'art, qui comptait et le m'enfoutisme et et le farniente et mais je, et l\u00e0 j'ai pris conscience de l'Inde, chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:41 > 0:19:42) [94%] : \r\nQue de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:42 > 0:19:49) [91%] : \r\nLe Printemps de Prague, \u00e7a a commenc\u00e9 avant mai 68, \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en janvier, qu'est ce qui se passait en Tch\u00e9coslovaquie \u00e0 ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:49 > 0:20:15) [87%] : \r\nBen \u00e7a a commenc\u00e9 le quand on a quand le congr\u00e8s des \u00e9crivains \u00e0 r\u00e9habiliter casque \u00e0 l'oeuvre de Kafka parce que toute cette ou ces histoires de Printemps de Prague, enfin c'\u00e9tait les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait une grande bataille contre la censure et en 68 c'\u00e9tait d'abord le mouvement sur la sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma on construisait le socialisme \u00e0 visage humain peu la pression, il y avait plus de sens sur cette libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:17 > 0:20:24) [91%] : \r\nTous ces films que vous avez fait dans le sillage de Mai 68 c'est des films qui sont men\u00e9es de \u00e7a, Alain Tanner dit lui- m\u00eame que c'est des films soixante-huitard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:32 > 0:20:36) [85%] : \r\nLe pr\u00e9sident du tribunal, le pr\u00e9sident des saisissant, le pr\u00e9sident des godasses, le pr\u00e9sident des poulets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:41 > 0:20:43) [94%] : \r\nC'est un cin\u00e9ma quand m\u00eame, dans lesquels il y a une critique sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:44 > 0:21:01) [92%] : \r\nJ'avais une autre attitude et un autre regard sur la soci\u00e9t\u00e9 par rapport \u00e0 mon p\u00e8re qui \u00e9tait extr\u00eamement bourgeois etc d'un parti de droite et tout et avec Tanner, on \u00e9tait tr\u00e8s conscient de de cette bourgeoisie qu'on voulait battre ou descendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:03 > 0:21:17) [83%] : \r\nIl y a ces ann\u00e9es incroyables o\u00f9, en gros, vos films ont \u00e9t\u00e9 au festival de Cannes, quasiment toutes les ann\u00e9es, hein, il y a eu 1970 avec James ou pas, 71 La Salamandre 72 les arpenteurs 73 \u00e0 l'invitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:29 > 0:21:33) [90%] : \r\nMais vous ne seriez pas l\u00e0 en train de boire du champagne Monsieur oui, mais comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:34 > 0:21:43) [84%] : \r\nCe personnage qu'on voit justement dans ces films- l\u00e0, qui est un personnage comme avec une quoi et anti- autorit\u00e9 hein ils ressemblent au Jean-Luc Bideau de la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:43 > 0:21:52) [88%] : \r\nEn ce qui concerne le personnage de Maurice dans l'invitation, j'ai presque envie de dire que c'est joli, oui ma banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:52 > 0:21:56) [88%] : \r\nDonc, ce que ce personnage fantasque qui qui qui rue dans les brancards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:56 > 0:22:01) [75%] : \r\nAOM, qui dit ne peut Medvedja il qui dit n'apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:05 > 0:22:09) [86%] : \r\nEst ce que, finalement, c'est un cin\u00e9ma quand vous y pensez aujourd'hui donc, vous \u00eates un peu nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:10 > 0:22:43) [87%] : \r\nOui, je suis un peu nostalgique, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi une d\u00e9couverte folle je ne foutais rien tout d'un coup, je tombe sur Tanner pour \u00e0 Charles Millon, Charles Baur, vous me fait jouer un tout petit r\u00f4le, puis apr\u00e8s il y a sous terre qui tout d'un coup me r\u00e9v\u00e8le parce que je fais des impros \u00e0 la Djamel et tout d'un coup, \u00e7a d\u00e9marre, pour moi, donc je peux m\u00e9langer l'acteur qui transparent qui qui personne engage et puis tout d'un coup ce d\u00e9marrage vous est et compl\u00e8tement Goretta aussi sous terre d'une autre mani\u00e8re, est compl\u00e8tement influenc\u00e9 par l'\u00e9v\u00e9nement 68 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:43 > 0:22:45) [82%] : \r\nFrance et vous \u00eates plus transparent du taux du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:46 > 0:23:09) [85%] : \r\nOui \u00e0 ces bruits, voil\u00e0 je redeviens l\u00e0 maintenant un petit peu, mais je veux dire c'est une \u00e9poque folle et pour Tanner, ta m\u00e8re est un type sombres qui faisait des \u00e9missions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 qui ne bougeait pas et puis tout d'un coup sous terre les a emmen\u00e9s apr\u00e8s 68 ans, disant on fait le groupe \u00e7a on va d\u00e9marrer il y a, sorte de folie qui vient, qui vient de Paris et qui vient d'autres pays comme certainement la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Tch\u00e9coslovaquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:09 > 0:23:12) [90%] : \r\nEt ce qu'il y a des le\u00e7ons \u00e0 tirer, par rapport au cin\u00e9ma suisse d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:12 > 0:23:31) [90%] : \r\nOui, alors l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile parce que j'ai l'impression que tous ces cin\u00e9astes soient sont trop carr\u00e9es et font un tr\u00e8s bon boulot fond\u00e9 master etc et puis en m\u00eame temps, ils sont tous encore jaloux de cette p\u00e9riode o\u00f9 il y avait pas de fric qui avait rien on travailler dans des conditions incroyables quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:32 > 0:23:35) [80%] : \r\nC'est pas gai non je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:36 > 0:23:40) [90%] : \r\nEst ce que finalement cette ann\u00e9e 68, vous seriez l\u00e0 aujourd'hui vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:41 > 0:23:42) [97%] : \r\nNon, certainement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:42 > 0:23:43) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:44 > 0:23:47) [90%] : \r\nPas du tout, c'est ce qui vous a rapproch\u00e9 en tch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:47 > 0:23:58) [77%] : \r\nPour 10 \u00c9tat civil : c\u00e9libataire Andy Libre donc avant de venir, et c'\u00e9tait libre puis le casse 10 je perds de ma libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:58 > 0:24:07) [89%] : \r\nVous \u00e9tiez mari\u00e9e et libre \u00e0 dire merci beaucoup, un autre \u00e0 vous 2 d'\u00eatre venus nous parler de votre ann\u00e9e 68.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:07 > 0:24:09) [92%] : \r\nMerci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:15 > 0:24:37) [88%] : \r\n2 filles qui arrivent \u00e0 l'\u00e9cole normale de Locarno pantalon, chose interdite, c'est ainsi qu'a commenc\u00e9 le printemps 68 en Suisse, les slogans de 68 ne sont pas encore f\u00e9ministes mais la contestation monstre va ouvrir la voie au combat des ann\u00e9es 70 pour de nombreuses militante l'h\u00e9ritage le plus important de Mai 68 c'est donc bien le f\u00e9minisme, qu'en pensent les filles d'aujourd'hui, Anne, faire les a rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:40 > 0:24:59) [90%] : \r\nNathalie conna\u00eet ces lieux par coeur ce jour- l\u00e0, elle revient pour nous l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9 un jour d'Automne 1970 elle a alors 19 ans et port\u00e9 par les embruns de Mai 68, elle entame des \u00e9tudes de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, dans sa facult\u00e9 100 20 hommes et 7 femmes le d\u00e9but pour elle d'un long combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:59 > 0:25:20) [86%] : \r\nMoi je pense que dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, on \u00e9tait fait une municipalit\u00e9, par la force des choses parce que ou bien on \u00e9tait humble et modeste et ont pass\u00e9 inaper\u00e7u, ou bien on voulait se battre et r\u00e9ussir et l\u00e0 on est est forc\u00e9ment il fallait \u00eatre ou je dirais dur avec soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:21 > 0:25:29) [97%] : \r\nEt aujourd'hui, que reste-t-il de cet engagement pour le savoir, nous sommes partis \u00e0 la rencontre de 3 femmes et de leur d\u00e9finition du f\u00e9minisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:29 > 0:25:35) [91%] : \r\nLa famille, pour moi c'est estimait que les femmes et les hommes doivent \u00eatre \u00e9gaux en droit et en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:35 > 0:25:40) [90%] : \r\nC'est \u00eatre une femme, c'est revendiquer sa force et sa l\u00e9gitimit\u00e9 plus qu'\u00e0 son statut de victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:41 > 0:25:54) [94%] : \r\nOui, c'est \u00e7a pendant une semaine, nos 3 f\u00e9ministes \u00e0 nous ont fait partager leur quotidien et leurs id\u00e9aux, le tout sous le regard de notre militante de la premi\u00e8re heure Nathalie Fredon qui observera et jugera tous leurs faits et gestes sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:03 > 0:26:15) [85%] : \r\nNotre premi\u00e8re rencontre, c'est elle, Pascal de Senarclens working de 40 ans, la Vaudoise et sa propre patronne depuis 10 ans d\u00e9j\u00e0, son cr\u00e9neau le coaching en entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:15 > 0:26:28) [92%] : \r\nVous \u00eates enfin en tout cas 25 25 donc on peut aussi imaginer que sur les 25 personnes l\u00e0 a peut-\u00eatre qui sont \u00e0 l'aise d'aller questionner quelqu'un du quartier, mais peut-\u00eatre d'autres qui veulent juste faire de l'observation, \u00e7a on peut en discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:28 > 0:26:33) [84%] : \r\nMais intervenir dans le milieu entreprenarial, c'est aussi se confronter \u00e0 des audiences plut\u00f4t masculine num\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:33 > 0:26:51) [91%] : \r\nJe me suis jamais pos\u00e9 la question si est ce que j'\u00e9tais f\u00e9ministe ou pas, ce qui a fait que la question s'est pos\u00e9e, c'est que je voulais vivre certaines libert\u00e9s et que tout \u00e0 coup, parce que j'\u00e9tais une femme h\u00e9 ben on allait soit \u00eatre \u00e9tonn\u00e9, somme jug\u00e9e soit avoir des r\u00e9actions, jugeant envers certains de mes choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:52 > 0:26:55) [94%] : \r\nLe choix de ne pas avoir d'enfant ou de ne pas r\u00eaver du prince charmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:56 > 0:27:04) [94%] : \r\nEn 2013 Pascal fonde sa propre association f\u00e9ministe, un espace de d\u00e9bat pour d\u00e9construire avec des mots, les st\u00e9r\u00e9otypes de genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:06 > 0:27:10) [94%] : \r\nBeaucoup de femmes disent aujourd'hui : non mais moi je suis pas f\u00e9ministe mais je suis pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:11 > 0:27:33) [89%] : \r\nDonc je, je pense qu'il y a aussi quelque part, cette peur de pas vouloir assumer d'\u00eatre f\u00e9ministe, hein, parce que quand on assume qu'on est f\u00e9ministe, moi je m'en prend plein la figure, particuli\u00e8rement des hommes et c'est fatigant, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s je st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 \u00e0 on va pas dire \u00e7a, parce que la f\u00e9ministe et l\u00e0 o\u00f9, voil\u00e0, je trouve que c'est difficile de s'assumer, f\u00e9ministe et puis de dire oui, je suis f\u00e9ministe mais je suis quand m\u00eame aimable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:35 > 0:27:46) [87%] : \r\nF\u00e9ministe aimable Pascal persuad\u00e9e que les femmes sont fortes, \u00e0 condition d'\u00eatre unie et pour celles qui se r\u00e9veille illustratrice d\u00e9peindre la femme d'aujourd'hui, c'est avant tout se souvenir de celle d'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:46 > 0:28:16) [90%] : \r\nCe qui est important pour les femmes aujourd'hui c'est de pas oublier qu'il y a si peu de temps, on ne pouvait pas prendre la pilule, on pouvait y avait voil\u00e0 notre sexualit\u00e9 \u00e9tait limit\u00e9 par le fait qu'on peut tomber enceinte \u00e0 tout moment, donc maintenant on crache sur les f\u00e9ministes soixante-huitards, puisque ce c\u00f4t\u00e9 un peu voil\u00e0 sous les bras \u00e0 poil au menton, etc, et des gros st\u00e9r\u00e9otypes jugement de valeur, mais il n'emp\u00eache que je pourrais pas \u00eatre ici en jeans se maintenir, parler de tout \u00e7a, s'il y avait pas eu ces femmes- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:20 > 0:29:02) [92%] : \r\nAlors moi ce qui m'impressionne chez elle, c'est une tr\u00e8s grande conscience la difficult\u00e9 d'\u00eatre f\u00e9ministe, parce que c'est un moi j'ai v\u00e9cu la m\u00eame chose qu'elle est, par exemple, quand je dis que je suis f\u00e9ministe les gens tendent \u00e0 penser que c'est que je devais utiliser un autre mot, parce que ce mot l\u00e0 est ridicule, tout, tout mon combat, c'\u00e9tait d'\u00eatre comme un homme et j'ai vu beaucoup de gens \u00eatre encore devoir faire encore plus de sacrifices que moi par rapport \u00e0 \u00eatre comme un homme, et aujourd'hui le le f\u00e9minisme s'est d\u00e9velopp\u00e9 d'une fa\u00e7on que je trouve beaucoup plus belle, \u00e0 savoir de permettent la diff\u00e9rence et de vouloir la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:08 > 0:29:26) [92%] : \r\nNotre prochaine f\u00e9ministe \u00e0 s'appelle Marianne Grosjean \u00e0 30 ans cette journaliste manie sa plume pour faire entendre sa voix, une voix pas toujours au diapason des grands \u00e9lans f\u00e9ministes en janvier dernier, elle signe un article en soutien \u00e0 la tribune des 100, un mouvement de femmes qui ne se reconna\u00eet pas dans le fameux hashtag metoo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:29 > 0:30:03) [89%] : \r\nCe que je trouve int\u00e9ressant dans la tribune des sons, c'est le c\u00f4t\u00e9 nous les femmes, on est pas des petites choses faibles et incapables de s'effondre, c'est-\u00e0-dire que on a la capacit\u00e9 en nous dans beaucoup de situations, pas toutes, c'est c'est \u00e9vident de simplement dire mais mais non, laisse-moi, laisse-moi tranquille ou ou d\u00e9gage m\u00eame et c'est vrai que le mouvement metoo il a tendance \u00e0 ma\u00eetre en \u00e9vidence le c\u00f4t\u00e9 ontologiquement victimes des femmes est potentiellement agressive des hommes et moi cette dualit\u00e9 l\u00e0 dans le monde, elle me convient pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:03 > 0:30:41) [87%] : \r\nC'est pas la femme qui est ontologiquement victime, c'est la puce si on masculine qui, parfois, il est difficile \u00e0 contr\u00f4ler et qui le rend l'homme qui peut \u00eatre un \u00eatre tellement charmant tellement aimable et tellement s\u00e9duisant, un \u00eatre qui est au risque, parce que le risque, il est aussi pour lui- m\u00eame, d'avoir une attitude qu'il n'arrive pas \u00e0 arr\u00eater, j'ai pas du tout d'accord qu'il faille \u00e9teint, c'est ce qu'on fait depuis des milliards d'ann\u00e9es et il faut, il faut s'il faut parler et parler, c'est juste le d\u00e9but d'une lib\u00e9ration et pour moi elle est tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:41 > 0:30:55) [92%] : \r\nBonjour, j'ai 24 ans l'esprit combatif Marianne pr\u00e9f\u00e8re l'action aux revendications ce jour- l\u00e0, elle re\u00e7oit les candidats au Grand Conseil, je ne vois pour des interviews face \u00e0 elle, beaucoup plus d'hommes que de femmes, mais pour atteindre la parit\u00e9 en politique, chacun sa m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:55 > 0:31:14) [88%] : \r\nBon, alors moi je suis pas sp\u00e9cialement pour les quotas, je pense que quand on a obtenu le cas de l\u00e9gislatif, l\u00e0 c'est une question de confiance et puis de d'y aller quoi et c'est \u00e7a qui \u00e7a \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence et qui aussi notre l\u00e9gitimit\u00e9, c'est pas qu'on est \u00e9lu parce qu'il y avait un quota, mais parce que bah on a os\u00e9 postuler et puis qu'on a fait du travail moins qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:18 > 0:31:21) [97%] : \r\nAutre lieu, autre ambiance, on va commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:25 > 0:31:38) [92%] : \r\nCe samedi, c'est pour une s\u00e9ance de yoga, que l'on retrouve Marianne un cours un peu particulier puisqu'il est ax\u00e9 sur le cycle f\u00e9minin se conna\u00eetre soi-m\u00eame et apprivoiser son corps, pour le coup, Marianne sonne tr\u00e8s Mai 68.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:39 > 0:32:16) [89%] : \r\n\u00e7a c'est cool de se retrouver entre femmes dans un endroit bienveillant, on est juste en train de de voil\u00e0, de se montrer telle qu'on a un pied \u00e7a, je trouve qu'on ne l'a pas beaucoup, il y a pas beaucoup d'espace comme \u00e7a dans la dans la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a moi \u00e7a m'a, \u00e7a m'apporte beaucoup, c'est vrai que c'est un des th\u00e8mes c'est clairement pas le principal, maire de parler de sexualit\u00e9 aussi c'est pas quelque chose que les jeunes filles entre elles, quand elles d\u00e9couvrent leur sexualit\u00e9 je pas 14 ans, au fond, on ne parle pas de masturbation parle pas tout \u00e7a et d'avoir un espace o\u00f9 c'est OK, en fait, et de parler de \u00e7a, je trouve \u00e7a vachement pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:16 > 0:32:42) [89%] : \r\nCe que je trouve c'est que tout ce qui est fait et physique est rest\u00e9e avec plein de tabous, j'ai lu une statistique tr\u00e8s int\u00e9ressante qui a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s des jeunes en Suisse romande qui montrait que les jeunes filles avait beaucoup plus de facilit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 faire avant un rapport sexuel, mais pas n\u00e9cessairement \u00e0 revendiquer du plaisir, j'ai envie de dire merde pourquoi est-ce qu'on a avait toute cette r\u00e9volution, c'est en fait on a on ne on ne peut pas revendiquer le plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:47 > 0:32:54) [83%] : \r\nNotre derni\u00e8re f\u00e9ministe \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne Batlam, 26 ans, miss m\u00e9t\u00e9o et ex- candidate de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:54 > 0:33:03) [83%] : \r\nBonjour salut, premi\u00e8res r\u00e9actions des habitants ben sourit en super sympa, voil\u00e0, franchement, on est bien accueilli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:04 > 0:33:14) [91%] : \r\nElle est d\u00e9sormais une personnalit\u00e9 qui compte sur les r\u00e9seaux sociaux alors forte de ses 165000 followers sur Instagram, elle est aujourd'hui invit\u00e9 par un grand h\u00f4tel, je ne vois pour en faire la promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:14 > 0:33:24) [90%] : \r\nOui, les amours, bon ben voil\u00e0, aujourd'hui je suis de retour \u00e0 Gen\u00e8ve et je suis au Swiss h\u00f4tel M\u00e9tropole, je fais une petite visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:25 > 0:33:37) [79%] : \r\nUne nuit ferme contre une Story Snapchat LNA cette vie influence Sezer, jouant de sa plastique sans complexe : oui, les concours de beaut\u00e9 aux \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, un parcours qu'elle revendique f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:37 > 0:34:03) [92%] : \r\nC'est publi\u00e9, o\u00f9 est le mal d'assumer sa f\u00e9minit\u00e9 de o\u00f9 est le mal d'\u00eatre belle, d'\u00eatre d'avoir une belle image qui qui pla\u00eet aux autres c'est c'est \u00e7a en fait \u00eatre f\u00e9ministe c'est c'est d'assumer ses dire OK, alors voil\u00e0, je suis bien dans ma peau et j'assume, je sais ce que je veux, je connais mes objectifs et je vais me donner les moyens vraiment pour l'atteindre et je pense que c'est \u00e7a aussi \u00eatre f\u00e9ministe aujourd'hui, c'est avoir confiance en soi et et et savoir qu'on peut r\u00e9ussir vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:04 > 0:34:11) [94%] : \r\nEt pour H\u00e9l\u00e8ne, la r\u00e9ussite est au rendez- vous depuis d\u00e9cembre, elle pr\u00e9sente m\u00eame sa propre \u00e9mission de reportages sur la cha\u00eene fran\u00e7aise NRJ 12.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:11 > 0:34:14) [95%] : \r\nBienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de tellement vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:15 > 0:34:23) [92%] : \r\nUne ascension professionnelle qui ne l'emp\u00eache pas de continuer son travail de miss m\u00e9t\u00e9o \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision locale, M. en bleu, l\u00e0 o\u00f9 elle a d\u00e9but\u00e9 il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:25 > 0:34:31) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, la situation reste assez calme ce jeudi, en revanche, une faible perturbation va arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:31 > 0:35:16) [92%] : \r\nMoi ce qui m'a frapp\u00e9 c'est ma toujours, elle est tr\u00e8s belle, elle est tr\u00e8s \u00e0 l'aise et elle dit qu'elle est f\u00e9ministe, parce que elle a comme objectif que toutes les femmes puissent \u00eatre vraiment bien dans leur peau et \u00e7a c'est quelque chose qui moi me semble absolument un objectif extraordinaire pour elle c'est un merveilleux rapport avec elle- m\u00eame et elle est tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise et elle est tr\u00e8s sympa, et elle a beaucoup de libert\u00e9 de parole et elle est parfaitement bien dans son corps, donc ce qu'elle voulait et pour toutes les femmes, elle atteint mais est-ce qu'il nous aide toutes les autres \u00eatre comme elle, c'est \u00e7a la question que je me pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:18 > 0:35:27) [90%] : \r\nThalys Freedom H\u00e9l\u00e8ne Batlam des univers en apparence aux antipodes, il n'en fallait donc pas plus pour nous donner envie de provoquer une rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:27 > 0:35:31) [84%] : \r\nBonjour, bonjour, je suis contente merci enchant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:32 > 0:35:43) [87%] : \r\nCe vendredi apr\u00e8s- midi, elle se voit pour la premi\u00e8re fois dans un caf\u00e9 lausannois, le bien nomm\u00e9 caf\u00e9 des patronnes les d\u00e9buts sont timides, mais tr\u00e8s vite, une question sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:43 > 0:35:46) [76%] : \r\nRose, non, mais je me suis de toute mani\u00e8re toujours senti libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:46 > 0:35:59) [91%] : \r\nMais vous ne pensez pas \u00e0 ce moment-l\u00e0 que, au fond, vous tombez dans le dans l'id\u00e9e que les gens se font d'une femme, c'est qu'elle doit \u00eatre belle et qu'elle doit \u00eatre \u00e0 contempler alors que vous voudriez peut-\u00eatre beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:00 > 0:36:08) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, et je je suis tout \u00e0 fait consciente que qu'\u00e9norm\u00e9ment de personnes pensent que que pense que comme \u00e7a, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:09 > 0:36:28) [84%] : \r\nJe vais m'dans le sens o\u00f9 je ne me suis jamais senti coupable de cette question culpabilit\u00e9 non mais dans le sens o\u00f9 voil\u00e0 j'aime avoir une belle image, j'aime prendre son moi je pense que \u00e7a fait partie de la femme, tout comme \u00e7a peut faire partie de non moi ce qui est que l'homme d\u00e9gage une belle image qu'il prenne son de plus en plus en plus maintenant, aujourd'hui, donc j'ai, je pense qu'il y a pas de g\u00eane en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:29 > 0:36:31) [89%] : \r\n\u00e0 assumer, avoir une belle image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:33 > 0:36:38) [92%] : \r\nEnfin moi je dormais mais vous \u00eates donc je suis pas du tout quelqu'un qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:38 > 0:36:42) [93%] : \r\nUn choc des cultures entre les 2 femmes, mais au final, un point commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:42 > 0:36:57) [89%] : \r\nLes journalistes, les journaux auraient d\u00fb moi ce qui m'a plu beaucoup n'entend votre r\u00e9ponse, c'est que d'abord on est des femmes, et les femmes ensemble se sentent proches parce qu'elles ont en commun une condition tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:58 > 0:37:04) [78%] : \r\nParce qu'int\u00e9ressant cette interview ont tr\u00e8s peur vraiment Chrysler qui vont pas fumer Musulin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:18 > 0:37:35) [93%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, nous attendons vos questions, vos r\u00e9actions sur toutes nos plateformes par \u00e9crit par Oral, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter dimanche prochain, vous retrouverez en Studio, \u00c9lisabeth Logean, pass\u00e9s en attendant un beau week- end Pascal et une excellente semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:40 > 0:37:51) [62%] : \r\nDe clart\u00e9 dans le d'de l'Afrique dogme catholique mais examiner Madame Dominique de r\u00e8gles d'une bonne table Bergman avec de l'Une de l'actualit\u00e9 que dans les crevettes communautariste.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-01T19:31:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803669202", "durationSec": 896, "title": "Il n'est pas trop permis d'interdire", "excerpt": "Des personnalit\u00e9s romandes reviennent sur la contestation estudiantine en mai 68 en Suisse romande. Jean-Daniel Schlaepfer, avocat et vigneron retrait\u00e9, Bernard Crettaz, \u00e9crivain et ethnologue, Beat Kappeler, journaliste et essayiste, Jean-Pierre Fragni\u00e8re, sociologue et \u00e9diteur,  et Cilette Cretton, ex-d\u00e9put\u00e9e PLR valaisanne et militante f\u00e9ministe, ont v\u00e9cu cette \u00e9poque alors qu'ils \u00e9taient \u00e9tudiants dans les universit\u00e9s de Gen\u00e8ve ou Fribourg et racontent leur exp\u00e9rience de cette r\u00e9volte qui a marqu\u00e9 l'Histoire.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PUNTENER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CONTESTATION", "MAI 68"], "thematicPersons": ["CRETTAZ, BERNARD", "KAPPELER, BEAT", "CRETTON, CILETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669203", "durationSec": 154, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, les \u00e9v\u00e9nements de Mai 68 en France \u00e0 travers les slogans de la contestation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1803669204", "title": "#balancetonsoutif", "excerpt": "Nathalie Frieden, professeure de philosophie fribourgeoise, qui a milit\u00e9 pour le f\u00e9minisme et l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes lors de la contestation de Mai 68, commente les discours de femmes qui vivent le f\u00e9minisme de mani\u00e8res diff\u00e9rentes. Pascale de Senarclens, entrepreneuse et fondatrice de l'association Bloom & Bloom, Marianne Grosjean, journaliste, et Ellen Batelaan, pr\u00e9sentatrice de t\u00e9l\u00e9vision et influen\u00e7euse, vivent les in\u00e9galit\u00e9s envers les femmes et les questions de genre diff\u00e9remment.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["F\u00c9MINISME", "MAI 68", "FEMME"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1808704673", "summary": "Duplex mus\u00e9e d'Histoire de Berne : itw Jean-Luc Bideau, com\u00e9dien, et son \u00e9pouse Marcela Salivarova Bideau.", "id": "1704495"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1735765", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037798", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C4EDC4B6-C567-4287-A373-1A7B16BC3E05", "internalArchiveId": "C4EDC4B6-C567-4287-A373-1A7B16BC3E05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election pr\u00e9sidentielle au Costa Rica entre deux chanteurs portant le m\u00eame nom, mais que tout oppose", "publicationDate": "2018-03-31T00:00:00Z", "summary": "Le Costa Rica va se choisir un nouveau pr\u00e9sident dimanche. Les derniers sondages donnent un duel au coude \u00e0 coude entre Alvarado et Alvarado. Les deux candidats portent le m\u00eame nom et sont aussi tous les deux chanteurs. Mais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0. En r\u00e9alit\u00e9, tout les oppose.\r\n\r\n* * Election pr\u00e9sidentielle au Costa Rica entre deux chanteurs portant le m\u00eame nom, mais que tout oppose 12h30: Costa Rica Election GUIGON\r\nCertains l'appellent.... \"la Suisse.... de l'Am\u00e9rique Centrale\".\r\nD\u00e9mocratie.... \"paradis \u00e9cologique\".... \"croissance r\u00e9guli\u00e8re\" : ..... le Costa Rica... va se choisir.... un nouveau pr\u00e9sident demain. \r\nLes derniers sondages.... donnent un duel... au coude \u00e0 coude: \r\n\"Alvarado\"... contre.... \"Alvarado\" : \r\nDeux candidats... qui portent le m\u00eame nom... m\u00eame s'ils n'y ont... aucun lien de parent\u00e9. \r\nIls sont aussi... tous les deux... chanteurs.\r\nMais la comparaison... s'arr\u00eate l\u00e0.\r\nCar... C\u00e9dric... Guigon... . en r\u00e9alit\u00e9... tout les oppose.... m\u00eame leur musique.\r\n  D + 1'38\r\nEt cette \u00e9lection... tout en musique... aura donc lieu... d\u00e8s demain. \r\nC\u00e9dric Guigon merci. \r\n((SON\r\nA ma droite, Alvarado Fabricio ... chemise blanche, cheveux gomin\u00e9s, look de gendre id\u00e9al... il est pasteur \u00e9vang\u00e9lique mais il est aussi... chanteur...\r\nSON\r\nAvant de se consacrer \u00e0 la musique chr\u00e9tienne, le candidat du parti Restauration nationale \u00e9tait journaliste puis pr\u00e9sentateur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision... il est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour avec un discours tr\u00e8s ferme contre l'union de personnes de m\u00eame sexe...\r\nSon adversaire de centre gauche c'est un autre style... mais il a le m\u00eame nom, et il chante aussi...\r\nSON\r\nAlvarado toujours mais Carlos cette fois... passionn\u00e9 de litt\u00e9rature et de rock progressif... un faux air de Javier Bardem... l'ancien ministre du travail et des affaires sociales \u00e9tait lui aussi un ancien journaliste... \r\nIl a embrass\u00e9 une carri\u00e8re politique le jour o\u00f9 il a interview\u00e9 dans un quartier pauvre une femme dont le fils, qui avait des probl\u00e8mes psychologiques, venait d'\u00eatre tu\u00e9...\r\nSON\r\nUn duel quasi fratricide au sommet de l'Etat, qui sera d\u00e9partag\u00e9 par les 5 millions d'\u00e9lecteurs Costa Ricains.))", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9435025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Election pr\u00e9sidentielle au Costa Rica entre deux chanteurs portant le m\u00eame nom, mais que tout oppose / 12H30_2018-03-31T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 31.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Costa Rica va se choisir un nouveau pr\u00e9sident dimanche. Les derniers sondages donnent un duel au coude \u00e0 coude entre Alvarado et Alvarado. Les deux candidats portent le m\u00eame nom et sont aussi tous les deux chanteurs. Mais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0. En r\u00e9alit\u00e9, tout les oppose."], "variantIds": ["ece-9435025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-06T11:14:45Z", "speechToTexts": ["06.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCertains l'appellent la Suisse de l'Am\u00e9rique centrale D\u00e9mocratie paradis \u00e9cologique croissance r\u00e9guli\u00e8re, le Costa Rica va se choisir un nouveau pr\u00e9sident, demain, les derniers sondages donnent un duel au coude \u00e0 coude, Alvaro contre Alvarado contre Alvarado de candidats qui porte exactement le m\u00eame nom, mais s'ils n'ont aucun lien de parent\u00e9, ils sont tous les 2 chanteurs, la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0 car C\u00e9dric Guigon, en r\u00e9alit\u00e9, tout les oppose m\u00eame leur musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [58%] :\r\nLa pas la dans l'esp\u00e8re mais c'est un duo biannuel proverbe Soupault Elsa, une Portal ta mani\u00e8re de la coude va dire \u00e7a marque glander. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [94%] :\r\n\u00e0 ma droite, Fabricio Alvarado, chemise blanche, cheveux gomin\u00e9s look de gendre id\u00e9al, il est Pasteur \u00e9vang\u00e9lique, mais il est aussi chanteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [61%] :M. Bataille HBL \u00e9toile m\u00eame Cohen, elle est m\u00eame MeeGo qui aurait certes G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [96%] :\r\nAvant de se consacrer \u00e0 la musique chr\u00e9tienne, le candidat du parti Restauration nationale \u00e9tait journaliste puis pr\u00e9sentateur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il est arriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour avec un discours tr\u00e8s ferme contre l'union des personnes homosexuelles, son adversaire de centre gauche, c'est un autre Style, mais il a le m\u00eame nom et il chante aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [62%] :\r\nAu nord, pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [93%] :\r\nAlvarado toujours mais Carlos, cette fois, passionn\u00e9 de litt\u00e9rature et de rock progressif, un faux air de Javier Bardem, l'ancien ministre du Travail et des affaires sociales, \u00e9tait lui aussi un ancien journaliste, il a embrass\u00e9 une carri\u00e8re politique le jour o\u00f9 il a interview\u00e9 dans un quartier pauvre, une femme dont le fils, qui avait des probl\u00e8mes psychologiques, venait d'\u00eatre tu\u00e9. \r\nPas duel quasi fratricide au sommet de l'\u00c9tat qui sera d\u00e9partag\u00e9 par les 5 millions d'\u00e9lecteurs Costa Rica. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [92%] :\r\nEt cette \u00e9lection tout en musique, aura donc lieu d\u00e8s demain, C\u00e9dric Guigon merci en bref ces sauces. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-31T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49297D53-3FCD-405D-BF9E-E7524F70B52A", "internalArchiveId": "49297D53-3FCD-405D-BF9E-E7524F70B52A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle journ\u00e9e de tensions \u00e0 la fronti\u00e8re de la bande de Gaza", "publicationDate": "2018-03-31T00:00:00Z", "summary": "Le face-\u00e0-face entre les Palestiniens et les soldats isra\u00e9liens se poursuit \u00e0 la fronti\u00e8re de la bande de Gaza. Vendredi, les affrontements ont faits 16 morts. Cette \"marche du retour\" organis\u00e9e par le Hamas a \u00e9t\u00e9 sanglante, mais qu'attend le Mouvement islamiste palestinien de ces manifestations?\r\n\r\n* * Nouvelle journ\u00e9e de tensions \u00e0 la fronti\u00e8re de la bande de Gaza 12h30: Gaza journ\u00e9e de tensions MARKOVITCH\r\nDeuxi\u00e8me jour... de face-\u00e0-face... entre les Palestiniens... et les soldats... isra\u00e9liens... \u00e0 la fronti\u00e8re... de la bande de Gaza.\r\nHier... les affrontements... ont faits 16 morts... palestiniens. \r\n\"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies\"... \"Antonio... Guterres\" exige... une enqu\u00eate... ind\u00e9pendante... et transparente.\r\nEn Suisse... \"le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res\"... vient de communiquer... qu'il soutient... cette requ\u00eate... de l'ONU. \r\nAude... Marcovitch.... on vous retrouve... en direct... de Tel-Aviv.\r\nOn analyse... ces affrontements... avec vous. \r\nCette \u00ab\u00a0marche du retour\u00a0\u00bb... est organis\u00e9e... par le Hamass... \u00e0 Gaza.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 sanglante. \r\nMais qu'est-ce que \"le mouvement... islamiste... palestinien\"... attend... de ces manifestations\u00a0? \r\n16 morts en une journ\u00e9e. C'est un bilan tr\u00e8s lourd. \r\nEn lan\u00e7ant une manifestation de trente mille personnes contre la barri\u00e8re ultra-s\u00e9curis\u00e9e avec Isra\u00ebl, le Hamas savait que le risque de relever des morts \u00e9tait \u00e9lev\u00e9.\r\nCette \u00ab\u00a0marche du retour\u00a0\u00bb intervient quinze jours apr\u00e8s la tentative d'assassinat du premier ministre repr\u00e9sentant l'Autorit\u00e9 palestinienne, Rami Hamdallah, lors de sa visite \u00e0 Gaza. Sa venue \u00e0 Gaza devait redynamiser l'accord de r\u00e9conciliation entre Hamas et Fatah. Mais les explosifs dissimul\u00e9s sur la route au passage de son convoi, ont eu l'effet inverse. Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident palestinien a fait porter la responsabilit\u00e9 de la tentative d'assassinat au Hamas et les contacts entre les deux mouvements ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. \r\nUne fois encore, coinc\u00e9 dans ses ambig\u00fcit\u00e9s, refusant de partager ou c\u00e9der le pouvoir \u00e0 Gaza, le Hamas a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9tourner l'attention en cr\u00e9ant des martyrs. \r\nEt c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien... l'arm\u00e9e... a ouvert le feu \u00e0 balles r\u00e9elles... sur les manifestants... qui s'approchaient... de sa fronti\u00e8re.\r\nOui c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, la r\u00e9ponse une fois encore, n'a \u00e9t\u00e9 que s\u00e9curitaire. L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne craignait surtout de se faire d\u00e9border par des manifestants se pr\u00e9cipitant sur la barri\u00e8re qui s\u00e9pare Gaza d'Isra\u00ebl, d'autant que des femmes et des enfants faisaient partie de cette marche. Une vid\u00e9o a montr\u00e9 que des hommes arm\u00e9s palestiniens ont tent\u00e9 de s'infiltrer en Isra\u00ebl, \u00e0 l'\u00e9cart de la manifestation. \r\nL'arm\u00e9e avait d\u00e9ploy\u00e9 de nombreux tireurs d'\u00e9lite, qui ont utilis\u00e9 des balles r\u00e9elles. \r\nMais Isra\u00ebl n'a pas de politique face \u00e0 Gaza. Le blocus, impos\u00e9 depuis 2007 de concert avec l'Egypte qui \u00e9touffe le petit territoire palestinien ne fait pas l'objet de discussions au sein du gouvernement isra\u00e9lien. Il manque un volet politique pour aller au-del\u00e0 de la r\u00e9ponse s\u00e9curitaire. \r\nVotre analyse... Aude Markovitch... en direct de Tel Aviv.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9435013", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouvelle journ\u00e9e de tensions \u00e0 la fronti\u00e8re de la bande de Gaza / 12H30_2018-03-31T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 31.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le face-\u00e0-face entre les Palestiniens et les soldats isra\u00e9liens se poursuit \u00e0 la fronti\u00e8re de la bande de Gaza. Vendredi, les affrontements ont faits 16 morts. Cette \"marche du retour\" organis\u00e9e par le Hamas a \u00e9t\u00e9 sanglante, mais qu'attend le Mouvement islamiste palestinien de ces manifestations?"], "variantIds": ["ece-9435013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-06T11:09:29Z", "speechToTexts": ["06.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuant au 2\u00e8me jour de face-\u00e0-face entre les Palestiniens et les soldats isra\u00e9liens \u00e0 la fronti\u00e8re de la bande de Gaza, hier, les affrontements ont fait 16 morts palestiniens, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, Antonio Guterres, exige une enqu\u00eate ind\u00e9pendante et transparente, en Suisse, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res vient de communiquer, qu'il soutient cette requ\u00eate de l'ONU au Marcovitch, on vous retrouve en Direct de Tel-Aviv, on analyse ces affrontements avec vous cette marche du retour est organis\u00e9e par le Hamas \u00e0 Gaza, elle a \u00e9t\u00e9 sanglante mais qu'est -ce que le mouvement islamiste palestinien attend de ces manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nSanglante en effet 16 morts en une journ\u00e9e, hier, c'est un bilan tr\u00e8s lourd en lan\u00e7ant une manifestation de 30000 personnes contre la barri\u00e8re ultra- s\u00e9curis\u00e9e avec Isra\u00ebl, le Hamas, avec le risque de relever des morts \u00e9tait \u00e9lev\u00e9 et cette marche du retour intervient 15 jours apr\u00e8s la tentative d'assassinat du 1er ministre repr\u00e9sentant l'Autorit\u00e9 palestinienne, Rami Hamdallah, lors de sa visite \u00e0 Gaza, sa venue \u00e0 Gaza devait redynamiser l'accord de r\u00e9conciliation entre Hamas et Fatah mais les explosifs dissimul\u00e9s sur la route au passage de son convoi ont eu l'effet inverse, Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident palestinien a fait porter la responsabilit\u00e9 de la tentative d'assassinat sur le Hamas et les contacts entre les 2 mouvements ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, une fois encore coinc\u00e9 dans ses ambigu\u00eft\u00e9s, refusant de partager ou de c\u00e9der le pouvoir \u00e0 Gaza, le Hamas a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9tourner l'attention en cr\u00e9ant des martyrs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [98%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, l'arm\u00e9e a ouvert le feu \u00e0 balles r\u00e9elles sur les manifestants qui s'approchaient de sa fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [97%] :\r\nOui, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, la r\u00e9ponse une fois encore, n'a \u00e9t\u00e9 que s\u00e9curitaire, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne craignait surtout de se faire d\u00e9border par des m\u00e9ningites manifestants se pr\u00e9cipitant sur la barri\u00e8re qui s\u00e9pare Gaza d'Isra\u00ebl, d'autant que des femmes et des enfants faisaient partie de cette marche, une vid\u00e9o a montr\u00e9 que des hommes arm\u00e9s palestiniens ont tent\u00e9 de s'infiltrer en Isra\u00ebl \u00e0 l'\u00e9cart de la manifestation, l'arm\u00e9e avait donc d\u00e9ploy\u00e9 de nombreux tireurs d'\u00e9lite qui ont utilis\u00e9 des balles r\u00e9elles, mais Isra\u00ebl n'a pas de politique face \u00e0 Gaza le blocus impos\u00e9 depuis 2007, de concert avec l'\u00c9gypte qui \u00e9touffe le petit territoire palestinien ne fait pas l'objet de discussions au sein du gouvernement isra\u00e9lien, il manque un volet politique pour aller au-del\u00e0 de la r\u00e9ponse s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [90%] :\r\nVotre analyse Aude Markovitch, en Direct de Tel-Aviv. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-31T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2514CCB3-63D7-494D-8BE1-3962F0314EB0", "internalArchiveId": "2514CCB3-63D7-494D-8BE1-3962F0314EB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Barbara Glowczewski, anthropologue : A propos de son ouvrage \" Les r\u00eaveurs du d\u00e9sert. Peuple Warlpiri d'Australie\" (Ed. Babel essai, 3\u00e8me \u00e9dition, 2017)", "publicationDate": "2018-03-31T00:00:00Z", "summary": "Barbara Glowczewski m\u00e8ne des recherches sur le terrain australien depuis 1979 particuli\u00e8rement aupr\u00e8s des Warlpiri de Lajamanu dans le d\u00e9sert central et des Djugun, Yawuru et de leurs voisins de la r\u00e9gion de Broome sur la c\u00f4te nord-ouest. Gardiens de sites sacr\u00e9s associ\u00e9s \u00e0 des \u00eatres \u00e9ternels dits \"de r\u00eave\", les Aborig\u00e8nes ont mis sur pieds depuis les ann\u00e9es 70 des types d'organisation politique qui leur permettaient un mode de vie fid\u00e8le \u00e0 leur mani\u00e8re d'habiter le monde. Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, leur droit \u00e0 la souverainet\u00e9 pour prot\u00e9ger leurs terres des forages de gaz de schiste et des explorations mini\u00e8res qui d\u00e9truisent leur environnement est remis en cause au nom du lib\u00e9ralisme. En septembre dernier, l'ONU critiquait l'Australie pour les violences et discriminations pratiqu\u00e9es envers les Aborig\u00e8nes. Barbara Glowczewski \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Histoire et cit\u00e9 (source: histoire-cit\u00e9.ch)", "durationSec": 3395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9416227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["Australie"], "thematicThemes": ["Aborig\u00e8nes", "anthropologie"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 31.03.2018", "Sous les pav\u00e9s du 31.03.2018", "Barbara Glowczewski: les Aborig\u00e8nes d\u02b9Australie aujourd\u02b9hui / SLP_2018-03-31T17:03:00_sous-les-paves", "Barbara Glowczewski: les Aborig\u00e8nes d\u02b9Australie aujourd\u02b9hui / SLP_2018-03-31T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Barbara Glowczewski m\u00e8ne des recherches sur le terrain australien depuis 1979 particuli\u00e8rement aupr\u00e8s des Warlpiri de Lajamanu dans le d\u00e9sert central et des Djugun, Yawuru et de leurs voisins de la r\u00e9gion de Broome sur la c\u00f4te nord-ouest. Gardiens de sites sacr\u00e9s associ\u00e9s \u00e0 des \u00eatres \u00e9ternels dits \"de r\u00eave\", les Aborig\u00e8nes ont mis sur pieds depuis les ann\u00e9es 70 des types d\u02b9organisation politique qui leur permettaient un mode de vie fid\u00e8le \u00e0 leur mani\u00e8re d\u02b9habiter le monde. \nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, leur droit \u00e0 la souverainet\u00e9 pour prot\u00e9ger leurs terres des forages de gaz de schiste et des explorations mini\u00e8res qui d\u00e9truisent leur environnement est remis en cause au nom du lib\u00e9ralisme. En septembre dernier, l\u02b9ONU critiquait l\u02b9Australie pour les violences et discriminations pratiqu\u00e9es envers les Aborig\u00e8nes.\nBarbara Glowczewski \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Histoire et cit\u00e9 (source: histoire-cit\u00e9.ch)\nA lire: Barbara Glowczewski : Les r\u00eaveurs du d\u00e9sert, ed. Babel essai, 3\u00e8me \u00e9dition, 2017 \nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Barbara Glowczewski m\u00e8ne des recherches sur le terrain australien depuis 1979 particuli\u00e8rement aupr\u00e8s des Warlpiri de Lajamanu dans le d\u00e9sert central et des Djugun, Yawuru et de leurs voisins de la r\u00e9gion de Broome sur la c\u00f4te nord-ouest. Gardiens de sites sacr\u00e9s associ\u00e9s \u00e0 des \u00eatres \u00e9ternels dits \"de r\u00eave\", les Aborig\u00e8nes ont mis sur pieds depuis les ann\u00e9es 70 des types d\u02b9organisation politique qui leur permettaient un mode de vie fid\u00e8le \u00e0 leur mani\u00e8re d\u02b9habiter le monde. \nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, leur droit \u00e0 la souverainet\u00e9 pour prot\u00e9ger leurs terres des forages de gaz de schiste et des explorations mini\u00e8res qui d\u00e9truisent leur environnement est remis en cause au nom du lib\u00e9ralisme. En septembre dernier, l\u02b9ONU critiquait l\u02b9Australie pour les violences et discriminations pratiqu\u00e9es envers les Aborig\u00e8nes.\nBarbara Glowczewski \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Histoire et cit\u00e9 (source: histoire-cit\u00e9.ch)\nA lire: Barbara Glowczewski : Les r\u00eaveurs du d\u00e9sert, ed. Babel essai, 3\u00e8me \u00e9dition, 2017 \nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-9416228", "ece-9416227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-10T09:51:50Z", "speechToTexts": ["07.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [91%] :\r\nLes pav\u00e9s Laurence dit F\u00e9lix bonjour \u00e0 tous. \r\n\u00eatre libre, c'\u00e9tait le th\u00e8me de l'\u00e9dition 2018 du festival Histoire et cit\u00e9 organis\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00eatre libre ou rester libre, c'est une qu\u00eate partag\u00e9 par del\u00e0 les fronti\u00e8res par les individus, les soci\u00e9t\u00e9s du monde entier, comme l'ont montr\u00e9 les dizaines de conf\u00e9rences et de tables rondes du festival alors aujourd'hui, c'est sur un terrain de lutte pour la libert\u00e9 que l'on va partir un terrain qui est tr\u00e8s loin d'ici, chez les aborig\u00e8nes d'Australie que Barbara Glowczewski suit depuis pr\u00e8s de 40 ans \u00e9trange agent du d\u00e9sert assis sur 60 1000 ans de culture et d'histoire et qui sont depuis la colonisation, victime de violences et de discrimination leurs territoires immenses, est aujourd'hui envi\u00e9 pour ses ressources en gaz de schiste et en mati\u00e8res premi\u00e8res et forc\u00e9ment qu'on en parlera aussi un peu bonjour Barbara Glowczewski bonjour, vous \u00eates anthropologue, vous \u00eates directrice de recherche au CNRS, vous avez \u00e9crit une vingtaine de livres dont celui -ci, les r\u00eaveurs du d\u00e9sert qui date de 1989 mais qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises une r\u00e9\u00e9dition l'ann\u00e9e derni\u00e8re et on va en parler de ce livre qui raconte leur destin, mais qui vous raconte aussi \u00e0 travers toutes ces pages, on doit quand m\u00eame mentionn\u00e9, vous venez de recevoir une titre une m\u00e9daille, m\u00e9daille d'argent du CNRS qui est une r\u00e9compense rarement donn\u00e9e aux anthropologues et qui vient saluer le fait que vous n'\u00eates pas une anthropologue comme les autres, vous \u00eates une pionni\u00e8re, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [90%] :\r\nPour certains, par rapport \u00e0 la France parce que je travaille en Australie avec des aborig\u00e8nes, mais je pense que sur tout ce qui est important ici, c'est qu'il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de faire de l'anthropologie et que, disons que la mienne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s inspir\u00e9 par les exigences des populations avec lesquels je travaille et que donc \u00e7a impliquait un certain d'engagement qui est un courant d'anthropologie, donc je suis ravi que ce soit ce courant -l\u00e0 qui \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [88%] :\r\nDe cette fa\u00e7on, \u00e7a veut dire quoi, un engagement, un engagement qui d\u00e9passe le regard strictement scientifique, et qui se met au c\u00f4t\u00e9 pour des luttes d'plus politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [94%] :\r\nOui, mais je pense que c'est l'enjeu de la science aujourd'hui, quelle que soit la discipline d'ailleurs vu le monde dans lequel nous vivons, nous avons des choix \u00e0 faire et les populations avec lesquels on travaille, que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [92%] :\r\nIci dans dans les villes, dans les campagnes ou ou d'enterrer dans des terrains lointains, qui ont \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9s ont beaucoup \u00e0 nous apprendre, et donc c'est un engagement scientifique que de donner la voix \u00e0 ces populations -l\u00e0 et de pas les traiter seulement comme des objets, mais comme des sujets, c'est pour \u00e7a que moi j'aime bien dire que je travaille avec les aborig\u00e8nes est pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [93%] :\r\nLes aborig\u00e8nes, vous \u00eates un peu un intercesseur un m\u00e9diateur entre eux et nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [92%] :\r\nBah, disons que par rapport au public ici, forc\u00e9ment il y a des choses \u00e0 \u00e0 traduire, d'une certaine fa\u00e7on qu'ils puissent toucher raisonner avec les probl\u00e8mes qu'on a ici et les questions qu'on se pose ici mais je pense qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s important de reconna\u00eetre depuis ann\u00e9es 70 que ces populations -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [91%] :\r\nS'exprime et de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, elle s'exprime dans des tribunes internationales comme ici \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'ONU dans des festivals qu'ils organisent eux- m\u00eames pour pour pouvoir d\u00e9finir des strat\u00e9gies communes parce que souvent ce sont des soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9taient sans \u00e9tat et qui se sont retrouv\u00e9s minoris\u00e9s dans des \u00c9tats, donc elles ont beaucoup de choses en commun de mani\u00e8re transnational et elle exprime aussi par l'art, et notamment par des filets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [92%] :\r\nIl est difficile d'appr\u00e9hender ces soci\u00e9t\u00e9s dans leur, dans leur grande complexit\u00e9 de se repr\u00e9senter une mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, de se de s'imaginer le monde et de l'habiter sans tomber dans la caricature sans non plus \u00eatre titill\u00e9 purement et simplement par l'exotisme, le c\u00f4t\u00e9 voyage en fait que \u00e7a pour que \u00e7a provoque, on va t\u00e2cher de faire tout \u00e7a ensemble durant cette petite heure en suivant votre parcours d'anthropologue et vos rencontres avec ces hommes, ces femmes que vous c\u00f4toyez depuis 40 ans, d'abord on va commencer par entendre leur voix, c'est une voie qui a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9 par vous micro et qui est mise en en ondes gr\u00e2ce aux bons soins de G\u00e9rald Gaston et Yannis Bordas Christian Marrero \u00e9tant r\u00e9gie soyez tous les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:17) [70%] :\r\nVos vraiment gagner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:24) [85%] :\r\nIl est \u00e0 la rue ou Canal la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:46) [73%] :\r\nJe voudrais qu'il \u00e9tait devant, qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [90%] :\r\nLa voix d'une femme aborig\u00e8nes d'Australie que vous avez enregistr\u00e9 Barbara Glowczewski c'\u00e9tait quand, et qu'est -ce qu'elle vous raconte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [85%] :\r\nEh bien l\u00e0, cet enregistrement, la date de l'\u00e0 l'\u00e9poque de la naissance de ma 2\u00e8me, film en 2 en 1994 parce que cette femme moi le Piver du d\u00e9sert qui s'appelle Barbara Gibson n'a Camara n'a \u00e0 Kakou son son pr\u00e9nom, est le pire, il est venu donc l\u00e0 o\u00f9 j'habitais \u00e0 l'\u00e9poque, sur la c\u00f4te de eau Lusaka indien \u00e0 Broome pour la naissance de ma fille pour lui faire une c\u00e9r\u00e9monie rituelle de fumigation que l'on fait au au b\u00e9b\u00e9, pour les rendre fort et elle a aussi \u00e0 cette occasion, re raconter une histoire que j'avais d\u00e9j\u00e0 entendu avant, qui en fait ce r\u00e9cit qui est racont\u00e9e au petit gar\u00e7on de 10 ans, au moment o\u00f9 il va \u00eatre circoncis, on leur apprend qu'il va falloir qu'il quitte le monde des femmes pour devenir des hommes et au m\u00eame moment dans ces dans ces cette c\u00e9r\u00e9monie, on va choisir \u00e0 assez petit gar\u00e7on, une petite fille de l'orage qui sera leur futur belle-m\u00e8re et donc cette histoire et donc raconter aux gar\u00e7ons et aux filles avant la c\u00e9r\u00e9monie pour bien leur expliquer que Laurent l'enjeu dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est de faire alliance entre gar\u00e7ons et filles, et donc se lib\u00e9rer pour le coup de l'univers maternelle et le mythe et l'histoire de 2 femmes qui vivait seul, loin des hommes, et c'\u00e9tait de femmes oiseau qui avait 2 filles et h\u00e9bergeur honn\u00eates qui apparemment \u00e9tait seul et elle \u00e9tait toujours en train de se s'asseoir de dos face aux autres et en fait dans la journ\u00e9e, elle partait en brousse toute seule jamais \u00eatre suivi et elle ramenait toujours du gibier et l'une des jeunes filles de l'autre femme a eu un r\u00eave, un jour, elle a vu un tr\u00e8s tr\u00e8s beau jeune homme qui marchait en gros, elle dit \u00e0 sa soeur : \u00e9coute, il faut qu'on le trouve parce qu'\u00e0 mon avis, il y a, il y a quelqu'un qui n'est pas loin, mais elles sont parties en pistant le le sol et elles ont trouv\u00e9 des empreintes d'hommes, et elles ont pu et elles ont dit : \u00e9coute, qui est tu dis ben moi je suis le fils de il et et comment \u00e7a se fait qu'on a jamais vu avant, h\u00e9 ben parce que quand j'ai fini chasser, elle me dit de revenir dans son ventre et donc c'est pour \u00e7a qu'elle se cachait toujours \u00e7a soyons dodo, ils disent bon ben \u00e9coute maintenant tu assez grand, tu vas pas retourner dans le ventre de ta m\u00e8re, tu vas nous \u00e9pouser toutes les 2, toutes les 2, c'est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 effectivement se pratiquer la jeune \u00e7a l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [89%] :\r\nUne des tr\u00e8s nombreuses histoires que vous en raconter pendant 40 ans, les aborig\u00e8nes d'Australie, il faut qu'on trace votre parcours de chercheuses Barbara Glossaire ce qui vous aviez 24 ans, vous \u00e9tiez vraiment tr\u00e8s jeune, quand vous avez d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0- bas en Australie qu'est -ce qui vous pousse \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [89%] :\r\nEh bien, je cherchais donc une situation o\u00f9 je pouvais travailler avec des femmes, parce qu'on est dans les ann\u00e9es 60 vous aviez fini vos \u00e9tudes de g\u00e9ologie tout \u00e0 fait, j'ai fait des \u00e9tudes oenologie \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VII, qui \u00e9tait un d\u00e9partement dites -nous logis un peu un peu exp\u00e9rimental est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e, puisque il avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Robert Jaulin qui a, qui a beaucoup promis, le concept de d\u00e9tenus aussi d'du fait qu'on a que la colonisation et jusqu'o\u00f9 \u00e7a 70 on a continu\u00e9, pour des raisons diverses \u00e0 \u00e0 \u00e0 massacrer ou \u00e0 emp\u00eacher de vivre des des groupes qui avaient r\u00e9sist\u00e9 depuis des mill\u00e9naires, et dans ce d\u00e9partement, par exemple, on voyait de temps en temps, des Am\u00e9rindiens de des plaines de des USA ou Canada et donc moi j'avais envie de travailler dans un endroit o\u00f9 les autres ne trahit pas et puis j'ai lu beaucoup beaucoup de choses pour ma ma\u00eetrise, c'\u00e9tait sur les 5 sens, avec Michel de certes au et je suis tomb\u00e9 sur des vieux textes sur les aborig\u00e8nes et notamment sur le fait qu'il y avait une coutume dans chez les femmes du d\u00e9sert quand elles sont veuves, elle \u00e9tait veuve tr\u00e8s t\u00f4t parce qu'elles s'\u00e9taient mari\u00e9es \u00e0 des hommes plus \u00e2g\u00e9s et quand elle \u00e9tait veuve dans le d\u00e9sert, elle devait pendant 2 ans, s'arr\u00eater de parler mais les voiles Pir\u00e9e un langage comme le langage des des signes des sourds qui est tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, donc avec lui donc avec les mains et donc j'avais lu le fait que les femmes ne n'avait pas le droit de parler et mais je ne savais pas qu'elles avaient ce langage, \u00e7a je l'ai d\u00e9couvert en allant sur le terrain et je m'\u00e9tais dit par contre, si les femmes sont ensemble pendant 2 ans dans un camp sp\u00e9cial et il doit se passer des trucs tr\u00e8s fort et comme dans les ann\u00e9es 70, il avait tout ce mouvement de revendication f\u00e9ministe et de de lib\u00e9ration des femmes pour le coup et de revendications aussi de, de, de, des de trouver qu'est ce que c'est qu'une forme de f\u00e9minit\u00e9 qui donne du pouvoir aux femmes, mais pas seulement les condamne \u00e0 \u00eatre domin\u00e9 par les hommes, voil\u00e0 c'est avec cette question, je suis parti sur le terrain et j'\u00e9tais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [94%] :\r\nVous avez donc 24 ans, quelles sont les images que vous avez de la vie des aborig\u00e8nes, elles sont largement bouscul\u00e9 quand vous mettez les pieds dans cette r\u00e9gion du Nord-Ouest alors tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:59) [91%] :\r\nTout va se bousculer, mais il y a une chose que je savais, puisque je suis parti en 79 en 76 il y a une loi qui, au terme de lutte des aborig\u00e8nes pour leurs Terres, leur a permis de revendiquer des Terres et donc moi j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 l'occasion du la premi\u00e8re \u00e9dition du festival de cin\u00e9ma du r\u00e9el r\u00e9alisateur australien Michael les Dolce qui pr\u00e9sentait un film s'appelait la la et du Dream Time et \u00e0 cette occasion son traducteur m'a expliqu\u00e9 les mouvements des des des droits territoriaux et m'a fait rencontrer des, des, des, des militants et m'a donn\u00e9 des contacts directement en Australie d'organisation aborig\u00e8nes qui se battait pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs Terres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:37) [87%] :\r\nDonc, jusque l\u00e0, jusqu'en soit clair, les aborig\u00e8nes n'avait pas, ils sont parqu\u00e9s dans des r\u00e9serves avant les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des r\u00e9gions d'Australie, le contact a \u00e9t\u00e9 plus plus ou moins t\u00f4t, hein, sur les c\u00f4tes des d\u00e8s l'arriv\u00e9e des Britanniques il y a plus de 2 si\u00e8cles, les aborig\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 effectivement repouss\u00e9 dans l'\u00e9mission et forc\u00e9 Alassane lente arrestations mais dans le d\u00e9sert, il y a une esp\u00e8ce de ru\u00e9e vers l'or au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et puis c'est seulement dans les ann\u00e9es 40 50 qu'on a construit des r\u00e9serves d'missions et donc le groupe Pierre-Yves chez qui j'\u00e9tais invit\u00e9 par cette organisation aborig\u00e8nes, \u00e7a Schollen comme seul, c'est parce qu'ils ont en fait gagner leurs revendications au terme de 2 ans de proc\u00e8s apr\u00e8s que la loi les permis en 78, ils ont eu la restitution d'un immense territoire de 600 kilom\u00e8tres sur 300 kilom\u00e8tres pour 4000 personnes, or c'est le d\u00e9sert, donc \u00e9videmment pour vivre de chasse et de cueillette, il fallait ce grand territoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [93%] :\r\nDu coup, vous arrivez chez ces gens, vous \u00e9crivez qu'il y a une immense perte de rep\u00e8res au niveau esth\u00e9tique par exemple \u00e7a correspond pas \u00e0 l'image qu'on aimerait se faire des aborig\u00e8nes parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:44) [90%] :\r\nC'\u00e9tait chamboulant c'est qu'en fait, j'arrive dans cette communaut\u00e9, il y avait un rituel et donc on m'emm\u00e8ne dans le campement o\u00f9 se d\u00e9roulait le rituel qui \u00e9tait un campement r\u00e9serv\u00e9 qu'aux femmes puisque les activit\u00e9s rituelles, des hommes et des femmes sont s\u00e9par\u00e9s et en fait c'est un campement fait de t\u00f4le comme un bidonville et m\u00eame pas des, des, des, des petites cabanes les gens dormaient \u00e0 m\u00eame le sol sur Des sur des matelas et pas tr\u00e8s loin, il y avait des tas d'ordures parce que voil\u00e0, il y a tous les \u00e9l\u00e9ments de notre soci\u00e9t\u00e9 qui sont l\u00e0, \u00e0 pr\u00e9sent, on peut acheter au magasin, donc effectivement on pourrait penser qu'on est juste dans un bidonville et et d'ailleurs quand nous sommes arriv\u00e9s en voiture dans cette communaut\u00e9, qui est situ\u00e9e \u00e0 300 kilom\u00e8tres d'une la premi\u00e8re petite agglom\u00e9ration c'\u00e9tait comme \u00e0 l'\u00e9poque j'ai pens\u00e9 au film de de de Tarkovski Stalker, o\u00f9 on voit un univers du futur qui est en quelque sorte, voil\u00e0 le reste de ce qui serait aujourd'hui Fukushima les, les, les ruines abandonn\u00e9es, hein, de la d\u00e9solation, voil\u00e0 pourquoi, parce que, \u00e0 l'entr\u00e9e de cette communaut\u00e9 o\u00f9 vivait \u00e0 l'\u00e9poque 800 aborig\u00e8nes, la plupart ne n'habitaient pas des maisons il n'y a que les Blancs qui habitaient les maisons qui travaillait au \u00e0 l'\u00e9cole ou au dispensaire et au magasin et donc il y avait des carcasses de voitures, il y avait des des frigos face on arrivait par une esp\u00e8ce de d\u00e9charge voil\u00e0 mais ce que j'explique dans le livre, c'est que, en quelques jours, je ne voyais plus tout \u00e7a parce que la vie se passer ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:13) [87%] :\r\nBarbara Glowczewski vous arrivez l\u00e0- bas en 1979 et tr\u00e8s rapidement, on vous donne un nom, un nom de Pau, ce qui n'aime qu'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [88%] :\r\nC'est vraiment le le le fondement du du fonctionnement social puisque, de fait, bon, \u00e7a d\u00e9pend des groupes aborig\u00e8nes mais chez lui, elle Pivi et certains de leurs voisins, il y a ce qu'on appelle un syst\u00e8me classique \u00e0 Thouars envie non de Pau, c'est-\u00e0-dire tous les gens qui porte le m\u00eame nom, se consid\u00e8rent comme fr\u00e8res et soeurs de Pau et puis vis-\u00e0-vis des autres, non, ils ont des relations de parent\u00e9 comme p\u00e8re, m\u00e8re, \u00e9poux potentiels, et donc on ne peut flirter que avec des \u00e9poux peut potentiel par exemple, donc qui ont ce nom -l\u00e0, et puis il y a un nom de Pau qui est pour un homme de belle-m\u00e8re et un autre nom pour les femmes de gendre et \u00e7a, c'est une relation, il faut absolument pas parler d'ailleurs, c'est un tabou qui est commun \u00e0 tous les aborig\u00e8nes d'Australie, qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle et Freud la commenter dans Totem et tabou, en disant que c'\u00e9tait ce tabou \u00e9tait une sorte de m\u00e9taphore pour l'inceste m\u00e8re- fils, or ce n'est pas du tout le cas, parce qu'en fait ce tabou -l\u00e0 est une mani\u00e8re de pr\u00e9venir, on en revient \u00e0 l'histoire de la promesse initiatique du gar\u00e7on qui est promis \u00e0 une future belle-m\u00e8re, il faut plus qu'ils se parlent, il faut plus qu'ils se fr\u00e9quentent parce que si jamais ils -ils tomber amoureux l'un de l'autre et ils avaient une relation, h\u00e9 bien le gars seront serait oblig\u00e9 par promesse, \u00e7a fait 3 heures Vladimir voil\u00e0 donc c'est une sorte de projection vers le futur, ce qui est int\u00e9ressant parce qu'on a dit beaucoup de b\u00eatises sur les aborig\u00e8nes \u00e0 l'\u00e9poque, en disant qu'ils sont pas de notion de temps que ils ne sont pas de projection dans le futur, or justement ce tabou -l\u00e0 est la d\u00e9monstration parfaite du fait de comment pr\u00e9venir dans la soci\u00e9t\u00e9, l'inceste Perruche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:55) [89%] :\r\nSi on comprend bien, si vous vous arrivez blanche fran\u00e7aise et qu'on vous donne un nom de Pau, cela signifie que ses Liens de parent\u00e9 n'ont rien \u00e0 voir avec les Liens de sang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:04) [87%] :\r\nAbsolument, puisque tous les gens ont ces classique \u00e0 toi, donc \u00e7a peut correspondre \u00e0 des Liens de sang ou d'alliance effective mais c'est une mani\u00e8re de attribuer des des relations entre les personnes en terme de d'obligations de parent\u00e9 et donc n'importe qui qui va vivre un petit peu longtemps avec les aborig\u00e8nes va recevoir un nom de Pau et ces noms de Pau correspondent aussi \u00e0 des choses dans la nature et dans la culture, donc un certain nombre de peau sont associ\u00e9s par exemple les \u00e9meutes et la pluie, alors qu'\u00e0 d'autres noms de c'est les graines et les Les Wallabies les petits, les petits kangourous, c'est un petit peu pour nous pour arriver \u00e0 imaginer \u00e0 quoi \u00e7a correspond cette grande cosmologie qui traverse tous ces c'est qu'un petit peu comme les, les, les signes du zodiaque, hein, on va dire que si on est verseau, on n'est plus ceci ou si on Lyon n'est plus cela, donc on vous attribue les noms, un petit peu en fonction de votre temp\u00e9rament. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:55) [93%] :\r\nMais cette cat\u00e9gorisation va avoir une influence r\u00e9elle sur votre sociabilit\u00e9 puisque comme vous le disiez on n'\u00e9pouse pas n'importe qui : c'est comme si on disait que les poissons pouvaient pas \u00e9pouser les vierges par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:05) [81%] :\r\nJ'essaye de quoi vous prend votre livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:09) [91%] :\r\nS'appelle Les r\u00eaveurs du d\u00e9sert ne parce qu'il est vraiment intelligible pour nous autres, Barbara Glowczewski. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:17) [88%] :\r\nBah, il est r\u00e9ducteur quand on l'entend dans les langues europ\u00e9ennes, parce que nous avons un peu oubli\u00e9 peut-\u00eatre qu'au avant notre mani\u00e8re de vivre aujourd'hui le r\u00eave pouvait avoir un sens beaucoup plus importante dans les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles et compris en Europe, mais les aborig\u00e8nes ont vraiment d\u00e9velopp\u00e9 une sorte de machine de guerre si ose tire \u00e0 partir de, de, de leur v\u00e9cu de leur exp\u00e9rience du r\u00eave qui n'est pas pens\u00e9 juste comme la psychanalyse chez nous comme une m\u00e9moire individuelle hein qui retravaille ce qui s'est pass\u00e9 dans la journ\u00e9e, \u00e9ventuellement qui retravaille des choses qui nous habitent 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:51) [86%] :\r\nPuis : l'enfance, c'est pas non plus juste une m\u00e9moire collective comme la d\u00e9velopper Young par exemple avec les arch\u00e9types ses M\u00e9moires de la terre et donc de tout ce qui est vivant, donc si on est associ\u00e9 et on h\u00e9rite ou bien on vous attribue ce qu'ils appellent en Walkyrie, par exemple, je cours pas qui a \u00e9t\u00e9 traduit par, en anglais, ce qui est en train de r\u00eaver, donc si vous naissez avec le r\u00eave, pluie, vous avez une relation de sororit\u00e9 fraternit\u00e9 avec la pluie, si vous naissez avec le r\u00eave kangourou, c'est avec les kangourous, si c'est le r\u00eave graines savait avec les graines, nous verrons bien le r\u00eave lyonnais ont tout ce qui est nomm\u00e9 dans la nature et la culture \u00e0 son r\u00eave : dring. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:35) [88%] :\r\nSes r\u00eaves, il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des r\u00e9cits mythologiques et \u00e0 la fois il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des signes qui sont tous les signes de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:44) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait parce qu'en fait, tous les m\u00eames tous les mythes du d\u00e9sert, ce qu'on appelle Meet en anthropologie sont des r\u00e9cits qui racontent des marches de voyageurs ancestraux qui avait des formes hybrides, donc le peuple pluies le peuple feu le peuple Wallabies et le peuple et me et donc qui ont laiss\u00e9 des traces au sol et il qui sont des histoires des \u00e9pop\u00e9es extr\u00eamement complexe, il leur arrive toute une s\u00e9rie de choses et \u00e0 chaque fois qu'il s'arr\u00eate quelque part, par exemple, il s'un groupe peut \u00eatre triste de partir et quelqu'un se met \u00e0 pleurer et en pleurant les larmes se transforme en source dans une autre histoire, 2 \u00eatre se battent et se font saigner le sang devient de l'ocre rouge, donc en fait toutes les formes de la topographie et tout, tous les ingr\u00e9dients de la mati\u00e8re sont li\u00e9s \u00e0 des m\u00e9tamorphoses et des transformations de ces \u00eatre ancestraux, en fait, c'est une fa\u00e7on de raconter la formation de la Terre \u00e0 partir de tout le vivant et de marquer un lien profond, pas seulement spirituel mais mat\u00e9riel de de de communaut\u00e9s entre certains individus, hommes et femmes et ces formes du vivant aujourd'hui qui sont, qui ont pris la forme des, des, des animaux et des plantes que l'on voit aux aux aujourd'hui ou des ph\u00e9nom\u00e8nes comme la pluie et le vent, donc c'est \u00e7a permet aussi de d'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 toute la soci\u00e9t\u00e9 puisque on a besoin de tout et donc les uns et les autres ont une responsabilit\u00e9 diff\u00e9rente vis-\u00e0-vis de certains aspects du vivant et donc doit faire des rituels pour que tout \u00e7a fonctionne en m\u00eame temps, et du coup le syst\u00e8me qui traverse tout \u00e7a et le r\u00e9parties en 8 types de \u00e9l\u00e9ment oui permet aussi de ne de ne pas avoir de hi\u00e9rarchie avec quelqu'un qui d\u00e9ciderait pour tout le monde puisque, en fait un certain nombre de de r\u00e8gles sont donn\u00e9es et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant \u00e0 voir quand un rituel est organis\u00e9, il n'y a pas quelqu'un pour dire : vous allez faire ceci ou cela, les gens savent ce qu'il doit faire en fonction de leur responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:43) [89%] :\r\nMais \u00e7a signifie que le le savoir et partager la connaissance des diff\u00e9rents mythes des diff\u00e9rents d'histoire des diff\u00e9rentes r\u00e9f\u00e9rences dans le territoire n'appartient, tout le monde ne sait pas tout, mais ensemble ils constituent un savoir que les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0, et il faut pouvoir r\u00e9guli\u00e8rement refaire les rituels pour que ce ce ce savoir continue \u00e0 se transmettre et efface ces associations, par des par des performances et dans un groupe donn\u00e9 comme voiles Pieri, outre le fait que ces ces r\u00e9cits ancestraux donc relis des sites qui sont, qui deviennent sacr\u00e9s du fait qu'ils sont les marques de telle ou telle peuple ancestral dits de r\u00eave en fait, chaque groupe de langues diff\u00e9rentes en Australie va dire : h\u00e9 ben quand on est au sud de territoire Piri mais en fait, l'itin\u00e9raire de r\u00eave, de l'il vient de chez nos voisins du Sud, et ce, les voisins du Sud vont dire : il vient de encore plus loin du sud, donc en fait vous de savoir, voil\u00e0, il faut imaginer l'Australie comme un immense r\u00e9seau de d'itin\u00e9raire qui se croise et dont certains groupes ont le savoir local, mais ce n'est pas fig\u00e9 une fois pour toutes puisque justement quand on r\u00eave, on peut avoir des r\u00e9v\u00e9lations qui peuvent retravailler des \u00e9l\u00e9ments de de l'histoire et ensuite nourrir ses rituels, avec de nouveaux champs de nouvelle peinture et de nouvelles danses qui viennent r\u00e9actualis\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:05) [92%] :\r\nJe le disais tout \u00e0 l'heure, Barbara Glowczewski, vous \u00eates une pionni\u00e8re par rapport \u00e0 cette anthropologie en Australie, les aborig\u00e8nes d'Australie, pas parce que vous \u00eates la premi\u00e8re \u00e0 y aller, mais une des choses que vous avez r\u00e9v\u00e9l\u00e9, c'est la place des femmes particuli\u00e8re chez oui chez les voiles, quand vous vous y \u00eates all\u00e9 \u00e0 la toute fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80 qu'est ce qu'on dit qu'est ce qu'on croit, des femmes de ces aborig\u00e8nes d'Australie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:29) [90%] :\r\nDisons que c'est un un un billet courant dans l'ensemble de l'anthropologie jusqu'aux ann\u00e9es 70 de de vraiment d\u00e9valoris\u00e9 les femmes dans la plupart des soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, en consid\u00e9rant qu'elles sont du c\u00f4t\u00e9 de la nature et que les hommes sont du c\u00f4t\u00e9 de la culture, et comme il y a eu plus d'anthropologue homme que d'anthropologues femmes qui ont travaill\u00e9 dans, dans, dans beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s, voil\u00e0 on les hommes vont travailler avec les hommes et on pas trop travailler avec les femmes et puis m\u00eame, certaines femmes vont consid\u00e9rer que le savoir et du c\u00f4t\u00e9 des hommes comme \u00e7a existe chez nous aussi, aujourd'hui, mais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:01) [90%] :\r\nIl se trouve que justement pour les aborig\u00e8nes eux- m\u00eames et la le\u00e7on sera extraordinaire au moment de la revendication territoriale qui a dur\u00e9 2 ans que les voiles Pierry fait entre 76 et 78, les hommes ont demand\u00e9 aux femmes d'aller t\u00e9moigner dans les tribunaux parce qu'il savait tr\u00e8s bien que c'est elle qui avait la connaissance de tous ces itin\u00e9raires dont on a parl\u00e9 et qui faisait preuve, donc de leur gardiennage traditionnel de la propri\u00e9t\u00e9 de ces sites sacr\u00e9s que chaque groupe a donc les hommes ont reconnu les femmes mais dans leur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:29) [92%] :\r\nFur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es qui ont pass\u00e9 en fin d'abord des mois et puis ensuite des ann\u00e9es bien \u00e9videmment qu'il y a des choses o\u00f9 les hommes continuent \u00e0 affirmer l'importance des femmes et puis il y a la contagion de nos soci\u00e9t\u00e9s avec quand l'alcool se met de la partie avec des violences domestiques et des choses terribles que l'on conna\u00eet partout ailleurs, mais je suis retourn\u00e9 chez lui, voiles r\u00e9guli\u00e8rement et notamment l'ann\u00e9e derni\u00e8re en 2017 et j'ai fait une tr\u00e8s tr\u00e8s belle suite un tr\u00e8s tr\u00e8s beau t\u00e9moignage d'un homme qui s'appelle One ta Steve Patrick pidgin pas et qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:05) [90%] :\r\nReprend donc on est en 2017 en insistant que tous les rituels en fait sont fond\u00e9es sur la reconnaissance de p\u00e8re de femmes primordial donc 2 femmes, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que chez nous, on dit toujours : s'il y a une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, parce qu'on a l'habitude de de la Bible et d'Adam et Eve, voil\u00e0, il y aurait une femme primordial primordial et quel \u00e9tait le statut de la premi\u00e8re femme vis-\u00e0-vis de l'homme, or dans la plupart de leurs mythes, c'est toujours une paire de femmes, une paire d'hommes, donc c'est d\u00e9j\u00e0 la poser au d\u00e9part qu'il faut du multiple, m\u00eame si on peut appr\u00e9hender quelque chose de, de, de, de, de transcendantal, en fait, l'important c'est de d'affirmer l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:48) [89%] :\r\nQuand vous d\u00e9crivez la place des femmes et les c\u00e9r\u00e9monies qu'elles font, il y a toute une part au secret, \u00e7a veut dire des moments o\u00f9 vous, vous ne devez pas savoir mais beaucoup de moment surtout o\u00f9 les femmes ne doivent pas savoir ce que disent les hommes et ce qu'ils font et inversement, est ce que \u00e7a peut aussi expliquer qu'on est rel\u00e9gu\u00e9, qu'on ait mis entre parenth\u00e8ses ses savoirs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:07) [90%] :\r\nPropre aux femmes oui tout \u00e0 fait parce que notre logique c'est d\u00e8s lors que quelque chose n'est pas accessible \u00e0 quelqu'un d'autre, \u00e7a on va le l'interpr\u00e9ter en termes d'exclusion, donc le fait que les femmes n'avaient pas acc\u00e8s \u00e0 certaines c\u00e9r\u00e9monies des hommes, c'\u00e9tait per\u00e7u comme h\u00e9 ben elles, elles ne sont pas initi\u00e9s, or les hommes n'avaient pas acc\u00e8s aux choses que font les femmes, par contre, les hommes et les femmes savent tr\u00e8s bien qu'il faut faire des choses diff\u00e9remment pour pouvoir c\u00e9l\u00e9brer la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont les m\u00eames sites ils ont les m\u00eame r\u00e9cit Liams hommes anc\u00eatre ils emploient d'ailleurs enfin il s'employait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 80 7 cette image de l'\u00e9lectricit\u00e9, hein, qu'il faut un p\u00f4le n\u00e9gatif et positif pour pouvoir faire la la la petite les lumi\u00e8res, lumi\u00e8res qui fait l'\u00e9nergie voil\u00e0 et donc c'est \u00e7a qu'ils fabriquent en fait, mais ce qui est tr\u00e8s important \u00e0 comprendre est -ce que justement Steve Patrick White, a expliqu\u00e9 comme explique aussi beaucoup, beaucoup de femmes avec qui j'ai travaill\u00e9, c'est qu'en fait dans les rituels qu'ils font s\u00e9par\u00e9ment, c'est pour se permettre de se donner une forme d'androgynie symbolique qui \u00e9tait celle des \u00eatres ancestraux o\u00f9 les femmes vivaient sans eau mais les hommes vivaient sans femmes et donc il faut toujours affirm\u00e9 cette autonomie, cette libert\u00e9 de vivre seul pour pouvoir mieux vivre avec les autres, que ce soit en couple, que ce soit en collectivit\u00e9 et l'autonomie des aborig\u00e8nes c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:29) [90%] :\r\nBarbara gloss exquis qu'est ce que \u00e7a donne pour les aborig\u00e8nes quand vous vous avez saisi ce qu'il se passe entre surtout avec les femmes, mais aussi en observant certaines choses qui sont ouvertes aux femmes de la part des hommes, et puis vous \u00eates rentr\u00e9 \u00e0 Paris, puis vous avez \u00e9crit d\u00e9livrent des articles que vous \u00eates retourn\u00e9 l\u00e0- bas, il y a d'innombrables allers-retours il y a un moment de restitution aupr\u00e8s de qui dit : voil\u00e0 ce que la France est -ce que je suis avec mes comp\u00e9tences d'anthropologue peut vous livrer de vous- m\u00eame, comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:55) [91%] :\r\nPas ce moment -l\u00e0, h\u00e9 ben c'est c'est c'est toujours un peu compliqu\u00e9 parce qu'on est amen\u00e9 ici, \u00e0 parler avec un langage qui n'est pas forc\u00e9ment le le langage qui pourrait faire sens m\u00eame pour pour les populations avec lesquelles on travaille mais disons que moi, je me suis engag\u00e9 dans la restitution des images et, dans les ann\u00e9es 90 quand arrivent les syst\u00e8mes informatiques num\u00e9rique et qui permettent de pr\u00e9senter les choses n'ont pas de mani\u00e8re lin\u00e9aire et continue comme un livre comme une histoire telle qu'on n'est en train de se raconter maintenant mais de mettre en lien des choses par association de mani\u00e8re r\u00e9ticulaire l'\u00e2ge en fait ce que nous avons red\u00e9couvert avec l'Internet, la pens\u00e9e en r\u00e9seau qui permet de de mettre en lien des choses de mani\u00e8re horizontales, c'est quelque chose dont les aborig\u00e8nes sont les ma\u00eetres, on oppose soi-disant les les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 technologie \u00e0 d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui se qui aurait des traditions sans technologie 1000 la technologie \u00e7a commence avec l'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:52) [93%] :\r\nEt donc les aborig\u00e8nes ont choisi dans dans leur histoire de d\u00e9velopper cette technologie mentale, des associations aussi bien au niveau de leur de leur pens\u00e9e dans leur v\u00e9cu quotidien de groupes et de langues diff\u00e9rentes, mais aussi \u00e0 l'\u00e9chelle du continent avec les \u00e9changes \u00e0 la fois d'objets qui circuler d'un bout \u00e0 l'autre du continent et de rituels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:13) [90%] :\r\nQuand on vous lit, on ne toujours entre connaissance compr\u00e9hension du syst\u00e8me tr\u00e8s ancr\u00e9 justement dans l'histoire dans une tradition de ces tribus aborig\u00e8nes et puis justement leur mani\u00e8re qu'ils ont eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es d'investir leur leur temps de faire avec les contraintes, mais aussi avec les opportunit\u00e9s que leur offrait la fin du XXe si\u00e8cle, d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, c'est de cela qu'on va parler juste apr\u00e8s cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:57) [70%] :\r\nMais qui tue le dire oui \u00e0 le prix pouvant coquetterie n'est qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:17) [80%] :\r\nVoyez la guerre Boieldieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:35) [75%] :\r\nD'acheteurs Star pieux un habitu\u00e9 somme mais oui avez Within un adulte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:56) [72%] :\r\nJ'ai eu la crise au Yul la lait. \r\nPas \u00eatre pay\u00e9s, mal pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:55) [73%] :\r\n\u00e0 mais Ali n'a du bon, oui, \u00e0 le pays pour eux, il y a \u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:16) [70%] :\r\nPas va pas de payer. \r\nNe pas \u00eatre puis la pas \u00eatre pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:33) [86%] :\r\nLa manne s'Right, c'est une musique, vous m'avez conseill\u00e9 d'\u00e9couter Barbara Glowczewski racontez -nous, c'est quoi ce groupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:41) [88%] :\r\nAlors, le groupe s'appelle nos fixe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des premiers groupes de rock reggae aborig\u00e8nes qui vient d'une autre r\u00e9gion d'Australie, donc du du Queensland et ils ont fait, ils ont fait un des d\u00e9tenus, des premiers films qui s'appelait justement comme leur nom nos fixe adresse donc pas d'adresse fixe, pas d'adresse fixe, au sens de revendiquer cette ce mode de vie nomade qu'avaient les aborig\u00e8nes mais qui \u00e9tait un mode de vie profond\u00e9ment ancr\u00e9s dans des lits dans des lieux tels bas\u00e9 sur ces Liens spirituels qu'ils ont avec des des des lieux particuliers et la chanson c'est voil\u00e0 Black Men sur Right, qui donc Black Men, c'est-\u00e0-dire les hommes noirs puisqu'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:23) [90%] :\r\nLes aborig\u00e8nes sont noirs de peau au moment de du du contact et la colonisation et aujourd'hui bien s\u00fbr avec les m\u00e9tissages il y a beaucoup d'aborig\u00e8nes qui ont la peau tr\u00e8s claire mais qui se revendique comme aborig\u00e8nes, pourquoi, parce que justement ils ont d\u00fb se battre pour leurs droits parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discrimin\u00e9s, d\u00e8s lors qu'il y a eu des enfants m\u00e9tis, on les a enlev\u00e9s \u00e0 leurs parents et donc de entre 1905, et les ann\u00e9es 70, il y a eu un enfant sur 5 aborig\u00e8nes qui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 aux parents pour \u00eatre blanchi blanchi dans la t\u00eate et blanchi dans la peau mais comme il n'y avait pas de droits civiques qui \u00e9tait reconnu aux aborig\u00e8nes, m\u00eame s'ils \u00e9taient blancs de peau et s'ils \u00e9taient \u00e9duqu\u00e9s dans dans des villes dans des esp\u00e8ces de, de, d'orphelinats pourrait \u00eatre mise au service de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:13) [87%] :\r\nFamille blanche h\u00e9 bien en fait, ils se reconnaissent comme aborig\u00e8nes et donc Blackman, \u00eatre noir \u00eatre Black, ce n'est pas une question de Pau, c'est une question de solidarit\u00e9 historique par rapport \u00e0 la mani\u00e8re dont ils ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:27) [91%] :\r\nAlors cette mani\u00e8re j'aimerais bien qu'on en parle un petit peu la colonisation en Australie, elle est tr\u00e8s tardives, hein, par rapport au \u00e0 la colonisation qu'on \u00e9tudie la \u00e9videmment celle de l'Am\u00e9rique o\u00f9 elle date du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, combien est -ce qu'ils \u00e9taient les aborig\u00e8nes au moment o\u00f9 les a du mal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:42) [86%] :\r\nLe savoir, bon les chiffres qui sont donn\u00e9s habituellement, c'est 500000 alors, consid\u00e9rant que les 2 tiers d'Australie c'est du d\u00e9sert et qu'il l'occupait, effectivement, quand on a dit tout \u00e0 l'heure 600 kilom\u00e8tres sur 300 kilom\u00e8tres 4000 personnes, c'est le territoire, qui permet de vivre des ressources en se d\u00e9pla\u00e7ant au gr\u00e9 des saisons mais en revenant toujours dans les m\u00eames lieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:01) [85%] :\r\nLes colons arrive au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a c'est tout de suite mal pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont tout de suite d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que cette terre l\u00e0 devait \u00eatre vierge pour quand ils arrivaient. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:09) [90%] :\r\nLes Britanniques ont ont parl\u00e9 de terra nulius terre qui n'appartient \u00e0 personne, mais les premiers colons c'\u00e9tait \u00e7a pouvait \u00eatre des bagnards puisque son a envoy\u00e9 comme dans toutes les colonies des gens dont on voulait se d\u00e9barrasser dans dans les pays europ\u00e9ens et donc et surtout des hommes d'ailleurs et, au d\u00e9but, c'est, c'est c'est une zone fronti\u00e8re donc il y a toutes sortes de d'am\u00e9nagement en fait les premi\u00e8res ann\u00e9es, les premi\u00e8res d\u00e9cennies mais en 1905 ans l'Australie s'autonomisent, un peu de la couronne d'Angleterre, l\u00e0 il y a des lois qui impose va v\u00e9ritablement des formes d'apartheid et notamment l'interdiction pour les aborig\u00e8nes d'avoir des unions avec des non- aborig\u00e8nes alors aborig\u00e8nes sont pas seulement des Europ\u00e9ens, mais c'est aussi des asiatiques qui sont amen\u00e9es pour le commerce de la perle, parler, parler la colonisation britannique, ce sont aussi des afghans et des Pakistanais, qui sont, qui sont amen\u00e9s pour, en tant que chameliers avec des chameaux pour traverser le d\u00e9sert et petit \u00e0 petit, explorer les ressources du continent, donc c'est dans tout ce m\u00e9lange que petit \u00e0 petit, on va l'histoire coloniale du pays australien a consist\u00e9 \u00e0 effacer toute cette histoire, c'est seulement depuis une vingtaine d'ann\u00e9es que l'histoire de l'Australie se \u00e9crit aujourd'hui on consid\u00e8re qu'il y a combien d'aborig\u00e8nes en ao\u00fbt, h\u00e9 bien en fait, ils ont \u00e9t\u00e9 tellement d\u00e9cim\u00e9 par les massacres, les trous d'eau empoisonn\u00e9e que en fait il s'il \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 75000 ils sont remont\u00e9s \u00e0 500000 et ils augmentent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:37) [91%] :\r\nIl y a un facteur dont on n'a pas parl\u00e9, c'est le facteur religieux avec la colonisation arrive d\u00e9missionnaire, vous en parlez un peu, vous avez d\u00fb vous y frotter aux missionnaires vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:45) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors \u00e7a j'avais bon comme vous avez dit salaire, j'\u00e9tais jeune, quand j'arrive et \u00e7a me g\u00eanait beaucoup cette pr\u00e9sence d\u00e9missionnaire dans ces communaut\u00e9s d'autant plus que \u00e7a faisait quelques jours que j'\u00e9tais arriv\u00e9 j'assiste \u00e0 une messe en plein air dans la commune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:01) [87%] :\r\nEs o\u00f9 un missionnaire avec un grand porte- voix est en train de crier, vous \u00eates noir de p\u00eacher Black officines et le lendemain il y a 2 jeunes filles qui viennent me voir et me dit : tu entendu hier le missionnaire, il nous a dit qu'on \u00e9tait Black Ops, il ne sait ce que c'est \u00e0 cause de notre peau et donc en fait voil\u00e0, il y a toute une esp\u00e8ce de, de, de propagande comme \u00e7a qui qui consistait, enfin moi je voyais \u00e7a d'un tr\u00e8s mauvais oeil, j'\u00e9tais un peu rebelle vis-\u00e0-vis de cette affaire, mais bon il faut bien avouer qu'avec le temps, il y a de plus en plus d'aborig\u00e8nes qui se sont convertis \u00e0 quoi les \u00e9glises qui marche, il y a absolument de tout, l'Australie est quadrill\u00e9 toutes les \u00e9glises possibles et imaginables sont repr\u00e9sent\u00e9s en Australie il y a partout dans le Pacifique, comme en Am\u00e9rique latine, d'ailleurs il y a une tr\u00e8s forte mont\u00e9e de des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9listes qui peuvent parfois d'ailleurs jouer sur sur sur des rituels de de de Den since Dancing Spirit de transe Spikin Tong ce que mon camp comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:00) [81%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que c'est des \u00e9glises qui s'adapte \u00e0 des rituels non c'est c'est eux qui menace. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:04) [87%] :\r\nCe sont ces \u00e9glises -l\u00e0 qui porte, en fait, ce genre de de proc\u00e9der qui \u00e9videmment sont plut\u00f4t populaire au aupr\u00e8s de des aborig\u00e8nes qui r\u00e9agissent \u00e0 tout \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'on ne peut pas juste dire qu'ils sont convertis en fait puisque c'est si important pour eux au niveau existentiel ce rapport \u00e0 la terre et aux sites sacr\u00e9s et \u00e0 Laurence IT qui leur leur identit\u00e9, individuellement, collectivement, que moi j'ai entendu les les voiles m'expliquer si si, on a voulu que la Bible soit traduit en vol Piri c'est pour ce que Dieu comprennent la langue puisque c'est le Dieu des colons et des blancs et comme \u00e7a il pourra mieux pousser les Blancs \u00e0 reconna\u00eetre nos p\u00e8res et nos esprits, voil\u00e0 et donc l\u00e0 maintenant, quand je suis retourn\u00e9 en 2017 le l'\u00e9glise est plus ou moins g\u00e9r\u00e9 par une femme que j'ai connu jeune fille qui est une femme extraordinaire, Lynette n'a pas Meredith Hausmann elle t\u00e9moigne d'une mani\u00e8re absolument merveilleux sur le fait que, il y a certaines lois qu'il faut peut-\u00eatre supprim\u00e9 dans dans dans les dans les traditions, notamment les mariages forc\u00e9s, des choses comme \u00e7a, enfin forcer, c'est-\u00e0-dire les les mariages avec une tr\u00e8s grande aiguillage bien arrange ils sont fix\u00e9s avant m\u00eame la NSA voil\u00e0 c'est un que moi le disiez tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 mais que il y a d'autres lois qu'il faut absolument garder puisque Dieu a voulu qu'elles existent pour les aborig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:30) [89%] :\r\nPour vous parler, Barbara de Youssef Ski de cette Bible traduite en Walkyrie, la question de la communication entre les cultures, elle est assez pr\u00e9sente aussi dans les dans les univers visuel quand vous arrivez en 1979 dans cette partie du du nord- ouest de l'Australie, certaines tribus aborig\u00e8nes viennent de commencer \u00e0 pendre ailleurs que sur leur corps ou \u00e0 m\u00eame le territoire dans une id\u00e9e de communication avec l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:57) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait au d\u00e9part a pas punir dans cette communaut\u00e9 du du du d\u00e9sert de l'ouest, donc au milieu des ann\u00e9es 70 quand ils ont pas c'\u00e9tait vraiment vis-\u00e0-vis de l'or enfants puisque les enfants devaient aller \u00e0 l'\u00e9cole, il voulait que les enfants et des supports qui montre ses cartographie qui \u00e9t\u00e9 fait dans dans dans les rituels sur sur le m\u00eame sur le corps ou sur le sol, ou des objets sacr\u00e9s et donc sur ses ils ont peint sur, ils ont pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:24) [89%] :\r\nSur sur des toiles, mais il se trouve que ces peintures ont eu un succ\u00e8s fou aupr\u00e8s des non- aborig\u00e8nes pourquoi c'\u00e9tait des pourquoi alors justement, moi je pars du principe : on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est que ces peintures, ce sont des cartes de r\u00e9seaux et l'esth\u00e9tique visuelle, d\u00e8s lors, d\u00e8s lors que sont utiliser toutes les toutes les gammes de couleurs que l'on peut utiliser \u00e0 l'acrylique avant il peignait juste avec des ocres donc du rouge, du jaune, du blanc et puis du charbon de bois noir, donc c'\u00e9tait 4 couleurs fondamentales, l\u00e0 ils ont eu affaire \u00e0 toutes les couleurs et ils se sont mis \u00e0 jouer avec les couleurs d'une d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait extraordinaire et c'est tableau avec des petits points voil\u00e0 et vous pr\u00e9sente ses tableaux nous \u00e9voque un ou des images satellitaires ou des images microscope, c'est-\u00e0-dire des images qui pour nous sont produites par des technologies tr\u00e8s contemporaine donc cons\u00e9quence ces tableaux sont arriv\u00e9es sur le march\u00e9, h\u00e9 ben ils sont pas du tout partie dans le syst\u00e8me du march\u00e9 de l'art dit primitif, ils ont tout de suite \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es dans le march\u00e9 de l'art contemporain et aujourd'hui la plupart des mus\u00e9es d'art contemporain du monde ainsi que les collectionneurs priv\u00e9s du monde ont des peintures aborig\u00e8nes, \u00e7a a eu un succ\u00e8s fou, mais sans rien comprendre \u00e0 la fois oui et non, parce que du coup, le fait que c'\u00e9tait des aborig\u00e8nes qui les faisait, il y avait toujours de la part de certains une un questionnement de qu'est ce que c'est \u00c9lise aborig\u00e8nes disait c'est ma terre et donc c'est comme des cartes des cartes du sol et des cartes du ciel voil\u00e0 et des cartes du vivant, donc c'est effectivement la mati\u00e8re qui est trait\u00e9 les les voiles Pivi, dit parle de couloirs, il court voirie c'est moi j'ai traduit par image Force Les tous les tous les anc\u00eatre qui qui \u00e9ternels qui sont devenus donc c'est ces r\u00eaves qui continue \u00e0 devenir dans le monde aujourd'hui sont dit avoir sem\u00e9 alors qu'ils avan\u00e7aient des petites particules et ces particules sont devenus des virtualit\u00e9s de vie qui se manifestent ensuite dans chaque enfant qui na\u00eet, mais aussi dans chaque nouveau animal nouvelles plantes nouvelles graines etc, et donc ces images forces qui ont \u00e9t\u00e9 sem\u00e9s comme des virtualit\u00e9s n'en finissent pas de continuer \u00e0 se reproduire et et \u00e0 vivre et donc c'est c'est cette vibration de la mati\u00e8re qui en fait est restitu\u00e9e dans les tableaux aborig\u00e8nes qui ne qui n'en finissent pas d'\u00eatre fait avec de nouveaux cr\u00e9ateurs et de nouveaux peintres et et continue \u00e0 avoir beaucoup de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:47) [90%] :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9 le succ\u00e8s commercial et puis il y a, d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e9tonnamment, un usage politique qui a eu ses f\u00eates, ses tableaux, puisque c'est sur la base de ces images que des aborig\u00e8nes ont pu revendiquer de retrouver la possession de la terre dont ils sont gardiens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:02) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait dans les tribunaux, il devait, il devait prouver leur lien \u00e0 la terre, donc ils ont ils emmenaient des juges sur des sites sacr\u00e9s montrait ils expliquaient le sens des diff\u00e9rents sites, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces itin\u00e9raires de des des enceintes de r\u00eave il et moi je faisais des rituels, on voyait les peintures corporelles et ils amenaient aussi au tribunal des peintures comme nous avons des livres avec des \u00e9crits qui explique les archives anciennes et \u00e7a a march\u00e9, \u00e7a a march\u00e9, alors ils sont pas tous sortis d'affaire pour les voiles pire et \u00e7a a march\u00e9 en 78 pour d'autres groupes, \u00e7a a march\u00e9 jusqu'aux ann\u00e9es 90 depuis les ann\u00e9es 90 les une nouvelle loi a permis des revendications territoriales n'ont d'autres r\u00e9gions, mais malheureusement \u00e7a prend des ann\u00e9es et des ann\u00e9es parce qu'il y a beaucoup de conflits qui sont cr\u00e9\u00e9s par des conflits d'int\u00e9r\u00eats, de grandes compagnies mini\u00e8res qui ne veulent pas l\u00e2cher l'utilisation de ces Terres pour les exploits des exploit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:01) [89%] :\r\nBarbara Glowczewski j'aimerais bien justement qu'on parle un instant de la r\u00e9alit\u00e9 contemporaine de C o\u00f9 elle Pierrick, que vous connaissez bien, mais vous connaissez bien d'autres tribus, vous \u00eates pas rester uniquement depuis 40 ans dans cette dans cet espace- l\u00e0, il y a eu les revendications politiques avant que vous arriviez par rapport \u00e0 la question des r\u00e9serves et puis ensuite, par rapport \u00e0 la question des Terres il y a aussi plein de d\u00e9bats autour de questions plus \u00e9conomique, ils vivent avec des rangs de l'\u00c9tat est -ce que c'est justifi\u00e9, etc, et puis aujourd'hui, ce que vous venez d'\u00e9voquer des exploitations mini\u00e8res qui font du forcing comment est -ce que eux le vivent, ils sont pas toujours compl\u00e8tement oppos\u00e9s aux extraction mini\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:39) [88%] :\r\nAlors, alors, quand ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 leurs Terres, par exemple, puisque j'ai suivi \u00e7a directement avec les vols mais aussi d'autres groupes quand r\u00e9cup\u00e9rer leurs Terres au d\u00e9part ils ont per\u00e7u \u00e7a comme une rente de leurs propres ressources puisque les Terres \u00e9taient la plupart des compagnies mini\u00e8res au d\u00e9part ne cherche pas \u00e0 exploiter, elle faisait de l'exploration exploration pour l'or, l'exploration pour le p\u00e9trole pour l'uranium etc et pour le droit d'exploration, il leur vie verser des royalties, ce qui d'une certaine fa\u00e7on, les a rendu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:08) [91%] :\r\n\u00e9conomiquement, et ils ont pu investir cet argent dans ce qu'il voulait, par exemple, comme il n'y a pas de laisser dans les communaut\u00e9s, ils ont par exemple choisi de d'acheter une maison de une grande maison collective dans la premi\u00e8re ville o\u00f9 les enfants \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au lyc\u00e9e, ou bien ils choisissait de, de, de, de construire un centre de informatique pour avoir des ordinateurs etc donc ils \u00e9taient ou bien ils ont choisi les voiles, un moment donn\u00e9 on choisit d'acheter un avion et de d'avoir leur propre pilote enfin de, de, de, d'employer un pilote pour pouvoir se d\u00e9placer en avion quand il avait besoin d'aller en ville, plut\u00f4t que de payer des tarifs monstrueux de des autres compagnies, donc il y avait ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque l'autod\u00e9termination, un m\u00e9nage \u00e7a vous gave monte et en 2000 en 2007, est -il une une loi en Australie a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater compl\u00e8tement cette mani\u00e8re de, de, de d\u00e9velopper une \u00e9conomie parall\u00e8le, une \u00e9conomie puisqu'il \u00e9tait assez d\u00e9croissante, non \u00e0 sa fa\u00e7on et ont d\u00e9cid\u00e9, qui fabrique les aborig\u00e8nes marchent au m\u00eame rythme que tous les autres, au nom de quoi, au nom du fait que que je pense, ils \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s de d'avoir la main tout \u00e0 fait libre sur toutes ces Terres et, \u00e0 terme, s'\u00e9tait exprim\u00e9 comme \u00e7a en 2007, il s'agissait de fermer les communaut\u00e9s et pour que les aborig\u00e8nes viennent vivre en ville, c'est un petit peu ce qu'on voit ailleurs dans le monde aujourd'hui, o\u00f9 il y a des guerres au Moyen-Orient o\u00f9 on cherche \u00e0 se d\u00e9barrasser des populations pour pouvoir plus facilement acc\u00e9der aux ressources, donc il y a un tr\u00e8s fort mouvement aujourd'hui de r\u00e9sistance parce que les aborig\u00e8nes qui vivent toujours dans les communaut\u00e9s, ce qui n'est pas le cas de tous les aborig\u00e8nes parce que tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9, on a par les aborig\u00e8nes du d\u00e9sert qui ont \u00e9t\u00e9 mis en r\u00e9serve dans les ann\u00e9es 40 et 50 ans de du 20\u00e8me si\u00e8cle, alors que d'autres aborig\u00e8nes sur les c\u00f4tes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par la colonisation plut\u00f4t donc il y a beaucoup d'aborig\u00e8nes qui vivent dans les villes aussi, m\u00eame plus que dans les communaut\u00e9s, mais ceux qui vivent dans les communaut\u00e9s tiennent \u00e0 y rester, m\u00eame s'ils ont ont l'\u00e9lectricit\u00e9 et et ils apprennent leur langue avec des probl\u00e8mes programme informatique et font des films avec des cam\u00e9ras num\u00e9riques etc, voil\u00e0, mais ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:20) [92%] :\r\nUne autre mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la vie et surtout enfin l'existence et, surtout, le rapport \u00e0 la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:26) [93%] :\r\nEt donc depuis 2007, ces communaut\u00e9s sont plus prot\u00e9g\u00e9s par des lois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:31) [89%] :\r\nBen depuis 2007, ces communaut\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient de moins en moins de service qui normalement devrait \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 tous les aborig\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire de moi dans moins de services sanitaires, scolaires parce que on voudrait les inciter \u00e0 quitter ces communaut\u00e9s pour pour mais vous parliez tout \u00e0 l'heure que du fait qu'ils vivent de rentes, on nous pr\u00e9sente toujours et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien montr\u00e9 par le rapporteur sp\u00e9cial de l'ONU qui est venu faire une enqu\u00eate l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Australie, a fait un rapport absolument drastiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:02) [89%] :\r\nEt tr\u00e8s critique de la politique du gouvernement australien en fait, l'argent qui est affich\u00e9 dans les Budgets soi-disant d\u00e9pens\u00e9s pour les aborig\u00e8nes cumule les employes de tous les noms aborig\u00e8nes qui travaillent dans des communaut\u00e9s aborig\u00e8nes ou dans des services aborig\u00e8nes, or les aborig\u00e8nes ont travaill\u00e9 pour les blancs gratuitement pendant pratiquement 2 si\u00e8cles, \u00e7a c'est ce qu'on appelle les stollen noyau Les les salaires et ses salaires il y a eu tout un mouvement depuis les ann\u00e9es 80 pour qu'ils soient restitu\u00e9s aux aborig\u00e8nes avec des calculs alors ce qui est merveilleux dans tous les \u00c9tats qui sont des \u00c9tats bureaucratique, on garde les archives, les avocats ont pu avoir acc\u00e8s \u00e0 tous les relev\u00e9s de tous les travaux qui \u00e9taient fait par les aborig\u00e8nes dans les fermes dans les dans les diff\u00e9rentes entreprises etc et donc le gouvernement a r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a en disant : ah ben on va vous donner 4000 dollars, toute une vie de salaires non pay\u00e9s, voil\u00e0 parce que parfois les fermiers payer les les salaires mais les payer au gouvernement et le gouvernement ne restituait pas aux aborig\u00e8nes, consid\u00e9rant qu'ils \u00e9taient les protecteurs des aborig\u00e8nes, consid\u00e9r\u00e9s comme des enfants, la dette actuelle du gouvernement vis-\u00e0-vis des aborig\u00e8nes est sup\u00e9rieur au somme qui sont pr\u00e9sent\u00e9s dans les Budgets comme \u00e9tant des d\u00e9penses pour les aborig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:19) [89%] :\r\nDans ce contexte, Barbara glac\u00e9e de ski comment est -ce que font les aborig\u00e8nes pour maintenir cet univers des r\u00eaves dont vous nous parlez ce ce ce mode de repr\u00e9sentation du r\u00e9el du territoire du pass\u00e9 et du futur : comment est -ce que tout \u00e7a arrive \u00e0 ce tuil\u00e9 \u00e0 ce deal\u00e9 avec ces conditions qui leur sont aujourd'hui faites et qui sont d\u00e9nonc\u00e9es par l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:39) [90%] :\r\n\u00c9va c'est tr\u00e8s difficile, mais il y a un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort mouvement de soins par exemple dans les ann\u00e9es 50, 60, il y avait des h\u00f4pitaux et qui faisait appel \u00e0 des gu\u00e9risseurs aborig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:49) [91%] :\r\nPour intervenir sur certaines maladies, notamment relatives au foie, ils avaient des techniques pour pour pour intervenir \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ensuite on a vraiment toutes ces pratiques, pour diverses raisons, mais aujourd'hui elles sont en train de se r\u00e9veiller \u00e0 nouveau et, par exemple, il y a en France un un festival de chamanisme qui existe depuis 10 ans, qui r\u00e9unit des gu\u00e9risseurs du monde entier, donc l\u00e0 il va avoir lieu la derni\u00e8re semaine d'avril, et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on m'a demand\u00e9 de, de, de faire venir des avocats d'une d\u00e9l\u00e9gation aborig\u00e8nes, mais eux, ils avaient d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9l\u00e9gations am\u00e9rindienne d'Am\u00e9rique du Nord, d'Am\u00e9rique du sud est et des d\u00e9l\u00e9gations d'Afrique, d'Asie et d'ailleurs, et donc voil\u00e0, il y a beaucoup de savoir se sont perdus, mais il y a, il y a des personnes qui qui ont D technique de gu\u00e9rison qui sont extraordinaires et nous dans notre univers, aujourd'hui on a, on est tr\u00e8s en demande de soins autant qui qui ne s\u00e9pare pas les humains de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:50) [91%] :\r\nVous dites beaucoup, tous se sont perdus vous depuis 40 ans, vous prenez des notes, vous avez des carnets, vous avez des cam\u00e9ras, vous avez des magn\u00e9tophones des enregistreurs, est ce que l'anthropologue contribue \u00e0 maintenir une m\u00e9moire \u00e0 un moment o\u00f9 les choses se d\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:06) [92%] :\r\nLes les les donn\u00e9es recueillies par les anthropologues sont \u00e0 double tranchant, parce qu'on peut faire des erreurs et et quelqu'un par exemple comme Radcliffe Brown qui \u00e9tait le 1er anthropologue en Australie mais qui \u00e9tait aussi le fondateur du structuralisme anglais a d\u00e9cid\u00e9 dans ses \u00e9crits de \u00e0 partir de 19113 que les aborig\u00e8nes \u00e9taient pas tr\u00e8s lin\u00e9aire, c'est-\u00e0-dire que les, les, les choses se transmettent du p\u00e8re \u00e0 ses enfants. \r\nOr, c'\u00e9tait une d\u00e9cision assez biais\u00e9 parce qu'il y a beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s aborig\u00e8nes ou \u00e7a ne passe pas que par le p\u00e8re, \u00e7a peut passer par le p\u00e8re, mais pas seulement, et donc \u00e9videmment dans les revendications territoriales, on voit des avocats pour les compagnies mini\u00e8res ou pour l'\u00c9tat qui ressortent les \u00e9crits de Radcliffe Brown en disant : vous n'avez aucun droit sur vos Terres parce que votre m\u00e8re ou votre grand- m\u00e8re vous enfin riche grand- m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, donc vous n'avez pas de lien pas tr\u00e8s lin\u00e9aire avec cette terre et au nom de votre lign\u00e9e maternelle, vous savez, aucun droit sur cette terre, donc \u00e7a c'est une responsabilit\u00e9 pour nous qu'est ce qu'on \u00e9crit, qu'est ce qu'on \u00e9crit \u00e0 chaque fois qu'on prend des notes et qu'on consid\u00e8re que c'est un quand on interpr\u00e8te ce qu'on est en train de voir \u00e0 quoi \u00e7a servira dans 10 ans, 20 ans, 30 ans, h\u00e9 ben on voit le r\u00e9sultat puisque des choses \u00e9crites en 1913 sont utilis\u00e9s aujourd'hui dans des revendications territoriales contre la parole des gens qui ont surv\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:31) [90%] :\r\n\u00e7a en dit long sur la responsabilit\u00e9 des anthropologues occidentaux, vous avez fait dans le cas du festival Histoire et cit\u00e9 Barbara que le ski une conf\u00e9rence, une conf\u00e9rence dans laquelle vous avez dit au public pr\u00e9sente la libert\u00e9 des aborig\u00e8nes, aujourd'hui elle \u00e9tait au coeur de notre libert\u00e9, qu'est ce que \u00e7a voulait dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:52) [89%] :\r\nEt de ce que je veux dire c'est que, en fait, pour pouvoir survivre sur notre plan\u00e8te, aujourd'hui il faut on se mettent \u00e0 l'\u00e9coute de des, des, des savoirs que portent les peuples autochtones et beaucoup de scientifiques et je parle pas juste des sciences humaines et sociales, je parle d'astrophysicien de g\u00e9ologue, sp\u00e9cialiste des plantes, des animaux du climat s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 ce que des au savoir qui ont \u00e9t\u00e9 transmis depuis la nuit des temps par les peuples autochtones comme les comme les aborig\u00e8nes pour pouvoir r\u00e9pondre aux crises auxquelles on fait face aujourd'hui parce que nous avons acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 notre mani\u00e8re d'exploiter la terre d'extraire des ressources de cette terre et donc aujourd'hui les aborig\u00e8nes bon certains peuvent toujours \u00eatre comme des gens ici avide d'argent et ou simplement \u00eatre dans la survie, accepter que des compagnies mini\u00e8res vient de for\u00eat sur leurs Terres, mais la plupart aujourd'hui sont dans un mouvement d'opposition \u00e0 extractives isme pour prot\u00e9ger la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:47) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutons -les merci beaucoup Barbara Glowczewski, merci pour votre passage dans sous les pav\u00e9s, je vous attrapez lors de votre passage \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous \u00eates venu donner donc une conf\u00e9rence dans le cas du festival Histoire et cit\u00e9, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, on va se quitter avec une musique classique de chez nous, on va se quitter avec du bar, parce que vous citez par dans votre livre, \u00e0 travers un livre qui a compt\u00e9 pour vous Guedel est cher bar les brins d'une guirlande \u00e9ternels, c'\u00e9tait un grand classique, vous nous dites de mots de ce texte et de l'influence qu'il a eu sur vous alors que vous \u00e9tiez en Australie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:17) [89%] :\r\nCette c'est quelqu'un qui me l'a pr\u00eat\u00e9, alors que j'\u00e9tais sur le terrain et d'un seul coup, j'ai eu justement le sentiment de faire cette esp\u00e8ce de saut entre l'infiniment petit et l'infiniment grand, qui \u00e9tait au coeur de ce de ce livre- l\u00e0 puisque, comme on parlait des peintures qui sont \u00e0 la fois un effet microscopique et un effet satellitaire toute la cosmologie, moi j'appelle \u00e7a la cosmopolitique des aborig\u00e8nes consiste \u00e0 relier \u00e0 la terre au ciel, merci beaucoup, bon vent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:11) [88%] :\r\nChristian t\u00eate cela fait dans la 3\u00e8me Partita pour violon de Jean-S\u00e9bastien barre pour terminer cette \u00e9mission sur les aborig\u00e8nes d'Australie, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci Yannick le corps pataud \u00e0 G\u00e9rald oeil Estaing Yannis Bordas \u00e7a la r\u00e9alisation, merci \u00e0 Christian h\u00e9ros et Bettina VLT qui a r\u00e9uni la documentation la semaine prochaine \u00e0 la m\u00eame heure, Annick chevaux proposera de red\u00e9couvrir sa rencontre avec le pal\u00e9o- anthropologue Yves Coppens, qui a publi\u00e9 en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, ses m\u00e9moires sous le titre : origines de l'homme, origine l'homme ou quand les \u00e9chelles de l'humanit\u00e9 et de la vie humaine se croisent Yves Coppens 80 de souvenirs et de rencontre, ce sera dans sous les pav\u00e9s, samedi prochain d\u00e8s 17 heures d'ici l\u00e0, portez -vous tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:58) [90%] :\r\nLe concours Menuhin c'est 44, jeune prodige du violon pour des soir\u00e9es d'exception : les plus beaux lieux de la ville de Gen\u00e8ve, investi par des orchestres prestigieux des master classes ainsi que de nombreux \u00e9v\u00e9nements ouverts au public. \r\nDu 12 au 22 avril le concours Menuhin transforme Gen\u00e8ve en capitale mondiale du viol vivait le gala d'ouverture dont pavillon suisse, jeudi 12 avril en Direct sur Espace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:29) [98%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-31T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glowczewski, Barbara", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65515CD6-BF4B-4691-B804-BFA1118CB91E", "internalArchiveId": "65515CD6-BF4B-4691-B804-BFA1118CB91E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00c9thiopie se dirige-t-elle vers la fin de la crise politique?", "publicationDate": "2018-03-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : dublange;Dublange , Vincent ;Merera Gudina est l'un de ses leaders de l'opposition oromo\r\nAbiy Ahmed sera confirm\u00e9 lundi au poste de Premier ministre de l'Ethiopie. Comme ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il est membre de la coalition des partis au pouvoir depuis 1991, mais il est oromo. Cette ethnie est la plus nombreuse d'Ethiopie, mais se sent mise \u00e0 l'\u00e9cart politiquement et \u00e9conomiquement.\r\n\r\n* * L'\u00c9thiopie se dirige-t-elle vers la fin de la crise politique? 12h30: Ethiopie vers l'accalmie? DUBLANGE\r\nCette question... \u00e0 pr\u00e9sent:\r\nL'\u00c9thiopie... est-elle... en train... de se diriger... vers la fin... de la crise.. politique ? \r\nLe pays... de 100 millions d'habitants... s'est choisi cette semaine.... un nouveau dirigeant.\r\nIl s'appelle... \"Abiy.. AhmedW... et sera confirm\u00e9... officiellement... ce lundi... au poste.... de Premier ministre.\r\nComme ses deux... pr\u00e9d\u00e9cesseurs... il est membre... de la coalition... des quatre partis au pouvoir depuis 1991.... et la chute... du r\u00e9gime communiste. \r\nMais la diff\u00e9rence.... est que cet homme... est... Oromo. \r\nC'est l'ethnie... la plus nombreuse... d'\u00c9thiopie... mais elle se sent.... mise \u00e0 l'\u00e9cart.... politiquement... et \u00e9conomiquement. \r\nCorrespondance... de \"Vincent... Dublange\".... \u00e0 Addis.. Abeba.\r\n-\r\n((SCRIPT\r\nC'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire moderne du pays qu'un Oromo acc\u00e8de aux plus hautes fonctions. Abiy Ahmed est donc le nouveau chef de l'EPRDF, la coalition qui domine la vie politique depuis 27 ans. Elle a tous les si\u00e8ges au parlement. Il sera donc ais\u00e9ment confirm\u00e9 au poste de Premier ministre.\r\nLes instances dirigeantes se sont r\u00e9unies pendant pr\u00e8s de trois semaines avant d'accoucher d'un nom. Signe des divisions internes entre tenant du statu quo et r\u00e9formistes. Abiy Ahmed est de ceux-l\u00e0. Avec d'autres, il s'est montr\u00e9 sensible aux revendications des manifestants oromos mais aussi amharas, la deuxi\u00e8me ethnie la plus nombreuse.\r\nIls r\u00e9clament davantage de repr\u00e9sentation politique, mais aussi un meilleur partage des fruits de la croissance \u00e9conomique forte... encore 8,2% en 2018 selon le Fonds mon\u00e9taire international.\r\nAbiy Ahmed r\u00e9ussira-t-il \u00e0 r\u00e9former en ce sens ? Prudence du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition oromo... Merera Gudina est l'un de ses leaders.\r\nBOB Merera Gudina\r\n\u00ab Je suis prudemment optimiste. Tout d\u00e9pend de la volont\u00e9 de s'attaquer aux probl\u00e8mes. Il y en a beaucoup ! Donc ils doivent commencer par les fondamentaux, ce qui peut donner de l'espoir, surtout \u00e0 la jeunesse. Il y a des millions de jeunes qui demandent du changement. Vous savez, les gens refusent d'\u00eatre gouvern\u00e9s \u00e0 l'ancienne. \u00bb\r\nEt c'est toute la question d\u00e9sormais : Abiy Ahmed aura-t-il la marge de manoeuvre pour r\u00e9former ? Il a en tout cas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par ses pairs avec une forte majorit\u00e9, plus de 60%. C'est un ancien de l'arm\u00e9e et des services de renseignement. Deux institutions qui comptent en \u00c9thiopie selon beaucoup d'observateurs. Il est jeune, m\u00e9tiss\u00e9... oromo / amhara... Et il fait na\u00eetre de l'espoir ici.\r\nVincent Dublange, pour RTS Info, Addis-Abeba.))", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9435022", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00c9thiopie se dirige-t-elle vers la fin de la crise politique? / 12H30_2018-03-31T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 31.03.2018"], "alternativeSummary": ["Abiy Ahmed sera confirm\u00e9 lundi au poste de Premier ministre de l'Ethiopie. Comme ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il est membre de la coalition des partis au pouvoir depuis 1991, mais il est oromo. Cette ethnie est la plus nombreuse d\u2019Ethiopie, mais se sent mise \u00e0 l'\u00e9cart politiquement et \u00e9conomiquement."], "variantIds": ["ece-9435022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:36:49Z", "speechToTexts": ["06.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent l'\u00c9thiopie est -elle en train de se diriger vers la fin de la crise politique, le pays de 100 millions d'habitants s'est choisi cette semaine un nouveau dirigeant, il s'appelle Abiy Ahmed, elle sera confirm\u00e9 officiellement ce lundi au poste de 1er ministre comme ses 2 pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il est membre de la coalition des quatre partis au pouvoir depuis 1991 et la chute du r\u00e9gime communiste, la diff\u00e9rence que cet homme est Oromo c'est l'ethnie la plus nombreuse d'\u00c9thiopie, mais elles se sont mises \u00e0 l'\u00e9cart, politiquement, \u00e9conomiquement, correspondance de Vincent Dublange \u00e0 Addis Abeba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois dans l'histoire moderne du pays, qu'un Oromo acc\u00e8de aux plus hautes fonctions Abiy Ahmed est donc le nouveau chef de l'EPA RDF la coalition qui domine la vie politique depuis 27 ans, elle a tous les si\u00e8ges au Parlement, il sera donc ais\u00e9ment confirm\u00e9 au poste de 1er ministre les instances dirigeantes de l'EPR d'air se sont r\u00e9unis pendant pr\u00e8s de 3 semaines avant d'accoucher d'un nom, signe des divisions internes entre tenant du statu quo et r\u00e9formistes Abiy Ahmed est de ceux -l\u00e0, avec d'autres, il s'est montr\u00e9 sensible aux revendications des manifestants oromo mais aussi amhara la deuxi\u00e8me ethnie la plus nombreuse, ces manifestants r\u00e9clament davantage de repr\u00e9sentation politique mais aussi un meilleur partage des fruits de la croissance \u00e9conomique forte encore8,2 pourcent en 2018 selon le Fonds mon\u00e9taire international, Abiy Ahmed, r\u00e9ussira -t-il \u00e0 r\u00e9former en ce sens, Prudence, du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition oromo Merera Gudina est l'un de ses leaders crochet optimiste je suis prudemment optimiste, tout d\u00e9pend de la volont\u00e9 de s'attaquer au probl\u00e8me, vous savez, il y en a beaucoup, donc ils doivent commencer par les fondamentaux, ce qui peut donner de l'espoir, surtout \u00e0 la jeunesse, il y a des millions de jeunes qui demandent du changement, vous savez les gens refusent d'\u00eatre gouvern\u00e9s \u00e0 l'ancienne ouais et c'est toute la question d\u00e9sormais Abiy Ahmed, aura -t-il la marge de manoeuvre pour r\u00e9former, il a en tout cas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par ses pairs, avec une forte majorit\u00e9, plus de 60 pourcent c'est un ancien de l'arm\u00e9e et des services de renseignement 2 institutions qui comptent en \u00c9thiopie, selon beaucoup d'observateurs, il est jeune, m\u00e9tiss\u00e9, oromo amhara et il fait na\u00eetre de l'espoir ici Vincent Dublange pour RTS Info Addis Abeba. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [77%] :\r\nCertains l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-31T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA1F7A9C-4BD3-4B72-BEDF-B156085E4866", "internalArchiveId": "BA1F7A9C-4BD3-4B72-BEDF-B156085E4866", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rassemblement du mouvement R\u00e9sistance Helv\u00e9tique \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2018-03-31T00:00:00Z", "summary": "La tenue d'une conf\u00e9rence ce samedi apr\u00e8s-midi dans un h\u00f4tel du canton de Gen\u00e8ve fait grand bruit. Elle \u00e9tait organis\u00e9e par R\u00e9sistance Helv\u00e9tique, une mouvance nationaliste, sur le th\u00e8me de l'avenir de l'Europe.\r\n\r\n* * Rassemblement du mouvement R\u00e9sistance Helv\u00e9tique \u00e0 Gen\u00e8ve *** A Gen\u00e8ve la tenue d'une conf\u00e9rence cet apr\u00e8s-midi dans un hotel du canton fait grand bruit. Elle \u00e9tait organis\u00e9e par R\u00e9sistance Helv\u00e9tique, une mouvance nationaliste sur le th\u00e8me de l'avenir de l'Europe. Tania Sazpinar on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, que se passe t'il?\r\nDifficile a dire, les journaliste n'\u00e9taient pas bienvenus, tout ce que je peux vous dire c'est que la conf\u00e9rence devrait se terminer maintenant. Alors la pr\u00e9sence du groupe r\u00e9sistance helvetique \u00e0 Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elle dans les milieux de gauche et d'extr\u00eame gauche. Mais l\u00e0 ce sont surtout les orateurs invit\u00e9s a cette conf\u00e9rence qui ont fait r\u00e9agir, ils sont issus du mouvement belge \"Nation\", du fran\u00e7ais \"Bastion Social\" et de l'italien \"Casapound\"... souvent qualifi\u00e9s de n\u00e9ofascistes ou \u00e0 tout le moins d'extr\u00eame droite. Le lieu de la conf\u00e9rence \u00e9tait inconnu jusqu'au dernier moment, finalement c'est dans une salle d'un hotel genevois que se sont r\u00e9unis plusieurs dizaines de participants. \r\n*** Tania certains a Gen\u00e8ve ont tent\u00e9 d'emp\u00eacher la tenue de cette conf\u00e9rence...\r\nOui a en croire les informations que j'ai eues, l'hotel a recu plusieurs t\u00e9l\u00e9phones en d\u00e9but de journ\u00e9e. La plateforme dite anarchiste renvers\u00e9.co a appel\u00e9 \u00e0 tenter de faire annuler cette conf\u00e9rence en indiquant les coordonn\u00e9es de l'hotel sur son site internet. Des membres de partis politiques comme Ensemble \u00e0 Gauche se sont \u00e9galement mobilis\u00e9s. Et puis Manuel Tornare, conseiller national socialiste mais aussi pr\u00e9sident de la Licra- Gen\u00e8ve s'est aussi adress\u00e9 \u00e0 l'Hotel en question pour condamner la tenue de l'\u00e9venement. Contact\u00e9, l'\u00e9tablissement ne souhaite pas prendre position et affirme qu'il respecte le contrat pass\u00e9 avec les clients en question. \r\n*** Mais Tania est ce que c'est possible de faire annuler ce type d'\u00e9venement?\r\nAlors non selon le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9. La conf\u00e9rence ouverte au public sur inscription se tient n\u00e9anmoins dans un lieu priv\u00e9, il ne s'agit donc pas d'une manifestation sur la voie publique, une autorisation du Canton n'est alors pas n\u00e9cessaire. Le d\u00e9partement indique que dans la mesure du possible, la libert\u00e9 d'expression doit \u00eatre garantie en tous temps mais pr\u00e9cise ne pas encourager la tenue de ce type d'\u00e9venement. \r\n*** La conf\u00e9rence a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9e..\r\nOui un dispositif de police \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e9tant donn\u00e9 une possible tentative d'action pour emp\u00eacher le d\u00e9roulement de l'\u00e9venement. La police \u00e9tait aussi pr\u00e9sente \u00e0 l'int\u00e9rieur de la salle pour \u00e9viter tout potentiel d\u00e9bordements. Et puis en cas de d\u00e9rapage durant les discours, comme le craint Manuel Tornare dans l'email qu'il a envoy\u00e9 \u00e0 la direction de l'h\u00f4tel \u00e0 la mi-journ\u00e9e, la police est tenue de d\u00e9noncer le cas, comme toute infraction p\u00e9nale a laquelle elle assisterait.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9435004", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rassemblement du mouvement R\u00e9sistance Helv\u00e9tique \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2018-03-31T18:00:00_developpement-1", "Forum du 31.03.2018"], "alternativeSummary": ["La tenue d'une conf\u00e9rence ce samedi apr\u00e8s-midi dans un h\u00f4tel du canton de Gen\u00e8ve fait grand bruit. Elle \u00e9tait organis\u00e9e par R\u00e9sistance Helv\u00e9tique, une mouvance nationaliste, sur le th\u00e8me de l'avenir de l'Europe."], "variantIds": ["ece-9435004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:17Z", "speechToTexts": ["07.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais ces titres en se rend \u00e0 Gen\u00e8ve une conf\u00e9rence qui s'est tenue cet apr\u00e8s- midi dans un h\u00f4tel du canton fait grand bruit, elle \u00e9tait organis\u00e9e par R\u00e9sistance Helv\u00e9tique un mouvant, un mouvement nationaliste sur le th\u00e8me de l'avenir de l'Europe, Tania pinard on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, que se passe -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nAlors difficile \u00e0 dire, les journalistes n'\u00e9taient pas les bienvenus, tout ce que je peux vous dire c'est que la conf\u00e9rence devrait se terminer \u00e0 peu pr\u00e8s maintenant alors la pr\u00e9sence du groupe R\u00e9sistance Helv\u00e9tique \u00e0 Gen\u00e8ve, a d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elle dans les milieux de gauche et d'extr\u00eame gauche, mais l\u00e0, ce sont surtout les orateurs invit\u00e9s \u00e0 cette conf\u00e9rence, qui ont fait r\u00e9agir, ils sont issus du mouvement belge Nation du fran\u00e7ais Bastion Social et de l'italien CasaPound, souvent qualifi\u00e9s de n\u00e9ofascistes ou \u00e0 tout le moins d'extr\u00eame droite, le lieu de la conf\u00e9rence \u00e9tait inconnu jusqu'au dernier moment, finalement, c'est dans une salle d'un h\u00f4tel, je ne vois que se sont r\u00e9unis plusieurs dizaines de participants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [91%] :\r\nEt la tenue de cette conf\u00e9rence a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 d'\u00eatre emp\u00each\u00e9 par certaines personnes \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [94%] :\r\nOui, \u00e0 en croire les informations que j'ai eu l'hotel a re\u00e7u plusieurs t\u00e9l\u00e9phones en d\u00e9but de journ\u00e9e, la plateforme dite anarchiste renvers\u00e9 Point co \u00e0 t'a appel\u00e9 \u00e0 tenter de faire annuler cette conf\u00e9rence en indiquant les coordonn\u00e9es de l'hotel sur son site internet des membres de partis politiques comme Ensemble \u00e0 gauche se sont \u00e9galement mobilis\u00e9s et puis Manuel Tornare, conseiller national socialiste mais aussi pr\u00e9sident de la Licra Gen\u00e8ve s'est aussi adress\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel en question pour condamner la tenue de l'\u00e9v\u00e9nement, contact\u00e9 l'\u00e9tablissement ne souhaite pas prendre position et affirme qu'il respecte le contrat pass\u00e9 avec les clients en question est -ce que c'est possible d'interdire ce type d'\u00e9v\u00e9nement, alors non, selon le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, la conf\u00e9rence ouverte au public, sur inscription se tient n\u00e9anmoins dans un lieu priv\u00e9, il ne s'agit donc pas d'une manifestation sur la voie publique, une autorisation du Canton n'est alors pas n\u00e9cessaire le d\u00e9partement indique que dans la mesure du possible, \u00e0 la libert\u00e9 d'expression doit \u00eatre garantie en tout temps mais pr\u00e9cise ne pas encourager la tenue de ce type d'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 la conf\u00e9rence a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9e, oui \u00e0 un dispositif de police \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e9tant donn\u00e9 une possible tentative d'action pour emp\u00eacher le d\u00e9roulement de l'\u00e9v\u00e9nement, la police \u00e9tait aussi pr\u00e9sente \u00e0 l'int\u00e9rieur de la salle pour \u00e9viter tout potentiel d\u00e9bordements et puis en cas de d\u00e9rapage durant les discours, comme le craint Manuel Tornare dans l'e-mail, qui l'a envoy\u00e9 \u00e0 la direction de l'h\u00f4tel \u00e0 la mi- journ\u00e9e, la police est tenue de d\u00e9noncer le cas comme toute infraction p\u00e9nale \u00e0 laquelle elle assisterait Tania pinard en Direct de Gen\u00e8ve, merci et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-31T16:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACEE79D1-3C19-4BC3-BEC2-1E7DE06E6383", "internalArchiveId": "ACEE79D1-3C19-4BC3-BEC2-1E7DE06E6383", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelles manifestations \u00e0 la fronti\u00e8re de Gaza apr\u00e8s des heurts meurtriers", "publicationDate": "2018-03-31T00:00:00Z", "summary": "De nouvelles manifestations sont attendues samedi \u00e0 la fronti\u00e8re entre la bande de Gaza et Isra\u00ebl au lendemain d'une journ\u00e9e lors de laquelle 16 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs de soldats isra\u00e9liens.\r\n\r\n* * Nouvelles manifestations \u00e0 la fronti\u00e8re de Gaza apr\u00e8s des heurts meurtriers Nouveaux rassemblements aujourd'hui dans la bande de Gaza pr\u00e8s de la cl\u00f4ture qui la s\u00e9pare d'Isra\u00ebl. Mais en intensit\u00e9 r\u00e9duite.\r\nQuelques centaines de jeunes Palestiniens ont jet\u00e9 des projectiles contre les soldats isra\u00e9liens qui ont r\u00e9pliqu\u00e9 par des tirs de semonce faisant plusieurs bless\u00e9s. Hier, 16 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les affrontements avec l'arm\u00e9e, dont 5 membres du mouvement  islamiste palestinien Hamas. Aude Marcovitch, vous \u00eates en direct de Tel-Aviv, le Hamas, qui pr\u00e9voit de poursuivre la protestation lanc\u00e9e hier.\r\nOui, le Hamas veut d\u00e9sormais que cette \u00ab marche du retour \u00bb se poursuive tous les vendredis jusqu'au 15 mai. Et si possible, tous les jours de la semaine. Le 15 mai, c'est la Naqba, la comm\u00e9moration par les Palestiniens de la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl, appel\u00e9 jour de la catastrophe. Des grandes tentes noires ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9es pr\u00e8s de la fronti\u00e8re pour que ce mouvement se poursuive durant les six prochaines semaines. \r\nHier, en lan\u00e7ant une manifestation de 30'000 Palestiniens contre la cl\u00f4ture avec Isra\u00ebl, le Hamas a provoqu\u00e9 une r\u00e9ponse attendue de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne : des tireurs d'\u00e9lite ont ouvert le feu, et 16 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Parmi eux, cinq membres des Brigades al-Qassam, la branche arm\u00e9e du Hamas. Autant de martyrs pour le Hamas, autant de martyrs pour la population qui les a enterr\u00e9s aujourd'hui dans des grondements de col\u00e8re.   \r\nRelance : En lan\u00e7ant cette marche du retour, le Hamas poursuit des buts politiques apr\u00e8s sa d\u00e9convenue avec l'Autorit\u00e9 palestinienne.\r\nRappelons en effet qu'il y a 15 jours, lors d'une visite solennelle \u00e0 Gaza, le premier ministre palestinien, repr\u00e9sentant de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Rami Hamdallah, a \u00e9t\u00e9 victime d'une tentative d'assassinat.\r\nLe pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, furieux, a tout de suite accus\u00e9 le Hamas et promis des sanctions financi\u00e8res envers Gaza. C'en \u00e9tait bien fini de l'accord de r\u00e9conciliation entre Fatah et Hamas et les contacts entre les deux mouvements ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s. \r\nPour sortir de cette mauvaise passe et alors que la situation humanitaire se d\u00e9grade dans la bande de Gaza soumise \u00e0 un blocus par Isra\u00ebl et l'Egypte depuis 2007, le Hamas a cherch\u00e9 une fois encore \u00e0 faire diversion. Ca ne lui a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile de motiver des jeunes frustr\u00e9s et \u00e9touffant dans l'enclave palestinienne, de se lancer \u00e0 l'assaut de la barri\u00e8re de s\u00e9paration.\r\nEt puis, apr\u00e8s 16 tu\u00e9s, impossible pour Mahmoud Abbas de maintenir sa menace de sanctions. Il a en effet d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un jour de deuil national aujourd'hui, tenant Isra\u00ebl pour seul responsable des morts. \r\nRelance : Les Palestiniens accusent Isra\u00ebl d'un usage disproportionn\u00e9 de la force lors des manifestations d'hier. Y a-t-il une vraie crainte en Isra\u00ebl que ces manifestations s'\u00e9tendent et se poursuivent ?\r\nPour l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, l'objectif \u00e9tait d'\u00e9viter l'arriv\u00e9e massive de manifestants contre la cl\u00f4ture ou l'infiltration d'hommes arm\u00e9s, qui ont aussi particip\u00e9 \u00e0 cette marche. \r\nL'enqu\u00eate des Nations Unies exig\u00e9e par son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutterres permettra peut-\u00eatre de donner plus de d\u00e9tails sur le d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements. \r\nDans tous les cas 16 Palestiniens tu\u00e9s est un chiffre tr\u00e8s lourd pour une seule journ\u00e9e. \r\nMais davantage que de savoir si la force utilis\u00e9e hier \u00e9tait proportionn\u00e9e ou non, Isra\u00ebl devra \u00e0 un moment trouver une r\u00e9ponse diff\u00e9rente pour Gaza.\r\nEn Isra\u00ebl, Gaza n'est qu'une question s\u00e9curitaire. Seule l'arm\u00e9e et le Shin Beth, les services de renseignement int\u00e9rieurs s'en occupent. Il n'y a pas de r\u00e9flexion politique, pas d'initiative politique pour tenter de sortir l'enclave palestinienne du marasme dans laquelle elle est plong\u00e9e. L'arm\u00e9e agit au cas par cas, comme hier ; ou pour d\u00e9truire des tunnels d'infiltration, ou r\u00e9pliquer \u00e0 des tirs de roquettes. Il n'y a pas de d\u00e9bat public sur Gaza, le gouvernement ne propose rien puisque cela ne fait pas partie des pr\u00e9occupations de sa population. \r\nHier soir en Isra\u00ebl, les familles ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le premier soir de Pessah. Tr\u00e8s peu y ont \u00e9voqu\u00e9 la situation \u00e0 Gaza.", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9435003", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nouvelles manifestations \u00e0 la fronti\u00e8re de Gaza apr\u00e8s des heurts meurtriers / FOR_2018-03-31T18:02:00_developpement-2", "Forum du 31.03.2018"], "alternativeSummary": ["De nouvelles manifestations sont attendues samedi \u00e0 la fronti\u00e8re entre la bande de Gaza et Isra\u00ebl au lendemain d'une journ\u00e9e lors de laquelle 16 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des tirs de soldats isra\u00e9liens."], "variantIds": ["ece-9435003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:17Z", "speechToTexts": ["07.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt \u00e0 Gaza, nouveau rance rassemblement aujourd'hui pr\u00e8s de la cl\u00f4ture qui la s\u00e9pare d'Isra\u00ebl mais en intensit\u00e9 r\u00e9duite, quelques centaines de jeunes Palestiniens ont jet\u00e9 des projectiles contre les soldats isra\u00e9liens qui ont r\u00e9pliqu\u00e9 par des tirs de semonce, faisant plusieurs bless\u00e9s hier 16 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les affrontements avec l'arm\u00e9e, dont 5 membres du mouvement islamiste palestinien Hamas Aude Marcovitch, on vous retrouve en Direct de Tel-Aviv, le Hamas, qui pr\u00e9voit de poursuivre la protestation lanc\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nOui dans le Hamas veut d\u00e9sormais que cette marche du retour se poursuive, tous les vendredis jusqu'au 15 mai et si possible tous les jours de la semaine, le 15 mai c'est la Naqba la comm\u00e9moration par les Palestiniens de la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl appel\u00e9 jour de la catastrophe des grandes tentes noires ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9es pr\u00e8s de la fronti\u00e8re pour que ce mouvement se poursuive durant les 6 prochaines semaines, hier, en lan\u00e7ant une manifestation de 30000 Palestiniens contre la cl\u00f4ture avec Isra\u00ebl, le Hamas a provoqu\u00e9 une r\u00e9ponse attendue de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne des tireurs d'\u00e9lite ont ouvert le feu et 16 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, parmi eux 5 membres des Brigades Al-Qassam, la branche arm\u00e9e du Hamas, autant de martyrs pour le Hamas, autant de martyrs pour la population qui les a enterr\u00e9s aujourd'hui avec des grondements de col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [96%] :\r\nEt en lan\u00e7ant cette marche du retour, le Hamas poursuit des buts politiques apr\u00e8s sa d\u00e9convenue avec l'Autorit\u00e9 palestinienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [96%] :\r\nRappelons en effet qu'il y a 15 jours, lors d'une visite solennelle \u00e0 Gaza, le 1er ministre palestinien, repr\u00e9sentant de l'Autorit\u00e9 palestinienne, Rami Hamdallah, a \u00e9t\u00e9 victime d'une tentative d'assassinat, le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas, furieux, \u00e0 tout de suite accus\u00e9 le Hamas et promis des sanctions financi\u00e8res envers Gaza c'en \u00e9tait bien fini de l'accord de r\u00e9conciliation entre Fatah, Hamas et les contacts entre les 2 mouvements ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s pour sortir de cette mauvaise passe, et alors que la situation humanitaire se d\u00e9grade dans la bande de Gaza, qui est soumise \u00e0 un blocus par Isra\u00ebl et l'\u00c9gypte depuis 2007, le Hamas a cherch\u00e9 une fois encore \u00e0 faire diversion, \u00e7a ne lui a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile de motiver des jeunes frustr\u00e9s et \u00e9touffant dans l'enclave palestinienne de se lancer \u00e0 l'assaut de la barri\u00e8re de s\u00e9paration, et puis apr\u00e8s 16 tu\u00e9s impossible pour Mahmoud Abbas de maintenir sa menace de sanctions, il a en effet d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un jour de deuil national, aujourd'hui tenant Isra\u00ebl pour seul responsable des morts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [93%] :\r\nLes Palestiniens, de leur c\u00f4t\u00e9, accuse Isra\u00ebl d'un usage disproportionn\u00e9 de la force lors des manifestations d'hier, y a -t-il une vraie crainte en Isra\u00ebl que ces manifestations s'\u00e9tendent et se poursuivent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [95%] :\r\nPour l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, l'objectif \u00e9tait d'\u00e9viter l'arriv\u00e9e massive de manifestants contre la cl\u00f4ture ou l'infiltration d'hommes arm\u00e9s qui ont aussi particip\u00e9 \u00e0 cette marche, l'enqu\u00eate des Nations Unies, exig\u00e9e par son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez permettra peut-\u00eatre de donner plus de d\u00e9tails sur le d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements dans tous les cas, 16 Palestiniens tu\u00e9s, c'est un chiffre tr\u00e8s lourd pour une seule journ\u00e9e, mais davantage que de savoir si la force utilis\u00e9e hier \u00e9tait proportionn\u00e9e, ou non, Isra\u00ebl devra \u00e0 un moment, trouver une r\u00e9ponse diff\u00e9rente pour Gaza en Isra\u00ebl, Gaza n'est qu'une question s\u00e9curitaire, seule l'arm\u00e9e et le Shin Beth, les services de renseignement int\u00e9rieurs s'en occupe, il n'y a pas de r\u00e9flexion politique, pas d'initiative politique pourtant pour tenter de sortir l'enclave palestinienne du marasme dans laquelle elle est plong\u00e9e l'arm\u00e9e agit au cas par cas, comme hier, ou pour d\u00e9truire des tunnels d'infiltration ou pour r\u00e9pliquer \u00e0 des tirs de roquettes, il n'y a pas de d\u00e9bat public sur Gaza en Isra\u00ebl, le gouvernement ne propose rien, puisque cela ne fait pas partie des pr\u00e9occupations de sa population hier soir en Isra\u00ebl, les familles ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 1er soir de Pessah, la P\u00e2que juive et peu d'entre elles ont \u00e9voqu\u00e9 la situation \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [94%] :\r\nVotre correspondance \u00e0 Tel-Aviv, or Aude Marcovitch merci bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-31T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89D5E15B-7435-413F-B45B-7F0CE7960463", "internalArchiveId": "89D5E15B-7435-413F-B45B-7F0CE7960463", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel est l'impact de la nouvelle politique migratoire au Niger?", "publicationDate": "2018-03-31T00:00:00Z", "summary": "Le Niger est l'un des pays qui b\u00e9n\u00e9ficient de subventions europ\u00e9ennes importantes afin de lutter contre l'immigration ill\u00e9gale. Pour r\u00e9pondre aux exigences des donateurs, le gouvernement nig\u00e9rien a adapt\u00e9 sa politique. Une loi criminalise d\u00e9sormais toute activit\u00e9 li\u00e9e au trafic illicite de migrants.\r\n\r\n* * Quel est l'impact de la nouvelle politique migratoire au Niger? ***Le Niger est l'un des pays qui b\u00e9n\u00e9ficient de subventions europ\u00e9ennes importantes afin de lutter contre l'immigration ill\u00e9gale. Et pour r\u00e9pondre aux exigences des donateurs, le gouvernement nig\u00e9rien a adapt\u00e9 sa politique. Une loi criminalise d\u00e9sormais toute activit\u00e9 li\u00e9e au trafic illicite de migrants.\r\nPatricia Huon vous rentrez du Niger o\u00f9 vous avez pass\u00e9 deux semaines, en particulier \u00e0 Agadez, carrefour sur une des principales routes migratoires vers la Libye, puis l'Europe. La derni\u00e8re \u00e9tape avant la travers\u00e9e du d\u00e9sert. Qu'avez-vous constat\u00e9 sur place ? Quel impact ont ces politiques ?\r\n...........1\r\n-Outre pour les migrants eux-m\u00eames, les nouvelles politiques migratoires ont aussi des cons\u00e9quences pour la population locale et l'\u00e9conomie de la ville.\r\n...........2\r\n-Vous avez \u00e9galement rencontr\u00e9 des personnes qui avaient d\u00e9cid\u00e9 de rebrousser chemin.?\r\n.....3\r\n-La Suisse a r\u00e9cemment men\u00e9, au Niger, une s\u00e9rie d'entretiens avec des demandeurs d'asile, en vue de leur installation sur le territoire suisse. Une d\u00e9marche suprenante ou habituelle?\r\n.......4\r\nextro: Patricia Huon de retour du Niger", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9435000", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel est l'impact de la nouvelle politique migratoire au Niger? / FOR_2018-03-31T18:06:00_developpement-4", "Forum du 31.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Niger est l\u2019un des pays qui b\u00e9n\u00e9ficient de subventions europ\u00e9ennes importantes afin de lutter contre l'immigration ill\u00e9gale. Pour r\u00e9pondre aux exigences des donateurs, le gouvernement nig\u00e9rien a adapt\u00e9 sa politique. Une loi criminalise d\u00e9sormais toute activit\u00e9 li\u00e9e au trafic illicite de migrants."], "variantIds": ["ece-9435000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:16Z", "speechToTexts": ["07.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Niger est l'un des pays qui b\u00e9n\u00e9ficient de subventions europ\u00e9ennes, importantes afin de lutter contre l'immigration ill\u00e9gale et pour r\u00e9pondre aux exigences de donateurs le gouvernement nig\u00e9rien a adapt\u00e9 sa politique une loi criminalise d\u00e9sormais toute activit\u00e9 li\u00e9e au trafic illicite de migrants Patricia Huon vont rentrer du Niger, o\u00f9 vous avez pass\u00e9 2 semaines en particulier \u00e0 Agadez Carrefour sur une des principales routes migratoires vers la Libye puis l'Europe, la derni\u00e8re \u00e9tape avant la travers\u00e9e du d\u00e9sert sur place qu'est -ce que vous avez constat\u00e9 : quel impact ont ces politiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [86%] :\r\nIl y a, il est clair que le nombre de migrants passe par Agadez a diminu\u00e9 donc j'ai crois\u00e9 certaines personnes passent encore par la qu'pr\u00e9parer au d\u00e9part elles \u00e9taient log\u00e9s dans des maisons o\u00f9 elle tente de se faire discr\u00e8te, mais l\u00e0 o\u00f9 des centaines de personnes avant par Agadez toutes les semaines, aujourd'hui, les migrants se sont vraiment beaucoup plus rare, cependant, \u00e7a ne veut pas dire que les migrants en provenance d'Afrique de l'Ouest se d\u00e9courage totalement d'entreprendre le voyage et le risque est que ceci soit d\u00e9sormais forc\u00e9s d'emprunter de plus longue, plus dangereuse avec encore moins d'acc\u00e8s \u00e0 l'eau et aussi en plus grand risque de banditisme et puis le fait qu'il n'est pas dans une plus grande clandestinit\u00e9 entra\u00eene un risque aussi de voir ses activit\u00e9s, c'est l'activit\u00e9 li\u00e9e au transport de migrants qui ont \u00e9t\u00e9 criminalis\u00e9s il y a un risque de voir ses activit\u00e9s \u00eatre d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9e par des r\u00e9seaux 30 seront pr\u00e9lev\u00e9s qui qui op\u00e8re aussi d'autres types de trafic, donc les gouvernements europ\u00e9ens ont dit vouloir militer contre la migration irr\u00e9guli\u00e8re afin notamment de dignit\u00e9, de danger, les dangers de la travers\u00e9e du d\u00e9sert de la M\u00e9diterran\u00e9e pour entreprendre dans lequel voyageait bien, il faut d\u00e9j\u00e0 une \u00e9norme d\u00e9termination et il y a donc d\u00e9sormais un risque de voir les migrants, faire face \u00e0 des dangers encore plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [96%] :\r\nEt autres pour les migrants eux- m\u00eames les nouvelles politiques migratoires ont aussi des cons\u00e9quences pour la population d'Agadez et l'\u00e9conomie de la ville. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:56) [85%] :\r\nOui, effectivement, il y a pas mal de frustration parmi tous ceux Agadez qui vivait, c'\u00e9tait connu la migration donc la ville enti\u00e8re vivait de cette, de cette \u00e9conomie apr\u00e8s la disparition du tourisme suite \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion, donc il y avait des rabatteurs \u00e0 la gare bus n'cela qui servait d'interm\u00e9diaire, les chauffeurs, ce qui les migrants et donc il faut quand m\u00eame d'inqui\u00e9tude que leur activit\u00e9 \u00e9tait jusqu'en 2015 degr\u00e9s le fait que cette loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le gouvernement de Monsieur nig\u00e9rien jusque -l\u00e0 leur activit\u00e9 \u00e9tait ill\u00e9gale, donc j'ai rencontr\u00e9 plusieurs anciens Pasteur qui peut cr\u00e9er des une agence comme une agence de voyages et qui \u00e9taient officiellement enregistr\u00e9s aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de payer des taxes et des convois qui transportent le grand partait en plein jour, plus riches, celui de de tout le monde et puis en donc on leur a dit que leur activit\u00e9 \u00e9tait devenu ill\u00e9gale, certains passeurs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans les v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9s c'est environ quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:51) [84%] :\r\nJ'une personne et leurs familles qui ont ainsi perdu leur source de revenus, alors il y a eu des promesses de reconversion qui ont \u00e9t\u00e9 faites mais pour l'instant seul plus de 200 personnes parmi ces sinon re\u00e7u une aide l'aide europ\u00e9enne arrive lentement et oui la la col\u00e8re monte parmi les anciens Pasteur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [91%] :\r\nPatricia Huon, un mot de la Suisse, encore \u00e0 la Suisse qui a r\u00e9cemment men\u00e9 au Niger, une s\u00e9rie d'entretiens avec des demandeurs d'asile en vue de leur installation sur le territoire suisse, une d\u00e9marche surprenante ou habituelle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:21) [87%] :\r\nEh bien suite id\u00e9e d'une sorte de tri demandons donc afin de diff\u00e9rencier les les r\u00e9fugi\u00e9s des migrants \u00e9conomiques et de plus en plus pr\u00e9sente dans les politiques europ\u00e9ennes, donc il y a eu des entretiens men\u00e9s sous peu sur le le territoire africain ou Tchad et Niger, donc c'est une politique qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par la France, l'an dernier il y a une d\u00e9mission de l'Office fran\u00e7ais de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s et des apatrides qui se sont rendus ensemble le territoire africain pour mener donc des entretiens avec des demandeurs d'asile en vue d'une d'une relocalisation vers la vers la France, alors la Suisse a suivi cette initiative est une mission et Niger a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e les d\u00e9but de cette ann\u00e9e, alors les personnes auditionn\u00e9es sont principalement des \u00c9rythr\u00e9ens, des Soudanais et des Somaliens, que des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de Libye par par l'agence des Nations unies pour pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des personnes qui ont souvent \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des \u00e9changes horrible lors de lors de leur voyage leur de de leur passage par la vie, donc environ 80 personnes ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s par la suite sur le nombre de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s seront relocalis\u00e9s ensuite sous petits espace 8 r\u00e9fugi\u00e9s n'a pas encore \u00e9t\u00e9 rendu publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [95%] :\r\nPatricia Huon, vous \u00e9tiez de retour du Niger, merci pour ces explications belle soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-31T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7AAF436-037C-4BA0-A092-9967E930D6FB", "internalArchiveId": "F7AAF436-037C-4BA0-A092-9967E930D6FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ren\u00e9 de Ceccatty, \u00e9crivain et essayiste : A de son ouvrage \"Elsa Morante. Une vie pour la litt\u00e9rature\" (Ed. Tallandier, 2018)", "publicationDate": "2018-03-30T00:00:00Z", "summary": "En 2010, le romancier, \u00e9diteur et traducteur de l'italien Ren\u00e9 de Ceccatty avait publi\u00e9 une biographie d'Alberto Moravia. Aujourd'hui, il s'int\u00e9resse \u00e0 une autre figure des lettres italiennes, Elsa Morante, c\u00e9l\u00e8bre romanci\u00e8re de La Storia, qui fut aussi l'\u00e9pouse de l'auteur de L'ennui. De Ceccatty se penche sur l'\u00e9trange parcours de cette femme, depuis ses origines g\u00e9n\u00e9alogiques myst\u00e9rieuses, son enfance dans un quartier populaire de Rome jusqu'\u00e0 son suicide dans les ann\u00e9es 80. Prix Strega en 1957 pour L'\u00eele d'Arturo, la romanci\u00e8re intransigeante reste une r\u00e9f\u00e9rence pour nombre d'auteurs italiens d'aujourd'hui, et elle a \u00e9t\u00e9 aussi une personnalit\u00e9 importante dans l'histoire politique de la P\u00e9ninsule. Ren\u00e9 de Ceccatty a eu acc\u00e8s \u00e0 des archives in\u00e9dites, et a inlassablement interrog\u00e9 ses proches pour parvenir \u00e0 signer ce beau portrait d'une des femmes de lettres les plus \u00e9tonnantes du XX\u00e8me si\u00e8cle.", "durationSec": 2128, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9413608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Morante, Elsa"], "alternativeTitle": ["Ren\u00e9 de Ceccatty \"Elsa Morante. Une vie pour la litt\u00e9rature\"", "Ren\u00e9 de Ceccatty \"Elsa Morante. Une vie pour la litt\u00e9rature\" / VSS_2018-03-30T11:03:59_versus-lire", "Ren\u00e9 de Ceccatty \"Elsa Morante. Une vie pour la litt\u00e9rature\" / VSS_2018-03-30T11:03:59_versus-lire"], "alternativeSummary": ["En 2010, le romancier, \u00e9diteur et traducteur de l'italien Ren\u00e9 de Ceccatty avait publi\u00e9 une biographie d'Alberto Moravia. Aujourd'hui, il s'int\u00e9resse \u00e0 une autre figure des lettres italiennes, Elsa Morante, c\u00e9l\u00e8bre romanci\u00e8re de La Storia, qui fut aussi l'\u00e9pouse de l'auteur de L'ennui. De Ceccatty se penche sur l'\u00e9trange parcours de cette femme, depuis ses origines g\u00e9n\u00e9alogiques myst\u00e9rieuses, son enfance dans un quartier populaire de Rome jusqu'\u00e0 son suicide dans les ann\u00e9es 80. Prix Strega en 1957 pour L'\u00eele d'Arturo, la romanci\u00e8re intransigeante reste une r\u00e9f\u00e9rence pour nombre d'auteurs italiens d'aujourd'hui, et elle a \u00e9t\u00e9 aussi une personnalit\u00e9 importante dans l'histoire politique de la P\u00e9ninsule. Ren\u00e9 de Ceccatty a eu acc\u00e8s \u00e0 des archives in\u00e9dites, et a inlassablement interrog\u00e9 ses proches pour parvenir \u00e0 signer ce beau portrait d'une des femmes de lettres les plus \u00e9tonnantes du XX\u00e8me si\u00e8cle.\nPar Sylvie Tanette\nLectures : Barbara Tobola\nA lire : Ren\u00e9 de Ceccatty \" Elsa Morante, une vie pour la litt\u00e9rature \" Edition Tallandier", "En 2010, le romancier, \u00e9diteur et traducteur de l'italien Ren\u00e9 de Ceccatty avait publi\u00e9 une biographie d'Alberto Moravia. Aujourd'hui, il s'int\u00e9resse \u00e0 une autre figure des lettres italiennes, Elsa Morante, c\u00e9l\u00e8bre romanci\u00e8re de La Storia, qui fut aussi l'\u00e9pouse de l'auteur de L'ennui. De Ceccatty se penche sur l'\u00e9trange parcours de cette femme, depuis ses origines g\u00e9n\u00e9alogiques myst\u00e9rieuses, son enfance dans un quartier populaire de Rome jusqu'\u00e0 son suicide dans les ann\u00e9es 80. Prix Strega en 1957 pour L'\u00eele d'Arturo, la romanci\u00e8re intransigeante reste une r\u00e9f\u00e9rence pour nombre d'auteurs italiens d'aujourd'hui, et elle a \u00e9t\u00e9 aussi une personnalit\u00e9 importante dans l'histoire politique de la P\u00e9ninsule. Ren\u00e9 de Ceccatty a eu acc\u00e8s \u00e0 des archives in\u00e9dites, et a inlassablement interrog\u00e9 ses proches pour parvenir \u00e0 signer ce beau portrait d'une des femmes de lettres les plus \u00e9tonnantes du XX\u00e8me si\u00e8cle.\nPar Sylvie Tanette\nLectures : Barbara Tobola\nA lire : Ren\u00e9 de Ceccatty \" Elsa Morante, une vie pour la litt\u00e9rature \" Edition Tallandier", "En 2010, le romancier, \u00e9diteur et traducteur de l'italien Ren\u00e9 de Ceccatty avait publi\u00e9 une biographie d'Alberto Moravia. Aujourd'hui, il s'int\u00e9resse \u00e0 une autre figure des lettres italiennes, Elsa Morante, c\u00e9l\u00e8bre romanci\u00e8re de La Storia, qui fut aussi l'\u00e9pouse de l'auteur de L'ennui. De Ceccatty se penche sur l'\u00e9trange parcours de cette femme, depuis ses origines g\u00e9n\u00e9alogiques myst\u00e9rieuses, son enfance dans un quartier populaire de Rome jusqu'\u00e0 son suicide dans les ann\u00e9es 80. Prix Strega en 1957 pour L'\u00eele d'Arturo, la romanci\u00e8re intransigeante reste une r\u00e9f\u00e9rence pour nombre d'auteurs italiens d'aujourd'hui, et elle a \u00e9t\u00e9 aussi une personnalit\u00e9 importante dans l'histoire politique de la P\u00e9ninsule. Ren\u00e9 de Ceccatty a eu acc\u00e8s \u00e0 des archives in\u00e9dites, et a inlassablement interrog\u00e9 ses proches pour parvenir \u00e0 signer ce beau portrait d'une des femmes de lettres les plus \u00e9tonnantes du XX\u00e8me si\u00e8cle.\nPar Sylvie Tanette\nLectures : Barbara Tobola\nA lire : Ren\u00e9 de Ceccatty \" Elsa Morante, une vie pour la litt\u00e9rature \" Edition Tallandier"], "variantIds": ["ece-9413610", "ece-9413608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-18T12:00:29Z", "speechToTexts": ["06.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nEt nous voici de retour dans Versus, avec vous, Sylvie Annette, vous \u00eates en duplex de nos studios \u00e0 Paris bonjour Sylvie bonjour Julien, vous \u00eates en compagnie de Ren\u00e9 de Ceccatty, un \u00e9crivain, auteur de consolation provisoire ou plus r\u00e9cemment d'enfance derniers chapitres, mais aussi essayiste, traducteur de l'italien et du japonais et \u00e9diteur, \u00e7a fait beaucoup d'activit\u00e9s, Ren\u00e9 de Ceccatty qui signe aujourd'hui Elsa Morante et une vie pour la litt\u00e9rature, aux \u00e9ditions Tallandier, c'est une biographie, un de leurs romanci\u00e8re italienne, auditrice de La Storia et \u00e9pouse d'Alberto Moravia bonjour et bienvenue, Ren\u00e9 de Ceccatty bonjour bonjour premi\u00e8res questions assez \u00e9vidente : pourquoi consacrez maintenant une biographie, Elsa Morante et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nVous savez, j'ai \u00e9crit une biographie de Moravia une biographie de de Pasolini oui et au fond je j'ai j'ai ferm\u00e9 le trio si on peut dire, parce qu'il formait un trio extr\u00eamement unie tous les 3 et et puis je pense que c'est Elsa Morante, j'ai toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait un des plus grands, peut-\u00eatre la plus grande romanci\u00e8re italienne et la plus profonde, la plus originale et il \u00e9tait temps de de revenir sur son destin et son Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [84%] :\r\nEt vous l'a prononc\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise, alors on dira, Elsa Morante et par exemple commencer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [71%] :\r\nVous commenc\u00e9 c'est Jacques c'est le ch\u00e8que fait une esp\u00e8ce d'acrobatie mental compte quand, quand je parle italien, je la prononce litt\u00e9raire et corps et en fran\u00e7ais et je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [90%] :\r\nD'accord, alors Sylvie pourquoi est -ce que vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette biographie qu'est -ce qui vous a accroch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [90%] :\r\nBah, disons qu'on n'est pas pour moi, Elsa Morante, \u00e7a fait partie de ces auteurs qu'on conna\u00eet depuis toujours au moins de nom mais au fond, quand on y r\u00e9fl\u00e9chit bien, on les conna\u00eet pas tant que \u00e7a, alors moi j'aimais bien l'id\u00e9e de me replonger dans la vie et le travail de cette femme qui restait un petit peu myst\u00e9rieuses \u00e0 mes yeux elle est consid\u00e9r\u00e9 effectivement comme un classique en Italie la signer 4 romans mensonger sorti l'Mensonge et sortil\u00e8ge l'\u00eele d'Arturo La Storia et arrach\u00e9 Lee qui avait eu le prix, le prix M\u00e9dicis \u00e9tranger dans les ann\u00e9es 80 mais elle a aussi sign\u00e9 une multitude de nouvelles des po\u00e9sies, des contes pour enfants et cela dit, quand m\u00eame, c'\u00e9tait le fait que ce livre soit sign\u00e9 Ren\u00e9 de Ceccatty qui m'int\u00e9resser les grands, c'est parce que Ren\u00e9 de Ceccatty voil\u00e0, grand sp\u00e9cialiste de l'Italie et surtout de l'Italien intellectuel des ann\u00e9es 60 70 80, traducteur ils ont de nous le dire de Moravia et Pasolini et biographe de Moravia et Pasolini, c'est-\u00e0-dire du mari et de l'ami intime d'Elsa Morante donc voil\u00e0 sa biographie pour moi, c'\u00e9tait un peu comme un cha\u00eenon manquant dans le travail de de Ren\u00e9 de Ceccatty, alors vous avez dit Ren\u00e9 de Ceccatty, pour vous, c'est une tr\u00e8s grande romanci\u00e8re la plus originale pourquoi une grande romanci\u00e8re qu'est -ce qui vous fait dire \u00e7a au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nJe pense que les romanciers, surtout en Italie sont rares les, les, les \u00e9crivains ne sont pas rares mais mais ceux qui ont un temp\u00e9rament de romancier pour qui le rapport au monde passe par la fiction, la fiction pure sont assez rares, bien s\u00fbr, il y a son mari elle Moravia Moravia et il y a d'autres hein, il y a, Calvino, il y a bien s\u00fbr d'autres romanciers, mais quelqu'un qui cr\u00e9e un monde totalement \u00e0 lui \u00e0 partir d'une d'une identit\u00e9 profonde parce qu'en fait on s'aper\u00e7oit bien que que tout est ancr\u00e9 dans une, dans des pr\u00e9occupations qui lui appartenait de m\u00eame dans cette des \u00e9l\u00e9ments autobiographiques mais quel r\u00e9invente quel quel quel transfigure sous la forme de fiction avec des personnages qui alors elle cr\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, \u00e7a ce sont des caract\u00e9ristiques qui sont, qui sont assez rares et et les 4 romans o\u00f9 on va revenir de dessus en plus on on chacun une singularit\u00e9 qui montre qu'elle a r\u00e9fl\u00e9chi tr\u00e8s profond\u00e9ment \u00e0 la \u00e0 la narration romanesque, pas uniquement \u00e0 l'\u00e9criture \u00e0 la litt\u00e9rature, mais \u00e0 ce qui fait la narration d'un roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [93%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps une grande romanci\u00e8re qui n'a sign\u00e9 que 4 romans, c'est un peu paradoxal non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [88%] :\r\nNon mais vous savez, vous avez bien le cas de Flaubert, Flaubert, on ne veut pas compter les Oeuvres de Flaubert, il y a Balzac, bien entendu, mais l\u00e0 o\u00f9 la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 sont quasiment \u00e9gales mais mais il y a le cas de Flaubert, qui au fond aussi n'a pas \u00e9crit une quantit\u00e9 de roman extraordinaire et pourtant personne ne met en cause et je ne sais pas, par hasard, ailleurs que je je rapproche de Flaubert parce que Flaubert a eu pour chaque chaque livre qui \u00e9tait qu'une l'\u00c9ducation sentimentale, Madame Bovary et la tentation de Saint-Antoine etc il est et salon pour bien s\u00fbr, il a eu un une approche de la narration tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans les sujets qu'il aborde et \u00e7a c'est, c'est le cas d'Elsa Morante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:55) [87%] :\r\nOui, et puis peut-\u00eatre que cette r\u00e9f\u00e9rence au grand engouement, c'est un peu fran\u00e7ais, je suis un peu fran\u00e7aise quand j'possession du nombre vraiment parce qu'il me semble que l'Italie, le genre de la nouvelle o\u00f9 la po\u00e9sie et c'est aussi important pour consid\u00e9rer note. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [85%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, et puis la plupart des romanciers et des \u00e9crivains d'ailleurs ont publi\u00e9 dans leur vie des, des, des recueils de po\u00e8mes, ce qui est plus rare en France et donc et c'est : c'est le cas de Elsa Morante bien s\u00fbr qu'ou qui a \u00e9crit, en tous les cas de de recueils, tout \u00e7a c'est extraordinaire alibi et le monde sauv\u00e9 par les gamins qui sont o\u00f9 elle s'impliquer autant que de que dans ses romans, d'une mani\u00e8re ou autres avec une communication avec le lecteur outre mais o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de l'\u00e9criture \u00e9tait la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:40) [89%] :\r\nAlors effectivement, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de l'imagination d'Elsa Morante et Ren\u00e9 de Ceccatty, mais du fait d'en m\u00eame temps c'est \u00e0 la fois de l'imagination, elle cr\u00e9e une fiction mais elle cr\u00e9e un univers \u00e0 partir de son autobiographie et Alberto Moravia avait dit : ben oui, finalement, elle a toujours parl\u00e9 d'Elsa Morante mais alors la premi\u00e8re surprise de ce livre, c'est que vous remettez en question, quelque chose qui pour moi \u00e9tait l'\u00e9vidence chez Elsa Morante ses ses origines biographique, moi j'avais toujours entendu dire que quand m\u00eame tout son imaginaire \u00e9tait, du fait qu'elle \u00e9tait une enfant ill\u00e9gitime, son p\u00e8re officiel n'\u00e9tait pas son p\u00e8re, et vous nous dites : mais pas du tout, c'est tr\u00e8s possible que son p\u00e8re officiel sur son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [87%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 avec son neveu Daniel ticket qui est donc le le fils de de Marcello qui est, qui est un des fr\u00e8res de Elsa Morante et c'est Marcello justement qui, le 1er en fait a rendu public apr\u00e8s la mort de 2 Elsa Morante, le fait que Augusto, le p\u00e8re l\u00e9gitime n'\u00e9tait pas le p\u00e8re l\u00e9gitime donc le il n'\u00e9tait pas le p\u00e8re de g\u00e9n\u00e9tique pardon biologique et que le le p\u00e8re de tous les enfants dont elle \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le meilleur ami de la famille donc Francesco Lo Monaco mais simplement D D D un certain nombre de de personnes ont mis en doute cette assertion parce que il se trouve que que les t\u00e9moins afin de l'\u00e9poque o\u00f9 il est n\u00e9, Elsa Morante, c'est-\u00e0-dire 1912 disent que, en fait Agosto ne connaissait pas encore Francesco Monaco quand Elsa a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u il aurait rencontr\u00e9 \u00e0 Rome et il disait \u00e0 Mod\u00e8ne avant et donc elle aurait \u00e9t\u00e9 con\u00e7us ailleurs et et par quelqu'un d'autre bien s\u00fbr peut-\u00eatre par par Augusto lui- m\u00eame ou peut-\u00eatre par un autre homme mais bon comment savoir, je veux dire qu'il ne c'est une on ne fait pas de recherches ADN donc voil\u00e0 et dans tous les cas \u00e9taient persuad\u00e9s assez vite, c'est-\u00e0-dire quand elle avait 13 14 ans qu'\u00e9tait de de la fille de Francesco Monaco que jusque -l\u00e0 le consid\u00e9rait comme son oncle enfin appeler oncle et avec ce n'\u00e9tait pas un oncle de sang mais quelle consid\u00e9r\u00e9 que la cl\u00e9 en et et voil\u00e0, en tous les cas, il y a un myst\u00e8re qui entoure la naissance de Elsa Morante qui qui n'a pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9clair\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:03) [84%] :\r\nOui, de tout \u00e7a, parce que ce pourrait \u00eatre quelqu'un d'autre encore, un inconnu, Corneille et toutes sont tout son imaginaire se base quand m\u00eame sur ses origines oui dur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a, c'est ce qui est certain, c'est qu'elle a int\u00e9rioris\u00e9 le fait que son p\u00e8re officiel n'\u00e9tait pas son p\u00e8re, et on s'aper\u00e7oit, je le souligne, dans, dans beaucoup de comptes de de nouvelles qu'elle a \u00e9crite avant d'\u00eatre connu avant la guerre, o\u00f9 il y a une sorte d'obsession de la naissance cach\u00e9 de l'enfant enlev\u00e9 de l'enfant adopt\u00e9, bien s\u00fbr, c'est une th\u00e9matique tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quente dans les comptes un enfant qui n'est pas \u00e9lev\u00e9 dans sa famille g\u00e9n\u00e9tique qui a \u00e9t\u00e9 vos c'est-\u00e0-dire ces derniers th\u00e9matique tr\u00e8s japonaise le le le le les les couples qui sont st\u00e9riles qui enl\u00e8ve un enfant et qui l'\u00e9l\u00e8ve c'est c'est une th\u00e9matique qui revient tr\u00e8s souvent mais mais qui revient dans dans la litt\u00e9rature de Elsa Morante et puis d'Mensonge et sortil\u00e8ge alors l\u00e0 est compl\u00e8tement fond\u00e9 sur le fait qu'un des personnages f\u00e9minins n'est pas la fille de son de son p\u00e8re officiel donc l\u00e0 dans Mensonge et sortil\u00e8ge, m\u00eame si du lecteur d'Elsa Morante \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand le livre est sorti dans les ann\u00e9es 40 n'a pas \u00e9t\u00e9 le livre n'a pas eu d'\u00e9lecteurs ne sont pas rendu compte qu'il y avait un \u00e9l\u00e9ment autobiographique dans le livre, mais c'est certain qu'm\u00eame y penser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:26) [93%] :\r\nOn reviendra un petit peu apr\u00e8s sur ce livre Mensonge et sortil\u00e8ge mais vous nous dit quand elle avait 13 14 ans, et c'est vrai, Ren\u00e9 de Ceccatty, ce que vous nous racontez et le sous- titre, c'est une vie pour la litt\u00e9rature, c'est vrai qu'elle n'a fait que \u00e7a dans sa vie, mais surtout elle a commenc\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:41) [87%] :\r\nElle a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t aussi par sous l'influence, sa m\u00e8re parce que sa m\u00e8re \u00e9tait une institutrice qui avaient des responsabilit\u00e9s p\u00e9dagogiques, donc elle est en rapport avec une revue scolaire et une destin\u00e9e en fait aux enseignants qui se dit id\u00e9e Lascaux la le, le, les droits de l'\u00e9cole et et donc il y avait quelques nouvelles d'une nouvelle, qui \u00e9tait \u00e0 vocation \u00e9difiante quand m\u00eame \u00e0 vocation p\u00e9dagogique et elle a pr\u00e9sent\u00e9 sa fille quand elle a, elle s'est rendue compte que sa fille, \u00e9crivait des petits cahiers qui \u00e9taient d'ailleurs sur lesquelles j'ai certains soup\u00e7ons parce que je, je, j'ai lu ces cahiers qui sont \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale de Rome et qui sont \u00e9crits dans un Italien extr\u00eamement purs et avec enfin je veux dire, c'\u00e9tait vraiment pour une petite fille de 7 8 ans c'est un peu \u00e9tonnant et avec un vocabulaire riche avec des r\u00e9f\u00e9rences culturelles qui sont \u00e9tonnants pour cet \u00e2ge parce que Dell site elle cite l'Odyss\u00e9e, vous voyez, alors on se dit peut-\u00eatre que la mer est intervenu quand m\u00eame et dans ces premiers cahiers et qui ont \u00e9t\u00e9 recopi\u00e9s parM. \u00e7a mais, donc je ne sais pas, en tous les cas, elle a \u00e9t\u00e9 a beaucoup particip\u00e9 \u00e0 la formation de sa fille, et donc elle l'a pouss\u00e9 \u00e0 rencontrer le directeur de cette revue, et elle a commenc\u00e9 \u00e0 publier et on a m\u00eame retrouv\u00e9 d'autres publications tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9coce, on les a retrouv\u00e9s r\u00e9cemment dans une revue qui s'appelle h\u00e9ro\u00efque \u00e0 une revue po\u00e9tique et qui o\u00f9 o\u00f9 il y avait quand m\u00eame des \u00e9crivains aider des po\u00e8tes tout \u00e0 fait de de de renom enfin et qui accueillait une toute jeune fille et publier ses po\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire qu'elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite remarquer par des intellectuels comme \u00e9tant dot\u00e9 de, de, de tr\u00e8s tr\u00e8s grande qualit\u00e9 litt\u00e9raire et elle a continu\u00e9 \u00e0 \u00e9crire jusqu'\u00e0 la guerre \u00e0 un rythme assez soutenu \u00e0 la fois pour des revues donc celle que je vous ai dite mais \u00e9galement pour des revues de plus grande diffusion, qui \u00e9taient des \u00e9quivalents de match en fait hein et o\u00f9 elle publi\u00e9 des mais il y avait une partie qui du \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 qui s'appelait Les jardins de l'enfance et o\u00f9 elle publi\u00e9 des nouvelles alors l\u00e0 beaucoup plus libre et puis elle a fini par \u00e9crire alors l\u00e0 des nouvelles tr\u00e8s tr\u00e8s litt\u00e9raire dans une M\u00e9gane et et o\u00f9 elle affirmait compl\u00e8tement son originalit\u00e9 c'est circularit\u00e9, donc elle est, elle a eu une une activit\u00e9 pr\u00e9coce, progressive, o\u00f9 l'on voit, c'est \u00e7a qui est passionnant, o\u00f9 on voit na\u00eetre toute l'originalit\u00e9 de son talent, peu \u00e0 peu s'exprime de mani\u00e8re de plus en plus Libre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:30) [86%] :\r\nOui, et puis on a l'impression que le monde de elle construit \u00e0 ces \u00e2ges l\u00e0 elle le garde toute sa vie, finalement le le travail tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:38) [85%] :\r\nLe gardera jusqu'au bout, d'abord c'est c'est vraiment la source de son inspiration long, plus le rapport de filiation le l'enfance, le rapport au p\u00e8re, la plupart du temps disparu au myst\u00e9rieux o\u00f9 se cr\u00e9ent enfin cachant un secret et \u00e7a c'est une th\u00e9matique qui reviendra tout le temps jusque jusqu'\u00e0 arracher jusqu'\u00e0 son dernier livre, et o\u00f9 le monde int\u00e9rieur de l'enfance d\u00e9termine compl\u00e8tement le monde adulte et \u00e7a et ce n'est pas un hasard si elle LCL appel\u00e9 bien s\u00fbr le monde le monde par les petits-enfants parce que, au fond, et elle avait une foi totale dans dans dans l'innocence de l'enfance une une innocence menac\u00e9 constamment menac\u00e9 par le monde adulte et ils sont, rapport \u00e0 la po\u00e9sie \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dict\u00e9 par cette id\u00e9e, c'est l'id\u00e9e que, que l'enfant et \u00e9thique, un territoire \u00e0 pr\u00e9server retrouvez \u00e0 travers la litt\u00e9rature sans mi\u00e8vrerie un sens oui, pas du tout, non, non, \u00e7a pouvait \u00eatre une une enfance violent, \u00e7a pouvait \u00eatre une enfance tr\u00e8s sexuelle aussi, mais, et c'est, c'est aussi une des raisons pour de son amiti\u00e9 pour Pasolini, bien s\u00fbr qu'il y avait au fond un rapport assez similaire, et un autre po\u00e8te Saint-Tropez n'qui a \u00e9t\u00e9 probablement un des po\u00e8tes qui l'a le plus admir\u00e9 dans dans sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:14) [92%] :\r\nOui, la relation avec Pasolini, on en parlera un peu plus tard mais quand m\u00eame, c'est ce qui est frappant dans votre livre, parce que j'y avais pas pens\u00e9, je savais qu'ils \u00e9taient proches politiquement d\u00e9j\u00e0, mais vous dites finalement ils sont tr\u00e8s proches, litt\u00e9rairement, alors qu'\u00e0 priori on ne relit pas Elsa Morante et Pasolini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:30) [89%] :\r\nC'est vrai, bon il y a bien s\u00fbr parce qu'il y a la figure de Moravia entre donc Moravia, c'est le mari d'Elsa Morante donc c'est c'est quelqu'un qui, qui, apparemment, aurait \u00e9t\u00e9 plus proche d'elle, et il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche d'c'est quelqu'un qui a beaucoup et aid\u00e9s et la carri\u00e8re d'Elsa Morante \u00e0 tous les niveaux, mat\u00e9riel et m\u00eame de de renomm\u00e9e et et qui qui lui a permis, en plus de consacrer toute sa vie \u00e0 de Litt\u00e9rature, sans avoir aucun probl\u00e8me, aucune pr\u00e9occupation mat\u00e9rielle, ce qui est tout \u00e0 fait extraordinaire mais il y a, ils \u00e9taient de temp\u00e9rament tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e, en fait, et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un gros probl\u00e8me, alors que quand elle rencontre Pasolini et de rencontre en m\u00eame temps que c'est en couple avec Moravia \u00e9tait et Pasolini les rencontre tous les 2 en m\u00eame temps et et de l\u00e0 une amiti\u00e9 extraordinaire Ren\u00e9 entre entre entre s'aussi parce que il y avait le fait de l'homosexualit\u00e9, il se trouve que Elsa Morante avait un rapport avec les homosexuels qui \u00e9tait privil\u00e9gi\u00e9e, elle se sentait au fond et non seulement bien, mais en plus elle \u00e9tait tr\u00e8s attir\u00e9 par eux attach\u00e9 \u00e0 elle et elle venait quand elle rencontre Pasolini, elle vient de vivre une passion folle pour Lucchino Visconti donc au \u00e0 ce moment -l\u00e0, Pasolini et pas encore cin\u00e9aste mais Lucchino Visconti bien s\u00fbr et cin\u00e9aste et cette passion partag\u00e9e d'ailleurs pendant un certain temps parce que Visconti \u00e9tait bisexuelle, il avait \u00e9galement des rapports avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:07) [86%] :\r\nAvec des femmes, mais bon, c'est ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e enti\u00e8rement au sens o\u00f9 Visconti n'a jamais \u00e9t\u00e9 amoureux de Elsa Morante mais a \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par \u00e7a, c'est s\u00fbr, \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par son extraordinaire dimension litt\u00e9raire et aussi par le fait que, elle a dit comme lui au fond un double lien \u00e0 la fois avec la classe populaire et qui fascine et, bien s\u00fbr, Visconti mais Visconti \u00e9tait un aristocrate et en m\u00eame temps il avait cette fascination qu'elle aussi avait pour une certaine classe sociale fragile et menac\u00e9, qui \u00e9tait justement l'aristocratie et bon c'est dur \u00e0 lever le gu\u00e9pard ou Goosen de, de, de Visconti qui qui montrera sa fascination pour ce ou m\u00eame bien s\u00fbr Lodwick cette fascination pour une classe d\u00e9cadente disons et oui et justement, il l'a retrouv\u00e9 dans dans Elsa Morante dans Mensonge et sortil\u00e8ge ce que Mensonge et sortil\u00e8ge est un roman qui \u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s ancr\u00e9 dans le peuple, parce que certains personnages sont d'origine populaire et m\u00eame paysanne et tr\u00e8s ancr\u00e9e dans une aristocrate si de r\u00eave qui s'entra\u00eenent s'\u00e9crouler C\u00e9cilia, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui qui fascine peut-\u00eatre c'est ce monde qui dispara\u00eet, le monde qui dispara\u00eet, oui c'est s\u00fbr que, que tous les 2, Visconti, Elsa Morante avait cette fascination pour ce monde presque fantasmatiques et qui s'qui en plus chez Elsa Morante n'est m\u00eame pas dat\u00e9 dans Mensonge et sortil\u00e8ge est un iPhone extraordinaire parce que il d\u00e9crit une Sicile vont comprend que c'est Palerme comprend par certains indices mais elle ne le nomme par elle nomme elle ne on ne sait m\u00eame pas qu'\u00e9poque allez quelle \u00e9poque \u00e7a se passe parce qu'il y a, il y a l\u00e0 un train par exemple, mais on s'aper\u00e7oit qu'il y ait a pas de voiture, il y a des cal\u00e8ches et donc probablement c'est la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle mais mais elle ne donne pas plus d'indices, il y a m\u00eame pas d'\u00e9v\u00e9nements politiques qui permettraient de situe de situer historiquement on des choses, ce qui est tout \u00e0 fait extraordinaire parce que le livre m\u00eame temps n'est pas du tout irr\u00e9aliste, c'est un livre tr\u00e8s ancr\u00e9 dans une r\u00e9alit\u00e9 mais o\u00f9 tout est vu \u00e0 travers des individualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:28) [84%] :\r\nBen justement puisque vous nous parlez de Mensonge et sortil\u00e8ge Ren\u00e9 de Ceccatty Julian, on pourrait peut-\u00eatre lui co\u00fbter quelques mots de ce livre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:36) [86%] :\r\nOui, ce sont les premi\u00e8res lignes de Mensonge et sortil\u00e8ge ses premi\u00e8res lignes qui sont lus par par Barataud Paula. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:44) [86%] :\r\nIl y a 2 mois d\u00e9j\u00e0 que ma m\u00e8re adoptive, ma seule amie et ma protectrice. \r\n\u00e9tant demeur\u00e9e orpheline de mes parents, je fus recueilli et adopt\u00e9 par elle, je venais \u00e0 peine d'entrer dans ma 10\u00e8me ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:01) [98%] :\r\nEt depuis lors cela fait aujourd'hui plus de 15 ans nous avions toujours v\u00e9cu ensemble. \r\nLa triste nouvelle s'est maintenant r\u00e9pandue dans le cercle tout entier de ces relations et \u00e0 pr\u00e9sent que depuis longtemps, ont cess\u00e9 les visites fortuites et des quelques personnes qui n'\u00e9tant pas au courant venait encore les premiers jours lui rendre visite, nul ne monte plus jusqu'au vieil appartement o\u00f9 je suis rest\u00e9 seul. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:30) [90%] :\r\nUne semaine tout au plus, apr\u00e8s l'enterrement, elle aussi, notre unique domestique que nous avions prises \u00e0 notre service depuis peu me donna son cong\u00e9, sous un pr\u00e9texte quelconque supportant mal j'imagine le d\u00e9sert et le silence qui r\u00e9gnait entre nos murs habitu\u00e9s nagu\u00e8re \u00e0 l'animation et au bruit. \r\nBien que l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par ma protectrice me permettent de vivre dans une certaine aisance je ne songe pas \u00e0 engager une nouvelle bonne. \r\nDepuis plusieurs semaines, donc je vis ici en recluses ne voyant d'autres visages humains que celui de la concierge, laquelle se charge de faire mon march\u00e9 et que le mien refl\u00e9t\u00e9 dans les nombreux miroirs de ma demeure. \r\nLorsque d\u00e9soeuvr\u00e9s, je parcours l'appartement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:24) [86%] :\r\nMon image s'avance tr\u00e8s 13 \u00e0 ma rencontre et en une forme se mouvoir fun\u00e8bre solitaire je sursaute, mais ensuite, quand je me reconnais, je reste l\u00e0 immobile \u00e0 me regarder fixement, comme si je contemple une m\u00e9duse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:48) [90%] :\r\nJe regarde cette fr\u00eale et nerveuse personne fagot\u00e9 dans son \u00e9ternelle robe rouge\u00e2tre, je ne me soucie pas de porter le deuil avec ses tresses noires r\u00e9unis au sommet de la t\u00eate d'une fa\u00e7on \u00e0 la fois surann\u00e9e et n\u00e9gligente son visage souffreteux \u00e0 la peau plut\u00f4t brune et ses yeux grands et ardent qui semblent toujours attendre des prodiges ou des apparitions. \r\nQui est cette \u00c9lisa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:01) [87%] :\r\nLe piano de l'auto Vico OTI pour illustrer ses premi\u00e8res lignes et en premi\u00e8res lignes extraites du roman Mensonge et sortil\u00e8ge, c'\u00e9tait le 1er roman d'Elsa Morante et qui \u00e9tait -ce paru en 1946 sauf erreur, alors c'est curieux comme ce texte publi\u00e9 mardi dans les ann\u00e9es 40 par an et para\u00eet encore tr\u00e8s actuel, Ren\u00e9 de Ceccatty. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:26) [88%] :\r\nOui, il para\u00eet actuel parce qu'en fait il est intemporel, il se il se veut intemporelle, vous savez quand quand le livre est sorti il y a eu un peu une sorte de stupeur, parce que c'est pas du tout ce qu'on attendait, \u00e0 la fin de la guerre, on n'attendait pas une r\u00e9flexion sur une sur une famille parce que tout le livre et la narratrice et donc cette jeune femme et d'ici l\u00e0, et elle va remonter, elle va raconter en fait et les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, le personnage principal c'est ce n'est pas elle, personnage principal va \u00eatre sa m\u00e8re, sa m\u00e8re g\u00e9n\u00e9tique et donc elle va remonter dans une un autre un autre univers, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans les \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 c'est, c'est l'explosion du n\u00e9or\u00e9alisme, aussi bien en litt\u00e9rature qu'au cin\u00e9ma et donc on va d\u00e9crire une soci\u00e9t\u00e9 qui est la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine des la fin des ann\u00e9es 40 on va parler du fascisme, on veut y et voir un r\u00e8glement de compte bien s\u00fbr sur les ann\u00e9es terribles de l'avant- guerre et de la guerre, italiennes et donc elle paraissait totalement d\u00e9cal\u00e9 et on lui a, on le lui a reproch\u00e9, et d'ailleurs appris les romans suivants vont \u00eatre une r\u00e9action justement \u00e0 cette conception qu'elle a eu dans le dans le roman, moi je fais une comparaison entre entre ce livre de Mensonge et sortil\u00e8ge et un autre chez d'Oeuvres de la litt\u00e9rature n'ont pas italiennes mais mais anglaise et qui est Les Hauts de Hurlevent, vous faites, c'est un livre qui est tr\u00e8s tr\u00e8s proche de du d'Emily Bront\u00eb peut-\u00eatre avec moins de de lyrisme romantique qu'il y a chez G\u00e9mini bont\u00e9 mais en tous les cas, la d\u00e9marche romanesque est la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'il s'agit de remonter sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations plus avec m\u00eame technique, c'est dire qu'il y ait plusieurs narrateurs dans le plusieurs points de vue, en tous les cas dans le livre de Elsa Morante, exactement comme dans le \u00c9milie elle appartient en fait \u00e0 \u00e0 cette cat\u00e9gorie -l\u00e0, d'\u00e9crivains, Elsa Morante \u00c9milie pour monter c'est c'est au fond ce qui fait qu'elle est un tr\u00e8s grand \u00e9crivain, je pense que les les tr\u00e8s grands \u00e9crivains sont tr\u00e8s redevable bien s\u00fbr alors au pays et \u00e0 la langue dans laquelle ils \u00e9crivent mais ils appartiennent \u00e0 un monde qui est sans fronti\u00e8res, est ce qu'on savait, donc il va y avoir un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:48) [88%] :\r\nJe me demandais simplement si on si on savait si Elsa Morante avait des facilit\u00e9s pour l'\u00e9criture parce qu'on en a parl\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9mission, 4 romans, c'est \u00e0 la fois beaucoup et peu, bon, vous prenez la prenez la comparaison avec Flaubert n'a pas non plus \u00e9crit \u00e9norm\u00e9ment de remords, mais ce qu'on sait si pour elle, l'acte d'\u00e9crire est tr\u00e8s quelque chose de facile de de spontan\u00e9 ou si elle reprenait beaucoup ses textes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:14) [86%] :\r\nNon, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et surtout le elle reprenait bien s\u00fbr beaucoup ses textes et les manuscrits sont ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s, donc elle a retravaill\u00e9 beaucoup et en plus pour Mensonge et sortil\u00e8ge c'\u00e9tait particuli\u00e8rement difficile, parce qu'elle a commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crire pendant la guerre et que elle a du lait cru d'ailleurs un moment qu'elle avait perdu le manuscrit, ce qui \u00e9tait parce qu'elle avait gliss\u00e9 \u00e0 Rome il souhaitent pendant la guerre avec Moravia, ils se sont, en 1943 c'est-\u00e0-dire au moment de la chute de Metz de Mussolini et de la R\u00e9publique de Salo les lois raciales sont devenues extr\u00eamement violente et ils ont fait, ils ont fui Moravia \u00e9tant tous les 2 juifs, elle \u00e9tait juif, partir en tous les 2 \u00e9taient juifs, en partie, y a que elle en fait \u00e9t\u00e9 juive par sa m\u00e8re, donc, et il lui \u00e9tait juif par son p\u00e8re et mais enfin en fait tous les 2 \u00e9taient menac\u00e9es parce qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s visibles et ils sont partis \u00e0 fond, dit au sud de Rome dans les montagnes et et donc ce qui fait que pendant plusieurs mois, \u00e9videmment, elle n'a pas pu \u00e9crire et elle a mis beaucoup de temps apr\u00e8s la guerre, \u00e0 retrouver le rythme de l'\u00e9criture, donc non mais mais tous et tous ses livres, poser des probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s longue gestation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:30) [93%] :\r\nMais elle aussi elle a pos\u00e9 des probl\u00e8mes finalement dans ce dans cette Italie d'apr\u00e8s- guerre, parce qu'effectivement aller incomprise, elle \u00e9crit parce qu'on attend et vous dites il y a quelque chose d'extr\u00eamement paradoxale et qui reste pour moi toujours myst\u00e9rieux dans cette personnalit\u00e9 qui \u00e0 la fois parfois tr\u00e8s mondaine et puis tr\u00e8s solitaire, il y a tr\u00e8s peu d'interviews. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:49) [87%] :\r\nOui, elle ne r\u00e9pondez Falco oui on en g\u00e9n\u00e9ral elles ne r\u00e9pondaient pas aux interviews, d'ailleurs elle ne voulait pas qui de de biographie parce qu'elle pensait que ce n', une biographie \u00e9tait faite de potins et et avait donn\u00e9 la surface de d'un \u00e9crivain certainement pas sa r\u00e9alit\u00e9, ce qu'on peut en grande partie je pense d'ailleurs moi- m\u00eame aussi paradoxal c'est dispara\u00eetre parce que de toute fa\u00e7on l'essentiel de de de mon de mon livre et surtout fait d'analyse de, de, de textes, je, je pense que c'est la chose la plus importante, m\u00eame si j'ai rencontr\u00e9 et des amis d'Elsa Morante et que je parle \u00e9videmment d'autres t\u00e9moignages, mais j'ai oui elle n'aimait pas les interviews parce que c'\u00e9tait une mani\u00e8re de d'aplatir d'affadir le propos, vous savez, dans une interview, enfin, on est entre la r\u00e9daction de l'faire une mais n\u00e9cessairement on simplifie la r\u00e9flexion parce que alors, \u00e7a peut \u00eatre stimulant parce que bien s\u00fbr on a en face de soi quelqu'un qui vous qui vous provoquez, vous qui vous aide \u00e0 \u00e0 pr\u00e9ciser votre pens\u00e9e, mais c'est toujours dangereux et donc elle n'\u00e9tait pas et favorable \u00e0 ce type de de promotion, disons, et m\u00eame apr\u00e8s, quand elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violemment attaqu\u00e9 pour pour La Storia, elle n'a jamais r\u00e9pliqu\u00e9 et pourtant, elle, elle aurait pu le faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:11) [87%] :\r\nMais en plus dans ce que vous racontez, elle je vais interrog\u00e9 beaucoup de gens apparemment et des proches, c'est quelqu'un qui est dans l'\u00e9criture et non pas dans les mots se dire m\u00eame les gens qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9, on n'a pas l'impression qu'il se soit beaucoup confi\u00e9 \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:22) [87%] :\r\nNon, elle est, elle, interrog\u00e9 beaucoup les gens \u00e9tait fascin\u00e9, en fait, elle \u00e9tait fascin\u00e9, surtout \u00e0 la fin de sa vie, papa la jeunesse par \u00e9t\u00e9 pas la la plupart de ses amis \u00e9taient des acteurs, parce qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 partir des ann\u00e9es 70 et m\u00eame un peu avant et des acteurs, des artistes et des militants politiques, \u00e7a oui et des po\u00e8tes, bien s\u00fbr, et donc l\u00e0 et l'\u00e9t\u00e9, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 mais o\u00f9 elle s'est engag\u00e9e politiquement, l\u00e0 je parle, c'est de la fin de sa vie, mais en fait de mani\u00e8re tr\u00e8s atypique, hein, parce qu'elle \u00e9tait pas du tout une militante qui prenait la parole, par exemple dans les, dans les journaux, contrairement \u00e0 Moravia son mari ou contrairement \u00e0 Pasolini qui intervenait \u00e9norm\u00e9ment dans les m\u00e9dias, elles n'ont pas du tout, elle s'\u00e9tait croyait beaucoup plus ce rapport individuel et et quand elle \u00e9crivait des textes, elle, elle a fini par en \u00e9crire mais c'\u00e9tait sous forme de de petits essais pas pas d'\u00eatre pas de textes journalistiques, pas de l'intervention imm\u00e9diate de r\u00e9volte par exemple apr\u00e8s un attentat, ou comme comment continuer \u00e0 le faire beaucoup en ce moment et je pense que, et elle avait une un besoin de de l'expression litt\u00e9raire et qui passait par une r\u00e9flexion quand m\u00eame beaucoup plus secr\u00e8te et beaucoup plus m\u00fbri. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:48) [90%] :\r\nAlors, vous nous avez parl\u00e9 de La Storia Ren\u00e9 de Ceccatty on veut peut-\u00eatre \u00e9couter un tout petit bout de ce livre qui a \u00e9t\u00e9 en France tr\u00e8s c\u00e9l\u00e9br\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:57) [89%] :\r\nComme le laisse comprendre son patronyme n'aura \u00e0 magyar \u00e9tait juive et m\u00eame ses parents depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, vivait encore dans le petit ghetto de Padoue, mais elle ne voulait le r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 personne, il en avait fait la confidence qu'\u00e0 son mari et \u00e0 sa fille en leur enjoignant de garder rigoureusement le secret. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:19) [85%] :\r\nPour les circonstances officielles et pratique, elle avait m\u00eame coutume de camoufler son nom de jeune fille en le convertissant d'Amal d\u00e9j\u00e0 en celui d'\u00e2me Algirdas persuad\u00e9 de se fabriquer une impunit\u00e9 par ce d\u00e9placement d'accent tonique de toute mani\u00e8re, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 cette \u00e9poque les occultent descendance raciale n'\u00e9tait encore ni explor\u00e9 ni contr\u00f4l\u00e9 ce pauvre Nonda d'mal d\u00e9j\u00e0 au m\u00eame Dalmat y a avait pass\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a aux yeux de tout le monde pourra quelconque patronyme v\u00e9nitien inoffensif et insignifiant et d\u00e9sormais, du reste, les gens ne s'en souvenait m\u00eame pas, n'aura pour tout le monde \u00e9tait l\u00e0 Signora Ramon consid\u00e9r\u00e9e \u00e9videmment comme \u00e9tant de la m\u00eame religion catholique que son mari. \r\nNora n'avait pas de qualit\u00e9 particuli\u00e8re ni mentale ni physique n\u00e9anmoins sans \u00eatre rebelle, elle \u00e9tait certainement gracieuse de son c\u00e9libat prolong\u00e9, il lui \u00e9tait rest\u00e9 une r\u00e9serve chaste et puritaine, m\u00eame pas d'intimit\u00e9, elle avait avec son mari des pudeurs de fillettes qui \u00e9tait tenu un grand honneur dans cette r\u00e9gion m\u00e9ridionale et la gr\u00e2ce et de ces mani\u00e8res -l\u00e0 faisait aim\u00e9 de ses \u00e9l\u00e8ves, elle avait des habitudes modeste et il \u00e9tait d'un caract\u00e8re timide, particuli\u00e8rement avec les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:48) [85%] :\r\nMais son naturel introverti couvait certaines flammes tortures rente que l'on voyait dans l'ombre de ses yeux de boh\u00e9mienne, c'\u00e9tait par exemple des exc\u00e8s inavou\u00e9 de sentimentalisme juv\u00e9nile, mais c'\u00e9tait surtout des inqui\u00e9tudes souterraine capable de jour et nuit sous divers pr\u00e9textes et qui devenait m\u00eame pour elle des id\u00e9es fixes jusqu'au moment o\u00f9 lui rongeant les nerfs, elle s'est pench\u00e9e, entre les murs de la maison, sous des formes \u00e0 consid\u00e9rer et vexatoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:53) [54%] :\r\nIl s'imagine devant son pourtant les profite. \r\nEt puis tout \u00e0 Camara ou John co\u00fbtait laissera \u00e9tait Dagba peine \u00e9tait poteaux mais BD l\u00e0- bas c'est parti d\u00e9j\u00e0 Maz\u00e9mb\u00e9 bah si c'est \u00e9ventail tout d'hier d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:32) [90%] :\r\n\u00e0 l'instant, c'\u00e9tait un extrait du film La Storia de Luidgi Comencini, hein, c'est un film qui \u00e9tait sorti en 1986 avec Claudio cardinal et Claudia Cardinale pardon et Lambert Wilson et, auparavant, on entendait un extrait du roman le plus c\u00e9l\u00e8bre d'Elsa Morante La Storia qui \u00e9tait paru en 1974 Ren\u00e9 de Ceccatty alors ce film : ben il est sorti un juste apr\u00e8s la mort de d'Elsa Morante est ce que d'apr\u00e8s vous il est respectueux de l'esprit du livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:07) [90%] :\r\nC'est un film que j'aime beaucoup le livre et et et et tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 adapter, bien entendu, parce que c'est pas uniquement de l'histoire, mais c'est aussi un essai sur la guerre, c'\u00e9tait la particularit\u00e9 de ce livre mais je trouve le le roman, bien s\u00fbr, il y a, Claudia Cardinale est extraordinaire, elle ne correspond pas compl\u00e8tement au personnage de Ida parce qu'Ida est une femme tr\u00e8s simple et il n'est pas une femme tr\u00e8s belle alors qu'\u00e9videmment Claudia \u00e9tait au sommet de sa beaut\u00e9 en 86 et mais elle est tr\u00e8s \u00e9mouvante parce comme elle est elle- m\u00eame d'extraction populaire Claudia et donc elle est capable de de aussi de faire oublier sa beaut\u00e9 et et puis Comencini, comme on le sait, est un est un cin\u00e9aste de l'enfance et donc \u00e7a \u00e7a \u00e9videmment, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour pouvoir mettre en sc\u00e8ne la Storia oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:59) [90%] :\r\nOui oui bien merci Ren\u00e9 de Ceccatty, d'\u00eatre venu nous parler de l'\u00e9mission d\u00e9j\u00e0 se termine malheureusement on pourrait en parler pendant des heures de cette Elsa Morante, merci d'\u00eatre venue dans notre \u00e9mission CFO. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:12) [88%] :\r\nEt merci \u00e0 vous, Sylvie Tanay, donc je rappelle le titre de cet ouvrage qui est paru, Elsa Morante une vie pour la litt\u00e9rature, c'est le titre de cette abbaye graphique, Ren\u00e9 de Ceccatty consacre \u00e0 la romanci\u00e8re italienne et c'est paru aux \u00e9ditions talent. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-04-04T08:54:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Tobola, Barbara", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ceccatty, Ren\u00e9 de", "role": "\u00e9crivain, essayiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAE3D96E-375B-4687-B5A4-B7F1607CB921", "internalArchiveId": "DAE3D96E-375B-4687-B5A4-B7F1607CB921", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle politique des prix dans le tourisme? Interview de Dominique de Buman", "publicationDate": "2018-03-30T00:00:00Z", "summary": "Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, r\u00e9pond aux interrogations suscit\u00e9es par l'augmentation des tarifs de plusieurs attractions touristiques suisses.\r\n\r\n* * Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, r\u00e9pond aux interrogations suscit\u00e9es par l'augmentation des tarifs de plusieurs attractions touristiques suisses.", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9432504", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quelle politique des prix dans le tourisme? Interview de Dominique de Buman / FOR_2018-03-30T18:16:00_developpement-9", "Forum du 30.03.2018"], "alternativeSummary": ["Dominique de Buman, conseiller national (PDC/FR) et pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, r\u00e9pond aux interrogations suscit\u00e9es par l'augmentation des tarifs de plusieurs attractions touristiques suisses."], "variantIds": ["ece-9432504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:53:15Z", "speechToTexts": ["06.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nArnaud est avec nous Dominique de but Mans bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:02) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nVous \u00eates conseiller national PDC fribourgeois et aussi et surtout, c'est pour \u00e7a qu'on vous invite, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, des prix qui triple \u00e0 Schaffhouse qui augmente au Jungfraujoch au Mus\u00e9e des transports, c'est \u00e7a l'image qu'on veut donner de la Suisse aux visiteurs un pays exclusif r\u00e9serv\u00e9 aux nantis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [88%] :\r\nJe crois qu'il faut d'abord pr\u00e9ciser que le tourisme est une branche et la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme que je pr\u00e9side, s'occupe des conditions cadres, c'est-\u00e0-dire notamment des des lois enfin de de tous ceux qui permettent d'exercer les m\u00e9tiers du tourisme et tout ce qui a trait aux prix et que vous avez \u00e9voqu\u00e9 de mani\u00e8re assez d\u00e9taill\u00e9 et de la comp\u00e9tence des diff\u00e9rents propri\u00e9taires d'installations, \u00e7a peut \u00eatre des installations touristiques des restaurants \u00e7a des eaux Teixeira, ce n'est pas de notre comp\u00e9tence, ceci \u00e9tant dit, je constate qu'il y a de temps en temps et des d\u00e9rapages, il y a des tendances \u00e0 l'hiver, Vitry trop \u00e9lev\u00e9 en s'occupant de la loi de l'offre et de la demande, c'est-\u00e0-dire du march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat pur, sans forc\u00e9ment que celles et ceux qui appliquent des tarifs qui peuvent para\u00eetre qu'on \u00e9vite if sans qu'il se soucie de l'image g\u00e9n\u00e9rale du pays, c'est vrai, \u00e9voquer un autre exemple que avez pas, c'\u00e9tait celui du prix des chambres d'h\u00f4tel qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e \u00e0 l'occasion de l'avant- dernier forum \u00e9conomique de Davos et Madame le retard conservera la juste titre \u00e9tait \u00e9lev\u00e9 contre cette pratique tout \u00e0 fait abusive qui donnait de l'image de la Suisse, une image de pays cher et pour ma part je regrette personnellement aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [92%] :\r\nVous dites : c'est pas de notre comp\u00e9tence \u00e0 mais vous avez un r\u00f4le important \u00e0 jouer, c'est important pour l'image du pays, et vous pouvez comme l'a fait Madame Leuthard vous citez vous- m\u00eame l'exemple vous \u00e9lever contre ces pratiques qui sont catastrophiques en termes d'image. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [91%] :\r\nAlors je le fais \u00e0 l'int\u00e9rieur, je n'ai pas la TV et et s\u00e9ances de commission des s\u00e9ances de comit\u00e9s etc nous avons dans notre branche diff\u00e9rentes organisations professionnelles des restaurateurs, des h\u00f4teliers, des remont\u00e9es m\u00e9caniques, il y a plusieurs secteurs et lorsque je sais qu'il y a des exemples qui semble absolument \u00e9vident, je me permets de de na\u00eetre mon point de vue \u00e0 l'int\u00e9rieur, ne vous faites aucun souci \u00e0 cet \u00e9gard, mais la r\u00e9alit\u00e9 est qu'on est quand m\u00eame dans une \u00e9conomie de march\u00e9 est une \u00e9conomie libre car \u00e9videmment beaucoup d'avantages, mais qui a parfois l'inconv\u00e9nient que si certains n'ont pas sens \u00e9thique, un sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ils peuvent parfois pratiquer une politique de prix exact abusive et avec un d\u00e9g\u00e2t d'image pour l'ensemble du pays, il n'y a aucun syst\u00e8me qui est parfait, je crois qu'il faut pas avoir la langue de bois, il faut dire ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [92%] :\r\nLe tourisme hivernal a fait le choix inverse 1 cr\u00e9ation de r\u00e9sidences low-cost au pied des remont\u00e9es m\u00e9caniques, notamment dans des stations valaisannes pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 justement de ces remont\u00e9es m\u00e9caniques, le lancement du Magic Pass qui proposent des prix cass\u00e9s d'autres stations aussi hors de ce regroupement, qui ont propos\u00e9 des offres attractif attractives et \u00e7a fonctionne, vous \u00eates aussi un pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses est -ce que c'est pas \u00e7a aussi qu'il faut faire pour le tourisme d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:13) [88%] :\r\nAlors vous \u00e9voquez avec, \u00e0 juste titre un autre secteur dont j'ai la responsabilit\u00e9 qui est un secteur de branches pr\u00e9cis\u00e9ment et non pas une organisation fa\u00eeti\u00e8re et dans d'autres branches, nous avons des stations qui sont de taille diff\u00e9rente, certaines stations n'ont pas de probl\u00e8mes financiers, d'autres en ont il y a des stations de montagne, il y a des stations de Pr\u00e9alpes restent les mod\u00e8les d'affaires sont toujours diff\u00e9rents, est ce que les remont\u00e9es m\u00e9caniques dans leur ensemble depuis des ann\u00e9es, recherche, c'est de prouver qu'elle ne s'entend pas sur des vieux syst\u00e8me des vieux tarifs nos entreprises ont toujours roul\u00e9 aussi prouver qu'elle n'\u00e9tait pas plus cher que les entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger et pour revenir \u00e0 l'exp\u00e9rience tr\u00e8s concr\u00e8te du magistrat, je constate que c'est un accord qui est intervenu tr\u00e8s rapidement entre de nombreuses entreprises Suisse romande, nous avons eu un hiver qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme bien meilleur que les hivers pr\u00e9c\u00e9dents, ce qui a permis de d\u00e9gager un 1er bilan positif, cette nouvelle politique tarifaire, ce que nous devons quand m\u00eame faire et je le dis parce qu'il y a des avis diff\u00e9rents dans la branche, c'est constater qu'un peu de recul, si on a modifi\u00e9 le comportement des gens, c'est-\u00e0-dire qu'on leur a fait se dire je vais de toute fa\u00e7on en montagne et qui comme hiver triste avec le Magic pas, cela veut dire un abonnement annuel est -ce qu'on va changer son comportement de consommateurs y aller beaucoup plus dans les montagnes, dans \u00e7a, ce serait une politique de succ\u00e8s ou est -ce qu'il y a un risque de cannibalisation de la branche, c'est-\u00e0-dire n'arr\u00eate pas de Kilger suppl\u00e9mentaires et dans ce sens -l\u00e0, vous n'auriez que c'est fait que baisser les prix, diminuer le nombre de recettes et vous n'auriez pas \u00e9t\u00e9 la branche c'est un peu t\u00f4t pour tirer une conclusion que quart d'Air scientifique il y a d'ailleurs une autre \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:56) [84%] :\r\nLe Suisse qui est en train de devenir plancher la dessus de savoir avec plusieurs exemples \u00e0 l'appui, si cette nouvelle politique de tarifs r\u00e9solument encore une pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [90%] :\r\nUn dernier mot, tr\u00e8s rapidement, le tourisme demain sauf on sait pas pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:11) [88%] :\r\nSi, si et \u00e7a correspond aussi \u00e0 une de mes convictions, nous avons besoin des touristes \u00e9trangers, les gens qui viennent de Chine, qui vient de Russie qui viennent tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9, parce que \u00e7a nous permet aussi de compenser les pertes de chiffre d'affaires lorsque notamment le franc macho, mais nous devons \u00e0 long terme, toujours souci\u00e9 de la client\u00e8le suisse de la classe moyenne, des familles, pour que tout le monde puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 l'ensemble de peuvent stationner, \u00e7a, \u00e7a c'est un souci quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [87%] :\r\nMerci beaucoup Dominique depuis mon vous \u00eates pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:44) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1660700", "internalArchiveId": "AA1802661032", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9veloppement durable, Agenda 2030 : Egalit\u00e9 entre les sexes", "publicationDate": "2018-03-30T00:00:00Z", "summary": "Les pays membres des Nations Unies ont d\u00e9fini 17 objectifs de d\u00e9veloppement durable \u00e0 atteindre d'ici l'ann\u00e9e 2030. L'objectif n\u00b05 concerne l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes. Leur participation au d\u00e9cisions politiques est l'un des points prioritaires. Staffan de Mistura, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie veut leur donner la parole dans le processus de n\u00e9gociation.", "durationSec": 173, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9472275", "imageURL": "http://www.rts.ch/9472266.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE"], "thematicPersons": ["DE MISTURA, STAFFAN"], "thematicCorporations": ["ONU"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030", "Le court du jour", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030", "Le court du jour", "D\u00e9veloppement durable, Agenda 2030 : Egalit\u00e9 entre les sexes", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030"], "alternativeSummary": ["D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030\nEgalit\u00e9 entre les sexes", "Staffan de Mistura, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie : \u00abLes femmes syriennes ont une voix forte et ferme. Je veux leur donner la chance dans les n\u00e9gociations qu'elles prennent la parole. Par exemple, les femmes syriennes \u00e9taient les premi\u00e8res \u00e0 demander et obtenir que l'on puisse commencer par des cessez-le-feu. \u00bb", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030\nEgalit\u00e9 entre les sexes", "Staffan de Mistura, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie : \u00abLes femmes syriennes ont une voix forte et ferme. Je veux leur donner la chance dans les n\u00e9gociations qu'elles prennent la parole. Par exemple, les femmes syriennes \u00e9taient les premi\u00e8res \u00e0 demander et obtenir que l'on puisse commencer par des cessez-le-feu. \u00bb", "D\u00e9veloppement durable : Agenda 2030\nEgalit\u00e9 entre les sexes", "Staffan de Mistura, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie : \u00abLes femmes syriennes ont une voix forte et ferme. Je veux leur donner la chance dans les n\u00e9gociations qu'elles prennent la parole. Par exemple, les femmes syriennes \u00e9taient les premi\u00e8res \u00e0 demander et obtenir que l'on puisse commencer par des cessez-le-feu. \u00bb", "Staffan de Mistura, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie : \u00abLes femmes syriennes ont une voix forte et ferme. Je veux leur donner la chance dans les n\u00e9gociations qu'elles prennent la parole. Par exemple, les femmes syriennes \u00e9taient les premi\u00e8res \u00e0 demander et obtenir que l'on puisse commencer par des cessez-le-feu. \u00bb"], "variantIds": ["ece-9332255", "ece-9331672", "ece-9331691"], "isOnline": true, "remarks": "En collaboration avec Agir-Action pour la Gen\u00e8ve internationale et son d\u00e9veloppement. \nContient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-08-16T09:31:21Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT037089\r\nDate de transcription : 01-APR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:02 > 0:01:18) [92%] : \r\nLes pays membres des Nations unies ont d\u00e9fini 17 objectifs de d\u00e9veloppement durable \u00e0 atteindre d'ici l'ann\u00e9e 2030, l'objectif num\u00e9ro 5 concerne l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, l'un des buts \u00e0 atteindre est de garantir la participation des femmes aux d\u00e9cisions politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:02:31) [87%] : \r\nLes femmes qui repr\u00e9sente 51 pourcent de la population mondiale et sans doute en Syrie, les femmes doit \u00eatre fait partie aussi de la discussion et des projets pour la paix, je travaille avec les Nations unies depuis 40 7 ans et actuellement j'ai suivi l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour les conflits en Syrie, les buts et mon travail est toujours le m\u00eame : r\u00e9duire la difficult\u00e9 pour la population civile du conflit et de trouver des fa\u00e7ons pour r\u00e9duire l'antenne c'\u00e9tait du conflit et amen\u00e9s vers la paix, c'est pas facile des convaincre les vents qui ont les armes dans leur m\u00e8re et qu'ils ont mis beaucoup de temps \u00e0 comprendre qu'il y a quand m\u00eame les besoins de la paix, de les convaincre, donc l'les femmes qui ont enlev\u00e9 Alien a fait avec cette guerre, donc qu'est-ce que j'ai fait, j'ai \u00e9tabli moi- m\u00eame une commission des femmes syriennes 12 d\u00e9truit au niveau qui sont capables, d\u00e9montrer dans des camps, il y a une belle et les buts, c'est la paix et la stabilit\u00e9 dumping d\u00e9truit par la guerre, on peut discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:31 > 0:02:46) [86%] : \r\nCelui Oman Expo les femmes syriennes sont victimes de si\u00e8ges de bombardements d'arrestation d'enl\u00e8vement et ce n'est pas tout : elles sont discrimin\u00e9s par la loi et par la soci\u00e9t\u00e9 Shell a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:46 > 0:03:47) [84%] : \r\nL'exp\u00e9rience que j'ai eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, y a plein des femmes tout \u00e0 fait motiv\u00e9s, courageux, entre l'actuellement sublime parce qu'ils sont vraiment engag\u00e9s pr\u00e9par\u00e9 mais pour \u00e9couter les femmes, il faut lui donner la parole et les femmes syrien, j'en vois fort et ferme et donc lui donner la chance dans les n\u00e9gociations qu'elle prend la parole par nom d\u00e9sormais au nom de tous les c'est \u00e7a que je vais entendre et c'est \u00e7a que j'esp\u00e8re qu'on pourrait avoir, parce que les femmes ont la capacit\u00e9 de voir l'aspect pragmatique r\u00e9el de la ville, c'est qui touche la famille, la vie de tous les, les femmes sont capables, c'est que j'ai voir proposer des formules pour arriver \u00e0, d'avoir un complot qui touche la vie des tous les jours par exemple, elle les femmes syriennes \u00e9taient les premiers \u00e0 demander, obtenir qui on puisse commencer par des philosophes.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-04-09T09:14:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROBERT-CHARRUE, Tim", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "Robert-Charrue, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Bagourd, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731822", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037089", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1664015", "internalArchiveId": "AA1803664313", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Quand la police devine le crime", "publicationDate": "2018-03-29T20:11:00Z", "durationSec": 3109, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9450975", "imageURL": "http://www.rts.ch/9292162.image", "backgrounds": ["Police am\u00e9ricaine de os Angeles dans des situations typique des interventions polici\u00e8res digne des s\u00e9ries. Commissariat caricatural du LAPD semblable \u00e0 celui d'une s\u00e9rie am\u00e9ricaine.", "Plan bref universit\u00e9 de Berkeley en Californie."], "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Quand la police devine le crime", "Temps pr\u00e9sent", "Quand la police devine le crime", "Temps pr\u00e9sent", "Quand la police devine le crime", "Quand la police devine le crime"], "alternativeSummary": ["Quand la police devine le crime", "Peut-on imaginer un jour qu'un voleur, un violeur ou tout autre criminel soit arr\u00eat\u00e9 avant m\u00eame qu'il ne commette son forfait ? Ce scenario de science-fiction est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans les cantons de Zurich et d'Argovie, mais aussi \u00e0 Milan ou aux Etats-Unis. Pr\u00e9voir le lieu et la date du prochain crime, c'est ce qu'on appelle la police pr\u00e9dictive. Cette nouvelle m\u00e9thode est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e quotidiennement pour stopper des s\u00e9ries de d\u00e9lits. Un simple ordinateur, une machine qui calcule une probabilit\u00e9 pour une zone et une heure donn\u00e9e, permet \u00e0 la police d'anticiper des larcins avant m\u00eame qu'ils ne soient commis.", "Quand la police devine le crime", "Peut-on imaginer un jour qu'un voleur, un violeur ou tout autre criminel soit arr\u00eat\u00e9 avant m\u00eame qu'il ne commette son forfait ? Ce scenario de science-fiction est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans les cantons de Zurich et d'Argovie, mais aussi \u00e0 Milan ou aux Etats-Unis. Pr\u00e9voir le lieu et la date du prochain crime, c'est ce qu'on appelle la police pr\u00e9dictive. Cette nouvelle m\u00e9thode est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e quotidiennement pour stopper des s\u00e9ries de d\u00e9lits. Un simple ordinateur, une machine qui calcule une probabilit\u00e9 pour une zone et une heure donn\u00e9e, permet \u00e0 la police d'anticiper des larcins avant m\u00eame qu'ils ne soient commis.", "Quand la police devine le crime", "Peut-on imaginer un jour qu'un voleur, un violeur ou tout autre criminel soit arr\u00eat\u00e9 avant m\u00eame qu'il ne commette son forfait ? Ce scenario de science-fiction est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans les cantons de Zurich et d'Argovie, mais aussi \u00e0 Milan ou aux Etats-Unis. Pr\u00e9voir le lieu et la date du prochain crime, c'est ce qu'on appelle la police pr\u00e9dictive. Cette nouvelle m\u00e9thode est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e quotidiennement pour stopper des s\u00e9ries de d\u00e9lits. Un simple ordinateur, une machine qui calcule une probabilit\u00e9 pour une zone et une heure donn\u00e9e, permet \u00e0 la police d'anticiper des larcins avant m\u00eame qu'ils ne soient commis.", "Peut-on imaginer un jour qu'un voleur, un violeur ou tout autre criminel soit arr\u00eat\u00e9 avant m\u00eame qu'il ne commette son forfait ? Ce scenario de science-fiction est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 dans les cantons de Zurich et d'Argovie, mais aussi \u00e0 Milan ou aux Etats-Unis. Pr\u00e9voir le lieu et la date du prochain crime, c'est ce qu'on appelle la police pr\u00e9dictive. Cette nouvelle m\u00e9thode est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e quotidiennement pour stopper des s\u00e9ries de d\u00e9lits. Un simple ordinateur, une machine qui calcule une probabilit\u00e9 pour une zone et une heure donn\u00e9e, permet \u00e0 la police d'anticiper des larcins avant m\u00eame qu'ils ne soient commis."], "variantIds": ["ece-9332293", "ece-9351508", "ece-9331725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T14:58:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:22:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:24:23  10:00:26:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:15  10:00:29:02\r\n{\\an1}Je vous adresse nos excuses\r\n\r\n10:00:29:07  10:00:31:11\r\n{\\an1}pour la panne d'antenne\r\n\r\n10:00:31:16  10:00:34:05\r\n{\\an1}durant l'\u00e9mission de jeudi pass\u00e9.\r\n\r\n10:00:34:10  10:00:38:09\r\n{\\an1}Vous pouvez revoir en ligne\r\nvia notre site notre reportage\r\n\r\n10:00:38:13  10:00:41:02\r\n\"Migrants sur la route de l'enfer\".\r\n\r\n10:00:41:07  10:00:46:01\r\n{\\an3}     Ce soir, nous vous invitons dans\r\nun monde sorti de la science-fiction.\r\n\r\n10:00:46:06  10:00:48:18\r\n{\\an3}                   Pensez \u00e0 la s\u00e9rie\r\n                \"Person of Interest\"\r\n\r\n10:00:48:23  10:00:51:06\r\n{\\an3}        ou au film \"Minority Report\"\r\n\r\n10:00:51:11  10:00:53:13\r\n{\\an3}o\u00f9 on peut surveiller les Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:00:53:18  10:00:58:07\r\n{\\an3}                      et les arr\u00eater\r\navant qu'ils ne commettent un crime.\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:00:05\r\n{\\an3}         La fiction devient r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:01:00:10  10:01:02:17\r\n{\\an3}      aux USA, mais aussi chez nous.\r\n\r\n10:01:02:22  10:01:07:12\r\n{\\an3}   En Argovie ou \u00e0 Zurich, la police\r\n  dispose de logiciels qui calculent\r\n\r\n10:01:07:17  10:01:11:12\r\n{\\an3}          la probabilit\u00e9 qu'un crime\r\n       se d\u00e9roule \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n10:01:11:17  10:01:13:11\r\n{\\an3}         C'est la police pr\u00e9dictive.\r\n\r\n10:01:13:16  10:01:17:19\r\n{\\an1}Les premiers r\u00e9sultats indiquent\r\nune baisse de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n10:01:18:00  10:01:20:12\r\n{\\an1}Mais il y a l'envers de la m\u00e9daille.\r\n\r\n10:01:20:17  10:01:24:09\r\n{\\an1}Les ordinateurs peuvent d\u00e9finir\r\nle profil d'un criminel\r\n\r\n10:01:24:13  10:01:27:03\r\n{\\an1}avant qu'il ne commette son forfait.\r\n\r\n10:01:27:08  10:01:30:16\r\n{\\an1}Les risques d'erreurs\r\nsont d\u00e9nonc\u00e9s et inqui\u00e8tent.\r\n\r\n10:01:30:21  10:01:35:19\r\n{\\an1}La Chine a d\u00e9voil\u00e9 un plan massif de\r\nd\u00e9tection du crime chez ses citoyens,\r\n\r\n10:01:36:00  10:01:40:15\r\n{\\an1}arr\u00eat\u00e9s sur la seule base de la\r\nprobabilit\u00e9 qu'ils en commettent un.\r\n\r\n10:01:40:20  10:01:42:10\r\n      Regardez.\r\n\r\n10:01:45:14  10:01:47:10\r\n        -T'as l'adresse ?\r\n\r\n10:01:48:08  10:01:51:04\r\nLa carte pour le vol par effraction.\r\n\r\n10:01:51:09  10:01:52:15\r\n         *-Oui, compris.\r\n\r\n10:01:52:20  10:01:55:11\r\n      -Qu'est-ce que c'est\r\n       comme situation ?\r\n\r\n10:01:55:15  10:01:58:01\r\n-Il y a 20 minutes, l'informateur\r\n\r\n10:01:58:06  10:02:01:17\r\n      a vu des cambrioleurs\r\n    sur sa vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:02:01:22  10:02:05:06\r\n{\\an3}       En partant, ils auraient vol\u00e9\r\n                  un scooter Yamaha.\r\n\r\n10:02:05:11  10:02:07:08\r\n{\\an3}           Le signalement, ce serait\r\n\r\n10:02:07:12  10:02:12:08\r\n{\\an3}           trois jeunes avec jogging\r\n  et casquette, on n'a rien de plus.\r\n\r\n10:02:12:12  10:02:16:15\r\n{\\an3}     Il y a une personne de couleur\r\n           et une personne blanche.\r\n\r\n10:02:16:20  10:02:18:02\r\n{\\an3}                            Ici, l\u00e0.\r\n\r\n10:02:18:07  10:02:21:01\r\n{\\an1}Sa r\u00e9ponse\r\nest couverte par un bip\r\n\r\n10:02:21:06  10:02:24:23\r\n{\\an1}-Il y a d\u00e9j\u00e0 les coll\u00e8gues\r\nqui sont sur place.\r\n\r\n10:02:25:22  10:02:28:17\r\n          -Ce jour-l\u00e0,\r\n   un cambriolage \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:02:28:22  10:02:31:12\r\nle quotidien des policiers vaudois.\r\n\r\n10:02:31:17  10:02:34:17\r\n     Ca arrive une vingtaine\r\n        de fois par jour.\r\n\r\n10:02:34:22  10:02:37:00\r\n        -Bonjour.\r\n                         -Bonjour.\r\n\r\n10:02:37:05  10:02:41:19\r\n-La brigade scientifique est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\r\n     pour relever les indices.\r\n\r\n10:02:47:04  10:02:51:17\r\n     On \u00e9tablit un constat,\r\navec la d\u00e9position de la victime.\r\n\r\n10:02:52:09  10:02:53:19\r\n          -Oh la vache,\r\n\r\n10:02:54:00  10:02:56:18\r\ny a encore des trucs qui manquent !\r\n\r\n10:02:56:23  10:02:58:05\r\n           Fait chier !\r\n\r\n10:02:58:10  10:03:01:05\r\nJ'imagine que le PC est parti avec.\r\n\r\n10:03:02:15  10:03:06:07\r\n{\\an3}          Alors le scooter \u00e9tait l\u00e0,\r\n         les casques \u00e9taient dedans.\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:08:16\r\n{\\an3}    J'imagine qu'ils se sont servis.\r\n\r\n10:03:08:21  10:03:12:07\r\n{\\an3}        Ils auront pris les casques,\r\n                la cl\u00e9, les papiers.\r\n\r\n10:03:12:11  10:03:15:09\r\n       -Vous rentrez pas\r\n    pour garder les traces ?\r\n\r\n10:03:15:13  10:03:18:00\r\n{\\an3}               -Oui, vous voulez pas\r\n                      qu'on rentre ?\r\n\r\n10:03:18:05  10:03:19:15\r\n{\\an1}-Pas pour l'instant.\r\n\r\n10:03:19:20  10:03:21:07\r\n{\\an3}                  -Pour les trouver.\r\n\r\n10:03:21:11  10:03:25:06\r\n     -Il faut soigneusement \r\n     relever les empreintes,\r\n\r\n10:03:25:11  10:03:27:20\r\n  ce qu'on appelle les traces.\r\n\r\n10:03:28:23  10:03:33:01\r\n{\\an3}               Donc l\u00e0, j'ai pr\u00e9lev\u00e9\r\n                   un bout de paume,\r\n\r\n10:03:33:06  10:03:35:23\r\n{\\an3}  une partie de la paume d'une main.\r\n\r\n10:03:36:04  10:03:38:00\r\n     C'est une belle trace.\r\n\r\n10:03:38:05  10:03:42:03\r\nOn arrive bien \u00e0 voir les sillons,\r\n        les petites lignes\r\n\r\n10:03:42:08  10:03:43:12\r\n           de la main.\r\n\r\n10:03:43:17  10:03:47:01\r\n     -Ces traces permettent\r\n    d'identifier les voleurs\r\n\r\n10:03:47:06  10:03:50:04\r\n      et de faire des liens\r\n        entre les d\u00e9lits.\r\n\r\n10:03:50:09  10:03:53:18\r\n      Tout \u00e0 coup, dehors, \r\n      on entend un scooter.\r\n\r\n10:03:53:23  10:03:57:17\r\n        Les cambrioleurs\r\n  sont sortis de leur cachette.\r\n\r\n10:03:57:22  10:04:00:00\r\n    Ils essaient de s'enfuir.\r\n\r\n10:04:00:05  10:04:03:07\r\n        -Ah ouais, \u00e7a monte\r\n        direction le haut.\r\n\r\n10:04:03:11  10:04:05:07\r\n       Une sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:04:05:11  10:04:07:02\r\n       -Ah, les enfoir\u00e9s !\r\n\r\n10:04:07:07  10:04:10:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:10:11  10:04:12:07\r\n{\\an1}-Faudra vous pousser !\r\n\r\n10:04:12:11  10:04:16:01\r\n{\\an1}Et si \u00e7a redescend l\u00e0,\r\nfaudra vous pousser.\r\n\r\n10:04:18:12  10:04:19:21\r\n{\\an3}                          Il siffle\r\n\r\n10:04:20:02  10:04:21:11\r\n{\\an3}                           RENTREZ !\r\n\r\n10:04:22:19  10:04:25:23\r\n{\\an3}                   SI CA DESCEND LA,\r\n               CA PERCUTE; RENTREZ !\r\n\r\n10:04:26:04  10:04:30:14\r\n     -Les voitures de police\r\npartent pour une course poursuite.\r\n\r\n10:04:30:19  10:04:35:09\r\nMais c'est peine perdue, les voleurs\r\n     parviendront \u00e0 s'\u00e9chapper.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:39:11\r\n   Ces cambriolages en s\u00e9rie \r\n   sont difficiles \u00e0 stopper.\r\n\r\n10:04:39:15  10:04:42:16\r\n        La police arrive\r\n     chaque fois trop tard.\r\n\r\n10:04:42:21  10:04:46:13\r\n   Pourtant, certaines polices\r\n      anticipent les d\u00e9lits\r\n\r\n10:04:46:18  10:04:49:07\r\n pour devancer les cambrioleurs.\r\n\r\n10:04:49:11  10:04:52:03\r\n A Zurich, Los Angeles ou Milan,\r\n\r\n10:04:52:08  10:04:56:14\r\n        pr\u00e9dire le crime\r\nn'est plus de la science-fiction.\r\n\r\n10:05:10:11  10:05:11:16\r\n             Zurich.\r\n\r\n10:05:11:21  10:05:16:01\r\n      Derri\u00e8re ces fa\u00e7ades,\r\n  une r\u00e9volution est en marche.\r\n\r\n10:05:16:06  10:05:19:05\r\nGr\u00e2ce \u00e0 des formules math\u00e9matiques,\r\n\r\n10:05:19:10  10:05:23:04\r\n    la police veut anticiper\r\n     les prochains crimes.\r\n\r\n10:05:23:09  10:05:26:13\r\nCa s'appelle la police pr\u00e9dictive.\r\n\r\n10:05:26:18  10:05:30:06\r\nCe policier a dirig\u00e9 l'installation\r\n\r\n10:05:30:11  10:05:32:16\r\n   du syst\u00e8me Precobs en 2013.\r\n\r\n10:05:32:21  10:05:36:20\r\nLes informations des cambriolages\r\n     des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\r\n\r\n10:05:37:01  10:05:41:02\r\n ont \u00e9t\u00e9 entr\u00e9es dans la machine\r\n   pour calculer des sch\u00e9mas.\r\n\r\n10:05:41:07  10:05:44:19\r\n     L'id\u00e9e: gr\u00e2ce au pass\u00e9,\r\n    on peut deviner le futur.\r\n\r\n10:05:45:00  10:05:49:19\r\n{\\an1}-Ce qu'on voit ici, entour\u00e9 de rouge,\r\nc'est une zone de pronostic.\r\n\r\n10:05:50:00  10:05:53:11\r\n{\\an1}On sait qu'il y en a\r\ntoujours eu beaucoup ici,\r\n\r\n10:05:53:15  10:05:55:19\r\n{\\an1}et que ce sont des s\u00e9ries.\r\n\r\n10:05:56:00  10:05:59:13\r\n{\\an1}Quand il y a un premier cambriolage,\r\n\r\n10:05:59:18  10:06:02:09\r\n{\\an1}il y en a ensuite d'autres\r\n\r\n10:06:02:13  10:06:03:22\r\n{\\an1}dans les environs.\r\n\r\n10:06:04:03  10:06:08:08\r\n         -Ce ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n    dit de r\u00e9p\u00e9tition proche,\r\n\r\n10:06:08:12  10:06:11:13\r\n   est prouv\u00e9 statistiquement.\r\n\r\n10:06:11:18  10:06:14:23\r\n        Quand le syst\u00e8me\r\n  d\u00e9tecte le d\u00e9but d'une s\u00e9rie,\r\n\r\n10:06:15:04  10:06:18:03\r\n     il d\u00e9clenche une alarme\r\n       dans les alentours.\r\n\r\n10:06:18:08  10:06:20:11\r\n{\\an1}-On parle de zone \u00e0 risque.\r\n\r\n10:06:20:16  10:06:23:16\r\n{\\an1}On peut d\u00e9limiter\r\npr\u00e9cis\u00e9ment la zone\r\n\r\n10:06:23:21  10:06:26:00\r\n{\\an1}et envoyer des patrouilles.\r\n\r\n10:06:26:05  10:06:27:11\r\n{\\an1}La probabilit\u00e9\r\n\r\n10:06:27:16  10:06:30:12\r\nqu'il y ait l\u00e0 des nouveaux d\u00e9lits\r\n\r\n10:06:30:17  10:06:33:19\r\n          est beaucoup\r\n    plus \u00e9lev\u00e9e qu'ailleurs.\r\n\r\n10:06:36:10  10:06:40:22\r\n-Nous partons avec les patrouilleurs\r\n      dans une zone \u00e0 risque.\r\n\r\n10:06:41:03  10:06:43:21\r\n          Ce jour-l\u00e0,\r\n   la machine les envoie ici.\r\n\r\n10:06:44:02  10:06:46:06\r\n    Il y a eu un cambriolage,\r\n\r\n10:06:46:11  10:06:48:15\r\n   donc risque de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n10:06:49:20  10:06:52:20\r\n Et selon la police zurichoise,\r\n           \u00e7a marche.\r\n\r\n10:06:53:01  10:06:55:14\r\nJusqu'\u00e0 25 % de d\u00e9lits en moins.\r\n\r\n10:06:55:19  10:06:58:21\r\n    Mais du coup, d\u00e9sormais,\r\n       est-ce la machine\r\n\r\n10:06:59:02  10:07:01:12\r\nqui prend toutes les d\u00e9cisions ?\r\n\r\n10:07:01:17  10:07:04:11\r\n{\\an1}-La machine fait\r\nle travail pr\u00e9paratoire.\r\n\r\n10:07:04:15  10:07:06:21\r\n{\\an1}Le policier v\u00e9rifie le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:07:07:02  10:07:11:04\r\n{\\an1}S'il arrive \u00e0 la m\u00eame conclusion,\r\nune alarme est d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n10:07:11:09  10:07:14:15\r\n-Il y a toujours un \u00eatre humain ?\r\n-Absolument.\r\n\r\n10:07:14:20  10:07:18:20\r\n       -Vous ne laissez pas\r\ncette responsabilit\u00e9 \u00e0 la machine ?\r\n\r\n10:07:19:01  10:07:20:14\r\n{\\an1}-Non, pas encore !\r\n\r\n10:07:20:19  10:07:22:13\r\n   -Pas encore, mais demain ?\r\n\r\n10:07:22:18  10:07:26:10\r\nLa machine d\u00e9cidera-t-elle seule\r\n     o\u00f9 envoyer la police ?\r\n\r\n10:07:26:14  10:07:29:01\r\nQu'en pensent les patrouilleurs ?\r\n\r\n10:07:29:06  10:07:31:02\r\n    Impossible de le savoir.\r\n\r\n10:07:31:07  10:07:33:11\r\n La police zurichoise a interdit\r\n\r\n10:07:33:16  10:07:37:09\r\n        \u00e0 ses policiers\r\n  de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n10:07:37:13  10:07:42:06\r\n      Qu'y a-t-il exactement\r\ndans le ventre de cet ordinateur ?\r\n\r\n10:07:42:11  10:07:44:23\r\n    Comment fonctionne-t-il ?\r\n\r\n10:07:45:04  10:07:47:04\r\n       Pour le comprendre,\r\n\r\n10:07:47:09  10:07:51:11\r\nnous allons \u00e0 l'Ecole polytechnique\r\n       f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne.\r\n\r\n10:07:54:03  10:07:57:10\r\nIci, les ordinateurs d'aujourd'hui\r\n\r\n10:07:57:14  10:08:03:02\r\n    permettent de travailler\r\nd'\u00e9normes masses d'informations.\r\n\r\n10:08:03:07  10:08:05:05\r\n     Le mot-cl\u00e9: algorithme.\r\n\r\n10:08:05:10  10:08:07:22\r\nVous ne savez pas ce que c'est ?\r\n\r\n10:08:08:03  10:08:09:10\r\n         Nous non plus.\r\n\r\n10:08:09:14  10:08:11:20\r\n   Pourtant, ils sont partout.\r\n\r\n10:08:12:01  10:08:17:14\r\nNous avons demand\u00e9 au directeur du \r\ncentre f\u00e9d\u00e9ral consacr\u00e9 au big data\r\n\r\n10:08:17:19  10:08:19:16\r\n      de nous l'expliquer.\r\n\r\n10:08:19:21  10:08:22:04\r\n       -En termes simples,\r\n\r\n10:08:22:09  10:08:25:03\r\n{\\an3}         un algorithme est une suite\r\n\r\n10:08:25:08  10:08:28:23\r\n  finie et non ambigu\u00eb d'instructions\r\n\r\n10:08:29:04  10:08:33:18\r\n{\\an3}qui a pour but d'obtenir un r\u00e9sultat\r\n         ou de r\u00e9soudre un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:08:33:23  10:08:36:13\r\n{\\an3}    Exemple: une recette de cuisine.\r\n\r\n10:08:36:18  10:08:40:23\r\n{\\an3}        En entr\u00e9e de cet algorithme,\r\n          vous avez les ingr\u00e9dients,\r\n\r\n10:08:41:04  10:08:45:06\r\n{\\an3}             la suite d'instructions\r\n   consiste \u00e0 faire frire, rissoler,\r\n\r\n10:08:45:11  10:08:47:18\r\n{\\an3}       pour obtenir un plat pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n10:08:47:23  10:08:53:18\r\n-L'algorithme, c'est la recette,\r\net les donn\u00e9es, les ingr\u00e9dients.\r\n\r\n10:08:53:23  10:08:57:06\r\nNous les utilisons tous les jours.\r\n\r\n10:08:57:11  10:09:01:04\r\n        -Les algorithmes\r\n   sont effectivement partout.\r\n\r\n10:09:01:09  10:09:02:16\r\n{\\an3}                    Prenez Facebook.\r\n\r\n10:09:02:21  10:09:08:11\r\n{\\an3}Ce qui permet de d\u00e9tecter des visages\r\n  et de donner des noms \u00e0 des images,\r\n\r\n10:09:08:16  10:09:10:10\r\n{\\an3}                c'est un algorithme.\r\n\r\n10:09:10:14  10:09:15:14\r\n{\\an3}   L'algorithme d'Amazon, qui permet\r\n    de vous recommander des produits\r\n\r\n10:09:15:19  10:09:20:07\r\n{\\an3}      \u00e9tant donn\u00e9 ce qu'il a d\u00e9tect\u00e9\r\n        comme \u00e9tant vos pr\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:21:16\r\n         C'est partout.\r\n\r\n10:09:21:21  10:09:24:08\r\n          -Dans le cas\r\n    de la police pr\u00e9dictive,\r\n\r\n10:09:24:12  10:09:28:05\r\nl'algorithme sort une probabilit\u00e9\r\n      qu'un crime ait lieu.\r\n\r\n10:09:28:10  10:09:30:21\r\n          Mais demain,\r\n    aura-t-on des certitudes,\r\n\r\n10:09:31:02  10:09:33:10\r\ncomme dans cette s\u00e9rie futuriste ?\r\n\r\n10:09:33:14  10:09:35:05\r\n       -On vous surveille.\r\n\r\n10:09:35:10  10:09:37:07\r\n     Le gouvernement poss\u00e8de\r\n\r\n10:09:37:11  10:09:40:21\r\nun dispositif secret, une machine.\r\n\r\n10:09:41:02  10:09:43:13\r\n      La machine voit tout,\r\n         tous les crimes\r\n\r\n10:09:43:18  10:09:46:15\r\nimpliquant des citoyens ordinaires.\r\n\r\n10:09:46:20  10:09:50:07\r\n Des crimes dont le gouvernement\r\n        se d\u00e9sint\u00e9resse.\r\n\r\n10:09:50:11  10:09:54:03\r\n   -Dans la s\u00e9rie, la machine\r\n     est capable de pr\u00e9dire\r\n\r\n10:09:54:08  10:09:55:19\r\n       nos comportements.\r\n\r\n10:09:56:00  10:09:57:09\r\n      Rien ne lui \u00e9chappe.\r\n\r\n10:09:57:13  10:10:00:06\r\n          Notre avenir\r\n     ressemblera-t-il \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n10:10:00:11  10:10:03:18\r\n         Pour le savoir,\r\nnous nous rendons aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:10:12:05  10:10:16:07\r\nS'il y a un endroit o\u00f9 cette vision\r\n       pourrait se r\u00e9aliser,\r\n\r\n10:10:16:11  10:10:20:01\r\n    c'est ici, \u00e0 Los Angeles,\r\n     l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:10:30:11  10:10:33:12\r\n         C'est l'heure\r\n    du changement d'\u00e9quipes.\r\n\r\n10:10:33:17  10:10:38:00\r\n Ces policiers vont patrouiller\r\n  dans le quartier de Rampart,\r\n\r\n10:10:38:05  10:10:42:14\r\nl'un des plus violents de la ville,\r\n   territoire des gangs latinos\r\n\r\n10:10:42:19  10:10:44:18\r\n    et des trafics de drogue.\r\n\r\n10:10:44:23  10:10:46:06\r\n         Un bip retentit\r\n\r\n10:10:47:04  10:10:49:19\r\n Quelqu'un parle dans une radio\r\n\r\n10:10:50:00  10:10:52:09\r\n   Quelqu'un parle en anglais\r\n\r\n10:10:52:13  10:10:53:22\r\n{\\an3}                               -OK.\r\n\r\n10:10:54:03  10:10:55:15\r\n  Yes.\r\n\r\n10:10:55:20  10:10:57:08\r\n  OK.\r\n\r\n10:10:57:12  10:11:00:02\r\n{\\an1}Enjoy, kids, be safe !\r\n\r\n10:11:00:07  10:11:03:12\r\n         -Les policiers\r\n     sont lourdement arm\u00e9s,\r\n\r\n10:11:03:17  10:11:06:14\r\n  m\u00eame si le quartier a chang\u00e9,\r\n\r\n10:11:06:19  10:11:11:12\r\n       bien moins violent\r\n    que dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:11:15:12  10:11:17:05\r\n       Le sergent Bautista\r\n\r\n10:11:17:10  10:11:19:21\r\npatrouille la ville depuis 20 ans.\r\n\r\n10:11:20:02  10:11:23:02\r\n      C'est un sp\u00e9cialiste \r\n      de la lutte antigang.\r\n\r\n10:11:23:07  10:11:26:10\r\n      Mais depuis cinq ans,\r\n      il a un nouvel indic.\r\n\r\n10:11:26:14  10:11:29:21\r\n        Son nom: PredPol,\r\n    pourpredictive policing.\r\n\r\n10:11:33:21  10:11:35:07\r\n        -O\u00f9 allons-nous ?\r\n\r\n10:11:35:11  10:11:37:08\r\n{\\an1}-Attendez, je regarde.\r\n\r\n10:11:38:07  10:11:41:13\r\n  Quelqu'un parle dans la radio\r\n\r\n10:11:41:18  10:11:48:14\r\n{\\an1}On va au nord\r\nd'une de nos zones PredPol.\r\n\r\n10:11:48:19  10:11:51:19\r\n{\\an1}C'est vers les rues Second et Lucas,\r\n\r\n10:11:52:00  10:11:54:20\r\n{\\an1}identifi\u00e9es comme une zone o\u00f9 il y a\r\n\r\n10:11:55:01  10:11:58:11\r\n{\\an1}des vols dans les voitures,\r\ndes cambriolages\r\n\r\n10:11:58:16  10:12:00:15\r\n{\\an1}et des vols de voiture.\r\n\r\n10:12:00:20  10:12:05:01\r\n  -PredPol a pr\u00e9dit qu'un crime\r\n  pourrait \u00eatre commis l\u00e0-bas ?\r\n\r\n10:12:05:06  10:12:08:20\r\n{\\an1}-Oui, avec les rapports de police,\r\n\r\n10:12:09:01  10:12:10:22\r\n{\\an1}les arrestations,\r\n\r\n10:12:11:03  10:12:14:07\r\n   la probabilit\u00e9\r\nest plus forte qu'un crime\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:16:15\r\n  se produise dans cette zone.\r\n\r\n10:12:16:20  10:12:19:09\r\n-Nous allons dans la zone \u00e0 risque.\r\n\r\n10:12:26:22  10:12:31:13\r\nLa machine a indiqu\u00e9 qu'il devrait\r\n   se passer quelque chose ici.\r\n\r\n10:12:34:17  10:12:37:15\r\nEt effectivement, un homme suspect\r\n\r\n10:12:37:20  10:12:40:22\r\n     vient d'\u00eatre interpell\u00e9\r\n          dans la zone.\r\n\r\n10:12:48:08  10:12:51:22\r\nMais la soir\u00e9e est plut\u00f4t calme;\r\n           r\u00e9sultat:\r\n\r\n10:12:52:03  10:12:56:10\r\n    une dizaine de policiers\r\n  pour contr\u00f4ler un seul homme.\r\n\r\n10:13:01:16  10:13:06:00\r\n  -Vous pouvez faire confiance\r\n  \u00e0 une machine pour vous dire\r\n\r\n10:13:06:05  10:13:08:04\r\n  o\u00f9 envoyer vos patrouilles ?\r\n\r\n10:13:08:09  10:13:09:13\r\n                         -Oui !\r\n\r\n10:13:09:18  10:13:11:17\r\n                   PredPol se base\r\n\r\n10:13:11:22  10:13:14:16\r\n              sur dix ans de donn\u00e9es\r\n\r\n10:13:14:21  10:13:16:17\r\n{\\an3}            que nous avons fournies.\r\n\r\n10:13:16:22  10:13:21:10\r\n          Si je dis non, \u00e7a veut dire\r\nque nos rapports de police sont faux.\r\n\r\n10:13:21:14  10:13:23:15\r\n{\\an3}        Avec dix ans de nos donn\u00e9es,\r\n\r\n10:13:23:20  10:13:26:18\r\n{\\an3}               les cartes de PredPol\r\n                doivent \u00eatre justes.\r\n\r\n10:13:26:23  10:13:31:02\r\n  -L'\u00e9quipe du capitaine Nolte \r\n a entr\u00e9 l'historique des d\u00e9lits\r\n\r\n10:13:31:07  10:13:33:02\r\n     pass\u00e9s dans la machine.\r\n\r\n10:13:33:07  10:13:36:01\r\nLieu, heure, mode op\u00e9ratoire, butin.\r\n\r\n10:13:36:06  10:13:39:03\r\n          Puis il y a\r\n  une mise \u00e0 jour quotidienne.\r\n\r\n10:13:39:08  10:13:42:13\r\n   L'algorithme calcule alors\r\n        ses pr\u00e9dictions.\r\n\r\n10:13:42:18  10:13:45:19\r\n        Mais est-ce que\r\n    \u00e7a fonctionne vraiment ?\r\n\r\n10:13:47:17  10:13:52:06\r\n{\\an3}           -Dans 10 ou 20 % des cas,\r\n    le logiciel indique des endroits\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:56:01\r\n{\\an3}    o\u00f9 un crime a effectivement lieu\r\n                       par la suite.\r\n\r\n10:13:56:06  10:13:57:20\r\n          L'algorithme\r\n\r\n10:13:58:01  10:14:01:09\r\n{\\an3}                 a fait son travail,\r\n      est-ce que j'ai fait le mien ?\r\n\r\n10:14:01:13  10:14:04:16\r\n       -Le capitaine Nolte\r\n      est l'un des premiers\r\n\r\n10:14:04:21  10:14:08:03\r\n          \u00e0 avoir test\u00e9\r\n   cette technologie, en 2011.\r\n\r\n10:14:08:08  10:14:11:00\r\n Maintenant, PredPol est utilis\u00e9\r\n\r\n10:14:11:05  10:14:14:07\r\n     par toutes les polices\r\n        de Los Angeles.\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:17:14\r\n            Son co\u00fbt:\r\n jusqu'\u00e0 150'000 dollars par an,\r\n\r\n10:14:17:19  10:14:19:21\r\n  selon la taille de la police.\r\n\r\n10:14:20:02  10:14:23:19\r\n     A Rampart, on est fier\r\n  de ce nouvel outil high-tech.\r\n\r\n10:14:24:00  10:14:27:04\r\n       Il donne une image\r\n  de modernit\u00e9 et d'efficacit\u00e9.\r\n\r\n10:14:27:09  10:14:29:02\r\n    Et les r\u00e9sultats sont l\u00e0.\r\n\r\n10:14:29:07  10:14:34:15\r\n{\\an1}-Hier soir, on n'a pas eu de\r\ncambriolage ni de vol de voiture.\r\n\r\n10:14:34:20  10:14:36:19\r\n{\\an1}Rien \u00e0 signaler\r\n\r\n10:14:37:00  10:14:40:10\r\n{\\an1}dans les derni\u00e8res 24 h.\r\n\r\n10:14:40:14  10:14:43:08\r\n -C'est le miracle de PredPol ?\r\n     -Oui.\r\n\r\n10:14:43:12  10:14:48:07\r\n{\\an1}Si on est pr\u00e9sents dans la zone, \r\n\u00e7a emp\u00eache le crime de se passer.\r\n\r\n10:14:48:11  10:14:49:19\r\n        -Vous y croyez ?\r\n\r\n10:14:50:00  10:14:52:18\r\n -Oui, je crois vraiment \u00e0 cela !\r\n\r\n10:14:52:23  10:14:57:23\r\nPlus on a de policiers pr\u00e9sents,\r\n  moins il se passe de crimes.\r\n\r\n10:14:58:04  10:15:00:23\r\nCela s'est av\u00e9r\u00e9 encore et encore.\r\n\r\n10:15:01:04  10:15:03:11\r\n -Moi aussi, je suis convaincue.\r\n\r\n10:15:03:16  10:15:06:12\r\n Pour dissuader les cambriolages\r\n\r\n10:15:06:17  10:15:08:12\r\n{\\an3}             et les vols de voiture,\r\n\r\n10:15:08:17  10:15:11:16\r\n{\\an3}       le simple fait qu'un policier\r\n\r\n10:15:11:21  10:15:14:08\r\n{\\an3}               conduise \u00e0 proximit\u00e9,\r\n\r\n10:15:14:12  10:15:16:05\r\n{\\an3}                 les gens le voient.\r\n\r\n10:15:16:10  10:15:19:23\r\n{\\an3}                   Et, avec PredPol,\r\n      les policiers savent o\u00f9 aller.\r\n\r\n10:15:20:04  10:15:25:05\r\n{\\an3}    M\u00eame s'il y a une baisse de 10 %\r\ndes d\u00e9lits, c'est vraiment beaucoup.\r\n\r\n10:15:25:10  10:15:30:10\r\n{\\an5}-Davantage de pr\u00e9sence polici\u00e8re\r\n     a un effet dissuasif.\r\n\r\n10:15:30:14  10:15:34:15\r\n{\\an5}  Mais l'algorithme de PredPol\r\n         va plus loin.\r\n\r\n10:15:34:20  10:15:37:20\r\nIl anticipe aussi des crimes futurs.\r\n\r\n10:15:38:01  10:15:40:17\r\n        Le syst\u00e8me est n\u00e9\r\n         dans le cerveau\r\n\r\n10:15:40:22  10:15:45:11\r\nde ce professeur de l'Universit\u00e9\r\n    de Los Angeles, en 2010.\r\n\r\n10:15:45:15  10:15:48:06\r\n Il est parti d'une id\u00e9e simple.\r\n\r\n10:15:48:11  10:15:52:03\r\n L'humain r\u00e9p\u00e9terait ses d\u00e9lits\r\n         aux alentours,\r\n\r\n10:15:52:08  10:15:57:03\r\n   comme il y a des r\u00e9pliques\r\n apr\u00e8s un tremblement de terre.\r\n\r\n10:15:59:01  10:16:02:15\r\n-En fait, dans le cas des d\u00e9lits,\r\n        il y a exactement\r\n\r\n10:16:02:20  10:16:07:07\r\n     le m\u00eame type de m\u00e9canisme\r\nque dans les tremblements de terre.\r\n\r\n10:16:07:11  10:16:09:19\r\n{\\an1}Un \u00e9v\u00e9nement spontan\u00e9\r\n\r\n10:16:10:00  10:16:11:16\r\n{\\an1}ou une r\u00e9plique.\r\n\r\n10:16:11:21  10:16:14:22\r\n{\\an1}On peut appliquer\r\nles mod\u00e8les math\u00e9matiques\r\n\r\n10:16:15:03  10:16:17:10\r\n{\\an1}des s\u00e9ismes aux s\u00e9ries de crimes\r\n\r\n10:16:17:14  10:16:20:09\r\n avec tr\u00e8s peu de modifications.\r\n\r\n10:16:22:21  10:16:26:10\r\n   -C'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e\r\n     la police pr\u00e9dictive.\r\n\r\n10:16:26:14  10:16:31:17\r\n Cette nouvelle approche pourrait\r\nr\u00e9volutionner la police de demain.\r\n\r\n10:16:31:22  10:16:34:17\r\n  -Une des choses que les gens\r\n\r\n10:16:34:22  10:16:38:14\r\n     ont du mal \u00e0 accepter,\r\n    c'est l'id\u00e9e que le lieu\r\n\r\n10:16:38:19  10:16:42:11\r\n{\\an1}est tellement plus important\r\nque la personne.\r\n\r\n10:16:42:16  10:16:48:14\r\n{\\an1}Quand on pense \u00e0 des criminels, et\r\n\u00e7a vient aussi des m\u00e9dias, du cin\u00e9ma,\r\n\r\n10:16:48:19  10:16:53:08\r\n{\\an1}on parle toujours des criminels\r\net de leurs pathologies\r\n\r\n10:16:53:12  10:16:59:07\r\n{\\an1}et qu'il y aurait quelque chose chez\r\ncette personne qui cause le crime.\r\n\r\n10:16:59:11  10:17:03:15\r\nMais en fait, ce qui compte le plus,\r\n           c'est le lieu.\r\n\r\n10:17:03:20  10:17:08:14\r\nEt nous nous concentrons sur cela:\r\n       d\u00e9terminer le lieu.\r\n\r\n10:17:08:19  10:17:12:02\r\n      -A Rampart, PredPol\r\n    a sorti ses pr\u00e9dictions.\r\n\r\n10:17:12:07  10:17:13:11\r\n          -Salut !\r\n\r\n10:17:13:16  10:17:15:15\r\n{\\an1}Voil\u00e0 les cartes PredPol.\r\n\r\n10:17:19:17  10:17:23:04\r\n{\\an1}On va partir en patrouille\r\navec nos amis suisses.\r\n\r\n10:17:23:09  10:17:26:08\r\n           -C'est ici\r\n que vous transmettez les cartes\r\n\r\n10:17:26:12  10:17:27:17\r\n          de PredPol ?\r\n\r\n10:17:27:22  10:17:31:07\r\n{\\an3}-Oui, au responsable des patrouilles.\r\n\r\n10:17:31:11  10:17:33:05\r\n  Nous nous assurons\r\n\r\n10:17:33:10  10:17:37:10\r\n{\\an1}que les ressources ad\u00e9quates\r\nsoient d\u00e9ploy\u00e9es dans ces zones\r\n\r\n10:17:37:14  10:17:39:20\r\n o\u00f9 il y a le plus d'incidents.\r\n\r\n10:17:40:01  10:17:42:02\r\n    -Vous suivez la machine ?\r\n\r\n10:17:42:07  10:17:47:09\r\n    -Oui, la police pr\u00e9dictive\r\ndicte o\u00f9 nous d\u00e9ployons nos unit\u00e9s.\r\n\r\n10:17:47:13  10:17:49:21\r\n  -Nous repartons en direction\r\n\r\n10:17:50:02  10:17:53:10\r\n       d'une zone \u00e0 risque\r\n      indiqu\u00e9e par PredPol.\r\n\r\n10:17:58:17  10:18:04:15\r\nUne dizaine de carr\u00e9s rouges sont\r\napparus sur la carte du quartier.\r\n\r\n10:18:04:20  10:18:06:20\r\n    Ils sont pr\u00e9cis: 150 m2.\r\n\r\n10:18:07:01  10:18:08:21\r\n   Une femme parle \u00e0 la radio\r\n\r\n10:18:13:11  10:18:19:01\r\nEt en effet, le sergent Bautista\r\nest appel\u00e9 sur une intervention.\r\n\r\n10:18:19:06  10:18:21:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:21:22  10:18:27:01\r\nDes membres de gang; la justice leur\r\n  avait interdit de se rassembler.\r\n\r\n10:18:27:06  10:18:29:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:29:07  10:18:34:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:34:13  10:18:36:03\r\n         -Mes coll\u00e8gues\r\n\r\n10:18:36:08  10:18:39:17\r\n{\\an1}ont reconnu des membres d'un gang\r\n\r\n10:18:39:22  10:18:42:07\r\n{\\an1}qui \u00e9taient en groupe.\r\n\r\n10:18:42:11  10:18:47:15\r\n{\\an1}Quand ils ont voulu les interpeller,\r\nils ont tent\u00e9 de s'enfuir.\r\n\r\n10:18:47:20  10:18:51:12\r\n      -Ils ont \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9s\r\n     dans une zone PredPol ?\r\n\r\n10:18:51:17  10:18:57:01\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient juste en dehors,\r\nmais ils y allaient probablement.\r\n\r\n10:18:57:06  10:19:01:10\r\n    Donc, cette arrestation,\r\n       \u00e7a a probablement\r\n\r\n10:19:01:14  10:19:05:00\r\n  emp\u00each\u00e9 qu'un crime ait lieu.\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:06:11\r\n         -Thanks guys !\r\n\r\n10:19:06:15  10:19:07:21\r\n          -Thank you !\r\n\r\n10:19:10:07  10:19:12:05\r\n    -Vous avez bien entendu.\r\n\r\n10:19:12:10  10:19:13:15\r\n         A Los Angeles,\r\n\r\n10:19:13:20  10:19:18:20\r\non est persuad\u00e9 de pouvoir emp\u00eacher\r\nun crime avant qu'il ne soit commis,\r\n\r\n10:19:19:01  10:19:23:01\r\n      et cela en contr\u00f4lant\r\n   dans certains points chauds\r\n\r\n10:19:23:06  10:19:25:21\r\n des personnes jug\u00e9es suspectes.\r\n\r\n10:19:35:14  10:19:39:10\r\n   Ils parlent indistinctement\r\n\r\n10:19:39:14  10:19:41:07\r\n      Changement de d\u00e9cor.\r\n\r\n10:19:41:11  10:19:44:14\r\nA Hunzenschwil (AG), pas de gangs.\r\n\r\n10:19:44:19  10:19:48:11\r\n     Mais cette zone villas\r\n  est aussi une zone \u00e0 risque.\r\n\r\n10:19:48:16  10:19:52:05\r\n   Un algorithme l'a identifi\u00e9\r\n       dans sa pr\u00e9diction.\r\n\r\n10:19:52:10  10:19:54:05\r\n     Danger de cambriolage.\r\n\r\n10:19:54:10  10:19:55:14\r\n   -Bonjour !\r\n\r\n10:19:55:19  10:19:58:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:58:13  10:20:00:08\r\n     Police cantonale.\r\n\r\n10:20:00:12  10:20:01:20\r\n                 -Bonjour.\r\n\r\n10:20:02:01  10:20:05:03\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00e9j\u00e0 eu\r\ndes cambriolages ?\r\n\r\n10:20:05:08  10:20:07:10\r\n -Non, rien, heureusement.\r\n\r\n10:20:07:14  10:20:10:22\r\n          Mais c'est bien\r\n     que la police patrouille.\r\n\r\n10:20:11:03  10:20:12:08\r\n{\\an3}                        C'est super.\r\n\r\n10:20:12:12  10:20:13:17\r\n{\\an1}-OK, bien.\r\n\r\n10:20:13:22  10:20:18:03\r\n{\\an1}En ce moment, il y a une alarme \r\nPrecobs active dans ce quartier,\r\n\r\n10:20:18:08  10:20:20:11\r\n{\\an1}donc il faut \u00eatre plus prudent.\r\n\r\n10:20:20:15  10:20:24:09\r\n{\\an1}Il faut faire attention\r\naux fen\u00eatres, tout fermer \u00e0 cl\u00e9.\r\n\r\n10:20:24:13  10:20:26:19\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'on est pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:20:27:00  10:20:29:21\r\n{\\an3}-Je vous souhaite une bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n10:20:30:02  10:20:31:08\r\n{\\an3}                        -Au revoir !\r\n\r\n10:20:39:05  10:20:41:22\r\n   -Dans cette r\u00e9gion rurale,\r\n           la police\r\n\r\n10:20:42:03  10:20:45:11\r\n   utilise le syst\u00e8me Precobs,\r\n         comme \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:20:45:15  10:20:47:04\r\n    Le principe est le m\u00eame.\r\n\r\n10:20:47:09  10:20:50:11\r\n    On programme la machine,\r\n     et quand elle d\u00e9tecte\r\n\r\n10:20:50:16  10:20:53:05\r\n            le d\u00e9but\r\n  d'une s\u00e9rie de cambriolages,\r\n\r\n10:20:53:10  10:20:55:21\r\nelle \u00e9met une alarme pour une zone.\r\n\r\n10:20:56:02  10:21:00:11\r\n   Le chef des unit\u00e9s mobiles\r\n renforce alors les patrouilles.\r\n\r\n10:21:00:16  10:21:04:03\r\n       -Je suis convaincu\r\npar la combinaison entre Precobs\r\n\r\n10:21:04:08  10:21:07:04\r\n         et la d\u00e9cision\r\n    du policier exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n10:21:07:09  10:21:10:16\r\nLa police fait de telles analyses\r\n\r\n10:21:10:21  10:21:14:04\r\n{\\an1}depuis toujours, mais la machine\r\n\r\n10:21:14:09  10:21:18:06\r\n{\\an1}le fait mieux et plus vite,\r\navec plus de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:21:18:11  10:21:22:06\r\n-Et vous auriez un exemple concret ?\r\n\r\n10:21:22:11  10:21:24:20\r\n{\\an1}-Il faut que je r\u00e9fl\u00e9chisse.\r\n\r\n10:21:25:01  10:21:29:20\r\n{\\an1}Je me souviens qu'en f\u00e9vrier,\r\nil y a eu une alarme Precobs\r\n\r\n10:21:30:01  10:21:35:09\r\n{\\an1}et, dans le courant de la semaine\r\nd'apr\u00e8s, il y a eu un d\u00e9lit.\r\n\r\n10:21:35:13  10:21:39:09\r\nOn n'a pas pu l'emp\u00eacher\r\n malheureusement,\r\n\r\n10:21:39:13  10:21:41:18\r\n{\\an1}mais \u00e7a a confirm\u00e9\r\n\r\n10:21:41:23  10:21:45:23\r\n    que cette zone \u00e9tait bien\r\n     menac\u00e9e de cambriolage.\r\n\r\n10:21:46:04  10:21:49:22\r\n    Il parle en allemand\r\n\r\n10:21:50:03  10:21:54:01\r\n    -Ce jour-l\u00e0, on annonce \r\n   une alarme dans une r\u00e9gion\r\n\r\n10:21:54:06  10:21:55:12\r\n          toute proche.\r\n\r\n10:22:07:07  10:22:11:06\r\n  Une fois de plus, les abords \r\n  de l'autoroute A1 sont vis\u00e9s.\r\n\r\n10:22:11:11  10:22:12:17\r\n       Les zones \u00e0 risque\r\n\r\n10:22:12:22  10:22:16:17\r\n sont souvent le long de cet axe\r\n    qui relie Berne \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:22:16:22  10:22:18:06\r\n            Il attire\r\n\r\n10:22:18:11  10:22:23:15\r\nles cambrioleurs professionnels,\r\nqui peuvent s'enfuir rapidement.\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:28:17\r\nNous arrivons dans la zone \u00e0 risque\r\n    identifi\u00e9e par la machine,\r\n\r\n10:22:28:22  10:22:31:08\r\ntout pr\u00e8s d'une sortie d'autoroute.\r\n\r\n10:22:31:12  10:22:34:07\r\n          Cette halle\r\n abrite un centre de recyclage.\r\n\r\n10:22:34:11  10:22:36:18\r\nC'est un peu la place du village.\r\n\r\n10:22:36:23  10:22:41:17\r\n{\\an5}    A l'arriv\u00e9e de la police,\r\n      les questions fusent.\r\n\r\n10:22:45:19  10:22:56:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:56:06  10:22:58:06\r\n{\\an1}-Contr\u00f4ler n'importe qui,\r\n\r\n10:22:58:11  10:23:03:01\r\n{\\an1}c'est pas compliqu\u00e9 du point de vue\r\nde la protection des donn\u00e9es ?\r\n\r\n10:23:03:06  10:23:06:10\r\n{\\an3}                       -Quand il y a\r\n      plus de crimes dans la r\u00e9gion,\r\n\r\n10:23:06:14  10:23:09:09\r\n{\\an3}                       on a le droit\r\n             de faire des contr\u00f4les.\r\n\r\n10:23:09:13  10:23:13:06\r\n      -Oui, ici, on peut,\r\n contrairement aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:16:22\r\n   S'il y a un soup\u00e7on fond\u00e9,\r\n        c'est suffisant.\r\n\r\n10:23:17:03  10:23:22:03\r\n   On peut contr\u00f4ler quelqu'un\r\net l'emmener pour des v\u00e9rifications.\r\n\r\n10:23:22:08  10:23:24:20\r\n{\\an1}-C'est bien que vous soyez pr\u00e9sents,\r\n\r\n10:23:25:01  10:23:28:08\r\n{\\an1}c'est important\r\nque vous soyez l\u00e0, dans la rue.\r\n\r\n10:23:28:12  10:23:30:05\r\n{\\an1}Dans notre quartier,\r\n\r\n10:23:30:10  10:23:34:12\r\n{\\an1}on a demand\u00e9 aux policiers\r\nde faire plus de patrouilles.\r\n\r\n10:23:34:17  10:23:38:06\r\n{\\an1}Ils viennent,\r\nmais seulement s'ils ont le temps.\r\n\r\n10:23:38:11  10:23:42:17\r\n-La police argovienne a d\u00e9velopp\u00e9\r\n   un syst\u00e8me unique au monde.\r\n\r\n10:23:42:22  10:23:44:23\r\n   Une application qui avertit\r\n\r\n10:23:45:04  10:23:48:01\r\n     quand il y a un risque\r\n        de cambriolage,\r\n\r\n10:23:48:06  10:23:53:10\r\n   directement sur le t\u00e9l\u00e9phone,\r\nau risque d'effrayer la population.\r\n\r\n10:23:53:14  10:23:56:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:56:21  10:24:02:02\r\n    -Au d\u00e9but, on s'est demand\u00e9\r\nsi on allait d\u00e9clencher une panique\r\n\r\n10:24:02:07  10:24:05:06\r\n{\\an1}en avertissant qu'il y a\r\n\r\n10:24:05:11  10:24:08:10\r\n{\\an1}des cambriolages.\r\n\r\n10:24:08:14  10:24:11:15\r\n{\\an1}Mais non, les gens\r\nappr\u00e9cient ce service.\r\n\r\n10:24:11:20  10:24:16:09\r\n{\\an1}De notre c\u00f4t\u00e9, on fait attention\r\n\u00e0 ne pas envoyer trop d'alertes.\r\n\r\n10:24:16:13  10:24:21:19\r\n{\\an1}On est mesur\u00e9, on se demande toujours\r\nsi \u00e7a fait sens d'envoyer une alerte.\r\n\r\n10:24:22:00  10:24:26:14\r\n     -La patronne du centre\r\na d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9e trois fois.\r\n\r\n10:24:26:19  10:24:32:21\r\n  Et l\u00e0, il y a une alerte de la\r\npolice sur son t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n10:24:33:02  10:24:37:22\r\n     -\"District de Zofingen,\r\n      alerte cambriolage.\"\r\n\r\n10:24:38:03  10:24:41:05\r\n{\\an3}                           Zofingen,\r\n        c'est pas loin de chez nous.\r\n\r\n10:24:41:10  10:24:42:14\r\n{\\an3}                           Ca dit...\r\n\r\n10:24:42:19  10:24:48:15\r\n{\\an3}    \"Fermez les portes des terrasses,\r\nne laissez pas des objets de valeur.\"\r\n\r\n10:24:48:20  10:24:50:03\r\n{\\an3}                             \"Fermez\r\n\r\n10:24:50:08  10:24:54:02\r\n     vraiment bien les portes\r\n  et les fen\u00eatres et, si jamais,\r\n\r\n10:24:54:07  10:24:55:15\r\n         appelez le 117.\"\r\n\r\n10:24:55:20  10:24:57:16\r\n      -Vous savez que c'est\r\n\r\n10:24:57:21  10:25:02:01\r\n  un algorithme qui a d\u00e9termin\u00e9\r\n      cette zone \u00e0 risque ?\r\n\r\n10:25:02:06  10:25:03:12\r\n  -Ah oui ?\r\n\r\n10:25:03:17  10:25:04:23\r\n          -Une machine.\r\n\r\n10:25:05:04  10:25:07:02\r\n{\\an1}-C'est plut\u00f4t... sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:25:07:07  10:25:11:01\r\n{\\an1}J'aurais pens\u00e9 que ce sont des gens\r\n\r\n10:25:11:06  10:25:14:04\r\n{\\an1}qui analysent \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n10:25:14:09  10:25:16:11\r\n{\\an1}C'est assez impressionnant !\r\n\r\n10:25:16:16  10:25:19:13\r\n-C'est un algorithme qui fait \u00e7a.\r\n   -OK.\r\n\r\n10:25:21:20  10:25:23:01\r\n           -R\u00e9sumons.\r\n\r\n10:25:23:06  10:25:25:06\r\n      En Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n10:25:25:11  10:25:30:08\r\nles cantons qui utilisent la police\r\n pr\u00e9dictive la trouvent efficace.\r\n\r\n10:25:30:12  10:25:33:00\r\n Mais d'autres n'en veulent pas,\r\n\r\n10:25:33:05  10:25:36:20\r\n       car la criminalit\u00e9\r\n  est de toute fa\u00e7on en baisse\r\n\r\n10:25:37:01  10:25:40:12\r\n     dans toute la Suisse, \r\n    depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:25:46:13  10:25:50:03\r\nEn Suisse romande, pour l'instant,\r\n\r\n10:25:50:08  10:25:53:16\r\non observe, mais on n'ach\u00e8te pas.\r\n\r\n10:25:53:21  10:25:57:17\r\n       Aucune des polices\r\nn'utilise d'algorithme pr\u00e9dictif.\r\n\r\n10:25:57:22  10:26:00:20\r\n        On attend d'avoir\r\n       davantage de recul.\r\n\r\n10:26:01:01  10:26:03:03\r\n{\\an3}           -T'as \u00e9t\u00e9 faire du v\u00e9lo ?\r\n\r\n10:26:03:08  10:26:04:13\r\n         Le chien aboie\r\n\r\n10:26:04:18  10:26:07:00\r\n{\\an3}        -J'ai l'habitude des chiens.\r\n\r\n10:26:07:05  10:26:09:06\r\n{\\an3}          -Mais lui, il est sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:26:12:15  10:26:13:21\r\n       -Bonne journ\u00e9e !\r\n\r\n10:26:14:02  10:26:17:11\r\n   -Car en fait, la pr\u00e9diction\r\n     a toujours fait partie\r\n\r\n10:26:17:15  10:26:20:11\r\n      du travail policier, \r\n      avec ou sans machine.\r\n\r\n10:26:20:15  10:26:22:20\r\n -C'est l\u00e0 qu'on se fait mordre !\r\n\r\n10:26:23:01  10:26:27:05\r\n -L'\u00e9valuation de tels syst\u00e8mes,\r\n  c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:26:27:10  10:26:31:07\r\n  Parce que les augmentations \r\n  de diminution de criminalit\u00e9\r\n\r\n10:26:31:11  10:26:32:20\r\n{\\an3}                 sont multifacteurs.\r\n\r\n10:26:33:01  10:26:35:02\r\n{\\an3}                On ne peut pas dire:\r\n\r\n10:26:35:07  10:26:38:16\r\n{\\an3}  \"On a fait une op\u00e9ration de police\r\n\r\n10:26:38:21  10:26:41:21\r\n{\\an3}                et on a fait baisser\r\n            la criminalit\u00e9 de 20 %.\"\r\n\r\n10:26:42:02  10:26:44:00\r\n{\\an3}        Les facteurs sont multiples.\r\n\r\n10:26:44:05  10:26:48:11\r\n{\\an3}   Et les m\u00e9thodologies pour \u00e9valuer\r\n     l'efficacit\u00e9 d'un dispositif...\r\n\r\n10:26:48:16  10:26:52:20\r\n{\\an3}         Car on parle d'outil et pas\r\n de dispositif, c'est une confusion.\r\n\r\n10:26:53:01  10:26:57:11\r\n{\\an3}          Il ne suffit pas de planter\r\nun syst\u00e8me informatique quelque part,\r\n\r\n10:26:57:15  10:27:01:03\r\n{\\an3}      pour dire qu'il a fait baisser\r\n              la criminalit\u00e9 de x %.\r\n\r\n10:27:01:08  10:27:03:14\r\n  -Olivier Ribaux, le directeur\r\n\r\n10:27:03:19  10:27:06:23\r\n  de l'Institut de criminologie\r\n          de Lausanne,\r\n\r\n10:27:07:04  10:27:09:16\r\na mis en place un autre syst\u00e8me,\r\n\r\n10:27:09:21  10:27:14:01\r\nutilis\u00e9 par les polices romandes,\r\n   sans algorithme pr\u00e9dictif,\r\n\r\n10:27:14:06  10:27:19:02\r\nmais qui permet aussi d'identifier \r\net de stopper des s\u00e9ries de d\u00e9lits.\r\n\r\n10:27:19:07  10:27:21:23\r\nCeci gr\u00e2ce aux indices et aux traces\r\n\r\n10:27:22:04  10:27:26:09\r\n entr\u00e9s dans la base de donn\u00e9es\r\n  commune des cantons romands.\r\n\r\n10:27:26:13  10:27:27:19\r\n{\\an3}                       -On a d\u00e9tect\u00e9\r\n\r\n10:27:28:00  10:27:32:00\r\n{\\an3}       plus de 2'500 s\u00e9ries en 2016.\r\n\r\n10:27:32:05  10:27:36:18\r\n{\\an3}       Sur ces 2'500, plus d'un tiers\r\nle sont gr\u00e2ce aux traces mat\u00e9rielles.\r\n\r\n10:27:36:23  10:27:41:21\r\n{\\an3}Donc l'apport de la trace mat\u00e9rielle\r\n      dans notre activit\u00e9 d'analyse,\r\n\r\n10:27:42:02  10:27:44:02\r\n{\\an3}             qui nous permet d'avoir\r\n\r\n10:27:44:07  10:27:48:02\r\n{\\an3}         une meilleure compr\u00e9hension\r\n           des ph\u00e9nom\u00e8nes criminels,\r\n\r\n10:27:48:07  10:27:50:05\r\n{\\an3}             c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:27:50:10  10:27:54:06\r\n{\\an3}              Que ce soit des traces\r\n      de semelle, des images, l'ADN.\r\n\r\n10:27:54:11  10:27:57:22\r\n      -Ca vous permet aussi\r\n   un \u00e9l\u00e9ment d'anticipation ?\r\n\r\n10:27:58:03  10:27:59:10\r\n         -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:27:59:14  10:28:01:15\r\n   D\u00e8s le moment o\u00f9 on arrive\r\n\r\n10:28:01:20  10:28:06:10\r\n    \u00e0 d\u00e9tecter une s\u00e9rialit\u00e9,\r\n   on va d\u00e9tecter des sch\u00e9mas.\r\n\r\n10:28:06:14  10:28:10:18\r\n           Ces sch\u00e9mas\r\nvont se reproduire dans le futur.\r\n\r\n10:28:10:23  10:28:13:01\r\n{\\an3}                  Il faut s'entendre\r\n\r\n10:28:13:06  10:28:16:11\r\n{\\an3}        sur ce qu'est la pr\u00e9diction.\r\n\r\n10:28:16:16  10:28:20:12\r\n{\\an3}            Mais on peut en tout cas\r\n             donner des orientations\r\n\r\n10:28:20:17  10:28:25:13\r\n{\\an3}        par rapport \u00e0 des tendances,\r\n   des s\u00e9ries qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es.\r\n\r\n10:28:25:18  10:28:29:06\r\n      -Exemple: cette s\u00e9rie\r\n     d'arnaques au bancomat,\r\n\r\n10:28:29:11  10:28:32:02\r\nsaisies par la vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:28:32:07  10:28:35:17\r\n       -L\u00e0, typiquement,\r\n   c'est un voleur \u00e0 l'astuce\r\n\r\n10:28:35:22  10:28:37:16\r\n{\\an3}                de cartes bancaires.\r\n\r\n10:28:37:21  10:28:40:15\r\n{\\an3}       Il cible les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:28:40:20  10:28:42:15\r\n    -L'arnaqueur fait croire\r\n\r\n10:28:42:20  10:28:46:11\r\n     qu'un billet est sorti\r\n apr\u00e8s le d\u00e9part de la cliente.\r\n\r\n10:28:46:16  10:28:50:03\r\n         Il la persuade\r\n    de r\u00e9introduire sa carte\r\n\r\n10:28:50:08  10:28:53:15\r\net en profite pour regarder le code.\r\n\r\n10:28:53:20  10:28:57:06\r\n Puis il distrait son attention\r\n      et appuie sur stop.\r\n\r\n10:28:57:11  10:28:59:17\r\n La carte sort, il la subtilise.\r\n\r\n10:28:59:22  10:29:01:19\r\n  -Cet exemple est int\u00e9ressant\r\n\r\n10:29:02:00  10:29:05:08\r\n         du point de vue\r\nde la d\u00e9finition de la pr\u00e9diction.\r\n\r\n10:29:05:12  10:29:08:07\r\n       -Donc \u00eatre attentif\r\n      autour des bancomats.\r\n\r\n10:29:08:11  10:29:09:16\r\n{\\an3}                             -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:29:09:21  10:29:12:11\r\n -Vous l'avez attrap\u00e9 comme \u00e7a.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:29:12:16  10:29:15:11\r\n-Mais si en plus vous aviez Precobs\r\n\r\n10:29:15:15  10:29:19:04\r\n         qui vous donne\r\n un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint...\r\n\r\n10:29:19:09  10:29:21:12\r\n{\\an3}          -Le p\u00e9rim\u00e8tre restreint...\r\n\r\n10:29:21:17  10:29:22:23\r\n              -Aucune chance.\r\n\r\n10:29:23:04  10:29:27:00\r\n{\\an3}              -C'est Zurich, Schwyz,\r\n     Interlaken, Gen\u00e8ve, Le Locle...\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:31:21\r\n   -Et puis il y a autre chose\r\n     de plus probl\u00e9matique.\r\n\r\n10:29:32:02  10:29:35:00\r\nOn parle ici de police, de respect\r\n\r\n10:29:35:05  10:29:37:18\r\nde la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens\r\n\r\n10:29:37:23  10:29:42:04\r\n  et de nouvelles technologies\r\npotentiellement tr\u00e8s intrusives.\r\n\r\n10:29:42:10  10:29:46:20\r\n-L\u00e0, il y a des gens qui sont en jeu;\r\n        on parle d'arrestations.\r\n\r\n10:29:47:01  10:29:49:18\r\n{\\an3}         Si on change de technologie\r\n\r\n10:29:49:23  10:29:53:00\r\n{\\an3}      \u00e0 chaque fois qu'un commercial\r\n\r\n10:29:53:05  10:29:57:16\r\n{\\an3}    nous propose un produit miracle,\r\n    on mettrait en danger le syst\u00e8me\r\n\r\n10:29:57:21  10:30:01:11\r\n{\\an3}            et on mettrait en danger\r\n          les libert\u00e9s fondamentales\r\n\r\n10:30:01:16  10:30:05:21\r\n{\\an3}     qui vont derri\u00e8re le traitement\r\n         de l'information polici\u00e8re.\r\n\r\n10:30:06:02  10:30:10:00\r\n{\\an3}         -\"Libert\u00e9s fondamentales\",\r\n                  le mot est l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:30:10:05  10:30:13:03\r\n{\\an3}Car la police a beaucoup de pouvoir\r\n\r\n10:30:13:08  10:30:16:04\r\n{\\an3}sur nous et nos droits individuels.\r\n\r\n10:30:16:09  10:30:20:02\r\n       A Zurich, un homme\r\n     surveille attentivement\r\n\r\n10:30:20:07  10:30:24:05\r\n    la machine de la police,\r\n       et il est inquiet.\r\n\r\n10:30:28:09  10:30:30:16\r\n-Je pense que ce danger est r\u00e9el,\r\n\r\n10:30:30:21  10:30:34:11\r\n    parce que nous d\u00e9l\u00e9guons\r\n   toujours plus de d\u00e9cisions\r\n\r\n10:30:34:16  10:30:36:11\r\n{\\an1}aux ordinateurs,\r\n\r\n10:30:36:15  10:30:40:00\r\n{\\an1}et nous ne les remettons plus\r\n\r\n10:30:40:05  10:30:41:10\r\n{\\an1}en question.\r\n\r\n10:30:41:14  10:30:46:09\r\n{\\an1}Donc, l'algorithme d\u00e9termine quelque\r\nchose, et nous faisons confiance\r\n\r\n10:30:46:13  10:30:48:13\r\n    \u00e0 ce que dit la machine.\r\n\r\n10:30:48:18  10:30:52:02\r\n    Dans le cas de la police,\r\n     si seules des machines\r\n\r\n10:30:52:07  10:30:57:08\r\nd\u00e9cidaient qui doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9,\r\n  ce serait un \u00e9norme danger.\r\n\r\n10:30:59:11  10:31:02:03\r\n   -Le danger, c'est bien s\u00fbr\r\n\r\n10:31:02:08  10:31:05:11\r\n           une machine\r\n   qui aurait trop de pouvoir.\r\n\r\n10:31:05:16  10:31:07:17\r\n    -Ces dangers sont r\u00e9els.\r\n\r\n10:31:07:22  10:31:12:16\r\n{\\an1}Qu'il n'y ait plus d'\u00eatre humain,\r\nde policier dans la rue,\r\n\r\n10:31:12:21  10:31:17:10\r\n{\\an1}seulement des machines\r\nqui donneraient des instructions\r\n\r\n10:31:17:14  10:31:20:16\r\n{\\an1}aux policiers de faire quelque chose.\r\n\r\n10:31:20:21  10:31:24:15\r\n L\u00e0, on en viendrait\r\n\u00e0 une tout autre relation\r\n\r\n10:31:24:20  10:31:27:22\r\n  entre le citoyen,\r\n l'Etat et la police.\r\n\r\n10:31:28:03  10:31:33:15\r\n{\\an1}La question serait alors de savoir si\r\nle citoyen accepterait la situation.\r\n\r\n10:31:33:20  10:31:36:03\r\n       -On nous surveille.\r\n\r\n10:31:36:08  10:31:39:13\r\n         Le gouvernement\r\n    a un dispositif secret...\r\n\r\n10:31:39:18  10:31:43:12\r\n   Un dispositif que vous avez\r\n  souhait\u00e9 pour votre s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:31:43:17  10:31:47:16\r\n  Une machine qui vous espionne\r\n   jour et nuit, sans rel\u00e2che.\r\n\r\n10:31:47:21  10:31:52:10\r\n Vous lui avez accord\u00e9 le droit \r\nde tout voir, de ficher, classer,\r\n\r\n10:31:52:14  10:31:55:16\r\n       et contr\u00f4ler la vie\r\n       de chaque citoyen.\r\n\r\n10:31:55:21  10:31:59:08\r\n   A ses yeux, vous \u00eates tous\r\n        sans importance.\r\n\r\n10:32:02:05  10:32:03:20\r\n     -Est-ce qu'une machine,\r\n\r\n10:32:04:01  10:32:07:08\r\n         un algorithme,\r\n pourrait menacer nos libert\u00e9s ?\r\n\r\n10:32:07:12  10:32:11:13\r\n  Nous repartons en Californie,\r\n     pr\u00e8s de San Francisco,\r\n\r\n10:32:11:18  10:32:14:22\r\n          en direction\r\n  de l'Universit\u00e9 de Berkeley,\r\n\r\n10:32:15:03  10:32:18:14\r\nl\u00e0 o\u00f9 ces nouvelles technologies\r\n\r\n10:32:18:19  10:32:20:16\r\n        font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat.\r\n\r\n10:32:22:14  10:32:24:15\r\n   Ce docteur en math\u00e9matiques\r\n\r\n10:32:24:20  10:32:28:06\r\n    a examin\u00e9 ces algorithmes\r\n      de police pr\u00e9dictive.\r\n\r\n10:32:28:11  10:32:32:09\r\n  Pour lui, ils sont \u00e0 la fois\r\n    simplistes et dangereux.\r\n\r\n10:32:32:13  10:32:34:06\r\n     -D'une certaine fa\u00e7on,\r\n\r\n10:32:34:11  10:32:37:03\r\n{\\an1}on a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 l'expertise humaine\r\n\r\n10:32:37:08  10:32:39:07\r\n{\\an1}\u00e0 un algorithme.\r\n\r\n10:32:39:11  10:32:42:18\r\n{\\an1}Mais c'est difficile\r\nde rendre un algorithme\r\n\r\n10:32:42:23  10:32:44:04\r\n{\\an1}responsable.\r\n\r\n10:32:44:09  10:32:47:17\r\n{\\an1}S'il prend une d\u00e9cision\r\nqui vous est d\u00e9favorable,\r\n\r\n10:32:47:22  10:32:51:10\r\n{\\an1}il vous est tr\u00e8s difficile\r\nde recourir l\u00e9galement\r\n\r\n10:32:51:14  10:32:53:05\r\n      contre un algorithme.\r\n\r\n10:32:53:10  10:32:55:20\r\n-Comment contester les d\u00e9cisions\r\n\r\n10:32:56:01  10:32:58:20\r\nd'une machine suppos\u00e9e repr\u00e9senter\r\n\r\n10:32:59:01  10:33:02:19\r\n         la neutralit\u00e9\r\net l'objectivit\u00e9 math\u00e9matiques ?\r\n\r\n10:33:03:20  10:33:09:04\r\n -Imaginons que l'algorithme est \r\nun singe qui imite ce que je fais.\r\n\r\n10:33:09:09  10:33:12:23\r\n{\\an1}Si je lui donne assez d'exemples,\r\nil saura quoi faire.\r\n\r\n10:33:13:04  10:33:15:11\r\n{\\an1}Mais si je lui donne des exemples\r\n\r\n10:33:15:15  10:33:18:09\r\n{\\an1}bourr\u00e9s de pr\u00e9jug\u00e9s\r\nsexistes ou racistes,\r\n\r\n10:33:18:13  10:33:20:08\r\n{\\an1}il reproduira cela aussi.\r\n\r\n10:33:20:12  10:33:23:09\r\n  Donc oui,\r\nles math\u00e9matiques sont neutres.\r\n\r\n10:33:23:13  10:33:28:07\r\n{\\an1}Mais d\u00e8s qu'on les utilise avec\r\ndes donn\u00e9es humaines et subjectives,\r\n\r\n10:33:28:11  10:33:31:00\r\n{\\an1}elles ne sont plus neutres du tout.\r\n\r\n10:33:31:05  10:33:36:20\r\n -Le probl\u00e8me avec les algorithmes\r\ncomme avec les recettes de cuisine,\r\n\r\n10:33:37:01  10:33:42:11\r\n    c'est que si les ingr\u00e9dients\r\nsont mauvais, le plat le sera aussi.\r\n\r\n10:33:47:13  10:33:49:13\r\n    Dans la ville d'Oakland,\r\n\r\n10:33:49:18  10:33:52:00\r\n     \u00e0 quelques kilom\u00e8tres,\r\n\r\n10:33:52:05  10:33:54:14\r\n    ce risque est bien r\u00e9el.\r\n\r\n10:33:58:11  10:34:02:13\r\n     La ville est violente,\r\n  les communaut\u00e9s sous tension.\r\n\r\n10:34:02:18  10:34:07:07\r\n     On se m\u00e9fie d'une police\r\naccus\u00e9e de racisme, de corruption,\r\n\r\n10:34:07:11  10:34:11:04\r\net d'usage excessif de la force,\r\n    \u00e0 tel point qu'elle est\r\n\r\n10:34:11:09  10:34:14:21\r\n sous la tutelle du gouvernement\r\n     central depuis 14 ans.\r\n\r\n10:34:15:02  10:34:17:21\r\n         Ici, il y a eu\r\n     une lev\u00e9e de boucliers\r\n\r\n10:34:18:02  10:34:20:07\r\n  contre la police pr\u00e9dictive.\r\n\r\n10:34:20:11  10:34:22:23\r\n On a peur de jouer avec le feu.\r\n\r\n10:34:28:01  10:34:32:16\r\n-Ca fait 14 ans que notre police est\r\n incapable de respecter les ordres\r\n\r\n10:34:32:21  10:34:35:12\r\n{\\an1}du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:34:35:17  10:34:39:05\r\n{\\an1}concernant ses violations pass\u00e9es\r\n\r\n10:34:39:10  10:34:42:02\r\n{\\an1}des libert\u00e9s fondamentales.\r\n\r\n10:34:42:07  10:34:47:02\r\n{\\an1}Il y a eu des proc\u00e8s contre\r\ndes policiers qui avaient dissimul\u00e9\r\n\r\n10:34:47:07  10:34:51:19\r\n{\\an1}de fausses preuves, men\u00e9\r\ndes fouilles corporelles en public,\r\n\r\n10:34:52:00  10:34:54:17\r\n{\\an1}et agress\u00e9 physiquement des gens.\r\n\r\n10:34:54:22  10:34:57:11\r\n{\\an1}Ici, les gens se souviennent de \u00e7a.\r\n\r\n10:34:57:15  10:35:02:12\r\n{\\an1}Dans certaines communaut\u00e9s, il existe\r\nune peur fond\u00e9e et substantielle\r\n\r\n10:35:02:17  10:35:04:13\r\n{\\an1}de la police d'Oakland.\r\n\r\n10:35:04:18  10:35:09:00\r\n    Donc si de telles donn\u00e9es\r\n   sont entr\u00e9es dans un mod\u00e8le\r\n\r\n10:35:09:05  10:35:12:11\r\n      de police pr\u00e9dictive,\r\n       il va en ressortir\r\n\r\n10:35:12:15  10:35:14:18\r\n{\\an1}de mauvaises conclusions,\r\n\r\n10:35:14:23  10:35:18:17\r\n{\\an1}de mauvaises pr\u00e9dictions\r\nquant aux zones sensibles.\r\n\r\n10:35:18:22  10:35:21:22\r\n      -En d'autres termes,\r\n       avec un tel pass\u00e9,\r\n\r\n10:35:22:03  10:35:24:22\r\nl'algorithme de la police pr\u00e9dictive\r\n\r\n10:35:25:03  10:35:28:23\r\n      risque de stigmatiser\r\n  toujours les m\u00eames quartiers.\r\n\r\n10:35:29:04  10:35:32:20\r\n       La communaut\u00e9 noire\r\n   est particuli\u00e8rement vis\u00e9e.\r\n\r\n10:35:33:01  10:35:35:22\r\n       Cet ancien policier\r\n        nous le confirme.\r\n\r\n10:35:36:03  10:35:39:05\r\n   -C'est ce qui rend ce truc\r\n         si dangereux.\r\n\r\n10:35:39:10  10:35:44:06\r\n{\\an1}Parce qu'actuellement, le r\u00e9cit\r\ndominant dans les rangs de la police,\r\n\r\n10:35:44:11  10:35:47:09\r\nc'est: \"Moi, je ne dis rien\r\n\r\n10:35:47:13  10:35:50:11\r\n{\\an1}sur la couleur ou la race.\"\r\n\r\n10:35:50:16  10:35:55:12\r\n{\\an1}\"Ce n'est pas la police qui le dit,\r\nc'est l'algorithme qui le dit.\"\r\n\r\n10:35:55:17  10:35:59:06\r\n  \"Et, bien s\u00fbr,\r\nles chiffres ne mentent pas !\"\r\n\r\n10:35:59:11  10:36:02:01\r\n{\\an1}Et ce conditionnement mental...\r\n\r\n10:36:02:06  10:36:06:20\r\n{\\an1}Certains policiers\r\nsont tr\u00e8s intelligents, d'autres non.\r\n\r\n10:36:07:01  10:36:12:15\r\n{\\an1}Mais ce conditionnement mental\r\nvous am\u00e8ne \u00e0 dire que c'est la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:36:12:20  10:36:16:18\r\nparce qu'il n'y a pas eu\r\nd'intervention humaine.\r\n\r\n10:36:16:23  10:36:22:09\r\n{\\an1}\"C'est l'algorithme qui a dit \u00e7a,\r\ndonc \u00e7a ne peut pas \u00eatre biais\u00e9,\r\n\r\n10:36:22:13  10:36:25:11\r\n{\\an1}\u00e7a ne peut pas \u00eatre raciste,\r\n\r\n10:36:25:15  10:36:29:02\r\nparce qu'un algorithme\r\n n'est pas raciste.\"\r\n\r\n10:36:29:07  10:36:33:21\r\n -Dans cette poudri\u00e8re, la police \r\npr\u00e9dictive pourrait \u00eatre explosive.\r\n\r\n10:36:34:02  10:36:38:17\r\nMais \u00e0 la police d'Oakland, pas un\r\nmot du bras de fer qui s'est jou\u00e9.\r\n\r\n10:36:38:22  10:36:41:11\r\n          Le discours\r\n   est politiquement correct:\r\n\r\n10:36:41:16  10:36:44:18\r\n   on n'est ni pour ni contre,\r\n       bien au contraire.\r\n\r\n10:36:44:23  10:36:47:11\r\n-Nous essayons de nous am\u00e9liorer.\r\n\r\n10:36:47:15  10:36:50:13\r\n      La question, c'est:\r\n    \"Est-ce qu'un ordinateur\r\n\r\n10:36:50:18  10:36:54:06\r\n{\\an3}    peut faire mieux qu'un humain ?\"\r\n\r\n10:36:54:11  10:36:57:09\r\n{\\an3}         Et dans certains cas, oui !\r\n\r\n10:36:57:13  10:37:01:13\r\n               Dans d'autres cas,\r\n  on ne peut pas remplacer l'humain.\r\n\r\n10:37:01:18  10:37:04:16\r\n               Mais, \u00e0 ce stade,\r\n              la police d'Oakland\r\n\r\n10:37:04:21  10:37:09:20\r\n{\\an3}       n'a pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive\r\n    concernant la police pr\u00e9dictive.\r\n\r\n10:37:10:01  10:37:12:23\r\n{\\an3}       C'est toujours en discussion.\r\n\r\n10:37:14:02  10:37:17:11\r\n    -Pourtant, ces militants \r\n    ont fait plier la police.\r\n\r\n10:37:17:16  10:37:22:10\r\nMalkia Cyril est une des dirigeantes\r\n  du mouvement Black Lives Matter.\r\n\r\n10:37:22:14  10:37:24:07\r\n     Elle d\u00e9fend les droits\r\n\r\n10:37:24:11  10:37:26:10\r\n     de la communaut\u00e9 noire.\r\n\r\n10:37:26:14  10:37:30:03\r\n          PredPol \u00e9tait\r\n     d\u00e9j\u00e0 inscrit au budget,\r\n\r\n10:37:30:08  10:37:34:13\r\n     mais sous la pression,\r\n      la police a renonc\u00e9.\r\n\r\n10:37:34:18  10:37:38:10\r\n{\\an3}  -Ca n'a rien \u00e0 voir avec l'\u00e9quit\u00e9,\r\n\r\n10:37:38:14  10:37:41:05\r\n{\\an3}          la justice et la r\u00e9duction\r\n\r\n10:37:41:10  10:37:42:17\r\n{\\an3}                  de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n10:37:42:22  10:37:47:02\r\n{\\an3}         Le but: surveiller et punir\r\n  des corps noirs, bruns et pauvres.\r\n\r\n10:37:47:07  10:37:51:13\r\n{\\an3}       Dans ces conditions, utiliser\r\n        des technologies pr\u00e9dictives\r\n\r\n10:37:51:18  10:37:55:17\r\n{\\an3}               ne fera que renforcer\r\n    les pr\u00e9jug\u00e9s que vous avez d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:37:55:22  10:37:59:23\r\n{\\an3}            Peu importe le contexte,\r\n            vous entrez vos pr\u00e9jug\u00e9s\r\n\r\n10:38:00:04  10:38:04:01\r\n                   avec les donn\u00e9es\r\n    que vous entrez dans la machine.\r\n\r\n10:38:04:06  10:38:08:17\r\n                C'est un algorithme,\r\net quelqu'un doit bien le programmer.\r\n\r\n10:38:08:22  10:38:11:19\r\n   Donc les pr\u00e9jug\u00e9s du programmateur\r\n\r\n10:38:12:00  10:38:15:10\r\n                deviennent\r\n      les pr\u00e9jug\u00e9s de la technologie.\r\n\r\n10:38:23:14  10:38:26:22\r\n-Dans PredPol, il n'y a pas la race.\r\n\r\n10:38:27:03  10:38:32:04\r\n{\\an3}   Il y a seulement la localisation.\r\n\r\n10:38:32:09  10:38:35:02\r\n{\\an3} Il n'y a pas de composante raciale.\r\n\r\n10:38:35:07  10:38:37:19\r\n{\\an3}     C'est bas\u00e9 sur la localisation.\r\n\r\n10:38:38:00  10:38:39:13\r\n{\\an3}             -Les villes am\u00e9ricaines\r\n\r\n10:38:39:18  10:38:42:14\r\n{\\an3}        sont s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es par la race.\r\n\r\n10:38:42:19  10:38:46:05\r\n   Donc les discriminations raciales\r\n\r\n10:38:46:10  10:38:50:07\r\n{\\an3}          par le logement engendrent\r\n    une discrimination g\u00e9ographique.\r\n\r\n10:38:50:11  10:38:52:03\r\n{\\an3}            Ca n'a aucune importance\r\n\r\n10:38:52:08  10:38:55:20\r\n                 que vous utilisiez\r\n  des donn\u00e9es raciales personnelles.\r\n\r\n10:38:56:01  10:39:00:15\r\n{\\an3}   Le fait de savoir o\u00f9 une personne\r\n habite permet de conna\u00eetre sa race.\r\n\r\n10:39:00:20  10:39:03:16\r\n     -L'inventeur de PredPol\r\n       assume la critique.\r\n\r\n10:39:03:21  10:39:07:13\r\n       Mais il met en garde\r\ncontre un danger plus grand encore.\r\n\r\n10:39:07:18  10:39:10:17\r\n      -C'est tr\u00e8s important\r\n     de faire la distinction\r\n\r\n10:39:10:22  10:39:13:16\r\n{\\an1}entre la police pr\u00e9dictive\r\n\r\n10:39:13:21  10:39:15:21\r\n{\\an1}qui veut d\u00e9terminer\r\n\r\n10:39:16:02  10:39:17:21\r\n{\\an1}qui va commettre un crime\r\n\r\n10:39:18:02  10:39:21:20\r\n{\\an1}et celle qui veut savoir\r\nquand et o\u00f9 le crime aura lieu.\r\n\r\n10:39:22:01  10:39:23:13\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:39:23:18  10:39:26:01\r\n{\\an1}Il y a les deux, actuellement.\r\n\r\n10:39:26:06  10:39:31:07\r\n{\\an1}Celle sur laquelle je travaille,\r\nc'est quand et o\u00f9 un crime aura lieu.\r\n\r\n10:39:31:11  10:39:35:12\r\n{\\an1}Les deux posent des probl\u00e8mes\r\nde libert\u00e9s individuelles,\r\n\r\n10:39:35:17  10:39:39:12\r\n    mais l'ampleur du danger\r\n      est tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:39:53:00  10:39:56:21\r\n -La police pr\u00e9dictive du futur\r\n    qui cible une personne,\r\n\r\n10:39:57:02  10:40:00:21\r\n     c'est peut-\u00eatre \u00e0 Milan\r\n  qu'il faut aller la chercher.\r\n\r\n10:40:01:02  10:40:06:11\r\nIci, on veut identifier le profil\r\n des voleurs avec un algorithme.\r\n\r\n10:40:13:03  10:40:17:06\r\n        C'est ce policier\r\n    qui a invent\u00e9 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:40:17:11  10:40:22:09\r\n      Et c'est dans ce bureau\r\nque son \u00e9quipe traque les braqueurs.\r\n\r\n10:40:22:13  10:40:24:21\r\n Le syst\u00e8me s'appelle KeyCrime.\r\n\r\n10:40:25:02  10:40:29:11\r\n   Ce policier l'a imagin\u00e9 avec\r\ndes math\u00e9maticiens pour interrompre\r\n\r\n10:40:29:16  10:40:32:09\r\nles s\u00e9ries de braquages \u00e0 Milan.\r\n\r\n10:40:37:10  10:40:42:02\r\n     Le principe: analyser\r\nles images de vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:40:42:07  10:40:46:19\r\n     La posture du braqueur,\r\n sa fa\u00e7on de parler, de marcher,\r\n\r\n10:40:47:00  10:40:49:20\r\n        tout est codifi\u00e9\r\n    et entr\u00e9 dans la machine\r\n\r\n10:40:50:01  10:40:53:13\r\n     pour \u00e9tablir un profil\r\n  comportemental de l'individu.\r\n\r\n10:40:53:18  10:40:55:02\r\n         -La diff\u00e9rence\r\n\r\n10:40:55:07  10:40:58:01\r\n{\\an3}           avec les autres syst\u00e8mes,\r\n\r\n10:40:58:06  10:41:02:00\r\n{\\an3}  c'est que nous ne nous concentrons\r\n\r\n10:41:02:05  10:41:05:03\r\n{\\an3}pas seulement sur la date et le lieu\r\n\r\n10:41:05:08  10:41:09:22\r\n{\\an3}  auxquels se produisent les crimes,\r\n      mais aussi sur qui les commet.\r\n\r\n10:41:10:03  10:41:12:13\r\n                   Donc, \u00e9videmment,\r\n                      on va r\u00e9colter\r\n\r\n10:41:12:18  10:41:15:22\r\n{\\an3}             toutes les informations\r\n                 li\u00e9es \u00e0 l'individu.\r\n\r\n10:41:16:03  10:41:20:07\r\n       -La police montre\r\nces images \u00e0 tous les visiteurs.\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:23:23\r\n     La machine avait rep\u00e9r\u00e9\r\n        trois pharmacies\r\n\r\n10:41:24:04  10:41:26:06\r\n o\u00f9 le braqueur pourrait s\u00e9vir.\r\n\r\n10:41:26:11  10:41:30:07\r\n     Des policiers en civil\r\nont \u00e9t\u00e9 post\u00e9s devant les trois.\r\n\r\n10:41:30:11  10:41:33:11\r\n      Ils l'ont simplement\r\n      attrap\u00e9 \u00e0 la sortie.\r\n\r\n10:41:42:10  10:41:44:19\r\n Du coup, \u00e0 Milan, les commerces\r\n\r\n10:41:45:00  10:41:47:02\r\n   se sont \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras\r\n\r\n10:41:47:07  10:41:50:20\r\n     pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier\r\n      du syst\u00e8me KeyCrime,\r\n\r\n10:41:51:01  10:41:53:07\r\n   comme dans cette pharmacie.\r\n\r\n10:41:53:11  10:41:57:00\r\n{\\an3}   -Il y a la caisse, et les cam\u00e9ras\r\n\r\n10:41:57:05  10:42:00:11\r\n{\\an3}     sont dispos\u00e9es pour l'encadrer.\r\n\r\n10:42:00:15  10:42:04:07\r\n{\\an3}         Parfois, ces gens emportent\r\n             physiquement la caisse.\r\n\r\n10:42:04:11  10:42:06:15\r\n{\\an3}         C'est ce qui les int\u00e9resse.\r\n\r\n10:42:06:20  10:42:10:04\r\n{\\an3}                 Si vous voulez bien\r\n          me suivre encore un peu...\r\n\r\n10:42:13:16  10:42:16:14\r\n{\\an1}Attendez, je reviens tout de suite.\r\n\r\n10:42:16:19  10:42:19:15\r\n{\\an1}Vous pouvez d\u00e9j\u00e0 mettre votre main.\r\n\r\n10:42:22:01  10:42:26:12\r\n-En tout, Mme Racca a \u00e9t\u00e9 victime\r\n  d'une vingtaine de braquages.\r\n\r\n10:42:26:17  10:42:29:11\r\n         Elle a renforc\u00e9\r\n      la vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n10:42:29:15  10:42:30:22\r\n         -Regardez.\r\n\r\n10:42:31:03  10:42:35:20\r\n        Une cam\u00e9ra couvre\r\n    l'entr\u00e9e de la pharmacie.\r\n\r\n10:42:36:01  10:42:41:06\r\n    Et l\u00e0, il y en a une autre\r\n     qui couvre cette caisse.\r\n\r\n10:42:41:11  10:42:46:11\r\n        Parce qu'il y a deux caisses\r\n            dans cette pharmacie.\r\n\r\n10:42:47:12  10:42:49:21\r\n{\\an3}             112 sur 80, tr\u00e8s bien !\r\n\r\n10:42:50:02  10:42:53:03\r\n{\\an3}   Comme une jeune fille de 18 ans !\r\n\r\n10:42:55:06  10:42:56:11\r\n               Et puis...\r\n\r\n10:42:56:15  10:42:58:03\r\n       Quelqu'un l'appelle\r\n\r\n10:42:58:08  10:42:59:14\r\n         Oui, j'arrive !\r\n\r\n10:42:59:19  10:43:04:23\r\n    Donc ici, il y a le syst\u00e8me\r\n     qui permet d'enregistrer.\r\n\r\n10:43:05:04  10:43:10:12\r\n{\\an1}Ces cam\u00e9ras en r\u00e9seau\r\ndans la pharmacie me permettent aussi\r\n\r\n10:43:10:17  10:43:16:00\r\n{\\an1}de voir parfaitement tout ce\r\nqui se passe si je suis derri\u00e8re.\r\n\r\n10:43:16:05  10:43:18:13\r\n{\\an1}Ca me rassure beaucoup.\r\n\r\n10:43:18:18  10:43:22:12\r\n Depuis toujours, j'ai beaucoup\r\n      soutenu ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:43:22:17  10:43:24:19\r\n     Il faut dire qu'il est\r\n\r\n10:43:25:00  10:43:28:00\r\n       quasiment parfait.\r\n\r\n10:43:30:01  10:43:32:01\r\n      -Le r\u00e9seau de cam\u00e9ras\r\n\r\n10:43:32:06  10:43:34:03\r\n      a par exemple permis\r\n\r\n10:43:34:08  10:43:38:10\r\n      de saisir ce braquage\r\n dans la pharmacie de Mme Racca.\r\n\r\n10:43:43:06  10:43:45:08\r\n    Pour la police de Milan,\r\n\r\n10:43:45:12  10:43:51:01\r\nle syst\u00e8me est efficace et permet\r\nd'interrompre beaucoup de s\u00e9ries.\r\n\r\n10:43:51:06  10:43:55:01\r\n  Pourtant, aucune autre ville\r\n    italienne ne l'utilise.\r\n\r\n10:43:55:06  10:43:59:17\r\n Toutefois, son inventeur Mario \r\nVenturi voit les choses en grand.\r\n\r\n10:43:59:22  10:44:01:21\r\n{\\an3}          -Mon ambition personnelle,\r\n\r\n10:44:02:02  10:44:05:15\r\n{\\an3}  comme je suis titulaire du brevet,\r\n\r\n10:44:05:20  10:44:08:13\r\n{\\an3}         c'est de pouvoir l'exporter\r\n\r\n10:44:08:18  10:44:09:23\r\n{\\an3}                       \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:44:10:04  10:44:13:02\r\n-Ce sera une aventure commerciale ?\r\n\r\n10:44:13:07  10:44:15:19\r\n{\\an3}      -Ca le deviendra probablement.\r\n\r\n10:44:16:00  10:44:18:13\r\n{\\an3}          Mais ici, \u00e0 cette place...\r\n\r\n10:44:18:18  10:44:21:17\r\n{\\an3}             Ici, je suis policier !\r\n\r\n10:44:21:22  10:44:27:12\r\n-On conna\u00eet les projets du policier,\r\n  pas ceux de l'homme d'affaires.\r\n\r\n10:44:27:17  10:44:31:11\r\n     On n'en saura pas plus\r\n    sur la commercialisation\r\n\r\n10:44:31:16  10:44:35:11\r\n    et le potentiel financier\r\n          de KeyCrime.\r\n\r\n10:44:35:16  10:44:39:22\r\n     L'acc\u00e8s \u00e0 l'algorithme\r\nest interdit m\u00eame aux chercheurs.\r\n\r\n10:44:40:03  10:44:42:03\r\n    Ce criminologue milanais\r\n\r\n10:44:42:08  10:44:45:02\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 l'examiner.\r\n\r\n10:44:47:03  10:44:48:17\r\n              -Il y a deux probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:44:48:22  10:44:51:00\r\n                 D'un c\u00f4t\u00e9, ce sont\r\n\r\n10:44:51:05  10:44:53:19\r\n            des produits commerciaux.\r\n\r\n10:44:54:00  10:44:57:04\r\n                   On a donc tendance\r\n        \u00e0 garder les choses secr\u00e8tes.\r\n\r\n10:44:57:09  10:44:59:20\r\nUn peu comme la recette du Coca Cola.\r\n\r\n10:45:00:01  10:45:03:15\r\n               On ne veut pas\r\n qu'un concurrent puisse l'utiliser.\r\n\r\n10:45:03:20  10:45:06:11\r\n{\\an3} D'une certaine fa\u00e7on, c'est normal.\r\n\r\n10:45:06:15  10:45:09:11\r\n{\\an3}               Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n                 c'est probl\u00e9matique\r\n\r\n10:45:09:16  10:45:13:10\r\n{\\an3}        dans le cas de ces syst\u00e8mes,\r\n           car ils sont susceptibles\r\n\r\n10:45:13:14  10:45:18:10\r\n{\\an3} de prendre des d\u00e9cisions qui ont un\r\n  impact sur la s\u00e9curit\u00e9 d'une ville\r\n\r\n10:45:18:14  10:45:21:23\r\n{\\an3}                  ou d'un territoire\r\n      et sur les citoyens eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:45:22:04  10:45:24:13\r\n  -A qui profite l'algorithme ?\r\n\r\n10:45:24:18  10:45:28:08\r\n{\\an5}          Ces questions\r\n    de manque de transparence\r\n\r\n10:45:28:12  10:45:33:12\r\n{\\an5}   et de conflits d'int\u00e9r\u00eats \r\n  ne se posent pas qu'\u00e0 Milan.\r\n\r\n10:45:33:17  10:45:36:06\r\n{\\an3}          -Quand il y a des int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:45:36:11  10:45:39:07\r\n{\\an3}     commerciaux, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:45:39:11  10:45:44:11\r\n{\\an3}Si faire plus de maintien de l'ordre\r\n        rend quelqu'un milliardaire,\r\n\r\n10:45:44:15  10:45:49:05\r\n{\\an3}       alors il y en aura davantage,\r\n       m\u00eame si on n'en a pas besoin.\r\n\r\n10:45:49:10  10:45:51:15\r\n{\\an3}              C'est \u00e7a, le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:45:51:20  10:45:54:14\r\n{\\an3}     Parce que l'argent et le profit\r\n\r\n10:45:54:19  10:45:59:16\r\n{\\an3}        m\u00e8nent le jeu dans la police\r\n         high-tech du XXI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:45:59:21  10:46:02:15\r\n     -Les enjeux financiers\r\n        sont colossaux.\r\n\r\n10:46:02:20  10:46:06:02\r\n Car ces nouvelles technologies\r\n         sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0,\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:08:19\r\n et nous promettent de r\u00e9soudre\r\n\r\n10:46:09:00  10:46:11:06\r\n   toujours plus de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:46:11:11  10:46:13:21\r\nLa police du futur pourra r\u00e9colter\r\n\r\n10:46:14:02  10:46:18:03\r\ntoutes nos donn\u00e9es personnelles:\r\n           ADN, oeil,\r\n\r\n10:46:18:08  10:46:21:00\r\n  d\u00e9marche, visage, empreintes.\r\n\r\n10:46:21:05  10:46:23:07\r\nMais aussi les donn\u00e9es bancaires,\r\n\r\n10:46:23:11  10:46:27:00\r\n     les dossiers m\u00e9dicaux,\r\nnos conversations t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n10:46:27:05  10:46:29:19\r\n           Bienvenue\r\n dans le monde des m\u00e9gadonn\u00e9es,\r\n\r\n10:46:30:00  10:46:35:18\r\nune nouvelle religion dans laquelle\r\nles algorithmes ont r\u00e9ponse \u00e0 tout\r\n\r\n10:46:35:23  10:46:38:11\r\net dont nous ignorons presque tout.\r\n\r\n10:46:38:16  10:46:40:01\r\n       La sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n10:46:40:06  10:46:46:05\r\nAlors, va-t-on vers une machine qui\r\nsurveille tous nos faits et gestes ?\r\n\r\n10:46:46:10  10:46:49:12\r\n-Qui vous espionne jour et nuit,\r\n         sans rel\u00e2che.\r\n\r\n10:46:49:17  10:46:51:13\r\n La machine voit tous les crimes\r\n\r\n10:46:51:18  10:46:56:01\r\n  impliquant des citoyens que le\r\ngouvernement juge sans importance.\r\n\r\n10:46:56:06  10:46:59:07\r\n{\\an1}-On n'est pas aussi avanc\u00e9s\r\ndans ce processus\r\n\r\n10:46:59:11  10:47:03:10\r\n{\\an1}que la plupart des gens le pensent.\r\n\r\n10:47:03:14  10:47:07:09\r\n{\\an1}Actuellement, c'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n10:47:07:13  10:47:11:05\r\n{\\an1}de pr\u00e9dire qui va commettre\r\nun crime, o\u00f9 et quand.\r\n\r\n10:47:11:10  10:47:16:12\r\n{\\an1}Et je ne suis pas s\u00fbr que ce sera \r\nbeaucoup plus facile dans dix ans.\r\n\r\n10:47:16:17  10:47:19:15\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\nde tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:47:19:20  10:47:24:15\r\n{\\an1}En plus, il y a beaucoup de hasard\r\ndans les comportements humains.\r\n\r\n10:47:24:20  10:47:28:12\r\n{\\an1}Et je ne pense pas\r\nque nous serons capables un jour\r\n\r\n10:47:28:17  10:47:32:08\r\n{\\an1}de ma\u00eetriser le hasard\r\nau point de pouvoir pr\u00e9dire\r\n\r\n10:47:32:12  10:47:37:04\r\n{\\an1}avec une certitude suffisante\r\nque quelqu'un va commettre un crime.\r\n\r\n10:47:43:05  10:47:45:07\r\n  -A Los Angeles, ces policiers\r\n\r\n10:47:45:11  10:47:49:05\r\n      partent patrouiller\r\navec leur carte PredPol du jour.\r\n\r\n10:47:49:10  10:47:53:18\r\nMalgr\u00e9 les craintes des d\u00e9fenseurs\r\n   des libert\u00e9s individuelles,\r\n\r\n10:47:53:23  10:47:58:22\r\n  ici, on est persuad\u00e9 que toutes\r\nles polices utiliseront ces machines\r\n\r\n10:47:59:04  10:48:02:04\r\n           \u00e0 l'avenir,\r\n   d'une fa\u00e7on ou d'une autre.\r\n\r\n10:48:02:09  10:48:04:21\r\n  -Je ne vois aucune objection.\r\n\r\n10:48:05:02  10:48:08:08\r\n{\\an3}      Je pense que cette technologie\r\n\r\n10:48:08:12  10:48:10:18\r\n{\\an3}                 a am\u00e9lior\u00e9 la fa\u00e7on\r\n\r\n10:48:10:23  10:48:15:00\r\n{\\an3}               dont nous travaillons\r\n    et la s\u00e9curit\u00e9 de la population.\r\n\r\n10:48:15:05  10:48:20:13\r\n{\\an3}  Nous accuser de pr\u00e9jug\u00e9s parce que\r\n   nous utilisons de la technologie,\r\n\r\n10:48:20:18  10:48:24:10\r\n           c'est \u00eatre tr\u00e8s ignorant,\r\n                 et \u00e7a pourrait m\u00eame\r\n\r\n10:48:24:14  10:48:28:09\r\n{\\an3}           mettre en danger les gens\r\n          que j'ai jur\u00e9 de prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:48:28:13  10:48:32:15\r\n{\\an3}     Je ne remplirais pas mon devoir\r\n            si je ne l'utilisais pas\r\n\r\n10:48:32:20  10:48:35:14\r\n{\\an3}juste parce que ce n'est pas humain.\r\n\r\n10:48:35:19  10:48:40:04\r\n{\\an3}              L'\u00e9valuation constante\r\nde son efficacit\u00e9 reste primordiale,\r\n\r\n10:48:40:09  10:48:43:09\r\n           quatre ans\r\n   apr\u00e8s sa mise en fonction.\r\n\r\n10:48:43:13  10:48:45:23\r\n  Mais pour moi, c'est \u00e9thique.\r\n\r\n10:48:46:04  10:48:47:09\r\n          C'est pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:48:47:13  10:48:50:20\r\n      Et \u00e7a nous \u00e9conomise\r\n      une tonne de temps.\r\n\r\n10:48:55:20  10:48:59:09\r\n         -Le probl\u00e8me,\r\nc'est que seuls quelques experts\r\n\r\n10:48:59:13  10:49:03:04\r\n           comprennent\r\ncomment ces machines fonctionnent.\r\n\r\n10:49:03:09  10:49:06:21\r\n          On s'en remet\r\n  \u00e0 des formules math\u00e9matiques.\r\n\r\n10:49:07:02  10:49:11:02\r\nPour les policiers, ce n'est pas\r\n   toujours simple de savoir\r\n\r\n10:49:11:07  10:49:13:01\r\n    \u00e0 qui ou \u00e0 quoi se fier.\r\n\r\n10:49:13:06  10:49:15:08\r\n Mais dans les rues de Rampart,\r\n\r\n10:49:15:12  10:49:19:12\r\n  comme partout dans le monde,\r\n  le quotidien des policiers,\r\n\r\n10:49:19:17  10:49:21:23\r\n  \u00e7a ressemblera toujours \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:49:22:04  10:49:26:14\r\n  Il faut sortir de la voiture,\r\n   aller au contact, discuter.\r\n\r\n10:49:26:19  10:49:28:20\r\n      Bref, rester humain.\r\n\r\n10:49:29:01  10:49:32:13\r\n      Cela, aucune machine \r\n     ne pourra le remplacer.\r\n\r\n10:49:35:13  10:49:40:11\r\n Ce jeune Latino a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \r\ndans une zone d\u00e9sign\u00e9e par PredPol.\r\n\r\n10:49:40:15  10:49:43:07\r\nCoupable d'\u00eatre au mauvais endroit,\r\n\r\n10:49:43:11  10:49:46:17\r\n       au mauvais moment,\r\n    et de la mauvaise ethnie.\r\n\r\n10:49:46:22  10:49:50:12\r\n En plein territoire des gangs,\r\n       il est soup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n10:49:50:17  10:49:52:09\r\n       Sa soeur le d\u00e9fend.\r\n\r\n10:49:52:13  10:49:55:01\r\n Elle jure qu'il n'a rien fait.\r\n\r\n10:49:55:06  10:49:59:19\r\n     Mais comment faire recours\r\ncontre la pr\u00e9diction d'une machine ?\r\n\r\n10:50:00:00  10:50:01:17\r\n       Et si c'\u00e9tait vous,\r\n\r\n10:50:01:22  10:50:06:04\r\nvotre enfant, pris dans les filets\r\n    d'un algorithme policier ?\r\n\r\n10:50:06:09  10:50:10:11\r\n Aux Etats-Unis comme en Suisse,\r\n   la technologie est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0,\r\n\r\n10:50:10:16  10:50:13:03\r\nmais le vide juridique est total.\r\n\r\n10:50:13:08  10:50:16:16\r\n         Il n'y a encore\r\n   aucune loi pour l'encadrer.\r\n\r\n10:50:19:08  10:50:21:01\r\n{\\an3}                 -Eh, Mademoiselle !\r\n\r\n10:50:21:06  10:50:23:08\r\n{\\an3}             C'est quoi, votre nom ?\r\n\r\n10:50:23:12  10:50:26:14\r\n-Pourtant, cette police de demain,\r\n\r\n10:50:26:19  10:50:30:12\r\n  elle est d\u00e9j\u00e0 dans nos rues,\r\n          aujourd'hui.\r\n\r\n10:50:43:09  10:50:47:13\r\n{\\an3} -Vous pouvez partager ce reportage,\r\n           le revoir et le commenter\r\n\r\n10:50:47:18  10:50:50:07\r\n{\\an3}  gr\u00e2ce \u00e0 notre plateforme num\u00e9rique\r\n\r\n10:50:50:11  10:50:52:09\r\n{\\an3}             et aux r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:50:52:13  10:50:55:00\r\n{\\an3}    Un mot encore: si vous avez fait\r\n\r\n10:50:55:05  10:50:57:03\r\n{\\an3}             une mauvaise exp\u00e9rience\r\n\r\n10:50:57:08  10:50:59:01\r\n{\\an3}                 avec le paranormal,\r\n\r\n10:50:59:06  10:51:02:09\r\n{\\an3}                     contactez-nous,\r\n    votre t\u00e9moignage nous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:51:02:13  10:51:05:19\r\n    Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:06:00  10:51:09:05\r\n  L'\u00e2ge n'est plus une barri\u00e8re\r\n          pour r\u00e9sister\r\n\r\n10:51:09:10  10:51:11:18\r\ncontre la solitude, la d\u00e9pression.\r\n\r\n10:51:11:23  10:51:15:12\r\n     A Lausanne, des seniors\r\n ont organis\u00e9 un r\u00e9seau efficace\r\n\r\n10:51:15:17  10:51:17:11\r\n  de solidarit\u00e9 et d'entraide.\r\n\r\n10:51:17:16  10:51:21:16\r\n Les superbact\u00e9ries prolif\u00e8rent\r\n  dans les rivi\u00e8res infect\u00e9es,\r\n\r\n10:51:21:21  10:51:25:17\r\n   les cloaques des banlieues\r\n    industrielles pollu\u00e9es.\r\n\r\n10:51:25:22  10:51:28:20\r\n            Mortelles,\r\nelles r\u00e9sistent aux antibiotiques.\r\n\r\n10:51:38:12  10:51:41:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037381\r\nDate de transcription : 03-MAY-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:01:26) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:02:42) [91%] : \r\nEt tout d'abord, je vous adresse au nom de la RTS toutes nos excuses pour la longue panne d'antennes ind\u00e9pendantes de notre volont\u00e9 durant notre \u00e9mission de jeudi dernier, je vous rappelle que vous pouvez revoir int\u00e9gralement en ligne notre reportage migrants sur la route de l'enfer, via notre site Internet, ce soir, c'est dans un monde sorti en droite ligne de la science- fiction que nous vous invitons penser \u00e0 la s\u00e9rie personne enfin Interest au film I nourrit Thierry Porte de Steven Spielberg dans lesquels il est possible de surveiller en masse, tous les citoyens am\u00e9ricains et les arr\u00eater avant qu'ils ne commettent un Crime, h\u00e9 bien, la fiction est en passe de devenir r\u00e9alit\u00e9 : aux \u00c9tats-Unis, notre \u00e9quipe de reportage s'est rendu, mais aussi chez nous en Argovie ou \u00e0 Z\u00fcrich, la police dispose de logiciels sophistiqu\u00e9s qui calcule la probabilit\u00e9 qu'un Crime se d\u00e9roule \u00e0 un moment donn\u00e9 et dans un lieu donn\u00e9, c'est ce qu'on appelle la police pr\u00e9dictive, les premiers r\u00e9sultats sont encourageants et indique une baisse de la criminalit\u00e9 mais il y a l'envers de la m\u00e9daille, d\u00e9j\u00e0 les ordinateurs sont capables de d\u00e9finir aussi le profil d'un criminel avant qu'il ne commette son forfait, les risques d'erreurs de d\u00e9lit de faci\u00e8s d'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 sont d\u00e9nonc\u00e9s et inqui\u00e8te la Chine vient de d\u00e9voiler un plan massif de d\u00e9tection du Crime chez ses citoyens arr\u00eat\u00e9s sur la seule base de la probabilit\u00e9 qu'ils en commettent \u00e0 regardez c'est un reportage de Madeleine Brot et Philippe Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:45 > 0:02:47) [90%] : \r\n\u00e0 l'adresse \u00e0 l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:48 > 0:02:50) [61%] : \r\nLa car, pour le vol pas infraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:50 > 0:02:52) [89%] : \r\nC'est top l'aurait compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:53 > 0:02:54) [89%] : \r\nEst ce que c'est comme situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:55 > 0:03:12) [87%] : \r\nEt environ une vingtaine de minutes l'informateur, il avait 2 cambrioleurs sur sa vid\u00e9o surveillance et puis en partant, il y a \u00e9galement une notion qui ont Boyle en scooter Yamaha le signalement, ce serait 3 jeunes avec jogging et casquette pour l'instant, on n'a rien de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:16) [84%] : \r\nEt une personne de couleur, et puis une personne blanche par son signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:24) [78%] : \r\nQuand la \u00e0 ce qu'est il y a d\u00e9j\u00e0 les coll\u00e8gues qui sont sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:26 > 0:03:34) [93%] : \r\nCe jour- l\u00e0 un cambriolage dans une villa de Lausanne, le quotidien des policiers Vaudois, \u00e7a arrive, une vingtaine de fois par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:03:38) [69%] : \r\nBonjour sergent-major Wirtz chez appartenant \u00e0 Lom\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:03:39 > 0:03:42) [93%] : \r\nLa brigade scientifique est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 pour relever les indices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:03:47 > 0:03:51) [99%] : \r\nOn \u00e9tablit un constat avec la d\u00e9position de la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:51 > 0:03:54) [80%] : \r\nDans la branche qui encore des trucs qui monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:58 > 0:04:00) [87%] : \r\nImagine que le PC parti avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:03 > 0:04:16) [79%] : \r\nAlors le scooter \u00e9tait l\u00e0, les casquettes \u00e9taient dedans, j'imagine qu'ils sont servis, ils ont pris les casques la cl\u00e9, \u00e7a se trouve les papiers qui vont avec, alors que vous rentrez pas pour garder les traces oui a priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:18 > 0:04:20) [71%] : \r\nVous n'avez pas grande ce soir pour l'\u00e9quipe, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:04:22 > 0:04:27) [90%] : \r\nComme dans les experts, il faut soigneusement relev\u00e9es les empreintes, ce qu'on appelle les traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:29 > 0:04:35) [89%] : \r\nDonc l\u00e0 j'ai pr\u00e9lev\u00e9 une une un bout de pomme, on a une partie de la pomme d'une d'une main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:04:42) [91%] : \r\nC'est une relativement bonne trace parce qu'on arrive bien voir les si on donc les petites lignes de la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:44 > 0:04:48) [98%] : \r\nCes traces permettent d'identifier les voleurs et de faire des Liens entre les d\u00e9lits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:52 > 0:04:59) [93%] : \r\nTout \u00e0 coup, dehors, on entend un scooter, les cambrioleurs sont sortis de leur cachette ils essaient de s'enfuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:04) [81%] : \r\nOuais, \u00e7a monte, direction le 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:14 > 0:05:15) [62%] : \r\n6 de en voulant vous pousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:27 > 0:05:30) [91%] : \r\nLes voitures de police partent \u00e0 leurs trousses pour une course- poursuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:33 > 0:05:36) [96%] : \r\nMais c'est peine perdue, les voleurs parviendront \u00e0 s'\u00e9chapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:40 > 0:05:56) [92%] : \r\nCes cambriolages en s\u00e9rie sont difficiles \u00e0 stopper la police arrive chaque fois trop tard pourtant certaines police anticipe les d\u00e9lits pour devancer les cambrioleurs, nous allons vous montrer \u00e0 Z\u00fcrich Los-Angeles ou Milan pr\u00e9dire le Crime, ce n'est plus de la science- fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:11 > 0:06:15) [91%] : \r\nZ\u00fcrich derri\u00e8re ces fa\u00e7ades traditionnelles, une r\u00e9volution invisible est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:16 > 0:06:21) [90%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 des formules math\u00e9matiques : la police veut anticiper les prochains Crime avant m\u00eame qu'il ne soit commis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:25 > 0:06:31) [94%] : \r\nCela s'appelle la police pr\u00e9dictive et c'est ce policier qui a dirig\u00e9 l'installation du syst\u00e8me pr\u00e8s comme en 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:33 > 0:06:41) [92%] : \r\nLes informations des cambriolages, des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes ont \u00e9t\u00e9 entrer dans la machine pour calculer des sch\u00e9mas, l'id\u00e9e c'est que gr\u00e2ce au pass\u00e9, on peut deviner le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:45 > 0:07:05) [81%] : \r\nVoici assis ce canard en ce qu'on voit ici entour\u00e9 de rouge, c'est une zone de pronostics, les bus n'a quand m\u00eame, \u00e7a veut dire qu'on sait d'apr\u00e8s les cambriolage Passi qu'il en a toujours eu beaucoup ici et que ce sont des s\u00e9ries sous \u00c9meline bip\u00e9die sans donc quand il y a un 1er cambriolage quelque part il y a un ensuite d'autres dans les environs proches il \u00e9tait lecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:05 > 0:07:07) [62%] : \r\nOffrir inspir\u00e9, qui est un un mot d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:07 > 0:07:14) [91%] : \r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne dit de r\u00e9p\u00e9tition proche est prouv\u00e9 statistiquement et quand le syst\u00e8me d\u00e9tecte le d\u00e9but d'une s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:14 > 0:07:16) [96%] : \r\nIl d\u00e9clenche une alarme dans les alentours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:18 > 0:07:33) [81%] : \r\nStress, une bien ann\u00e9e Maxime alors on parle de zones \u00e0 risques et ensuite on peut tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9limit\u00e9 la zone et envoy\u00e9 des patrouilles des roul\u00e9es Crest \u00e9cume de \u00e7a donc la probabilit\u00e9 qu'il y a l\u00e0 des nouveaux d\u00e9lits est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 qu'ailleurs Cfppa assigne embringu\u00e9 Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:37 > 0:07:47) [93%] : \r\nNous partons donc avec les patrouilleurs dans une zone \u00e0 risque, ce jour- l\u00e0, la machine les envoie ici il y a eu un cambriolage donc risque de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:51 > 0:07:56) [89%] : \r\nEt, selon la police z\u00fcrichoises \u00e7a marche jusqu'\u00e0 25 pourcent de d\u00e9lits en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:57 > 0:08:00) [92%] : \r\nMais du coup, d\u00e9sormais, et c'est la machine qui prend toutes les d\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:01 > 0:08:12) [90%] : \r\nDes machine amortie fois la machine fait le travail pr\u00e9paratoire et le policier v\u00e9rifie ensuite le r\u00e9sultat obtenu Kenna mais l\u00e0, s'il arrive \u00e0 la m\u00eame conclusion alors une alarme est d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:13 > 0:08:20) [96%] : \r\nIl y a toujours un \u00eatre humain, on peut absolument oui vous ne laissez pas cette responsabilit\u00e9 \u00e0 la machine non pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:21 > 0:08:26) [87%] : \r\nPas encore, mais demain la machine d\u00e9cidera-t-elle seule ou envoyer la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:27 > 0:08:28) [85%] : \r\nEt les patrouilleurs, qu'en pense-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:30 > 0:08:35) [98%] : \r\nImpossible de le savoir, la police zurichoise a interdit \u00e0 ses policiers de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:40 > 0:08:48) [97%] : \r\nQu'y a-t-il exactement dans le ventre de cet ordinateur comment fonctionne-t-il pour le comprendre, nous allons \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:08:57 > 0:09:08) [90%] : \r\nIci, les ordinateurs d'aujourd'hui permettent de travailler des \u00e9normes masses d'informations le mot- cl\u00e9, c'est algorithme, vous ne savez pas ce que c'est, nous non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:09:09 > 0:09:17) [95%] : \r\nEt pourtant, ils sont partout, nous avons donc demand\u00e9 au directeur du tout nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral consacr\u00e9 au Big Data de nous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:09:21 > 0:09:47) [85%] : \r\nEn termes simples et peut-\u00eatre on commence avec une d\u00e9finition, un petit peu plus formelle un algorithme, une suite fini et non ambigu\u00eb d'instruction qui a pour but d'obtenir un r\u00e9sultat ou r\u00e9soudre un probl\u00e8me donn\u00e9 en exemple et une recette de cuisine, par exemple, vous avez en entr\u00e9e de cet algorithme les ingr\u00e9dients, la suite d'instruction Constructa constituent, il consiste \u00e0 faire Free quoi faire rissoler et autres pour obtenir un plat pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:09:49 > 0:09:57) [91%] : \r\nL'algorithme c'est donc la recette, elle est donn\u00e9e, les ingr\u00e9dients, on l'ignore souvent, mais nous les utilisons tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:09:59 > 0:10:21) [84%] : \r\nLes algorithmes sont effectivement partout, si vous regardez Facebook l'algorithme qui permet de d\u00e9tecter des visages, donner des noms \u00e0 des visages, les images, c'est un algorithme l'algorithme d'amazone qui vous permet de vous proposer ou de beau recommander des produits achet\u00e9s \u00e9tant donn\u00e9 vaut ce qu'il a d\u00e9tect\u00e9 comme \u00e9tant vos pr\u00e9f\u00e9rences c'est partout \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:10:22 > 0:10:29) [94%] : \r\nDans le cas de la police pr\u00e9dictive l'algorithme sort une probabilit\u00e9 qu'un Crime ait lieu, mais demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:29 > 0:10:33) [91%] : \r\nEst ce qu'on aura plus des probabilit\u00e9s, mais des certitudes comme dans cette s\u00e9rie futuriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:34 > 0:10:50) [89%] : \r\nVous surveille le gouvernement poss\u00e8de un dispositif secret une machine, elle vous espionne jour et nuit sans rel\u00e2che la machine voit tout, tous les crimes impliquant des citoyens ordinaires tels que vous, des crimes dont le gouvernement se d\u00e9sint\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:50 > 0:11:01) [95%] : \r\nDans la s\u00e9rie personne 20 reste la machine est capable de pr\u00e9dire nos comportements, rien ne lui \u00e9chappe, alors notre avenir ressemblera-t-il \u00e0 \u00e7a sur le terrain pour le savoir, il faut se rendre aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:11:02 > 0:11:03) [99%] : \r\nJamais vous ne trouverez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:14 > 0:11:20) [94%] : \r\nS'il y a un endroit o\u00f9 cette vision pourrait se r\u00e9aliser cette ici \u00e0 Los Angeles, l\u00e0 o\u00f9 tout \u00e0 commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:30 > 0:11:31) [98%] : \r\nEn m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:33 > 0:11:42) [92%] : \r\nC'est l'heure du changement d'\u00e9quipe, ces policiers vont patrouiller dans le quartier de remparts, l'un des plus violents de la ville, territoire des gangs latinos et des trafics de drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:42 > 0:11:52) [66%] : \r\nC'est-\u00e0-dire au lieu de lui Despinasse Paris il n'y aucun bien que je sens le HCR axe Gaza il y est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:56 > 0:11:59) [70%] : \r\n\u00e7a fait une dur\u00e9e qui est son lyc\u00e9e off.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:03 > 0:12:09) [94%] : \r\nLes policiers sont lourdement arm\u00e9s, m\u00eame si le quartier a chang\u00e9, bien moins violent que dans les ann\u00e9es 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:09 > 0:12:10) [78%] : \r\nEh ben voil\u00e0 il a pas tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:17 > 0:12:28) [84%] : \r\nLe Sergent patrouillent la ville depuis 20 ans, c'est un sp\u00e9cialiste de la lutte anti- gang, mais depuis 5 ans, il a un nouvel indique son nom pr\u00e8s de Paul pour pr\u00e9dictive policiers m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:33 > 0:12:34) [89%] : \r\nOui, oui, o\u00f9 allons-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:12:36 > 0:12:37) [99%] : \r\nAttendez, je regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:37 > 0:12:41) [75%] : \r\nC'est c'est venu me dire ce qui est signal\u00e9 une passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:12:41 > 0:12:45) [85%] : \r\nElle est, on va au nord d'une de nos zones strates Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:12:46 > 0:12:47) [83%] : \r\nR\u00e9pondant Kaisen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:12:48 > 0:12:59) [88%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre s\u00e9v\u00e8re, les rues 50 Lucas, elles ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es comme une zone o\u00f9 il y a beaucoup de choses, voler dans les voitures des cambriolages et aussi des vols de voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:59 > 0:13:02) [91%] : \r\nDaft bien conscience, \u00e7a va encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:02 > 0:13:05) [91%] : \r\nVoil\u00e0, pr\u00e9dit qu'il pourrait se passer un Crime l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:13:05 > 0:13:15) [94%] : \r\nIl y a oui, avec toutes les informations qu'on a les rapports de police et les arrestations et il y a une probabilit\u00e9 plus forte qu'un Crime se produise dans cette zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:17 > 0:13:20) [96%] : \r\nNous allons donc voir dans la zone \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:27 > 0:13:30) [98%] : \r\nLa machine a indiqu\u00e9 qu'il devrait se passer quelque chose ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:35 > 0:13:39) [96%] : \r\nEt effectivement, un homme suspect vient d'\u00eatre interpell\u00e9 dans la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:48 > 0:13:53) [94%] : \r\nMais la soir\u00e9e plut\u00f4t calme, r\u00e9sultat, une dizaine de policiers pour contr\u00f4ler un seul homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:04 > 0:14:07) [85%] : \r\nJe vois pouvez faire confiance \u00e0 une machine pour vous dire ou envoyez vos patrouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:08 > 0:14:09) [91%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:14:09 > 0:14:19) [85%] : \r\nOui \u00e0 l'esp\u00e8ce d'entraide Paul se base sur 10 ans de donn\u00e9es et c'est nous qui avons fourni les donn\u00e9es, donc si je dis non, \u00e7a veut dire que nos rapports de police, la personne qui a dit : j'ai \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e a-t-elle endroits \u00e9taient faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:14:20 > 0:14:26) [79%] : \r\nAnne-Sophie, donc avec 10 ans de nos donn\u00e9es, c'est l'\u00e9cart que pr\u00eatre Paul nous donne doivent \u00eatre justes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:28 > 0:14:44) [88%] : \r\nAlors, puisque l'\u00e9quipe du Capitaine Nolte et \u00e0 entrer l'historique des d\u00e9lits pass\u00e9s dans la machine, lieu her mode op\u00e9ratoire butin, puis il y a une mise \u00e0 jour quotidienne l'algorithme calcule alors ses pr\u00e9dictions mais est-ce que \u00e7a fonctionne vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:14:47 > 0:14:55) [93%] : \r\nAvec une p\u00e9riode et je peux vous dire que dans 10 ou 20 pourcent des cas, le logiciel indique des endroits o\u00f9 un Crime a effectivement lieu par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:14:57 > 0:15:01) [94%] : \r\nCe que je dis, c'est que l'algorithme a fait son travail, la question c'est est-ce que j'ai fait le mien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:03 > 0:15:17) [91%] : \r\nLe Capitaine Nolte et est l'un des premiers \u00e0 avoir test\u00e9 cette technologie en 2011 maintenant PredPol est utilis\u00e9 par toutes les polices de Los Angeles, son co\u00fbt jusqu'\u00e0 150000 dollars par an selon la taille de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:19 > 0:15:27) [92%] : \r\nOn est fier de ce nouvel outil high- tech il donne une image de modernit\u00e9 et d'efficacit\u00e9 \u00e0 la police et sur le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:15:27 > 0:15:58) [83%] : \r\nLes r\u00e9sultats sont l\u00e0 Maslin est acc\u00e8s hier soir, on n'a pas eu de cambriolage, ni de vol de voiture qu'on r\u00e9alise-t-on une crevasse na\u00eff, c'est un a signal\u00e9 dans les derni\u00e8res 24 heures jouer c'est le miracle de pr\u00e8s de Pau qui Hasnaoui le miracle de pr\u00eatre de Paul et puis si on est pr\u00e9sent dans la zone, \u00e7a emp\u00eache le Crime de se passer, vous y croyez \u00e0 dire oui j'y crois, en fait, je crois vraiment en cela le plus on a de policiers pr\u00e9sents le moins il se passe de Crime, et cela c'est prouv\u00e9 encore et encore, sp\u00e9cialement avec pr\u00e8s de Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:59 > 0:16:01) [91%] : \r\nJe voudrais enfin moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:16:01 > 0:16:23) [90%] : \r\nDu bruit, \u00e7a oui, moi aussi, oui, je suis convaincu, parce que, pour dissuader les cambriolages et les vols de voitures, s'il y a un policier sur place, rien que le fait qu'il soit dans la zone qu'il conduisent \u00e0 proximit\u00e9, les gens le voient et avec PredPol, les policiers savent o\u00f9 aller, donc m\u00eame s'il y a une baisse de 10 pourcent des d\u00e9lits, c'est vraiment beaucoup un Boeing \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:28 > 0:16:38) [88%] : \r\nOn l'a compris, davantage de pr\u00e9sence polici\u00e8re, a un effet dissuasif mais l'algorithme de pr\u00e8s, de Paul va plus loin, il anticipe aussi des crimes futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:43 > 0:16:48) [97%] : \r\nLe syst\u00e8me est n\u00e9 dans le cerveau de ce professeur de l'universit\u00e9 de Los Angeles en 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:49 > 0:16:56) [91%] : \r\nIl est parti d'une id\u00e9e simple : l'humain r\u00e9p\u00e8te ces d\u00e9lits aux alentours, comme il y a des r\u00e9pliques apr\u00e8s un tremblement de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:01 > 0:17:19) [89%] : \r\nSarkis Wizarding fait dans le cas des d\u00e9lits, il y a exactement le m\u00eame type de m\u00e9canisme que dans les tremblements de terre, un \u00e9v\u00e9nement spontan\u00e9 ou une r\u00e9plique Chris donc \u00e7a veut dire qu'on peut prendre les mod\u00e8les math\u00e9matiques des tremblements de terre et les appliquer aux s\u00e9ries de crimes avec tr\u00e8s peu de modifications \u00e0 Redmond aura qu'il a une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:24 > 0:17:30) [97%] : \r\nC'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e la police pr\u00e9dictive et cette nouvelle approche pourrait r\u00e9volutionner la police de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:33 > 0:18:08) [88%] : \r\nC'est pour avoir une des choses que les gens ont de la peine \u00e0 accepter, c'est l'id\u00e9e que le lieu est tellement plus important que la personne, oui, oui, oui, quand on pense \u00e0 des criminels et \u00e7a vient aussi des m\u00e9dias, des shows t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s du cin\u00e9ma, on parle toujours des criminels et de leur pathologie et qu'il y aurait quelque chose chez cette personne qui cause le Crime au sommaire : gr\u00e2ce \u00e0 ce coin mais en fait, ce qui compte le plus pour savoir o\u00f9 et quand Crime va se produire, c'est le lieu trois Isma\u00ebl et nous nous concentrons sur cela, d\u00e9terminer le lieu du Syntagma proie-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:08 > 0:18:09) [78%] : \r\nJacques Vallet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:09 > 0:18:11) [64%] : \r\nUn rempart pr\u00eatre Paul a sorti ses pr\u00e9dictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:12 > 0:18:23) [73%] : \r\nSalut Rudy sport voil\u00e0 les cartes PredPol ces monuments terrain dans l'Huma constat en dont il va partir en patrouille avec nos amis suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:23 > 0:18:29) [78%] : \r\n\u00e7a de ses ouailles, donc c'est ici que vous transmettez les cartes de pr\u00e8s, Paul, vous voyez Thauvin le soin tout droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:29 > 0:18:37) [90%] : \r\nOui madame au responsable des patrouilles, nous nous assurons que les ressources ad\u00e9quates soient d\u00e9ploy\u00e9s dans ces zones o\u00f9 il y a le plus d'incidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:37 > 0:18:38) [67%] : \r\nEt soudain de Seguin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:38 > 0:18:43) [87%] : \r\n\u00e7a ne fait et vous suivez la machine qui vous dit ou envoyez vos patrouille \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:43 > 0:18:47) [87%] : \r\nOui, la police pr\u00e9dictive dicte o\u00f9 nous d\u00e9ployons nos unit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:49 > 0:18:53) [94%] : \r\nNous repartons en direction d'une des zones \u00e0 risques indiqu\u00e9s par PredPol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:59 > 0:19:07) [94%] : \r\nUne dizaine de carr\u00e9s rouges sont apparus sur la carte du quartier, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9cis 150 m\u00e8tres sur 150 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:07 > 0:19:09) [67%] : \r\nAlors on s'apprivoise et nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:11 > 0:19:12) [84%] : \r\nIci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:14 > 0:19:17) [90%] : \r\nEt en effet, le sergent Bautista est appel\u00e9 sur une intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:22 > 0:19:26) [96%] : \r\nDes membres de gangs, la justice leur avait interdit de se rassembler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:35 > 0:19:36) [60%] : \r\nEt c'est la derni\u00e8re enfin il il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:36 > 0:19:46) [95%] : \r\nMes coll\u00e8gues ont rapidement lu des membres d'un gang et ils ont vu qu'ils \u00e9taient en gr\u00e8ve, quand ils ont voulu les interpeller, ils ont essay\u00e9 de s'enfuir pour ne pas \u00eatre pris en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:46 > 0:19:51) [84%] : \r\n\u00e7a vous avez Welby avec en mais ils ont \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9s dans une zone tr\u00e8s peu P. Praz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:51 > 0:19:57) [93%] : \r\nIls \u00e9taient juste en dehors d'une zone tr\u00e8s Paul mais ils y allaient probablement il marchait le long d'une rue qui m\u00e8ne \u00e0 la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:57 > 0:19:59) [84%] : \r\nSa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:59 > 0:20:04) [91%] : \r\nDonc cette arrestation, \u00e7a a probablement emp\u00each\u00e9 qu'un Crime ait lieu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:04 > 0:20:06) [81%] : \r\n\u00e7a peut prendre la col\u00e8re SKS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:11 > 0:20:23) [96%] : \r\nVous avez bien entendu \u00e0 Los Angeles, on est persuad\u00e9 de pouvoir emp\u00eacher qu'un Crime ait lieu avant m\u00eame qu'il ne soit commis et cela en contr\u00f4lant dans certains points chauds des personnes jug\u00e9es suspectes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:36 > 0:20:37) [71%] : \r\nMentor ont donc retrouv\u00e9 en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:39 > 0:20:48) [82%] : \r\nChangement de d\u00e9cor, vous ne sonne-t-il dans le canton d'Argovie, ici pas de gang, mais cette paisible zones est aussi une zone \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:49 > 0:20:53) [87%] : \r\nUn algorithme la dans sa pr\u00e9diction danger de cambriolage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:54 > 0:20:59) [75%] : \r\nCr\u00e9er si vous bonjour, je peux vous le canton de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:59 > 0:21:30) [83%] : \r\nPolice cantonale bonjour Serge cerveau, il pourra vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des cambriolages par ici, quand m\u00eame, avec Mia puisque Robert Hue non rien, heureusement, mais c'est bien que la police patrouillent dans le coin, c'est super inquiets bien et en mai un aimant en ce moment il y a une alarme pr\u00e8s comme s'activent dans ce quartier riche, donc il faut \u00eatre plus prudent G\u00e9meaux hein mettez toutefois faire attention aux fen\u00eatre tout ferm\u00e9s \u00e0 cl\u00e9 Emra remet de renom, c'est pour \u00e7a qu'on est plus pr\u00e9sent en ce moment, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, au revoir, merci au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:39 > 0:22:00) [91%] : \r\nDans cette r\u00e9gion rurale la police utilise aussi le syst\u00e8me pr\u00e9coce, le m\u00eame qu'\u00e0 Z\u00fcrich, le principe est toujours identique au programme la machine et quand elle d\u00e9tecte le d\u00e9but d'une s\u00e9rie de cambriolages, elle \u00e9met une alarme pour une zone celui le chef des unit\u00e9s mobiles renforce alors les patrouilles en France pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:00 > 0:22:19) [90%] : \r\nJe puis une forme de combines anti- ONU, je suis convaincu par la combinaison entre pr\u00e9coce et la d\u00e9cision de l'\u00eatre humain du policiers exp\u00e9riment\u00e9s \u00e7a est racont\u00e9 en fait, la police fait des analyses comme \u00e7a depuis toujours, mais la machine le fait mieux et plus vite, elle fait travailler un plus grand nombre de donn\u00e9es tr\u00e8s rapidement et c'est une grande aide pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:19 > 0:22:21) [98%] : \r\nEt vous auriez un exemple concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:23 > 0:22:47) [86%] : \r\nNon mais c'\u00e9tait Michel oui, il faut que je r\u00e9fl\u00e9chisse en Belgique, en mission Annan Fauchon, je me souviens qu'en f\u00e9vrier il y a eu une alarme pr\u00e9coce \u00e0 Oftringen et Oftringen, et ensuite dans le courant de la semaine d'apr\u00e8s, il y a eu un d\u00e9lit que le canton, Chaussin qui sortent nuire une pour la of their on n'a pas pu l'emp\u00eacher, malheureusement, je suis pas la Chine de Staline, mais \u00e7a a confirm\u00e9 que cette zone \u00e9tait bien menac\u00e9 de cambriolage a \u00e9t\u00e9 ce capital pour que fait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:47 > 0:22:51) [80%] : \r\nAlors nous revenons au plan fixe \u00e0 2 H.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:51 > 0:22:54) [94%] : \r\nCe jour- l\u00e0, on annonce une alarme dans une r\u00e9gion toute proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:08 > 0:23:19) [90%] : \r\nUne fois de plus, les abords de l'autoroute A une sont vis\u00e9s les zones \u00e0 risques sont souvent le long de ce grand axe qui relie Berna Z\u00fcrich il attire les cambrioleurs professionnels qui peuvent ensuite s'enfuir rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:24 > 0:23:29) [95%] : \r\nNous arrivons dans la zone \u00e0 risques identifi\u00e9s par la machine tout pr\u00e8s d'une sortie d'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:32 > 0:23:33) [81%] : \r\nEn fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:33 > 0:23:37) [97%] : \r\nCette grande halle abrite un centre de recyclage, c'est un peu la place du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:39 > 0:23:41) [96%] : \r\nAlors, \u00e0 l'arriv\u00e9e de la police, les questions fusent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:47 > 0:23:52) [73%] : \r\nC'est le doctorat que vaut Oslobodenje plut\u00f4t un devient que Dieu fait ses preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:55 > 0:23:56) [68%] : \r\nSarah ou pieds du Stop pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:56 > 0:24:00) [96%] : \r\nVous avez le droit de contr\u00f4ler n'importe qui, c'est pas compliqu\u00e9 du point de vue de la protection des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:24:00 > 0:24:01) [68%] : \r\nDonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:02 > 0:24:06) [95%] : \r\nM\u00eame quand il y a plus de crimes et de cambriolages dans la r\u00e9gion, on a le droit de faire des contr\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:07 > 0:24:12) [80%] : \r\nClaude \u00e7a peut accomplir bien \u00e9coutez vous avez jet\u00e9 l'arthrose du en revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:12 > 0:24:21) [95%] : \r\nOui, si on peut, contrairement aux \u00c9tats-Unis, ici un soup\u00e7on fond\u00e9, c'est suffisant, on a le droit de contr\u00f4ler quelqu'un et de l'emmener au poste pour des v\u00e9rifications aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:21 > 0:24:22) [92%] : \r\nEt moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:22 > 0:24:36) [89%] : \r\nC'est bien que vous soyez pr\u00e9sent en tout cas je trouve que c'est important que vous soyez l\u00e0 dans la rue, chez nous, dans le quartier, on a demand\u00e9 aux policiers de faire plus de patrouilles ils viennent mais seulement s'ils ont en t\u00eate un morceau de \u00e7a, la plupart du temps, ils n'y arrivent pas, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:37 > 0:24:38) [74%] : \r\nDonc je suis, elle est l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:40 > 0:24:52) [95%] : \r\nEt puis la police argovienne a d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me unique au monde, une application qui avertit quand il y a un risque de cambriolage dans une zone pr\u00e9cise directement sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, au risque d'effrayer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:56 > 0:24:58) [81%] : \r\nG\u00e9rard donc c'est c'est vrai qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:58 > 0:25:03) [93%] : \r\nAu d\u00e9but, on s'est demand\u00e9 si on allait d\u00e9clencher une peur ou une panique en avertissant qu'il y a des cambriolages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:04 > 0:25:06) [55%] : \r\nImpliquer grammes l'orgueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:06 > 0:25:22) [91%] : \r\nEt en fait non, les gens appr\u00e9cient ce service et de notre c\u00f4t\u00e9, on fait attention \u00e0 ne pas envoyer trop d'alerte, on est mesur\u00e9e et on r\u00e9fl\u00e9chit chaque fois si vraiment \u00e7a fait sens d'envoyer une alerte les bras nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:23 > 0:25:31) [97%] : \r\nLa patronne de ce centre a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 3 fois et l\u00e0 il y a une alerte de la police sur son t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:33 > 0:25:40) [82%] : \r\nAb\u00eatir Zofingen Istrie de Zofingen alerte au cambriolage dans Zofingen c'est pas loin de chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:41 > 0:25:48) [84%] : \r\nSa d\u00eeme \u00d6sterreich nocturne bien fermer les portes des terrasses, ne laissez pas des objets de valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:49 > 0:26:05) [87%] : \r\nJe ne suis ferm\u00e9 vraiment bien les portes et les fen\u00eatre s'et si jamais appel\u00e9 le 117 mais \u00e7a ne c\u00e8de, \u00e7a vous savez que c'est un ordinateur, un algorithme qui a d\u00e9termin\u00e9 cette zone \u00e0 risques divers spots Kefaya Saint-Louis une machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:06 > 0:26:13) [81%] : \r\nC'est plut\u00f4t de si\u00e8ge sp\u00e9cial d'artiste mais j'aurais pens\u00e9 que ce sont des gens qui analyse \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:14 > 0:26:19) [89%] : \r\nAlors, c'est assez impressionnant, c'est un algorithme qui fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:23 > 0:26:34) [90%] : \r\nEn Suisse al\u00e9manique, les cantons qui utilise la police pr\u00e9dictive la trouve efficace mais d'autres n'en veulent pas, car la criminalit\u00e9 et de toute fa\u00e7on en baisse dans toute la Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:49 > 0:26:59) [88%] : \r\nEn Suisse romande, pour l'instant, on observe mais on n'ach\u00e8te pas, aucune des police n'utilise d'algorithmes pr\u00e9dictifs, on attend d'avoir davantage de recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:00 > 0:27:09) [80%] : \r\nC'\u00e9tait faire du v\u00e9lo ou se j'ai l'habitude des chiens sp\u00e9cial oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:13 > 0:27:19) [93%] : \r\nAlors, bonne journ\u00e9e, car en fait, la pr\u00e9diction a toujours fait partie du travail policier avec ou sans machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:19 > 0:27:20) [81%] : \r\nL\u00e0 qu'on se fait mordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:24 > 0:28:02) [88%] : \r\nL'\u00e9valuation, de tels syst\u00e8mes, c'est quelque chose qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, pourquoi, parce que les augmentations diminution de qui on a \u00e9t\u00e9, par exemple, sont multi- facteurs, on ne peut pas simplement dire voil\u00e0 je j'ai fait une op\u00e9ration de police on arr\u00eat\u00e9 des gens \u00e0 pied, on a fait baisser la crue n'\u00e9tait pas pourcent quoi il y a tout un tas de facteurs diff\u00e9rents et les m\u00e9thodologies, qu'il s'agit de mettre en oeuvre pour \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 des dispositifs parce qu'on parle d'effet que c'\u00e9tait un outil et pas de dispositif, et l\u00e0 je pense qu'il y a une grosse confusion aussi qu'on fait, r\u00e9sultats de planter un syst\u00e8me informatique quelque part pour dire le syst\u00e8me informatique a fait baisser la criminalit\u00e9 de x % simplement pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:02 > 0:28:03) [67%] : \r\nPour faire de cette aucune rate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:03 > 0:28:23) [90%] : \r\nOlivier Ribaux, le directeur de l'institut de criminologie de Lausanne a mis en place un autre syst\u00e8me toujours utilis\u00e9 par les polices romandes sans algorithme pr\u00e9dictif mais qui permet aussi d'identifier des s\u00e9ries de d\u00e9lits et de les stopper, ceci gr\u00e2ce aux indices et autres traces entrer dans la base de donn\u00e9es communes des cantons romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:25 > 0:28:56) [90%] : \r\nOn d\u00e9tecte environ plus de 2500 s\u00e9ries en 2000 son a d\u00e9tect\u00e9 plus de 1500 en 2016 et sur cette, sur ces 2500 il y en a un peu plus d'un tiers qui sont d\u00e9tect\u00e9s gr\u00e2ce aux traces mat\u00e9rielles, donc on voit que l'apport de la trace mat\u00e9rielle dans notre activit\u00e9 d'analyse qui nous permet d'avoir finalement une une meilleure vue d'ensemble meilleure compr\u00e9hension des ph\u00e9nom\u00e8nes criminels h\u00e9 ben c'est tr\u00e8s traces mat\u00e9rielles et tr\u00e8s int\u00e9ressante, que ce soit les traces de semelles, ce soir, les images, que ce soit l'ADN \u00e9galement qui nous permet de d\u00e9tecter des s\u00e9ries int\u00e9ressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:56 > 0:28:58) [98%] : \r\n\u00e7a vous permet aussi un \u00e9l\u00e9ment d'anticipation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:58 > 0:29:14) [91%] : \r\nAlors oui, bien s\u00fbr, parce que d\u00e8s le moment o\u00f9 on, on arrive \u00e0 d\u00e9tecter une s\u00e9rialit\u00e9 dans cette s\u00e9rialit\u00e9 on va d\u00e9tecter des sch\u00e9mas et ce sch\u00e9ma, h\u00e9 bien vont se reproduire dans le futur aussi de s'entendre sur ce qu'on entend par la pr\u00e9diction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:14 > 0:29:25) [89%] : \r\nMais on va pouvoir en tout cas donner des orientations par rapport \u00e0 des tendances par rapport \u00e0 d'\u00e0 diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes par rapport \u00e0 diff\u00e9rentes s\u00e9ries sp\u00e9cifique aussi avec lesquels on pourrait faire, qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:26 > 0:29:32) [81%] : \r\nExemple : cette s\u00e9rie d'arnaques au bancomat, saisi par la vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:32 > 0:29:40) [90%] : \r\nL\u00e0 typiquement c'est un auteur de 2 vols astuce de carte de cr\u00e9dit de cartes bancaires finalement qui qui ciblent les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:42 > 0:29:50) [96%] : \r\nL'Arnacoeur fait croire qu'un billet est sorti apr\u00e8s le d\u00e9part de la cliente il aper\u00e7oit de r\u00e9introduire sa carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:50 > 0:29:55) [96%] : \r\nEt en profite pour regarder le code puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:55 > 0:30:01) [87%] : \r\nIl distrait son attention et appuie sur Stop, du coup, la carte sort et le tour est jou\u00e9, il a subtilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:01 > 0:30:07) [92%] : \r\nCet exemple, il est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant du point de vue justement de la d\u00e9finition de la pr\u00e9diction, ce qu'on entend par pr\u00e9diction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:07 > 0:30:19) [89%] : \r\nC'est-\u00e0-dire d'\u00eatre attentif autour des bancomat, tu sais que \u00e7a, vous l'avez attrap\u00e9 en flagrant exactement, exactement, permettez-moi de faire un peu l'avocat du diable, m\u00eame si en plus vous aviez pr\u00e9coce comme ce qui vous donne un p\u00e9rim\u00e8tre plus restreint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:19 > 0:30:28) [74%] : \r\nLe p\u00e9rim\u00e8tre restreint, enfin c'est aucune chance dans cette voil\u00e0 7 Z\u00fcrich c'est celui de la solitude Interlaken c'est Gen\u00e8ve c'est Neuch\u00e2tel c'est le Lock, enfin, c'est sur ce m\u00eame mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:28 > 0:30:39) [97%] : \r\nEt puis il y a autre chose de plus probl\u00e9matique, on parle ici de police et de respect de la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens et de nouvelles technologies potentiellement tr\u00e8s intrusive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:39 > 0:30:40) [62%] : \r\nPas son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:40 > 0:31:04) [84%] : \r\nVous savez que l\u00e0 il y a des gens qui sont en jeu, une enqu\u00eate c'est pas dr\u00f4le, on parle, on a parl\u00e9 d'arrestation d'interception si on saute d'une technologie \u00e0 l'autre, \u00e0 chaque fois qu'un commercial nous nous propose un produit miracle, je pense que l\u00e0, on mettrait en danger vraiment de syst\u00e8me on mettre en danger vraiment aussi belle, oui les libert\u00e9s fondamentales qui vont derri\u00e8re le traitement de l'information polici\u00e8re est n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:04 > 0:31:16) [90%] : \r\nIl table mais enfin la question vient de lui table mon libert\u00e9s fondamentales, le mot est l\u00e2ch\u00e9, car la police a beaucoup de pouvoir sur nous, sur nos droits individuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:19 > 0:31:24) [94%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, un homme surveille attentivement la machine de la police et il est inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:29 > 0:31:58) [87%] : \r\nC'\u00e9tait une critique effort liste je pense que ce danger est r\u00e9el, parce que nous d\u00e9l\u00e8guent ont toujours plus de d\u00e9cisions aux ordinateurs et nous ne les remettons ensuite plus du tout en question, corniste Mir en Sautet recul donc l'algorithme d\u00e9termine quelque chose et souvent nous faisons davantage confiance \u00e0 ce que dit la machine \u00e0 r\u00e9ussir dans le cas de la police, par exemple, s'il n'y avait tout \u00e0 coup plus que des machines qui d\u00e9cide et qui doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9, ce serait un \u00e9norme danger c'est quelquefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:01 > 0:32:05) [91%] : \r\nLe danger, c'est bien s\u00fbr une machine qui auraient trop de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:06 > 0:32:33) [85%] : \r\nIl sait qu'il est fort ces dangers sont r\u00e9els et qu'il n'y ait plus d'\u00eatre humain de policiers dans la rue, seulement des machines qui donnerait des instructions aux policiers de faire quelque chose qui est une bonne politique, c'est une arme Light ils tout l\u00e0, on en viendrait \u00e0 une toute autre relation entre le citoyen, l'\u00c9tat et la police dors dans le seau tachet\u00e9e la question serait alors de savoir si le citoyen accepterait une telle situation, c'est petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:35 > 0:32:58) [88%] : \r\nOn nous surveille, le gouvernement a un dispositif secret dispositif ce dispositif que vous avez souhait\u00e9 pour votre votre propre s\u00e9curit\u00e9, une machine qui vous espionne jour et nuit sans rel\u00e2che, vous lui avait accord\u00e9 le droit de tout voir de ficher glac\u00e9 et contr\u00f4ler la vie de chaque citoyen, \u00e0 ses yeux, vous \u00eates tous sans importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:03 > 0:33:07) [88%] : \r\nEst-ce qu'une machine, un algorithme pourrait menacer nos libert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:09 > 0:33:12) [99%] : \r\nNous repartons en Californie, pr\u00e8s de San Francisco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:14 > 0:33:19) [88%] : \r\nEn direction de la prestigieuse universit\u00e9 de Berkeley, la hausse est nouvelles technologies font d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:23 > 0:33:31) [92%] : \r\nCe Docteur en math\u00e9matiques \u00e0 examiner ces algorithmes de police pr\u00e9dictive et pour lui, le probl\u00e8me c'est qu'ils sont \u00e0 la fois simpliste et dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:34 > 0:33:51) [90%] : \r\nOui, qui fait d'une certaine fa\u00e7on, on a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 l'expertise humaine le jugement humain et le travail humain \u00e0 un algorithme, mais c'est vraiment difficile de rendre un algorithme responsable de quelque chose, regardant s'il prend une d\u00e9cision qui vous est d\u00e9favorable, il vous est tr\u00e8s difficile de recourir l\u00e9galement contre un algorithme dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:53 > 0:33:59) [96%] : \r\nComment contester les d\u00e9cisions d'une machine puisqu'elle est suppos\u00e9e repr\u00e9senter la neutralit\u00e9 et l'objectivit\u00e9 math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:04 > 0:34:21) [81%] : \r\nEt freinage mais en regardant mes amis, imaginons que l'algorithme attend singes qui imite tout ce que je fais si je lui donne assez d'exemples, il saura quoi faire \u00e7a m'Jacques Tavel ce mais si je lui donne des exemples bourr\u00e9 de pr\u00e9jug\u00e9s sexistes ou racistes, par exemple, il va reproduire \u00e7a aussi tout \u00e0 fait capable balle Ahmed ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:22 > 0:34:30) [91%] : \r\nC'est donc en th\u00e9orie oui, les math\u00e9matiques sont neutres, mais du moment o\u00f9 on les utilise avec des donn\u00e9es humaines et subjective, elles ne sont plus neutre du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:32 > 0:34:40) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me avec les algorithmes, comme avec les recettes de cuisine, c'est que si les ingr\u00e9dients qu'on utilise son mauvais le plat le sera aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:48 > 0:34:53) [93%] : \r\nDans la ville d'Auckland, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, ce risque est bien r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:59 > 0:35:02) [92%] : \r\nLa ville est violente, les communaut\u00e9s sous tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:03 > 0:35:13) [97%] : \r\nOn se m\u00e9fie d'une police qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de racisme, de corruption et d'usage excessif de la force \u00e0 telle point qu'elle est sous la tutelle du gouvernement central de Washington depuis 14 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:17 > 0:35:22) [95%] : \r\nIci, il y a eu une lev\u00e9e de boucliers contre la police pr\u00e9dictive, on a peur de jouer avec le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:28 > 0:35:51) [86%] : \r\nOui, oui, vous, qu'a prise fort \u00e7a faut faut finir \u00e7a fait 14 ans que notre police est incapable de respecter les ordres du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral concernant ces violations pass\u00e9es des libert\u00e9s fondamentales, si vous voulez, centre, pas comme maintenant, il y a eu des proc\u00e8s contredit policiers d'Oakland, qui avait dissimul\u00e9 des fausses preuves mener des fouilles corporelles en public et agress\u00e9 physiquement des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:52 > 0:35:54) [61%] : \r\nEt les retards crisp\u00e9 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:55 > 0:36:20) [85%] : \r\nEt s'accumuler les rumeurs ici, les gens se souviennent de \u00e7a dans certaines communaut\u00e9s, il existe une peur fond\u00e9e substantielle de la police d'Oakland, ben \u00e7a prochaine \u00e7a va accumul\u00e9 donc si de telles donn\u00e9es sont entr\u00e9s dans un mod\u00e8le de police pr\u00e9dictive oui c'est une il va en ressortir de mauvaises conclusions et donc de mauvaises pr\u00e9dictions quant aux zones sensibles o\u00f9 la police doit intervenir \u00e7a pas Assad Spark.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:36:21 > 0:36:35) [95%] : \r\nEn d'autres termes avec untel passer l'algorithme de la police pr\u00e9dictive risque de stigmatiser toujours les m\u00eames quartiers et leurs habitants la communaut\u00e9 noire est particuli\u00e8rement vis\u00e9e, cet ancien policier nous le confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:36 > 0:36:41) [78%] : \r\nAu Mexique, de sommes d'un c'est \u00e7a qui rend ce truc si dangereux oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:43 > 0:36:53) [91%] : \r\nUn matin, parce qu'actuellement le r\u00e9cit dominant dans les rangs de la police, c'est moi, je ne dis rien sur la couleur ou la race, ce n'est pas \u00e0 nous \u00e0 la police qui le disons, c'est l'algorithme qui le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:55 > 0:37:02) [84%] : \r\nEt bien s\u00fbr les chiffres ne mentent pas et on sait, MCM et les ce conditionnement mental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:02 > 0:37:03) [74%] : \r\nHier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:04 > 0:37:12) [94%] : \r\nCertains policiers sont tr\u00e8s intelligents, d'autres ne sont pas tr\u00e8s fut\u00e9, mais ce conditionnement mental vous am\u00e8ne \u00e0 dire que c'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:13 > 0:37:29) [83%] : \r\nParce qu'il n'y a pas eu d'intervention humaine, un bois on a esp\u00e9r\u00e9 humains je tr\u00f4nant Guillaume Hennette c'est l'algorithme qui m'a dit \u00e7a, donc \u00e7a ne peut pas \u00eatre biais\u00e9s, \u00e7a ne peut pas \u00eatre raciste parce qu'on algorithme n'est pas raciste Bekkas et 20 Weiss.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:37:30 > 0:37:43) [92%] : \r\nDans cette poudri\u00e8re la police pr\u00e9dictive pourrait \u00eatre explosive, mais \u00e0 la police d'Oakland, pas un mot du bras de fer qui s'est jou\u00e9 le discours est politiquement correct, on n'est ni pour ni contre, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:44 > 0:38:13) [86%] : \r\nOui, alors donc \u00e0 aucune nous essayons tous de nous am\u00e9liorer, \u00e0 Cannes, la question c'est est-ce qu'un ordinateur peut faire mieux qu'un \u00eatre humain un Quimper dans certains cas oui, il peut faire mieux qu'un \u00eatre humain et dans d'autres cas, on ne peut pas remplacer l'\u00e9l\u00e9ment humain parfois, mais \u00e0 ce stade, la police d'Oakland, n'a pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive concernant pr\u00eatre Paul et la police pr\u00e9dictive stade c'est toujours en discussion, rester en accord savez Chanas avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:38:13 > 0:38:15) [58%] : \r\nQui le mot \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:15 > 0:38:30) [90%] : \r\nPourtant, ces militants ont r\u00e9ussi \u00e0 faire plier la police malgr\u00e9 Cyril est une des dirigeantes du mouvement Black lives Matter, elle d\u00e9fend les droits de la communaut\u00e9 noire PredPol \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 inscrits au budget, mais sous la pression, la police a renonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:30 > 0:38:33) [74%] : \r\nNe pas qu'une sc\u00e8ne et \u00e7a et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:33 > 0:39:15) [88%] : \r\nOui, mais \u00e7a vient, \u00e7a c'est mal bah, on n'a rien \u00e0 voir avec l'\u00e9quit\u00e9, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la justice, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec r\u00e9duire la criminalit\u00e9, le but c'est surveiller et punir, d\u00e9cor noir, brun et pauvre, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a le but, M. un et dans ces conditions, il y en a utilis\u00e9 des technologies pr\u00e9dictive ne fera que renforcer les pr\u00e9jug\u00e9s que vous avez d\u00e9j\u00e0 oui mais peu importe le contexte vous entrez vos pr\u00e9jug\u00e9s avec les donn\u00e9es que vous entrez dans la machine dans votre technologie d'Intelligence artificielle attaque Mao une hein, c'est un algorithme polonaise est une arme et quelqu'un doit bien le programme et Tom donc les pr\u00e9jug\u00e9s du programmateur deviennent les pr\u00e9jug\u00e9s de la technologie chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:23 > 0:39:25) [73%] : \r\nBon, tr\u00e8s pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:26 > 0:39:37) [88%] : \r\nDans pr\u00e8s de Paul, il n'y a pas la race et toutes ces donn\u00e9es, oui, s'il y a seulement la localisation sort donc il n'y a pas de composante raciale, c'est vraiment bas\u00e9s sur la localisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:38 > 0:40:01) [86%] : \r\nMais que celles \u00e0 \u00e7a les villes am\u00e9ricaines sont s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es par la race, puisque mon final \u00e0 11 donc les discriminations raciales par le logement engendre une discrimination g\u00e9ographique ce que man\u00e8ge ce donc, \u00e7a n'a aucune importance que vous utilisiez des donn\u00e9es raciales personnel ou pas aux \u00c9tats-Unis, le simple fait de savoir o\u00f9 une personne habite permet souvent de savoir de quelle race allait, c'\u00e9tait \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:40:03 > 0:40:08) [93%] : \r\nL'inventeur de pr\u00e8s Paul assume la critique mais il met en garde contre un danger plus grand encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:11 > 0:40:36) [90%] : \r\nEt une 3\u00e8me de c'\u00e9tait tr\u00e8s important de faire la distinction entre la police pr\u00e9dictive qui veut d\u00e9terminer qui va commettre un Crime et celle qui veut savoir quand et o\u00f9 le Crime aura lieu, c'est 2 choses radicalement diff\u00e9rence il y a les 2 actuellement, celle sur laquelle je travaille, c'est quand et o\u00f9 un Crime aura lieu d\u00e8s les 2, pose des probl\u00e8mes de libert\u00e9 individuelle, mais l'ampleur du danger tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:54 > 0:41:01) [97%] : \r\nLa police pr\u00e9dictive du futur qui cible une personne, c'est peut-\u00eatre \u00e0 Milan qu'il faut aller la chercher ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:01 > 0:41:05) [96%] : \r\nOn veut identifier le profil des voleurs avec un algorithme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:13 > 0:41:29) [91%] : \r\nC'est ce policier Mario Venturi qui a invent\u00e9 ce syst\u00e8me et c'est ici dans ce bureau que son \u00e9quipe traquent les braqueurs, le syst\u00e8me s'appelle qui craint ce policier atypique l'imagin\u00e9 avec des math\u00e9maticiens pour interrompre les s\u00e9ries de braquage dans la ville de Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:37 > 0:41:52) [88%] : \r\nLe principe c'est d'analyser les images de vid\u00e9osurveillance la posture du braqueur, sa fa\u00e7on de parler de march\u00e9, tout est d\u00e9crypt\u00e9 codifi\u00e9 est entr\u00e9 dans la machine pour r\u00e9tablir une sorte de profil comportemental de l'individu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:53 > 0:42:15) [81%] : \r\nJe crois que c'est diff\u00e9rentes, \u00e7a veut dire T\u00e9l\u00e9syst\u00e8me il coince tant la diff\u00e9rence entre les autres syst\u00e8mes et le n\u00f4tre, on c'est que nous ne nous concentrons pas seulement sur la date et le lieu o\u00f9 qu'elles se produisent les crimes, elle continue d'Osaka, mais aussi sur qui les connaissent pensent \u00e0 Anne, qu'est-ce comme Mattel f\u00e9minin revient donc \u00e9videmment on va r\u00e9colter toutes les informations li\u00e9es \u00e0 l'individu \u00e0 la perche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:15 > 0:42:16) [77%] : \r\nA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:18 > 0:42:33) [88%] : \r\nRegardez la police montre ces images \u00e0 tous les visiteurs, la machine avait rep\u00e9r\u00e9 3 pharmacies ou le braqueur identifi\u00e9s pourrait s\u00e9vir des policiers en civil ont donc \u00e9t\u00e9 post\u00e9 devant toutes les 3, ils ont pu simplement l'attraper \u00e0 la sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:42:42 > 0:42:50) [92%] : \r\nDu coup, \u00e0 Milan, les commerces sont \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier du syst\u00e8me qui craignent, comme dans cette pharmacie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:51 > 0:42:52) [89%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:42:53 > 0:43:06) [79%] : \r\nEt, \u00e7a et l\u00e0, il y a la caisse et les cam\u00e9ras sont dispos\u00e9es pour pouvoir l'encadrer \u00e0 la casse, esp\u00e8ce \u00e7a parfois ces gens emportent physiquement la caisse physique permet une telle car c'est une maman comme Cohen a fait de toute fa\u00e7on, c'est ce qui les int\u00e9resse, RFI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:43:06 > 0:43:08) [67%] : \r\nC'est on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:08 > 0:43:10) [89%] : \r\nSes volets, si vous voulez me suivre encore un petit peu maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:11 > 0:43:13) [86%] : \r\nThierry Gourssot certes g\u00eanant le ratifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:13 > 0:43:19) [88%] : \r\nAspect T\u00e9l qu'attendez un moment, je reviens tout de suite donc vous avez d\u00e9j\u00e0 mettre votre main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:23 > 0:43:29) [80%] : \r\nUn Tintin fait Madame Raquin a \u00e9t\u00e9 victime d'une vingtaine de braquages, elle a renforcer la vid\u00e9osurveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:29 > 0:43:41) [86%] : \r\nMais d'regardez et s'il y a une cam\u00e9ra qui couvre l'entr\u00e9e de la pharmacie, la pharmacie, hein, il est coinc\u00e9 l\u00e0 il y en a une autre qui couvre cette caisse \u00e7a casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:42 > 0:43:45) [89%] : \r\nEnfin une dans ce qu'il y a 2 questions dans cette pharmacie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:47 > 0:43:52) [85%] : \r\nClinton 2 sur 80, tr\u00e8s bien comment la comme une jeune fille de 18 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:52 > 0:43:54) [57%] : \r\nCelui qui fait de qui, pas de toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:55 > 0:44:27) [83%] : \r\nOui, et pas et puis \u00e7a c'est oui j'arrive et pas et donc ben ici il y a le syst\u00e8me qui permet d'enregistrer des strates si on est \u00e9coutez son \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, car ces cam\u00e9ras vid\u00e9o en r\u00e9seau dans la pharmacie me permet aussi de voir parfaitement tout ce qui se passe si je suis derri\u00e8re un maire casse, on en a la Pharma, son nom, son sur c'est pour sans \u00e7a me rassure beaucoup depuis toujours, j'ai beaucoup soutenu ce syst\u00e8me, il faut dire qu'il est quasiment parfait maintenant ce c'est ma parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:31 > 0:44:36) [95%] : \r\nLe r\u00e9seau de cam\u00e9ras, a par exemple permis de saisir ce braquage dans la pharmacie de Madame Reka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:44 > 0:44:50) [96%] : \r\nPour la police de Milan, le syst\u00e8me est efficace, il permet d'interrompre beaucoup de s\u00e9ries comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:51 > 0:44:58) [94%] : \r\nPourtant, aucune autre ville italienne ne l'utilise pour l'instant toutefois son inventeur Mario Venturi, voit les choses en grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:58 > 0:45:08) [76%] : \r\nA un ch\u00f4meur, un bless\u00e9 en est quoi ind\u00e9pendamment d'ambitions personnelles comme je suis titulaire du brevet, c'est de pouvoir aussi l'exporter \u00e0 l'\u00e9tranger un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:45:09 > 0:45:11) [90%] : \r\n\u00e7a, ce sera une aventure commerciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:11 > 0:45:16) [72%] : \r\nLors la salle deviendra probablement alors tordages son mais c'est ici \u00e0 cette place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:19 > 0:45:20) [68%] : \r\nOui, ce qui, ici, je suis policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:23 > 0:45:31) [94%] : \r\nOn conna\u00eet les projets du policier, mais pas ceux de l'homme d'affaires, on n'en saura pas plus sur la commercialisation et le potentiel financier de Rahim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:36 > 0:45:42) [94%] : \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'algorithme est interdit m\u00eame aux chercheurs ce criminologue milanais n'a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 l'examiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:47 > 0:46:22) [89%] : \r\nC'est \u00e9conomique Wilson sont \u00e0 mon avis, il y a 2 probl\u00e8mes ici et c'est notre coup, d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9videmment ce sont des produits commerciaux, donc, comme dans tous les domaines, on a tendance \u00e0 garder les choses secr\u00e8tes, un peu comme la recette du Coca-Cola, comme elle, la richesse de la Coca-Cola, on essaie de la garder secr\u00e8te parce qu'on ne veut pas que concurrents puissent l'utiliser comp\u00e9titeur pas \u00e7a passe d'une certaine fa\u00e7on, c'est normal, lui \u00e7a normal, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est probl\u00e9matique dans le cas de ces syst\u00e8mes de police pr\u00e9dictive parce qu'ils sont susceptibles de prendre des d\u00e9cisions qui ont un impact sur la s\u00e9curit\u00e9 d'une ville ou d'un territoire et sur les citoyens eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:22 > 0:46:58) [86%] : \r\nC'est assez fr\u00e9quent qu'on en fait, \u00e0 qui profite l'algorithme, ces questions de manque de transparence et de conflits d'int\u00e9r\u00eats ne s'opposent pas Milan un mythe, hein, \u00e0 chaque fois qu'il y a des int\u00e9r\u00eats commerciaux dans le maintien de l'ordre par la police mais avant, c'est un probl\u00e8me de OM, on apprend, mais aussi faire plus de maintien de l'ordre quelqu'un milliardaire, alors il y aura davantage de maintien de l'ordre, m\u00eame si on n'en a pas besoin n'est-ce pas je veux dire c'est \u00e7a, le probl\u00e8me est un pas \u00e0 faire ce que l'argent est le profit, m\u00e8ne le jeu dans la police high- tech du XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:03 > 0:47:10) [96%] : \r\nLes enjeux financiers sont colossaux, car ces nouvelles technologies sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et nous promettent de r\u00e9soudre toujours plus de probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:13 > 0:47:25) [91%] : \r\nLa police du futur pourra r\u00e9colter toutes nos donn\u00e9es personnelles ADN il d\u00e9marche visage empreintes, mais aussi les donn\u00e9es bancaires, les dossiers m\u00e9dicaux nos conversations t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:27 > 0:47:36) [91%] : \r\nBienvenue dans le monde merveilleux des m\u00e9gadonn\u00e9es le Data isme une nouvelle religion dans laquelle les algorithmes, en r\u00e9ponse \u00e0 toutes questions et dont nous ignorons presque tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:40 > 0:47:41) [83%] : \r\nOn nous surveille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:47:42 > 0:47:46) [89%] : \r\nAlors, va-t-on vers une machine qui surveille tous nos faits et gestes comme dans personne avait une tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:46 > 0:47:56) [89%] : \r\nCe qui vous espionne jour et nuit sans rel\u00e2che, mais la machine voit tout, tous les crimes impliquant des citoyens ordinaires le citoyens que le gouvernement consid\u00e8re sans importance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:47:58 > 0:48:37) [88%] : \r\nOn aura \u00e0 ce fonds, on n'est pas aussi avancer dans ce processus que la plupart des gens le pensent mais \u00e0 Rodez et actuellement c'est immens\u00e9ment difficile de pr\u00e9dire qui va commettre un Crime et o\u00f9 et quand il va le faire, et alors, et je ne suis pas s\u00fbr que ce sera tellement plus facile dans 5 ou 10 ans et c'est quelque chose de tr\u00e8s compliqu\u00e9 en plus, il y a beaucoup de hasard dans les comportements humains, Herv\u00e9 Le Bars pas et vous aurez le rail, donc, et je ne pense pas que nous serons capables un jour de ma\u00eetriser le hasard, au point de pouvoir pr\u00e9dire avec une certitude suffisante que quelqu'un va commettre un Crime semblait aucun mal \u00e0 croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:44 > 0:48:57) [90%] : \r\n\u00e0 Los Angeles, ces policiers partent tous patrouiller avec leur carte pr\u00e8s de Paul du jour malgr\u00e9 les craintes des d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s individuelles, ici on est persuad\u00e9 qu'\u00e0 l'avenir, toutes les polices utiliseront ces machines d'une fa\u00e7on ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:49:03 > 0:49:50) [87%] : \r\nEst n\u00e9 apaiser Chenail enfin, je ne vois aucune objection, je pense que cette technologie \u00e0 am\u00e9liorer la fa\u00e7on dont nous travaillons \u00e0 la police et aussi la s\u00e9curit\u00e9 de la population \u00e7a Kadji reste nous accuser de pr\u00e9jug\u00e9s, juste parce que nous utilisons de la technologie \u00e9lectronique, je pense que c'\u00e9tait \u00eatre tr\u00e8s ignorants et \u00e7a pourrait peut-\u00eatre m\u00eame mettre en danger les gens que j'ai jur\u00e9 de prot\u00e9ger chez A-Spec, je pense que je ne rempliraient pas mon devoir si je ne l'utilisait pas juste parce que c'est pas classique humains tenu de la FNTR, l'\u00e9valuation constante de son efficacit\u00e9 reste bien s\u00fbr quelque chose de tr\u00e8s important, 4 ans apr\u00e8s sa mise en fonction, form\u00e9, mais pour moi c'est \u00e9thique c'est pr\u00e9cis et \u00e7a nous \u00e9conomise une tonne de temps, \u00e7a c'est \u00e0 la tarte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:59 > 0:50:06) [95%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est que seuls quelques experts comprennent comment ces machines fonctionnent, on s'en remet \u00e0 des formules math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:06 > 0:50:11) [97%] : \r\nEt pour les policiers, ce n'est pas toujours simple de savoir \u00e0 qui ou \u00e0 quoi Sophie et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:14 > 0:50:20) [94%] : \r\nMais dans les rues de remporte, comme dans toutes les villes du monde, le quotidien des policiers \u00e7a ressemblera toujours \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:21 > 0:50:28) [92%] : \r\nIl faut sortir de la voiture, aller au contact, discuter, bref rester humain et cela, aucune machine ne pourra le remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:50:36 > 0:50:39) [92%] : \r\nCe jeune latino vient d'\u00eatre interpell\u00e9 dans une zone d\u00e9sign\u00e9e par pr\u00e8s de Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:40 > 0:50:44) [96%] : \r\nCoupable d'\u00eatre au mauvais endroit au mauvais moment et de la mauvaise ethnies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:47 > 0:50:49) [95%] : \r\nEn plein territoire des gangs, il est soup\u00e7onn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:50:51 > 0:50:57) [97%] : \r\n\u00e7a sent le d\u00e9fend, elle jure qu'il n'a rien fait, mais comment faire recours contre la pr\u00e9diction d'une machine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:03 > 0:51:15) [94%] : \r\nEt si c'\u00e9tait vous, votre enfant, pris dans les filets d'un algorithme policiers aux \u00c9tats-Unis comme en Suisse, la technologie est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, mais le vide juridique est total, il n'y a encore aucune loi pour l'encadrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:19 > 0:51:21) [84%] : \r\nEt mademoiselle c'est quoi votre nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:51:21 > 0:51:27) [69%] : \r\nVoil\u00e0 qui est bien, mais de Time la Palestine en Bulgarie, qui \u00e9tait pas r\u00e9cup\u00e9rer pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:27 > 0:51:30) [93%] : \r\nCette police demain, elle est d\u00e9j\u00e0 dans nos rues aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:51:43 > 0:52:05) [95%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez partager ce reportage le revoir et le commenter, gr\u00e2ce \u00e0 notre plateforme num\u00e9rique et aux r\u00e9seaux sociaux encore si vous avez fait une mauvaise exp\u00e9rience avec le paranormal m\u00e9diums, gu\u00e9risseurs, marabouts que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u ou victimes de ce qui s'apparente \u00e0 de l'escroquerie, prenez contact avec nous, votre t\u00e9moignage nous int\u00e9resse, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:52:06 > 0:52:28) [87%] : \r\nContre la solitude, la d\u00e9pression et le d\u00e9sespoir, l'\u00e2ge n'est plus une barri\u00e8re pour r\u00e9sister dans un quartier populaire de Lausanne, un petit groupe de seniors a mis sur pied un r\u00e9seau efficace de solidarit\u00e9 d'entraide les super- bact\u00e9ries prolif\u00e8rent dans les rivi\u00e8res infecter les cloaques des banlieue industrielle et pollu\u00e9e, elles sont mortelles r\u00e9sistent aux antibiotiques, elles sont aujourd'hui gagn\u00e9 les pays industrialis\u00e9s.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-29T21:15:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1803669167", "title": "CLEAN Quand la police devine le crime", "excerpt": "La police pr\u00e9dictive fait appel \u00e0 des algorithmes qui compilent des donn\u00e9es sur la criminalit\u00e9s et \u00e9laborent des sc\u00e9narios plausibles. Sur la base de ses donn\u00e9es plusieurs polices en Suisse et aux USA anticipent avec plus ou moins de succ\u00e8s des interventions pr\u00e9ventives voir arr\u00eatent des criminels potentiels. Mais cette utilisation de l'informatique pose des questions et son efficacit\u00e9 r\u00e9elle est remis en cause. Les informations qui alimentent ces bases de donn\u00e9es remettent en cause les libert\u00e9s individuelles, pire elle peuvent reproduire des comportements humains et stigmatiser certains groupes de personnes en fonction de leur origines ethniques.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "ABRAVANEL, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACH, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "MILAN", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CRIMINALIT\u00c9", "CRIMINOLOGIE", "INFORMATIQUE APPLIQU\u00c9E"], "sequenceIds": ["1671253", "1671261", "1671275", "1671276", "1671284", "1674246", "1674261"]}, {"internalArchiveId": "AA1803669169", "title": "TITRE Quand la police devine le crime"}, {"internalArchiveId": "AA1804669869", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Quand la police devine le crime", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901801319", "durationSec": 3120, "title": "CLEANangl Quand la police devine le crime"}, {"internalArchiveId": "AA1901801320", "durationSec": 3120, "title": "TITREEangl Quand la police devine le crime"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1804671569", "summary": "Policier de la police scientifique intervenant sur un cambriolage et prenant des empreintes sur une vitre et au sol.", "id": "1671253", "visualThemes": ["EMPREINTE DIGITALE", "POLICE SCIENTIFIQUE", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671577", "summary": "Itw Dominik Balogh, sp\u00e9cialiste de la police pr\u00e9dictive de Zurich montrant une carte avec des zones \u00e0 risques d'apr\u00e8s le logiciel. Policiers zurichois patrouillant dans la ville.\nItw Bruno Baeriswyl, pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es.", "id": "1671261", "visualThemes": ["POLICE SCIENTIFIQUE", "CAMBRIOLAGE", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671591", "summary": "Itw Olivier Verscheure, directeur Swiss data science center EPFL. Travelling le long d'un tr\u00e8s long data center.", "id": "1671275", "visualThemes": ["POLICE SCIENTIFIQUE", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["DORIGNY"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671592", "summary": "Nocturne, policiers du LAPD prenant des armes \u00e0 un guichet avec de partir en patrouille. Policier noir partant en patrouille en voiture. Itw Sergent Alexander Bautista, montrant des zones a risque sur une carte. Policiers interpellant un individu. \nItw Jeff Nolte, chef de la police, division de Rampart. Itw Emily Raup, d\u00e9tective. Itw Briana Goroscope, analyste.\nItw professeur Jeffrey Brantingham, anthropologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Californie UCLA .et inventeur de Predpol.\nPoliciers dans les bureaux d'un commissariat. Itw Rudy Alaniz, chef de jour.\nPatrouille diurne en voiture dans un quartier. Policiers arr\u00eatant les membres d'un gang en pleine rue.", "id": "1671276", "visualThemes": ["POLICE", "MATH\u00c9MATIQUE", "INFORMATIQUE APPLIQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LOS ANGELES"]}, {"internalArchiveId": "AA1804671600", "summary": "Policiers suisses patrouillant dans un quartier de Hunzenschwil et faisant de la pr\u00e9vention. \nCentre de la police cantonale avec policiers derri\u00e8re des ordinateurs. Alarme clignotant sur une carte. Itw Sandro Fattorelli, chef unit\u00e9s mobiles. Itw Bernhard Graser, policier. Itw Karin Bertschi, directrice du centre de recyclage.", "id": "1671284", "visualThemes": ["POLICE", "INFORMATIQUE APPLIQU\u00c9E", "CAMBRIOLAGE", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674554", "summary": "Itw professeur Olivier Ribaux, directeur de l'\u00e9cole des Sciences criminelles \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. Itw Olivier Dessimoz, chef brigade d\u00e9linquance s\u00e9rielle. Vid\u00e9o de surveillance d'une arnaque \u00e0 la carte bancaire au bancomat.", "id": "1674246", "visualThemes": ["POLICE SCIENTIFIQUE", "CAMBRIOLAGE", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674569", "summary": "San Francisco : Ext grilles de l'Universit\u00e9 de Berkeley avec des \u00e9tudiants marchant. Itw Nitin Kohli, math\u00e9maticien.\nOakland : v\u00e9hicule de police roulant dans une rue. Itw Brian Hofer, avocat, militant Oakland Privacy. Itw Robert Olivier, assistant social et ex-policier. Itw Johana Watson, cheffe de la communication de la police d'Oakland.\nItw Malkia Cyril, militante \"black lives matter\".", "id": "1674261", "visualThemes": ["CRIMINALIT\u00c9", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "POLICE SCIENTIFIQUE", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["SAN FRANCISCO", "OAKLAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1804674576", "summary": "Voiture de police entrant au Quartier g\u00e9n\u00e9ral de la police de Milan. Itw Mario Venturi, inventeur de Keycrime. Vid\u00e9o de cam\u00e9ra de surveillance d'une arrestation de braqueur de pharmacie.\nPharmacie avec une cam\u00e9ra de surveillance. Itw pharmacienne.\nItw Marco Ducato criminologue.", "id": "1674268", "visualThemes": ["POLICE SCIENTIFIQUE", "CAMBRIOLAGE", "LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["MILAN"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1733782", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037381", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CF6AD1C4-425E-4E49-8A48-13BB659EDD22", "internalArchiveId": "CF6AD1C4-425E-4E49-8A48-13BB659EDD22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Usul, le youtubeur qui casse les codes", "publicationDate": "2018-03-29T00:00:00Z", "summary": "Le youtubeur Usul a une \u00e9mission sur le site de Mediapart, suivie par des centaines de milliers de personnes. Il a un peu plus de 30 ans et n'entre dans aucune cat\u00e9gorie. Quand il se met en sc\u00e8ne face \u00e0 la cam\u00e9ra, il peut \u00eatre \u00e0 la fois \u00e9ditorialiste, militant, expert en jeux vid\u00e9o ou acteur porno.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Usul, le youtubeur qui casse les codes  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n****7h15, on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias Renaud Malik...\r\nAvec vous ce matin on parle d'un youtubeur.. \r\nIl casse \u00e0 peu pr\u00e8s tous les codes... \r\nIl s'appelle Usul, il a une \u00e9mission sur le site de Mediapart, il est suivi par des centaines de milliers de personnes...\r\nEt il est de passage demain \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une conf\u00e9rence.\r\nBon, Usul, c'est un pseudo, en r\u00e9alit\u00e9 on ne conna\u00eet pas son vrai nom...\r\nCe qu'on sait, c'est qu'il a un peu plus de 30 ans, et qu'il n'entre dans aucune cat\u00e9gorie: Usul c'est \u00e0 la fois un \u00e9ditorialiste, un documentariste, un militant politique, un expert en jeux vid\u00e9os et m\u00eame, oui... Un acteur porno.\r\n*****Alors on se r\u00e9jouit que vous nous expliquiez Renaud, comment on peut \u00eatre \u00e0 la fois \u00e9ditorialiste et acteur porno...\r\nOui je me doute bien que \u00e7a sonne bizarre, dit comme \u00e7a...\r\nAlors reprenons les choses depuis le d\u00e9but: \u00e0 la base Usul c'est, comme des centaines d'autres youtubeurs, un sp\u00e9cialiste de \"gaming\"... \r\n 08  ''\r\nIl a donc commenc\u00e9 comme \u00e7a, en 2008 en se filmant chez lui, et en proposant cette chronique hebdomadaire consacr\u00e9e \u00e0 l'univers du jeu vid\u00e9o, \"36 15 Usul\".... \u00e7a lui a permis de se construire une communaut\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de fans.\r\nEt puis... en 2013, Usul d\u00e9cide de passer \u00e0 tout autre chose: il se met \u00e0 proposer sur youtube des esp\u00e8ces de mini-documentaires d'une demi-heure... Il appelle \u00e7a \"Mes chers contemporains\".... A chaque fois il fait le portrait critique d'une personnalit\u00e9. Par exemple, Bernard-Henry Levy.\r\n  18''\r\nL\u00e0 encore , gros succ\u00e8s, chaque vid\u00e9o atteint les 2 ou 300 000 vues.\r\nMais en 2017, nouveau changement: voil\u00e0 qu'Usul int\u00e8gre la r\u00e9daction du site Mediapart... Et \u00e7a donne une \u00e9mission hebdomadaire qui s'appelle \"ouvrez les guillemets\" et qui navigue un peu entre tous les genres... Usul a \u00e0 la fois la casquette de l'analyste politique, de l'enqu\u00eateur, du comique et du militant.\r\n****Et puis il y a donc cette derni\u00e8re casquette que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure... Acteur pour adulte... acteur porno quoi!\r\nOui, et c'est l\u00e0 qu'on atteint des sommets en mati\u00e8re de m\u00e9lange des genres: le mois dernier, effectivement, on a d\u00e9couvert que le personnage se mettait en sc\u00e8ne avec sa compagne sur une plateforme pour adultes... Et figurez-vous qu'il l'a parfaitement assum\u00e9, en expliquant que c'\u00e9tait un domaine qu'il voulait continuer \u00e0 explorer: \r\n  07''\r\nAlors, vous pourrez simplement en d\u00e9duire qu'Usul est un dr\u00f4le d'oiseau, ou un ovni m\u00e9diatique...\r\nEn fait, il est surtout r\u00e9v\u00e9lateur de l'\u00e9tat d'esprit des youtubeurs: ce sont des jeunes qui ne veulent pas se laisser enfermer dans un r\u00f4le ou dans une cat\u00e9gorie...\r\nVIRGULE ONDR\r\n... Des jeunes qui veulent toucher \u00e0 tout, quitte \u00e0 destabiliser et \u00e0 casser tous les codes m\u00e9diatiques.", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9448690", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Usul, le youtubeur qui casse les codes", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Usul, le youtubeur qui casse les codes", "On nous dit rien! - Usul, le youtubeur qui casse les codes / LME_2018-03-29T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Usul, le youtubeur qui casse les codes / LME_2018-03-29T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le youtubeur Usul a une \u00e9mission sur le site de Mediapart, suivie par des centaines de milliers de personnes. Il a un peu plus de 30 ans et n'entre dans aucune cat\u00e9gorie. Quand il se met en sc\u00e8ne face \u00e0 la cam\u00e9ra, il peut \u00eatre \u00e0 la fois \u00e9ditorialiste, militant, expert en jeux vid\u00e9o ou acteur porno.", "Le youtubeur Usul a une \u00e9mission sur le site de Mediapart, suivie par des centaines de milliers de personnes. Il a un peu plus de 30 ans et n'entre dans aucune cat\u00e9gorie. Quand il se met en sc\u00e8ne face \u00e0 la cam\u00e9ra, il peut \u00eatre \u00e0 la fois \u00e9ditorialiste, militant, expert en jeux vid\u00e9o ou acteur porno.", "Le youtubeur Usul a une \u00e9mission sur le site de Mediapart, suivie par des centaines de milliers de personnes. Il a un peu plus de 30 ans et n'entre dans aucune cat\u00e9gorie. Quand il se met en sc\u00e8ne face \u00e0 la cam\u00e9ra, il peut \u00eatre \u00e0 la fois \u00e9ditorialiste, militant, expert en jeux vid\u00e9o ou acteur porno."], "variantIds": ["ece-9429761", "ece-9429738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T05:23:44Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est vrai, car c'est Renaud Malik et sa chronique m\u00e9dias avec vous, Renaud, ce matin, on parle d'un youtubeur qui casse \u00e0 peu pr\u00e8s tous les codes, il s'appelle Usul, il a une \u00e9mission sur le site de Mediapart, il est suivi par des centaines de milliers de personnes et Usul il est de passage, demain \u00e0 Neuch\u00e2tel pour une conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nTr\u00e8s bon Usul c'est un pseudo, en r\u00e9alit\u00e9, on ne conna\u00eet pas son vrai nom, ce qu'on sait ce qu'il a un peu plus de 30 ans et qu'il n'entre dans aucune cat\u00e9gorie Usul c'est \u00e0 la fois un \u00e9ditorialiste un documentariste un militant politique, un expert en jeux vid\u00e9o et m\u00eame, oui, un acteur porno. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [93%] :\r\nAlors je me r\u00e9jouis d'entendre comment vous allez nous expliquer qu'on puisse \u00eatre \u00e9ditorialiste et acteur porno \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [95%] :\r\nOui, je me doute bien que \u00e7a sonne bizarre, dit comme \u00e7a, alors, reprenons les choses depuis le d\u00e9but, \u00e0 la base Usul c'est comme des centaines d'autres youtubeurs, un sp\u00e9cialiste de Ming. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [92%] :\r\nAmi internaute bonjour aujourd'hui c'est dimanche, comme chaque dimanche, et vous le savez, ici le dimanche, on parle de jeux vid\u00e9o entre gens qui aiment et connaissent le jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [95%] :\r\nIl a donc commenc\u00e9 comme \u00e7a en 2008 ans seulement chez lui, en proposant cette chronique hebdomadaire consacr\u00e9e \u00e0 l'univers du jeu vid\u00e9o 36 15 Usul \u00e7a lui a permis de se construire une communaut\u00e9 de plusieurs centaines de milliers de fans, et puis en 2013 Usul d\u00e9cide de passer \u00e0 tout autre chose : il se met \u00e0 proposer sur YouTube, des esp\u00e8ces de mini- documentaires d'une demi- heure Il appelle \u00e7a : Mes chers contemporains \u00e0 chaque fois, il fait le portrait critique d'une personnalit\u00e9 par exemple Bernard-Henry L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [82%] :\r\nLe seul Monsieur le m\u00eame mieux ce que George W Bush, d'abord il fait marrer parce que dans un cas comme dans l'autre m\u00e9dian tels guignols occuper un poste prestigieux, les philosophes sont presque plus officiel de la 5\u00e8me R\u00e9publique fait marrer, mais comme Bush, ce type est capable sur un peu de travers, de d\u00e9clencher une bi\u00e8re, une vraie guerre, donc il est marrant mais jusqu'\u00e0 un certain point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [96%] :\r\nL \u00e0 encore, gros succ\u00e8s chaque vid\u00e9o atteint les 2 ou 300000 vues mais en 2017, nouveau changement : voil\u00e0 qu'Usul int\u00e8gre la r\u00e9daction du site Mediapart et \u00e7a donne une \u00e9mission hebdomadaire, qui s'appelle ouvrez les guillemets et qui navigue un peu entre tous les genres Usul a \u00e0 la fois la casquette de l'analyste politique de l'enqu\u00eateur du comique et du militant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [88%] :\r\nBon, il fait beaucoup chose cette Usul vous venez de le dire mais vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure Acteur pour adulte acteur porno quoi Renaud, il est aussi acteur porno. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [96%] :\r\nOui, et c'est l\u00e0 qu'on atteint des sommets, disons en mati\u00e8re de m\u00e9lange des genres, le mois dernier, effectivement, on a d\u00e9couvert que le personnage se mettait en sc\u00e8ne avec sa compagne sur une plateforme pour adultes Et figurez -vous qu'il l'a parfaitement assum\u00e9 en expliquant que c'\u00e9tait un domaine qu'il voulait continuer \u00e0 explorer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [88%] :\r\nLe sexe reste un sujet honteux sale qu'on enterre, qu'il a, il y a peut-\u00eatre \u00e0 gagner \u00e0 ouvrir un petit peu la discussion sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [95%] :\r\nAlors vous pourrez simplement en d\u00e9duire qu'Usul est un dr\u00f4le d'oiseau ou un OVNI, en fait, il est surtout r\u00e9v\u00e9lateur de l'\u00e9tat d'esprit des youtubeurs ce sont des jeunes qui ne veulent pas se laisser enfermer dans un r\u00f4le ou dans une cat\u00e9gorie traditionnel des jeunes qui veulent toucher \u00e0 tout, quitte \u00e0 d\u00e9stabiliser \u00e0 casser tous les codes m\u00e9diatiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [81%] :\r\nC'\u00e9tait en nous dit rien Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-29T08:07:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78C5B023-C996-44EF-9116-9DF17D8A7C8F", "internalArchiveId": "78C5B023-C996-44EF-9116-9DF17D8A7C8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Matthey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne;Marjo Blanchet, candidat au Grand Conseil GE, SOLIDARITES;Benoit Jecker, joueur de hockey, d\u00e9fenseur du HC Bienne;St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:16-07:59:37 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/ SRKIPAL - ENQUETE EMPOISSONNEMENT) C'est donc \u00e0 la maison... que Sergei Skripal et sa fille Ioulia ont \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s...  au d\u00e9but du mois.\r\nLes premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s hier par la police britannique.\r\nPierre-Etienne Joye\r\n---\r\nC'est sur la porte d'entr\u00e9e de leur maison de Salisbury au sud de l'Angleterre que la plus haute concentration de l'agent innervant a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e. A ce stade, la police pense que les Skripal ont \u00e9t\u00e9 d'abord expos\u00e9s par la substance neurotoxique depuis le pas de leur porte. Des traces du poison ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans d'autres lieux, mais \u00e0 plus faible dose que celles d\u00e9cel\u00e9es \u00e0 leur domicile. Les enqu\u00eateurs ont aussi examin\u00e9s un banc sur lequel les deux victimes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\u00e9es inconsscientes dans un centre commercial de leur ville, ainsi qu'un pub et un restaurant o\u00f9 ils s'\u00e9taient rendus. La tombe de la femme de l'ancien espion a aussi fait l'objet d'investigations...\r\n-----\r\n***Et comment va \u00e9voluer l'enqu\u00eate au vu de ces premiers \u00e9l\u00e9ments?\r\n-----\r\n\u00e7a risque d'\u00eatre tr\u00e8s long. Plusieurs mois. Les experts internationaux de l'organisation pour l'interdiction des armes chimiques sont \u00e0 pied d'oeuvre depuis le 20 mars sur place. Ils sont au nombre de 250. Ils devront notamment analyser des \u00e9chantillons de sang des vivitmes. Un juge britannique a autoris\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements sanguins qui seront transmis aux experts. Des centaines de t\u00e9moins doivent aussi \u00eatre entendus et des milliers d'heures de videosurveillance sont en cours de visionnement. Quant \u00e0 l'ex-espion russe et sa fille, Sergue\u00ef Skripal, 66 ans et Ioulia, 33 ans, ils sont toujours \u00e0 l'h\u00f4pital, dans le coma. \r\nPierre Etienne Joye, Merci\r\nMoscou nie toujours toute responsabilit\u00e9 dans cette affaire...et se dit victime.... de \"Russophobie\"\r\n(09/VD/SPJ COUPLE INFERNAL VERDICT AP) **** Y a t-il eu des manquements au sein de l'administration vaudoise... dans l'affaire d'inceste qui est actuellement devant la justice? \r\nLe conseil d'Etat aurait l'intention d'ouvrir une enqu\u00eate... c'est en tout cas ce qu'a affirm\u00e9 la ministre Jacqueline de Quattro \u00e0 nos confr\u00e8res de RSI\r\nEn cause: une sordide affaire de moeurs: un p\u00e8re de famille accus\u00e9 de graves abus... notamment sexuels... sur ses 8 enfants.\r\nIl aurait agi durant de nombreuses ann\u00e9es sans que personne n'intervienne.\r\nLe verdict judiciaire doit d'ailleurs tomber \u00e0 la mi-journ\u00e9e... Agathe Birden.\r\n  57''\r\n((Durant plus de 10 ans, les 8 enfants de cette famille ont v\u00e9cu l'enfer : violences, humiliations, menaces, incestes, viols, manque de soins.... les chefs d'accusation contre ce p\u00e8re de famille sont nombreux.. D'ailleurs la famille \u00e9tait suivie par les services sociaux, qui savaient le couple compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 ! les enfants souffraient de troubles du langage et du comportement, ils portaient des traces de coups aussi ...  le service de protection de la jeunesse a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9...Pourtant, c'est la fille a\u00een\u00e9e de cette fratrie, majeure aujourd'hui, qui a d\u00e9nonc\u00e9 ce qui se passait dans sa famille, en portant plainte contre ses parents !  Alors y a t-il eu manquements au service de protection de la jeunesse ? Selon Jacqueline de Quattro malgr\u00e9 la mise en place d'un r\u00e9seau pour prot\u00e9ger les enfants, cela n'a pas fonctionn\u00e9.... et \"nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate pour aller au fond des choses\"....elle l'a dit en ces termes \u00e0 nos confr\u00e8res de RSI...Selon nos informations, il a \u00e9t\u00e9 question de cette enqu\u00eate lors de la s\u00e9ance du conseil d'etat hier...mais les autorit\u00e9s se prononceront officiellement ces prochains jours. Dans l'imm\u00e9diat, c'est le verdict de cette sordide affaire qui est attendu...le procureur a requis 16 ans de prison. ))\r\nLa m\u00e8re des enfants... elle...risque 36 mois de prison, dont 6 fermes, pour complicit\u00e9 et pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 les agissements de son mari.\r\n(R\u00e9f\u00e9rendum assurances sociales) Pas question d'accepter que des d\u00e9tectives priv\u00e9s enqu\u00eatent sur de potentiels fraudeurs \u00e0 l'assurance...  un groupe de citoyens lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette d\u00e9cision du parlement.\r\nLa nouvelle loi permet \u00e0 l'assurance invalid\u00e9t\u00e9 mais aussi aux assurances maladie... accident et ch\u00f4mage... de surveiller leurs clients... en cas de soup\u00e7ons. \r\nLes d\u00e9tectives pourront recourir \u00e0 des enregistrements visuels et sonores... des traceurs GPS ou m\u00eame des drones.\r\nDes mesures que les r\u00e9f\u00e9rendaires jugent \"disproportionn\u00e9es\"\r\nIls entendent collecter 5000 signatures sur internet... dans un premier temps.\r\nLe d\u00e9lai pour recueillir les 50 000 paraphes est fix\u00e9 au 5 juillet prochain.\r\n(05/PROFESSIONNALISATION OUTDOOR ITV MATTHEY) ****Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral souhaite rendre obligatoire l'obtention d'une autorisation pour tous les organisateurs d'activit\u00e9s et de sports \u00e0 risques. \r\nLe projet de r\u00e9vision totale de l'ordonnance a \u00e9t\u00e9 mis en consultation hier (MER).\r\nL'objectif et de professionaliser mais surtout d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la client\u00e8le. Pierre Matthey secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne\r\n  46'' \r\nPropos recueillis par Vincent Stocklin\r\n(Ankara en Syrie) **** Apr\u00e8s la r\u00e9gion d'Afrine... la Turquie envisage d'intervenir dans la ville syrienne de Minjeb\r\nL'ultimatum de Recep TAyip Erdoan est clair: les milices kurdes qui se trouvent dans cette cit\u00e9 doivent s'en aller \"imm\u00e9diatement\"... si elles veulent \u00e9viter une op\u00e9ration militaire. \r\nMais une offensive sur Minjeb poserait un probl\u00e8me de taille...Car des troupes am\u00e9ricains sont stationn\u00e9es dans cette ville.\r\nUne attaque turque risquerait donc de provoquer un affrontement sans pr\u00e9c\u00e9dent entre Washingon et Ankara.\r\n(11 septembre) L'Arabie saoudite pourra \u00eatre poursuivie... pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans les attentats du 11 septembre 2001.\r\nUn juge new-yorkais a rejet\u00e9.. hier... la demande de non lieu de Ryad... dans cette affaire...\r\nIl estime que le pays n'a pas fourni suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour contester la comp\u00e9tence du tribunal.\r\nPour lui... les plaignants ont en outre des arguments au fondement raisonnable. \r\nL'Arabie saoudite est poursuivie par des proches de victimes... de ces attaques... qui sont convaincus qu'elle a fourni un soutien mat\u00e9riel \u00e0 Al Qa\u00efda et \u00e0 Oussama Ben Laden.\r\n(Venezuela) ***** Une mutinerie a fait au moins 68 morts... hier... dans un centre p\u00e9nitentiaire au Venezuela.\r\nSelon une ONG locale... c'est un incendie qui serait \u00e0 l'origine du drame.\r\nLe sinistre a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par une dizaine de d\u00e9tenus\r\nDes heurts ont aussi \u00e9clat\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du b\u00e2timent... o\u00f9 la police a dispers\u00e9 des familles en qu\u00eate de nouvelles avec des gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n(16/TA\u00cfWAN RAPPEL STORY PA) **** Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 dans un arr\u00eat publi\u00e9 hier.... la saisie de 900 millions de francs sur des comptes en Suisse... dans l'affaire des fr\u00e9gates de Ta\u00efwan. \r\nCette affaire de corruption remonte \u00e0 1991... lors d'une vente de six navires de guerre fran\u00e7ais \u00e0 la marine taiwanaise. \r\nEt cette d\u00e9cision des juges de Belinzone pourrait d\u00e9sormais ouvrir la voie \u00e0 la restitution de ces fonds \u00e0 Taiwan. \r\nRappel des faits avec Romain Bardet.\r\n   51''\r\n((En 1991, lors de la vente de ces fr\u00e9gates par la soci\u00e9t\u00e9 Thomson, aujourd'hui nomm\u00e9 Thal\u00e8s, des commissions ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es \u00e0 des officiels taiwanais et des responsables chinois. Objectif: que P\u00e9kin ne s'oppose pas \u00e0 cette transaction d'un montant \u00e0 l'\u00e9poque de 4 milliards de francs suisse. De l'argent a \u00e9galement atteri dans la poche de personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises. En 2011, Thal\u00e8s et l'Etat fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 verser 630 millions d'euros \u00e0 Taiwan. Au coeur de ce vaste scandale se trouve un homme d'affaire taiwanais, principal int\u00e9rm\u00e9diaire. Et l'argent qu'il a touch\u00e9 se trouve notamment sur des comptes en Suisse. De l'argent bolqu\u00e9 par la jusitce depuis des ann\u00e9es et qui est aujourd'hui disput\u00e9 entre la France, Ta\u00efwan et les descendants de l'homme d'affaire. Dans son arr\u00eat, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours engag\u00e9 par les h\u00e9ritiers et confirme la saisie de 900 millions de francs. Un recours est possible dans les dix jours aupr\u00e8s du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(07/GE/LOIS LGBTI ITV BLANCHET) Ensemble \u00e0 Gauche souhaite faire de Gen\u00e8ve un exemple en mati\u00e8re de droits LGBTI. \r\n9 textes seront prochainement d\u00e9pos\u00e9s au grand conseil par la Gauche de la Gauche... pour am\u00e9liorer les conditions de vie des personnes lesbienne, gay,bi,transexuelles et intersexe. \r\nIls visent notamment \u00e0 mettre fin \u00e0 la discrimination sur le genre ou l'\u00e9tat civil dans les documents administratifs. \r\nSelon Marjo Blanchet... candidat au Grand Conseil... un certain nombre de progr\u00e8s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s... mais les personnes transgenre sont souvent oubli\u00e9es. \r\n  42'' \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(TF5/PLAY-OFF ESPRIT DU HC BIENNE DI (8H)) Hockey sur glace.... \r\nLe HC Bienne a parfaitement d\u00e9but\u00e9 sa demi-finale des playoffs...  en s'imposant mardi sur ses terres 7 \u00e0 3 face \u00e0 Lugano. \r\nUne \u00e9quipe s\u00e9elandaise qui \u00e9tonne, qui \u00e9pate, Laurent Bastardoz, par son \u00e9tat d'esprit et son c\u00f4t\u00e9 conqu\u00e9rant ? \r\n----\r\nUne \u00e9quipe surtout qui a r\u00e9ussi depuis novembre dernier \u00e0 trouver le bon r\u00e9glage qui consiste \u00e0 donner une confiance sans limite \u00e0 chacun des membres de l'\u00e9quipe. Du gardien, aux joueurs en passant par tout le staff technique. On appelle cela dans le milieu du hockey sur glace le \u00ab Fighting Spirit \u00bb ou esprit combatif. Une zone de confort dans laquelle les joueurs \u00e9voluent sereinement mais avec un engagement constant et un seul but. Gagner, toujours gagner. Benoit Jecker, d\u00e9fenseur du HC Bienne\r\nSON JECKER\r\nBienne depuis 2011 n'a fait que progresser. 5 participations aux playoffs sur ces 7 derni\u00e8res ann\u00e9es. Mais cela faisait 28 ans que les rouges et jaunes attendaient une qualification en demi-finale. Et cela n'est peut-\u00eatre pas fini. Ce d'autant plus que le club mise beaucoup depuis 2008 sur les jeunes comme le rappelait dans notre matinale de jeudi dernier la vice-pr\u00e9sidente du club St\u00e9phanie M\u00e9rillat, invit\u00e9 de Romain Clivaz\r\n SON MERILLAT\r\nBienne qui joue ce soir l'acte 2 \u00e0 Lugano est vraiment sur une pente ascendante. M\u00eame si le plus dur reste \u00e0 faire. Confirmer son excellente entr\u00e9e dans cette s\u00e9rie ! \r\n-----\r\nMerci, Laurent Bastardoz...\r\nLugano-Bienne un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20h15 sur RTS 2 et dans nos bulletins d'informations.\r\n(Canada traces d'humains) **** 13 000 ans. Ce serait l'\u00e2ge des traces de pas humains.... r\u00e9cemment d\u00e9couvertes sur une \u00eele de l'Ouest Canadien... le long de la c\u00f4te de la Colombie Britannique.\r\nLes traces sont celles de deux adultes et d'un enfant... qui marchaient vraisemblablement pieds nus sur un sol argileux.\r\nUne balade qui remonterait donc \u00e0 13 000 ans.. environ... selon les auteurs d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier.\r\nCette d\u00e9couverte accr\u00e9dite l'hypoth\u00e8se selon laquelle les premiers hommes arriv\u00e9s en Am\u00e9rique du Nord ont migr\u00e9 d'Asie en empruntant un corridor terrestre... le long de la c\u00f4te libre de glace... pour finalement arriver en Colombie britannique.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9f\u00e9rendum assurances sociales) Pas question d'accepter que des d\u00e9tectives priv\u00e9s enqu\u00eatent sur de potentiels fraudeurs \u00e0 l'assurance...  un groupe de citoyens lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette d\u00e9cision du parlement.\r\nLa nouvelle loi permet \u00e0 ces d\u00e9tectives de recourir \u00e0 des enregistrements visuels et sonores... des traceurs GPS ou m\u00eame des drones dans certains cas.\r\nDes mesures que les r\u00e9f\u00e9rendaires jugent \"disproportionn\u00e9es\"\r\nIls entendent collecter 5000 signatures sur internet... dans un premier temps.\r\nLe d\u00e9lai pour recueillir les 50 000 paraphes est fix\u00e9 au 5 juillet prochain.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 du jour) SUISSE - Franchises augment\u00e9es\r\nPOLITIQUE AGRICOLE - la commission de l'\u00e9co du CN demande au CF de revoir sa copie, d'adapter son calendrier\r\nMILLIARD COHESION - mise en consultation hier \r\nSPORTS A RISQUE - les guides de montagne et autres devraient \u00eatre en possession d'une autorisation\r\nASSURANCES SOCIALES - r\u00e9f\u00e9rendum contre surveillance par d\u00e9tectives priv\u00e9s\r\nVENEZUELA - Sanctions contre 7 hauts responsables\r\nVAUD - le gouvernement ouvre une enqu\u00eate interne contre SPJ dans le dossier du p\u00e8re incestueux - verdict today\r\nMEDIAS - r\u00e9dactions romandes de Tamedia saissient office vaudois de conciliation\r\nGENEVE - ensemble \u00e0 gauche veut mieux prot\u00e9ger les LGBTI (8 textes seront d\u00e9pos\u00e9s en mai... dont deux projets de loi (notamment prot\u00e9ger transgenres des discriminations en ajoutant les notions d'identit\u00e9 de fenre dans l'article constitutionnel sur l'\u00e9galit\u00e9 - rendre obligatoire la formation des enseignants)\r\nMANIF contre les nouvelles contraintes pour demandeurs d'asile\r\nFRANCAIS - la part du francais a augment\u00e9 en SUisse\r\nOLTEN - pont historique a b^r\u00fbl\u00e9 - gros d\u00e9gats\r\nFREGATES DE TAIWAN - 900 millions de francs de saisie confirm\u00e9 par TF\r\nDEUTSCHE BANK - revoit la structure\r\nFACEBOOK - promet de mieux prot\u00e9ger les don\u00e9es de ses clients\r\nEGYPTE - fin de la pr\u00e9sidentielle - participation a priori tr\u00e8s faible (21%) malgr\u00e9 encouragement - abstentionnistes passibles de sanctions\r\nSYRIE - GHOUTA - Damas pr\u00eat \u00e0 lancer une tr\u00e8s grosse op\u00e9ration contre DOuma si dernier groupe n'\u00e9vacue pas - les bombardements auraient repris - nouvelles \u00e9vacuations hier\r\nSYRIE - TURQUIE - Ankara menace d'intervenir \u00e0 Minjeb - des troupes am\u00e9ricaines y sont stationn\u00e9es - affrontement sans pr\u00e9c\u00e9dent possible\r\nSKRIPAL - premier contact avec l'agent innervant sur la porte d'entr\u00e9e - 250 sp\u00e9cialistes charg\u00e9s de l'enqu\u00eate - 500 t\u00e9moins identifi\u00e9s -5000 heures de vid\u00e9osurveillance examin\u00e9es par la police - la condition de Skripal et sa fille ne s'am\u00e9liore pas \r\nMOSCOU promet de r\u00e9pondre par la pareille apr\u00e8s expulsion des diplomates - hier Mont\u00e9n\u00e9go a annonc\u00e9 l'expulsion d'un diplomate - Slovaquie rappel\u00e9 son ambassadeur\r\nPENINSULE COREENNE _ Pyongyang \u00e9voque des sommets avec le Japon, la Russie et d'autres pays\r\nUSA - les poursuites contre ryad autoris\u00e9es\r\nTrump remplace le ministre des anciens combattants par son m\u00e9decin\r\nune plainte contre Trump jug\u00e9e recevable (violation de la constitution par perception de gains financiers \u00e9trangers)\r\nONU - Washington demande aux autres pays de payer plus pour les casques bleus - laisse entendre qu'ils vont payer moins\r\nNUCLEAIRE IRANIEN - l'UE envisage de nouvelles sanctions pour \u00e9viter que les USA se retirent de l'accord\r\nCATALOGNE - 2 policiers arr\u00eat\u00e9s (ils \u00e9taient avec P lors de son arrestation)\r\nFRANCE - manif\r\nGouvernement condamn\u00e9 pour son inaction contre la pollution lumineuse\r\nPremi\u00e8re \u00e9tude sur les jihadistes\r\nIRLANDE - date fix\u00e9e pour le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'avortement\r\nPOLOGNE - COnseil de l'Europe inquiet concernant la r\u00e9forme de la justice\r\nMALI - attaque contre un gros h\u00f4tel\r\nCANADA - d\u00e9ception de Trudeau: le pape n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses aux enfants victimes d'abus sexuels dans les pensionnats\r\nASSANGE - priv\u00e9 d'internet car foutait trop le bordel - apr\u00e8s une s\u00e9rie de tweet ou assange d\u00e9nonce l'arrestation de Puigdemont - attaques envers les expulsions de diplomates alors qu'un centre commercial a br\u00fbl\u00e9\r\n(Sanctions Iran) \r\n(Irlande) \r\n(Skripal) Du nouveau... dans l'enqu\u00eate sur l'affaire Sergei Skripal...\r\nL'ancien agent double russe et sa fille... auraient \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s \u00e0 leur domicile... du moins dans un premier temps\r\nLes experts ont en effet d\u00e9termin\u00e9 que la plus haute concentration de l'agent neurotoxique se trouvait sur la porte d'entr\u00e9e de leur appartement. \r\nDes traces du poison ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans plusieurs autres lieux... mais \u00e0 plus faible concentration. \r\nL'enqu\u00eate pourrait encore durer des mois... elle mobilise quelque 250 sp\u00e9cialistes... qui ont d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 500 \u00e9moins et vont s'atteler \u00e0 examiner 5000 heures de vid\u00e9osurveillance.\r\n(Assange) \r\n(Syrie) L'arm\u00e9e syrienne menace le dernier groupe rebelle... encore pr\u00e9sent dans la Ghouta orientale.\r\nSelon les m\u00e9dias officiels syriens... Damas s'appr\u00eate \u00e0 lancer une \"tr\u00e8s grosse op\u00e9ration militaire\" \u00e0 Douma... \u00e0 moins que ces insurg\u00e9s n'acceptent de quitter la ville.\r\nLes rebelles... eux... sont en n\u00e9gociations avec la Russie \u00e0 ce sujet... depuis plusieurs jours. Mais ils refusent pour l'instant d'obtemp\u00e9rer.\r\nSelon l'Observatoire syrien des droits de l'homme... les bombardements auraient repris... hier... \u00e0 Douma. Plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues. \r\n**** Et dans le nord de la Syrie... apr\u00e8s la r\u00e9gion d'Afrine... la Turquie envisage d'intervenir dans la ville de Minjeb\r\nL'ultimatum de Recep TAyip Erdoan est clair: les milies kurdes qui se trouvent dans cette cit\u00e9 doivent s'en aller \"imm\u00e9diatement\"... si elles veulent \u00e9viter une op\u00e9ration militaire. \r\nMais une offensive sur Minjeb poserait un probl\u00e8me de taille...Car des troupes am\u00e9ricains sont stationn\u00e9es dans cette ville.\r\nUne attaque turque risquerait donc de provoquer un affrontement sans pr\u00e9c\u00e9dent entre Washingon et Ankara. \r\n((L'arm\u00e9e syrienne s'appr\u00eate \u00e0 lancer une \"tr\u00e8s grosse op\u00e9ration militaire\" \u00e0 Douma... dans la Ghouta orientale.\r\nAnnonce des m\u00e9dias officiels syriens hier... \r\nDamas exige que le dernier groupe d'insurg\u00e9s de l'enclave rebelle se retire de cette localit\u00e9... faute de quoi cette op\u00e9ration sera enclench\u00e9e.\r\nLes rebelles sont en n\u00e9gociations avec la Russie depuis plusieurs jours... mais pour l'instant... ils refusent toujours de quitter DOuma))\r\n(Skripal) Du nouveau... dans l'enqu\u00eate sur l'affaire Sergei Skripal...\r\nL'ancien agent double russe et sa fille... auraient \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s \u00e0 leur domicile... du moins dans un premier temps\r\nLes experts ont en effet d\u00e9termin\u00e9 que la plus haute concentration de l'agent neurotoxique se trouvait sur la porte d'entr\u00e9e de leur appartement. \r\nDes traces du poison ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans plusieurs autres lieux... mais \u00e0 plus faible concentration. \r\nA noter qu'hier... de nouveaux pays ont d\u00e9cid\u00e9 d'expulser des diplomates russes... en riposte \u00e0 cet empoisonnement qu'ils attribuent \u00e0 Moscou\r\nParmi eux... le Mont\u00e9n\u00e9gro... qui figure pourtant parmi les rares alli\u00e9s de la Russie en Europe.\r\n((Du nouveau... dans l'enqu\u00eate sur l'affaire Sergei Skripal...\r\nL'ancien agent double russe et sa fille... auraient \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s \u00e0 leur domicile... du moins dans un premier temps\r\nLes experts ont en effet d\u00e9termin\u00e9 que la plus haute concentration de l'agent neurotoxique se trouvait sur la porte d'entr\u00e9e de leur appartement. \r\nDes traces du poison ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans plusieurs autres lieux... mais \u00e0 plus faible concentration. \r\nL'enqu\u00eate pourrait encore durer des mois... elle mobilise quelque 250 sp\u00e9cialistes... qui ont d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 500 \u00e9moins et vont s'atteler \u00e0 examiner 5000 heures de vid\u00e9osurveillance.))\r\n(Traitement Journal) \r\n(Sports \u00e0 risque) Guides de montagne... professeurs d'escalade ou encore accompagnateurs de randonn\u00e9e...:  si vous pratiquez l'une de ces activit\u00e9s et que vous \u00eates r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour le faire... eh bien vous allez peut-\u00eare devoir demander la permission \u00e0 votre canton!\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation hier le projet de r\u00e9vision de l'ordonnance sur les activit\u00e9s \u00e0 risque\r\nIl souhaite que ceux `les organisent soient soumis \u00e0 une autorisation.\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le cas actuellement... pour ceux qui font un chiffre d'affaire sup\u00e9rieur \u00e0 2300 .- Mais \u00e0 l'avenir... le gouvernement veut appliquer cette mesure d\u00e8s le premier franc gagn\u00e9.\r\nObjectif: garantir la s\u00e9curit\u00e9 des participants.", "durationSec": 793, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9429733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2018-03-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9429754", "ece-9429733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T05:14:00Z", "speechToTexts": ["04.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [93%] :\r\nInfo trafic RTS, on signale des ralentissements sur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve entre les \u00e9changeurs dessert Peter et de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve sur l'autoroute Vevey Lausanne entre ch\u00e8vres et le tunnel de Belmont en direction de Lausanne, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nLes pluies vont s'arr\u00eater dans la matin\u00e9e, le soleil sera de retour en toute r\u00e9gion, il fait 7 degr\u00e9s ce matin 11 \u00e0 13 cet apr\u00e8s- midi, demain le Fun retardera l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation, on va aller en revanche Jura et plateaux seront sous la pluie, des gens en matin\u00e9e et pour ce week- end de P\u00e2ques un temps changeant est mitig\u00e9 : la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [84%] :\r\nEt on retrouve Erik Guevara bonjour \u00c9ric bonjour romaine, ceux -ci en fin de course en course est totalement donc tout un monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [91%] :\r\nJ'ai fait une dizaine de minutes oui avec le Royaume-Uni, qui lui n'est pas en fin de course, il est au milieu, au milieu de quoi il y a \u00e7a fait un an qu'il a d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure qui doit mener au Brexit et cette proc\u00e9dure doit aboutir exactement dans un an, donc on est pile au milieu et Catherine Litch a donn\u00e9 la parole alors hier 7 le personnage qui a r\u00e9dig\u00e9 le fameux article 50 du trait\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne, l'article du divorce qui \u00e0 l'origine, \u00e9tait pr\u00e9vu pour prot\u00e9ger l'Union europ\u00e9enne en cas de mauvais coups de la part d'un de ces d'un de ses \u00c9tats-membres et franchement pensait pas que ce mauvais coup viendrait de son pays \u00e0 lui et vous l'entendrez d\u00e9battre en quelque sorte avec un autre Lord qui lui est persuad\u00e9 que le Brexit est une tr\u00e8s bonne chose et que le Royaume-Uni s'en sortira tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bonne \u00e9mission \u00c9ric merci romaine \u00e0 bient\u00f4t merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 une voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [92%] :\r\nMarielle savoir du nouveau dans l'enqu\u00eate sur l'affaire Sergei Skripal l'ancien espion et sa fille auraient \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s \u00e0 leur domicile, les enqu\u00eateurs ont d\u00e9couvert une forte concentration poisson sur leur porte d'entr\u00e9e, nous ferons le point sur cette avanc\u00e9e avec Pierre \u00c9tienne Joye, il aurait abus\u00e9 de ses 8 enfants pendant une dizaine d'ann\u00e9es en doit \u00eatre la justice pour de multiples s\u00e9vices sur sa prog\u00e9niture, le verdict est attendu aujourd'hui et le Conseil d'\u00c9tat pourrait en tirer les cons\u00e9quences, Jacqueline de quoi toi m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate le HC Bienne va -t-il confirmer son bon d\u00e9but dans les demi- finales de play- off de hockey sur glace les z\u00e9landais retrouve Lugano ce soir pour l'acte II, et ils sont plus combatif que jamais, nous dira Laurent Bastardoz en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [94%] :\r\nC'est donc \u00e0 la maison, que l'ancien espion russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille ont \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s au d\u00e9but du mois, au Royaume-Uni, les premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es hier par la police britannique pire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [95%] :\r\nNous, oui, c'est sur la porte d'entr\u00e9e de leur maison de Salisbury, au sud de l'Angleterre, que la plus haute concentration de l'agent innervant a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e \u00e0 ce stade, la police pense que les Skripal ont \u00e9t\u00e9 d'abord expos\u00e9s par la substance neurotoxique depuis le pas de leur porte des traces du poison ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans d'autres lieux, mais \u00e0 plus faible dose que celles d\u00e9cel\u00e9es \u00e0 leur domicile, les enqu\u00eateurs ont aussi examin\u00e9s un banc sur lequel les 2 victimes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es inconscientes dans un centre commercial de leur ville, ainsi qu'un pub et un restaurant o\u00f9 il s'\u00e9tait rendu la tombe de la femme de l'ancien espion a aussi fait l'objet d'investigations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [90%] :\r\nEt Pierre \u00c9tienne comment va \u00e9voluer l'enqu\u00eate au vu de ces premiers \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [96%] :\r\nEh bien, \u00e7a risque d'\u00eatre tr\u00e8s long, plusieurs mois, les experts internationaux de l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques sont \u00e0 pied d'oeuvre depuis le 20 mars sur place, ils sont au nombre de 250 ils devront notamment analyser des \u00e9chantillons de sang des victimes un juge britannique a autoris\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements sanguins qui seront transmis aux experts des centaines de t\u00e9moins doivent \u00eatre aussi entendus et des milliers d'heures de vid\u00e9osurveillance sont en cours de visionnement quant \u00e0 l'ex- espion russe, et sa fille Sergue\u00ef Skripal 66 ans, et Ioulia 33 ans, ils sont toujours \u00e0 l'h\u00f4pital dans le coma. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:00) [93%] :\r\nPierre \u00c9tienne Joye merci Moscou nie toujours toute responsabilit\u00e9 dans cette affaire et se dit victime de russophobie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [97%] :\r\nMais cette question maintenant, y a -t-il eu des manquements au sein de l'administration vaudoise dans l'affaire d'inceste qui est actuellement devant la justice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat aurait l'intention d'ouvrir une enqu\u00eate, c'est en tout cas ce qu'a affirm\u00e9 la ce qu'a affirm\u00e9 la ministre Jacqueline de quoi 3, nos confr\u00e8res de RSI en cause une sordide affaire de moeurs, un p\u00e8re de famille, accus\u00e9 de graves abus, notamment sexuels sur 8 de ses enfants, il aurait agi durant de nombreuses ann\u00e9es sans que personne n'intervienne le verdict judiciaire doit d'ailleurs tomber \u00e0 la mi- journ\u00e9e, Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [93%] :\r\nDurant plus de 10 ans, les 8 enfants de 7 familles ont v\u00e9cu l'enfer violences humiliations, menaces, inceste, viols, manque de soins, les chefs d'accusation contre le p\u00e8re sont nombreux, la famille \u00e9tait suivie par les services sociaux qui savait le couple compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 les enfants souffraient de troubles du langage et du comportement il portait des traces de coups aussi le service de protection de la jeunesse a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9, pourtant c'est la fille a\u00een\u00e9e de cette fratrie qui a d\u00e9nonc\u00e9 ce qui se passait dans sa famille en portant plainte contre ses parents alors y a -t-il eu manquement au service de protection de la jeunesse, selon Jacqueline de trop, malgr\u00e9 la mise en place d'un r\u00e9seau pour prot\u00e9ger les enfants, cela n'a pas fonctionn\u00e9 et nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate pour aller au fond des choses, elle l'a dit en ces termes \u00e0 nos confr\u00e8res de RSI, selon nos informations, il a bel et bien \u00e9t\u00e9 question de cette enqu\u00eate, lors de la s\u00e9ance du Conseil d'\u00c9tat hier, mais les autorit\u00e9s se prononceront officiellement ces prochains jours dans l'imm\u00e9diat, c'est le verdict de cette sordide affaire qui est attendu, le procureur a requis 16 ans de prison contre le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:33) [96%] :\r\nLa m\u00e8re des enfants, elle risque 36 mois de prison dont 6 fermes pour complicit\u00e9 pour ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 les agissements de son mari, pas question d'accepter que des d\u00e9tectives priv\u00e9s enqu\u00eatent sur de potentiels fraudeurs \u00e0 l'assurance, un groupe de citoyens lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette d\u00e9cision du Parlement, la nouvelle loi permet aux d\u00e9tectives de recourir \u00e0 des enregistrements visuels et sonores des traceurs GPS ou m\u00eame des drones, des mesures que les r\u00e9f\u00e9rendaires jugent disproportionn\u00e9es, ils entendent collecter 5000 signatures sur internet dans un 1er temps le d\u00e9lai pour recueillir les 50000 paraphes est fix\u00e9 au 5 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [96%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut rendre obligatoire l'obtention d'une autorisation pour tous les organisateurs d'activit\u00e9s de sports. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [95%] :\r\n\u00e0 risque, le projet de r\u00e9vision totale de l'ordonnance a \u00e9t\u00e9 mis en consultation, hier, l'objectif est de professionnaliser mais surtout d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la client\u00e8le, Pierre Matthey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:25) [92%] :\r\nCe sont des activit\u00e9s dites \u00e0 risques, le client d'un guide ou d'un accompagnateur en montagne est conscient qu'il y a un risque r\u00e9el risque r\u00e9siduel et puis cette l\u00e9gislation encadre ces activit\u00e9s elle prot\u00e8ge le client, les autres, et non pas les professionnels, c'est important de le dire et de r\u00e9p\u00e9ter \u00e7a veut dire que s'il s'adresse \u00e0 un guide de montagne, il sait exactement ce que peut rester ce que peut offrir commercialement un guide de montagne, la m\u00eame chose pour un accompagnateur, un professeur de ski, notamment sur les domaines du hors- piste, un accompagnateur en montagne, notamment sur l'acc\u00e8s \u00e0 la haute montagne c'est important aujourd'hui avec les offres Online, l'\u00e9conomie de plateformes, on pourrait se laisser tenter par tout un tas d'offres all\u00e9chantes tr\u00e8s attirante, mais qui ne sont peut-\u00eatre pas correctement prest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:11) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Vincent je te clean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [94%] :\r\nPr\u00e9sence turque en Syrie apr\u00e8s la r\u00e9gion d'Afrine la Turquie envisage d'intervenir dans la ville de mines Dieppe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:19) [96%] :\r\nL'ultimatum de Recep Tayyip Erdogan est clair : les milices kurdes qui se trouvent dans cette cit\u00e9 doivent s'en aller imm\u00e9diatement si elles veulent \u00e9viter une op\u00e9ration militaire mais une offensive sur Minjeb poserait un probl\u00e8me de taille : Car des troupes am\u00e9ricaines sont stationn\u00e9es dans cette ville une attaque turque risquerait donc de provoquer un affrontement sans pr\u00e9c\u00e9dent entre Washington et Ankara, l'Arabie Saoudite, pourra \u00eatre poursuivi pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans les attentats du 11 septembre 2001 un juge new- yorkais a rejet\u00e9 hier la demande de non- lieu de Ryad dans cette affaire, il estime que le pays n'a pas fourni suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour contester la comp\u00e9tence du tribunal pour lui les pieds, les plaignants ont en outre des arguments au fondement raisonnable l'Arabie Saoudite est poursuivie par des proches de victimes de ces attaques qui sont convaincus qu'elle a fourni un soutien mat\u00e9riel \u00e0 Al-Qa\u00efda mais aussi \u00e0 Oussama Ben Laden. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [99%] :\r\nUne mutinerie a fait au moins 68 morts hier dans un centre p\u00e9nitentiaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:10) [97%] :\r\nSelon une ONG locale, c'est un incendie qui serait \u00e0 l'origine du drame, le sinistre a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par une dizaine de d\u00e9tenus, des heurts ont aussi \u00e9clat\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du b\u00e2timent, o\u00f9 la police a dispers\u00e9 des familles en qu\u00eate de nouvelles avec des gaz lacrymog\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [96%] :\r\nLe Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 dans un arr\u00eat publi\u00e9 hier la saisie de 900 millions de francs sur des comptes en Suisse et ce, dans l'affaire des fr\u00e9gates de Ta\u00efwan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [97%] :\r\nCette affaire de corruption qui remonte \u00e0 1991 lors d'une vente de 6 navires de guerre fran\u00e7ais \u00e0 la marine ta\u00efwanaise et cette d\u00e9cision des juges de Bellinzone pourrait d\u00e9sormais ouvrir la voie \u00e0 la restitution de ces fonds \u00e0 Ta\u00efwan, rappel des faits avec Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [94%] :\r\nEn 1991 lors de la vente de ces fr\u00e9gates par la soci\u00e9t\u00e9 Thomson aujourd'hui nomm\u00e9 Thales des commissions ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es \u00e0 des officiels ta\u00efwanais et des responsables chinois objectif que P\u00e9kin ne s'oppose pas \u00e0 cette transaction d'un montant \u00e0 l'\u00e9poque de 4 milliards de francs, suisses de l'argent, a \u00e9galement atterri dans la poche de personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises en 2011 Thales et l'\u00c9tat fran\u00e7ais, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 verser 630 millions d'euros \u00e0 Ta\u00efwan, au coeur de ce vaste scandale se trouve un interm\u00e9diaire, un homme d'affaires ta\u00efwanais et l'argent qu'il a touch\u00e9es se trouvent notamment sur des comptes en Suisse de l'argent bloqu\u00e9 par la justice depuis des ann\u00e9es et qui est aujourd'hui disput\u00e9e entre la France, Ta\u00efwan et les descendants de l'homme d'affaires dans son arr\u00eat, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours engag\u00e9 par les h\u00e9ritiers et confirme la saisie de 900 millions de francs un recours est possible dans les 10 jours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:38) [92%] :\r\nEnsemble \u00e0 Gauche, souhaite faire de Gen\u00e8ve un exemple en mati\u00e8re de droits LGBT il 9 textes seront prochainement d\u00e9pos\u00e9s au Grand Conseil par la gauche de la gauche pour am\u00e9liorer les conditions de vie des personnes lesbienne, gay, bi transsexuel et enterre sexe il vise notamment \u00e0 mettre fin \u00e0 la discrimination sur le genre ou l'\u00e9tat civil dans les documents administratifs, selon Mario Blanchet candidat au Grand Conseil, un certain nombre de progr\u00e8s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, mais les personnes transgenre sont souvent oubli\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:05) [88%] :\r\nOn a beaucoup milit\u00e9 pour le mariage pour le l'adoption pour les, les, tout ce qui est, orientation sexuelle, au d\u00e9triment des personnes transgenre intersection souvent pour \u00eatre s\u00fbr de faire passer ses lois GB, donc c'est vrai que \u00e7a fait un peu des probl\u00e8mes d\u00e9cision des fois dans les mouvements LGBT il qu'est ce qu'il faut changer justement pour mieux prendre en compte les droits de ces personnesT. et alors la premi\u00e8re chose, c'est la reconnaissance de l'identit\u00e9 de genre au m\u00eame titre que l'orientation sexuelle, c'est toujours pas forc\u00e9ment bien ancr\u00e9e en tout cas en Suisse, au niveau europ\u00e9en, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs pays qu'on inscrit un 3\u00e8me genre dans leurs lois qu'ils le reconnaissent passer toute une partie de la population du coup qu'on ignore et dont on nie l'existence, parce que tout \u00e7a est bas\u00e9 sur un syst\u00e8me patriarcal vraiment binaire homme/femme et c'est ce syst\u00e8me -l\u00e0 qui pose probl\u00e8me en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:48) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania pinard hockey sur glace \u00e0 pr\u00e9sent le HC Bienne a parfaitement d\u00e9but\u00e9 sa demi- finale des play- offs en s'imposant mardi sur ses Terres 7 \u00e0 3 face \u00e0 Lugano, une \u00e9quipe z\u00e9landaise qui \u00e9tonne qui \u00e9pate Laurent Bastardoz par son \u00e9tat d'esprit et son c\u00f4t\u00e9 conqu\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:04) [95%] :\r\nUne \u00e9quipe surtout qui a r\u00e9ussi, depuis l'Euro, dernier \u00e0 trouver le bon r\u00e9glage qui consiste \u00e0 donner une confiance sans limite \u00e0 chacun des membres de l'\u00e9quipe du gardien aux joueurs en passant par le staff technique, on appelle \u00e7a dans le milieu du hockey sur glace le Fighting Spirit ou esprit combatif, une zone de confort dans laquelle les joueurs \u00e9voluent sereinement mais avec un engagement constant et un seul but : gagner, toujours gagner Beaunoyer clair d\u00e9fenseur du HC Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:26) [83%] :\r\n\u00e7a fait un peu dominant compte on gagne on encha\u00eene \u00e0 payer victoire puis \u00e7a peut aussi \u00eatre l'inverse comme on a eu malheureusement les derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut savoir quand Kevin je l'affaire, on a toujours dit, effets des d\u00e9faites, 2 d\u00e9faites, donc c'est c'est juste le mental, mentalement, on est vraiment, vraiment pr\u00eat et puis on sait ce que \u00e7a fait gagner, donc on sent capable de d'aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:45) [94%] :\r\nBienne depuis 2011 n'a fait que progresser 5 participations aux play- off sur ces 7 derni\u00e8res ann\u00e9es mais cela faisait 28 ans que les rouges et jaunes attendaient une qualification en demi- finale, et \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas fini, ce d'autant plus que le club mise beaucoup depuis mai 2010 2008 sur les jeunes qui marche tr\u00e8s bien cette saison, comme le rappelait dans notre matinale de jeudi dernier, la vice- pr\u00e9sidente du club St\u00e9phanie M\u00e9rillat invit\u00e9 de Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:07) [92%] :\r\nOn va vraiment mettre de l'argent et de l'investissement l\u00e0- dedans pour essayer de faire en sorte que ce club soit vraiment attractif dans la r\u00e9gion pour tous les jeunes et puis qu'on puisse avoir aussi un bassin de joueurs qu'peu apr\u00e8s utilisant la premi\u00e8re \u00e9quipe, \u00e7a nous permet aussi de compenser les manques de budget qu'on a quoi, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:21) [91%] :\r\nBienne qui joue ce soir, l'acte 2 \u00e0 Lugano est vraiment sur une pente ascendante, m\u00eame si le plus dur reste \u00e0 faire : confirmer son excellente entr\u00e9e dans cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:29) [95%] :\r\nLugano bien un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 15 sur RTS 2 et dans nos bulletins d'information merci Laurent Bastardoz 13000 ans, ce serait l'\u00e2ge des traces de pas humains r\u00e9cemment d\u00e9couvertes sur une \u00eele de l'Ouest Canadien le long de la c\u00f4te de la Colombie- Britannique, les traces sont celles de deux adultes et d'un enfant qui marchaient vraisemblablement pieds nus sur un sol argileux, une balade qui remonterait donc \u00e0 13000 ans environ, selon les auteurs d'une \u00e9tude publi\u00e9e hier, cette d\u00e9couverte accr\u00e9dite l'hypoth\u00e8se selon laquelle les premiers hommes arriv\u00e9s en Am\u00e9rique du Nord ont migr\u00e9 d'Asie en empruntant d'abord un corridor terrestre le long de la c\u00f4te, libre de glace pour finalement arriver en Colombie britannique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [89%] :\r\nUne balade, il y a 13000 ans, \u00e7a donne le vertige : merci Marielle Savoie merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:12) [91%] :\r\nD\u00e9mocratie elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-29T06:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}