{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2225&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2250&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2200&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-0A96A264-EF2B-41CC-8126-81F5BC8D8FDC", "internalArchiveId": "0A96A264-EF2B-41CC-8126-81F5BC8D8FDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national genevois PS;Andlauer;Fatos, femme au foyer de 52 ans, quartier central de Besiktas;Tolga, publicitaire de 38 ans;Haluk Pehlivan, Policier retrait\u00e9;Elina Leimgruber, syndique de Vevey;Boukari, Fouad;Mathias Franck, coureur cycliste lucernois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/PROJET GENEVE INTERNATIONALE PI) L'avenir de la Gen\u00e8ve internationale fait donc l'objet d'intenses tractations. \r\nEnjeu : un projet rest\u00e9 jusqu'ici secret... baptis\u00e9...Geneva Plus.\r\nIl vise \u00e0 implanter \u00e0 Gen\u00e8ve....un forum mondial des sciences et des technologies du futur.\r\nUne fondation qui pourrait par exemple participer \u00e0 r\u00e9glementer internet. \r\nDans ce projet, l'ex-pr\u00e9sident de l'EPFL,  Patrick Aebicher, jouerait un r\u00f4le majeur.\r\nMais, Ludovic Rocchi, selon vos informations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse pour l'instant de donner son feu vert...\r\n  1'59 \r\n((Tout \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 la fin du mois de mai dernier pour lancer tambour battant le projet Geneva Plus. La Conf\u00e9d\u00e9ration devait mettre deux millions de francs et des donateurs priv\u00e9s huit millions pour lancer une fondation d\u00e9di\u00e9e aux technologies du futur et \u00e0 l'anticipation de leurs effets sur la soci\u00e9t\u00e9. Un projet pilote voulu par l'ancien chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhlater et repris par son successeur Ignazio Cassis.\r\nMais tout est \u00e0 recommencer, car le projet n'a pas convaincu une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Selon plusieurs sources, la forme du projet - une fondation m\u00ealant argent public et fonds priv\u00e9s n'a pas convaincu. Et la forte implication de l'ancien pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer a autant rassur\u00e9 que divis\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe conseiller national genevois Carlo confirme que le r\u00f4le du \u00ab retrait\u00e9 \u00bb Patrick Aebischer peut poser probl\u00e8me. De m\u00eame pour le pr\u00e9sident pr\u00e9vu pour cette fondation qui serait l'ancien ponte lib\u00e9ral-radical Fulvio Pelli :\r\nSON 0'20''\r\nTant Patrick Aebischer que Fulvio Pelli refusent pour l'instant de s'exprimer. Ils renvoient au DFAE qui les a mandat\u00e9s pour donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale. Le responsable de la communication des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Crevoisier confirme que le projet Geneva Plus n'a pas encore re\u00e7u l'aval du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le DFAE va revenir \u00e0 la charge : son but reste de lancer ce forum scientifique cette ann\u00e9e encore pour une phase pilote de deux ans.\r\nA terme, selon les promesses faites par Patrick Aebischer, la Fondation Geneva Plus est cens\u00e9e attirer des capitaux priv\u00e9s \u00e0  hauteur de dizaines voire de centaines de millions de francs. Une fondation aux ambitions internationales qui pourrait par exemple participer \u00e0 r\u00e9glementer internet ou fixer les limites de l'intelligence artificielle.))\r\n.\r\n(Braquage Chavornay) O\u00f9 est pass\u00e9 le reste du butin?\r\nC'est la question...apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations hier de la presse fran\u00e7aise...sur le braquage pr\u00e9sum\u00e9... en f\u00e9vrier...d'un convoyeur de fonds...\u00e0 Chavornay..\r\nPlus de 2 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s...fin juin...pr\u00e8s de Lyon...au domicile d'un homme de 44 ans.\r\nInculp\u00e9 et \u00e9crou\u00e9...il a avou\u00e9 avoir cach\u00e9...l'argent dans sa cave...pour une autre personne...\r\nLe montant total du braquage d\u00e9passait.... les 10 millions de francs...\r\nUne somme vers\u00e9e...sur un parking de Chavornay....suite \u00e0 l'enl\u00e8vement de la fille d'un convoyeur de fonds.\r\n(10/RAIFFEISEN/LE COUP DE SAC PA (REP 22H30)) ****Banque d'importance nationale cherche directeur g\u00e9n\u00e9ral !\r\nVoil\u00e0 l'annonce que pourrait publier Raiffeisen...\r\nLa 3e banque de Suisse...a anonnc\u00e9 hier...le d\u00e9part de son patron...Patrik Guisel..\r\nIl avait succ\u00e9d\u00e9 en octobre 2015 \u00e0 l'embl\u00e9matique Pierin Vincenz, soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale.\r\nPatrick Guisel....n'est pas directement...mis en cause dans cette affaire...\r\nMais il s'en ira pour prot\u00e9ger la r\u00e9putation de la banque...\r\nRaiffeisen dit vouloir tourner la page, mais il reste bien du travail.\r\nL'analyse.... d'Olivier Schorderet\r\n  54'' \r\n((\"Raiffeisen ? ce nom brille dans le paysage bancaire de notre pays\". Voil\u00e0 ce que d\u00e9claraient avec fiert\u00e9 les membres d'une de ses coop\u00e9ratives vaudoises. C'\u00e9tait il y a deux ans. Bien avant le d\u00e9but des \"affaires\". Aujourd'hui, le mod\u00e8le m\u00eame de la troisi\u00e8me banque de Suisse est remis en cause. Par le gendarme des march\u00e9s financiers. Rien que \u00e7a. Pourtant, il y a plus urgent que d'imaginer de nouvelles structures: un blason \u00e0 redorer, d'autres d\u00e9parts peut-\u00eatre \u00e0 annoncer, mais surtout des postes \u00e0 repourvoir. A la direction g\u00e9n\u00e9rale, et au conseil d'administration. Quelques noms circulent d\u00e9j\u00e0, c'est de bonne guerre. Mais ce sont surtout des hommes du syst\u00e8me, chez Raiffeisen depuis des ann\u00e9es. Il semblerait plus judicieux d'aller chercher au-del\u00e0 des cercles du pouvoir. A l'ext\u00e9rieur. Pour couper d\u00e9finitivement le cordon liant la banque \u00e0 l'\u00e8re Vincenz, ses hommes et ses femmes de l'ombre. Ensuite viendra le moment de s'interroger si oui ou non le mod\u00e8le de la coop\u00e9rative a toujours sa place dans le monde bancaire du 21\u00e8me si\u00e8cle.))\r\n(Migrations - HOngrie se retire du pacte de l'ONU) La Hongrie embo\u00eete le pas des Etats-Unis...Elle va se retirer du pacte mondiale de l'ONU sur les migrations...\r\nUn texte non-cointraignant.... qui pr\u00e9voit une coop\u00e9ration internationale....\r\nPour le chef de la diplomatie hongroise...ce document \"dangereux\"...\"incitera des millions de personnes \u00e0 prendre la route\".\r\nLes Etats-Unis s'en \u00e9taient retir\u00e9 \u00e0 la fin l'an dernier...en invoquant la politique migratoire du pr\u00e9sident Trump...\r\nEntre-temps..les drames de la migration ont continu\u00e9 de se succ\u00e9der...\r\nAvec hier encore...un nouveau naufrage au large des c\u00f4tes chypriotes...\r\n19 personnes sont mortes, 25 autres sont port\u00e9es disparues...\r\n(TF2/TURQUIE LEVEE ETAT D'URGENCE RE) ***En Turqui...deux ans apr\u00e8s la tentative de putsch manque..... l'\u00e9tat d'urgence... a  officiellement pris fin hier soir... \r\nUn r\u00e9gime d'excepton...qui a permis aux autorit\u00e9s de mener de vastes purges.\r\nAlors \u00e0 quoi faut-il s'attendre d\u00e9sormais? \r\nPeut-on  vraimentesp\u00e9rer un retour de l'Etat de droit......dans un pays...o\u00f9 le pr\u00e9sident Erdohan concentre d\u00e9sormais presque tous les pouvoirs?\r\nDans les rues d'Istanbul, les Turcs rencontr\u00e9s par Anne Andlauer sont partag\u00e9s.\r\n  1'46\r\n((Il y a ceux, comme Fatos, femme au foyer de 52 ans, auxquels la fin de l'\u00e9tat d'urgence ne fait ni chaud ni froid. Assise sur un banc dans le quartier central de Besiktas, elle dit se sentir en s\u00e9curit\u00e9 :\r\nSON\r\nFatos :En tant que simple citoyenne, je ne vois pas la diff\u00e9rence. Ma vie n'a pas chang\u00e9. Je continue d'aller et venir librement. Je ne sais pas si l'on sera mieux ou moins bien prot\u00e9g\u00e9s sans \u00e9tat d'urgence mais quoi qu'il arrive, je fais confiance \u00e0 nos forces de l'ordre.\r\nIl y a aussi des Turcs comme Tolga, publicitaire de 38 ans, qui ne savent trop quoi en penser. D'un c\u00f4t\u00e9, il s'inqui\u00e8te pour la lutte contre le terrorisme sans les moyens de l'\u00e9tat d'urgence. Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, Tolga n'est pas satisfait de l'usage qu'a fait le pouvoir de cet \u00e9tat d'urgence ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es :\r\nSON\r\nTolga : J'\u00e9tais pour le maintien de l'\u00e9tat d'urgence car il a permis \u00e0 l'Etat d'attraper de tr\u00e8s nombreux putschistes, des terroristes du PKK mais aussi - et on l'oublie souvent - des membres de Daech. Or ces terroristes sont encore nombreux \u00e0 vivre parmi nous! En fait, j'aurais voulu un \u00e9tat d'urgence att\u00e9nu\u00e9, qui aurait par exemple rendu aux citoyens le droit de manifester d\u00e9mocratiquement, sans emp\u00eacher nos forces de l'ordre de mener leurs op\u00e9rations anti-terroristes.\r\nNon loin de l\u00e0, dans un caf\u00e9 proche du Bosphore, Haluk Pehlivan ne cache pas son opposition au r\u00e9gime instaur\u00e9 par Recep Tayyip Erdogan et aux nouveaux pouvoirs qu'il s'est r\u00e9cemment octroy\u00e9s. La lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence ne serait, dit-il, que de la \u00ab poudre aux yeux \u00bb :\r\nSON\r\nHaluk : Sur le papier, la lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence et le retour \u00e0 l'\u00e9tat de droit et \u00e0 la d\u00e9mocratie sont bien s\u00fbr une bonne chose. Cela devrait rassurer les investisseurs \u00e9trangers. Mais l'\u00e9tat d'urgence est-il vraiment fini ? En pratique, les nouveaux pouvoirs des pr\u00e9fets permettront \u00e0 l'\u00c9tat de cr\u00e9er des sortes de \u00ab mini-\u00e9tat d'urgence \u00bb au niveau local. \r\nCe policier \u00e0 la retraite fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une nouvelle loi antiterroriste qui, de fait, fera passer l'\u00e9tat d'urgence dans le r\u00e9gime de droit commun. Les pr\u00e9fets pourront par exemple restreindre les d\u00e9placements de personnes jug\u00e9es \u00ab \u00e0 risque pour l'ordre public \u00bb, et la dur\u00e9e maximale de garde \u00e0 vue sera d\u00e9sormais de 12 jours. Sept jours de plus qu'il y a deux ans, avant l'\u00e9tat d'urgence.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Gr\u00e8ve chez Ryanair) Les Vacances d'\u00e9t\u00e9....chamboul\u00e9es...pour plus de 100 mille voyageurs...en Europe.\r\nLa compagnie low-coast.... irlandaise... RyanAir...va annuler jusqu'\u00e0 300 vols...par jour...mecredi et jeudi prochain.\r\nEn cause : une gr\u00e8ve de au sein de son personnel....pour des \"salaires d\u00e9cents\" et de meilleurs contrats de travail.\r\nLes vols annul\u00e9s concernent principalement des voyages...en provenance de Belgique, d'Espagne et du Portugal.\r\n(12/RETARDS AVIONS IATA PA) ***Des vols annul\u00e9s...donc...mais dans les a\u00e9roports les RETARDS sont aussi monnaie courante...\r\nLeur nombre a m\u00eame doubl\u00e9....l'ann\u00e9e derni\u00e8re...\r\nCe qui pousse l'associatin interanationale du transport a\u00e9rien \u00e0 prendre position...\r\nL'IATA...qui rel\u00e8ve notamment....un manque d'investissements...Virginie Langerock...\r\n  56\"\r\n((De nombreux passagers le savent bien.....les compagnies a\u00e9riennes peinent \u00e0 faire d\u00e9coller et atterir leurs avions \u00e0 l'heure...cette ann\u00e9e le retard moyen \u00e9tait de 20 mn...cet \u00e9t\u00e9, il devrait atteindre 30 \u00e0 35 mn...\r\nPour Eurocontrol, l'organisme charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 du trafic a\u00e9rien..en Europe....les d\u00e9lais de vols ..... ont plus que doubl\u00e9...d\u00e9j\u00e0.. rien que sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e...\r\nEn cause :  l'encha\u00eenement des vols de plus en plus serr\u00e9, le contr\u00f4le a\u00e9rien qui manque de personnel, notamment lors du pic estival... ..et  un trafic en hausse ...sans compter les \u00e9venements perturbateurs, comme les gr\u00e8ves ou une m\u00e9t\u00e9o capricieuse.\r\nL'association internationale du transport a\u00e9rien, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve...affirme qu'il n'y aura pas de solution miracle pour cette ann\u00e9e..mais que les r\u00e9ponses possibles sont bien connues...\r\n\"En investissant et en planifiant de fa\u00e7on correcte nous pouvons et nous devons faire mieux l'an prochain\"..dit en substance le superviseur du trafic a\u00e9rien en Europe.\r\nUn appel clair et urgent \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, aux gouvernements et aux a\u00e9roports \u00e0 investir..en personnel notamment.. pour que la ponctualit\u00e9 des avions cesse enfin de se d\u00e9grader...))\r\nTEASING INVITE\r\n(04/VD/F\u00caTE DES VIGNERONS ITV LEIMGRUBER) ****Le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9! La f\u00eate des vignerons d\u00e9butera dans tout juste un an! \r\nUne horloge \u00e0 J-365 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e...hier... sur la place du march\u00e9 de Vevey.\r\nCette f\u00eate exceptionnelle, qui a lieu tous les 20 \u00e0 25 ans, va chambouler la ville enti\u00e8re durant un mois.\r\nEt m\u00eame bien plus, car les pr\u00e9paratifs commenceront t\u00f4t. \r\nPour Elina Leimgruber, syndique de Vevey, il s'agira de rassurer la population. \r\n  54'' \r\nPropos recueillis par Tania Barril\r\nLes billets pour la F\u00eate des Vignerons seront mis en vente d\u00e8s le 17 septembre\r\n(Bve Etude CH t\u00e9l\u00e9phones mobiles) Attention! Les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques de vos t\u00e9l\u00e9phones...peuvent avoir des effets nefastes sur votre m\u00e9moire...\r\nC'est ce qu'indique une nouvelle \u00e9tude de l'Institut tropical et de sant\u00e9 publique suisse.\r\nElle se base sur des tests m\u00e9moriels..adress\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 700s \u00e9coliers et adolescents de Suisse al\u00e9manique.\r\nLes \u00e9tudes men\u00e9es jusqu'ici n'avaient pas permis de tirer des conclusions claires.\r\nMais celle-ci confirme l'influence sur la m\u00e9moire...des champs \u00e0 haute fr\u00e9quence...lorsque vous le t\u00e9l\u00e9phone est plac\u00e9 \u00e0 proxmit\u00e9 de la t\u00eate...\r\n(14/TOUR DE FRANCE ITV FRANCK) ****Un nouveau maillot jaune sur les Routes du Tour de France : le Gallois Geraint Thomas a fait coup double hier \r\nIl ..a remport\u00e9...hier...une tr\u00e8s difficile \u00e9tape de montagne...vers La Rosi\u00e8re...\r\nGeraint Thomas prend donc les commandes du g\u00e9n\u00e9ral...avec 1 minutes 25 d'avance...sur son co\u00e9quipier..:Chris Froome...\r\nLa journ\u00e9e a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la chute du Lucernois Mathias Frank, \r\nParti en \u00e9chapp\u00e9e, il a  manqu\u00e9 un virage dans la derni\u00e8re descente.\r\n   43''\r\nMathias Frank qui a tout de m\u00eame termin\u00e9 l'\u00e9tape, mais \u00e0 plus de 16 Minutes.\r\nCe jeudi, derni\u00e8re \u00e9tape dans les Alpes...D\u00e9part de  Bourg-St-maurice....et arriv\u00e9e toujours spectaulaire \u00e0 l'Alpe d'Huez...\r\nAcension mythique...marqu\u00e9e par ses 21 lacets...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 882, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9709414", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-19T07:00:21_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-19T07:00:21_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9709431", "ece-9709414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-25T04:53:23Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe jeudi 19 juillet il est 7 heures au sommaire : l'aviation sous pression, l'\u00e9t\u00e9 s'annonce turbulents entre Gr\u00e8ve, retards, annulations, le ciel est charg\u00e9, et pourtant 2 fois plus d'avions, ils voleront dans 20 ans mais y aura -t-il assez de pilotes aux commandes, il faudra former plus d'un demi-1000000 d'ici l\u00e0, avec des m\u00e9caniciens, des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, l'IATA appelle les gouvernements \u00e0 investir et souligne que les retards cette ann\u00e9e ont d\u00e9j\u00e0 doubl\u00e9 alors le ciel est -il satur\u00e9, Gilles Leroy, sp\u00e9cialiste de l'aviation nous r\u00e9pondent et 7 heures 33 Gilles Ortega il y a Monsieur, Pr\u00e9sident et Madame vice- pr\u00e9sidente : un couple qui r\u00e8gne sur le Nicaragua et r\u00e9prime l'opposition depuis 3 mois, et pourtant il y a 39 ans jour pour jour, Daniel Ortega a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 lib\u00e9rateur pour avoir chass\u00e9 un dictateur r\u00e9cit \u00e0 7 heures 42 t'as des bonnes notes parce que est pass\u00e9 sous le bureau du prof, petite phrase entendue par les \u00e9tudiantes de l'\u00c9cole des m\u00e9tiers \u00e0 Lausanne, leurs t\u00e9moignages dans le 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie hashtag metoo et puis de simples Parada gigantesque f\u00eate \u00e9tait que sera et que deviendra la F\u00eate des Vignerons l'archiviste de la confr\u00e9rie des vignerons nous rejoint dans une vingtaine de minutes mais tout de suite le journal. \r\nJulien Bangerter bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 bonjour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral bloque un projet majeur de la Gen\u00e8ve internationale \u00e0 forum mondial d\u00e9di\u00e9 notamment \u00e0 la r\u00e9glementation d'Internet, du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on s'inqui\u00e8te de la forme et du r\u00f4le jou\u00e9 par l'ex- pr\u00e9sident de l'EPFL la fin de l'\u00e9tat d'urgence en Turquie, 2 ans apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 : peut -on vraiment s'attendre \u00e0 un retour \u00e0 l'\u00e9tat de droit, alors que le pr\u00e9sident Erdogan concentre les pouvoirs, vous entendrez ce qu'en pensent les citoyens \u00e0 Istanbul et puis dans ce journal, \u00e9galement, la banque Khalifa qui tente de redorer son image et sur les routes du Tour de France, la frayeur de Matthias Frank Lucernois chute et perd plus de 10 minutes avant d'attaquer aujourd'hui les lacets mythiques de l'Alpe d'Huez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [95%] :\r\nL'avenir de la Gen\u00e8ve internationale fait donc l'objet d'intenses tractations en jeu un projet rest\u00e9 jusqu'ici secret baptis\u00e9 y va plus, il vise \u00e0 implanter \u00e0 Gen\u00e8ve en forum mondial des sciences et des technologies du futur, une fondation qui pourrait par exemple participer \u00e0 r\u00e9glementer internet dans ce projet, l'ex- pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer jouerait un r\u00f4le majeur mais Ludovic Rocchi, selon vos informations le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refuse pour l'instant de donner son feu Vert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [92%] :\r\nTout \u00e9tait pr\u00eat pour lancer tambour battant, le projet est bas, plus la Conf\u00e9d\u00e9ration devait mettre 2 millions de francs des donateurs priv\u00e9s huit millions pour lancer cette fondation d\u00e9di\u00e9e aux technologies du futur, un projet pilote, voulu par l'ancien chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter et repris par son successeur, Ignazio Cassis, mais tout est \u00e0 recommencer car le projet n'a pas convaincu une majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon plusieurs sources, c'est \u00e0 cause de la forme du projet, une fondation m\u00ealant argent public et fonds priv\u00e9s et puis la forte implication de l'ancien pr\u00e9sident de les PFL Patrick Aeby cher aurait autant rassur\u00e9 que divis\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller national Genevois Carlo son gain confirme que le r\u00f4le du retrait\u00e9 Patrick Aebischer peut poser probl\u00e8me, de m\u00eame pour le pr\u00e9sident, pr\u00e9vu pour cette fondation, qui serait l'ancien ponte lib\u00e9ral- radical Fulvio Pelli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [91%] :\r\nC'est vrai que j'ai un certain \u00e9tonnement parce que Monsieur Pelli n'est pas du tout l'homme de la Gen\u00e8ve internationale, il a d'ailleurs jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e0 Berne et n'est pas issus du monde acad\u00e9mique n'a pas les meilleures relations avec le monde acad\u00e9mique Genevois, j'ai l'impression parfois que l'on cherche \u00e0 cr\u00e9er un instrument pour occuper la retraite de Monsieur amis chers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [91%] :\r\nPatrick Aeby, cher et Fulvio Pelli refusent pour l'instant de s'exprimer, ils renvoient au DFAE qui les a mandat\u00e9s pour donner ce nouvel \u00e9lan \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale de son c\u00f4t\u00e9, le responsable de la communication des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Crevoisier, confirmant que le projet d\u00eener va plus n'a pas encore re\u00e7u l'aval du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le des femmes va revenir \u00e0 la charge son but reste bien de lancer ce forum scientifique, cette ann\u00e9e encore, selon les promesses faites par Patrick Aeby, cher la fondation Jean va plus pourrait, \u00e0 terme, attirer des capitaux priv\u00e9s \u00e0 hauteur de dizaines voire de centaines de millions de francs et elle pourrait, par exemple, \u00e9tablir la r\u00e9glementation mondiale d'Internet ou fixer les limites de l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [96%] :\r\nO\u00f9 est pass\u00e9 le reste du butin, c'est la question apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations d'hier de la presse fran\u00e7aise sur le braquage pr\u00e9sum\u00e9 en f\u00e9vrier d'un convoyeur de fonds \u00e0 Chavornay plus de 2 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s fin juin, pr\u00e8s de Lyon, au domicile d'un homme de 24 ans, inculp\u00e9 et \u00e9crou\u00e9, il a avou\u00e9 avoir cach\u00e9 l'argent dans sa cave pour une autre personne le montant total du braquage d\u00e9passait les 10 millions de francs, une somme passer par un Parking de Chavornay dans le canton de Vaud suite \u00e0 l'enl\u00e8vement de la fille d'un convoyeur de fonds. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:56) [92%] :\r\nBanques d'importance nationale cherche directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [92%] :\r\nVoil\u00e0 l'annonce que pourrait publier Raiffeisen than la 3\u00e8me, banque de Suisse, a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de son patron, Patrik Guisel il avait succ\u00e9d\u00e9 en octobre 2015 \u00e0 l'embl\u00e9matique Pierin 20 cha\u00eenes soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale Patrik Guisel n'est pas directement mis en cause dans cette affaire, mais il s'en ira pour prot\u00e9ger la r\u00e9putation de la banque Raiffeisen dit vouloir tourner la page, mais il reste bien du travail, analyse sign\u00e9e Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:24) [93%] :\r\nReisen ce nombril dans le paysage bancaire de notre pays, voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait avec fiert\u00e9 les membres d'une de ces coop\u00e9ratives vaudoise, c'\u00e9tait il y a 2 ans, bien avant le d\u00e9but des affaires aujourd'hui le mod\u00e8le m\u00eame de la 3\u00e8me, banque de Suisse, remise en cause par le gendarme des march\u00e9s financiers, rien que \u00e7a, pourtant il y a plus urgent que d'imaginer de nouvelles structures un blason \u00e0 redorer d'autres d\u00e9parts peut-\u00eatre annonc\u00e9, mais surtout des postes \u00e0 repourvoir \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale et au conseil d'administration, quelques noms circulent d\u00e9j\u00e0, c'est de bonne guerre mais ce sont surtout des hommes du syst\u00e8me girafe iPhone depuis des ann\u00e9es, il semblerait plus judicieux d'aller chercher au-del\u00e0 des cercles du pouvoir \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour couper d\u00e9finitivement le cordon liant la banque a l'air Vincenzo, ces hommes et ces femmes de l'ombre, ensuite viendra le moment de s'interroger si oui ou non, le mod\u00e8le de la coop\u00e9rative a toujours sa place dans le monde bancaire du 21i\u00e8me si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [94%] :\r\nLa Hongrie embo\u00eete le pas des \u00c9tats-Unis, elle va se retirer du pacte mondiale de l'ONU sur les migrations un texte non contraignant qui pr\u00e9voit une coop\u00e9ration internationale pour le chef de la diplomatie hongroise ce document dangereux incitera des millions de personnes \u00e0 prendre la route, les \u00c9tats-Unis s'en \u00e9taient retir\u00e9 \u00e0 la fin de l'an dernier en invoquant la politique migratoire du pr\u00e9sident Trump entre- temps les drames de la migration ont continu\u00e9 de se succ\u00e9der, avec hier encore un nouveau naufrage au large des c\u00f4tes chypriotes, 19 personnes sont mortes, 25 autres sont port\u00e9es disparues. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:49) [96%] :\r\nEn Turquie, 2 ans apr\u00e8s la tentative de putsch manqu\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, c'\u00e9tait hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:55) [95%] :\r\nUne un r\u00e9gime d'exception qui a permis aux autorit\u00e9s de mener de vastes purges alors \u00e0 quoi faut -il s'attendre d\u00e9sormais, peut -on vraiment on vraiment esp\u00e9rer un retour de l'\u00c9tat de droit dans un pays o\u00f9 le pr\u00e9sident Erdogan concentre d\u00e9sormais presque tous les pouvoirs dans les rues d'Istanbul, les Turcs rencontr\u00e9s par Anne Andlauer sont partag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:14) [91%] :\r\nIl y a ceux comme Fatos, femme au foyer de 52 ans auxquels la fin de l'\u00e9tat d'urgence n'a fait ni chaud ni froid, assis sur un banc dans le quartier central de Besiktas, elle dit se sentir en s\u00e9curit\u00e9 fois Kate main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [96%] :\r\nTant que simple citoyenne je ne vois pas la diff\u00e9rence, je continue d'aller et venir librement, je ne sais pas si on sera mieux ou moins bien prot\u00e9g\u00e9s sans \u00e9tat d'urgence, mais quoi qu'il arrive, je fais confiance \u00e0 nos forces de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:34) [89%] :\r\nPour l'auto, cela dure, il y a aussi des Turcs comme Tolga publicitaire de 38 ans, qui ne savent trop quoi en penser, d'un c\u00f4t\u00e9, il s'inqui\u00e8te pour la lutte contre le terrorisme sans les moyens de l'\u00e9tat d'urgence, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, Tolga n'est pas satisfait l'usage que fait le pouvoir de cet \u00e9tat d'urgence ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es un Oral l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:49) [93%] :\r\nD'avoir maintenu Sims, j'\u00e9tais pour le maintien de l'\u00e9tat d'urgence car il a permis \u00e0 l'\u00c9tat d'attraper de tr\u00e8s nombreux putschistes des terroristes du PKK mais aussi des membres de Daech en fait, j'aurais voulu un \u00e9tat d'urgence att\u00e9nu\u00e9 qui aurait par exemple rendu aux citoyens le droit de manifester d\u00e9mocratiquement, sans emp\u00eacher nos forces de l'ordre de mener leurs op\u00e9rations antiterroristes impressionne m\u00eame mon ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:11) [93%] :\r\nAu d'un non loin de l\u00e0, dans un caf\u00e9 proche du Bosphore Haluk ne cache pas son opposition au r\u00e9gime instaur\u00e9 par Jacques Tayyip Erdogan et aux nouveaux pouvoirs qu'il s'est r\u00e9cemment octroy\u00e9s la lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence ne serait, dit -il, que de la poudre aux yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [94%] :\r\n\u00e7a d\u00e8s qu'on va me sera sur le papier, la lev\u00e9e de l'\u00e9tat d'urgence et le retour \u00e0 l'\u00e9tat de droit et \u00e0 la d\u00e9mocratie sont une bonne chose, cela devrait rassurer les investisseurs, mais l'\u00e9tat d'urgence est -il vraiment fini en pratique les nouveaux pouvoirs des pr\u00e9fets permettront \u00e0 l'\u00c9tat de cr\u00e9er des sortes de mini- \u00e9tat d'urgence au niveau local vu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:40) [92%] :\r\nOn sait, ce policier \u00e0 la retraite fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une nouvelle loi antiterroriste qui, de fait, fera passer l'\u00e9tat d'urgence dans le r\u00e9gime de droit commun, les pr\u00e9fets pourront, par exemple, restreindre les d\u00e9placements de personnes jug\u00e9es \u00e0 risque pour l'ordre public et la dur\u00e9e maximale de garde \u00e0 vue sera d\u00e9sormais de 12 jours 7 jours de plus qu'il y a 2 ans avant l'\u00e9tat d'urgence \u00e0 en noir pour RTS Info Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:01) [94%] :\r\nAu Nicaragua, les forces fid\u00e8les au pr\u00e9sident Daniel Ortega contr\u00f4le depuis hier \u00e0 la ville de Massalia, bastion de l'opposition, le bilan des affrontements dans cette ville de 100000 habitants situ\u00e9e \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de la capitale et peu claires \u00e0 ce stade, cette incursion \u00e0 intervient 2 jours avant le 39\u00e8me anniversaire de la r\u00e9volution sandiniste, la communaut\u00e9 internationale anti- a intensifi\u00e9 ces derniers jours, les appels \u00e0 la fin de la r\u00e9pression, les vacances d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 chamboul\u00e9 pour plus de 100000 voyageurs en Europe, la compagnie low- cost irlandaise Ryanair va annuler jusqu'\u00e0 300 vols par jour, mercredi et jeudi prochain en cause une gr\u00e8ve au sein de son personnel pour des salaires d\u00e9cents et de meilleurs contrats de travail, les vols annul\u00e9s concernent principalement des voyages en provenance de Belgique, d'Espagne et du Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:47) [96%] :\r\nDes vols annul\u00e9s, donc, mais dans les a\u00e9roports, les retards sont aussi monnaie courante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [92%] :\r\nUntel, leur nombre a doubl\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce qui pousse l'Association internationale du transport a\u00e9rien \u00e0 prendre position, l'IATA, qui rel\u00e8ve notamment un manque d'investissements Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:04) [96%] :\r\nDe nombreux passagers le savent bien, les compagnies a\u00e9riennes peinent \u00e0 faire d\u00e9coller et atterrir leurs avions \u00e0 l'heure, cette ann\u00e9e, le retard moyen \u00e9tait de 20 minutes cet \u00e9t\u00e9, il devrait atteindre 30 \u00e0 35 minutes pour Eurocontrol, l'organisme charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 du trafic a\u00e9rien en Europe, les d\u00e9lais de vols ont plus que doubl\u00e9, d\u00e9j\u00e0 rien que sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e en cause l'encha\u00eenement des vols, le contr\u00f4le a\u00e9rien qui manque de personnel, notamment lors du pic estival et un trafic en hausse, sans compter les \u00e9v\u00e9nements perturbateurs, comme les gr\u00e8ves ou une m\u00e9t\u00e9o capricieuse, l'Association internationale du transport a\u00e9rien, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, affirme qu'il n'y aura pas de solution miracle pour cette ann\u00e9e mais que les r\u00e9ponses possibles sont bien connus : en investissant et en planifiant de fa\u00e7on correcte, nous pouvons et nous devons faire mieux l'an prochain, dit en substance le superviseur du trafic a\u00e9rien en Europe, un appel clair et urgent \u00e0 la Commission europ\u00e9enne aux gouvernements et aux a\u00e9roports \u00e0 investir en personnel notamment pour que la ponctualit\u00e9 des avions cesse enfin de se d\u00e9grader. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:00) [92%] :\r\nLes d\u00e9fis du secteur a\u00e9rien, on en parle avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et demie Gilles Leroy pilote journaliste ind\u00e9pendant et sp\u00e9cialiste de l'aviation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [95%] :\r\nLe rendez- vous est pris et le compte-\u00e0-rebours est aussi lanc\u00e9 \u00e0 Vevey, la f\u00eate des vignerons d\u00e9butera dans tout juste un an, une horloge \u00e0 J moins 365 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e hier sur la place du march\u00e9, cette f\u00eate exceptionnelle qui a lieu tous les 20 \u00e0 25 ans va chambouler la ville enti\u00e8re durant un mois et m\u00eame bien plus car les pr\u00e9paratifs commencent t\u00f4t pour Elina Leimgruber syndique de Vevey, il s'agira de rassurer la population. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:32) [93%] :\r\nLa f\u00eate sera belle, on est tous convaincu, \u00e7a va \u00eatre magnifique, les gens vont venir, \u00e7a va \u00eatre superbe, maintenant il y a tous les pr\u00e9paratifs avant, c'est-\u00e0-dire la construction de la reine et les difficult\u00e9s que cela engendre au niveau de la circulation et au niveau du partage donc cette tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui doivent \u00eatre pris en compte et c'est vrai que le d\u00e9fi est est d'importance, les commer\u00e7ants sont inquiets, les mauvaises ont aussi les mauvaises ann\u00e9es les crevaisons parce qu'ils veulent savoir finalement comment est -ce qu'on va pouvoir vivre toute cette p\u00e9riode entre le 1er janvier jusqu'au d\u00e9but de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:01) [85%] :\r\nEt qu'est -ce que vous leur dites ces qui sont inquiets pour disent comment on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:05) [96%] :\r\nJe les rassure tout d'abord, et dire qu'on travaille d\u00e9j\u00e0 depuis plus d'une ann\u00e9e avec les organisateurs de cette f\u00eate, alors \u00e9videmment par rapport aux places de parc, on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir un partenariat avec Manor qui a r\u00e9ussi \u00e0 augmenter son nombre de places de parc, c'est le m\u00eame nombre de places de parc sur cette place du march\u00e9, le reste du temps pour les commer\u00e7ants, on a trouv\u00e9 d'autres mesures, mais il ne faut pas se leurrer, on aura quelques nuisances, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [95%] :\r\nDes propos recueillis par recueillis par Tania Barril, les billets pour la F\u00eate des Vignerons seront mis en vente d\u00e8s le 17 septembre attention les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques de vos t\u00e9l\u00e9phones peuvent avoir des effets n\u00e9fastes sur votre m\u00e9moire, c'est ce qu'indique une nouvelle \u00e9tude de l'Institut tropical et de sant\u00e9 publique suisse, elle se base sur des tests m\u00e9moriels adress\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 700 \u00e9coliers et adolescents de Suisse al\u00e9manique les \u00e9tudes men\u00e9es jusqu'ici n'avaient pas permis de tirer des conclusions claires, mais celle -ci confirme l'influence sur la m\u00e9moire des champs \u00e0 haute fr\u00e9quence lorsque le t\u00e9l\u00e9phone est plac\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:59) [95%] :\r\nC'est int\u00e9ressant de voir que c'est l'Institut tropical qui s'occupe d'une \u00e9tude sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, un nouveau maillot jaune sur les routes du Tour de France, le Gallois Geraint Thomas a fait coup double hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [92%] :\r\nElle a remport\u00e9 hier une tr\u00e8s difficile \u00e9tape de montagne vers La Rosi\u00e8re Geraint Thomas prend donc les commandes du g\u00e9n\u00e9ral avec 1 minutes 25 d'avance sur son co\u00e9quipier, le favori, Chris Froome, la journ\u00e9e a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la chute du Lucernois, Mathias Frank, parti en \u00e9chapp\u00e9e, il a manqu\u00e9 un virage dans la derni\u00e8re descente. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:30) [91%] :\r\nEt la derni\u00e8re descente l\u00e0 du Potosi et tr\u00e8s tr\u00e8s vite, j'\u00e9tais 4\u00e8me position. \r\nEt qui a rat\u00e9 une virage \u00e9tais \u00e0 l'ext\u00e9rieur de lui, j'arrivais plus \u00e0 l'\u00e9viter presque taper sur lui, ouais je je sors sur les barri\u00e8res, je suis venu d\u00e9j\u00e0 chanceux me fais pas trop mal j't\u00eate j'ai la chance serait une sortie sonder la seule, c'\u00e9tait quand m\u00eame quelques m\u00e8tres, je pense, mais il a eu peu de quelques heures, donc j'ai eu la chance qu'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:12) [89%] :\r\nVoil\u00e0, Mathias Frank a tout de m\u00eame termin\u00e9 l'\u00e9tape mais \u00e0 plus de 16 minutes aujourd'hui, derni\u00e8re \u00e9tape dans les Alpes D\u00e9part de Bourg-Saint-Maurice est arriv\u00e9e toujours spectaculaire \u00e0 l'Alpe d'Huez ascension mythique, vous savez, Coralie, avec ses 21 \u00e0 la cessation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:27) [75%] :\r\nEt virgule 8 km. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [84%] :\r\nEt toujours de grands de grands souvenirs en souvient \u00e0 l'\u00e9poque, notamment de Marco Pantani sur sur ces pentes de l'Alpe d'yeux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:34) [94%] :\r\nIl para\u00eet qu'il y a environ 700000 personnes qui se massent le long de cette mont\u00e9e pour voir les coureurs, merci beaucoup, Julien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-19T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25B9CBA2-8DA6-49F1-8B60-C50E8E443116", "internalArchiveId": "25B9CBA2-8DA6-49F1-8B60-C50E8E443116", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin du quotidien \"Le Matin\" en version papier. L'\u00e9diteur Tamedia met fin \u00e0 la m\u00e9diation politique dans le dossier du Matin", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nTamedia demande \u00e0 l'Office de conciliation vaudois de poursuivre le processus entam\u00e9 pour n\u00e9gocier un plan social li\u00e9 \u00e0 la fin du quotidien Le Matin. L'\u00e9diteur met fin du m\u00eame coup \u00e0 la m\u00e9diation.\r\n\r\n* * L'\u00e9diteur Tamedia met fin \u00e0 la m\u00e9diation politique dans le dossier du Matin  \r\ntexte approximatif :\r\n**** C'est la fin de la m\u00e9diation initi\u00e9e par les Conseils d'Etat Vaudois et Genevois autour du Conflit social li\u00e9 \u00e0 la fin de la version papier du \"Matin\"...dans un communiqu\u00e9 hier (je) en d\u00e9but de soir\u00e9e, Tamedia annonce vouloir y mettre un terme, jugeant le d\u00e9marche contraire \u00e0 la s\u00e9paration entre pouvoir m\u00e9diatique et politique... du cot\u00e9 des gouvernements c'est la sid\u00e9ration \r\n C\u00e9line Fontannaz  \r\nC'est par un communiqu\u00e9 de presse au ton tres sec qu'ont r\u00e9pondu les gouvernement vaudois et genevois...ils disent leur consternation de voir Tamedia quitter la table des n\u00e9gocations. selon les politiques, il aurait du se poursuivre pour  \r\nTam\u00e9dia estime qu'une m\u00e9diation plac\u00e9e sous la houlette du gouvernement vaudois  va \u00e0 l'encontre de l'exigence d'une s\u00e9paration entre pouvoir politque et pouvoir m\u00e9diatique. la m\u00e9diation avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Nurria Gorrite pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois et son coll\u00e8gue Philippe Leuba, en charge de l'Economie,  le 9 juillet dernier suite \u00e0 la gr\u00e8ve des collaborateurs de plusieurs titres du groupe de presse ils protestaient contre la fin du quotidien orange sur papier.\r\nTous les collaborateurs du Matin ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s de leur obligation de travailler pour cette fin de semaine. Aujourd'hui, Tamedia annonce vouloir d\u00e9sormais se consentrer sur la n\u00e9gociation du  plan social  devant l'office de conciliation.. ces discussions  avaientt d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es en mars dernier puis suspendues.... \r\n toujours selon le groupe de presse ...  le conseil d'etat, a inform\u00e9 Mardi d\u00e9j\u00e0 toutes les parties de la m\u00e9diation que la version imprim\u00e9e  du Matin n'\u00e9tait plus une option \r\nmais Tamedia annonce dans son communiqu\u00e9 vouloir poursuivre l'\u00e9tude du projet d'un p\u00e9riodique imprim\u00e9 consacr\u00e9 au Sport. en collaboration avec Christian Constantin et tenter ainsi de sauver des emplois.", "durationSec": 66, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9709362", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["licenciement", "presse", "restructuration de l'entreprise", "m\u00e9diation", "presse quotidienne"], "thematicPersons": ["Tamedia"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9diteur Tamedia met fin \u00e0 la m\u00e9diation politique dans le dossier du Matin / FOR_2018-07-19T18:16:00_developpement-9", "Forum du 19.07.2018"], "alternativeSummary": ["Tamedia demande \u00e0 l\u2019Office de conciliation vaudois de poursuivre le processus entam\u00e9 pour n\u00e9gocier un plan social li\u00e9 \u00e0 la fin du quotidien Le Matin. L'\u00e9diteur met fin du m\u00eame coup \u00e0 la m\u00e9diation."], "variantIds": ["ece-9709362"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:01Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl a dit qu'on va venir peut-\u00eatre un tout petit peu sur l'actualit\u00e9, parce que, on l'a dit, hein, samedi, c'est le dernier \u00e9pisode du Matin, suite aux d\u00e9cisions de Tamedia Tamedia qui vient de communiquer, il demande \u00e0 l'Office de conciliation de poursuivre le processus entam\u00e9 en mars dernier pour n\u00e9gocier un plan social pour les collaborateurs du Matin en d'autres termes, c'est la fin de la m\u00e9diation, plac\u00e9e sous l'\u00e9gide du Conseil d'\u00c9tat Vaudois C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, c'est ce que l'on comprend \u00e0 la lecture du communiqu\u00e9 de presse du du groupe de presse Tamedia estime qu'une m\u00e9diation, plac\u00e9e sous la houlette du gouvernement Vaudois n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 la branche des m\u00e9dias, elle va \u00e0 l'encontre de l'exigence d'une s\u00e9paration entre pouvoir politique et pouvoir m\u00e9diatique aujourd'hui Tamedia souhaite donc n\u00e9gocier le plan social pour les collaborateurs qui perdront leur travail avec la fin de la version papier du Matin en priorit\u00e9 devant l'office de conciliation, un processus d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 en mars dernier, est suspendu et puis sous, toujours selon le le groupe de presse, mardi, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a envoy\u00e9 un message \u00e0 toutes les parties de la m\u00e9diation pour constater que la version imprim\u00e9e du Matin n'\u00e9tait d\u00e9finitivement plus une option. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [93%] :\r\nC\u00e9line Fontannaz, merci beaucoup, Ludovic. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-19T17:01:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E3CB824-C403-411A-A8BF-21DAB79EA40C", "internalArchiveId": "2E3CB824-C403-411A-A8BF-21DAB79EA40C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fin du quotidien \"Le Matin\" en version papier. Un journal qui s'arr\u00eate, ce sont des journaliste qui perdent leur travail. C'est aussi une page d'histoire qui se tourne : interview d'Alain Clavien, historien, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la presse ", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nVendredi sera le dernier jour de travail pour la r\u00e9daction papier du Matin, avant la derni\u00e8re \u00e9dition qui sortira samedi. Retour sur cette une grande aventure journalistique avec Alain Clavien, historien, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, et Ludovic Rocchi, journaliste \u00e0 la RTS, ancien journaliste au Matin.\r\n\r\n* * Retour sur l'histoire du journal Le Matin qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence samedi  \r\nOn l'a dit dans les titres, demain, vendredi 20 juillet, sera le dernier jour de travail pour la r\u00e9daction du Matin, en tous les cas pour assurer la publication d'une \u00e9dition papier. Car c'est bel et bien samedi que l'aventure s'arr\u00eate, apr\u00e8s la d\u00e9cision prise ce printemps par l'\u00e9diteur Tamedia.\r\nUn journal qui s'arr\u00eate, ce sont des confr\u00e8res qui perdent leur travail. C'est aussi une page d'histoire qui se tourne. Le Matin, c'est une grande aventure journaliste, dont on va souligner les moments cl\u00e9s avec vous Alain Clavien !\r\nAlain Clavien, historien, prof \u00e0 l'UNIFR, sp\u00e9cialiste de la presse \r\nHistoire de la Presse romande aux \u00e9ditions Antipodes\r\n-\tQuelle est la place du Matin dans l'histoire de la litt\u00e9rature romande ? le d\u00e9but de la presse neutre !\r\n-\t60'-70's, naissance du Matin en tant que tel, avec un point fort : l'investigation \r\n-\t1982-84 : guerre entre le Matin et la Suisse, et apparition des dominicaux\r\n-\t2000 : format tabloid, et une ligne toujours plus populaire\r\n-\t2005 : le d\u00e9but de la fin avec le Matin Bleu, et ensuite la vente \u00e0 Tamedia\r\n+ implication des politiques\r\n+ diversit\u00e9\r\nLudo Rocchi, journaliste RTS, un ancien du Matin\r\n-\tJournaliste au Temps, d\u00e8s le d\u00e9but . et vous partez au Matin, pourquoi ce changement de cap ?\r\n-\tSupra-r\u00e9gionaux\r\n-\tVeille du dernier num\u00e9ro, votre sentiment ?\r\n-\tTamedia n'a jamais voulu soutenir le titre ?\r\n-\tImplication des politiques", "durationSec": 818, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9709361", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Suisse", "Lausanne"], "thematicThemes": ["presse", "journalisme", "restructuration de l'entreprise", "licenciement", "presse quotidienne"], "thematicPersons": ["Edipresse", "Tamedia", "Clavien, Alain", "Le Matin"], "alternativeTitle": ["Retour sur l'histoire du journal Le Matin qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence samedi / FOR_2018-07-19T18:14:00_developpement-8", "Forum du 19.07.2018"], "alternativeSummary": ["Vendredi sera le dernier jour de travail pour la r\u00e9daction papier du Matin, avant la derni\u00e8re \u00e9dition qui sortira samedi. Retour sur cette une grande aventure journalistique avec Alain Clavien, historien, professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg, et Ludovic Rocchi, journaliste \u00e0 la RTS, ancien journaliste au Matin."], "variantIds": ["ece-9709361"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:01Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFrance : on l'a dit dans les titres, demain vendredi 20 juillet sera le dernier jour de travail pour la r\u00e9daction du Matin en tous les cas pour assurer la publication d'une \u00e9dition papier car c'est bel et bien samedi que l'aventure s'arr\u00eate apr\u00e8s la d\u00e9cision prise ce printemps par l'\u00e9diteur Tamedia, un journal qui s'arr\u00eate, ce sont des consoeurs et des confr\u00e8res qui perdent leur travail, c'est aussi une page d'histoire qui se tourne, le Matin, c'est une grande aventure journalistique dont on va souligner les moments cl\u00e9s avec vous, Alain Clavien, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la presse, vous avez publi\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, l'histoire de la presse romande aux \u00e9ditions Antipodes alors revenons un petit peu sur l'histoire de cette aventure journalistique particuli\u00e8re, quelle est la place du Matin dans dans l'histoire de de cette presse comment \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [89%] :\r\nAlors oui, peut-\u00eatre dire quelques mots de des des d\u00e9buts du de La Tribune de Lausanne ce qui s'appelle la tribune Lausanne simplement pour pr\u00e9ciser, peut-\u00eatre que c'est pas un journal exceptionnel lorsqu'il est, il fait partie d'une d'une vague de nouveaux journaux qui appara\u00eet en Suisse romande dans les ma derni\u00e8res ann\u00e9es du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est des journaux qui se pr\u00e9tendent neutre politiquement, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, la plupart des journaux, \u00e0 part quelques feuilles d'avis sont tous, ce sont des titres qui sont li\u00e9s \u00e0 des partis politiques, c'est des journaux politiques et puis l\u00e0, il y a un certain nombre de titres nouveaux, qui ne veulent pas jouer ce jeu- l\u00e0, qui vise un public plus large public qui s'int\u00e9ressent peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement \u00e0 la politique et puis qui vont \u00eatre souvent au banc du bon march\u00e9, c'est La Tribune de Gen\u00e8ve, qui ouvre le bal en 1879 avec une ambition : faire un journal pour les concierges et dans dans la foul\u00e9e de de la parution de ce la Tribune de Gen\u00e8ve, qui conna\u00eet assez rapidement le succ\u00e8s, \u00e7a va devenir en quelques ann\u00e9es, le plus gros tirage de Suisse romande, il y a d'autres journaux qui apparaissent L'Impartial L'Express et puis La Tribune de Lausanne en 1800 l'antre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [85%] :\r\nC'est important parce que, dans la tradition du journalisme, c'est le moment o\u00f9 \u00e7a devient vraiment quelque chose de l'avait bien soulign\u00e9 d'ind\u00e9pendance du pouvoir politique c'est la mission journalistique qui commence de bien de plain-pied pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pas tout de suite parce dans un 1er temps au fond si on feuillette La Tribune de Gen\u00e8ve ou La Tribune de Lausanne, il y a quelques informations g\u00e9n\u00e9rales et puis apr\u00e8s, surtout ceux du fait divers, il y a des accidents, des incendies, des agressions, etc, donc je ne sais pas si c'est la base du du journaliste formation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nEt apr\u00e8s, ce qui est int\u00e9ressant, alors, par rapport \u00e0 cette \u00e0 cette mission journalistique enfin un saut d'\u00e0 peu pr\u00e8s un si\u00e8cle jusque dans les ann\u00e9es 60 70 et l\u00e0 c'est une c'est un caract\u00e8re qu'on a souvent oubli\u00e9, mais en tout cas les personnes qui sont peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement dans le dossier, c'est le fait que, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 le Matin \u00e9tait \u00e0 la pointe du journaliste d'investigation, d'enqu\u00eates de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [90%] :\r\nAlors effectivement le journal, conna\u00eet une une vie assez tranquille pendant une cinquantaine d'ann\u00e9es et puis dans les ann\u00e9es 1960 pour diverses raisons, notamment la concurrence, de la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, les \u00e9diteurs romands doivent moderniser un peu leurs leurs journaux alors \u00e0 Lausanne, Marc Lamuni\u00e8re qui vient de succ\u00e9der \u00e0 son p\u00e8re, va s'engager dans ce processus de modernisation des journaux, \u00e7a dure quelques ann\u00e9es, c'est assez int\u00e9ressant, mais on n'a pas le temps de s'y arr\u00eater trop longtemps ici, r\u00e9sultat des courses : en 1972 il y a des changements titre la feuille David devient 24 heures et puis La Tribune de Lausanne devient Tribune le Matin et puis ce nouveau journal effectivement va se r\u00e9v\u00e9ler assez vite un vecteur du journalisme investigation qui conna\u00eet un peu ses heures de gloire dans les ann\u00e9es 70 80 en Suisse romande avec des journalistes qui, qui vont devenir connu Liliane Varone alors Roger Diesbach Yves l'assureur Ariel B et puis toute une flop\u00e9e de d'affaires, l'affaire Sabroux \u00e9videmment l'affaire Pilatus l'affaire de l'or d'Afrique du Sud et l'affaire des h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 Bangui, au Chili, l'affaire Jean etc etc et puis cette cette position du journal s'impose ses heures de gloire, au fond, cette position du journal, elle va durer jusqu'au milieu des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [91%] :\r\nQu'est ce qui change \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est la concurrence et le d\u00e9but de la guerre avec la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [87%] :\r\nAlors \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce qui change, ce qui a chang\u00e9 2 ans auparavant, c'est l'\u00e9clatement de l'ozone a dans l'ozone, il y avait 2 hommes qui se ressemblent pas qu'pouvait pas supporter de et Jean-Claude Nicole qui est le patron de la Suisse et puis l'autre, c'est Marc Lamuni\u00e8re et donc on va on va d\u00e9passer le zona pour en faire de groupes par un groupe, ce sera sonore qui deviendra si comme \u00e0 Gen\u00e8ve et puis l'autre groupe, c'est \u00c9dipresse et entre les 2 groupes tr\u00e8s vite, \u00e7a va \u00eatre la guerre et cette guerre ouverte, elle va se men\u00e9e notamment par l'interm\u00e9diaire de 2 quotidiens, c'est la Suisse et puis le Matin alors pour engager la sur le le le Matin La Tribune le Matin contre la Suisse, on va d'abord changer son nom, \u00e7a va devenir le matin et puis surtout on va changer sa ligne \u00e9ditoriale, c'est-\u00e0-dire qu'on va abandonner le journalisme investigation ont peut-\u00eatre un peu abandonn\u00e9 le journaliste tout court pour au fond ce qu'on appelle les 3 c'est le sport, le sang et le sexe, et l\u00e0 il y a un certain nombre de journalistes qui \u00e9taient au au \u00e0 la tribune le Matin qui vont s'en aller, notamment Roger par qui va cr\u00e9er son fameux suite \u00e0 ce changement de de de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [91%] :\r\nEt un virage important aussi, c'\u00e9tait au tournant des ann\u00e9es 2000 quand le Matin et passer au format tablo\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'autre effectivement changement important, c'est-\u00e0-dire qu'on peut dire, dans un 1er temps pour terminer l'histoire rapidement, c'est que dans cette guerre entre entre ces 2 journaux \u00c9dipresse va gagner, non pas que la Suisse, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 entrer dans les chiffres rouges mais Nicole avait un peu des ambitions m\u00e9galomaniaques, il a beaucoup investi dans un centre de d'impression, il s'est retrouv\u00e9 en probl\u00e8me de liquidit\u00e9s et a du au fond saborder son journal alors effectivement au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il y a toute une l'atmosph\u00e8re de de d'effervescence dans la presse romande quelques exemples, notamment le lancement par Ringier de dimanche point CH qui attaque dimanche le Matin dimanche sur son sur son terrain, et puis toutes les rumeurs autour des des gratuits, donc \u00e7a ne 5 minutes on est arriv\u00e9 en Suisse en 1999 connu beaucoup de succ\u00e8s, les \u00e9diteurs sont en train de se demander ce qu'on peut faire pour pour r\u00e9pondre \u00e0 cette \u00e0 cette menace m\u00e9dias lui va se mettre \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 an gratuit et puis \u00e0 Lausanne, du c\u00f4t\u00e9 de Daily presse en fait, dans ce contexte assez agit\u00e9e, on va chercher \u00e0 se placer en restructurant le Matin alors restructur\u00e9 le matin, \u00e7a veut dire qu'on va effectivement, comme vous l'avez dit, changer son format, il pass\u00e9 format qu'on appelle en termes techniques un peu le demi- berlinois et puis on va aussi changer sa ligne : c'est-\u00e0-dire qu'on va augmenter le c\u00f4t\u00e9 boulevard du journal, on va aller chercher du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique un nouveau r\u00e9dacteur en chef, Peter Rothenb\u00fchler, que l'on charge d'accentuer le c\u00f4t\u00e9 people et boulevardier du journal, ce qui va faire au fond au-del\u00e0 de toute attente il y a une interview de lui qui para\u00eet dans l'hebdo juste avant qu'il arrive \u00e0 la t\u00eate du journal o\u00f9 il affirme, je cite en Suisse romande, aucun journal n'encore de v\u00e9ritable politique people local et pourtant il faut jouer ce r\u00f4le de voyeur, le r\u00f4le de celui qui succombe \u00e0 S\u00e9bastien, donc c'est tout un programme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [95%] :\r\nOui, c'est un programme qui r\u00e9pond aussi \u00e0 une certaine demande parce qu'il trouve son public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [89%] :\r\nAlors, dans un 1er temps le tirage va augmenter effectivement le tirage passe d'environ 65000 exemplaires en 2000 \u00e0 s'\u00e0 peu pr\u00e8s 75000 en 2005 et puis apr\u00e8s dans ce si beau sch\u00e9ma ce qui va tout d'un coup, casser, c'est que, en 2005 \u00c9dipresse se d\u00e9cide \u00e0 lancer un gratuit est le gratuit va s'appeler le Matin bleu, donc tr\u00e8s proche du Matin orange et ce gratuit au fond va cannibaliser le Matin orange dans les chutes souvent dans dans les les les ventes vont commencer \u00e0 chuter et entra\u00eener ce journal dans un cercle vicieux dont il sera difficile de soi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [92%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre aussi le la fin qui est qui a marqu\u00e9 aujourd'hui Ludovic Rocchi, vous \u00eates \u00e9galement avec nous, bonsoir Udovic, bonsoir, vous \u00eates notre coll\u00e8gue journaliste vous \u00eates un ancien du Matin pour remonter un petit peu sur ce que disait Alain Clavien tout \u00e0 l'heure vous c'est assez int\u00e9ressant parce que vous \u00e9tiez au Cap des ann\u00e9es 2000 dans votre carri\u00e8re, autant on faisait partie de la commission de r\u00e9daction du temps et vous, vous avez fait le choix de passer du temps au Matin, pourquoi vous avez choisi finalement de prendre ce virage la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [89%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 au au Matin dimanche pendant pendant environ 8 9 ans, donc pendant toutes les ann\u00e9es 2000, mais qui est encore plus davantage li\u00e9 au Matin semaine et moi j'ai toujours assum\u00e9 la couleur orange, qu'elle soit le dimanche ou les ciseaux autres jour parce que je suis attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 la culture populaire de de ce titre, c'est ce qui me parlait de de pouvoir s'adresser au plus grand nombre de faire l'effort de vulgariser des des enqu\u00eates politique et finalement on peut j'ai beaucoup de respect et encore maintenant pour le, pour le temps, m\u00eame s'il est devenu un peu l'ombre de ce qu'on a voulu et connu \u00e0 son lancement, h\u00e9 bien c'est c'est de pas parler entre soi et de parler au plus grand nombre et et, juste par rapport \u00e0 monsieur Clavien qui, qui disait qu'il y a eu une heure de gloire \u00e0 du Matin, il aurait sombr\u00e9 dans le boulevard sous Rothenbuehler j'ai j'ai pas directement travaill\u00e9 avec Rothenbuehler mais j'ai, j'ai bien connu l'\u00e9volution du du Matin semaine et puis apr\u00e8s, travailler avec notamment Ariane Dayer o et Sandra Jean Matin semaine mais si vous voulez, peu importe qui a eu plusieurs r\u00e9dacteurs en chef, un journal, il est d'abord ce que les journalistes en font, et je crois que de tout temps il y a eu au Matin, mais \u00e0 la Suisse, et d'un plateau de journaux, des journalistes qui ont \u00e0 coeur d'investiguer, de d\u00e9ranger et il se trouve que quand vous \u00eates dans un titre qui est supra- r\u00e9gional et c'est \u00e7a la la la la force du Matin et c'est ce que je regrette aujourd'hui avec un un plus qu'un pincement au coeur de savoir qui passent \u00e0 la trappe, demain c'est c'est cette force d'\u00eatre super r\u00e9gional de, de, d'\u00eatre un peu plus libres d'enqu\u00eater et d'attaquer quand il le faut, certains dysfonctionnements, on l'a vu dans plusieurs affaires, c'est les journaux les supra- r\u00e9gionaux qui ont soulever les li\u00e8vres dans certains cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [92%] :\r\nOui, c'est une question, diversit\u00e9, c'est \u00e7a qui fait souvent le le sel et la force d'un paysage m\u00e9diatique on va venir peut-\u00eatre un tout petit peu sur l'actualit\u00e9, parce que, on l'a dit, hein, samedi, c'est le dernier \u00e9pisode du Matin, suite aux d\u00e9cisions de Tamedia Tamedia qui vient de communiquer, il demande \u00e0 l'office de conciliation de poursuivre le processus entam\u00e9 en mars dernier pour n\u00e9gocier un plan social pour les collaborateurs du Matin en d'autres termes, c'est la fin de la m\u00e9diation, plac\u00e9e sous l'\u00e9gide du Conseil d'\u00c9tat Vaudois C\u00e9line Fontana. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [93%] :\r\nOui, c'est ce que l'on comprend \u00e0 la lecture du communiqu\u00e9 de presse du du groupe de presse Tamedia estime qu'une m\u00e9diation, plac\u00e9e sous la houlette du gouvernement Vaudois n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 la branche des m\u00e9dias, elle va \u00e0 l'encontre de l'exigence d'une s\u00e9paration entre pouvoir politique et pouvoir m\u00e9diatique aujourd'hui Tamedia souhaite donc n\u00e9gocier le plan social pour les collaborateurs qui perdront leur travail avec la fin de la version papier du Matin en priorit\u00e9 devant l'office de conciliation, un processus d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 en mars dernier, est suspendu et puis sous, toujours selon le le groupe de presse, mardi, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a envoy\u00e9 un message \u00e0 toutes les parties de la m\u00e9diation pour constater que la version imprim\u00e9e du Matin n'\u00e9tait d\u00e9finitivement plus une option. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [93%] :\r\nC\u00e9line Fontannaz, merci beaucoup, Ludovic Rocchi, \u00e7a vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [86%] :\r\nNon, non, pas du tout, \u00e7a m'attriste et \u00e7a fait que confirmer ce que j'ai dit d\u00e8s que j'ai vu Madame Gorrite et d\u00e9barqu\u00e9 comme \u00e7a, enceinte, m\u00e8re des gr\u00e9vistes elle \u00e0 casser cette gr\u00e8ve et la juste obtenu qu'qui se taisent, qui qui qui qui rentre dans une pi\u00e8ce pour faire semblant de de n\u00e9gocier quoi, h\u00e9 bien non, voil\u00e0, on le voit aujourd'hui ce soir, un Tamedia le dit on va faire ce qu'on a pr\u00e9vu et il venait juste maintenant n\u00e9gocier un plan social, donc je trouve l\u00e0 franchement qu'il y a eu quand m\u00eame un dr\u00f4le de r\u00f4le dans la politique qui est venu se montrer et qui est m\u00eame pas l\u00e0 pour compte puisque j'ai bien compris, ils sont en vacances, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:38) [89%] :\r\nAlain Clavien quel regard il porte l'historien sur cette volont\u00e9 des politiques de s'impliquer sur un dossier volont\u00e9 que certains questionnent en disant : bon, il y a aussi un timing politique assez \u00e0 vie, c'est \u00e9vident, derri\u00e8re cette derri\u00e8re cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:55) [89%] :\r\nC'est difficile que de se prononcer sur l'affaire r\u00e9cente l'de Tamedia puisque je ne connais pas tellement ce qui s'est dit mais c'est vrai qu'on a l'impression que du c\u00f4t\u00e9 des politiques, il y a un grand d\u00e9sarroi, il y a une sorte de gesticulation lorsqu'arrive quelque chose, lorsque l'hebdo dispara\u00eet lorsqu'a la gr\u00e8ve \u00e0 l'ATS et lorsqu'il y a ce probl\u00e8me \u00e0 Tamedia mais au fond il y a peu de il y a peu de r\u00e9flexion, il y a peu de tout, il y a peu de solutions et on a l'impression un peu d'une gesticulation politique est peut-\u00eatre un peu \u00e9lectoraliste, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:20) [88%] :\r\nLudovic, on a l'impression en tout cas que Tamedia n'a jamais ont vraiment voulu soutenir cette ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous qui avait aussi v\u00e9cu \u00e7a de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [89%] :\r\nOui, je les ai vus arriver et c'\u00e9tait clair mais Isabelle m\u00e9rite d'\u00eatre transparent et ils sont arriv\u00e9s en en attaquant avec 20 minutes hein et c'est, c'est c'est c'est \u00e7a d'abord qui a, qui a provoqu\u00e9 l'\u00e9croulement du \u00e9conomique du du Matin et au fond, on dit de mani\u00e8re tr\u00e8s froide, ils finissent le boulot, ils sont arriv\u00e9s en 2006 avec 20 minutes 12 ans plus tard, voil\u00e0 il ferme le le Matin dans sa version papier dans une pure logique \u00e9conomique etJ. v\u00e9cu quelques tentatives avec des groupes de travail interne, je peux vous le dire aujourd'hui, il y en a un qui s'appelait le groupe matinaux et on \u00e9tait cens\u00e9 plancher sur des des versions du futur A de relance du du Matin, mais tout \u00e7a finit dans des tiroirs et au fond il y a jamais eu de r\u00e9elle volont\u00e9 de de relancer de r\u00e9investir un nouveau mod\u00e8le pour ce journal supra- r\u00e9gional Romand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:17) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Ludovic Rocchi, merci \u00e0 vous aussi, Alain Clavien, je rappelle que vous \u00eates historien, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg veut \u00e9crit : histoire de la presse romande c'est passionnant, c'est aux \u00e9ditions Antipodes, on trouve dans toutes les bonnes librairies souligne encore que demain matin la matinale va re\u00e7oit Jacques Pilet, journaliste qui a notamment fond\u00e9 l'hebdo \u00e0 l'\u00e9poque pour revenir sur la fin du quotidien aurait en juin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-19T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clavien, Alain", "role": "historien, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la presse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF79BD98-9D44-4727-95C5-F5315D792F32", "internalArchiveId": "CF79BD98-9D44-4727-95C5-F5315D792F32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les zones prot\u00e9g\u00e9es suisses?", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GiovanMa \r\nUne initiative parlementaire veut donner plus de poids aux cantons pour les projets dans les zones class\u00e9es \u00e0 l'Inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages, sites et monuments naturels. D\u00e9bat entre Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan, et Catherine Martinson, membre de la direction du WWF.\r\n\r\n* * Qui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les zones prot\u00e9g\u00e9es suisses?   \r\nMarie : Qui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les z\u00f4nes prot\u00e9g\u00e9es suisses?  \r\nC'est un des grands d\u00e9bats politique de l'\u00e9t\u00e9 . Une initative parlementaire dont la consultation vient de s'achever veut donner davantage de poids aux cantons...lorsqu'il s'agit de d\u00e9cider s'il faut construire un projet de d\u00e9veloppement dans ce qu'on appelle \u00ab les paysage  class\u00e9s \u00e0  Inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages \u00bb. En d'autres, ce texte veut donner plus de marge de manoeuvre aux collectivit\u00e9s publiques. Les milieux proches du patrimoine et de l'environnemetn sont inquiets, certains parlent d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nOn ouvre le d\u00e9bat !\r\nFranz Ruppen, CN UDC VS, pr\u00e9sident de Naters \r\n-\tLe patrimoine naturel est unique . assouplir les r\u00e8gles, c'est prendre des risques, ici on ne peut pas revenir en arri\u00e8re !\r\n-\t-A l'avenir si davantage de poids est donn\u00e9 aux cantons, le risque n'est -il pas que les collectivit\u00e9s publiques fassent passer d'abord leur int\u00e9r\u00eats de d\u00e9veloppement en mati\u00e8re touristique au d\u00e9triment de la protection de la nature?\r\n-\tDes abus, il y en a eu partout ! projet par ex de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique dans la face nord de l'Eiger !\r\n-\tAssouplissement pour projets \u00e9nerg\u00e9tiques d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans la loi . donc par ex pour des sites touristiques !\r\n-\t-vous \u00eates pr\u00e9sident de la commune de Naters, est-ce qu'il y a certains projets quie vous aimeriez faire et qui ne peuvent pas se r\u00e9aliser car ces paysages sont trop prot\u00e9g\u00e9s?\r\n-\t-Si les autorit\u00e9s cantonales on tdavantage de poids le risque est que les associations de protection de l'environnement fassent  syst\u00e9matiquement recours, du coup ca va bloquer les projets et cr\u00e9er des proc\u00e9dures \u00e0 n'en plus finir...une perte de temps et d'argent.. L\u00e0 le cadre est clair au moins...\r\nCatherine Martinsson, membre de la direction du WWF\r\n-\tLes cantons savent ce qui est bon pour eux, pour leur int\u00e9r\u00eats, leur image, l'importance de leur patrimoine !\r\n-\tActuellement, une commission de 15% d\u00e9cide pour 20% du territoire !! (site d'importance nationale) . est-ce bien d\u00e9mocratique ??\r\n-\t-le probl\u00e8me c'est aussi celui de la d\u00e9finition, juste?? Qu'est-ce qu'un projet d'importance cantonale,??\r\n-\tMettre la suisse sous une cloche, tout est important en terme de patrimoine (20% du territoire), et on ne fait plus rien.\r\n-\tR\u00e9f\u00e9rendum ?", "durationSec": 739, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9709363", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Qui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les zones prot\u00e9g\u00e9es suisses?  / FOR_2018-07-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.07.2018"], "alternativeSummary": ["Une initiative parlementaire veut donner plus de poids aux cantons pour les projets dans les zones class\u00e9es \u00e0 l'Inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages, sites et monuments naturels. D\u00e9bat entre Franz Ruppen, conseiller national UDC valaisan, et Catherine Martinson, membre de la direction du WWF."], "variantIds": ["ece-9709363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:03Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQui doit d\u00e9cider de la r\u00e9alisation de constructions dans les zones prot\u00e9g\u00e9es suisses \u00e0 \u00e7a la question en ouverture de ce forum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [96%] :\r\nOui, c'est un des grands d\u00e9bats politiques de l'\u00e9t\u00e9, une initiative parlementaire dont la consultation vient de s'achever, veut donner davantage de poids aux cantons lorsqu'il s'agit de d\u00e9cider s'il faut par exemple construire un projet de d\u00e9veloppement dans ce qu'on appelle les paysage class\u00e9s \u00e0 Inventaire f\u00e9d\u00e9ral des paysages en d'autres termes, ce texte veut donner plus de marge de manoeuvre aux collectivit\u00e9s publiques les milieux proches du Patrimoine et de l'environnement sont inquiets, certains parlent m\u00eame d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9f\u00e9rendum et nous ce soir dans Forum, h\u00e9 bien on ouvre le d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s qui nous ont rejoints, Franz Ruppen et Catherine Martin sonne, bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nFranz Ruppen, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan, vous \u00eates aussi le pr\u00e9sident de la commune de Naters dans le Haut-Valais Catherine Martin sans \u00eatre membre de la direction du VVF, on va commencer avec vous, monsieur Ruppen, on le dit souvent, mais le le Patrimoine naturel, c'est quelque chose d'unique assouplir les r\u00e8gles, c'est prendre des risques et ici, on ne peut pas revenir en arri\u00e8re, est ce que c'est dangereux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [89%] :\r\nNon je pense pas que c'est dangereux, parce que vous pouvez \u00eatre assur\u00e9s que les les communes et surtout, surtout s'il est content il ils vont prendre leurs responsabilit\u00e9s pour prot\u00e9ger ce qu'il faut pour prot\u00e9ger mais pour le moment, pour nous, ce que Monsieur le conseiller aux \u00c9tats, monsieur Heider il veut avec son initiative parlementaire, il dit que moi, je partage l'avis qu'il est inacceptable qu'une commission de 15 membres comme cette commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et paysages \u00e0 quasi le pouvoir par leur acc\u00e8s activit\u00e9 d'experts sur presque 20 pourcent du territoire du pays, \u00e7a c'est \u00e0 mon avis c'est antid\u00e9mocratique, et il faut voir la protection de la nature et du paysage, c'est quand m\u00eame une t\u00e2che de la conf\u00e9d\u00e9ration commune avec les comptes au alors il est, il est certainement cons\u00e9quent qu'on prend aussi en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats des comptes, on compte, on fait la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats et c'est \u00e7a le point important qu'on veut qu'on prend en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats des cantons, quand on a des projets dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [88%] :\r\nAlors Catherine Martin on va revenir notamment sur la question de cette commission, mais tout d'abord sur le premier \u00e9l\u00e9ments \u00e9voqu\u00e9s par Monsieur Ruppen finalement, le fait que les cantons doivent avoir davantage de marge de manoeuvre finalement pourquoi les cantons prendrait les d\u00e9cisions qui vont contre leurs int\u00e9r\u00eats, ils ont aussi tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 prot\u00e9ger leur Patrimoine, qu'ils soient b\u00e2ti ou qu'il soit naturel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [86%] :\r\nMoi, c'est pas ce qu'on constate, en fait, je pense, les cantons sont aussi aux prises \u00e0 diff\u00e9rents types d'int\u00e9r\u00eats doivent contrebalancer les int\u00e9r\u00eats peut-\u00eatre priv\u00e9 des int\u00e9r\u00eats des communes, il y a beaucoup d'acteurs et d'apr\u00e8s les projets qu'on voit, on ne peut pas dire que c'est la premi\u00e8re priorit\u00e9, on peut pas dire tous les cantons sans mauvais \u00e9l\u00e8ve, c'est pas \u00e7a m'est \u00e9gal, parfois quand m\u00eame des id\u00e9es de projets, vous avez les exigences \u00e0 Madame Martichoux mais je viens de trouver que par exemple, il y avait un il y a des projets de relier le sommet du luxe Strobel avec 4 4 installations c'\u00e9tait le si\u00e8ge, j'imagine, c'est en plein sites prot\u00e9g\u00e9s, il y a rien, on a de la peine \u00e0 laisser finalement des bouts de nature intacte, il y a, il y a enfin, il y a plusieurs projets de ce Style l\u00e0 o\u00f9, en fait, les organisations ont peur que les derniers paysages intacts tous les derniers d\u00e9bats d'biotope intact soit touch\u00e9e parce que finalement un int\u00e9r\u00eat cantonales c'est quoi, on ne sait pas et \u00e7a c'est le gros risque qu'on voit c'est que \u00e7a va devenir une pagaille et \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment facilit\u00e9 les int\u00e9r\u00eats des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [91%] :\r\nFranz Ruppen, vous \u00eates conseiller national d'un canton touristique est -ce que au fond si vous soutenez cette initiative et si vous voulez donner plus de poids aux cantons, c'est pas pour d\u00e9velopper plus facilement des projets touristiques notamment en Valais peut-\u00eatre \u00e9tendre des stations de ski des pistes de ski. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [89%] :\r\nAlors c'est clair, il y a, il y a 2 c\u00f4t\u00e9s : d'une part, il y a des des projets \u00e9nerg\u00e9tiques pour la prime approvisionnement d'\u00e9nergie pour la force hydraulique mais bien s\u00fbr, le canton du Valais, il soutient ce projet de loi qui se base sur cette initiative parlementaire de monsieur Heider nous on est un canton touristique on vit du tourisme et surtout les milieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [92%] :\r\nMais au d\u00e9triment de sites vous voulez qu'on me d\u00e9triment de la nature. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [88%] :\r\nNon pas au d\u00e9triment de la nature parce que, aujourd'hui, je pense que tout le monde s'est conscient que si on veut faire du tourisme, qu'il faut vraiment une Patrimoine une nature qui est intact, alors il faut trouver la le l'\u00e9quilibre quand on fait la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats et je pense aussi les comptes au touristique le fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [90%] :\r\nOui, il y a quand m\u00eame des exemples Monsieur Ruppen qui font r\u00e9fl\u00e9chir hein parce que celui qu'a cit\u00e9s Madame Martine est int\u00e9ressant, il y en a un autre dont on a parl\u00e9 sur cette antenne il y a pas tr\u00e8s longtemps, ce projet de t\u00e9l\u00e9cabines dans la face nord de de la Eiger dans l'Oberland bernois, on imagine un petit peu ce que \u00e7a peut repr\u00e9senter en terme d'image pour un site unique au monde et ce que, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, vous \u00eates toujours raisonnables. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [85%] :\r\nAlors je connais pas ce projet -l\u00e0, alors par cons\u00e9quent, je ne peux pas en parler, mais je pense quand m\u00eame que les les cantons prendre leurs responsabilit\u00e9s parce qu'aujourd'hui, si on a des projets qui ont pas un int\u00e9r\u00eat national, on peut pas aller, on peut parler Les c'est-\u00e0-dire au les concr\u00e9tiser, il faut qu'on, parce que ce que j'ai dit, hein, c'est une t\u00e2che l\u00e0, la protection de la nature du paysage, une t\u00e2che commune la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait content, alors par cons\u00e9quent 6 aussi prendre en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats des comptes ont compris la pes\u00e9e des des d\u00e9sint\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [90%] :\r\nCatherine Martinson les int\u00e9r\u00eats des cantons, c'est quand m\u00eame un point tr\u00e8s important, on parle parfois de d\u00e9ficit d\u00e9mocratique quand on \u00e9voque l'influence qu'\u00e0 cette commission, qui va d\u00e9cider des projets qui vont pouvoir \u00eatre retenue ou pas, on dit que c'est 20 pourcent du territoire suisse qui est concern\u00e9 par les zones prot\u00e9g\u00e9es, ces 15 personnes qui d\u00e9cide pour 20 pourcent du territoire, est ce que \u00e7a c'est d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [89%] :\r\nAlors je me permets de de remettre un peu l'\u00e9glise au milieu du village, cette commission ne d\u00e9cide rien, elle rend une expertise, elle est nomm\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et en fait on peut ne peut imaginer qui p\u00e8se tr\u00e8s fort, tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, oui, mais avant qu'est, est-ce que vous voulez, vous avez les juges aussi qui p\u00e8se tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, mais en fait pour faire une \u00e9valuation, lorsqu'il y a un litige, il faut quand m\u00eame un coll\u00e8ge d'experts, ce n'est pas une personne s'en est 15 d\u00e9mocratique ou pas on n'\u00e9lit pas non plus l'administration f\u00e9d\u00e9rale, donc quelque part, il faut accepter qu'il y ait des gens qui travaillent sans \u00eatre forc\u00e9ment \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [90%] :\r\nMais on a lu, on \u00e9lit les autorit\u00e9s cantonales qui vont pouvoir prendre des d\u00e9cisions, a jug\u00e9 le d\u00e9veloppement de leur canton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [89%] :\r\nOui peuvent juger le d\u00e9veloppement de leur cantons seulement si on a par exemple si je vous si je vous dis que la nature et le paysage est un capital et qu'on ne cesse de l'entamer, surtout dans un petit pays comme le n\u00f4tre, s'il y a pas une une une valeur qui s'qui enfin un cadre qui qui s'quand \u00e0 dire qu'il s'une qui qui prend qui va au-del\u00e0 des int\u00e9r\u00eats des uns et des autres et c'est ce que ce c'est le r\u00f4le de la noix de la protection sa protection de la nature, c'est le r\u00f4le que jouent les organisations, c'est de voir que finalement ce cadre est respect\u00e9, on aura jamais une protection parce que si vous faites une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats, c'est toujours la nature qui perd donc c'est pour \u00e7a que d'ailleurs c'est le Parti radical \u00e0 l'\u00e9poque, qui avait mis en place la loi sur la protection de la nature, Franz Ruppen au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [89%] :\r\nBon, si on fait une pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats cette sur la la nature qui perd, on va faire passer d'autres d'autres int\u00e9r\u00eats avant est -ce que d'avoir une comp\u00e9tence f\u00e9d\u00e9rale au fond \u00e7a garantit pas une forme de neutralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [84%] :\r\nNon je pense pas que c'est toujours la nature qui qui perd fait la pes\u00e9e derri\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat, on a tous les int\u00e9r\u00eats dans la, sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [88%] :\r\nOui, mais les int\u00e9r\u00eats de la nature perche pas forc\u00e9ment lourd, en particulier en vall\u00e9e vous- m\u00eame, vous le savez bien, enfin sous un d\u00e9bat \u00e9conomique non plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:46) [90%] :\r\nMais, mais, \u00e0 la fin, \u00e0 la fin il y a camer me m\u00eame si on \u00e9largit maintenant, si on prend en compte, en consid\u00e9ration Les les int\u00e9r\u00eats mais il \u00e9tait content, il y a quand m\u00eame, \u00e7a reste cette cette expertise de de cette commission n'a f\u00e9d\u00e9ral pour la protection de la nature et du paysage, mais aujourd'hui le probl\u00e8me et il y a d\u00e9j\u00e0 quand il y a des projets ont fait d\u00e9j\u00e0 un PV d'int\u00e9r\u00eat dans les cantons entre les objectifs ou les, les, les objets \u00e0 prot\u00e9ger et puis les projets qu'on a alors s'il y a pas un int\u00e9r\u00eat national il y a d\u00e9j\u00e0 le refus de cette commission, alors on veut \u00e9largir, on veut prendre en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats cantonaux et apr\u00e8s on fait la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats, mais je voulais juste encore revenir sur la question d\u00e9mocratique il faut il faut quand m\u00eame se rendre compte, c'est que c'est une commission d\u00e9sign\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est pas l\u00e9gitim\u00e9e par le peuple qui a -t-elle poids qui peut quasiment \u00e0 discuter sur presque 20 pourcent au-del\u00e0 du territoire du pays et \u00e0 Blatten dans le L\u00f6tschental dans le Haut-Valais il y a 98 pourcent du territoire de cette zone de Blatten qui se trouve dans un site prot\u00e9g\u00e9 cette commune qui vit du tourisme, qui est tout au fond du du du Valais de de leur cha\u00eene elle peut plus rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [88%] :\r\nPatrick Martin c'est alors si vous allez de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, vous allez \u00e0 Zermatt, l\u00e0 vous pouvez voir que vous ne manquez de rien, on en arrive l\u00e0 bas il y a des grues partout, il y a des routes, il y a des routes, il y a des chemins de fer, il y a tout ce qu'il faut donc, mais certains vous reprochent Catherine Martinson, de vouloir faire de la Suisse \u00e0 un baleines font de m\u00e8tres le pays sous cloche fait \u00e7a \u00e0 plein temps qu'on en pense \u00e0 faire, oui, mais il faut aussi savoir que la il y a le il y a le domaine All\u00e8gre Aletsch Reina, voil\u00e0 qui est le en fait un un un site prot\u00e9g\u00e9 de l'UNESCO et en fait beaucoup de publicit\u00e9 avec \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je trouve que le le discours sur le tourisme est parfois un peu ambivalent, c'est-\u00e0-dire qu'on se plaint de de prot\u00e9ger des paysages et d'avoir un cadre qui permet justement d'\u00e9viter qu'avec des int\u00e9r\u00eats personnels, on porte atteinte \u00e0 ces paysages, mais en m\u00eame temps et donc on fait de la publicit\u00e9 avec un envoi des magnifiques, on voit des magnifiques affichant sur les glaciers d'Aletsch et puis apr\u00e8s on veut quand m\u00eame construire de tout et son contraire \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc l\u00e0 je pense que c'est pour \u00e7a qu'on ne peut pas faire confiance en fait \u00e0 la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats parce qu'en fait, chacun comprend les choses un peu diff\u00e9remment et puis par rapport \u00e0 cette cette les les d\u00e9cisions entre guillemets de la commission, je r\u00e9p\u00e8te, la fin d'une expertise c'est ensuite les autorit\u00e9s qui doit d\u00e9cider et on peut d\u00e9j\u00e0 faire pas mal de choses dans ce site de ce site d'importance nationale, si un projet est caract\u00e9ris\u00e9e d'importance nationale, on peut le construire et souvent ces projets -l\u00e0 les cantons sont aussi partie prenante, donc c'est pas qu'on ne peut rien faire, je vais finir aussi par ajouter pour pour pour compl\u00e9ter cette loi en fait cette motion avait pour but de permettre la construction d'installations d'\u00e9nergies renouvelables dans des sites prot\u00e9g\u00e9s, ce qui peut, effectivement, ce qui peut effectivement \u00eatre logique \u00e9tant donn\u00e9 qu'il peut y avoir du vent et de l'eau dans ces sites -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 lors de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, la loi sur l'\u00e9nergie permet maintenant et qu'elle donne un cadre qu'est ce qui peut \u00eatre construit, qu'est ce qui peut \u00eatre \u00e7a peut consid\u00e9rer comme un gros Party pardon comme int\u00e9r\u00eat national \u00e0 la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [90%] :\r\nVotre la fin Catherine Martinson encore un mot pour conclure avec vous Franz Ruppen quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:16) [84%] :\r\nJuste ces ces expertises, m\u00eame s'ils ont pas de force obligatoire qui a le les autorit\u00e9s qui d\u00e9cident apr\u00e8s mais pratiquement, on peut plus d\u00e9roger aux ces conclusions de ces expertises et s'il y a des recours apr\u00e8s c'est les avis de cette commission, il p\u00e8se lourd et puis juste pour pour terminer madame Martine, on a \u00e9voqu\u00e9 le la, l'arr\u00eat de 2 l'aide chez moi comme pr\u00e9sidente, commune de Naters, on se rend compte, on est en train de regarder ce qu'on peut faire en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique l\u00e0 est -ce qu'on peut faire aussi \u00e0 une une source \u00e9lectrique de pour force hydraulique le le mais l\u00e0 aussi les les milieux \u00e9cologiques sont contraires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [87%] :\r\n\u00e7a c'est aussi c'est donc pas qu'on ne va pas ouvrir ce soir, celui du glacier de la b\u00eate, mais ils rentrent dans cette th\u00e9matique en tout cas merci beaucoup de l'avoir \u00e9voqu\u00e9 ce soir on a bien compris que c'est un d\u00e9bat qui est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, merci beaucoup, Franz Ruppen et Catherine Martin sonne tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:17) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [85%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-19T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martinson, Catherine", "role": "Directrice du travail r\u00e9gional", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruppen, Franz", "role": "conseiller national UDC Valais, pr\u00e9sident de la ville de Naters dans le Haut-Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90AD99CD-6150-4C73-927C-B72549EA8A06", "internalArchiveId": "90AD99CD-6150-4C73-927C-B72549EA8A06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une loi controvers\u00e9e qui d\u00e9finit Isra\u00ebl comme \"Etat-nation juif\" est adopt\u00e9e", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Encel , Fr\u00e9d\u00e9ric\r\nLe Parlement isra\u00e9lien a adopt\u00e9 jeudi un projet de loi controvers\u00e9 d\u00e9finissant Isra\u00ebl comme \"l'Etat-nation du peuple juif\", un texte accus\u00e9 d'officialiser des discriminations envers les Arabes isra\u00e9liens. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, professeur \u00e0 Sciences-Po Paris.\r\n\r\n* * Une loi controvers\u00e9e qui d\u00e9finit Isra\u00ebl comme \"Etat-nation juif\" est adopt\u00e9e  \r\nISRAEL\r\n***Le Parlement isra\u00e9lien a adopt\u00e9 aujourd'hui un projet de loi d\u00e9finissant Isra\u00ebl comme \"l'Etat-nation du peuple juif\". Un texte accus\u00e9 d'officialiser les discriminations envers les Arabes isra\u00e9liens.\r\nL'Union europ\u00e9enne s'est dite \"pr\u00e9occup\u00e9e\"...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Encel bonsoir.\r\nVous \u00eatre professeur \u00e0 Sciences-Po Paris, vous enseignez aussi dans des s\u00e9minaires \u00e0 l'universit\u00e9 de Tel Aviv. Vous connaissez bien la soci\u00e9t\u00e9 et la politique isra\u00e9lienne.\r\n-Des d\u00e9put\u00e9s arabes isra\u00e9liens ont annonc\u00e9 apr\u00e8s ce vote \"la mort de la d\u00e9mocratie\". Vous en dites quoi?\r\n\t(Le sionisme c'est appartenir \u00e0 un peuple, pas \u00e0 une religion. Ce qui se passe en \tIsrael un non \u00e9v\u00e8nement,  d'une grande banalit\u00e9. C comme si Macron disait la \tFrance c'est l'Etat du peuple fran\u00e7ais. Les Isra\u00e9liens en sont convaincus depuis le \td\u00e9but du pays.\r\n\tL\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pose pb c'est uniquement chez les ultra-orthodoxes qui pensent que \tIsrael c'est une religion, pas un peuple. Sont 8%, vont rester dans la coalition car \ten ont besoin. Et chez les isra\u00e9liens arabes, qui ont presque les m\u00eames droits, \tsauf fonctionnaires de la d\u00e9fense. Ils consid\u00e8rent qu'on essaye de les \teffacer. \t\u00c7a leur fait pas plaisir. \r\n\tA l'ext\u00e9rieur, on consid\u00e8re que ce n'est pas d\u00e9mocratique. Moi je suis circonspect \tcar \u00e7a ne change rien, c'est comme \u00e7a qu'israel s'est toujours comport\u00e9. C'est une \tloi d\u00e9clamatoire et symbolique.)\r\n-\"Nous respectons la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl, mais les principes de base, y compris le droit des minorit\u00e9s, doivent \u00eatre respect\u00e9s\", selon l'UE.\r\n\t\t-quid de la minorit\u00e9 arabe (18%, presque un cinqui\u00e8me) ?\t\tencourage discrimination, racisme, perp\u00e9tue le statut \t\t\td'inferiorit\u00e9 des arabes ?\r\n-Ce vote risque de \"compliquer\" la solution \u00e0 deux Etats pour r\u00e9gler le conflit isra\u00e9lo-palestinien?\r\n-Mais quand on lit les points principaux de la loi, il y a mati\u00e8re \u00e0 interrogations: L'Etat encourage la colonisation, l'h\u00e9breu devient seule langue nationale, l'arabe est d\u00e9grad\u00e9 au rang de statut sp\u00e9cial, J\u00e9rusalem devient capitale d'Isra\u00ebl y compris la partie orientale de la ville annex\u00e9e. \r\nC'est pas banal \u00e7a non ?\r\n\t(C'est banal. Les implantations depuis 67 ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 des degr\u00e9s divers et espaces \tdiff\u00e9rents ont \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9es. \r\n\tEn fait, cette loi est l'illustration d'un double rapport de force. Interne, le Likoud est \ttoujours ric rac, et les travaillistes font pires. Ils n'arrivent plus \u00e0 modifier. \tNetanyahu va au bout de ce rapport de force. La gauche est faible. Externe : bcp \tplus fort et \u00e9loquent. Les chancelleries arabes n'ont pas mouft\u00e9 pendant discours \tJerusalem de Trump. Gaza, les chancelleries arabes ne mouftent pas.Il y a eu shift \tde rapport chez les pays arabes sunnites qui n'ont plus Israel dans leur ligne de \tmire, mais l'Iran chiite. C'est open bar pour Netanyahu).\r\n- Le pays ne commet-il pas une erreur en votant ce type de loi? cristallise les tensions \u00e0 l'interne alors qu'il y en a assez \u00e0 l'international...?\r\n\t(Il n'y a pas eu annexion de Cisjordanie, dans les faits \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une \terreur. \tMais dans les faits cette loi ne change rien.)\r\n-Rien. pas m\u00eame l'image du pays ?\r\n\tL'image d'Israel est un fantasme. En g\u00e9opolitique c'est une variable secondaire. La \tvariable principale est quel est mon volume d'\u00e9change avec la Chine ? Combien de \tbombardiers je dispose ? Puis-je voir Poutine quand je veux et n\u00e9gocier avec lui ? \tLes Evang\u00e9liques am\u00e9ricains qui sont de plus en plus nombreux et ont l'oreille de \tTrump sont vent debout avec nous.\r\n\tDans tout \u00e7a, l'Opinion publique europ\u00e9enne ou autre compte pour du beurre.\r\n\tRevenez \u00e0 la guerre en Irak, c'est le standard. Des millions d'europ\u00e9ens contre \tBush. Et tous les pays UK, Canada, etc qui ont suivi Bush ont \u00e9t\u00e9 reconduits aux \taffaires. Preuve que les gens n'ont rien \u00e0 faire de l'Irak, d'Israel. Donc open bar.", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9709370", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une loi controvers\u00e9e qui d\u00e9finit Isra\u00ebl comme \"Etat-nation juif\" est adopt\u00e9e / FOR_2018-07-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le Parlement isra\u00e9lien a adopt\u00e9 jeudi un projet de loi controvers\u00e9 d\u00e9finissant Isra\u00ebl comme \"l'Etat-nation du peuple juif\", un texte accus\u00e9 d'officialiser des discriminations envers les Arabes isra\u00e9liens. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, professeur \u00e0 Sciences-Po Paris."], "variantIds": ["ece-9709370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:02Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe Parlement isra\u00e9lien a adopt\u00e9 aujourd'hui un projet de loi d\u00e9finissant Isra\u00ebl comme l'\u00c9tat-Nation du peuple juif, un texte accus\u00e9 d'officialiser les discriminations envers les Arabes isra\u00e9liens, l'Union europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9, s'est dite pr\u00e9occup\u00e9e Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 Sciences Po Paris, vous enseignez aussi dans des s\u00e9minaires \u00e0 l'universit\u00e9 de Tel-Aviv, vous connaissez bien la soci\u00e9t\u00e9 la politique isra\u00e9lienne aujourd'hui des d\u00e9put\u00e9s arabes isra\u00e9liens ont annonc\u00e9 juste apr\u00e8s ce vote, la mort de la d\u00e9mocratie, vous en dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [91%] :\r\nNon, c'est pas la mort de la d\u00e9mocratie isra\u00e9lienne pour 2 raisons : d'abord parce que \u00e7a va \u00eatre vot\u00e9 gr\u00e2ce, alors \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 en 1\u00e8re lecture mais \u00e7a sera vot\u00e9 \u00e0 une assez large majorit\u00e9 de l\u00e0 l'unique chambre il d'une part et d'autre part et surtout fondamentalement sur le terrain, en quelque sorte, \u00e7a change pratiquement rien, en revanche, en revanche, d'un point de vue identitaire du point de vue de la la repr\u00e9sentation de l'appartenance \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, il est bien \u00e9vident que pour les Arabes isra\u00e9liens qui d'ailleurs se per\u00e7oivent comme palestiniens d'Isra\u00ebl puisqu'arabes isra\u00e9liens, c'est quelque chose qui rel\u00e8ve d'une forme de marginalisation, donc effectivement Yvon vont grogner, c'est s\u00fbr, \u00e0 juste titre d'ailleurs, mais encore une fois sur le terrain, je vais vous dire depuis les d\u00e9put\u00e9s sionisme \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'immense majorit\u00e9 des Juifs d'Isra\u00ebl va d'abord qui \u00e9choue puisque se pense comme \u00c9tat-Nation du peuple juif et pour eux, aujourd'hui, cette loi rel\u00e8ve d'une esp\u00e8ce de banalit\u00e9 ou d'une normalit\u00e9 en quelque sorte, absolument et pouvant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [92%] :\r\nAlors, vous parlez de de banalit\u00e9, vous dites qu'au fond, \u00e7a change rien sur le terrain, mais quand m\u00eame quand on lit les points principaux pour la loi, l'\u00c9tat encourage la colonisation, l'h\u00e9breu devient seule langue nationale, l'arabe est d\u00e9grad\u00e9 au rang de statut sp\u00e9cial J\u00e9rusalem qui devient capitale d'Isra\u00ebl, y compris la partie orientale de la ville annex\u00e9e tout \u00e7a ne va pas banal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [88%] :\r\nAlors ce n'est pas banal, c'est le fait que la seule langue officielle soit l'h\u00e9breu depuis 248 donc, depuis la cr\u00e9ation d'Isra\u00ebl, c'\u00e9tait l'h\u00e9breu et l'arabe, de ce point de vue -l\u00e0, m\u00eame si l'arabes sera toujours enseign\u00e9e de mani\u00e8re obligatoire pendant 2 ans \u00e0 l'\u00e9cole, on a quelque chose, vous avez raison, qui rel\u00e8ve de, de, du du Delta, en tout cas d'un symbole extr\u00eamement fort, en revanche, pour le reste, pardon de le rappeler, mais c'est l\u00e0 encore tr\u00e8s habituel, la politique d'importation, elle a commenc\u00e9e en 67, mais elle a commenc\u00e9 par le gouvernement travailliste, elle se poursuit et s'est poursuivie ensuite \u00e0 la fois sous le Likoud et sous les travaillistes quant \u00e0 J\u00e9rusalem, alors \u00e9coutez, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e toutefois l'une le 27 juin 67 apr\u00e8s la guerre des 6 Jours et l'autre le 31 juillet 1980 ainsi m\u00e9moire est bonne et elle est bonne endurance, donc on a une loi qui est d\u00e9clamatoire qui est tr\u00e8s symbolique, mais avec des effets encore une fois, je prends un mot important identitaire sur la partie arabe Isra\u00ebl de qu'environ dans un peu plus de 20 pourcent de la population isra\u00e9lienne qui qui seront effectivement peut-\u00eatre pas sans cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [95%] :\r\nMais Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, c'est l\u00e0 qu'on a de la peine \u00e0 comprendre quelle est l'intention derri\u00e8re cette loi parce que vous l'avez dit, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent de la population, si on veut que l'\u00c9tat continue d'avancer, de prosp\u00e9rer et de r\u00e9ussir \u00e0 se d\u00e9velopper de mani\u00e8re correcte et harmonieuse, il faut que tout le monde puisse se sentir appartenir \u00e0 la m\u00eame nation et l\u00e0 on a pratiquement un 5\u00e8me de la population qui subit un v\u00e9ritable affront comment vous pouvez construire une soci\u00e9t\u00e9 progressiste avec un agenda comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [86%] :\r\nOui, effectivement, c'est compliqu\u00e9 et j'ai peut-\u00eatre vous \u00e9tonner, mais je sais aller je vais aller plus loin, de vous une partie de la population juive conteste cette loi aussi, ce sont bien \u00e9videmment les juifs ultra- orthodoxes, parce que pour eux qu'ne sont bien \u00e9videmment pas sioniste, pour eux, au fond, il y a une religion juive et et des athl\u00e8tes, des gens qui sont n\u00e9s juif et qui par cons\u00e9quent sont vus mais la notion de peuple et de \u00c9tat-Nation a fortiori ne joue pas tellement pour en r\u00e9alit\u00e9 d'sont contre cette loi et aurait, bien \u00e9videmment, il s'en fiche, donc on a l\u00e0 plut\u00f4t la traduction ou l'illustration, comme quoi il va bien l'appeler d'un rapport de force, \u00e0 la fois en interne et en externe est \u00e9crasant en faveur du Likoud en faveur de N\u00e9tanyahou en interne, on le voit bien, puisque \u00e7a va exploiter largement et encore une fois, j'ai souvent en Isra\u00ebl, les gens trouvent \u00e7a puisse puisque de Panafieu une perte de temps, de faire une loi de, de, de, de, de type parce que ce sont, ils sont \u00e0 droite, tous d'accord avec Serge par des juifs isra\u00e9liens, bien \u00e9videmment, et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, regardez \u00e0 quel point on se dit, dans votre journal devient rappel\u00e9 qu'elle pr\u00e9f\u00e9rait l'Union europ\u00e9enne se dit pr\u00e9occup\u00e9, mais fondamentalement, regardez ce qui s'est pass\u00e9 avec le transfert de l'ambassade am\u00e9ricaine de telles que J\u00e9rusalem les chancelleries arabes ont pratiquement pas mouft\u00e9, donc on est bien l\u00e0, sur un rapport de forces dont Joshua font Netanyahu et qui permet effectivement de faire \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [90%] :\r\nMais ce qu'il y a une esp\u00e8ce de fuite en avant de la part de Netanyahu parce que ces derniers temps il y a quand m\u00eame une accumulation il y a eu ces violences \u00e0 la fronti\u00e8re de Gaza, il y a eu le transfert de l'ambassade souhaite c'\u00e9tait par les hommes pour les \u00c9tats-Unis, mais quand m\u00eame, \u00e7a a suscit\u00e9 de nouveau de l'attention, maintenant il y a cette loi, on a l'impression que pour se maintenir au pouvoir, il est pr\u00eat \u00e0 faire absolument n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'il y a aussi une posture \u00e0 usage interne, \u00e7a c'est exact, N\u00e9tanyahou a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9lu depuis mai 1996 avec des scores extr\u00eamement m\u00e9diocre, tr\u00e8s serr\u00e9, bon \u00e7a c'est une c'est, c'est c'est une certitude alors les travaillistes faisaient sortir bon tr\u00e8s bien, mais enfin on a, on a un probl\u00e8me d'assises il y a des judiciaire, on l'a dit \u00e0 plusieurs reprises, mais en m\u00eame temps je voudrais quand m\u00eame insister sur un point important est ce que lui adopte une fuite en avant ou est -ce qu'il ne fait que suivre une partie de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne qui s'est consid\u00e9rablement droitis\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, enfin tout le monde le reconna\u00eet et qui au fond le r\u00e9clament ce genre de type ce ce genre de loi moi je parlerai de fuite en avant, s'il y avait annexion de la Cisjordanie, parce que l'affrontement tellement dans la vie quotidienne des Palestiniens dans la vie de tous les jours, \u00e7a aurait un impact extr\u00eamement important et ce ne serait pas que c'est un bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [88%] :\r\nOn en parlerait presque de la 3\u00e8me guerre mondiale donc effectivement voil\u00e0 pour le pont. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:41) [90%] :\r\nCe serait beaucoup plus grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [92%] :\r\nEst -ce que ce vote Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, il risque de compliquer encore si c'est possible, la solution \u00e0 2 \u00c9tats pour r\u00e9gler le conflit isra\u00e9lo- palestinien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:50) [89%] :\r\nVous voulez que je sois un peu paradoxal, non je ne crois pas, je crois que cela facilitera la solution des 2 \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire que c'est quelque chose que cette solution, elle est encore propos\u00e9 par une majorit\u00e9 d'Isra\u00e9liens dans tous les enqu\u00eates opinion autant juif qui a rappel\u00e9 durant et y compris chez les Palestiniens des territoires palestiniens, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant d'ailleurs est -ce qui rentrent le plus en tout cas \u00e0 court terme, \u00e9videmment tout est bloqu\u00e9, et ce genre d'initiatives auront effectivement plus plus ardue aucune herbe effectivement des corps entiers des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 la fois isra\u00e9liennes et palestiniennes, c'est vrai mais en m\u00eame temps, la notion d'\u00c9tat-Nation quand on veut cr\u00e9er un \u00c9tat et y compris \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre l\u00e0, bien \u00e9videmment, il s'impose et les Palestiniens d'ailleurs des territoires palestiniens, l\u00e0 je ne parle pas des arabes, je parle des Palestiniens de Palestine, qu'est ce qu'il cherche depuis des d\u00e9cennies \u00e0 \u00eatre reconnu comme un \u00c9tat-Nation, donc on est l\u00e0, peut-\u00eatre par un faux paradoxe sur quelque chose qui, \u00e0 moyen ou long terme sera de nouveau un processus de paix quelque part peut-\u00eatre facilitera les choses, en tout cas entre Isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-19T16:33:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A0F86F7-033E-487F-AB39-08A9B0D7F859", "internalArchiveId": "9A0F86F7-033E-487F-AB39-08A9B0D7F859", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Soutien des syndicats europ\u00e9ens aux mesures d'accompagnement suisses", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "summary": "Dans une lettre ouverte, la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats soutient le mod\u00e8le helv\u00e9tique des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation avec l'UE. C'est un coup de pouce aux camarades suisses.\r\n\r\n* * Soutien des syndicats europ\u00e9ens aux mesures d'accompagnement suisses  \r\n*** Les discussions sur les mesures d'accompagnement qui occuperont la sc\u00e8ne politique suisse cet \u00e9t\u00e9 seront suivies de pr\u00e8s \u00e0 Bruxelles. A tel point qu'au d\u00e9but du mois, la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats a publi\u00e9 une lettre ouverte adress\u00e9e \u00e0 deux membres de la commission europ\u00e9enne. Pour dire tout le bien qu'elle pense du mod\u00e8le helv\u00e9tique qui prot\u00e8ge les travailleurs des effets de la libre circulation des personnes. Pietro Bugnon, les syndicalistes europ\u00e9ens \u00e9paulent donc leurs camarades helv\u00e9tiques...\r\nAvec cet argument: m\u00eame lieu de travail, m\u00eame salaire... pour les r\u00e9sidents suisses comme pour les travailleurs europ\u00e9ens, les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. Pour atteindre cet objectif, les mesures d'accompagnement propres \u00e0 la Suisse sont utiles, \u00e9crit en substance le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation qui compte l'USS et Travail.Suisse parmi ses membres.. Luca Visentini, c'est son nom, explique dans cette lettre ouverte que \"en raison de la situation g\u00e9ographique et du niveau de salaire \u00e9lev\u00e9 en Suisse, une protection sp\u00e9ciale est n\u00e9cessaire\".\r\nIl cite la fameuse r\u00e8gle des 8 jours. Cet outil qui permet d'anticiper la venue des firmes \u00e9trang\u00e8res pour mieux les contr\u00f4ler ensuite. La commission europ\u00e9enne juge cette r\u00e8gle disproportionn\u00e9e et discriminatoire. Elle pr\u00e9f\u00e9rerait que la Suisse adopte les normes anti-dumping des 28. Une revendication que critique la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne des syndicats dans son courrier.\r\n*** Ce n'est pas un hasard si cette organisation prend position ces jours-ci...\r\nNon elle intervient alors que le d\u00e9bat fait rage en Suisse... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a charg\u00e9 Johann Schneider Ammann de mener des r\u00e9flexions avec les cantons et avec les partenaires sociaux. Pour voir de quelle mani\u00e8re la Suisse peut rendre ses mesures d'accompagnement plus eurocompatibles. Il veut obtenir une marge de manoeuvre pour faire aboutir le dossier europ\u00e9en. Frustr\u00e9s de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s d'embl\u00e9e, les syndicats sont mont\u00e9s aux barricades. Echauff\u00e9s par les d\u00e9clarations d'Ignazio Cassis. Hors de question pour eux, de r\u00e9viser ces instruments qui prot\u00e8gent les travailleurs. L'intervention de leurs camarades europ\u00e9ens renforce leur position dans les discussions.\r\n*** Et la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats a aussi son propre agenda europ\u00e9en\r\nAm\u00e9liorer la protection des travailleurs dans l'Union. La directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s vient d'\u00eatre r\u00e9vis\u00e9e, non sans difficult\u00e9s. Sa mise en oeuvre dans les Etats membres prendra du temps. En \u00e9rigeant en mod\u00e8le les mesures d'accompagnement helv\u00e9tiques, les syndicats europ\u00e9ens veulent montrer que les instruments europ\u00e9ens, bien que renforc\u00e9s, sont encore insuffisants. Autrement dit, en mati\u00e8re de lutte contre le dumping, ils pr\u00e9f\u00e9reraient que l'Union europ\u00e9enne s'aligne sur la Suisse plut\u00f4t que l'inverse.\r\n*** Revenons aux n\u00e9gociations en Suisse, Pietro. Est-ce que ce soutien venu de Bruxelles change la donne?\r\nPas fondamentalement. Mais d\u00e9sormais, les syndicats suisses semblent encore plus d\u00e9termin\u00e9s dans leur combat. D\u00e9termin\u00e9s surtout \u00e0 ne rien l\u00e2cher. Il y a 10 jours, hors micro, on les sentait pr\u00eats \u00e0 faire quelques concessions sur le plan technique. Raccourcir par exemple la r\u00e8gle des 8 jours, pour autant que le niveau de protection des travailleurs reste inchang\u00e9. Aujourd'hui, le ton est beaucoup moins conciliant. Face \u00e0 Johann Schneider Ammann, les syndicats se montreront extr\u00e9mement fermes. Intraitables presque. Un responsable syndical que j'ai contact\u00e9 ce matin r\u00e9fute m\u00eame le terme de \"n\u00e9gociations\" et ajoute: \"nous nous contenterons de pr\u00e9senter notre position, un point c'est tout\". Autrement dit, le ministre de l'Economie aura fort \u00e0 faire pour trouver un terrain d'entente avec des syndicats suisses galvanis\u00e9s par leurs camarades europ\u00e9ens.", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9709364", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Soutien des syndicats europ\u00e9ens aux mesures d'accompagnement suisses  / FOR_2018-07-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.07.2018"], "alternativeSummary": ["Dans une lettre ouverte, la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats soutient le mod\u00e8le helv\u00e9tique des mesures d\u2019accompagnement \u00e0 la libre circulation avec l'UE. C'est un coup de pouce aux camarades suisses."], "variantIds": ["ece-9709364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:58:02Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes discussions sur les mesures d'accompagnement qui occuperont la sc\u00e8ne politique suisse cet \u00e9t\u00e9 seront suivies de pr\u00e8s \u00e0 Bruxelles, \u00e0 telle point qu'au d\u00e9but du mois, la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats a publi\u00e9 une lettre ouverte adress\u00e9e \u00e0 2 membres de la Commission europ\u00e9enne pour dire tout le bien qu'elle pense du mod\u00e8le helv\u00e9tique qui prot\u00e8ge les travailleurs des effets de la libre circulation des personnes, Pietro Bugnon, les syndicalistes europ\u00e9ens \u00e9paulent donc leurs camarades helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, avec cet argument m\u00eame lieu de travail m\u00eame salaire pour les r\u00e9sidents suisses comme pour les travailleurs europ\u00e9ens d\u00e9tach\u00e9s pour atteindre cet objectif, les mesures d'accompagnement propres \u00e0 la Suisse sont utiles, \u00e9crit en substance le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'organisation, qui compte parmi ses membres, l'USS et TravailSuisse Luca Visentini c'est son nom, explique dans cette lettre ouverte, que, en raison de la situation g\u00e9ographique et du niveau de salaire \u00e9lev\u00e9 en Suisse, une protection sp\u00e9ciale est n\u00e9cessaire, il cite la fameuse r\u00e8gle des 8 jours cet outil qui permet d'anticiper la venue des firmes \u00e9trang\u00e8res pour mieux les contr\u00f4ler, la Commission europ\u00e9enne juge cette r\u00e8gle disproportionn\u00e9e et discriminatoire elle pr\u00e9f\u00e9rerait que la Suisse adopte les normes anti- dumping de l'UE, une revendication critiqu\u00e9e aussi par la fa\u00eeti\u00e8re europ\u00e9enne des syndicats, dans son courrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [94%] :\r\nEt ce n'est pas un hasard, Pietro si cette organisation prend position ces jours- ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nAh ben non, elle intervient alors que le d\u00e9bat fait rage en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a charg\u00e9 Johann Schneider- Ammann de mener des r\u00e9flexions avec les cantons et avec les partenaires sociaux pour voir de quelle mani\u00e8re la Suisse pour rendre ces mesures d'accompagnement plus eurocompatibles il veut obtenir une marge de manoeuvre pour faire aboutir le dossier europ\u00e9en frustr\u00e9s de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, d'embl\u00e9e, les syndicats sont mont\u00e9s aux barricades \u00e9chauff\u00e9s par les d\u00e9clarations d'Ignazio Cassis, hors de question pour eux de r\u00e9viser ces instruments qui prot\u00e8gent les travailleurs l'intervention de leurs camarades europ\u00e9ens renforce donc leur position dans les discussions et puis Pietro, faut le souligner la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats a aussi son propre agenda europ\u00e9en bien s\u00fbr am\u00e9liorer la protection des travailleurs dans l'Union, la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s vient d'\u00eatre r\u00e9vis\u00e9e, non sans difficult\u00e9s, sa mise en oeuvre dans les \u00c9tats membres prendra du temps, en \u00e9rigeant en mod\u00e8le les mesures d'accompagnement helv\u00e9tiques, les syndicats europ\u00e9ens veulent montrer que les instruments de l'UE, bien que renforc\u00e9s sont encore insuffisants, autrement dit en mati\u00e8re de lutte contre le dumping, ils pr\u00e9f\u00e9reraient que l'Union europ\u00e9enne s'aligne sur la Suisse plut\u00f4t que l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [92%] :\r\nSi on revient aux n\u00e9gociations en Suisse et ce que ce soutien venu de Bruxelles change la donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nAlors non pas fondamentalement, mais d\u00e9sormais les syndicats suisses semblent encore plus d\u00e9termin\u00e9s dans leur combat d\u00e9termin\u00e9s surtout \u00e0 ne rien l\u00e2cher, il y a 10 jours, hors micro, on les sentait pr\u00eats \u00e0 faire quelques concessions sur le plan technique raccourcir, par exemple, la r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours pour autant que le niveau de protection des travailleurs reste inchang\u00e9 : aujourd'hui, le ton est beaucoup moins conciliant face \u00e0 Johann Schneider- Ammann, les syndicats se montreront extr\u00eamement ferme intraitables presque la pr\u00e9sidente du syndicat Unia Vania va r\u00e9fute m\u00eame le terme de n\u00e9gociation, elle ajoute que son organisation se contentera d'exposer sa vision des choses, autrement dit le ministre de l'\u00e9conomie aura fort \u00e0 faire pour trouver un terrain d'entente avec des syndicats suisses qui sont galvanis\u00e9s par leurs camarades europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [91%] :\r\nPietro Bugnon vos explications, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-19T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06EE7D0E-376F-44CE-AE02-38DB9E61DEAF", "internalArchiveId": "06EE7D0E-376F-44CE-AE02-38DB9E61DEAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Sophie Paschoud, secr\u00e9taire patronale;Yves Fl\u00fcckiger, recteur de l'UNIGE;Boukari, Fouad;Farcis;Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'UNIL, experte internationale en cybers\u00e9curit\u00e9;Catherine Pugin, responsable de projet \u00e0 TA-Swiss\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:50-08:00:05 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/CENTRE PATRONAL/ JSA MESURES PI) Mieux vaut renoncer \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union Europ\u00e9enne... plut\u00f4t que sacrifier la protection des salaires et du march\u00e9 du travail suisse. \r\nCe n'est pas seulement la position d'un syndicat, mais bien celle, en substance, du Centre patronal vaudois. \r\nL'organisation \u00e9conomique estime qu'il faut d\u00e9fendre les mesures d'accompagnement, en particulier la r\u00e8gle des huit jours, qui permet des contr\u00f4les sur le terrain... \r\nUne r\u00e8gle contest\u00e9e par l'Union Europ\u00e9enne dans les n\u00e9gociations avec la Suisse, et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait pr\u00eat \u00e0 abandonner ou moderniser, Thibaut Schaller.\r\n  1'12\r\n((Johann Schneider Ammann l'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9, plus besoin de huit jours selon le ministre de l'\u00e9conomie : \u00abaujourd'hui, nous pouvons le faire en huit secondes. Ce n'est pas le temps qui compte, mais le niveau de protection.\u00bb Le Centre patronal vaudois conteste cette vision. Cet objectif de huit secondes est utopique lorsqu'il s'agit d'organiser des contr\u00f4les efficaces. Sophie Paschoud, secr\u00e9taire patronale.\r\nSON\r\nLocaliser le chantier, organiser les contr\u00f4les, trouver les ouvriers concern\u00e9s, tout cela est compliqu\u00e9, plaide le Centre patronal, qui offre l\u00e0 un soutien \u00e0 la gauche et aux syndicats, qui d\u00e9fendent les mesures d'accompagnement. L'\u00e9t\u00e9 sera chaud: patrons, cantons et syndicats doivent discuter sous l'\u00e9gide de Johann Schneider Ammann. R\u00e9sultats - s'il y en a - en ao\u00fbt.))\r\n(01/DIPLOMATIE SCIENTIFIQUE ITV FLUCKIGER) Une fondation d\u00e9di\u00e9e aux technologies du futur : c'est le projet qui \u00e9tait cens\u00e9 renforcer l'attractivit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale. \r\nEt bien selon nos informations, ce projet de fondation \u00e0 deux millions de francs n'a pas re\u00e7u le feu vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res promet de revenir \u00e0 la charge avec ce concept de diplomatie scientifique. \r\nIl est d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve avec une interface propos\u00e9e aux organisations internationales. \r\nLe recteur de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Yves Fl\u00fcckiger d\u00e9fend cette ambition... \r\n  39''\r\nLe recteur de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Yves Fl\u00fcckiger, interrog\u00e9 par Ludovic Rocchi\r\n(Bve Israel) \"J'annonce avec stup\u00e9faction et tristesse la mort de la d\u00e9mocratie\"... L'indignation d'Ahmed Tibi... un d\u00e9put\u00e9 arabe isra\u00e9liens... .\r\nLes d\u00e9put\u00e9s de la Kneset qui ont approuv\u00e9 hier un projet de loi controvers\u00e9 en isralel.\r\nUn texte, qui ne reconna\u00eet le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination qu'aux juifs. \r\n\"Isra\u00ebl est l'Etat-nation du peuple juif dans lequel il r\u00e9alise son droit naturel, culturel, historique et religieux \u00e0 l'autod\u00e9termination\", dit le texte. \r\nCette loi retire par ailleurs \u00e0 l'arabe son statut de langue officielle au c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00e9breu.\r\nAlors que les Arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sentent 20% de la population, le texte instaure donc une discrimination entre citoyens juifs et citoyens arabes.\r\n(08/ETHIOPIE/1ER VOL COMMERCIAL PA) *** Ce symbole de la paix retrouv\u00e9e entre l'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e.\r\nLe premier vol commercial depuis vingt ans entre l'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e a d\u00e9coll\u00e9 hier d'Addis Abeba \u00e0 destination d'Asmara en Erythr\u00e9e. \r\nUne liaison a\u00e9rienne de la compagnie Ethiopian Airlines qui vient concr\u00e9tiser la spectaculaire r\u00e9conciliation en cours entre les anciens ennemis de la Corne de l'Afrique.\r\nUn symbol qui intervient deux semaines apr\u00e8s l'accord de paix qui a mis fin \u00e0 30 ans de guerre. Virginie Langerock\r\n  54\"\r\n((\"L'oiseau de paix vient d'atterrir \u00e0 Asmara\"... Ce twitt annonc\u00e9 par Ethiopian Airlines en dit long sur la port\u00e9e symbolique... de ce vol..\r\nune petite heure et demi ...seulement...au dessus de la corne de l'Afrique...mais in\u00e9dit depuis 20 ans. A bord de l'appareil qui les menait hier d'Addis Abebba \u00e0 Asmara..de la capitale ethiopienne \u00e0 celle d'Erythr\u00e9e...les passagers ont sabl\u00e9 le champagne, dans\u00e9 et chant\u00e9.. IL y a un mois, le jeune r\u00e9formateur Abiy Ahmed, nouveau Premier ministre \u00e9thiopien de 42 ans, a cr\u00e9\u00e9 la surprise...il a sign\u00e9 avec le pr\u00e9sident \u00e9rythr\u00e9en Afeworki la fin officielle de vingt ans de guerre, lib\u00e9r\u00e9 des dissidents et entrepris de normaliser les relations avec l'Erythr\u00e9e voisine. Apr\u00e8s ce long conflit meurtrier, qui faisait suite \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'Erythr\u00e9e et dans lequel plus de 80 mille personnes ont perdu la vie, de nombreuses familles vivent encore s\u00e9par\u00e9es de part et d'autre de la fronti\u00e8re. Le d\u00e9gel des relations bilat\u00e9rales relance aussi l'espoir que des changements se produisent ...en Erythr\u00e9e, l'un des r\u00e9gimes les plus ferm\u00e9s au monde.))\r\n(Bve Migrants morts) Dix-neuf migrants sont morts et 25 sont port\u00e9s disparus apr\u00e8s le naufrage de leur bateau mercredi au large de la c\u00f4te nord de Chypre.\r\nLes gardes-c\u00f4tes turcs et grecs, aid\u00e9s par des navires marchands qui croisaient dans les parages, ont r\u00e9ussi \u00e0 recueillir 103 rescap\u00e9s.\r\nL'embarcation transportait des Syriens qui tentaient de gagner l'Europe...\r\n(16/INDE/TRAFIC ENFANTS PA) *** L'organisation des Missionnaires de la charit\u00e9, fond\u00e9e par M\u00e8re Teresa en Inde, est sous le coup d'une enqu\u00eate pour traite de nourrissons. \r\nUn couple a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a 10 jours avoir d\u00fb payer pour adopter un des nouveaux n\u00e9s pris en charge par l'association. \r\nDepuis, une religieuse a avou\u00e9 sa participation \u00e0 ce trafic. \r\nLe gouvernement vient donc de r\u00e9agir en demandant que tous les centres de l'organisation soient inspect\u00e9s.  S\u00e9bastien Farcis \r\n  1'00 \r\n((1700 francs. C'est le prix qu'un couple a d\u00fb payer pour adopter un nourrisson, n\u00e9 dans un foyer des Missionnaires de la charit\u00e9. Une soeur et une employ\u00e9e ont avou\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la transaction, qu'elles ont fait passer pour des frais d'accouchement. Au moins quatre enfants auraient ainsi \u00e9t\u00e9 vendus par ces deux travailleuses de l'organisation fond\u00e9e en 1950 par M\u00e8re Teresa. Un trafic qui pourrait durer depuis quelques temps, car dans ce foyer pour femmes enceintes et c\u00e9libataires, 450 enfants sont n\u00e9s depuis 3 ans, mais seulement 170 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s. Aucune trace, donc, des 280 b\u00e9b\u00e9s restants. Or c'est justement il y a 3 ans que les Missionnaires de la charit\u00e9 ont arr\u00eat\u00e9 de fournir des enfants \u00e0 l'adoption publique, suite \u00e0 un renforcement des proc\u00e9dures. L'organisation catholique nie l'existence d'un tel commerce et affirme que ceci est une op\u00e9ration de calomnie de la part des groupes hindouistes. Mais le gouvernement a demand\u00e9 une enqu\u00eate imm\u00e9diate dans tous leurs foyers situ\u00e9e en Inde.))\r\n(TF3/POLITICIENS/INTELLIGENCE ARTIFICIELLE PI) La France ambitionne de devenir la championne de l'Intelligence artificielle...\r\nElle a d\u00e9cid\u00e9 d'investir massivement dans ce sexteur...\r\nEmmanuel Macron, annonc\u00e9 encore hier de nouvelles mesures...\r\nLa Suisse, elle, s'interroge encore sur les risques et les opportunit\u00e9s li\u00e9s \u00e0 cette technologie, avec une \u00e9tude Lucia Sillig, lanc\u00e9e par la fondation T.A-Swiss.\r\n  1'37 \r\n((TA-Swiss aime les sujets compliqu\u00e9s: apr\u00e8s les blockchains, l'\u00e9dition du g\u00e9nome et les v\u00e9hicules autonomes, elle s'attaque \u00e0 l'intelligence artificielle.\r\nLa fondation ind\u00e9pendante est mandat\u00e9e par le parlement pour \u00e9valuer les choix technologiques, et fournir aux d\u00e9cideurs et au grand public une information vulgaris\u00e9e, pour pouvoir se d\u00e9terminer sur des th\u00e8mes aussi complexes.\r\nPour Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et experte internationale en cybers\u00e9curit\u00e9, avec un sujet qui affecte autant la soci\u00e9t\u00e9 que l'intelligence artificielle, il est fondamental de nourrir le d\u00e9bat, avec des informations aussi neutres que possible.\r\nSON 23''\r\nElle souligne que la Conf\u00e9d\u00e9ration subit elle aussi l'influence de toutes sortes de lobbies, et que ce genre d'\u00e9tudes externes est tout \u00e0 fait positif, pour autant qu'on soit, l\u00e0 aussi, attentif aux acteurs impliqu\u00e9s. \r\nCatherine Pugin, responsable de projet \u00e0 TA-Swiss, explique que pour \u00e9quilibrer les points de vue, les \u00e9tudes sont accompagn\u00e9es par un groupes d'experts venant d'horizons tr\u00e8s vari\u00e9s.\r\nSON 20''\r\nAux politiques ensuite de choisir les orientations futures, id\u00e9alement sur une base un peu plus \u00e9clair\u00e9e.))\r\n(Bve Equipe de France) ** La pol\u00e9mique \"Africaine\" ne semblent pas s'arr\u00eater pour l'Equipe de France sacr\u00e9e championne du monde de football...\r\nDepuis dimanche, des d\u00e9clarations d'homme politiques, mais aussi des nombreux messages sur les reseaux sociaux font pol\u00e9mique en moquant \"l'Afrique championne du monde\", en r\u00e9f\u00e9rence aux joueurs tricolors, issus de l'immigration...\r\nD\u00e9ferlement de commentaires racistes \u00e9galement dans la presse.\r\nA l'image du Corriere della Sera en Italie, pour qui les Bleus sont \"une \u00e9quipe de champions africains m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 de tr\u00e8s bons joueurs blancs\". Le journal le plus lu en Italie aujoute qu'en face l'\u00e9quipe croate est compos\u00e9e \"de blancs au centre de trois grandes \u00e9coles, l'allemande, la slave et l'italienne\".\r\nEt en pologne, une ONG antiracisme a indiqu\u00e9 hieravoir adress\u00e9 plusieurs plaintes au parquet contre des personnes tenant des propos racistes et haineux sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la suite de la victoire de la France lors de la Coupe du monde en Russie.\r\n(17/ ETUDE - PORTABLE ET MEMOIRE DES JEUNES SUISSES) *** Un t\u00e9l\u00e9phone portable coll\u00e9 \u00e0 l'oreille peut perturber le d\u00e9veloppement de la m\u00e9moire dans certaines zones du cerveau. \r\nC'est la conclusion d'une nouvelle \u00e9tude men\u00e9e par l'Institut tropical et de sant\u00e9 publique suisse, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e aujourd'hui. \r\nIl a men\u00e9 cette enqu\u00eate dans le pays durant une ann\u00e9e aupr\u00e8s de 700 \u00e9coliers de 12 \u00e0 17 ans. \r\nEt Romain Bardet, les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e0 hautes fr\u00e9quences auraient donc un effet sur la m\u00e9moire chez les jeunes.\r\nOui une conclusion d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9e en 2015 dans une premi\u00e8re enqu\u00eate. Elle est d\u00e9sormais confirm\u00e9e et clarifi\u00e9e avec cette nouvelle \u00e9tude selon les chercheurs. L'\u00e9chantillon est en effet deux fois plus important avec 700 \u00e9coliers du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique. Les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques ont \u00e9galement fourni les donn\u00e9es individuelles des utilisateurs.\r\nC'est en fait le d\u00e9veloppement de la m\u00e9moire figurale qui est touch\u00e9. Les jeunes ont pour cela pass\u00e9 des test m\u00e9moriels sur ordinateur dans lesquels ils devaient assembler des figures abstraites. Une m\u00e9moire situ\u00e9e dans l'h\u00e9misph\u00e8re droit du cerveau. Et selon les chercheurs, la performance baisse significativement chez les \u00e9coliers qui utilisent leur t\u00e9l\u00e9phone sur l'oreille droite.\r\nCependant, il faut des \u00e9tudes suppl\u00e9mentaires disent-ils. Car d'autres facteurs pourraient influencer ces r\u00e9sultats, comme la pubert\u00e9 par exemple. Mais en attendant, le professeur \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de recherche sugg\u00e8re d'utiliser des \u00e9couteurs ou le haut parleur de l'appareil pour t\u00e9l\u00e9phoner.\r\nMerci Romain Bardet\r\n(Bve diamant) Et puis enfin sachez qu'un \u00e9norme tr\u00e9sor se cache sous nos pieds. \r\nUn million de milliards de tonnes de diamant sous la surface de la Terre, selon une \u00e9tude men\u00e9e par des chercheurs du prestigieux MIT, le Massachusetts Institute of Technology aux Etats-Unis. \r\nSoit au moins 1 000 fois plus de diamants qu'ils ne le croyaient pr\u00e9c\u00e9demment. \r\nUn petit probl\u00e8me, toutefois. \r\nCette masse de diamant se trouve entre 145 et 240 kilom\u00e8tres sous la surface de la plan\u00e8te... \r\nAlors que le forage le plus profond de l'histoire, r\u00e9alis\u00e9 en Russie a atteint une profondeur de quelques 12 km.\r\nFaits de carbone, les diamants se forment sous tr\u00e8s forte pression et par une temp\u00e9rature extr\u00eame au fin fond de la Terre. \r\nEt ils n'\u00e9mergent pr\u00e8s de la surface que par le biais d'\u00e9ruptions volcaniques qui ne se produisent que rarement.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 761, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9709411", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-19T07:59:35_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-19T07:59:35_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9709430", "ece-9709411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:37Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [91%] :\r\nInfo trafic RTS sur le contournement de Lausanne, un accident provoque de forts ralentissements entre Lausanne venait Lausanne blesse serait en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDu soleil et des cumulus sur les cr\u00eates, les jours se suivent et se ressemblent, jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s aujourd'hui quelques gouttes pourraient \u00eatre arros\u00e9 le Valais ce matin des averses tomb\u00e9es localement, seconde partie de journ\u00e9e demain soleil le matin, \u00e7a se g\u00e2te ensuite la m\u00e9t\u00e9o avec le Valais dring puis au festival de cor des Alpes ce week- end \u00e0 Nimda. \r\nBonjour \u00c9ric Guevara bonjour Coralie je crois que vous nous parler du temps qu'il fait mais pas chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nNon, pas chez nous, dans le nord de l'Europe o\u00f9 on cr\u00e8ve de chaud depuis le mois de mai, quasiment une vague de chaleur qui est exceptionnel et entend les de moins en moins exceptionnel, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui commence \u00e0 \u00eatre r\u00e9current dans des parties du continent qui \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre plut\u00f4t frais alors, h\u00e9 bien on s'adapte, on verra \u00e7a dans la ville de Stockholm et puis avec un un professeur d'architecture \u00e0 l'\u00e0 l'EPFZ Christophe Giraud on verra comment justement les villes peuvent essayer de lutter contre ce qu'elles sont elles-m\u00eames, c'est-\u00e0-dire des \u00eelots de chaleur \u00e0 Singapour, par exemple, il fait 7 degr\u00e9s de plus en ville que juste \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, Singapour dont il revient justement pour voir ce qu'on peut faire et comment on peut sortir de ce cercle vicieux de la climatisation qui cr\u00e9e elle- m\u00eame la chaleur tout un monde avec vous tout un programme, toute bonne journ\u00e9e, bonne merci Coralie, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures une, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [94%] :\r\nFoued Boukari des arguments de syndicats, repris par le patronat dans le cadre des n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, Bruxelles qui demandent une r\u00e9duction importante des contr\u00f4les sur les chantiers en Inde, les foyers de M\u00e8re Teresa, au coeur d'un scandale de trafic d'enfants, une de ses est accus\u00e9 d'avoir enlev\u00e9 puis vendu 4 b\u00e9b\u00e9s les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e0 hautes fr\u00e9quences des t\u00e9l\u00e9phones mobiles peuvent avoir des effets n\u00e9fastes sur le d\u00e9veloppement de la m\u00e9moire, dans certaines zones du cerveau, c'est le constat d'une \u00e9tude suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [97%] :\r\nMieux vaut renoncer \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne plut\u00f4t que sacrifier la protection des salaires et du march\u00e9 du travail suisse, ce n'est pas seulement la position d'un syndicat, mais bien celle en substance du Centre patronal Vaudois l'organisation \u00e9conomique estime qu'il faut d\u00e9fendre les mesures d'accompagnement, en particulier la r\u00e8gle d\u00e8s 8 jours qui permet des contr\u00f4les sur le terrain une r\u00e8gle contest\u00e9e par Bruxelles dans les n\u00e9gociations avec la Suisse et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait pr\u00eat \u00e0 abandonner ou moderniser Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [93%] :\r\nJohann Schneider- Ammann a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9, plus besoin de huit jours selon le ministre de l'\u00e9conomie aujourd'hui nous pouvons le faire en huit secondes ce n'est pas le temps, qui compte mais le niveau de protection, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, le Centre patronal Vaudois conteste cette vision cet objectif de huit secondes est utopique, lorsqu'il s'agit d'organiser des contr\u00f4les efficaces, Sophie Paschoud, secr\u00e9taire patronale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:04) [88%] :\r\nC'est juste s'agissant de l'annonce elle- m\u00eame et puis de l'accus\u00e9 de r\u00e9ception, mais le but de cette r\u00e8gle, et 8 jours d\u00e9passe simplement de r\u00e9ceptionner l'annonce, mais de permettre aux autorit\u00e9s d'organiser les contr\u00f4les pour gagner \u00e0 ce que les ind\u00e9pendants ou des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s sur notre sol respecte les conditions de salaire et de travail en usage et un contr\u00f4le c'\u00e9tait \u00e9vident que \u00e7a ne s'organise pas on 8 secondes alors ensuite est -ce que peut-\u00eatre on pourrait r\u00e9duire \u00e0 7 ou pouvoir 15 \u00e9ch\u00e9ance il joue peut-\u00eatre mais pas 8 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [94%] :\r\nLocaliser le chantier planifier les contr\u00f4les, trouver les ouvriers concern\u00e9s, tout cela est compliqu\u00e9, plaide le Centre patronal qui offre l\u00e0 un soutien \u00e0 la gauche et aux syndicats qui d\u00e9fendent les mesures d'accompagnement, l'\u00e9t\u00e9 sera chaud patrons cantons et syndicats doivent discuter sous l'\u00e9gide de Johann Schneider- Ammann, les r\u00e9sultats s'il y en a, sont attendus fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [95%] :\r\nUne fondation d\u00e9di\u00e9e aux technologies du futur, c'est le projet qui \u00e9tait cens\u00e9 renforcer l'attractivit\u00e9 de la Gen\u00e8ve internationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [94%] :\r\nEh bien selon nos informations, ce projet de fondation 2 millions de francs n'a pas re\u00e7u le feu Vert du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res promet de revenir \u00e0 la charge avec ce concept de diplomatie scientifique il est d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve avec une interface propos\u00e9e aux organisations internationales, le recteur de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Yves Flueckiger, d\u00e9fend cette ambition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:22) [89%] :\r\nOn voit effectivement que toute une s\u00e9rie de questions : comment, par exemple sur la la question des des migrations sur le domaine de la sant\u00e9, sant\u00e9 publique, il y a vraiment un besoin de pouvoirs d'atouts d'atouts : d'abord identifi\u00e9 entre toutes ces organisations, les questions qu'ils se posent qui ensuite d'amener l'expertise nos universit\u00e9s l'expertise acad\u00e9mique qui va leur permettre d'apporter des solutions nouvelles, je crois qu'il faut \u00eatre ambitieux, il faut avoir un coup d'avance le de motivation qui font aujourd'hui que je reste extr\u00eamement optimiste sur la suite \u00e0 venir, c'est aussi la la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9montrer que ce syst\u00e8me et ce projet de plateforme fonctionnent, fonctionnent bien, apporte des r\u00e9ponses et c'est avec ces exemples -l\u00e0 qu'on pourra avancer ensuite dans les projets encore plus ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Ludovic Rocchi, j'annonce avec stup\u00e9faction et tristesse la mort de la d\u00e9mocratie L'indignation d'Ahmed Tibi, un d\u00e9put\u00e9 arabe isra\u00e9lien apr\u00e8s le vote des d\u00e9put\u00e9s de la Knesset, qui ont approuv\u00e9 hier un projet de loi controvers\u00e9 en Isra\u00ebl, un texte qui ne reconna\u00eet le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination qu'aux juifs, Isra\u00ebl et l'\u00c9tat-Nation du peuple juif dans lequel il r\u00e9alise son droit naturel, culturel, historique et religieux \u00e0 l'autod\u00e9termination, dit le texte, cette loi retire par ailleurs \u00e0 l'arabe, son statut de langue officielle au c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00e9breu, alors que les Arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sentent 20 pourcent de la population, le texte instaure donc une discrimination entre citoyens juifs et citoyens arabes et voici un symbole de la paix retrouv\u00e9e entre l'\u00c9thiopie et l'\u00c9rythr\u00e9e, le 1er vol commercial depuis 20 ans entre l'\u00c9thiopie et l'\u00c9rythr\u00e9e a d\u00e9coll\u00e9 hier d'Addis Abeba \u00e0 destination d'Asmara, en \u00c9rythr\u00e9e une liaison a\u00e9rienne de la compagnie Ethiopian Airlines qui vient concr\u00e9tiser la spectaculaire r\u00e9conciliation en cours entre les anciens ennemis de la campagne de l'Afrique, un symbole qui intervient 2 semaines apr\u00e8s l'accord de paix qui a mis fin \u00e0 30 ans de guerre Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:05) [97%] :\r\nL'oiseau de paix vient d'atterrir \u00e0 Asmara Ce twitt annonc\u00e9 par Ethiopian Airlines en dit long sur la port\u00e9e symbolique de ce vol, une petite heure et demi seulement au-dessus de la Corne de l'Afrique, mais in\u00e9dit depuis 20 ans, \u00e0 bord de l'appareil qui les menait hier d'Addis Abeba \u00e0 Asmara de la capitale \u00e9thiopienne \u00e0 celle d'\u00c9rythr\u00e9e, les passagers ont sabl\u00e9 le champagne, dans\u00e9 et chant\u00e9 il y a un mois, le jeune r\u00e9formateur Abiy Ahmed, nouveau Premier ministre \u00e9thiopien de 42 ans, a cr\u00e9\u00e9 la surprise, il a sign\u00e9 avec le pr\u00e9sident \u00e9rythr\u00e9en Afeworki la fin officielle de 20 ans de guerre lib\u00e9r\u00e9 des dissidents et entrepris de normaliser les relations avec l'\u00c9rythr\u00e9e voisine apr\u00e8s ce long conflit meurtrier qui faisait suite \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e et dans lequel plus de 80000 personnes ont perdu la vie, de nombreuses familles vivent encore s\u00e9par\u00e9es de part et d'autre de la fronti\u00e8re, le d\u00e9gel des relations bilat\u00e9rales relance aussi l'espoir que des changements se produisent en \u00c9rythr\u00e9e, l'un des r\u00e9gimes les plus ferm\u00e9s au monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [96%] :\r\nDix-neuf migrants sont morts et 25 sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s le naufrage de leur bateau hier au large de la c\u00f4te nord de Chypre, les garde- c\u00f4tes turcs et grecs, aid\u00e9s par des navires marchands ont r\u00e9ussi \u00e0 recueillir 103 rescap\u00e9s l'embarcation transportait des Syriens qui tentaient de gagner l'Europe, l'organisation des Missionnaires de la charit\u00e9 fond\u00e9e par M\u00e8re Teresa en Inde est sous le coup d'une enqu\u00eate pour traite de nourrissons, un couple a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a 10 jours avoir d\u00fb payer pour adopter un des nouveaux n\u00e9s, pris en charge par l'association depuis une religieuse a avou\u00e9 sa participation \u00e0 ce trafic, le gouvernement vient de r\u00e9agir en demandant que tous les centres de l'organisation soient inspect\u00e9s S\u00e9bastien farcir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:38) [91%] :\r\n1700 francs : c'est le prix qu'un couple a d\u00fb payer pour adopter un nourrisson n\u00e9 dans un foyer des Missionnaires de la charit\u00e9 une soeur et une employ\u00e9e ont avou\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la transaction, qu'elles ont fait passer pour des frais d'accouchement au moins 4 enfants auraient ainsi \u00e9t\u00e9 vendus ou donn\u00e9s par ces deux travailleuses de l'organisation, fond\u00e9e en 1950 par M\u00e8re Teresa, un trafic qui pourrait durer depuis quelque temps car dans ce foyer pour femmes enceintes et c\u00e9libataires 450 enfants sont n\u00e9s depuis 3 ans, mais seulement 170 ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, aucune trace, donc des 280 b\u00e9b\u00e9s restants, or c'est justement il y a 3 ans que les Missionnaires de la charit\u00e9 ou arr\u00eater de fournir des enfants \u00e0 l'adoption publique suite \u00e0 un renforcement des proc\u00e9dures, l'organisation catholique nie l'existence d'un telle commerce et affirme que ceci est une op\u00e9ration de calomnies de la part des groupes hindouistes, mais le gouvernement a demand\u00e9 une enqu\u00eate imm\u00e9diate dans tous leurs foyers situ\u00e9s en Inde S\u00e9bastien farcis pour rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [93%] :\r\nLa France ambitionne de devenir la championne de l'Intelligence artificielle \u00e0 l'a d\u00e9cid\u00e9 d'investir massivement dans ce secteur, Emmanuel Macron, annonc\u00e9 hier de nouvelles mesures, la Suisse, elle s'interroge encore sur les risques et les opportunit\u00e9s li\u00e9s \u00e0 cette technologie, avec une \u00e9tude Lucia Sillig lanc\u00e9e par la fondation TA-SWISS. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:58) [93%] :T. Suisse aime les sujets compliqu\u00e9s, apr\u00e8s les blockchains de l'\u00e9dition du g\u00e9nome des v\u00e9hicules autonomes, elle s'attaque \u00e0 l'Intelligence artificielle, la fondation ind\u00e9pendante est mandat\u00e9e par le Parlement pour \u00e9valuer les choix technologiques et fournir aux d\u00e9cideurs et au grand public une information vulgaris\u00e9e pour pouvoir se d\u00e9terminer sur des th\u00e8mes complexes pour Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et experte internationale en cybers\u00e9curit\u00e9 avec un sujet qui affecte autant la soci\u00e9t\u00e9 que l'Intelligence artificielle, il est fondamental de nourrir le d\u00e9bat avec des informations aussi neutres que possible l'. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:09:29) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que ces technologies, cette vision du monde, largement influenc\u00e9 par les acteurs puissants qui qui porte ces changements technologiques et dans leur int\u00e9r\u00eat d\u00e9pend de l'acceptation de la soci\u00e9t\u00e9, on voit quand m\u00eame un certain d\u00e9s\u00e9quilibre dans les processus d'influence, d'o\u00f9 l'importance de l'aide de l'information \u00e0 disposition, ils mettent cette information \u00e0 disposition d'une fa\u00e7on relativement neutre et objective. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:52) [96%] :\r\nElle souligne que la Conf\u00e9d\u00e9ration subit elle aussi l'influence de toutes sortes de lobbies et que ce genre d'\u00e9tudes externes est tout \u00e0 fait positif pour autant qu'on soit l\u00e0 aussi attentif aux acteurs impliqu\u00e9s Catherine Pugin, responsable de projet \u00e0 TA-SWISS explique que, pour \u00e9quilibrer les points de vue, les \u00e9tudes sont accompagn\u00e9es par un groupe d'experts venant d'horizons tr\u00e8s vari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:10) [88%] :\r\nIl y a des gens qui viennent du priv\u00e9, qui sont des grands sp\u00e9cialistes dont un jour social des chercheurs, Isra\u00ebl a donc, mais aussi des gens qui ont qui ont regard\u00e9 peut-\u00eatre plus critique des philosophes les opticiens, des gens qui viennent du monde, la formation de protection de la jeunesse, enfin, c'est vraiment un panel de gens qu'on essaie de votre r\u00e9unir le plus vari\u00e9, plus divers possible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:30) [96%] :\r\nAux politiques ensuite de choisir les orientations futures id\u00e9alement sur une base un peu plus \u00e9clair\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [93%] :\r\nAttention, votre t\u00e9l\u00e9phone portable a coll\u00e9 \u00e0 l'oreille, il peut perturber le d\u00e9veloppement de la m\u00e9moire, dans certaines zones du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [94%] :\r\nC'est la conclusion d'une nouvelle \u00e9tude men\u00e9e par l'Institut tropical et de sant\u00e9 publique suisse r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui, il a men\u00e9 cette enqu\u00eate durant une ann\u00e9e, aupr\u00e8s de 700 \u00e9coliers \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 17 ans et Romain Bardet les champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques haute fr\u00e9quence aurait donc un effet sur la m\u00e9moire chez les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:59) [95%] :\r\nOui, une conclusion d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9e en 2015 dans une premi\u00e8re enqu\u00eate, elle est d\u00e9sormais confirm\u00e9e et clarifi\u00e9e avec cette nouvelle \u00e9tude, selon les chercheurs, l'\u00e9chantillon est en effet 2 fois plus important avec 700 \u00e9coliers du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques ont \u00e9galement fourni les donn\u00e9es individuelles des utilisateurs, c'est en fait le d\u00e9veloppement de la m\u00e9moire figure Alquier qui est touch\u00e9, les jeunes ont pour cela pass\u00e9 des test m\u00e9moriels sur ordinateur dans lesquels ils devaient assembler des figures abstraites, une m\u00e9moire situ\u00e9e dans l'h\u00e9misph\u00e8re droit du cerveau et selon les chercheurs, la performance baisse significativement chez les \u00e9coliers qui utilisent leur t\u00e9l\u00e9phone sur l'oreille droite, cependant il faut des \u00e9tudes suppl\u00e9mentaires, disent -ils, car d'autres facteurs pourraient influencer ces r\u00e9sultats comme la pubert\u00e9, par exemple, mais en attendant, le professeur \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de recherche sugg\u00e8re d'utiliser des \u00e9couteurs ou le haut- parleur de l'appareil pour t\u00e9l\u00e9phoner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [93%] :\r\nMerci Romain Bardet et puis enfin, sachez qu'un \u00e9norme tr\u00e9sor se cache sous nos pieds, un 1000000 de milliards de tonnes de diamant se trouve sous la surface de la Terre, selon une \u00e9tude men\u00e9e par des chercheurs du prestigieux MIT, le Massachusetts Institute of Technology, aux \u00c9tats-Unis, soit au moins 1000 fois plus de diamants qui ils ne le croyaient pr\u00e9c\u00e9demment un petit probl\u00e8me toutefois \u00c9ric cette masse de diamant se trouve entre 145 et 240 kilom\u00e8tres heure sur la surface de la plan\u00e8te, c'est vrai que c'est loin, alors que le forage le plus profond de l'histoire r\u00e9alis\u00e9 en Russie a atteint une profondeur de quelques 12 km fait de carbone, les diamants se forment sous tr\u00e8s forte pression et par une temp\u00e9rature extr\u00eame et il n'\u00e9mergent, pr\u00e8s de la surface que par le biais d'\u00e9ruptions volcaniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [87%] :\r\nOui, bon, vous faites quoi cet apr\u00e8s- midi, Foued ont commenc\u00e9 \u00e0 creuser un petit forage aller commence \u00e0 creuser \u00e0 tout \u00e0 l'heure, il est 8 heures 12 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-19T07:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1690618", "internalArchiveId": "AA1806690899", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Terreur au quotidien", "publicationDate": "2018-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 3148, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9674647.image", "alternativeTitle": ["Terreur au quotidien"], "alternativeSummary": ["Perse\u0301cuter, harceler, menacer une personne intentionnellement et de fac\u0327on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e et obsessionnelle. C\u2019est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Carly, harcel\u00e9e sur internet et chez elle jusqu\u2019\u00e0 la terreur par l\u2019ex de son mari. Imre, chauffeur de bus subit les avances r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Charlie qui ne tardent pas \u00e0 se transformer en menaces de mort. Melissa, harcel\u00e9e par son ex-mari est oblig\u00e9e de vivre clo\u00eetr\u00e9e chez elle entour\u00e9e de cam\u00e9ras de surveillance. Parfois, le \u00ab stalking \u00bb, comme l\u2019appelle les Anglos Saxons, peut aller jusqu\u2019au meurtre. Reportage aux c\u00f4t\u00e9s de ceux qui combattent cette nouvelle forme de terreur au quotidien."], "variantIds": ["ece-9715386"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:29:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n...\r\n\r\n10:00:24:21  10:00:26:07\r\n-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:28:12\r\nImaginez un ex-\u00e9poux\r\n\r\n10:00:28:17  10:00:31:21\r\ndont vous \u00eates r\u00e9cemment s\u00e9par\u00e9e,\r\n\r\n10:00:32:02  10:00:34:19\r\net qui vous harc\u00e8le pour se venger.\r\n\r\n10:00:35:00  10:00:39:22\r\nColis anonymes, filatures, violation\r\nde votre sph\u00e8re priv\u00e9e, menaces.\r\n\r\n10:00:40:03  10:00:43:21\r\nC'est le harc\u00e8lement de vengeance,\r\ntr\u00e8s p\u00e9nible \u00e0 subir.\r\n\r\n10:00:44:02  10:00:47:18\r\nPers\u00e9cuter, harceler,\r\nmenacer intentionnellement\r\n\r\n10:00:47:23  10:00:50:07\r\net de fa\u00e7on obsessionnelle,\r\n\r\n10:00:50:12  10:00:53:21\r\nc'est ce que les Anglo-Saxons\r\nappellent le stalking.\r\n\r\n10:00:54:02  10:00:57:07\r\nDans notre reportage,\r\ntourn\u00e9 en Angleterre,\r\n\r\n10:00:57:12  10:01:01:22\r\nvous allez rencontrer Carly\r\nharcel\u00e9e par l'ex de son mari.\r\n\r\n10:01:02:03  10:01:06:15\r\nVous allez partager le cauchemar\r\nv\u00e9cu par Imre qui subit\r\n\r\n10:01:06:20  10:01:11:02\r\nles avances r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Charly\r\nqui le menace de mort.\r\n\r\n10:01:11:07  10:01:15:09\r\nQuant \u00e0 Melissa,\r\nharcel\u00e9e par son ex-mari,\r\n\r\n10:01:15:13  10:01:18:11\r\nelle doit vivre clo\u00eetr\u00e9e chez elle.\r\n\r\n10:01:18:15  10:01:20:12\r\nMais que fait la police ?\r\n\r\n10:01:20:16  10:01:22:01\r\nRien, justement.\r\n\r\n10:01:22:06  10:01:24:20\r\nPour les victimes de ce harc\u00e8lement,\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:29:04\r\nil est tr\u00e8s difficile\r\nde constituer un dossier de preuves.\r\n\r\n10:01:29:09  10:01:35:12\r\nNous avons suivi le travail d'une ONG\r\nform\u00e9e d'ex-policiers et de juristes,\r\n\r\n10:01:35:16  10:01:39:20\r\nqui aide les victimes\r\n\u00e0 mettre fin \u00e0 ce cauchemar.\r\n\r\n10:01:43:11  10:01:45:00\r\n*-Paladin, bonjour.\r\n\r\n10:01:45:05  10:01:49:02\r\n*-Bonjour, je voudrais juste\r\nparler \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n10:01:49:07  10:01:52:03\r\n*-Vous sentez-vous traqu\u00e9e,\r\nactuellement ?\r\n\r\n10:01:52:08  10:01:53:14\r\n*-Oui.\r\n\r\n10:01:53:19  10:01:57:11\r\n*-OK, je dois vous poser\r\nquelques questions.\r\n\r\n10:02:05:03  10:02:08:12\r\n*-Il nous suivait partout,\r\nil nous mena\u00e7ait.\r\n\r\n10:02:13:10  10:02:15:19\r\n*J'ai re\u00e7u des menaces de mort.\r\n\r\n10:02:16:00  10:02:18:13\r\n*Je veux retrouver ma vie d'avant.\r\n\r\n10:02:19:18  10:02:22:14\r\n-C'est un crime insidieux\r\net destructeur.\r\n\r\n10:02:22:19  10:02:24:01\r\n-La police parle\r\n\r\n10:02:24:06  10:02:27:10\r\nde harc\u00e8lement,\r\nmais nous parlons de stalking.\r\n\r\n10:02:27:14  10:02:29:12\r\n-Nous avons suivi le travail\r\n\r\n10:02:29:16  10:02:33:18\r\nde Paladin, une organisation\r\nqui vient en aide aux victimes\r\n\r\n10:02:33:23  10:02:37:16\r\nde harc\u00e8lement au Royaume-Uni.\r\n*-Je re\u00e7ois 40 appels\r\n\r\n10:02:37:21  10:02:40:13\r\npar jour,\r\nc'en est devenu incontr\u00f4lable.\r\n\r\n10:02:40:18  10:02:44:19\r\n-Nous avons aussi accompagn\u00e9\r\ntrois victimes qui ont peur.\r\n\r\n10:02:45:00  10:02:47:15\r\n-Je marche normalement dans la rue.\r\n\r\n10:02:47:20  10:02:49:10\r\nEt la voil\u00e0.\r\n\r\n10:02:49:14  10:02:52:03\r\n-Le plus souvent, la justice p\u00e9nale\r\n\r\n10:02:52:08  10:02:55:07\r\nles abandonne \u00e0 leur triste sort.\r\n\r\n10:02:55:12  10:02:57:23\r\n-Si je reste \u00e0 mon adresse actuelle,\r\n\r\n10:02:58:04  10:02:59:20\r\nje suis un homme mort.\r\n\r\n10:03:00:01  10:03:04:00\r\n-J'en ai assez Melissa,\r\nj'ai pr\u00e9venu la police.\r\n\r\n10:03:04:05  10:03:05:12\r\nElle est cens\u00e9e\r\n\r\n10:03:05:16  10:03:06:22\r\nt'aider, non ?\r\n\r\n10:03:07:03  10:03:09:13\r\n-On m'a priv\u00e9e du bonheur.\r\n\r\n10:03:09:18  10:03:12:12\r\n-Je me demande\r\nquand tout \u00e7a s'arr\u00eatera.\r\n\r\n10:03:12:16  10:03:17:03\r\n-Ce serait plus simple si\r\nje me faisais renverser par un bus.\r\n\r\n10:03:18:18  10:03:21:05\r\n*-Est-ce que \u00e7a va ?\r\n\r\n10:03:21:10  10:03:24:23\r\n*Une femme pleure\r\n*-Je suis morte d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n10:03:33:03  10:03:35:07\r\nUn t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:03:35:12  10:03:38:23\r\n...\r\n\r\n10:03:39:04  10:03:41:15\r\n-Paladin, j'\u00e9coute.\r\n\r\n10:03:41:20  10:03:44:12\r\nJe suis assistante sociale.\r\n\r\n10:03:44:16  10:03:47:07\r\nNous aidons\r\nles personnes qui craignent\r\n\r\n10:03:47:12  10:03:49:12\r\npour leur int\u00e9grit\u00e9 physique.\r\n\r\n10:03:49:17  10:03:52:01\r\nPouvez-vous parler sans crainte\r\n\r\n10:03:52:06  10:03:54:05\r\ndepuis ce t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:03:55:10  10:03:57:18\r\n-Selon le gouvernement britannique,\r\n\r\n10:03:57:23  10:04:00:12\r\nil y a de graves lacunes\r\ndans la fa\u00e7on\r\n\r\n10:04:00:16  10:04:02:15\r\ndont la police et la justice\r\n\r\n10:04:02:20  10:04:06:23\r\ninterviennent dans des cas av\u00e9r\u00e9s\r\nde harc\u00e8lement obsessionnel.\r\n\r\n10:04:07:04  10:04:10:00\r\n-Il vous a dit:\r\n\"Je vais vous tuer, toi\r\n\r\n10:04:10:05  10:04:11:10\r\net ton mari\" ?\r\n\r\n10:04:11:14  10:04:14:08\r\nVous l'avez signal\u00e9 \u00e0 la police ?\r\n\r\n10:04:14:12  10:04:16:21\r\n-Au Royaume-Uni, la police n'a pas\r\n\r\n10:04:17:02  10:04:19:18\r\nd'unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e pour ces cas.\r\n\r\n10:04:19:23  10:04:24:12\r\nCr\u00e9\u00e9e il y a quatre ans, Paladin\r\nest compos\u00e9e d'anciens policiers,\r\n\r\n10:04:24:17  10:04:27:02\r\nde contr\u00f4leurs judiciaires\r\n\r\n10:04:27:07  10:04:29:12\r\net de travailleurs sociaux.\r\n\r\n10:04:29:17  10:04:32:15\r\nPaladin conseille les victimes\r\nsur la fa\u00e7on\r\n\r\n10:04:32:20  10:04:37:11\r\nde collecter des preuves,\r\net intervient aupr\u00e8s de la police.\r\n\r\n10:04:37:15  10:04:39:20\r\nIci, on sait que certains cas\r\n\r\n10:04:40:01  10:04:42:23\r\nde stalking\r\npeuvent aboutir \u00e0 un meurtre.\r\n\r\n10:04:43:04  10:04:45:09\r\n-L'ordonnance restrictive\r\n\r\n10:04:45:13  10:04:50:00\r\nne suffit pas, elle ne lui offre\r\naucune protection.\r\n\r\n10:04:50:05  10:04:53:07\r\n-Nous collaborons avec les urgences.\r\n\r\n10:04:53:12  10:04:56:06\r\nLa police ne voit\r\npas toujours les risques.\r\n\r\n10:04:56:11  10:04:59:03\r\nNous collaborons\r\navec diff\u00e9rentes agences.\r\n\r\n10:04:59:08  10:05:01:16\r\nEnsemble, nous pouvons changer\r\n\r\n10:05:01:21  10:05:04:09\r\nles choses, sauver des vies.\r\n\r\n10:05:07:05  10:05:10:19\r\n-Vous avez re\u00e7u\r\nune souris morte par la poste.\r\n\r\n10:05:11:00  10:05:13:17\r\n*-Oui, c'est affreux.\r\n\r\n10:05:13:22  10:05:16:11\r\n-J'ai la photo sur mon \u00e9cran.\r\n\r\n10:05:16:15  10:05:20:23\r\n-Alison tente depuis deux ans\r\nde convaincre la police\r\n\r\n10:05:21:04  10:05:22:14\r\nde prot\u00e9ger Carly.\r\n\r\n10:05:22:19  10:05:24:12\r\n*-J'ai vu un colis brun\r\n\r\n10:05:24:16  10:05:28:02\r\navec mon nom dessus,\r\nj'ai rep\u00e9r\u00e9 une tache de sang.\r\n\r\n10:05:28:07  10:05:32:20\r\nAlors j'ai soulev\u00e9 d\u00e9licatement le\r\ncouvercle, je l'ai vue, j'ai hurl\u00e9,\r\n\r\n10:05:33:01  10:05:34:16\r\net je l'ai jet\u00e9e\r\n\r\n10:05:34:21  10:05:36:05\r\npar terre.\r\n\r\n10:05:36:10  10:05:38:17\r\n-Vous avez d\u00fb avoir tr\u00e8s peur.\r\n\r\n10:05:38:22  10:05:40:22\r\n*-C'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n10:05:41:03  10:05:44:14\r\n-Elle est pass\u00e9e\r\n\u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n10:05:44:19  10:05:46:04\r\n*-Oui.\r\n\r\n10:05:46:09  10:05:49:12\r\n-Au Royaume-Uni,\r\nle harc\u00e8lement obsessionnel\r\n\r\n10:05:49:16  10:05:52:13\r\ntouche une femme sur cinq,\r\nun homme sur dix.\r\n\r\n10:05:52:18  10:05:55:13\r\nEn Suisse, c'est l\u00e9g\u00e8rement moins.\r\n\r\n10:05:55:18  10:05:58:12\r\n-Ma victime, Carly, sort avec Alex.\r\n\r\n10:05:58:16  10:06:01:12\r\nC'est l'ex-petite amie d'Alex\r\n\r\n10:06:01:16  10:06:03:05\r\nqui les traque.\r\n\r\n10:06:03:10  10:06:05:18\r\nC'est du stalking par vengeance.\r\n\r\n10:06:05:23  10:06:09:12\r\nElle lui en veut\r\nd'avoir une nouvelle petite amie.\r\n\r\n10:06:09:17  10:06:12:11\r\nElle est incapable de passer\r\n\r\n10:06:12:15  10:06:16:00\r\n\u00e0 autre chose, m\u00eame apr\u00e8s deux ans.\r\n\r\n10:06:20:18  10:06:25:01\r\n-Depuis qu'elle me pers\u00e9cute,\r\nchaque fois qu'il se passe\r\n\r\n10:06:25:06  10:06:27:10\r\nquelque chose, j'ai peur.\r\n\r\n10:06:27:14  10:06:30:02\r\nJe ne l'ai jamais rencontr\u00e9e.\r\n\r\n10:06:30:07  10:06:32:06\r\nJe ne lui ai jamais parl\u00e9.\r\n\r\n10:06:33:16  10:06:36:15\r\nElle n'arrive pas\r\n\u00e0 surmonter la rupture\r\n\r\n10:06:36:20  10:06:40:15\r\navec son ex qui est mon compagnon,\r\nelle s'en prend \u00e0 moi\r\n\r\n10:06:40:20  10:06:42:22\r\ndepuis qu'elle sait\r\n\r\n10:06:43:03  10:06:44:18\r\nqu'on est ensemble.\r\n\r\n10:06:44:23  10:06:46:19\r\n-Carly a trente ans.\r\n\r\n10:06:47:00  10:06:49:13\r\nElle vit avec Alex depuis deux ans.\r\n\r\n10:06:49:18  10:06:52:08\r\nIls viennent d'acheter une maison.\r\n\r\n10:06:52:12  10:06:55:03\r\n-Nous avons d\u00e9m\u00e9nag\u00e9\r\nil y a quelques mois\r\n\r\n10:06:55:08  10:06:59:07\r\ncar nous \u00e9tions harcel\u00e9s\r\net que vous voulions vivre en paix.\r\n\r\n10:06:59:12  10:07:02:12\r\nNous avons tout fait\r\npour ne pas divulguer\r\n\r\n10:07:02:17  10:07:05:20\r\nnotre adresse,\r\nmais elle nous a retrouv\u00e9s.\r\n\r\n10:07:06:01  10:07:07:13\r\n-Carly a senti\r\n\r\n10:07:07:18  10:07:11:19\r\nqu'il allait\r\nse passer quelque chose.\r\n\r\n10:07:18:11  10:07:23:01\r\nNous avons tout de suite su\r\nqui avait pu faire une telle chose.\r\n\r\n10:07:23:06  10:07:26:00\r\nJ'ai appel\u00e9 la police\r\npour le signaler.\r\n\r\n10:07:28:23  10:07:32:14\r\nCa a toujours \u00e9t\u00e9\r\nle jeu du chat et de la souris.\r\n\r\n10:07:32:19  10:07:36:11\r\nLe chat c'est elle,\r\net la souris c'est nous.\r\n\r\n10:07:36:15  10:07:38:08\r\nSurtout Carly.\r\n\r\n10:07:38:12  10:07:42:21\r\nUne souris morte,\r\nest-ce une menace de mort ?\r\n\r\n10:07:43:02  10:07:46:14\r\n-La police\r\nne nous prend pas au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:07:46:19  10:07:48:06\r\nQu'a-t-elle fait\r\n\r\n10:07:48:11  10:07:49:22\r\npour me prot\u00e9ger ?\r\n\r\n10:07:50:03  10:07:55:01\r\nJe n'ai aucun dispositif d'alarme,\r\nj'ai install\u00e9 des cam\u00e9ras moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:07:55:06  10:07:58:09\r\nEt j'ai l'impression\r\nque personne ne m'\u00e9coute.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:05:23\r\n-Nous nous sentons tr\u00e8s frustr\u00e9s\r\n\r\n10:08:06:04  10:08:08:04\r\ncar la police r\u00e9agit \u00e0 peine.\r\n\r\n10:08:08:09  10:08:10:10\r\nElle a pourtant d\u00fb enregistrer\r\n\r\n10:08:10:14  10:08:13:10\r\nune soixantaine de d\u00e9positions.\r\n\r\n10:08:13:14  10:08:15:13\r\n-On dirait que la police\r\n\r\n10:08:15:18  10:08:18:16\r\nne prend pas le probl\u00e8me au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:08:18:21  10:08:21:15\r\nOn devrait peut-\u00eatre la sensibiliser.\r\n\r\n10:08:21:20  10:08:24:19\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 vu\r\nce type de comportement.\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:28:15\r\nLe cas s'est sold\u00e9\r\npar des coups de couteau.\r\n\r\n10:08:28:20  10:08:32:09\r\nOn ne peut pas faire\r\ncomme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n10:08:32:13  10:08:36:12\r\nL'\u00e9tape suivante sera\r\nde collaborer plus avec la police,\r\n\r\n10:08:36:16  10:08:39:01\r\net demander ce qu'ils vont faire.\r\n\r\n10:08:39:06  10:08:41:22\r\n-Merci beaucoup.\r\n-De rien.\r\n\r\n10:08:49:19  10:08:52:16\r\n-Le cadavre de souris\r\nest le dernier \u00e9pisode\r\n\r\n10:08:52:21  10:08:56:13\r\nd'une traque syst\u00e9matique\r\nqui vise la passion\r\n\r\n10:08:56:18  10:08:58:12\r\nde Carly: les chats.\r\n\r\n10:09:00:22  10:09:03:17\r\n-Les cartes anonymes\r\nqu'elles m'a envoy\u00e9es\r\n\r\n10:09:03:22  10:09:07:23\r\nmontraient un gros chat\r\nfixant un petit poisson rouge.\r\n\r\n10:09:08:04  10:09:09:19\r\nLe chat c'est elle,\r\n\r\n10:09:10:00  10:09:14:06\r\net moi je suis le petit poisson\r\nrouge ou la souris pourchass\u00e9e.\r\n\r\n10:09:14:11  10:09:17:03\r\nNous avons condamn\u00e9\r\nla bo\u00eete \u00e0 lettres,\r\n\r\n10:09:17:08  10:09:19:18\r\nde peur\r\nqu'elle empoisonne mon chat.\r\n\r\n10:09:19:23  10:09:24:11\r\nIl y a quelques semaines, le voisin\r\nnous a r\u00e9veill\u00e9s pour nous dire\r\n\r\n10:09:24:15  10:09:28:18\r\nqu'on avait d\u00e9vers\u00e9 de la peinture\r\nsur ma camionnette qui appartient\r\n\r\n10:09:28:23  10:09:31:16\r\n\u00e0 notre association\r\n\"Un refuge pour chats\".\r\n\r\n10:09:31:21  10:09:34:15\r\n-Les messages\r\nque Carly a re\u00e7us montrent\r\n\r\n10:09:34:20  10:09:37:12\r\nque sa harceleuse\r\na enqu\u00eat\u00e9 sur elle.\r\n\r\n10:09:37:17  10:09:40:03\r\n-\"Salut, la fille aux chats.\"\r\n\r\n10:09:40:08  10:09:41:16\r\n\"Tu me d\u00e9go\u00fbtes.\"\r\n\r\n10:09:41:21  10:09:45:11\r\n\"Tu es moche \u00e0 tous points de vue.\"\r\n\r\n10:09:45:15  10:09:49:21\r\n\"Tu es pr\u00eate \u00e0 tout, ta m\u00e8re\r\nt'a abandonn\u00e9e, on la comprend.\"\r\n\r\n10:09:50:02  10:09:54:09\r\nElle m'attaque sur le fait que\r\nje n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e par ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:09:54:13  10:09:57:15\r\nSelon elle, je ne suis pas\r\nquelqu'un de bien\r\n\r\n10:09:57:20  10:10:00:19\r\ncar je n'ai pas connu\r\nl'amour d'une m\u00e8re.\r\n\r\n10:10:01:00  10:10:04:07\r\n\"PS: Carly,\r\npuisque tu as vers\u00e9 un acompte\r\n\r\n10:10:04:12  10:10:07:18\r\npour acheter une maison,\r\ntu dois avoir de l'argent\r\n\r\n10:10:07:23  10:10:12:07\r\npour teindre tes cheveux tach\u00e9s\r\npar la nicotine, chienne galeuse.\"\r\n\r\n10:10:12:12  10:10:16:06\r\nElle s'en est prise\r\n\u00e0 ma grand-m\u00e8re, \u00e0 mon grand-p\u00e8re,\r\n\r\n10:10:16:11  10:10:19:22\r\n\u00e0 mon p\u00e8re,\r\n\u00e0 ma soeur, \u00e0 mes meilleurs amis.\r\n\r\n10:10:21:05  10:10:23:20\r\nElle me laissera jamais tranquille.\r\n\r\n10:10:24:01  10:10:26:01\r\nCa ne s'arr\u00eatera jamais.\r\n\r\n10:10:28:14  10:10:31:19\r\nJ'ai horreur de penser\r\nque quelqu'un me d\u00e9teste\r\n\r\n10:10:32:00  10:10:34:13\r\nau point de vouloir\r\nme g\u00e2cher la vie.\r\n\r\n10:10:44:12  10:10:46:08\r\nUn t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:10:46:12  10:10:48:04\r\n...\r\n\r\n10:10:48:09  10:10:50:01\r\n*-All\u00f4, Paladin.\r\n\r\n10:10:50:06  10:10:53:15\r\n-Bonjour; Imre Marton.\r\n*-Bonjour, Imre.\r\n\r\n10:10:53:20  10:10:59:02\r\n*Vous \u00eates victime de stalking, et\r\nvotre harceleuse sera lib\u00e9r\u00e9e jeudi.\r\n\r\n10:10:59:07  10:11:00:12\r\n-Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:11:02:09  10:11:05:21\r\nLa police m'a appel\u00e9 pour me dire\r\n\r\n10:11:06:02  10:11:11:05\r\nqu'elle me voulait toujours du mal,\r\nqu'elle comptait toujours me tuer.\r\n\r\n10:11:11:10  10:11:13:12\r\n*-Attendez, Imre.\r\n\r\n10:11:13:16  10:11:17:13\r\nLa police vous a dit qu'elle voulait\r\ntoujours vous tuer ?\r\n\r\n10:11:18:14  10:11:20:16\r\n*-Oui.\r\n\r\n10:11:20:21  10:11:24:05\r\n-Imre Marton, 31 ans,\r\nest harcel\u00e9 depuis quatre ans\r\n\r\n10:11:24:10  10:11:26:06\r\npar une parfaite inconnue.\r\n\r\n10:11:29:05  10:11:32:13\r\n-Elle m'a dit\r\nque nous devrions \u00eatre ensemble,\r\n\r\n10:11:32:18  10:11:35:11\r\net qu'elle \u00e9tait amoureuse de moi.\r\n\r\n10:11:35:15  10:11:38:20\r\n*-Pense-t-elle\r\n\u00eatre en couple avec vous ?\r\n\r\n10:11:39:01  10:11:40:08\r\n-Oui.\r\n\r\n10:11:40:12  10:11:43:00\r\nMais je ne la connais pas.\r\n\r\n10:11:43:05  10:11:47:18\r\nAu d\u00e9but, elle ne connaissait\r\nm\u00eame pas mon nom.\r\n\r\n10:11:47:23  10:11:49:13\r\nElle en a invent\u00e9 un.\r\n\r\n10:11:49:18  10:11:51:12\r\nElle m'appelait George.\r\n\r\n10:11:57:04  10:11:59:21\r\n-Est-ce qu'elle vous fait peur ?\r\n\r\n10:12:00:20  10:12:03:01\r\n-Oui.\r\n\r\n10:12:11:01  10:12:13:10\r\n-Celle qui poursuit Imre\r\n\r\n10:12:13:14  10:12:16:21\r\npurge une peine de prison\r\npour harc\u00e8lement.\r\n\r\n10:12:17:02  10:12:20:07\r\nMais elle va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e\r\ndans trois jours.\r\n\r\n10:12:21:22  10:12:24:03\r\n-Mon chauffeur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 !\r\n\r\n10:12:24:08  10:12:25:23\r\n-Au d\u00e9but,\r\n\r\n10:12:26:04  10:12:29:07\r\nImre a pens\u00e9\r\nqu'elle \u00e9tait une passag\u00e8re\r\n\r\n10:12:29:12  10:12:31:07\r\ncomme les autres.\r\n\r\n10:12:31:12  10:12:35:07\r\n-Elle prenait souvent le bus,\r\nc'est l\u00e0 que je l'ai vue.\r\n\r\n10:12:36:20  10:12:40:07\r\nPuis elle s'est mise\r\n\u00e0 faire des allers-retours\r\n\r\n10:12:40:12  10:12:41:20\r\nsans but pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:12:42:01  10:12:43:22\r\nJ'ai d'abord pens\u00e9\r\n\r\n10:12:44:03  10:12:46:10\r\nqu'elle s'ennuyait.\r\n\r\n10:12:46:14  10:12:50:08\r\nUn jour, elle m'a propos\u00e9\r\nde sortir avec elle.\r\n\r\n10:12:50:12  10:12:53:10\r\nJ'\u00e9tais choqu\u00e9,\r\nmais je suis rest\u00e9 poli.\r\n\r\n10:12:53:14  10:12:56:16\r\n\"D\u00e9sol\u00e9, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas,\r\n\r\n10:12:56:21  10:12:58:18\r\nj'ai une copine.\"\r\n\r\n10:13:01:09  10:13:05:13\r\nQuand je lui ai dit non,\r\nelle a \u00e9clat\u00e9 en sanglots.\r\n\r\n10:13:05:18  10:13:09:09\r\nC'est l\u00e0\r\nque le cauchemar a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:13:14:23  10:13:18:07\r\n-Les avances de Charly,\r\nune ch\u00f4meuse de 22 ans,\r\n\r\n10:13:18:12  10:13:21:15\r\nne tardent pas\r\n\u00e0 se transformer en menaces.\r\n\r\n10:13:21:20  10:13:24:09\r\n-Je marche normalement dans la rue.\r\n\r\n10:13:27:17  10:13:30:09\r\nEt la voil\u00e0, elle est dangereuse.\r\n\r\n10:13:30:13  10:13:33:01\r\nElle m'a dit que si je refusais\r\n\r\n10:13:33:06  10:13:36:00\r\nd'\u00eatre son petit ami,\r\nelle me tuerait.\r\n\r\n10:13:37:06  10:13:38:16\r\nElle m'a dit:\r\n\r\n10:13:38:21  10:13:41:14\r\n\"Je connais ton nom, ton adresse,\r\n\r\n10:13:41:19  10:13:43:23\r\nta date de naissance,\r\n\r\n10:13:44:04  10:13:48:06\r\nton num\u00e9ro de plaque,\r\ntes horaires de travail.\"\r\n\r\n10:13:57:02  10:14:01:06\r\n-Cette stalkeuse\r\na m\u00eame pr\u00e9tendu \u00eatre sa petite amie\r\n\r\n10:14:01:11  10:14:04:08\r\npour soutirer des informations\r\n\r\n10:14:04:12  10:14:06:08\r\n\u00e0 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:14:06:12  10:14:08:05\r\n-Ca pouvait arriver\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:11:02\r\njusqu'\u00e0 deux fois par jour.\r\n\r\n10:14:11:07  10:14:14:00\r\nC'\u00e9tait dingue,\r\nelle savait o\u00f9 il \u00e9tait,\r\n\r\n10:14:14:05  10:14:16:08\r\nelle connaissait ses horaires.\r\n\r\n10:14:16:12  10:14:18:18\r\n-Tu te souviens, on nous a appel\u00e9s\r\n\r\n10:14:18:23  10:14:21:10\r\ncar elle refusait\r\nde descendre du bus.\r\n\r\n10:14:21:14  10:14:23:19\r\nUne fois, pour lui \u00e9chapper,\r\n\r\n10:14:24:00  10:14:25:23\r\nil a d\u00fb abandonner son bus\r\n\r\n10:14:26:04  10:14:27:13\r\nrempli de passagers,\r\n\r\n10:14:27:18  10:14:30:00\r\net courir au commissariat.\r\n\r\n10:14:30:05  10:14:32:15\r\nCa a d\u00fb \u00eatre terrifiant.\r\n\r\n10:14:32:20  10:14:35:14\r\n-On doit parler au chef d'Imre\r\n\r\n10:14:35:19  10:14:37:14\r\ncar aucun protocole\r\n\r\n10:14:37:19  10:14:41:03\r\nde s\u00e9curit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9\r\nmis en place \u00e0 son travail.\r\n\r\n10:14:41:08  10:14:45:22\r\nIl fait toujours le m\u00eame itin\u00e9raire,\r\ngare sa voiture au m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:14:46:03  10:14:49:07\r\n-Rosie,\r\nl'assistante sociale de Paladin,\r\n\r\n10:14:49:12  10:14:52:03\r\ns'inqui\u00e8te pour la s\u00e9curit\u00e9 d'Imre.\r\n\r\n10:14:52:08  10:14:54:13\r\nElle veut savoir ce que la police\r\n\r\n10:14:54:18  10:14:57:10\r\ncompte faire pour le prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:14:57:14  10:15:00:14\r\n-J'aimerais parler\r\nau policier qui s'occupe\r\n\r\n10:15:00:19  10:15:03:16\r\nde l'affaire car j'aimerais proposer\r\n\r\n10:15:03:21  10:15:06:17\r\nla mise en place\r\nde certaines mesures.\r\n\r\n10:15:11:10  10:15:13:09\r\n-Ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:15:13:13  10:15:17:22\r\nImre a d\u00e9nonc\u00e9 Charly\r\nplus d'une centaine de fois,\r\n\r\n10:15:18:03  10:15:22:01\r\net fait une quarantaine\r\nde d\u00e9positions comme t\u00e9moin.\r\n\r\n10:15:22:06  10:15:26:03\r\nAu lieu d'arr\u00eater Charly,\r\nla police lui a juste notifi\u00e9\r\n\r\n10:15:26:08  10:15:28:12\r\ndes ordonnances restrictives.\r\n\r\n10:15:28:16  10:15:34:10\r\n-Il y a une pile de d\u00e9positions,\r\net des ordonnances restrictives.\r\n\r\n10:15:35:23  10:15:39:10\r\nInterdiction de se rendre\r\ndans le centre d'Oxford,\r\n\r\n10:15:39:14  10:15:42:02\r\nde prendre le bus, de me contacter.\r\n\r\n10:15:42:07  10:15:45:03\r\nElle n'en a respect\u00e9 aucune.\r\n\r\n10:15:45:08  10:15:49:01\r\nElle est persuad\u00e9e\r\nque nous sommes en couple,\r\n\r\n10:15:49:06  10:15:54:00\r\nalors elle ne comprend pas\r\npourquoi j'appelle la police,\r\n\r\n10:15:54:05  10:15:58:01\r\npourquoi je ne me prom\u00e8ne pas\r\navec elle dans la rue,\r\n\r\n10:15:58:06  10:16:02:00\r\npourquoi je ne me comporte pas\r\ncomme son petit ami.\r\n\r\n10:16:02:05  10:16:04:15\r\nLe probl\u00e8me est dans sa t\u00eate.\r\n\r\n10:16:04:20  10:16:10:08\r\n24 heures sur 24, sept jours\r\nsur sept depuis plus de quatre ans.\r\n\r\n10:16:10:12  10:16:14:07\r\nElle est obs\u00e9d\u00e9e par moi,\r\nc'est vraiment affreux.\r\n\r\n10:16:18:00  10:16:21:01\r\n-Charly a \u00e9t\u00e9 reconnue\r\ncoupable de violation\r\n\r\n10:16:21:06  10:16:25:18\r\nd'une ordonnance restrictive,\r\net condamn\u00e9e \u00e0 deux ans de prison.\r\n\r\n10:16:25:23  10:16:28:07\r\nPaladin ne comprend pas\r\n\r\n10:16:28:12  10:16:31:07\r\npourquoi on la lib\u00e8re\r\napr\u00e8s quatre mois.\r\n\r\n10:16:31:12  10:16:34:03\r\n-Hier,\r\non nous a inform\u00e9s qu'en prison,\r\n\r\n10:16:34:08  10:16:38:05\r\nla stalkeuse a concoct\u00e9\r\nun plan pour porter atteinte\r\n\r\n10:16:38:10  10:16:40:05\r\n\u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 d'Imre.\r\n\r\n10:16:40:10  10:16:43:15\r\nElle a m\u00eame\r\nfait appel \u00e0 une complice.\r\n\r\n10:16:43:20  10:16:46:14\r\n-OK, c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:16:46:19  10:16:49:06\r\n-Oui, voici tout ce qu'il a obtenu.\r\n\r\n10:16:49:11  10:16:53:16\r\n\"La police m'a parl\u00e9 du projet\r\nd'agression, et a pr\u00e9cis\u00e9\r\n\r\n10:16:53:21  10:16:56:02\r\nqu'elle voulait me poignarder.\"\r\n\r\n10:16:56:07  10:16:58:09\r\nNous venons de l'apprendre.\r\n\r\n10:16:58:13  10:17:00:04\r\n-Est-ce qu'on sait\r\n\r\n10:17:00:09  10:17:03:19\r\nsi sa co\u00e9quipi\u00e8re\r\nest sortie de prison ?\r\n\r\n10:17:04:00  10:17:05:13\r\n-Cette personne\r\n\r\n10:17:05:18  10:17:07:01\r\nest d\u00e9j\u00e0 sortie.\r\n\r\n10:17:07:06  10:17:10:03\r\nElle a une complice,\r\non ignore o\u00f9 se trouve\r\n\r\n10:17:10:08  10:17:13:20\r\ncette personne, comment elle est.\r\n\r\n10:17:14:01  10:17:16:18\r\nOn n'a aucune information.\r\n\r\n10:17:16:23  10:17:19:23\r\nLa situation est extr\u00eamement grave.\r\n\r\n10:17:23:03  10:17:25:07\r\n-Nous n'avons pas mis \u00e0 jour\r\n\r\n10:17:25:12  10:17:27:06\r\nnotre journal de bord.\r\n\r\n10:17:27:11  10:17:29:19\r\nComment a-t-elle su\r\nmon nom de famille ?\r\n\r\n10:17:30:00  10:17:31:19\r\nMon pseudo au travail ?\r\n\r\n10:17:32:00  10:17:34:15\r\nEt mon compte Tweeter professionnel ?\r\n\r\n10:17:34:20  10:17:37:13\r\n-Carly et Alex\r\ntiennent un journal de bord\r\n\r\n10:17:37:18  10:17:40:02\r\ndes lettres et attaques\r\nsur Internet.\r\n\r\n10:17:40:07  10:17:42:02\r\n-34 pages...\r\n\r\n10:17:42:07  10:17:44:12\r\nNous ne comptons plus\r\n\r\n10:17:44:16  10:17:46:11\r\ntous les incidents.\r\n\r\n10:17:46:15  10:17:48:15\r\n-La harceleuse a affich\u00e9\r\n\r\n10:17:48:20  10:17:51:06\r\nune carte \u00e9lectronique qui dit:\r\n\r\n10:17:51:11  10:17:55:00\r\n\"Ce ne sont pas les filles\r\nqui commencent les combats,\r\n\r\n10:17:55:05  10:17:57:10\r\nmais elles peuvent les terminer.\"\r\n\r\n10:17:57:14  10:18:00:06\r\nEt elle a tagu\u00e9 sa m\u00e8re, Diane.\r\n\r\n10:18:00:11  10:18:04:03\r\nD'apr\u00e8s elles nous avons commenc\u00e9,\r\net elles finiront.\r\n\r\n10:18:04:08  10:18:06:08\r\n-Ils ont d\u00e9couvert que la m\u00e8re\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:09:12\r\nde la harceleuse\r\n\u00e9tait aussi dans le coup.\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:13:08\r\n-Sans Diane, \u00e7a ne serait\r\njamais all\u00e9 aussi loin.\r\n\r\n10:18:13:12  10:18:16:07\r\nC'est elle\r\nqui fouille dans nos vies.\r\n\r\n10:18:18:02  10:18:21:05\r\nElles \u00e9changent probablement\r\ndes informations,\r\n\r\n10:18:21:10  10:18:25:15\r\nelles se montent la t\u00eate,\r\npuis elles complotent et planifient.\r\n\r\n10:18:25:20  10:18:27:12\r\n-J'ai le coeur qui bat\r\n\r\n10:18:27:17  10:18:32:03\r\n\u00e0 chaque fois qu'elle publie\r\nquelque chose sur Facebook.\r\n\r\n10:18:32:08  10:18:35:12\r\nPaladin m'a conseill\u00e9 de le regarder\r\n\r\n10:18:35:17  10:18:40:15\r\npour consolider le dossier,\r\net pour prouver que ce sont elles.\r\n\r\n10:18:40:20  10:18:45:14\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, elles s'en prennent\r\n\u00e0 nous sur Facebook.\r\n\r\n10:18:45:19  10:18:48:11\r\n-Et voil\u00e0... Incident suivant ?\r\n\r\n10:18:54:12  10:18:56:12\r\n-Je suis sur la page Facebook\r\n\r\n10:18:56:17  10:18:58:09\r\nde l'une d'elles.\r\n\r\n10:18:59:13  10:19:02:23\r\n-Carly est harcel\u00e9e\r\nde mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par Poppy.\r\n\r\n10:19:03:04  10:19:05:00\r\nPoppy, 29 ans, est la m\u00e8re\r\n\r\n10:19:05:05  10:19:07:10\r\ndu fils d'Alex qu'il n'a vu\r\n\r\n10:19:07:14  10:19:11:01\r\nqu'une fois car ils ont rompu\r\navant sa naissance.\r\n\r\n10:19:11:06  10:19:16:16\r\n-Elle se sert constamment de\r\nson petit gar\u00e7on pour faire croire\r\n\r\n10:19:16:21  10:19:20:07\r\nqu'elle est une maman sans histoires.\r\n\r\n10:19:20:12  10:19:26:09\r\nOn commence par un enfant innocent\r\nassis dans la cuisine, tout mignon,\r\n\r\n10:19:26:13  10:19:30:21\r\net juste en dessous: \"Ne me frappe\r\npas si je suis \u00e0 terre.\"\r\n\r\n10:19:31:02  10:19:33:17\r\n\"Tu verras quand je me rel\u00e8verai.\"\r\n\r\n10:19:33:22  10:19:37:14\r\nC'est une menace directe\r\nadress\u00e9e \u00e0 la victime.\r\n\r\n10:19:39:11  10:19:41:14\r\nPuis c'est le tour de Diane,\r\n\r\n10:19:41:19  10:19:43:06\r\nla maman.\r\n\r\n10:19:45:16  10:19:47:05\r\n\"Prends \u00e7a, salope.\"\r\n\r\n10:19:47:10  10:19:49:21\r\nElles proc\u00e8dent par sous-entendus\r\n\r\n10:19:50:02  10:19:52:12\r\nsans jamais mentionner de nom.\r\n\r\n10:19:52:16  10:19:54:15\r\nElles jouent les malines,\r\n\r\n10:19:54:20  10:19:58:07\r\nmais nous savons\r\nque le chat s'adresse \u00e0 Carly\r\n\r\n10:19:58:12  10:20:00:16\r\nqui travaille avec des chats.\r\n\r\n10:20:00:21  10:20:03:20\r\nJ'esp\u00e8re que la police a vu tout \u00e7a.\r\n\r\n10:20:04:01  10:20:07:03\r\nJe vais m'en assurer aupr\u00e8s d'eux.\r\n\r\n10:20:07:08  10:20:11:12\r\nOn comprend tr\u00e8s clairement\r\n\u00e0 qui \u00e7a s'adresse.\r\n\r\n10:20:17:20  10:20:22:03\r\n-A Oxford, celle qui harc\u00e8le Imre\r\nest sortie de prison.\r\n\r\n10:20:22:08  10:20:25:13\r\nIl a appris\r\nqu'elle pr\u00e9voyait de le poignarder.\r\n\r\n10:20:27:10  10:20:29:19\r\n-Des policiers sont venus hier.\r\n\r\n10:20:30:00  10:20:32:22\r\nIls savent\r\nqu'elle repr\u00e9sente une menace.\r\n\r\n10:20:35:07  10:20:38:01\r\nIls vont patrouiller\r\ndans le quartier\r\n\r\n10:20:38:06  10:20:40:18\r\npour s'assurer que je vais bien.\r\n\r\n10:20:40:23  10:20:45:06\r\nIls m'ont dit que\r\nles agressions au couteau \u00e9taient\r\n\r\n10:20:45:11  10:20:47:04\r\nles plus fr\u00e9quentes.\r\n\r\n10:20:47:09  10:20:50:02\r\nAlors voil\u00e0,\r\nsi je mets un gros manteau\r\n\r\n10:20:50:07  10:20:53:04\r\npar dessus,\r\nce sera pas tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n10:20:56:03  10:21:01:12\r\nMais \u00e7a vaut mieux\r\nque de se faire poignarder, non ?\r\n\r\n10:21:06:09  10:21:09:13\r\n-Elle devra\r\nrespecter un couvre-feu la nuit,\r\n\r\n10:21:09:18  10:21:13:12\r\net se pr\u00e9senter r\u00e9guli\u00e8rement\r\nau commissariat la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:21:13:17  10:21:15:11\r\n-Charly a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:21:15:15  10:21:19:03\r\nsous caution, et plac\u00e9e\r\ndans un foyer \u00e0 300 km de l\u00e0,\r\n\r\n10:21:19:08  10:21:21:09\r\ndans le Lancashire.\r\n-Elle est\r\n\r\n10:21:21:13  10:21:23:12\r\nen libert\u00e9 conditionnelle.\r\n\r\n10:21:23:17  10:21:28:19\r\nJ'aimerais conna\u00eetre les conditions\r\npour pr\u00e9parer des recommandations.\r\n\r\n10:21:29:00  10:21:31:12\r\nElle sera sous contr\u00f4le judiciaire.\r\n\r\n10:21:31:16  10:21:34:11\r\n-Si on arrive\r\n\u00e0 savoir combien de temps\r\n\r\n10:21:34:15  10:21:37:18\r\nil lui faut pour aller\r\no\u00f9 il se trouve lui...\r\n\r\n10:21:37:23  10:21:39:20\r\n-Il est toujours \u00e0 Oxford.\r\n\r\n10:21:40:01  10:21:42:20\r\nJe crains qu'elle y aille\r\n\r\n10:21:43:01  10:21:45:11\r\npour lui faire du mal\r\n\r\n10:21:45:15  10:21:48:05\r\nou qu'elle continue \u00e0 le harceler.\r\n\r\n10:21:48:10  10:21:50:21\r\nElle doit \u00eatre contrari\u00e9e.\r\n\r\n10:21:51:02  10:21:56:13\r\nElle doit tenir Imre pour responsable\r\nd'avoir t\u00e9moign\u00e9 contre elle.\r\n\r\n10:21:57:17  10:22:01:01\r\nIl a l'impression\r\nqu'il n'y a pas de solution.\r\n\r\n10:22:04:02  10:22:08:14\r\n-A propos de Carly, Alison pense\r\nque la police devrait intenter\r\n\r\n10:22:08:19  10:22:12:03\r\ndes poursuites\r\npour harc\u00e8lement obsessionnel.\r\n\r\n10:22:12:08  10:22:14:12\r\n-Des crottes de chien\r\n\r\n10:22:14:16  10:22:19:19\r\ndans la bo\u00eete aux lettres,\r\nla voiture de Carly ray\u00e9e le jour\r\n\r\n10:22:20:00  10:22:23:03\r\nde son anniversaire,\r\nune souris crev\u00e9e.\r\n\r\n10:22:23:08  10:22:26:11\r\nC'est un comportement obsessionnel\r\n\r\n10:22:26:15  10:22:28:00\r\ndepuis deux ans.\r\n\r\n10:22:28:05  10:22:33:03\r\nToutes ces notes prouvent\r\nque la police n'a rien pu faire.\r\n\r\n10:22:33:08  10:22:35:13\r\nCelle-ci vient d'une \u00e9quipe\r\n\r\n10:22:35:18  10:22:38:02\r\nde surveillance du quartier.\r\n\r\n10:22:38:07  10:22:39:20\r\nC'est classique.\r\n\r\n10:22:40:01  10:22:43:16\r\nOn est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du probl\u00e8me\r\ncar on n'a pas compris\r\n\r\n10:22:43:21  10:22:47:01\r\nque c'\u00e9tait un cas\r\nde harc\u00e8lement obsessionnel.\r\n\r\n10:22:47:06  10:22:50:06\r\nC'est un cas tr\u00e8s dangereux,\r\net on pourrait\r\n\r\n10:22:50:11  10:22:53:07\r\npasser \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nsi on ne le comprend pas.\r\n\r\n10:22:55:03  10:22:57:17\r\nElle parle en anglais\r\n\r\n10:23:13:13  10:23:16:12\r\n-On n'est jamais tranquilles.\r\n\r\n10:23:16:17  10:23:19:14\r\nOn y pense tout le temps.\r\n\r\n10:23:21:14  10:23:23:09\r\nFais de beaux r\u00eaves.\r\n\r\n10:23:29:16  10:23:33:01\r\nJe l'entends marcher,\r\nouvrir des portes.\r\n\r\n10:23:33:06  10:23:36:09\r\nJe me demande tout le temps\r\n\r\n10:23:36:13  10:23:38:20\r\nsi elle a bien enclench\u00e9\r\n\r\n10:23:39:01  10:23:41:03\r\nl'alarme de la fen\u00eatre.\r\n\r\n10:23:42:08  10:23:46:05\r\n-Un psychopathe,\r\nun l\u00e2che qui se faufile la nuit.\r\n\r\n10:23:46:10  10:23:48:02\r\nC'est un cauchemar.\r\n\r\n10:23:51:18  10:23:55:04\r\n-Toutes les nuits,\r\nMelissa, une m\u00e8re c\u00e9libataire,\r\n\r\n10:23:55:09  10:23:58:11\r\ndort sur le canap\u00e9\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son \u00e9cran\r\n\r\n10:23:58:15  10:24:00:00\r\nde surveillance.\r\n\r\n10:24:02:09  10:24:05:01\r\n-J'ai un pied de biche\r\nsous l'oreiller.\r\n\r\n10:24:05:06  10:24:08:04\r\nIl n'y a que comme \u00e7a\r\nque je peux dormir.\r\n\r\n10:24:08:09  10:24:11:02\r\nS'il se passe quelque chose,\r\n\r\n10:24:11:07  10:24:12:23\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9,\r\n\r\n10:24:13:04  10:24:16:17\r\nil est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans la maison,\r\nje pourrais\r\n\r\n10:24:16:22  10:24:20:15\r\nl'emp\u00eacher de s'approcher\r\nde ma m\u00e8re ou de mon fils.\r\n\r\n10:24:22:01  10:24:32:21\r\n...\r\n\r\n10:24:33:02  10:24:34:20\r\n-Melissa vit\r\n\r\n10:24:35:01  10:24:38:17\r\navec sa m\u00e8re Edith,\r\net son fils de treize ans John.\r\n\r\n10:24:38:22  10:24:43:08\r\nIls pensent que c'est l'ex-petit ami\r\nde Melissa qui les harc\u00e8le.\r\n\r\n10:24:47:15  10:24:49:10\r\nLes ex-partenaires\r\n\r\n10:24:49:14  10:24:53:14\r\nrepr\u00e9sentent\r\n57 % de tous les cas de stalking.\r\n\r\n10:24:53:19  10:24:58:20\r\n-Je l'ai trouv\u00e9 charmant, poli,\r\nil avait un bon travail.\r\n\r\n10:24:59:01  10:25:02:06\r\nJ'ai cru que c'\u00e9tait le bon.\r\n\r\n10:25:02:11  10:25:05:11\r\nPeu \u00e0 peu,\r\nil a voulu la dominer,\r\n\r\n10:25:05:15  10:25:08:12\r\nmais elle ne s'est pas laiss\u00e9 faire.\r\n\r\n10:25:09:21  10:25:14:00\r\n-J'ai d'abord cru\r\nque c'\u00e9tait \u00e0 cause de la rupture,\r\n\r\n10:25:14:05  10:25:16:17\r\nqu'il avait du mal \u00e0 s'en remettre.\r\n\r\n10:25:16:22  10:25:19:01\r\nJe pensais qu'il se calmerait.\r\n\r\n10:25:19:06  10:25:24:05\r\nJe n'ai plus r\u00e9pondu \u00e0 ses appels,\r\npuis il utilisait un num\u00e9ro cach\u00e9.\r\n\r\n10:25:24:10  10:25:28:05\r\nUn soir, il est venu\r\ncogner \u00e0 la fen\u00eatre.\r\n\r\n10:25:28:10  10:25:30:19\r\nJ'ai dit \u00e0 John et \u00e0 ma m\u00e8re\r\n\r\n10:25:31:00  10:25:33:18\r\nde monter et de s'enfermer \u00e0 cl\u00e9.\r\n\r\n10:25:33:23  10:25:35:18\r\nJ'ai appel\u00e9 la police.\r\n\r\n10:25:35:23  10:25:38:12\r\nMon fils \u00e9tait en haut, terrifi\u00e9.\r\n\r\n10:25:38:17  10:25:41:13\r\nDeux femmes polici\u00e8res\r\nsont arriv\u00e9es.\r\n\r\n10:25:41:18  10:25:45:14\r\nMon portable a sonn\u00e9,\r\nc'est l'une d'elles qui a r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:25:45:19  10:25:48:17\r\nIl s'est lanc\u00e9 dans un vrai d\u00e9lire.\r\n\r\n10:25:48:22  10:25:53:23\r\nElle lui a dit: \"Si vous n'arr\u00eatez\r\npas, on va vous arr\u00eater.\"\r\n\r\n10:25:54:04  10:25:56:06\r\n-Apr\u00e8s six mois d'appels\r\n\r\n10:25:56:11  10:25:59:10\r\net de SMS insultants,\r\njusqu'\u00e0 trente par jour,\r\n\r\n10:25:59:14  10:26:03:03\r\nl'ex de Melissa\r\nre\u00e7oit une injonction de la police:\r\n\r\n10:26:03:08  10:26:06:01\r\ns'il continue, son comportement\r\n\r\n10:26:06:06  10:26:09:08\r\nsera consid\u00e9r\u00e9 comme une infraction.\r\n\r\n10:26:09:12  10:26:12:18\r\n-Les choses ont alors\r\npris une mauvaise tournure.\r\n\r\n10:26:12:23  10:26:15:02\r\nJ'ai eu beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:26:15:07  10:26:19:05\r\nOn a arrach\u00e9 les fils \u00e9lectriques\r\ndu jacuzzi dans le jardin,\r\n\r\n10:26:19:10  10:26:23:10\r\nmes essuie-glaces,\r\nlaiss\u00e9 des notes sur ma porte,\r\n\r\n10:26:23:14  10:26:25:12\r\ndes lettres d'insultes.\r\n\r\n10:26:25:17  10:26:30:07\r\nCela prouvait que quelqu'un\r\ns'\u00e9tait approch\u00e9 de ma maison.\r\n\r\n10:26:30:12  10:26:32:13\r\nQuand j'appelais la police\r\n\r\n10:26:32:18  10:26:36:00\r\npour signaler un incident,\r\non me disait:\r\n\r\n10:26:36:05  10:26:39:03\r\n\"Avez-vous\r\nune cam\u00e9ra de surveillance ?\"\r\n\r\n10:26:39:08  10:26:41:05\r\nLa police n'a rien fait\r\n\r\n10:26:41:10  10:26:43:15\r\ncar je n'avais pas de preuves.\r\n\r\n10:26:43:20  10:26:48:17\r\nNous avons alors achet\u00e9 une cam\u00e9ra\r\nde surveillance, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:26:53:06  10:26:55:19\r\nCette cam\u00e9ra filme l'all\u00e9e.\r\n\r\n10:26:56:00  10:26:57:15\r\nJ'ai eu des gros d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n10:26:57:20  10:26:59:01\r\nsur ma voiture.\r\n\r\n10:26:59:06  10:27:01:11\r\nEt l'autre couvre la partie\r\n\r\n10:27:01:15  10:27:05:21\r\nla plus tranquille du jardin,\r\ncelle qui est la plus cach\u00e9e.\r\n\r\n10:27:06:02  10:27:10:02\r\n-Depuis quelques semaines,\r\nMelissa et sa m\u00e8re\r\n\r\n10:27:10:07  10:27:11:22\r\nont tr\u00e8s peur.\r\n\r\n10:27:12:03  10:27:15:00\r\n-Il y a plusieurs nuits,\r\n\r\n10:27:15:05  10:27:18:01\r\nnous avons aper\u00e7u une lampe de poche\r\n\r\n10:27:18:06  10:27:19:15\r\ndans le jardin.\r\n\r\n10:27:24:05  10:27:28:05\r\n-Il faisait sombre, on ne voyait pas\r\nqui tenait la lampe.\r\n\r\n10:27:28:10  10:27:31:18\r\nElle s'est d\u00e9plac\u00e9e un peu,\r\net elle a \u00e9t\u00e9 point\u00e9e\r\n\r\n10:27:31:23  10:27:35:20\r\ndirectement sur la maison,\r\ncomme pour dire: \"Je suis l\u00e0 !\"\r\n\r\n10:27:36:01  10:27:38:04\r\nApr\u00e8s, elle s'est \u00e9teinte.\r\n\r\n10:27:40:12  10:27:42:01\r\nC'est effrayant !\r\n\r\n10:27:42:06  10:27:45:11\r\nVous imaginez ?\r\nSe faufiler dans un jardin.\r\n\r\n10:27:45:15  10:27:49:06\r\n-Melissa n'a pas revu\r\nson ex devant chez elle\r\n\r\n10:27:49:11  10:27:53:08\r\ndevant l'injonction de la police,\r\nmais elle ne voit pas\r\n\r\n10:27:53:12  10:27:56:20\r\nqui d'autre\r\npourrait p\u00e9n\u00e9trer dans son jardin.\r\n\r\n10:27:57:01  10:27:59:20\r\n-Il se tient \u00e0 l'\u00e9cart de la maison\r\n\r\n10:28:00:01  10:28:02:08\r\npour qu'on ne puisse pas le voir.\r\n\r\n10:28:02:12  10:28:06:15\r\n\"Tes cam\u00e9ras ne m'arr\u00eateront pas,\r\nje trouverai au autre moyen.\"\r\n\r\n10:28:06:20  10:28:09:12\r\n-On voit bien quelqu'un la tenir.\r\n\r\n10:28:11:09  10:28:13:13\r\n-C'est bien une lampe torche.\r\n\r\n10:28:14:23  10:28:17:20\r\nIl aime entrer de nuit\r\ndans la propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:28:18:01  10:28:19:23\r\nLes ex qui traquent\r\n\r\n10:28:20:04  10:28:23:06\r\nle font par vengeance\r\ncar ils refusent\r\n\r\n10:28:23:11  10:28:24:18\r\nla s\u00e9paration.\r\n\r\n10:28:24:23  10:28:27:20\r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur.\r\n\r\n10:28:28:01  10:28:31:03\r\nSe faufiler\r\ndans un jardin en pleine nuit\r\n\r\n10:28:31:08  10:28:34:09\r\navec tant d'insistance...\r\nCes vengeances\r\n\r\n10:28:34:13  10:28:37:12\r\nont pour but de dominer la victime,\r\n\r\n10:28:37:16  10:28:42:00\r\nde l'isoler, de l'emp\u00eacher\r\nde travailler, de penser.\r\n\r\n10:28:45:19  10:28:50:02\r\n-Ca fait treize mois,\r\net ce n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:28:50:07  10:28:51:12\r\nJe pourrais\r\n\r\n10:28:51:16  10:28:55:06\r\ng\u00e9rer un ex qui se venge,\r\nmais qu'apr\u00e8s tout ce temps,\r\n\r\n10:28:55:11  10:28:57:14\r\nquelqu'un\r\nconsacre autant de temps\r\n\r\n10:28:57:19  10:29:00:16\r\n\u00e0 me harceler,\r\n\u00e7a fait vraiment peur.\r\n\r\n10:29:02:11  10:29:15:12\r\n...\r\n\r\n10:29:15:17  10:29:20:12\r\nTous les jours, je passe devant\r\nchez lui pour aller travailler.\r\n\r\n10:29:20:17  10:29:23:07\r\nIl est arriv\u00e9\r\nqu'il rep\u00e8re ma voiture,\r\n\r\n10:29:23:12  10:29:25:23\r\net qu'il me suive\r\njusqu'\u00e0 mon travail.\r\n\r\n10:29:26:04  10:29:30:00\r\nSi une voiture s'arr\u00eate\r\nderri\u00e8re moi, ou si une voiture\r\n\r\n10:29:30:05  10:29:32:10\r\nme suit, je me demande\r\n\r\n10:29:32:14  10:29:35:12\r\npourquoi il est\r\ntoujours derri\u00e8re moi.\r\n\r\n10:29:39:11  10:29:41:21\r\nIl a essay\u00e9 de me dominer\r\n\r\n10:29:42:02  10:29:45:10\r\ndurant toute la p\u00e9riode\r\no\u00f9 nous \u00e9tions en couple,\r\n\r\n10:29:45:14  10:29:47:17\r\nmais il s'est heurt\u00e9 \u00e0 un mur.\r\n\r\n10:29:47:22  10:29:52:03\r\nAlors maintenant,\r\nil continue \u00e0 vouloir me dominer.\r\n\r\n10:29:52:08  10:29:54:09\r\nIl veut me mettre \u00e0 genoux.\r\n\r\n10:29:54:13  10:29:56:13\r\nEt alors, il aura gagn\u00e9.\r\n\r\n10:29:56:18  10:30:02:03\r\nJe ne le laisserai pas faire,\r\nje continuerai \u00e0 me battre.\r\n\r\n10:30:05:16  10:30:16:23\r\n...\r\n\r\n10:30:17:04  10:30:18:22\r\n-Cela fait six jours\r\n\r\n10:30:19:03  10:30:22:20\r\nque la stalkeuse d'Imre\r\nest sortie de prison.\r\n\r\n10:30:23:01  10:30:25:21\r\nElle a l'interdiction\r\nd'entrer dans Oxford,\r\n\r\n10:30:26:02  10:30:30:08\r\nmais hier soir Imre a trouv\u00e9\r\nune lettre anonyme sur sa porte.\r\n\r\n10:30:30:12  10:30:35:16\r\n-Si je reste \u00e0 mon adresse actuelle,\r\nje suis un homme mort.\r\n\r\n10:30:38:01  10:30:40:10\r\n-Imre a quitt\u00e9 son domicile,\r\n\r\n10:30:40:14  10:30:42:05\r\net pris une chambre\r\n\r\n10:30:42:10  10:30:43:21\r\n\u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n10:30:53:05  10:30:55:04\r\nC'est marqu\u00e9:\r\n\r\n10:30:55:09  10:31:00:04\r\n\"R\u00eave, brille comme une \u00e9toile,\r\nn'abandonne jamais,\r\n\r\n10:31:00:09  10:31:02:14\r\nsois toi-m\u00eame, magnifique.\"\r\n\r\n10:31:03:17  10:31:06:14\r\nElle m'appelle souvent \"magnifique\".\r\n\r\n10:31:06:19  10:31:08:22\r\nVoil\u00e0, ce sont ses pens\u00e9es.\r\n\r\n10:31:09:03  10:31:12:17\r\nC'est probablement\r\nsa cod\u00e9tenue qui l'a \u00e9crit.\r\n\r\n10:31:14:21  10:31:17:15\r\n-Ce matin,\r\nla police a enfin fourni\r\n\r\n10:31:17:20  10:31:20:22\r\n\u00e0 Imre\r\nune photo de la cod\u00e9tenue de Charly,\r\n\r\n10:31:21:03  10:31:25:20\r\ncelle qui serait de m\u00e8che avec elle\r\npour le poignarder.\r\n\r\n10:31:26:01  10:31:29:14\r\n*-Les r\u00e9percussions\r\nsur le plan \u00e9motionnel\r\n\r\n10:31:29:19  10:31:32:04\r\nsont tr\u00e8s graves pour vous.\r\n\r\n10:31:32:09  10:31:36:23\r\n-Je refuse de rentrer chez moi\r\ntant qu'elle ne sera pas enferm\u00e9e.\r\n\r\n10:31:37:04  10:31:39:09\r\nJe ne me sens pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:31:39:13  10:31:43:09\r\n*-Je comprends votre angoisse.\r\n-J'en tremble encore.\r\n\r\n10:31:43:13  10:31:47:01\r\n*-Ce n'est pas une situation\r\nnormale, c'est injuste.\r\n\r\n10:31:47:06  10:31:51:17\r\n-On a affaire\r\n\u00e0 un degr\u00e9 inqui\u00e9tant d'obsession.\r\n\r\n10:31:54:14  10:31:58:20\r\nA une victime traqu\u00e9e\r\ndont on essaie de contr\u00f4ler la vie.\r\n\r\n10:32:13:06  10:32:16:03\r\n-La police du Hertfordshire, s.v.p.\r\n\r\n10:32:16:08  10:32:19:03\r\nQuelqu'un\r\ndoit conna\u00eetre l'affaire Carly.\r\n\r\n10:32:19:08  10:32:20:15\r\nJe la d\u00e9fends\r\n\r\n10:32:20:20  10:32:24:02\r\ndans le cadre\r\nd'une affaire de stalking.\r\n\r\n10:32:24:07  10:32:27:13\r\n-Poppy, la femme qui harc\u00e8le Carly,\r\na \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n10:32:27:18  10:32:29:10\r\nMais pour Paladin,\r\n\r\n10:32:29:14  10:32:33:12\r\nle Minist\u00e8re public\r\nse trompe de chef d'accusation.\r\n\r\n10:32:33:17  10:32:36:23\r\n-Pourquoi\r\nne parle-t-on que de harc\u00e8lement,\r\n\r\n10:32:37:04  10:32:40:10\r\net pas de stalking,\r\nde harc\u00e8lement obsessionnel\r\n\r\n10:32:40:14  10:32:42:20\r\nsuite \u00e0 l'arrestation de Poppy ?\r\n\r\n10:32:44:12  10:32:47:12\r\nJ'esp\u00e8re qu'on pourra\r\nremplacer \"harc\u00e8lement\"\r\n\r\n10:32:47:17  10:32:49:20\r\npar \"harc\u00e8lement obsessionnel\".\r\n\r\n10:32:50:01  10:32:53:17\r\nQuand on oublie le caract\u00e8re\r\nobsessionnel, on minimise.\r\n\r\n10:32:53:22  10:32:57:19\r\nOn fait comme si ce n'\u00e9tait\r\nqu'un comportement antisocial.\r\n\r\n10:33:02:23  10:33:05:06\r\n-Pourquoi ont-ils tant de mal\r\n\r\n10:33:05:11  10:33:08:21\r\n\u00e0 appeler \u00e7a\r\ndu harc\u00e8lement obsessionnel ?\r\n\r\n10:33:09:02  10:33:12:12\r\nLe harc\u00e8lement peut \u00eatre ponctuel,\r\n\r\n10:33:12:17  10:33:15:17\r\nmais l\u00e0, c'est de l'obsession.\r\n\r\n10:33:15:22  10:33:18:09\r\n-C'est un probl\u00e8me\r\nde sant\u00e9 mentale.\r\n\r\n10:33:18:13  10:33:22:01\r\nElle n'en restera pas l\u00e0,\r\nelle fait une fixation,\r\n\r\n10:33:22:06  10:33:23:21\r\nelle est obs\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n10:33:24:02  10:33:27:06\r\nElle doit \u00eatre reconnue coupable\r\n\r\n10:33:27:11  10:33:29:15\r\nde stalking pour recevoir\r\n\r\n10:33:29:20  10:33:31:16\r\nune aide psychiatrique.\r\n\r\n10:33:31:21  10:33:34:02\r\n-Quand cela finira-t-il ?\r\n\r\n10:33:34:07  10:33:37:23\r\nOn ne tiendra plus tr\u00e8s longtemps.\r\n-Ce serait plus simple\r\n\r\n10:33:38:04  10:33:41:21\r\nsi je me faisais renverser\r\npar un bus: \u00e7a s'arr\u00eaterait.\r\n\r\n10:33:46:20  10:33:51:12\r\n-La r\u00e9cente arrestation de Poppy\r\na suscit\u00e9 une violente r\u00e9action\r\n\r\n10:33:51:17  10:33:53:13\r\nde la part de sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:33:56:09  10:33:58:08\r\n-La m\u00e8re de la traqueuse...\r\n\r\n10:33:58:12  10:34:01:13\r\nJe ne comprends pas\r\nce qu'elle a affich\u00e9.\r\n\r\n10:34:02:12  10:34:04:12\r\nUne \u00e9chographie...\r\n\r\n10:34:04:16  10:34:06:13\r\nVingti\u00e8me semaine...\r\n\r\n10:34:06:18  10:34:09:18\r\nQu'est-ce que\r\n\u00e7a peut bien vouloir dire ?\r\n\r\n10:34:10:15  10:34:14:14\r\nElle a \u00e9crit que c'\u00e9tait du joli\r\nde larguer sa fille\r\n\r\n10:34:14:19  10:34:18:12\r\nalors qu'elle \u00e9tait\r\nenceinte de vingt semaines.\r\n\r\n10:34:20:22  10:34:24:08\r\n-Elle l'a publi\u00e9 quand ?\r\n-Il y a quatre heures.\r\n\r\n10:34:24:12  10:34:26:08\r\n-Ne r\u00e9agis pas.\r\n\r\n10:34:26:12  10:34:31:07\r\n-Je n'arrive pas \u00e0 croire qu'elle\r\nen soit toujours au m\u00eame point\r\n\r\n10:34:31:12  10:34:32:19\r\napr\u00e8s trois ans.\r\n\r\n10:34:33:00  10:34:35:02\r\n-Arr\u00eate avec ce t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:34:35:07  10:34:36:21\r\nTu seras mal, apr\u00e8s.\r\n\r\n10:34:38:07  10:34:41:09\r\nPourquoi tu ne l'ignores pas ?\r\n\r\n10:34:41:13  10:34:46:07\r\nEn balbutiant\r\nJe ne peux pas m'arr\u00eater de regarder.\r\n\r\n10:34:46:12  10:34:49:13\r\nQuand elle se lance\r\ndans ce type de critique,\r\n\r\n10:34:49:18  10:34:52:12\r\nelle s'appr\u00eate \u00e0 faire quelque chose.\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:54:17\r\nC'est ce qui m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:34:54:22  10:34:58:10\r\nA chaque fois,\r\nil s'est pass\u00e9 quelque chose apr\u00e8s.\r\n\r\n10:34:58:14  10:35:00:20\r\n-Tu n'y peux rien.\r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:35:01:01  10:35:02:12\r\nMais \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:35:02:17  10:35:05:17\r\nJe n'arrive pas \u00e0 d\u00e9connecter.\r\n\r\n10:35:05:22  10:35:09:02\r\n-Apr\u00e8s je dois te remonter le moral.\r\n\r\n10:35:09:07  10:35:14:07\r\n-Les seuls qui puissent me\r\nremonter le moral, c'est la police,\r\n\r\n10:35:14:12  10:35:17:10\r\n\u00e0 condition\r\nqu'elle fasse son travail.\r\n\r\n10:35:29:12  10:35:33:12\r\n-Pourquoi voulez-vous\r\ninstaller ces cam\u00e9ras ?\r\n\r\n10:35:33:17  10:35:36:14\r\n-Je suis la victime d'un stalkeur.\r\n\r\n10:35:36:19  10:35:41:07\r\n-Les cam\u00e9ras d\u00e9tecteront\r\ntout mouvement venant de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:35:41:12  10:35:43:17\r\n-Melissa a fait installer\r\n\r\n10:35:43:22  10:35:46:19\r\ndes cam\u00e9ras suppl\u00e9mentaires\r\ndans son jardin.\r\n\r\n10:35:47:00  10:35:52:08\r\nElle et sa m\u00e8re ont tr\u00e8s peur\r\n\u00e0 la veille des feux d'artifice.\r\n\r\n10:35:52:12  10:35:54:18\r\n-Je suis sur les nerfs,\r\n\r\n10:35:54:23  10:35:58:09\r\nje n'arrive pas \u00e0 me d\u00e9tendre.\r\n\r\n10:35:58:13  10:36:02:05\r\nJe suis s\u00fbre\r\nqu'il attend cette nuit-l\u00e0\r\n\r\n10:36:02:10  10:36:05:07\r\npour venir mettre le feu.\r\n\r\n10:36:05:12  10:36:06:22\r\n-J'ai remarqu\u00e9\r\n\r\n10:36:07:03  10:36:09:05\r\nquelque chose d'inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:36:09:10  10:36:11:00\r\nCa.\r\n\r\n10:36:11:05  10:36:12:20\r\nOn l'a cass\u00e9 expr\u00e8s.\r\n\r\n10:36:13:01  10:36:15:12\r\nCa pourrait flamber tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:36:17:00  10:36:19:11\r\n-Pour attiser leur angoisse, un ami\r\n\r\n10:36:19:15  10:36:22:19\r\nleur a racont\u00e9\r\nqu'il a entendu l'ex de Melissa\r\n\r\n10:36:23:00  10:36:25:23\r\nparler de fa\u00e7on louche\r\nde la nuit des feux.\r\n\r\n10:36:26:04  10:36:28:12\r\n-Il ne vient pas le jour, dommage.\r\n\r\n10:36:28:16  10:36:32:12\r\n-Maintenant, il ne pourra\r\nplus entrer dans le jardin,\r\n\r\n10:36:32:17  10:36:34:21\r\ntoute la surface est couverte.\r\n\r\n10:36:39:07  10:36:42:10\r\n-Bonjour, Melissa;\r\nc'est Alison, de Paladin.\r\n\r\n10:36:42:14  10:36:43:20\r\n*-Bonjour.\r\n\r\n10:36:44:01  10:36:46:01\r\n-Avez-vous appel\u00e9 la police ?\r\n\r\n10:36:46:06  10:36:49:10\r\n*-Oui.\r\n-Et qu'est-ce qu'ils ont dit ?\r\n\r\n10:36:49:14  10:36:51:09\r\n*-Qu'il \u00e9tait inutile\r\n\r\n10:36:51:13  10:36:55:15\r\nde faire une d\u00e9position,\r\nqu'ils me recontacteraient.\r\n\r\n10:36:55:20  10:36:57:05\r\n-Je vais essayer\r\n\r\n10:36:57:10  10:36:59:20\r\nde faire pression sur la police.\r\n\r\n10:37:00:01  10:37:01:23\r\n*-Il n'interviendra\r\n\r\n10:37:02:04  10:37:04:19\r\npas forc\u00e9ment\r\ndurant la nuit des feux.\r\n\r\n10:37:05:00  10:37:07:15\r\n*Il est patient, c'est \u00e7a, le pire.\r\n\r\n10:37:07:20  10:37:09:11\r\n-Comme vous dites.\r\n\r\n10:37:09:15  10:37:13:13\r\nIl essaie peut-\u00eatre\r\nde vous faire peur, d'en rajouter.\r\n\r\n10:37:15:06  10:37:18:00\r\nMais il ne fera rien ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n10:37:18:05  10:37:22:10\r\n*-On en est malades de peur,\r\non a peur de notre ombre.\r\n\r\n10:37:22:14  10:37:25:20\r\n*Alors piti\u00e9,\r\nfais ce que tu as \u00e0 faire.\r\n\r\n10:37:31:04  10:37:33:03\r\n-La police\r\n\r\n10:37:33:08  10:37:38:01\r\nde la vall\u00e9e de la Tamise\r\na plac\u00e9 Imre en lieu s\u00fbr.\r\n\r\n10:37:41:03  10:37:44:04\r\n-Je ne vois plus la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n10:37:48:19  10:37:51:03\r\nJe d\u00e9teste ces rideaux,\r\n\r\n10:37:51:08  10:37:53:19\r\nmais c'est indispensable.\r\n\r\n10:37:54:00  10:37:58:03\r\nIls doivent \u00eatre ferm\u00e9s\r\npour qu'on ne voie pas \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:37:58:08  10:38:02:01\r\nJe ne suis pas satisfait\r\navec la porte d'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:38:03:15  10:38:07:00\r\nJ'ai l'intention\r\nde recouvrir la vitre.\r\n\r\n10:38:07:05  10:38:11:00\r\nMa vie personnelle se r\u00e9duit,\r\nmais la seule fa\u00e7on\r\n\r\n10:38:11:05  10:38:16:02\r\nde me sentir en s\u00e9curit\u00e9,\r\nc'est d'apporter ces modifications.\r\n\r\n10:38:16:07  10:38:20:13\r\nComme, par exemple,\r\nn'avoir plus de lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n10:38:25:12  10:38:28:07\r\nC'est comme une prison.\r\n\r\n10:38:28:12  10:38:34:08\r\nMais je m'y sens en s\u00e9curit\u00e9,\r\net j'aimerais que \u00e7a continue.\r\n\r\n10:38:44:04  10:38:46:22\r\n-Alison et Catherine vont \u00e0 Oxford.\r\n\r\n10:38:47:03  10:38:50:23\r\nElles ont quelque chose d'important\r\n\u00e0 dire \u00e0 Imre.\r\n\r\n10:38:51:04  10:38:54:06\r\nElles vont le rencontrer\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:38:54:11  10:38:58:03\r\n-Ca ne change rien que la coupable\r\n\r\n10:38:58:08  10:39:00:12\r\nsoit en d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n10:39:00:16  10:39:03:19\r\nOn a appris \u00e0 Imre\r\n\u00e0 \u00eatre tr\u00e8s vigilant.\r\n\r\n10:39:04:00  10:39:07:05\r\n-J'imagine\r\nqu'il n'arrive pas \u00e0 dormir.\r\n\r\n10:39:10:07  10:39:11:14\r\nOn sonne\r\n\r\n10:39:11:19  10:39:14:12\r\n-Bonjour,\r\nheureux de vous rencontrer.\r\n\r\n10:39:14:17  10:39:17:16\r\n-Vous \u00eates bien install\u00e9 ?\r\n-Ca va.\r\n\r\n10:39:19:05  10:39:21:20\r\nC'est un endroit plus s\u00fbr, personne\r\n\r\n10:39:22:01  10:39:24:16\r\nne le conna\u00eet, pas m\u00eame mon patron.\r\n\r\n10:39:24:21  10:39:26:13\r\n-Il y a du nouveau.\r\n\r\n10:39:26:18  10:39:28:06\r\nUne bonne nouvelle.\r\n\r\n10:39:28:11  10:39:31:10\r\nElle doit purger\r\nle restant de sa peine.\r\n\r\n10:39:31:14  10:39:34:07\r\nNous avons eu\r\nune longue discussion\r\n\r\n10:39:34:12  10:39:38:13\r\npour savoir quand elle sortirait.\r\n\r\n10:39:38:18  10:39:42:02\r\nElle aura fini\r\nde purger sa peine en ao\u00fbt.\r\n\r\n10:39:42:07  10:39:45:07\r\nComment vous sentez-vous ?\r\n\r\n10:39:46:12  10:39:48:10\r\n-Tout le monde croit\r\n\r\n10:39:48:14  10:39:53:16\r\nque je suis fort, que je peux\r\ng\u00e9rer le probl\u00e8me, mais c'est faux.\r\n\r\n10:39:53:21  10:39:58:05\r\nJ'ai perdu ma petite amie\r\n\u00e0 cause de \u00e7a, j'ai tout perdu.\r\n\r\n10:39:58:10  10:40:00:18\r\nC'est toujours difficile.\r\n\r\n10:40:04:12  10:40:05:21\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:40:06:02  10:40:09:13\r\nJ'aurais voulu avoir\r\nune baguette magique.\r\n\r\n10:40:09:18  10:40:12:20\r\nPourquoi avez-vous\r\nperdu votre petite amie ?\r\n\r\n10:40:13:01  10:40:16:19\r\n-Quand je ne me sens pas bien,\r\nje suis comme \u00e7a.\r\n\r\n10:40:17:00  10:40:19:01\r\n-Je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n10:40:19:06  10:40:24:21\r\n-Je ne le montre ni \u00e0 mes coll\u00e8gues,\r\nni \u00e0 mes amis, mais c'est trop.\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:30:09\r\n-N'importe qui se sentirait mal.\r\n\r\n10:40:32:01  10:40:35:12\r\nVous ne devriez pas\r\navoir \u00e0 vivre \u00e7a.\r\n\r\n10:40:35:17  10:40:40:15\r\nComme tout le monde, vous voulez\r\navoir une petite amie, des amis.\r\n\r\n10:40:40:20  10:40:43:11\r\n-Le probl\u00e8me...\r\n\r\n10:40:43:15  10:40:45:10\r\nSi j'ai une petite amie\r\n\r\n10:40:45:14  10:40:49:11\r\net que je fonde une famille,\r\nelle sortira un jour.\r\n\r\n10:40:49:15  10:40:51:23\r\nEt alors, que fera-t-elle ?\r\n\r\n10:40:52:04  10:40:54:03\r\nC'est une vraie malade.\r\n\r\n10:40:55:04  10:40:59:07\r\n-Sa traqueuse\r\na \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une courte peine,\r\n\r\n10:40:59:12  10:41:03:09\r\net n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aucun\r\nsuivi psychologique en prison.\r\n\r\n10:41:03:13  10:41:06:21\r\nImre vit dans la crainte\r\nqu'elle ne commette\r\n\r\n10:41:07:02  10:41:10:08\r\nde nouvelles infractions\r\nd\u00e8s sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n10:41:10:12  10:41:12:17\r\n-Quand je suis \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:41:12:22  10:41:18:17\r\ntard le soir, je pense \u00e0 l'\u00e9poque\r\no\u00f9 j'avais encore une copine.\r\n\r\n10:41:18:22  10:41:20:13\r\nJe l'aime toujours.\r\n\r\n10:41:25:18  10:41:30:03\r\nMais elle en a eu assez.\r\n\r\n10:41:31:03  10:41:33:02\r\nEt je la comprends.\r\n\r\n10:41:33:07  10:41:36:11\r\nCe n'est pas normal du tout.\r\n\r\n10:41:38:06  10:41:41:16\r\nJe ne veux pas\r\nme remettre \u00e0 pleurer...\r\n\r\n10:41:42:16  10:41:44:18\r\nMais c'est vraiment dur.\r\n\r\n10:41:52:11  10:41:54:08\r\n-As-tu entendu du bruit,\r\n\r\n10:41:54:12  10:41:56:13\r\nla nuit derni\u00e8re ?\r\n-Non, rien.\r\n\r\n10:41:56:18  10:41:58:17\r\n-Des bruissements ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:41:58:22  10:42:03:07\r\n-Melissa regarde les enregistrements\r\nde la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n10:42:04:09  10:42:06:09\r\n-Une nuit tranquille.\r\n\r\n10:42:08:07  10:42:11:18\r\n-C'est bien ou pas bien ?\r\n-C'est bien, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:42:12:19  10:42:15:18\r\nJ'aimerais le choper\r\npour avoir des preuves.\r\n\r\n10:42:15:23  10:42:18:08\r\nLa police serait alors\r\n\r\n10:42:18:12  10:42:21:02\r\noblig\u00e9e de les utiliser.\r\n\r\n10:42:21:07  10:42:25:01\r\nJ'ai des choses \u00e0 dire\r\nqui prouvent que c'est lui.\r\n\r\n10:42:25:06  10:42:28:17\r\nIl est tr\u00e8s patient,\r\net le pire, c'est que le jour\r\n\r\n10:42:28:22  10:42:31:23\r\no\u00f9 il s'arr\u00eatera on ne le saura pas.\r\n\r\n10:42:38:07  10:42:40:06\r\n-A plus tard, je t'aime.\r\n\r\n10:42:40:11  10:42:42:04\r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a ira.\r\n\r\n10:42:43:00  10:42:45:05\r\n-Apr\u00e8s deux ans de bataille,\r\n\r\n10:42:45:10  10:42:48:11\r\nle Minist\u00e8re public a inculp\u00e9 Poppy\r\n\r\n10:42:48:15  10:42:52:01\r\npour harc\u00e8lement obsessionnel;\r\naujourd'hui,\r\n\r\n10:42:52:06  10:42:55:21\r\nune audience d\u00e9cidera\r\nsi l'affaire ira en justice.\r\n\r\n10:42:56:02  10:42:58:20\r\n-Je n'ai pas dormi depuis des nuits.\r\n\r\n10:43:00:21  10:43:03:03\r\nJe m'y suis pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n10:43:05:10  10:43:07:12\r\nJ'en ai l'estomac retourn\u00e9.\r\n\r\n10:43:07:17  10:43:10:15\r\nCe jour tant esp\u00e9r\u00e9 est enfin arriv\u00e9.\r\n\r\n10:43:10:20  10:43:15:10\r\nCelui de la voir au tribunal,\r\net qu'on nous rende justice.\r\n\r\n10:43:16:14  10:43:18:12\r\nCa me rend nerveuse.\r\n\r\n10:43:18:17  10:43:21:04\r\n-Le harc\u00e8lement obsessionnel\r\n\r\n10:43:21:09  10:43:23:10\r\nest consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9lit\r\n\r\n10:43:23:14  10:43:25:12\r\ndepuis 2012 au Royaume-Uni,\r\n\r\n10:43:25:16  10:43:28:18\r\nmais peu d'affaires\r\narrivent devant le juge.\r\n\r\n10:43:28:23  10:43:30:22\r\nEn Suisse, ce n'est pas\r\n\r\n10:43:31:03  10:43:33:00\r\nune infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n10:43:33:05  10:43:36:11\r\n-Elle va plaider non coupable.\r\n\r\n10:43:36:15  10:43:39:18\r\nC'est un moyen\r\nde garder le contact avec moi.\r\n\r\n10:43:39:23  10:43:42:13\r\nLe proc\u00e8s doit durer deux semaines.\r\n\r\n10:43:42:18  10:43:45:07\r\nElle m'y verra, je devrai la voir.\r\n\r\n10:43:45:12  10:43:49:02\r\nC'est une autre fa\u00e7on\r\npour elle de me tourmenter.\r\n\r\n10:43:52:20  10:43:57:23\r\n-C'est Kevin, le beau-p\u00e8re d'Alex,\r\nqui repr\u00e9sentera Carly au tribunal.\r\n\r\n10:43:58:04  10:44:01:09\r\n-Tu rentres avec nous ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:44:01:13  10:44:03:08\r\n-Tu veux pas entrer ?\r\n\r\n10:44:03:12  10:44:06:09\r\n-J'en suis malade\r\nrien que d'y penser.\r\n\r\n10:44:06:13  10:44:09:20\r\n-OK, mais si tu changes d'avis,\r\ntu peux entrer.\r\n\r\n10:44:10:01  10:44:11:13\r\n-D'accord, merci.\r\n\r\n10:44:16:00  10:44:18:19\r\nJe vis un v\u00e9ritable cauchemar.\r\n\r\n10:44:21:20  10:44:26:01\r\nS'ils ne l'avaient pas arr\u00eat\u00e9e\r\napr\u00e8s l'histoire de la souris,\r\n\r\n10:44:26:06  10:44:27:12\r\n\u00e7a aurait empir\u00e9.\r\n\r\n10:44:27:16  10:44:30:03\r\nElle aurait fini par m'assassiner.\r\n\r\n10:44:30:08  10:44:33:02\r\nCa finit toujours comme \u00e7a,\r\n\r\n10:44:33:07  10:44:35:07\r\nles films d'horreur.\r\n\r\n10:44:41:12  10:44:43:02\r\n-Salut, ma ch\u00e9rie.\r\n\r\n10:44:43:07  10:44:45:01\r\n-Tu as l'air contrari\u00e9.\r\n\r\n10:44:45:06  10:44:47:12\r\n-Ca s'est pass\u00e9 comme tu pensais.\r\n\r\n10:44:47:16  10:44:49:12\r\nElle a plaid\u00e9 non coupable.\r\n\r\n10:44:49:16  10:44:53:09\r\nElle a recrut\u00e9 un d\u00e9tective priv\u00e9;\r\nint\u00e9ressant, non ?\r\n\r\n10:44:53:13  10:44:54:19\r\n-Quoi ?!\r\n\r\n10:44:55:00  10:44:57:15\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 suivie ?\r\n-Toi et Alex.\r\n\r\n10:44:57:20  10:45:00:04\r\nC'est comme \u00e7a qu'elle a su\r\n\r\n10:45:00:09  10:45:03:02\r\no\u00f9 vous vivez.\r\n-Quelle cingl\u00e9e !\r\n\r\n10:45:03:07  10:45:07:04\r\nEt elle a le culot\r\nde plaider non coupable ?!\r\n\r\n10:45:07:09  10:45:09:20\r\n-Le proc\u00e8s\r\naura lieu dans trois mois.\r\n\r\n10:45:10:01  10:45:15:21\r\nPour la premi\u00e8re fois, Carly devra\r\nalors faire face \u00e0 sa harceleuse.\r\n\r\n10:45:18:13  10:45:21:05\r\n*-Je m'y attendais,\r\nmais je suis d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n10:45:21:10  10:45:22:12\r\n-Moi aussi.\r\n\r\n10:45:22:17  10:45:25:07\r\n*-Elle a recrut\u00e9\r\nun d\u00e9tective priv\u00e9 !\r\n\r\n10:45:25:12  10:45:26:20\r\n-Ca explique comment\r\n\r\n10:45:27:01  10:45:29:00\r\nelle a eu notre adresse.\r\n\r\n10:45:29:05  10:45:32:13\r\nJe suis hors de moi,\r\nj'ai des crises d'angoisse.\r\n\r\n10:45:32:18  10:45:38:04\r\nJe crains pour mon avenir, je suis\r\nr\u00e9volt\u00e9e de ce qu'elle m'a fait.\r\n\r\n10:45:38:09  10:45:39:15\r\nJ'en ai assez.\r\n\r\n10:45:39:20  10:45:41:19\r\nAlors vas-y, continue.\r\n\r\n10:45:42:00  10:45:44:01\r\nMoi, je jette l'\u00e9ponge.\r\n\r\n10:45:51:18  10:45:53:13\r\n-Bonjour, je m'appelle\r\n\r\n10:45:53:18  10:45:56:21\r\nMelissa Thompson,\r\nje suis victime de stalking.\r\n\r\n10:45:57:02  10:46:01:08\r\nL'un de vos policiers a relev\u00e9\r\ndes empreintes sur une lettre.\r\n\r\n10:46:01:12  10:46:03:18\r\n-L'affaire de Melissa avance.\r\n\r\n10:46:03:23  10:46:06:02\r\nLa police a trouv\u00e9 des empreintes\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:09:03\r\nsur une lettre anonyme\r\nlaiss\u00e9e chez elle.\r\n\r\n10:46:09:08  10:46:10:15\r\nCela pourrait\r\n\r\n10:46:10:20  10:46:13:04\r\npermettre\r\nd'identifier le stalkeur.\r\n\r\n10:46:13:09  10:46:16:22\r\n-Mon ex a refus\u00e9\r\nqu'on rel\u00e8ve ses empreintes.\r\n\r\n10:46:17:03  10:46:18:16\r\nD'accord, merci.\r\n\r\n10:46:25:03  10:46:28:02\r\nJe ne fais plus confiance\r\n\u00e0 la police.\r\n\r\n10:46:28:07  10:46:32:15\r\nOn dirait qu'ils ne prennent pas\r\nl'affaire au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:46:32:20  10:46:36:22\r\nDans ses lettres, il dit\r\nque j'ai emmen\u00e9 sa fille danser.\r\n\r\n10:46:37:03  10:46:39:21\r\nDes informations\r\nque lui seul conna\u00eet.\r\n\r\n10:46:40:02  10:46:44:03\r\nEn un paragraphe,\r\non passe du positif \u00e0 une m\u00e9disance,\r\n\r\n10:46:44:08  10:46:46:12\r\npuis \u00e0 une autre.\r\n\r\n10:46:46:16  10:46:48:23\r\n\"Ce n'est pas comme si je n'avais\r\n\r\n10:46:49:04  10:46:51:01\r\nrien fait pour toi.\"\r\n\r\n10:46:51:06  10:46:53:08\r\n\"Regrettes-tu de m'avoir connu ?\"\r\n\r\n10:46:53:12  10:46:56:00\r\n\"J'aurais voulu\r\nne jamais te rencontrer.\"\r\n\r\n10:46:56:05  10:46:58:21\r\nEt ensuite, il passe \u00e0...\r\n\r\n10:46:59:02  10:47:02:23\r\n\"J'esp\u00e8re que tu as pu\r\nr\u00e9gler tes probl\u00e8mes de sant\u00e9.\"\r\n\r\n10:47:03:04  10:47:07:07\r\nTout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sauvegard\u00e9\r\ndans un ordinateur quelque part.\r\n\r\n10:47:07:12  10:47:11:08\r\nS'ils commen\u00e7aient\r\npar saisir son ordinateur...\r\n\r\n10:47:11:12  10:47:13:12\r\n-Ils retrouveraient \u00e7a.\r\n\r\n10:47:13:17  10:47:16:12\r\n-Ce serait des preuves concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:47:16:16  10:47:20:07\r\nIls pourraient l'inculper\r\npour harc\u00e8lement obsessionnel.\r\n\r\n10:47:30:06  10:47:32:07\r\n-Sept semaines plus tard,\r\n\r\n10:47:32:12  10:47:36:19\r\nle Minist\u00e8re public autorise\r\nla police \u00e0 arr\u00eater l'ex de Melissa\r\n\r\n10:47:37:00  10:47:40:15\r\npour le contraindre\r\n\u00e0 fournir ses empreintes digitales.\r\n\r\n10:47:40:20  10:47:42:19\r\n-J'ai re\u00e7u une r\u00e9ponse\r\n\r\n10:47:43:00  10:47:45:07\r\n\u00e0 propos du cas de Melissa.\r\n\r\n10:47:45:12  10:47:50:17\r\n\"Bonjour, le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9,\r\net a admis avoir envoy\u00e9 une lettre.\"\r\n\r\n10:47:50:22  10:47:53:09\r\n\"Malheureusement, ses empreintes\r\n\r\n10:47:53:13  10:47:56:10\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es\r\nsur la lettre.\"\r\n\r\n10:47:56:14  10:47:58:21\r\n\"Le suspect a donc \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9.\"\r\n\r\n10:47:59:02  10:48:02:21\r\n\"J'esp\u00e8re que ces informations\r\nvous seront utiles.\"\r\n\r\n10:48:03:02  10:48:07:01\r\nIl y a des empreintes\r\nsur les lettres,\r\n\r\n10:48:07:06  10:48:10:16\r\nmais ce ne sont pas les siennes.\r\n\r\n10:48:10:21  10:48:13:12\r\nNous allons donc collaborer\r\n\r\n10:48:13:16  10:48:17:04\r\navec la police\r\nsur la base de leurs informations.\r\n\r\n10:48:17:09  10:48:20:11\r\nIls n'ont rien de concret,\r\nc'est frustrant.\r\n\r\n10:48:20:15  10:48:25:05\r\nLes poursuites devraient \u00eatre\r\nsyst\u00e9matiquement suivies d'effets.\r\n\r\n10:48:25:10  10:48:27:02\r\nSouvent, les traqueurs\r\n\r\n10:48:27:07  10:48:29:06\r\nne sont m\u00eame pas condamn\u00e9s.\r\n\r\n10:48:29:11  10:48:31:16\r\n-Votre ex-partenaire\r\n\r\n10:48:31:21  10:48:33:03\r\nvous harc\u00e8le ?\r\n\r\n10:48:33:08  10:48:36:08\r\n-C'est pour \u00e7a qu'on dit que ce sont\r\n\r\n10:48:36:12  10:48:38:01\r\ndes voleurs de vie.\r\n\r\n10:48:38:06  10:48:43:22\r\nDans l'une de nos affaires, 17 ans de\r\nla vie d'une personne ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s.\r\n\r\n10:48:44:03  10:48:49:00\r\nComment peut-on attendre\r\nd'une personne et de sa famille\r\n\r\n10:48:49:05  10:48:53:02\r\nqu'elles vivent avec \u00e7a\r\npendant si longtemps ?\r\n\r\n10:49:04:13  10:49:09:00\r\n-Melissa et sa famille ont du mal\r\n\u00e0 accepter que leur affaire\r\n\r\n10:49:09:05  10:49:10:12\r\nsoit class\u00e9e.\r\n\r\n10:49:13:03  10:49:16:11\r\n-Je me sens comme paralys\u00e9e.\r\n\r\n10:49:16:15  10:49:21:04\r\nAvoir travers\u00e9 cet enfer,\r\net qu'il puisse juste partir libre\r\n\r\n10:49:21:09  10:49:23:13\r\ncomme si de rien n'\u00e9tait...\r\n\r\n10:49:23:18  10:49:26:13\r\nNous, on n'en sortira pas indemnes.\r\n\r\n10:49:31:22  10:49:33:22\r\n-Je dois faire avec.\r\n\r\n10:49:34:03  10:49:36:17\r\nJ'ai des projets d'avenir,\r\n\r\n10:49:36:22  10:49:42:19\r\nje suis s\u00fbr\r\nqu'ils se concr\u00e9tiseront.\r\n\r\n10:49:43:00  10:49:46:19\r\nUn jour, je serai\r\n\u00e0 nouveau en s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:49:47:00  10:49:49:22\r\net j'aurai une vie meilleure.\r\n\r\n10:49:53:20  10:49:56:08\r\n-Voil\u00e0 quatre jour que le jury,\r\n\r\n10:49:56:12  10:49:59:04\r\ndans le proc\u00e8s de Poppy,\r\n\r\n10:49:59:09  10:50:01:12\r\n\u00e9coute des t\u00e9moignages.\r\n\r\n10:50:03:04  10:50:05:23\r\nLe verdict est attendu pour demain.\r\n\r\n10:50:08:13  10:50:10:15\r\n-La semaine a \u00e9t\u00e9 horrible.\r\n\r\n10:50:18:05  10:50:20:20\r\nEt si elle n'\u00e9tait pas condamn\u00e9e ?\r\n\r\n10:50:21:01  10:50:25:18\r\n-Je garde espoir, mais la d\u00e9cision\r\nappartient au jury.\r\n\r\n10:50:31:05  10:50:32:18\r\nTu l'as regard\u00e9e ?\r\n\r\n10:50:35:12  10:50:41:00\r\n-Je la voyais du coin de l'oeil,\r\net hier je l'ai regard\u00e9e.\r\n\r\n10:50:41:05  10:50:44:18\r\nC'est bizarre,\r\napr\u00e8s tout ce temps...\r\n\r\n10:50:44:23  10:50:47:02\r\nLe masque est tomb\u00e9.\r\n\r\n10:50:47:07  10:50:49:12\r\nEt soudain, la voil\u00e0.\r\n\r\n10:50:51:16  10:50:54:06\r\nJe m'attendais \u00e0 voir un monstre.\r\n\r\n10:50:55:14  10:50:58:17\r\nMais en fait,\r\nsi on la croise dans la rue,\r\n\r\n10:50:58:22  10:51:02:21\r\njamais on ne pourrait\r\nimaginer qu'elle ait pu faire \u00e7a.\r\n\r\n10:51:03:02  10:51:06:04\r\n-Les stalkeurs\r\nsont impossibles \u00e0 rep\u00e9rer.\r\n\r\n10:51:31:21  10:51:37:00\r\n-Vous pouvez nous laisser\r\nun message \u00e0 notre adresse,\r\n\r\n10:51:37:05  10:51:40:21\r\net r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:51:41:02  10:51:44:10\r\nExcellente soir\u00e9e\r\n\u00e0 vous tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:44:14  10:51:47:00\r\nFaut-il avoir peur\r\nde ce qu'on mange ?\r\n\r\n10:51:47:05  10:51:48:15\r\nPour \u00eatre en forme,\r\n\r\n10:51:48:20  10:51:52:16\r\nil faut manger sain,\r\nsauf qu'aujourd'hui, manger sain\r\n\r\n10:51:52:21  10:51:58:00\r\nc'est manger sans: sans graisse,\r\nsans sucre, sans viande.\r\n\r\n10:51:58:05  10:52:00:02\r\nDes modes alimentaires\r\n\r\n10:52:00:07  10:52:03:12\r\nqui sont co\u00fbteuses,\r\nparfois dangereuses.\r\n\r\n10:52:03:17  10:52:07:16\r\nFaut-il se m\u00e9fier des modes\r\nplus que des produits ?\r\n\r\n10:52:17:21  10:52:20:21\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040486\r\nDate de transcription : 21-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:01:43) [82%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, imaginez un ex- mari petit-ami \u00e9pouse ou copines dont vous \u00eates r\u00e9cemment s\u00e9par\u00e9 et qui d\u00e9cide de vous harceler pour se venger, sites Internet public et injurieux Colis\u00e9e anonyme filature violation de votre sph\u00e8re priv\u00e9e, voire menace c'est le harc\u00e8lement de vengeance tr\u00e8s p\u00e9nible \u00e0 subir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:44 > 0:02:39) [92%] : \r\nPers\u00e9cut\u00e9 harcel\u00e9, menac\u00e9 une personne intentionnellement et de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e obsessionnel, c'est ce que les anglo- saxons appellent le stocker dans le reportage que nous vous proposons ce soir, tourn\u00e9 en Angleterre, vous allez faire la connaissance de la jeune Carly harcel\u00e9 sur Internet et chez elle jusqu'\u00e0 la terreur par l'ex de son mari, vous allez partager le cauchemar v\u00e9cu par Imre un chauffeur de bus qui subit les avances r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Charlie, une jeune femme qui ne tarde pas \u00e0 user de menaces de mort quant \u00e0 Melissa harcel\u00e9e par son ex- mari, elle est oblig\u00e9e de vivre clo\u00eetr\u00e9e chez elle entour\u00e9e de cam\u00e9ras de surveillance, mais alors que fait la police rien justement, ou pas grand chose pour les victimes de ce harc\u00e8lement obsessionnel, le plus difficile est de constituer un dossier de preuves permettant \u00e0 la justice de se mettre en marche pour rentrer dans ce monde de Terreur au quotidien, nous avons suivi le travail d'une ONG form\u00e9 d'ex- policier et de juristes, qui aident les victimes \u00e0 mettre fin \u00e0 ce cauchemar regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:02:44 > 0:02:54) [83%] : \r\nBen Laden bonjour, bonjour, je voudrais juste parler \u00e0 quelqu'un, c'est \u00e7a, oui, certes, vous sentez-vous traqu\u00e9 actuellement oui revenons en aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:02:54 > 0:02:57) [82%] : \r\nC'est-\u00e0-dire ce n'en danger, voil\u00e0, je dois vous poser quelques questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:03:04 > 0:03:09) [68%] : \r\nQui tra\u00eene un peu voyez ce qui peuvent tous nos alli\u00e9s ou de nous menacer, nous \u00e9tions fi\u00e8vre je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:03:12 > 0:03:17) [85%] : \r\nQuand j'ai le sud- est menac\u00e9 de mort, je ne sont pas en s\u00e9curit\u00e9, objet de retrouver ma vie d'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:03:20 > 0:03:23) [92%] : \r\nC'est un Crime invisible insidieux et destructeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:03:23 > 0:03:27) [98%] : \r\nLa police parle de harc\u00e8lement, mais nous, nous pr\u00e9f\u00e9rons utiliser le mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:28 > 0:03:35) [92%] : \r\nNous avons suivi le travail de Palatine une organisation caritative qui vient en aide aux victimes de harc\u00e8lement au Royaume-Uni, climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:03:35 > 0:03:40) [90%] : \r\nJe re\u00e7ois une quarantaine d'appels en absence par jour, mon Dieu, on est devenu incontr\u00f4lable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:03:53) [93%] : \r\nNous avons aussi accompagn\u00e9 3 victimes qui vivent dans la peur, je sors, je marche normalement dans la rue et la voil\u00e0, la justice p\u00e9nale, le plus souvent les abandonne \u00e0 leur triste sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:55 > 0:03:59) [87%] : \r\nIl fallait s', je sais que si je reste \u00e0 mon adresse actuelle, je suis un homard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:00 > 0:04:05) [85%] : \r\nJ'en ai assez Melissa bien j'ai pr\u00e9venu la police, elle est cens\u00e9e t'aider et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:04:06 > 0:04:07) [67%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:04:07 > 0:04:11) [79%] : \r\nOn a priv\u00e9 du bonheur auquel chacun et chacune tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:04:11 > 0:04:12) [96%] : \r\nJe me demande bien quand tout \u00e7a va s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:04:12 > 0:04:15) [87%] : \r\nEn plus, ce serait plus simple si je me s'est renvers\u00e9 par un bus au moins \u00e7a s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:04:19 > 0:04:24) [76%] : \r\nEt il est ce que \u00e7a va quitus le vous je suis morte d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:39 > 0:04:54) [87%] : \r\nCar ce n'est pas l'aspect Alaeddine j'\u00e9coute, je suis assistante sociale, un instant s'il vous pla\u00eet, que je r\u00e9cup\u00e8re un document, oui, oui, nous aidons les personnes qui craignent pour leur int\u00e9grit\u00e9 physique voire pour leur vie, pouvez-vous nous parler sans crainte depuis ce t\u00e9l\u00e9phone, c'est le m\u00eame t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:06) [95%] : \r\nSelon un rapport du gouvernement britannique, il existe de graves lacunes au niveau national dans la fa\u00e7on dont la police et le bureau du procureur interviennent en cas d'all\u00e9gations ou de cas av\u00e9r\u00e9s de harc\u00e8lement obsessionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:06 > 0:05:12) [88%] : \r\nEt cette si on gagne chez il vous a dit : je vais vous descends toi et ton mari vous l'avez signal\u00e9 \u00e0 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:18) [93%] : \r\nAu Royaume-Uni, aucun service de police ne dispose d'une unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e pour ce genre de cap quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:18 > 0:05:21) [89%] : \r\nAh la vache, nous avons un protocole qui consiste en de nombreux points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:05:21 > 0:05:22) [87%] : \r\nQui a tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:05:22 > 0:05:42) [88%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e il y a 4 ans, Pallas d\u00eener compos\u00e9 d'anciens policiers de contr\u00f4leur judiciaire et de travailleurs sociaux, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les violences conjugales, conseillent les victimes sur la fa\u00e7on de collecter des preuves et intervient aupr\u00e8s de la police pour qu'elle prenne des mesures, j'ai pas a dit non, c'est tr\u00e8s bien que certains cas de Stoll King peuvent se solder par un mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:05:43 > 0:05:49) [86%] : \r\nL'ordonnance restrictive ne suffit pas, elle ne lui offre aucune protection, ce que les voix d'un ange assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:49 > 0:06:04) [88%] : \r\nNous collaborons avec les services d'urgence pour les sensibiliser au risque, parfois, la police n'en est pas consciente Poutine, nous avons mis au point un protocole de s\u00e9curit\u00e9 et nous collaborons avec diff\u00e9rentes agences c'est o\u00f9, ensemble nous pouvons changer les choses, sauver des vies humaines, Sa\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:06 > 0:06:16) [86%] : \r\nIl faut absolument, vous avez re\u00e7u une souris une souris morte par la Poste, oui, c'est affreux, s'accorde, \u00e7a y est, j'ai la photo de la souris sur mon \u00e9cran, pour moi, ce que c'est, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:17 > 0:06:21) [85%] : \r\nAlison tente depuis 2 ans, de convaincre la police de prot\u00e9ger Carly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:06:23 > 0:06:35) [85%] : \r\nQuelquefois impliqu\u00e9s, j'ai vu un costume brun avec pour monsieur et heureusement j'ai rep\u00e9r\u00e9 une petite tache de sang, alors j'ai soulev\u00e9 d\u00e9licatement le couvercle, j'ai vu, j'ai hurl\u00e9 et j'\u00e9tais par terre scoring de Freetown.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:36 > 0:06:44) [89%] : \r\nMais, moi, que vous avez d\u00fb avoir tr\u00e8s peur, c'\u00e9tait horrible, absolument, on dirait qu'elle est mont\u00e9e d'un cran, elle est pass\u00e9e \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:06:44 > 0:06:47) [82%] : \r\nIl y a, oui, oui, Alex est convaincu que c'est son \u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:47 > 0:06:54) [97%] : \r\nAu Royaume-Uni, le harc\u00e8lement obsessionnel touche une femme sur 5 et un homme sur 10 en Suisse, les chiffres sont l\u00e9g\u00e8rement plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:06:54 > 0:07:15) [88%] : \r\nQuand \u00e0 propos de cette affaire, en 2 mots : ma victime car sort avec Alex qui est son petit ami, c'est l'ex- petite ami d'Alex qui les traque, si vous voulez faire, c'est un cas de standing par vengeance chez lui en veut beaucoup, d'avoir une nouvelle petite amie, elle est incapable de passer \u00e0 autre chose, au bout de 2 ans, elle n'y arrive toujours pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:22 > 0:07:28) [90%] : \r\nC'est ce moteur qui depuis qu'elle me pers\u00e9cute chaque fois qu'il se passe quelque chose, je tremble de peur et d'angoisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:29 > 0:07:32) [85%] : \r\nJe ne l'ai jamais rencontr\u00e9, je ne les jamais parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:34 > 0:07:42) [86%] : \r\nChez grand qu'elle n'arrive pas \u00e0 surmonter la rupture avec son ex, qui est mon compagnon s'amuser chez Funda, elle s'en prend \u00e0 moi depuis qu'elle a appris que nous \u00e9tions ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:45 > 0:07:49) [85%] : \r\nCar y a 30 ans, elle partage la vie d'Alex depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:07:49 > 0:07:51) [100%] : \r\nIls viennent d'acheter une maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:07:53 > 0:08:04) [94%] : \r\nOui, mais finalement nous avons d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 il y a quelques mois parce que nous \u00e9tions harceler et que nous voulons vivre en paix, nous avons tout fait pour ne pas divulguer notre adresse, mais en pure perte, elle nous a retrouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:05 > 0:08:12) [92%] : \r\nEn lecture sera passe car il a senti qu'il allait se passer quelque chose, \u00e7a faisait des jours qu'elle disait, il va se passer quelque chose, je le sens, je le sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:18 > 0:08:24) [91%] : \r\nIl n'a eu, on s'nous avons tout de suite su qu'il avait pu faire une chose pareille, j'ai appel\u00e9 la police pour le signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:29 > 0:08:40) [85%] : \r\nIl \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le jeu du chat et de la souris, alors la seule interpr\u00e9tation possible, c'est que le chat s'est, elle, et que la souris, c'est nous, surtout Carly, une souris morte est-ce une menace de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:41 > 0:08:42) [97%] : \r\nEt \u00e7a peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:08:44 > 0:08:58) [90%] : \r\nDans les faits, la police ne prend pas au s\u00e9rieux, qu'a-t-elle pris comme mesure pour me prot\u00e9ger, je n'ai aucun dispositif d'alarme les cam\u00e9ras je les installer, moi- m\u00eame, on ne les a pas fourni, je dois me prot\u00e9ger moi- m\u00eame et en plus j'ai l'impression que personne ne m'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:59 > 0:09:04) [64%] : \r\nC'est dans le grand temps, est ce que l'\u00e2ge et en m\u00eal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:04 > 0:09:15) [82%] : \r\nFaisons nous sentons terriblement frustr\u00e9 parce que la police r\u00e9agit \u00e0 peine Cresson, elle a pourtant d\u00fb enregistrer une soixantaine de d\u00e9position Stupples et se faisant quasiment l'lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:15 > 0:09:42) [87%] : \r\nOn a l'impression que la police ne prend pas le probl\u00e8me au s\u00e9rieux \u00eatre \u00e7a, on devrait peut-\u00eatre trouv\u00e9 le moyen de la sensibiliser un expuls\u00e9 une nous avons d\u00e9j\u00e0 eu affaire au m\u00eame type de comportement, a explos\u00e9 dans un cas qui s'est sold\u00e9e par des coups de couteau \u00e9l\u00e8ve quand, alors on ne peut pas faire comme si de rien n'\u00e9tait, AXA et c'est l'\u00e9tape suivante consistera \u00e0 collaborer plus \u00e9troitement avec la police et demand\u00e9 ce qu'il compte faire l'arr\u00eater et apr\u00e8s 5 la merci beaucoup terrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:09:50 > 0:09:56) [94%] : \r\nLe cadavre de souris, c'est le dernier \u00e9pisode d'une traque syst\u00e9matique qui vise directement la passion de Carly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:00 > 0:10:12) [85%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 vue c'est toutes les cartes anonymes qu'elle m'a envoy\u00e9 montrait un gros char regardant fixement un petit poisson rouge \u00e0 \u00e0 peine le chat, c'est elle et moi, je suis le petit poisson rouge ou la petite souris pourchass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:14 > 0:10:18) [87%] : \r\nOui, je sais o\u00f9 nous avons condamn\u00e9 notre bo\u00eete \u00e0 lettres, nous avions peur qu'elle empoisonne mon chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:20 > 0:10:31) [93%] : \r\nQuand il y a quelques semaines, un week- end, nous avons \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par le voisin qui frappe \u00e0 notre porte pour nous pr\u00e9venir que quelqu'un avait d\u00e9vers\u00e9 de la peinture sur ma camionnette qui appartient \u00e0 notre association, un refuge pour je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:32 > 0:10:38) [88%] : \r\nLes messages que Carly a re\u00e7ue d\u00e9montre que \u00e7a Arcelor a enqu\u00eat\u00e9 sur tous les aspects de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:38 > 0:10:42) [67%] : \r\n\u00e7a serait c'est \u00e9crit salut la fille au chat je me d\u00e9go\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:42 > 0:10:49) [72%] : \r\n\u00e0 cl\u00e9, tu es moche \u00e0 tout point de vue d'achever pr\u00eat-\u00e0-tout immoral ta propre m\u00e8re abandonn\u00e9e, on la comprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:51 > 0:11:00) [91%] : \r\nChez cela mais elle m'attaque sur le fait que je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e par ma m\u00e8re, selon elle, je ne suis pas quelqu'un de bien, parce que je n'ai jamais connu l'amour d'une m\u00e8re se croit ce qui est tr\u00e8s m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:02 > 0:11:10) [89%] : \r\nEt APS car les puisque tu a vers\u00e9 un acompte pour acheter une maison, tu dois avoir de l'argent pour teindre des cheveux attach\u00e9s par la nicotine chienne galeuse bisous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:13 > 0:11:20) [90%] : \r\nChez Star et elle s'en est pris \u00e0 ma grand- m\u00e8re, mon grand- p\u00e8re \u00e0 mon p\u00e8re \u00e0 ma belle-m\u00e8re de ma soeur \u00e0 mes meilleurs amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:21 > 0:11:23) [86%] : \r\nSi je ne me laisserai jamais tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:24 > 0:11:25) [96%] : \r\nEt \u00e7a ne s'arr\u00eatera jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:28 > 0:11:33) [93%] : \r\nJ'ai horreur de penser que quelqu'un me d\u00e9testent, au point de vouloir me g\u00e2cher la vie et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:48 > 0:11:52) [74%] : \r\nNous, on a une \u00e0 la vue alors Palladino mais moi bonjour Imre Martone \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:52 > 0:11:59) [83%] : \r\nBonjour M. Rey j'ai cru comprendre que vous \u00e9tiez victime de s'Talking et que votre air seuls eux allaient \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s jeudi, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:59 > 0:12:00) [87%] : \r\nIl y a un tas scolaire oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:02 > 0:12:08) [92%] : \r\nPour les escrocs, la police m'a appel\u00e9 pour me dire qu'elle me voulait toujours du mal et qu'elle comptait toujours me tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:08 > 0:12:12) [64%] : \r\nChez c'est-\u00e0-dire qu'il mais Champlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:12 > 0:12:17) [93%] : \r\nAttendez aimerait la police nous a bien dit qu'elle voulait toujours du mal et qu'elle voulait toujours vous tuer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:12:21 > 0:12:25) [93%] : \r\nImre Martone 31 ans est harcel\u00e9 depuis 4 ans par une parfaite inconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:29 > 0:12:31) [69%] : \r\nMais moi, je suis trop, mais je ne vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:31 > 0:12:35) [98%] : \r\nElle m'a dit que nous devrions \u00eatre ensemble et qu'elle \u00e9tait amoureuse de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:36 > 0:12:38) [83%] : \r\nJe suis venu \u00e0 votre avis, ce qu'elle pense \u00eatre en couple avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:38 > 0:12:51) [78%] : \r\nEt a oui chez \u00e7a Charles mais je ne la connais pas d'un pays qui manque chez au d\u00e9but, elle ne connaissait m\u00eame pas mon nom, je veux dire ce qu'qui est mort, elle en a invent\u00e9 un mais on ne m'appeler Georges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:58 > 0:12:59) [77%] : \r\nEnfin, il faut, est ce qu'elle vous fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:01 > 0:13:02) [78%] : \r\nEt \u00e0 s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:13 > 0:13:19) [89%] : \r\nCelle qui poursuivrait depuis longtemps, purge actuellement une peine de prison pour harc\u00e8lement, mais elle va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e dans 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:21 > 0:13:24) [87%] : \r\nMon chauffeur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 bonjour bonjour, comment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:13:25 > 0:13:26) [79%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:26 > 0:13:29) [89%] : \r\nAu d\u00e9but, Imre a pens\u00e9 qu'elle \u00e9tait une passag\u00e8re, comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:31 > 0:13:35) [84%] : \r\nS. O. elle prenait souvent le bus, c'est l\u00e0 que je l'ai vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:37 > 0:13:41) [87%] : \r\nCe stage c'\u00e9tait puis elle s'est mise \u00e0 faire des allers-retours, sans but pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:43 > 0:13:45) [81%] : \r\nAlors ce ch\u00e2teau d'abord pens\u00e9 qu'elle s'ennuie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:46 > 0:13:57) [90%] : \r\nFrance chez aspirer \u00e0 autre un jour elle m'a propos\u00e9 de sortir avec elle, Alesi, j'\u00e9tais sous le choc, mais je suis rest\u00e9 tr\u00e8s Poli, je lui ai dit : d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, j'ai une copine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:01 > 0:14:05) [94%] : \r\n0 quand je lui ai dit : non, elle a \u00e9clat\u00e9 en sanglots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:06 > 0:14:09) [93%] : \r\nD'atrocit\u00e9s, c'est l\u00e0 que le cauchemar a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:14:16 > 0:14:22) [92%] : \r\nLes avances de Charlie, une ch\u00f4meuse de 22 ans ne tardent pas \u00e0 se transformer en menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:22 > 0:14:24) [96%] : \r\nJe sortais, je marche normalement dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:27 > 0:14:34) [86%] : \r\nChez eux, et la voil\u00e0, elle est dangereuse je trop mesdames et par l\u00e0 et m'a dit que si je refusais d'\u00eatre son petit-ami elle me tuerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:37 > 0:14:48) [86%] : \r\nNous sommes un au Lyonnais il y aura de elle m'a dit je connais ton nom et ton adresse, ton num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ta date de naissance, son adresse courriel ton num\u00e9ro de plaque des horaires de travail et tes itin\u00e9raire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:14:53 > 0:14:53) [67%] : \r\nAlex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:55 > 0:14:56) [87%] : \r\nVous demandez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:57 > 0:15:03) [83%] : \r\nCette Stoll que eux a m\u00eame pr\u00e9tendu \u00eatre sa petite amie pour soutirer des informations \u00e0 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:05 > 0:15:15) [87%] : \r\nOui, dans les pires moments, \u00e7a pouvait arriver jusqu'\u00e0 2 fois par jour et puis jusqu'\u00e0 c'\u00e9tait d'un diab\u00e8te partout elle savait o\u00f9 il \u00e9tait, elle connaissait ses horaires puisque le B\u00e9arn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:16 > 0:15:31) [81%] : \r\nBah, mais tu te souviens dites quand on nous a appel\u00e9s parce qu'elle refusait de descendre du bus, oui, une fois l'empoigner, il a d\u00fb la repousser pour lui \u00e9chapper, abandonner son bus rempli de passagers et courir au commissariat dans le complexe, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre terrifiant, immense m\u00eame pas de support.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:34 > 0:15:46) [88%] : \r\nOui \u00e7a moi- m\u00eame, il faut qu'on ait parl\u00e9 au chef d'Imre parce qu'aucun protocole de s\u00e9curit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 mis en place sur son lieu de travail, il continue \u00e0 faire le m\u00eame itin\u00e9raire garer sa voiture dans le m\u00eame Parking \u00e0 faire comme d'habitude, avec ses 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:47 > 0:15:57) [93%] : \r\nRosie, l'assistante sociale de Paladino s'inqui\u00e8te pour la s\u00e9curit\u00e9 d'Imre elle veut savoir ce que la police de la circonscription de la vall\u00e9e de la Tamise compte faire pour le prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:57 > 0:16:07) [87%] : \r\nUn monde o\u00f9 Clinton j'aimerais parler aux policiers qui s'occupent de l'affaire juste en tout \u00e7a, faut que j'aimerais simplement propos\u00e9 la mise en place de certaines mesures fiscales, je suis pr\u00eat \u00e0 parier qu'elle ira dans les yeux, qu'elle conna\u00eet d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:07 > 0:16:08) [96%] : \r\nIl \u00e9tait m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:13 > 0:16:27) [90%] : \r\nAu cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, Imre a d\u00e9nonc\u00e9 Charlie, plus d'une centaine de fois et fait une quarantaine de d\u00e9position en tant que t\u00e9moin au lieu d'inculper Charlie pour Stoll King, la police s'est born\u00e9 \u00e0 lui notifier des ordonnances restrictives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:27 > 0:16:31) [79%] : \r\nAutre statement et positions, il y en a toute une pile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:32 > 0:16:34) [85%] : \r\nOn un peu les des ordonnances restrictives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:36 > 0:16:45) [83%] : \r\nJe veux, interdiction de se rendent dans le Centre d'Oxford, de prendre le bus de me contacter chez n'a respect\u00e9 aucun danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:46 > 0:17:02) [87%] : \r\nOn est persuad\u00e9 que nous sommes en couple, tous les pays, alors elle ne comprend pas pourquoi j'appelle la police de incroyable chronique de police pourquoi je ne me prom\u00e8ne pas avec elle dans la rue le C3M Ronning et pourquoi je suis pourquoi je ne me comporte pas comme son petit ami comme et femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:03 > 0:17:14) [77%] : \r\nJ'ai le probl\u00e8me, c'est dans sa t\u00eate, 24 heures sur 24, 7 jours sur 7 depuis plus de 4 ans s'au l\u00e0- bas elle est obs\u00e9d\u00e9e par mois, c'est vraiment informatis\u00e9, les ballades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:18 > 0:17:24) [95%] : \r\nCharlie a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de violation d'une ordonnance restrictive et condamn\u00e9 \u00e0 2 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:26 > 0:17:30) [94%] : \r\nVoil\u00e0, ne comprend pas pourquoi on la lib\u00e8re au bout de 4 mois seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:34 > 0:17:43) [85%] : \r\nHier, on nous a inform\u00e9s qu'en prison, la stocker eux a concoct\u00e9 un plan visant \u00e0 porter atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 d'Imre par elle a m\u00eame fait appel \u00e0 une complice \u00e0 combler son groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:43 > 0:17:46) [84%] : \r\nSecret c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:46 > 0:17:58) [89%] : \r\nOui effectivement d\u00e9cid\u00e9 Philippe voil\u00e0 litt\u00e9ralement tout ce qu'il a obtenu l'extraordinaire la police m'a parl\u00e9 du projet d'agression, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle pr\u00e9voyait de me poignarder des ces hommes nous venons tout juste de l'apprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:58 > 0:18:04) [80%] : \r\nThierry \u00e0 ce est ce qu'on sait si sa co\u00e9quipi\u00e8re avec laquelle elle sorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:04 > 0:18:06) [76%] : \r\nC'est mais cette personne est d\u00e9j\u00e0 sortis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:07 > 0:18:19) [87%] : \r\nJusqu'au moment, Christian, elle a une complice, on ignore o\u00f9 se trouve cette personne d'o\u00f9 elle vient, \u00e0 quoi elle ressemble, on ne dispose d'aucune information sur ce projet, la situation est extr\u00eamement grave et CEC, Thion et je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:24 > 0:18:34) [90%] : \r\nNous n'avons pas mis \u00e0 jour, notre journal de bord, la derni\u00e8re semaine, comment a-t-elle su mon nom de famille et Fahim pseudo travail et mon compte Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:34 > 0:18:35) [88%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:36 > 0:18:40) [90%] : \r\nCarly et Alex tiennent un journal de bord, des lettres et des attaques sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:41 > 0:18:43) [74%] : \r\nTyphon au faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:43 > 0:18:46) [90%] : \r\n34 pages, oui, oui, nous avons perdu le compte de tous les incidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:48 > 0:19:02) [86%] : \r\nEst-ce Laar eux a affich\u00e9 une carte \u00e9lectronique, qui dit : ce ne sont pas les filles qui commencent les combats mais ce sont elles qui peuvent les terrains et \u00e0 l'attaque et sa m\u00e8re Diana, d'apr\u00e8s elle, c'est nous qui avons commenc\u00e9 mais c'est elle qui auront le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:04 > 0:19:08) [94%] : \r\nIl y a un an, ils ont d\u00e9couvert que la m\u00e8re de la Arce Leuze \u00e9tait aussi dans le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:19:08 > 0:19:09) [62%] : \r\nTout fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:11 > 0:19:24) [75%] : \r\nEt les Real, bon c'est une passant Diane, \u00e7a ne serait jamais all\u00e9 aussi loin chez soi-m\u00eame, c'est elle qui fouillent dans nos vies, je ne 3 leur s'il fait avec Charles elles \u00e9changent probablement des informations, elles se montent la t\u00eate, puis elle complotaient planifie mixte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:27 > 0:19:45) [87%] : \r\nEt Max Mara Gilles le coeur qui bat \u00e0 chaque fois qu'elle publie quelque chose sur Facebook \u00e0 la il dirait oui mais pourquoi est-ce que vous regardez en fait c'est pas la qui m'a conseill\u00e9 de le faire pour consolider le dossier pour prouver que ce sont elles qu'un mois r\u00e9guli\u00e8rement, elle s'en prennent \u00e0 nous sur Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:47 > 0:19:48) [76%] : \r\nEt voil\u00e0 incident suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:48 > 0:19:50) [73%] : \r\nVous savez, c'est tout, aucun Weigelt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:54 > 0:19:58) [86%] : \r\n\u00e7a s'je suis sur la page Facebook de l'une d'elle panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:59 > 0:20:02) [82%] : \r\nKarl il est harcel\u00e9 de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par Poppy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:04 > 0:20:08) [97%] : \r\nElle a 29 ans, elle est aussi la m\u00e8re du fils d'Alex, qu'il n'a vu qu'une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:08 > 0:20:10) [95%] : \r\nIls ont rompu avant sa naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:12 > 0:20:17) [87%] : \r\nJ'ai fait une cha\u00eene et elle se sert constamment de son petit gar\u00e7on pour faire croire qu'elle est une maman sans histoire je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:18 > 0:20:20) [74%] : \r\nSi on fait un \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:21 > 0:20:37) [88%] : \r\nC'est les fleurs, on commence par un enfant innocent, assis sur le plan de travail de la cuisine tout mignon, il est juste en dessous, on passe sans transition \u00e0 ne me fera pas si je suis atterr\u00e9 parce que tu vas voir ce que tu vas voir, quand je me rel\u00e8ve, c'est une menace directe adress\u00e9e \u00e0 la victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:40 > 0:20:42) [82%] : \r\nOn amuse m'ensuite c'est le tour de Diane la maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:45 > 0:20:49) [65%] : \r\nMais que ce soit sac France salope, hier c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:49 > 0:20:57) [82%] : \r\nElle proc\u00e8de par sous- entendus, sans jamais mentionner non elle je les maline mais nous savons tr\u00e8s bien que le chat, \u00e7a s'adresse \u00e0 Carly, qui travaille avec des chartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:57 > 0:21:01) [77%] : \r\nQuand les p\u00e9quistes chez Waxman s'\u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:01 > 0:21:06) [97%] : \r\nJ'esp\u00e8re que la police a vu tout \u00e7a, je vais m'en assurer aupr\u00e8s de graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:07 > 0:21:11) [84%] : \r\nOn comprend tr\u00e8s clairement \u00e0 qui \u00e7a s'adresse, c'est \u00e7a, c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:18 > 0:21:25) [92%] : \r\n\u00e0 Oxford, celles qui harc\u00e8lent Imre est sorti de prison il a appris qu'elle pr\u00e9voyait de le poignarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:28 > 0:21:54) [83%] : \r\nPour les seuls Yaya, des policiers sont venus hier et non chez eux, ils savent qu'elle repr\u00e9sente une menace les ils vont patrouiller dans le quartier chacun pour s'assurer que je vais bien, lorsque Stachnick tenaille faute les policiers m'ont dit que c'\u00e9tait des agressions au couteau les plus fr\u00e9quentes cette alors voil\u00e0, \u00e7a va faire peut \u00eatre trop tendre, si je m'un gros manteau par- dessus, c'est-\u00e0-dire la trompe, ce ne sera pas tr\u00e8s confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:56 > 0:22:01) [89%] : \r\n\u00e0 TQS mais \u00e7a vaut mieux que de se faire poignarder non pour les on arrive Stan Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:07 > 0:22:13) [95%] : \r\nElle devra respecter un couvre- feu la nuit et se pr\u00e9senter \u00e0 intervalles r\u00e9guliers au commissariat pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:14 > 0:22:19) [93%] : \r\nCharlie a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sous caution et plac\u00e9 dans un foyer \u00e0 pr\u00e8s de 300 kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans le Land.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:19 > 0:22:30) [89%] : \r\nEt s'assez, elle est en libert\u00e9 conditionnelle, elle a donc des conditions \u00e0 respecter ce serait int\u00e9ressant de les conna\u00eetre pour pr\u00e9parer quelques recommandations : \u00e7a va, elle sera sous contr\u00f4le judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:30 > 0:22:35) [87%] : \r\nAfrique : si on arrive avec une carte \u00e0 voir combien de temps il lui faut pour aller de l\u00e0 o\u00f9 elle est ah l\u00e0 o\u00f9 il se trouve lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:36 > 0:22:54) [87%] : \r\nEt c'est unique soit Clinton s'abriter, il est toujours \u00e0 Oxford, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est qu'elle y aille directement pour lui faire du mal ou alors qu'elle continue \u00e0 le harceler comme avant, voire pire qu'avant de Vaison assez jeudi pire parce qu'elle est probablement contrari\u00e9, elle tient s\u00fbrement Imre pour responsable d'avoir t\u00e9moign\u00e9 contre elle de l'avoir d\u00e9nonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:54 > 0:22:56) [71%] : \r\netc film\u00e9 yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:57 > 0:23:00) [85%] : \r\nEst-ce qu'un jour, j'ai l'impression qu'il n'y a pas de solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:06 > 0:23:12) [93%] : \r\n\u00e0 propos de Carly Alison est d'avis que la police devrait intenter des poursuites pour harc\u00e8lement obsessionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:12 > 0:23:32) [87%] : \r\nDonc chez sur la des crottes de chiens dans la bo\u00eete aux lettres et la voiture de Carly ray\u00e9 le jour de son anniversaire, nous en sommes maintenant arriv\u00e9s une souris crever dans un colis postal, une sc\u00e8ne c'est c'est le plus inqui\u00e9tant c'est qu'on a affaire \u00e0 un comportement obsessionnel persistant depuis 2 ans, femme alors ce venait toutes ces notes, que la police n'a rien pu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:33 > 0:23:52) [90%] : \r\nC'est celle-ci \u00e9mane d'une \u00e9quipe de surveillance du quartier, \u00e0 mon avis, la police judiciaire devrait reprendre l'affaire fait c'est classique, on est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du probl\u00e8me parce qu'on n'a pas compris que c'\u00e9tait un cas de stands qu'il de harc\u00e8lement obsessionnel, c'est un cas extr\u00eamement dangereux et si on ne le comprend pas, on pourrait bien passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:52 > 0:23:58) [65%] : \r\n\u00e0 voir, c'est se peut IQ ici ne c'est trop mais vous \u00eates s\u00fbr de Time, avoir un gros espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:14 > 0:24:16) [75%] : \r\nQui n'avait la on n'est jamais tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:17 > 0:24:19) [77%] : \r\nEst- us grande pense tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:20 > 0:24:23) [81%] : \r\nMais je voulais \u00eatre fait beau r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:30 > 0:24:34) [88%] : \r\nEt qui ne l'entend marcher en indoor, ouvrir des portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:35 > 0:24:38) [88%] : \r\nJe me demande tout le temps, si elle a bien enclench\u00e9 l'alarme de la fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:41 > 0:24:48) [77%] : \r\n\u00e7a accord\u00e9 selon des droits un psychopathe, un l\u00e2che qui se faufile la nuit, c'est un cauchemar, sauf Mahamat Sma\u00efn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:52 > 0:24:59) [96%] : \r\nToutes les nuits, Melissa, une m\u00e8re c\u00e9libataire dort sur le canap\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son \u00e9cran de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:01 > 0:25:07) [90%] : \r\nUn mais l\u00e0 ou pas, j'ai un pied de biche cach\u00e9es sous l'oreiller, il n'y a que comme \u00e7a que je peux fermer l'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:08 > 0:25:19) [83%] : \r\nEt si on est en soi si il se passe quelque chose, c'est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans la maison, je pourrais l'emp\u00eacher de s'approcher de ma m\u00e8re ou mon fils Memon son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:33 > 0:25:41) [78%] : \r\nMelissa vit avec sa m\u00e8re, Edith et son fils de 13 ans, de jeunes, il pense que c'est l'ex- petite amie de Melissa qui harc\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:42 > 0:25:48) [57%] : \r\nRiche immense ben sorte m\u00eame farouchement montagne g\u00e9ante, plan de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:48 > 0:25:52) [88%] : \r\nLes ex- partenaires repr\u00e9sentent 57 pourcent de tous les cas de Stoll King.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:53 > 0:26:06) [84%] : \r\n\u00e0 force, les vols vers, je l'ai trouv\u00e9 charmant avec Aude Poli, il avait un bon travail, alors j'ai cru qu'elle avait tir\u00e9 le bon num\u00e9ro un agricoles peu \u00e0 peu, il a voulu la domin\u00e9 les ann\u00e9es, c'est pas l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:07 > 0:26:07) [75%] : \r\nJe vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:10 > 0:26:38) [85%] : \r\nPar que j'ai d'abord cru que c'\u00e9tait \u00e0 cause de la rupture, Jocelyne avait du mal \u00e0 100 m\u00e8tres, je me suis dit qu'ils finiraient par se calmer, je n'ai plus r\u00e9pondu \u00e0 ses appels ni assez SMS, puis il m'appelait d'un num\u00e9ro cach\u00e9, nous avons donc bloquer les num\u00e9ros cach\u00e9 \u00e7a un soir, il est venu cogner \u00e0 la fen\u00eatre, j'ai dit \u00e0 John et \u00e0 ma m\u00e8re, de monter \u00e0 l'\u00e9tage et ferm\u00e9e \u00e0 cl\u00e9, m\u00eame cas donc, j'ai appel\u00e9 la police pendant ce temps, il continue \u00e0 \u00eatre connu, mon fils \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tage, terrifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:39 > 0:26:53) [89%] : \r\nPuis de femmes polici\u00e8res sont arriv\u00e9s le portable s'est mis \u00e0 sonner l'une des femmes a dit c'est lui, j'ai dit qu'oui alors c'est elle qui a r\u00e9pondu qu'il s'est lanc\u00e9 dans une diatribe un vrai d\u00e9lire, elle lui a dit : si vous n'arr\u00eatez pas, on va vous arr\u00eater ainsi qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:55 > 0:27:08) [92%] : \r\nAu bout de 6 mois d'appels et de SMS insultant jusqu'\u00e0 30 par jour, l'ex de Melissa, finit par recevoir une injonction de la police, l'avertissant que s'il continue son comportement sera consid\u00e9r\u00e9 comme une infraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:09 > 0:27:29) [83%] : \r\nSoit, mais \u00e7a a les choses ont alors pris une mauvaise tournure Star mais je j'ai eu beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts arrach\u00e9 tous les fils \u00e9lectriques jacuzzi dans le jardin, mes essuie-glaces planter des pieux dans ma pour Noos pour d\u00e9truire ma tondeuse \u00e0 gazon, c'est c'est des notes sur ma porte des lettres d'insultes Now, ce qui prouve que quelqu'un s'\u00e9tait approch\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s de ma maison de 3 ou pas un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:31 > 0:27:45) [93%] : \r\nOui, chaque fois que j'appelais la police pour signaler un incident ou une lettre laiss\u00e9e sur ma porte, tout ce qu'on me disait c'est : avez-vous une cam\u00e9ra de surveillance, la police n'a rien fait parce que, selon elle, je n'avais aucune preuve alors nous avons cass\u00e9 notre tirelire et acheter une cam\u00e9ra de surveillance, ce n'\u00e9tait pas dans nos moyens mais c'\u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:53 > 0:27:58) [83%] : \r\nEst ce que vous Drive, cette cam\u00e9ra filme l'aller, parce que j'ai eu des gros d\u00e9g\u00e2ts sur ma voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:59 > 0:28:05) [92%] : \r\nL'autre couvre la partie la plus tranquille du jardin, celle qu'on ne voit ni de la rue ni chez les voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:07 > 0:28:11) [98%] : \r\nDepuis quelques semaines, Melissa et sa m\u00e8re ont tr\u00e8s peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:14 > 0:28:18) [93%] : \r\nOui ou non il y a plusieurs nuits nous avons aper\u00e7u la lampe de poche dans le jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:24 > 0:28:30) [83%] : \r\nBrigitte \u00e0 une crise et sombre, on ne voyait pas, qui tenait la lampe, elle s'est d\u00e9plac\u00e9e un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:31 > 0:28:38) [87%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 point\u00e9e directement sur la maison, l'Espagne, pour dire : je suis l\u00e0 et apr\u00e8s elle s'est \u00e9teinte l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:41 > 0:28:45) [88%] : \r\nJe ferais, c'est effrayant, c'est vous imaginez se faufiler dans un jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:46 > 0:28:50) [91%] : \r\nMelissa n'a pas revu son ex devant chez elle depuis l'injonction de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:51 > 0:28:55) [98%] : \r\nMais elle ne voit pas qui d'autre pourrait p\u00e9n\u00e9trer dans son jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:55 > 0:29:06) [93%] : \r\nEnfin qu'serait \u00e0 mon avis, il se tient \u00e0 l'\u00e9cart de la maison pour qu'on ne puisse pas le voir comme pour dire : je suis toujours l\u00e0, tu peux toujours install\u00e9 des cam\u00e9ras ce n'est pas \u00e7a qui va m'arr\u00eater, je trouverai un autre moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:07 > 0:29:09) [90%] : \r\nCe qui n'est pas, on voit bien quelqu'un la tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:11 > 0:29:13) [86%] : \r\nTF etc c'est assez bien une lampe torche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:14 > 0:29:15) [88%] : \r\nC'est extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:15 > 0:29:17) [86%] : \r\nIl a montr\u00e9 de nuit dans la propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:18 > 0:29:41) [84%] : \r\n\u00e7a ne \u00e7a me les ex- qui traque le font par vengeance, il n'accepte pas la s\u00e9paration alors c'est que \u00e7a sert, c'est l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur \u00e7a et chemins soit Nestor de ces stocks, c'est ce que j'\u00e9cris se faufiler dans un jardin, au beau milieu de la nuit avec tant d'insistance femme je me ce type de vengeance a essentiellement pour but de dominer la victime de l'isoler de l'emp\u00eacher de travailler, de penser affecterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:47 > 0:30:00) [85%] : \r\nCet \u00e9l\u00e9ment, immense, \u00e7a fait 13 mois et ce n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater, Akonga je pourrais g\u00e9rer un ex qui se venge, mais qu'apr\u00e8s tout ce temps quelqu'consacrent autant de temps un harcel\u00e9, donc \u00e7a fait vraiment peur et l'intestin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:16 > 0:30:20) [95%] : \r\nC'est un peu plus tous les jours, je passe devant chez lui en voiture pour aller travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:21 > 0:30:25) [81%] : \r\nEt ce qu'il est arriv\u00e9 qu'ils rep\u00e8rent ma voiture et qu'il me suivent jusqu'\u00e0 mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:26 > 0:30:35) [91%] : \r\nMais si une voiture s'arr\u00eate derri\u00e8re moi aussi la m\u00eame voiture me suis pendant un certain temps, je me demande : est-il toujours derri\u00e8re moi, pourquoi est-il toujours derri\u00e8re la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:40 > 0:30:49) [89%] : \r\nEt \u00e7a, il a essay\u00e9 de me domin\u00e9 pendant toute la p\u00e9riode, nous \u00e9tions en couples, mais il s'est heurt\u00e9 \u00e0 un mur, alors maintenant il continue \u00e0 vouloir me domin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:49 > 0:30:55) [74%] : \r\nIl veut me mettre \u00e0 genoux Evans oui alors il aura gagn\u00e9 avant scores M\u00e9dard, histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:56 > 0:31:02) [92%] : \r\nJe ne me laisserai pas faire, je continuerai \u00e0 me battre jusqu'alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:18 > 0:31:28) [87%] : \r\nCela fait tout juste 6 jours que la Stoll que d'Imre est sorti de prison, elle a l'interdiction d'entrer dans Oxford, mais hier soir, Imre a trouv\u00e9 une lettre anonyme sur sa porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:30 > 0:31:31) [79%] : \r\nUne faille c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:31 > 0:31:35) [96%] : \r\nJe sais que si je reste \u00e0 mon adresse actuelle, je suis un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:39 > 0:31:43) [94%] : \r\nImre a quitt\u00e9 son domicile et pris une chambre \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:52 > 0:32:02) [80%] : \r\nS'qui prime, c'est marqu\u00e9 la gr\u00e8ve brille comme une \u00e9toile aveugle abandonne jamais il aura soit toi-m\u00eame magnifique et puis il \u00e9tait fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:04 > 0:32:12) [69%] : \r\nQui est il faut elle m'appelle souvent magnifique, il faut sont \u00e9teints voil\u00e0 ce sont ses pens\u00e9es Jean \u00e0 Pau, c'est probablement sa cod\u00e9tenue qui l'a \u00e9crit par homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:15 > 0:32:25) [90%] : \r\nCe matin, la police a enfin fourni \u00e0 Imre une photo de la cod\u00e9tenue de Charlie, celles qui, d'apr\u00e8s la police, seraient de m\u00e8che avec elle pour le poignarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:26 > 0:32:31) [89%] : \r\nDes vaches les r\u00e9percussions sur le plan \u00e9motionnel, sont tr\u00e8s graves pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:31 > 0:32:37) [87%] : \r\nEt donc enfin peut-\u00eatre que je refuse de rentrer chez moi, tant qu'il ne sera pas derri\u00e8re les barreaux, je ne me sens pas en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:32:37 > 0:32:47) [92%] : \r\nOui je compatis, je comprends votre angoisse, c'\u00e9tait moi, j'en tremble encore, elle craint que ce n'est pas une situation normale c'est injuste \u00e0 ce moment-l\u00e0 de voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:47 > 0:32:49) [91%] : \r\nWilkinson fen\u00eatre le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:49 > 0:32:57) [86%] : \r\nOn a affaire \u00e0 un degr\u00e9 inqui\u00e9tant d'obsession, tu meurs, il me tarde \u00e0 une victime traqu\u00e9e dont on essaie de contr\u00f4ler la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:57 > 0:32:59) [68%] : \r\nBonjour les mains et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:13 > 0:33:17) [90%] : \r\nLa police du chose s'il vous pla\u00eet, il doit y avoir quelqu'un qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:17 > 0:33:21) [81%] : \r\nConna\u00eet l'affaire Carly, je la d\u00e9fends dans le cadre d'une affaire de stocks il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:22 > 0:33:23) [71%] : \r\nC'est interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:24 > 0:33:32) [88%] : \r\nLa police a fini par arr\u00eater Poppy la personne qui harc\u00e8le Carly mais pour Palladino, le minist\u00e8re public se trompe de chefs d'accusation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:33:34 > 0:33:57) [91%] : \r\nAgn\u00e8s von je voudrais juste qu'on m'explique pourquoi on parle juste de harc\u00e8lement et pas de cette King de harc\u00e8lement obsessionnel, suite \u00e0 l'arrestation de Poppy c\u00e9l\u00e9brer quand m\u00eame si j'esp\u00e8re qu'on pourra remplacer harc\u00e8lement par harc\u00e8lement obsessionnel dans le chef d'accusation : je ne voudrais pas qu'on minimise, car c'est ce qui arrive quand on oublie le caract\u00e8re obsessionnel et qu'on fait comme s'il s'agissait d'un simple comportement antisocial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:04 > 0:34:14) [94%] : \r\nJuste un constat : je ne comprends pas pourquoi ils ont tant de mal \u00e0 appeler \u00e7a du harc\u00e8lement obsessionnel, le vandalisme et le harc\u00e8lement peuvent \u00eatre des incidents ponctuels mais l\u00e0 c'est de l'obsession sachant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:14 > 0:34:30) [88%] : \r\nEt \u00e7a m\u00e8ne, c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 mentale, ce n'est pas parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e vendredi qu'elle va en rester l\u00e0, elle fait une fixation, elle est obs\u00e9d\u00e9e, il faut qu'elle soit reconnue coupable King pour recevoir l'aide psychiatrique dont elle a besoin, ils sont 7 encha\u00eener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:30 > 0:34:36) [91%] : \r\nJe prends un droit je me demande juste quand et comment tout \u00e7a va finir arr\u00eatera jamais on ne pourra plus tenir tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:37 > 0:34:40) [96%] : \r\nCe serait plus simple si je me faisais renvers\u00e9 par un bus au moins \u00e7a s'arr\u00eaterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:47 > 0:34:53) [96%] : \r\nLa r\u00e9cente arrestation de Poppy semble avoir suscit\u00e9 une violente r\u00e9action de la part de sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:55 > 0:34:58) [62%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr, au Christ marin, la m\u00e8re de Delattre accuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:58 > 0:35:01) [82%] : \r\nEn disant : je sais pas, je ne comprends pas ce qu'elle a affich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:02 > 0:35:09) [87%] : \r\nPeiry scan \u00e9cographie 20\u00e8me semaine, qu'est ce que \u00e7a peut bien vouloir dire \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:10 > 0:35:12) [81%] : \r\nJ'esp\u00e8re une voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:12 > 0:35:18) [93%] : \r\nQuelle femme elle a \u00e9crit que c'\u00e9tait du joli de larguer sa fille alors qu'elle \u00e9tait enceinte de 20 semaines, voil\u00e0 ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:21 > 0:35:24) [96%] : \r\nOn s'approche peut-\u00eatre elle a publi\u00e9 quand il y a 4 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:25 > 0:35:26) [84%] : \r\nJe cite ne r\u00e9agit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:26 > 0:35:31) [87%] : \r\nPour chez Stock en mars n'arrive pas \u00e0 croire qu'elle en soit toujours au m\u00eame point, apr\u00e8s 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:32 > 0:35:36) [73%] : \r\nAlors les Pierre arr\u00eate avec c'\u00e9tait la fin ce un match, c'est comment tu vas te sentir apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:39 > 0:35:41) [71%] : \r\nPourquoi tu une ligne repas au coin du noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:42 > 0:35:45) [75%] : \r\nEst-ce \u00e0 qu'\u00e0 Khan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:45 > 0:35:59) [92%] : \r\nJe ne peux pas m'arr\u00eater de regarder, mais je sais que lorsqu'elle se lance dans ce type de critique, c'est qu'elle s'appr\u00eate \u00e0 faire quelque chose, c'est ce qui m'inqui\u00e8te, et \u00e7a en fait \u00e0 chaque fois, il s'est pass\u00e9 quelque chose juste apr\u00e8s mais tu n'y peux rien, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:00 > 0:36:05) [87%] : \r\nOn l'emp\u00eache que \u00e7a m'inqui\u00e8te pas, et quand tu vois, tu peux simplement d\u00e9connect\u00e9, moi je ne peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:05 > 0:36:07) [88%] : \r\nEt ce, mais apr\u00e8s je dois te remonter le moral quand \u00e7a arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:36:08 > 0:36:13) [90%] : \r\nLes seuls qui puissent me remonter le moral, c'est la police, \u00e0 condition qu'elle fasse correctement son travail en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:29 > 0:36:32) [86%] : \r\nNon c'est vrai quoi voulez-vous installer ses cam\u00e9ras pour s\u00e9curiser la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:33 > 0:36:36) [98%] : \r\nJe suis la victime d'un stock depuis 14 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:36 > 0:36:41) [93%] : \r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a suffira, une fois install\u00e9es les cam\u00e9ras d\u00e9tecteront tout mouvement venant de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:41 > 0:36:50) [90%] : \r\nMelissa a fait installer des cam\u00e9ras suppl\u00e9mentaires dans son jardin, elle et sa m\u00e8re ont de plus en plus peur \u00e0 la veille des feux d'artifice et fiscal comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:50 > 0:37:04) [90%] : \r\nOn en est, je suis constamment sur les nerfs, \u00e7a peut para\u00eetre ridicule, je le sais mais je n'arrive pas \u00e0 me d\u00e9tendre quand oui j'ai plac\u00e9 en cam\u00e9ra ici qui jouait inch, je suis s\u00fbr qu'il attend cette nuit-l\u00e0 pour venir mettre le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:05 > 0:37:09) [87%] : \r\nAlors je suis l\u00e0 o\u00f9 je viens de remarquer quelque chose de l\u00e9g\u00e8rement inqui\u00e9tant parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:11 > 0:37:15) [76%] : \r\nParce qu'on l'a cass\u00e9 expr\u00e8s bah Wolf AXA pourrait fermer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:16 > 0:37:26) [87%] : \r\nHier, pour attiser encore leur angoisse un ami commun, leur a racont\u00e9 qu'il a entendu l'ex de Melissa, parler de fa\u00e7on louche de la Nuit des feux, elle craint pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:37:26 > 0:37:28) [78%] : \r\nEt c'est, c'est vous, c'est dommage qu'ils ne Vienne pas le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:28 > 0:37:33) [86%] : \r\nIl y a, en effet, mais maintenant, il ne pourra plus p\u00e9n\u00e9trer dans le jardin, toute la surface et couvert Stroppa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:37:40 > 0:37:48) [81%] : \r\nBonjour, Melissa Allison de pas la dizaine bonjour \u00e0 Tunis, moi ce que vous appelez la police oui mais qu'est ce qu'ils ont dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:37:48 > 0:37:54) [85%] : \r\nC'est \u00e7a, et l'ont dit qu'il \u00e9tait inutile de faire une d\u00e9position qu'il me recontacterai mais ils ne l'ont pas fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:54 > 0:37:55) [94%] : \r\nLa p\u00e2tisserie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:56 > 0:37:59) [84%] : \r\nAlors c'est \u00e7a, c'est que je vais essayer de faire pression sur la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:38:00 > 0:38:04) [86%] : \r\nOui, tout ce que que ce n'est pas parce qu'il a parl\u00e9 de la Nuit des feux qu'il interviendra forc\u00e9ment l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:38:05 > 0:38:08) [64%] : \r\nCes contrats qui les patients, le seul c'est voil\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:08 > 0:38:18) [85%] : \r\nEt comme vous dites, moi je suis il essaie peut-\u00eatre de vous faire peur d'en rajouter, Amman d'esp\u00e9rance, mais il ne fera rien sur la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:38:18 > 0:38:25) [75%] : \r\nIl effectue pas, on en vient un \u00eatre malade toutes les moteurs de sont nombreuses, alors Zazie parquetier, c'est ce que tu as fait un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:38:25 > 0:38:25) [98%] : \r\nEt oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:34 > 0:38:38) [91%] : \r\nLa police de la vall\u00e9e de la Tamise \u00e0 placer Imre en lieu s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:42 > 0:38:45) [79%] : \r\nDonc ces Dafra toutes les gens ne voit plus la lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:38:48 > 0:39:19) [84%] : \r\nOui, et de ce qui peut-\u00eatre un test ses rideaux mais c'est indispensable que ils doivent toujours \u00eatre ferm\u00e9, or qu'on ne puisse pas voir \u00e0 l'int\u00e9rieur de on en fait \u00e0 part, je ne suis pas satisfait avec la porte d'entr\u00e9e \u00e0 un plan, j'ai l'intention de recouvrir la vitre ou un peu \u00e7a, actrice swing ma vie personnelle se r\u00e9duit, mais la seule fa\u00e7on de me sentir en s\u00e9curit\u00e9 des c'est apport\u00e9 ces modifications, comme par exemple de n'avoir plus de lumi\u00e8re du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:25 > 0:39:28) [77%] : \r\nElle est toujours pr\u00e9sent, c'est comme une prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:39:31 > 0:39:35) [96%] : \r\nC'est mais je me sens en s\u00e9curit\u00e9 et j'aimerais que \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:45 > 0:39:53) [95%] : \r\nEt Catherine se rendent \u00e0 Oxford, elles ont quelque chose d'important \u00e0 dire \u00e0 Imre elles vont le rencontrer pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:39:54 > 0:39:55) [91%] : \r\nCe pr\u00e9avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:39:55 > 0:40:06) [80%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 des \u00e7a ne change rien, que la comptable, soit en d\u00e9tention provisoire, mais il voit que vous \u00eates Gildas, on a appris \u00e0 Imre \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s vigilant, c'est le seul moyen de survivre, rapport, j'imagine qu'il n'arrive pas dormi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:40:07 > 0:40:08) [70%] : \r\nLe PS routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:12 > 0:40:17) [94%] : \r\nBonjour, heureux de faire enfin votre connaissance, vous \u00eates bien install\u00e9 en football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:17 > 0:40:24) [93%] : \r\n\u00e7a va Aubin c'est un endroit plus s\u00fbr, personne ne le conna\u00eet brosse, je n'ai m\u00eame pas dit \u00e0 mon patron que j'habitais ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:25 > 0:40:42) [86%] : \r\nCe n'est, il y a du nouveau, c'est une bonne nouvelle chez SP s'une chez elle doit purger le restant de sa peine, nous avons une longue discussion pour savoir quand elle sortirait une prof s'appeler chez moi 4 fers syrienne de fa\u00e7on souhaiterait qu'elle aura fini de purger sa peine en ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:43 > 0:40:45) [80%] : \r\nC'est, comment vous sentez-vous est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:46 > 0:40:58) [91%] : \r\nOn \u00e9tait tout le monde croit que je suis fort je peux g\u00e9rer le probl\u00e8me mais \u00e7a n'est pas vrai son altesse enfin j'ai perdu ma petite amie \u00e0 cause de salet\u00e9s, j'ai tout perdu, c'est toujours difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:40:59 > 0:41:05) [74%] : \r\nD\u00e9fait quoi c'est pas sait ou c'est qu'on a eu une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:41:05 > 0:41:12) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, j'aurais voulu avoir une baguette magique et pourquoi vous avez perdu votre petite allemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:12 > 0:41:24) [81%] : \r\nOn le fait, c'est vrai qu'il faut \u00e0 un moment je ne me sens pas bien, je suis quand m\u00eame bien, je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 mais dans la grande c\u00f4t\u00e9 je le montre, ni \u00e0 mes coll\u00e8gues oui \u00e0 mes amis, mais c'est trop pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:41:27 > 0:41:43) [81%] : \r\nOui, n'importe qui se sentiraient malades au fond vous ne devriez pas avoir \u00e0 vivre sa participer rings fait aussi m\u00eame, vous \u00eates comme tout le monde le bon terrain voulais avoir une petite amie des amis et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:43 > 0:41:54) [93%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que si j'ai une petite amie et que je fonde une famille elle sortira un jour et alors que fera-t-elle, c'est une vraie malade au fur et Mohamad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:56 > 0:42:06) [95%] : \r\nSa traque, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une courte peine et n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aucun suivi psychologique en prison Imre vit dans la crainte qu'elles ne commettent de nouvelles infractions d\u00e8s sa lib\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:42:07 > 0:42:09) [75%] : \r\n\u00e7a \u00e9quivaut \u00e0 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:10 > 0:42:20) [90%] : \r\nOr, et c'\u00e9tait une nuit pendant la m\u00eame quand je suis \u00e0 la maison tard le soir, je pense \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'avais encore une copine, enfin, c'est-\u00e0-dire des noms, je l'aime toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:25 > 0:42:30) [77%] : \r\nEt donc chez mais elle en a eu assez travaillant de stands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:34 > 0:42:36) [98%] : \r\nCe n'est pas normal du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:38 > 0:42:45) [87%] : \r\nAlors, alors, je ne veux pas me remettre \u00e0 pleurer et d\u00e9teste \u00e9tait pas mais c'est vraiment dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:42:53 > 0:42:59) [87%] : \r\nAs-tu entendu du bruit la nuit derni\u00e8re, non des coups des bruissements non rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:00 > 0:43:03) [90%] : \r\nMelissa regarde les enregistrements de la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:43:05 > 0:43:11) [86%] : \r\nEt croyez Night, une nuit tranquille c'est bien ou c'est pas bien, c'\u00e9tait bien, tr\u00e8s bien m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:43:13 > 0:43:17) [76%] : \r\nAlors juste, moi en tout cas j'aimerais juste le chopper pour avoir des preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:43:18 > 0:43:28) [92%] : \r\nAlors la police serait oblig\u00e9 de les utiliser, j'ai en t\u00eate, chose \u00e0 dire, qui prouve que \u00e7a ne peut \u00eatre que lui, il est tr\u00e8s patient, comme je le dis toujours le pire avec lui, c'est que le jour o\u00f9 il s'arr\u00eatera, on ne le saura m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:36 > 0:43:36) [64%] : \r\nC'est vrai que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:38 > 0:43:41) [83%] : \r\n\u00e0 plus tard, je t'aime, j'esp\u00e8re que \u00e7a ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:43:43 > 0:43:54) [93%] : \r\nApr\u00e8s 2 ans de bataille, le minist\u00e8re public a fini par inculper Poppy pour harc\u00e8lement obsessionnel, l'audience a lieu aujourd'hui pour d\u00e9cider si l'affaire sera port\u00e9e en justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:43:56 > 0:44:00) [86%] : \r\nAvant cela la cl\u00e9 je n'est pour ainsi dire pas ferm\u00e9 l'oeil depuis des nuits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:44:01 > 0:44:03) [68%] : \r\n\u00e7a se fait, je me suis pr\u00e9par\u00e9 et \u00e0 parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:44:05 > 0:44:06) [92%] : \r\nEn fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:07 > 0:44:18) [88%] : \r\nC'est \u00e7a, mais j'en ai l'estomac retourn\u00e9 ce jour tant esp\u00e9r\u00e9 est enfin arriv\u00e9, celui de la voir au tribunal et qu'on nous rende justice \u00e7a oui, \u00e7a me rend nerveuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:19 > 0:44:32) [90%] : \r\nLe harc\u00e8lement obsessionnel d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de Stoll King est consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9lit depuis 2012 au Royaume-Uni pourtant, rares sont les affaires qui arrive devant le juge, en Suisse, cela ne constitue pas une infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:32 > 0:44:36) [80%] : \r\nBon, c'est \u00e7a, c'est ce que je suis s\u00fbr qu'elle va plaider non coupable aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:44:37 > 0:44:49) [91%] : \r\nC'est un moyen pour elle de garder le contact avec moi, le proc\u00e8s doit durer 2 semaines, elle ne verra, je serai oblig\u00e9 de l'avoir, c'est une autre fa\u00e7on pour elle de garder le contact avec moi, de me tourment\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:53 > 0:44:57) [80%] : \r\nEt puis, c'est Kevin le beau-p\u00e8re d'Alex qui repr\u00e9sentera car au tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:58 > 0:45:10) [86%] : \r\nIl y avait quand m\u00eame d\u00fb rentrer avec nous, non francophones qui tu veux pas rentrer, j'en suis malade rien d'y penser, je ne veux pas l'avoir en face, je comprends tout \u00e0 fait mais si tu changes d'avis tu peux entrer d'accord merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:45:15 > 0:45:18) [78%] : \r\nSa Myl\u00e8ne je vis un v\u00e9ritable cauchemar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:45:22 > 0:45:30) [88%] : \r\nAlors fait \u00e9chec s'il ne l'avait pas arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s l'histoire de la souris mots \u00e7a n'aurait fait qu'empirer, je crois qu'elle aurait fini par ma Sassier ouvrira t\u00e9moignage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:45:32 > 0:45:35) [88%] : \r\nIl va voir \u00e7a finit toujours comme \u00e7a, les films d'horreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:41 > 0:46:06) [83%] : \r\nAlors \u00e9tant celle des machines, mais \u00e7a, tu as l'air contrari\u00e9 Winnie, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme s'il avait imagin\u00e9, mais on a plaid\u00e9 non coupable, elle a recrut\u00e9 un d\u00e9tective priv\u00e9, c'est ce qui est ressorti int\u00e9ressant quoi que \u00e7a, moi j'ai \u00e9t\u00e9 suivi bienvenue Ioana toi et Alex, c'est comme \u00e7a qu'il a su vous vivez Alex toi quel cingl\u00e9 mais qui recrute un d\u00e9tective priv\u00e9 pour \u00e7a et elle a le culot de plaider non coupable insist\u00e9 aupr\u00e8s n'ont aucun autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:08 > 0:46:08) [72%] : \r\nJospin est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:08 > 0:46:15) [93%] : \r\nLe proc\u00e8s aura lieu dans 3 mois, pour la premi\u00e8re fois, devra alors faire face \u00e0 \u00e7a, Arce Leuze.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:46:17 > 0:46:25) [84%] : \r\nOn \u00e9tait avec moi \u00e0 ce match bien demander, mais je suis tout de m\u00eame d\u00e9\u00e7u parce qu'accepte et moi aussi, je ne peux pas croire qu'elle a eu le culot de recruter un d\u00e9tective priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:25 > 0:46:37) [85%] : \r\nCela Chine pour \u00e7a, explique comment elle a une autre adresse en c'est aussi hordes de mondial, j'ai toujours des crises d'angoisse, je crains pour mon avenir, je suis r\u00e9volt\u00e9e de ce qu'elle m'a fait, j'en ai assez, je ne le supporterais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:38 > 0:46:38) [92%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:46:39 > 0:46:44) [75%] : \r\nQu'est ce qui est alors continue un an moi je jette l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:51 > 0:47:00) [81%] : \r\nComme Alain Mallet Monsieur le fait bonjour je m'appelle Melissa Thompson je suis victime de stocks suit un bon temps vos policiers, a relev\u00e9 des empreintes digitales sur une lettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:01 > 0:47:11) [92%] : \r\nL'affaire de Melissa a pris une nouvelle tournure, la police a trouv\u00e9 des empreintes digitales sur l'une des lettres anonymes laiss\u00e9s chez elle, ce qui pourrait permettre d'identifier le Store coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:11 > 0:47:18) [84%] : \r\nPas r\u00e9fl\u00e9chi au sur mon ex a refus\u00e9 qu'on rel\u00e8ve ses empreintes digitales, j'aimerais savoir o\u00f9 on en est exactement 5 n'accord merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:25 > 0:47:30) [87%] : \r\nAlors, avait failli, je ne fais plus confiance \u00e0 la police, donc je dirais qu'ils ne prennent pas l'affaire au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:34 > 0:47:53) [90%] : \r\nOui, dans ses lettres, il dit que j'ai emmen\u00e9 sa fille danser toutes sortes d'informations personnelles que lui seul peut conna\u00eetre en un seul paragraphe, on passe de quelque chose de positif \u00e0 une m\u00e9disance et une autre voil\u00e0, Won, ce n'est pas comme si je n'avais rien fait pour toi, plus que quiconque, j'en suis s\u00fbr mort est ce que tu regrettent de m'avoir connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:47:54 > 0:48:03) [79%] : \r\nJ'aimerais voulu ne jamais te rencontrer, n'avait et ensuite il passe \u00e0 lorsqu'on a \u00e0 2 ou, j'esp\u00e8re que tu as pu r\u00e9gler des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:48:04 > 0:48:16) [86%] : \r\nJe crois pas Price ne \u00e7a comme l'a dit un policier, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sauvegard\u00e9 dans un ordinateur quelque part alors s'ils commen\u00e7aient par saisir son ordinateur, il retrouverait \u00e7a ce serait des preuves concr\u00e8tes, ce serait une preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:48:16 > 0:48:19) [79%] : \r\nOui, et ils pourrait l'inculper pour harc\u00e8lement obsessionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:48:29 > 0:48:30) [65%] : \r\nVoil\u00e0 qu'\u00e0 moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:30 > 0:48:38) [93%] : \r\n7 semaines plus tard, le minist\u00e8re public autorise la police a arr\u00eat\u00e9 l'ex- de Melissa pour le contraindre \u00e0 fournir ses empreintes digitales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:39 > 0:48:41) [86%] : \r\nSalaheddine esp\u00e8re tenir la preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:41 > 0:48:45) [87%] : \r\nElsa crew quand on dirait que j'ai re\u00e7u une r\u00e9ponse \u00e0 propos du cas de Maylis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:48:46 > 0:48:47) [72%] : \r\nBaignade et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:48:48 > 0:49:01) [92%] : \r\nBonjour, le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et a ni\u00e9 avoir envoy\u00e9 une lettre, malheureusement, ces empreintes digitales n'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur la lettre, en l'absence d'autres motifs, le suspect a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 sans suite, j'esp\u00e8re que ces informations vous seront utiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:04 > 0:49:42) [88%] : \r\nEt c'est c'est quoi une cellule, ce qui est d\u00e9cevant, c'est qu'il y a des empreintes sur les lettres et qu'elles ne correspondent pas aux siennes, on ne peut pas aller contre nous allons donc collaborer avec le minist\u00e8re public et la police sur la base des informations dont il dispose, dans ce cas pr\u00e9cis, ils n'ont rien de concret, c'est frustrant, s'il faudrait que les poursuites soient syst\u00e9matiquement suivies d'effets, c'est non pour ce qui est je ne souvent les traqueurs ne sont m\u00eame pas condamner p\u00e9nalement et ferait au vaccin la session, c'est votre ex- partenaire qui vous harc\u00e8lent, c'est \u00e7a ce soir USA LLC ou c'est pour \u00e7a qu'on dit que ce sont des voleurs de vie dans l'une de nos affaires, ce sont 17 ann\u00e9es de la vie d'une personne qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s, c'est injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:43 > 0:49:44) [82%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:44 > 0:49:50) [92%] : \r\nMais comment peut-on attendre d'une personne et de sa famille qu'elle vive avec \u00e7a pendant si longtemps expat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:50 > 0:49:53) [75%] : \r\nSur les fruits, \u00e7a fait sortir longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:50:04 > 0:50:08) [96%] : \r\nMelissa et sa famille ont du mal \u00e0 accepter que leur affaire soit class\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:12 > 0:50:14) [74%] : \r\nPar Sport, c'est-\u00e0-dire, je me sens comme paralys\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:15 > 0:50:21) [89%] : \r\nPar vous- m\u00eame avoir travers\u00e9 cet enfer pendant 14 mois et qu'ils puissent juste partir libre comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:23 > 0:50:26) [78%] : \r\nVous artefact, nous on n'en sortira pas indemne, Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:32 > 0:50:40) [85%] : \r\nAnnie Toby DES je dois faire avec EDF s'emploient, j'ai des projets d'avenir et je suis persuad\u00e9 qu'ils vont se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:40 > 0:50:42) [87%] : \r\nD'accord, \u00e9t\u00e9 riche Stamm.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:43 > 0:50:49) [87%] : \r\nParce qu'un jour je serai \u00e0 nouveau en s\u00e9curit\u00e9 et j'aurai une vie meilleure, bon match battent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:50:56 > 0:51:01) [95%] : \r\nVoil\u00e0 4 jours que le jury dans le proc\u00e8s de Poppy \u00e9coute des t\u00e9moignages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:51:03 > 0:51:05) [99%] : \r\nLe verdict est attendu pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:10 > 0:51:11) [98%] : \r\nLa semaine a \u00e9t\u00e9 horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:51:17 > 0:51:20) [70%] : \r\nOui, et caetera, c'est un gag et s'il n'\u00e9tait pas condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:21 > 0:51:25) [85%] : \r\nIAM \u00e0 compenser c'est une je garde espoir, mais \u00e9videmment, la d\u00e9cision appartient au jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:25 > 0:51:26) [99%] : \r\nVous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:32 > 0:51:33) [74%] : \r\nEst ce que tu l'as regard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:51:35 > 0:51:40) [85%] : \r\nQue c'est une croisi\u00e8re, je la voyais du coin de l'oeil et hier, je l'ai regard\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:51:41 > 0:51:49) [76%] : \r\nC'est, c'est bizarre, apr\u00e8s tout ce temps Claude Eymard mars ce que son gouvernement, le masque est tomb\u00e9 aux p\u00eacheurs et soudain la voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:52 > 0:51:53) [92%] : \r\nJe m'attendais \u00e0 voir un monstre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:51:55 > 0:51:59) [93%] : \r\nEt puis une mais en fait, si on la croise dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:51:59 > 0:52:02) [95%] : \r\nJamais on ne pourrait imaginer qu'elle ait pu faire ce qu'elle a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:02 > 0:52:04) [97%] : \r\nNon les Stalker sont impossibles \u00e0 rep\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:52:32 > 0:53:07) [92%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez nous laisser un message \u00e0 l'adresse de Temps pr\u00e9sent r\u00e9agir sur notre plateforme ou sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e9galement revoir et partager ce reportage, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, faut-il avoir peur de ce que l'on mange les messages de sant\u00e9 publique, nous le rab\u00e2che pour \u00eatre en forme, il faut manger sain, sauf qu'aujourd'hui manger sain, c'est manger sans s'engraissent sans sucre, sans sel, sans viande, sans gluten sans manger, m\u00eame parfois des modes alimentaires souvent inutiles, co\u00fbteuses, parfois dangereuses, au mieux, on s'en sort avec quelques carences au pire les plus fragiles peuvent en mourir, faut-il se m\u00e9fier des modes davantage que les produits.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806690902", "durationSec": 2992, "title": "CLEAN Terreur au quotidien", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "TCB Media Rights", "type": "Organisation"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "ENGLISH, katharine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1806690903", "durationSec": 2992, "title": "TITRE Terreur au quotidien"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747172", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040486", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B349B45D-6868-4B36-B98D-C3604603529E", "internalArchiveId": "B349B45D-6868-4B36-B98D-C3604603529E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peuples s\u00e9par\u00e9s en Afrique du Sud (3/5) : Steve Biko", "publicationDate": "2018-07-18T00:00:00Z", "summary": "Steve Biko\r\nStephen Bantu Biko (dit Steve Biko) est un enfant typique de l'apartheid, n\u00e9 en 1946 dans un \"township\" un quartier tr\u00e8s pauvre. Il acc\u00e8de \u00e0 des \u00e9tudes sup\u00e9rieures et s'int\u00e9resse au mouvement politique du Black Power qui fait la une de l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine. Il devient l'une des figures essentielles de la lutte anti-apartheid.\r\nPhoto: Steve Biko (\u00a9 South African History Online)\r\n\r\n* * Stephen Bantu Biko (dit Steve Biko) est un enfant typique de l'apartheid, n\u00e9 en 1946 dans un township un quartier tr\u00e8s pauvre. Il acc\u00e8de \u00e0 des \u00e9tudes sup\u00e9rieures et s'int\u00e9resse au mouvement politique du Black Power qui fait la une de l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine. Il devient l'une des figures essentielles de la lutte anti-apartheid.Photo: Steve Biko (\u00a9 South African History Online)", "durationSec": 1818, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9693344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 18.07.2018", "Peuples s\u00e9par\u00e9s en Afrique du Sud (3/5) / HV_2018-07-18T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 18.07.2018", "Peuples s\u00e9par\u00e9s en Afrique du Sud (3/5) / HV_2018-07-18T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Steve Biko\n\nStephen Bantu Biko (dit Steve Biko) est un enfant typique de l'apartheid, n\u00e9 en 1946 dans un \"township\" un quartier tr\u00e8s pauvre. Il acc\u00e8de \u00e0 des \u00e9tudes sup\u00e9rieures et s'int\u00e9resse au mouvement politique du Black Power qui fait la une de l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine. Il devient l'une des figures essentielles de la lutte anti-apartheid.\nPhoto: Steve Biko (\u00a9 South African History Online)", "Steve Biko\n\nStephen Bantu Biko (dit Steve Biko) est un enfant typique de l'apartheid, n\u00e9 en 1946 dans un \"township\" un quartier tr\u00e8s pauvre. Il acc\u00e8de \u00e0 des \u00e9tudes sup\u00e9rieures et s'int\u00e9resse au mouvement politique du Black Power qui fait la une de l'actualit\u00e9 am\u00e9ricaine. Il devient l'une des figures essentielles de la lutte anti-apartheid.\nPhoto: Steve Biko (\u00a9 South African History Online)"], "variantIds": ["ece-9693345", "ece-9693344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T08:51:02Z", "speechToTexts": ["25.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:00) [93%] :\r\nVoici Histoire vivante merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nLe 7 janvier 2002 d\u00e9butait sur les antennes de la Premi\u00e8re, l'\u00e9mission Histoire vivante 16 ann\u00e9es plus tard et \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, nous vous invitons \u00e0 vous replonger pour certains et les d\u00e9couvrir pour d'autres ce que furent ses premi\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [88%] :\r\nMais non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:38) [80%] :\r\nEn fait la queue chez les armuriers de elle ne l'est, armes automatiques sans jamais si bien vendus histoire vivante, une \u00e9mission de Jean Leclerc il y a des toilettes qui sont r\u00e9serv\u00e9s au plan n'pas et dans \u00e9dition il ces sales et d\u00e9go\u00fbtants longtemps cet innommable, vous avez envie de remettre vous en sortir cette semaine, peuples s\u00e9par\u00e9s, en Afrique du Sud du m\u00e9chant. \r\nLa conqu\u00eate du Transvaal \u00e0 la lib\u00e9ration de Mandela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [88%] :\r\nNous avons laiss\u00e9 hier, l'Afrique du Sud, plong\u00e9 dans les \u00e9meutes de Soweto, ces \u00e9meutes, n'en doutons pas, ont provoqu\u00e9, au-del\u00e0 de l'indignation g\u00e9n\u00e9rale qui jouent souvent le r\u00f4le de la cavalerie dans le Western, un comptez sur moi, j'arrive \u00e0 grand galop avant le g\u00e9n\u00e9rique de fin, puis promis j'oublierai pas mon l'Iran, enfin bref, ces \u00e9meutes ont fait tache d'huile \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du pays, tout se passe comme si le gouvernement du cap dans son incapacit\u00e9 \u00e0 juguler r\u00e9ellement les bouff\u00e9es de violence autrement que par une autre violence en multipliant notamment les provocations polici\u00e8res entrouvrait une porte jusque -l\u00e0 condamn\u00e9 le sentiment encore diffus d'un renversement de l'apartheid \u00e0 fleurs, mais du c\u00f4t\u00e9 des leaders : un nouveau courant a surgi d\u00e9cid\u00e9 lui \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le processus et ne voulant plus s'embarrasser de tergiversations, figure embl\u00e9matique de ces leaders un certain Steve Biko transportons -nous en 1977. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:22) [83%] :\r\nChapitre Biko Biko cause Biko. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:28) [87%] :\r\n\u00e0 Bourg en vouloir, il en veut le petit Steevy tout noir, qu'il ait des pieds \u00e0 la t\u00eate, il a d\u00e9cid\u00e9 de devenir m\u00e9decin et pour devenir m\u00e9decin, on n'a pas encore trouv\u00e9 mieux que les \u00e9tudes de m\u00e9decine, vous me direz : bon, jusqu', l\u00e0 on est d'accord : o\u00f9 est le probl\u00e8me \u00e9videmment le probl\u00e8me commence justement \u00e0 la faire sa m\u00e9decine quand on est noir et qu'on vit en Afrique du Sud, \u00e7a rel\u00e8ve du chemin de croix, rien ne vous sera facilit\u00e9, on s'est battu, il y a peu, pour abolir l'absurde obligation faite aux professeurs noir d'enseigner en afrikaner alors qu'eux- m\u00eame ma\u00eetrisent mal cette langue, ceci n'est rien qu'un aper\u00e7u tout effet scrupuleusement m\u00e9thodiquement pour emp\u00eacher, mais la seule chose qu'on jamais su bien g\u00e9rer les dictatures, ce sont les ent\u00eat\u00e9s Steve Biko est de ceux -l\u00e0, non seulement il acc\u00e8de aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures mais en m\u00eame temps quand il a du Temps Libre v'la ty pas qu'il s'int\u00e9resse au mouvement du Black Power et commence \u00e0 se dire que les fr\u00e8res a\u00een\u00e9s des Black Panthers am\u00e9ricains seraient peut-\u00eatre bien des exemples \u00e0 suivre, Steve Biko m'interviewer en 1977 nous en dit \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:30) [82%] :\r\nPlus l'ardoise bless\u00e9 Adam et la volont\u00e9 de conscience noire c'est de privil\u00e9gier les moyens d'action non violente dans notre pays non ne va \u00e0 la mine, vous mettez une des d\u00e9trempe avaler oui exerce, c'est notre raison d'\u00eatre pour la magnitude, mais beaucoup parmi nous doivent de l'efficacit\u00e9 qui assure non loin, la non- violence verbale hors de lieux date et ils sont d'avis que le gouvernement nationaliste bien c'\u00e9tait peut-\u00eatre renverser apr\u00e8s une belle le travail oui que par une action militaire, il a jou\u00e9 \u00e0 ce grave et riche en juin, tout changement entr\u00e9e proviendra que d'un programme \u00e9tabli par les noirs, un probl\u00e8me pour du bl\u00e9 pour \u00e9tablir ce programme est n\u00e9 des faits et doivent donc le le 1er \u00e9l\u00e9ment politique qui agit contre des soir\u00e9es un colosse, car le film, c'est un sentiment psychologique d'inf\u00e9riorit\u00e9 oui, l'Inde, les probl\u00e8mes, enfin il ne croyons pas garantir prend maintenant le cheval \u00e0 la garantie des droits des minorit\u00e9s Gelhaye si vous n'en cela revient \u00e0 s\u00e9parer les communaut\u00e9s selon la race quand m\u00eame une doit pas y avoir de minorit\u00e9 au de majorit\u00e9, mais seulement des hommes puis pour et des hommes, tous dot\u00e9s et de ce fait du m\u00eame statut l\u00e9gal pour les deux \u00e0 ra\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [88%] :\r\nEt des m\u00eames droits devant la loi sera en un sens, une soci\u00e9t\u00e9 totalement non raciale et \u00e9galitaire. \r\nComme dirait Monsieur Cou\u00e9 tous les matins devant la glace, il faut se le r\u00e9p\u00e8te, il faut se r\u00e9p\u00e9ter qu'on va y arriver sans quoi le doute pourrait bien s'immiscer, mais le doute n'aura pas le temps d'entamer Steve Biko. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:19) [93%] :\r\n8 mois apr\u00e8s cet entretien, on lui passe les bracelets aux poignets entrave \u00e0 l'ordre public ou vol \u00e0 l'\u00e9talage ou flagrant d\u00e9lit de cambriolage dans un poulailler les raisons invoqu\u00e9es pour cette arrestation sont \u00e0 peu pr\u00e8s de cet acabit, il faut faire taire Steve Biko, on l'arr\u00eate, non pas pour le faire parler, mais pour le faire taire, comment fait- on pour faire taire un ont \u00e9t\u00e9 facile. \r\nTaper violemment sur la t\u00eate du prisonnier avec une barre de fer ou un instrument contondant ad\u00e9quates en ayant bien pris soin de v\u00e9rifier que votre prisonnier sera bien attach\u00e9, sinon il risque de rendre notre action plus difficile, les sondages le prouvent en g\u00e9n\u00e9ral tous les prisonniers refusent qu'on les frappes ne proc\u00e9dait pas imm\u00e9diatement l'\u00e9limination du susdit dans l'id\u00e9al, arr\u00eatez -vous un peu avant la fin, sortez tout simplement fermer quand m\u00eame soigneusement la cellule au cas o\u00f9 le prisonnier aurait enfin quelques \u00e9vanouissements et laisser faire le temps, 2 ou 3 jours sans soins et votre prisonnier ne vous causera plus aucun souci, il ne restera plus qu'\u00e0 \u00e9voquer publiquement les raisons de la mort, statistiquement, la gr\u00e8ve de la faim reste encore la meilleure th\u00e8se officielle qu'on ait pu trouver peu scriptum : \u00e9viter de confier l'\u00e9ventuelle autopsie toujours exig\u00e9s en pareil cas, il faudra d'ailleurs song\u00e9 prochainement ajuster cette p\u00e9nible charge \u00e9viter de confier cette autopsie \u00e0 n'importe qui, plus vite, ces questions sont r\u00e9gl\u00e9s et mieux le monde se bat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:00) [87%] :\r\nVoil\u00e0, si le mode d'emploi officiel d'\u00e9limination des leaders d'opposition existait, on y lirait peut-\u00eatre des lignes aussi absurde, mais apr\u00e8s tout, les bourreaux sont aussi parfois fort sinc\u00e8re et laissent leur d\u00e9mence par. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:13) [83%] :\r\nMais il dit Smith Klein MAM, il chante comme dit aussi qu'elle est Africa, c'\u00e9tait l'hymne de l'ANC, il \u00e9tait interpr\u00e9t\u00e9e lors des meetings et des enterrements de militants, il signifie Dieu prot\u00e8ge l'Afrique, il \u00e9tait bien s\u00fbr interdit par le r\u00e9gime de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [72%] :\r\nNon c'est c'est et le soir, grossesse c'est \u00e9gal. \r\nEt \u00e7a, ou aux hommes Carlos c'est vous, vous savez, c'est sympa, non. \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a assez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:40) [88%] :\r\n15 1000 personnes vont assister aux obs\u00e8ques de Steve Biko, reprenant le chant des nationalistes noirs aussi qu'il est africain, mais ce jour d'obs\u00e8ques sera un jour comme les autres, un jour de lutte, le pr\u00eatre noir on fait ici c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [82%] :\r\nDonc un trop Brown ou on y a pas de plus grande force au monde a \u00e9t\u00e9 qu'une id\u00e9e pr\u00e9sent White, dont le temps est venu, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre une id\u00e9e dont le temps est venu dire quand j'esp\u00e8re cette id\u00e9e mes amis c'est conscience noire de plus, les blagues, m\u00eame pas de chaque enfant \u00e0 nous lib\u00e9rera des cha\u00eenes de l'imp\u00e9rialisme blanc de l'esclavagisme l'oppression blanche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:26) [89%] :\r\nEt donc, en hommage au leader noir pacifiste tabass\u00e9 dans sa cellule par les policiers sud- africain est mort des suites de ses blessures au fond d'une camionnette qui le transf\u00e9rait \u00e0 l'h\u00f4pital p\u00e9nitencier, Peter Gabriel, chante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:24) [81%] :\r\nChapitre 2 to be ind\u00e9pendant, or not there this The quoi je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [89%] :\r\nBanania r\u00e9side donc en r\u00e9serve ou en townships l'Avantage de la r\u00e9serve, c'est comme son nom l'indique, elle est r\u00e9serv\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 qui, h\u00e9 bien aux enfants, entre autres, qui peuvent librement y mourir de \u00e7a ici, on n'est pas dans le temps, mais dans la sauvagerie et la plus extr\u00eame, nous verrons au cours du dernier jour de la semaine, \u00e0 quel point ce r\u00e9gime n'est pas un endroit isol\u00e9, coup\u00e9, tout comme l'affirme son 1er ministre Forster. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:55) [91%] :\r\nOui, l\u00e0, nous vivons des temps difficiles tremble Stein des temps troubl\u00e9s. \r\nEt d\u00e9j\u00e0, la situation est un r\u00eave qu'actuellement l'Afrique du Sud. \r\nEt je qu'est confront\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s handball quand un boycott g\u00e9n\u00e9ral des ventes d'armes v\u00e9randa Eug\u00e8ne la World il y en a dans le monde n'. \r\nOh, allez va pointage notre tol\u00e9rance boycott qui croit pouvoir gr\u00e2ce \u00e0 ce boycott avec Anne Brun Java impr\u00e9cateur, il pense mettent l'Afrique du Sud \u00e0 genoux. \r\nJ'aurais note les gens et non seulement l'Afrique du Sud, l'avait pressenti Chabert mais elle est en mesure d'assurer son autosuffisance en mati\u00e8re d'armement en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:48) [90%] :\r\nAlors certes, il y a embargo mais on sait depuis longtemps : embargo rime avec Maginot extr\u00eamement \u00e9pais totalement infranchissable, l'embargo est d'abord l\u00e0 pour faire du bruit pour toucher les pour accentuer les mis\u00e8res locale et se trouvait ainsi pleinement justifi\u00e9 quant \u00e0 son aspect punitif l'embargo c'est la quadrature du cercle : non, l'Afrique du Sud n'est pas isol\u00e9, toute seule, loin de tout, non, on ne sortons pas les mouchoirs pour monsieur Forster bien des pays d'Occident, \u00e0 commencer par la Suisse, savent tr\u00e8s bien tirer profit de cet \u00e9tat de fait, car encore et toujours, il faut le rappeler, l'Afrique du Sud entre ces diamants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:24) [94%] :\r\nEt son or. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [91%] :\r\nEst un pays riche, un pays \u00e9norm\u00e9ment riche les possibilit\u00e9s d'enrichissement sont consid\u00e9rables quand on d\u00e9teste l'humain, faire de l'argent et faire mourir, c'est quand m\u00eame le NEC plus ultra, on se demande qui pourrait r\u00e9sister un menu aussi all\u00e9chant alors revenons \u00e0 la question des r\u00e9serves, il y en a donc en tout 9 IV ont accept\u00e9 l'ind\u00e9pendance, les autres No\u00e9 : pas question, c'est le cas notamment de la plus grande le Kwazulu et son ministre, Gad Charby Zelaya nous explique \u00e0 pr\u00e9sent pour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:01) [67%] :\r\nAvec Gad, elle est ouvert, elle est tram c'est pas mais surprendre pour moi et puis un code, on pourrait \u00eatre ridiculis\u00e9 \u00e0 me croire quand on peut \u00eatre il aime travailler vont avoir une femme et puis cela se fait pirater m\u00eame si facilement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:15) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors Monsieur Bush et l\u00e0 il nous dit en substance pour obtenir quelques miettes pour mon peuple, je dois coop\u00e9rer avec les Blancs aussi ex\u00e9crable que me paraissent la philosophie de leur pratique un jeu doit coop\u00e9rer avec eux, c'est quand m\u00eame ce qui \u00e9tait alors la position de monsieur Bush et la et refaite bon \u00e0 la fois son ambigu\u00eft\u00e9, il est oppos\u00e9 \u00e0 l'ANC, il est oppos\u00e9 au Parti communiste, il est oppos\u00e9 au panafricaine Congress et puis il pratique en sous- main l'entendu des alliances avec les Blancs, alors de toute \u00e9vidence, il y a une fracture qui s'\u00e9tablit entre les communaut\u00e9s, la lutte pour obtenir le Leadership de la communaut\u00e9 noire est d\u00e9sormais engag\u00e9 lutte dont va pouvoir profiter pleinement le pouvoir bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:56) [86%] :\r\nOn appelle l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:04) [89%] :\r\nUn pouvoir blanc qui est oblig\u00e9 de changer ses pions Biko usure enfin qu'importe du stock en magasin donc apr\u00e8s Forster c'est Pieter Botha qui prend le pouvoir, alors, pour faire court, pr\u00e9cisant simplement qu'on le surnomme la g\u00e2chette authentique hein, sinon c'est pas dr\u00f4le, c'est meilleur pote, ce sont des anti- coco qui veulent bouffer du rouge, ils sont le rempart face \u00e0 la d\u00e9ferlante bolchevik qui menace \u00e0 tout moment et c'est vrai qu'il menace les autres peu pas l'oublier, inutile de dire bien s\u00fbr que c'est un credo appr\u00e9cier fortement par certains \u00c9tats occidentaux mais allez, on va \u00e9couter la g\u00e2chette qui va nous expliquer tout \u00e7a mieux que personne, un conseil : \u00e9coutez, les bras en l'air, un d\u00e9faut qui DSK. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:45) [80%] :\r\nOui, d'avril \u00e0 une esp\u00e8ce seconde, nous estimons que nous sommes indispensables au monde Libre oui peut rire de lavage le pr\u00e9voir, nous estimons que sans nous, le monde libre, on ne peut maintenir. \r\nSa puissance voler Darmstadt, nous estimons que sans l'Afrique du Sud, on n'ose le monde perdra la bataille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:14) [89%] :\r\nLe marxisme et la tyrannie alors d'un c\u00f4t\u00e9, il y a cette obstination farouche et puis de l'autre une revendication au moins aussi r\u00e9solue, celle des femmes, des m\u00e8res dont les enfants sont mis \u00e0 mort par le r\u00e9gime, une telle \u00e9preuve pourrait bien faire acc\u00e9der \u00e0 l'invincibilit\u00e9 Madame Malongo et de celles -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:34) [70%] :\r\nOne of comme on l'a dit que les n\u00e9o- samedi \u00e0 un mot : la fin de l'ex- femme noire sur le ramener beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:40) [92%] :\r\nMes yeux se sont ouverts, j'ai pas \u00e9tudi\u00e9, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, mais j'ai fini par comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:46) [64%] :\r\nMarc tr\u00e8s Modiano doivent \u00e0 Nicolas Batum rapide Tamba Bamenda tout quand il est beau comme pr\u00e9nom rouquin Philippe encore. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:52) [92%] :\r\nApr\u00e8s tout ce qu'ils ont fait \u00e0 mon fils \u00e0 moi, je me suis r\u00e9veill\u00e9e d'un long sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:56) [60%] :\r\nLisbonne un Rallye sans cabine Lo\u00efc il revendiquait l\u00e0- dedans et c'est avec des pour les bourreaux, on attend Mabrouk pas pour imm\u00e9diat non. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:05) [92%] :\r\nMaintenant, je vais continuer, je me suis engag\u00e9, ils peuvent faire ce qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:10) [62%] :\r\nPhilippe Mouret m\u00e8re et l\u00e0 comme dirait St\u00e9phane clame son nom Monaco, \u00e7a n'avait nouveau tout-\u00e0-l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:16) [90%] :\r\nLe pouvoir blanc sous des dehors d'autorit\u00e9 \u00e9vidente plie imperceptiblement les r\u00e9formes s'additionnent ouvre de nouvelles voies facilite certains acc\u00e8s mais mais la libert\u00e9 n'est toujours pas de mise, la g\u00e2chette va changer la Constitution, auparavant il prend sacr\u00e9 et sur le tableau noir, il me fait \u00e0 pr\u00e9sent la description de son pays, oubliez pas vous \u00e9coutez les mains en l'air. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:41) [80%] :\r\nLui avait plein de vie en mouvement \u00e9norme, nous avons un pays de minorit\u00e9s White il y a une minorit\u00e9 blanche et oui, la bo\u00eete moi nord du B\u00e9a pour \u00e0 la minorit\u00e9 blanche est constitu\u00e9 d'autres minorit\u00e9s et ce calcul n'en harmonie, il y a une minorit\u00e9 de couleur et alors Black, maintenant il y a des minorit\u00e9s noires, les m\u00e9dias, maintenant il y a une minorit\u00e9 avec la crainte, c'est un pays, une minorit\u00e9 bien il garde et tout gouvernement digne de ce nom. \r\nC'est que, s'il n'est pas dispos\u00e9e \u00e0 reconna\u00eetre et un prendre en compte le fait que ce pays est constitu\u00e9e de minorit\u00e9s en laisse, il n'est pas dispos\u00e9 \u00e0 pied sid\u00e9r\u00e9 cette donn\u00e9e, il ne pourra jamais gouvern\u00e9 la faille sur 40 caravanes Charles d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:31) [87%] :\r\nR\u00e9ponse d'Alan qu'un des leaders africains \u00e0 la nouvelle constitution consid\u00e9r\u00e9 comme cette constitution un tissu de mensonges. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:42) [84%] :\r\nAu loin, nous voulons tous nos droits pourtant tol\u00e9r\u00e9, pas seulement des actes symbolique que le gouvernement juge appropri\u00e9 d'accorder, nous voulons tous nos droits d'homme et ne les donnons ici dans une Afrique du Sud unifi\u00e9 divis\u00e9e, nous voulons tous nos droits ici et nous les voulons maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:07) [86%] :\r\nIci et maintenant, vla autre chose exasp\u00e8re le pouvoir blanc ainsi donc c'est consid\u00e9rable r\u00e9forme sont jug\u00e9es d\u00e9risoires fort bien qu'on passe donc aux choses s\u00e9rieuses, qu'on laisse Banania toucher la femme blanche et m\u00eame se marier avec s'il le souhaite bien d\u00fb faire descendre sa tension \u00e7a quand m\u00eame depuis Johannesburg Marie des prix au journal du matin du 16 avril 1985 \u00e0 la radio romande ne confirme pas pleinement cette hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:20:32) [83%] :\r\nSatisfaction soulagement dans les milieux lib\u00e9raux plan indiff\u00e9rence en d\u00e9pit p\u00e9nuries qui, en gros, les r\u00e9actions \u00e0 lui n'entrait pas attendu apr\u00e8s 30 ans d'interdiction blanc et noir vont pouvoir enfin mari s'ils le souhaitent et ce mec librement sans risquer descentes de police, les ports suite judiciaire, \u00e7a c'est gr\u00e2ce aux conclusions d'une commission parlementaire qui qui a trouv\u00e9 que rien, m\u00eame pas les \u00e9critures saintes f\u00e9tiche, cette l\u00e9gislation gouvernement sans perdre une minute, a annonc\u00e9 qu'il ferait tout en son pouvoir pour que les lois stands \u00e9taient soit mise au rebut ici 2 mois, des conclusions de la commission n'ont pas caus\u00e9 de surprise, c'\u00e9tait attendu, et pour les mutuelles qui blanc c'est un pas dans la bonne sur l'action des militants anti- apartheid plus engag\u00e9s par contre on averti que ce n'\u00e9tait pas cela qui r\u00e9soudrait les probl\u00e8mes dans les ghettos noirs le probl\u00e8me crucial, c'est accorder aux Noirs des droits politiques, cette libert\u00e9 de cire o\u00f9 elles le veulent dans notre pays et l'\u00e9v\u00eaque Desmond Tutu a trouv\u00e9 qu'il s'agissait l\u00e0 d'une temp\u00eate dans un verre d'eau, ce que les noirceurs qui se sont des droits politiques, cette r\u00e9forme pour l'\u00e9lectrique double, c'est trop peu et trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:31) [90%] :\r\nOui, et puis en plus la pression ext\u00e9rieure s'accentue, le S\u00e9nat am\u00e9ricain s'oppose au gouvernement Reagan et vote des sanctions \u00e9conomiques contre la g\u00e2chette et ses sbires Reagan fait la moue, d'autant plus que son petit s\u00e9nat r\u00e9publicain d'ordinaire est avec lui et il donc des alli\u00e9s \u00e0 Washington Philippe Motta. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:21:48) [89%] :\r\nCe vote du S\u00e9nat, clair et Net par 80 voix contre 12, celle de l'extr\u00eame droite r\u00e9publicaine ne signifie bien s\u00fbr pas la fin de l'apartheid, mais il est en revanche tr\u00e8s indicatif de la tendance politique qui se dessine ici, en d\u00e9pit de la timidit\u00e9 de la Maison Blanche de l'administration g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 agir, on est v\u00e9ritablement le sentiment qu'un point de non- retour a \u00e9t\u00e9 atteint sur cette question, la pression continuera d'\u00eatre appliqu\u00e9 sur Pretoria, aussi bien par l'opinion publique par les milieux politiques qui sont \u00e0 la tra\u00eene de vote du S\u00e9nat, a interdit les pr\u00e9tend qu'Air Afrique du Sud, l'exportation \u00e0 Pretoria d'ordinateurs que d'inviter utilise g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 des fins r\u00e9pressives et la livraison de technologie nucl\u00e9aire la chambre est all\u00e9 plus loin, ajoutant qu'une interdiction d'investir dans le pays, mais le S\u00e9nat adoucit sa version craignant un v\u00e9to pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:39) [92%] :\r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a, me direz -vous, h\u00e9 bien admirer dans l'archive qui va suivre la langue de bois, adopt\u00e9 par le porte- parole du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, interview\u00e9 par Andr\u00e9 beau. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:22:50) [91%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pour attitude dans de telles situations, de ne pas se joindre \u00e0 des sanctions que peut prendre un \u00c9tat ou un groupe d'\u00c9tats t\u00e9l\u00e9 l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 ce propos, mais ce que je peux vous dire c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 1968 et c'\u00e9tait \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran lors de la conf\u00e9rence des Nations unies sur les droits de l'homme condamne l'apartheid o\u00f9 toutes ses formes, en 1977 \u00e9galement la Suisse l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence sur l'apartheid Alengose ensuite en 19 179 lorsque monsieur Aubert, \u00e9tait en visite officielle \u00e0 Lagos, il avait sign\u00e9 un communiqu\u00e9 commun qui condamne \u00e9galement l'apartheid et plus derni\u00e8rement, je peux vous rappeler que lorsque monsieur Peter vilaines bottes \u00e9tait venu en Suisse, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait alors Monsieur Shlomo avait \u00e9galement condamn\u00e9 l'apartheid, c'\u00e9tait le 1er juillet 1984 vous r\u00e9p\u00e8te que nous condamnons l'apartheid depuis 1968 et que depuis 1963 par exemple nous savons n'embargo sur l'exportation des armes ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:04) [80%] :\r\nEt s'il la r\u00e9pression aller s'aggravant en Afrique australe est ce qu'on pourrait envisager de des sanctions. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:24:11) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il appartient, comme vous le savez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9terminer la politique de la Suisse, je ne peux pas me situer beaucoup c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:20) [84%] :\r\nBen oui, non, \u00e7a, \u00e7a se \u00e7a se ferait pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:22) [89%] :\r\nEnfin, quand m\u00eame, la langue de bois, c'est une science relation trouble donc entre ces 2 pays sur lesquels nous aurons l'occasion de revenir, mais avant de poursuivre, peut-\u00eatre un petit rafra\u00eechissement musicale, histoire de se nettoyer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:37) [88%] :\r\nTam-Tam Madiba signifie serpent de hautes herbes et \u00e9voque les dangers \u00e0 vivre dans les township il est interpr\u00e9t\u00e9 par ma beau un groupe jazz du Cap sur sc\u00e8ne, ils sont habill\u00e9s de costumes traditionnels, avec des instruments de la brousse Tam-Tam en baobab colliers de coquillages etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:01) [67%] :\r\nBonjour, ben ma vivent comme le retrait patiemment niveau \u00e9tait Zimbra roulant sur ma voiture en match. \r\nPas mal, une oreille le redresseur de la pr\u00e9venue de ma voisine \u00e0 ses poularde poulet Alain du. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:55) [75%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:03) [74%] :\r\nMademoiselle valoir que marque du petit moi qui est enfant et je le remets pas ce rapport vous ne d\u00e9marre mal, il va pas mal, car apparemment le reverra du. \r\nPourquoi pas d\u00e9bat chez moi, on \u00e9tait vraiment pas \u00e7a qui va va Servent \u00e0 pas \u00e7a des ravages avant m\u00eame des ramasseurs. \r\nBen non, ah oui, voil\u00e0, l\u00e0, oui, maintenant oui par Washington la pas charni\u00e8re des jeunes Bruxelles aux Halles, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:37) [88%] :\r\nChaque jour, les manifs de toute une g\u00e9n\u00e9ration sacrifi\u00e9e, tous les soirs, les t\u00e9l\u00e9s montre des images de violence et de r\u00e9pression, les investisseurs font la grimace, l'apartheid, \u00e7a passe, mais c'est la qui passe plus si on voit des flics blancs \u00e0 tout bout de Champ sur du jeune, \u00e7a va nous faire baisser les cours, \u00e7a manque pas les sanctions \u00e9conomiques se durcissent, les bourses s'effondrent, la m\u00e9thode de Peter de la g\u00e2chette est compl\u00e8tement nul, il faut donc envisager la n\u00e9gociation, la suppression du passeport int\u00e9rieur, responsable de 7 millions d'arrestations de va cependant pas \u00eatre suffisante, le gouvernement saupoudre et la violence, elle d\u00e9boule comme un Torrent 1986 tout o\u00f9 \u00e7a les minorit\u00e9s se livrent \u00e0 des combats acharn\u00e9s corps frapp\u00e9 mutil\u00e9es, br\u00fbl\u00e9es dans des pneus Desmond Tutu interpelle parmi les siens, tous ceux qui sont responsables de ce. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:31) [82%] :\r\nEt puis c'\u00e9tait pas quel Style tout c'est une flaque essence si ces gens sont encore capables d'agir ainsi, peut-\u00eatre ne sont -ils pas pr\u00eats pour la libert\u00e9, ce qui, alors je vous pose la question, oui, ils auront une cause qui est juste, nous avons une cause qui gagnera un double veille contenir 5 au nom du ciel ne la g\u00e2chons pas par les m\u00e9thodes que nous utilisons les fruits tout et si nous recommen\u00e7ons \u00e0 images Kallio I Am Volkswagen du Week, pr\u00e9vient qu'il me sera difficile de faire campagne pour notre libert\u00e9, Will fois DVD, ce sera difficile, c'est d\u00e9j\u00e0 si difficile dans ce pays, de dire la v\u00e9rit\u00e9, oui 11 \u00e7a quel droit mais si nous utilisons des m\u00e9thodes de 11 ans comme celle pratiqu\u00e9e \u00e0 doux Sart\u00e8ne my Friends, donc on n'a pas exclu mais alors, mes amis, je r\u00e9unirai ma famille et je quitterai un pays que j'aime profond\u00e9ment un pays que j'ai une grande passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:44) [93%] :\r\nL'Afrique du Sud est devenue un chaudron demain, c'est le changement radical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:55) [88%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV et les archives de la RTS avec aujourd'hui Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Zac et Thierry Chatel et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-18T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79E33F3E-469B-4C56-98C4-DBB529FFE010", "internalArchiveId": "79E33F3E-469B-4C56-98C4-DBB529FFE010", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ahmed Benchemsi, directeur de la communication pour le Moyen-Orient chez Human Rights Watch;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC;Jacques Magnin, chef de l'Office valaisan du feu;Fabian Wetsch, porte-parole de Bell;Patrizio Gonella, pr\u00e9sident d'Antigone - ONG italienne;Mario Borghezio, eurod\u00e9put\u00e9 de la L\u00e9ga\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/REFUGIES SYRIENS SOUS PRESSION PI) Ils sont d\u00e9j\u00e0 plus de 6 millions...\r\n6 miiloins....de civils qui ont fuit leur pays...la Syrie...ravag\u00e9  guerre...\r\nEt la situation se complique encore un peu plus...pour ces r\u00e9fugi\u00e9s syriens......notamment ceux qui fuisent les combats dans le sud de du pays...\r\nLa Jordanie et Isra\u00ebl refusait d\u00e9j\u00e0 de les accueillir...D\u00e9sormais...leur principal pays d'accueil...la Turquie refuset d'engregister les demandes d'asiles syriennes.\r\nEt ce changement d'attitude pourrait avoir des cons\u00e9quences jusqu'en Europ, C\u00e9line Tzaud\r\n   1'21\r\n((Il y'a d'abord eu une province, puis 2 et maintenant une dizaine..des provinces turques frontali\u00e8res avec la Syrie qui refusent d'enregistrer ceux qui fuient la guerre. L'opinion publique dans ces pays sous pression commence \u00e0 se retourner et les gouvernements durcissent le ton.\r\nOr, en Turquie, comme ailleurs, sans enregistrement, pas de statut pour les Syriens, pas de droit \u00e0 l'\u00e9ducation, ni la sant\u00e9. Et puis surtout, le risque d'\u00eatre expuls\u00e9 et ramen\u00e9 de force de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. Ahmed Benchemsi est directeur de la communication pour le Moyen-Orient chez Human Rights watch. Il d\u00e9nonce une violation du droit international et le silence des Occidentaux.\r\nHrw 39'''\r\nSans parler du fait, estime l'ONG, que le droit international et le principe de non refoulement ne sont pas respect\u00e9s))\r\n(Syrie - Deraa) Et sur le terrain..l'arm\u00e9e syrienne a men\u00e9 hier soir...des raids a\u00e9riens...sur la ville de Naoua...au sud du pays...\r\nDes dizaines de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9es, selon l'observatoire syirne des drois de l'homme.\r\nDes sc\u00e8nes d'apocalpyse...selon des t\u00e9moins sur place.\r\nAvec ses 100 mille habitants, Naoua...est une des plus grandes villes syriennes encore tenue par les combattants rebels.\r\n(01/FONDS SCHENGEN SECURITE INTERIEURE PA) ***Toujours au chapitre migration : la Suisse contribuera financi\u00e8rement \u00e0 la protection des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen.\r\nElle a ratifi\u00e9 hier  l'accord sur le Fonds europ\u00e9en pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\nLa participation de la Suisse s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 144 millions de francs...\u00e9tal\u00e9s sur 7 ans. \r\nLes Chambres avaient approuv\u00e9 cet engagement le mois dernier. \r\nPietro Bugnon, la Suisse versera de l'argent...mais en recevra aussi en contrepartie.\r\n  50''\r\n((C'est le principe m\u00eame de ce fonds europ\u00e9en : les pays membres de l'espace Schengen, dont la Suisse, financent solidairement un pot commun. Ils re\u00e7oivent, en retour, une contribution en fonction des efforts qu'ils d\u00e9ploient : la Suisse d\u00e9pensera 144 millions et en touchera 21. Un bilan n\u00e9gatif qui s'explique facilement : la Suisse se trouve au centre du continent. Contrairement \u00e0 l'Italie ou \u00e0 la Gr\u00e8ce, elle ne doit pas supporter les co\u00fbts de surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures. La Suisse ne poss\u00e8de pas non plus de grandes plateformes a\u00e9roportuaires de correspondance comme Paris, Frankfort ou Amsterdam, o\u00f9 sont contr\u00f4l\u00e9s les voyageurs qui entrent dans l'espace Schengen par avion. Berne indique que les ressoeurces allou\u00e9es \u00e0 la Suisse - 21 millions - permettront de mettre en place des portiques de contr\u00f4les automatis\u00e9s aux a\u00e9roports de Gen\u00e8ve et Zurich. Ces installations r\u00e9duiront le temps d'attente pour les voyageurs, ajoute le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.))\r\n(07/AGENDA 2030 ONU ITV LEUTHARD 2) *** O\u00f9 en est la Suisse...en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable?\r\nElle est sur le bon chemin...mais doit encore relever d'importants d\u00e9fis...\r\nC'est ce que met en lumi\u00e8re le rapport  suisse sur l'Agenda 2030 de l'ONu\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard l'a pr\u00e9sent\u00e9 hier...aux Nations Unies...\r\nParmi les 17 objectifs fix\u00e9s \u00e0 tous la pays signataires : la  r\u00e9duction de la pauvret\u00e9,  l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau pour tous.... ou encore la protection  de la biodiversit\u00e9.\r\nPour Doris Leuthard...le bilan suisse est globalement positif...mais elle admet quelques retards.\r\n  52''\r\nPropos recueillis par notre correspondante \u00e0 New-York,  Marie Bourreau.\r\n(13/USA, INGERENCE: TRUMP VOLTE-FACE PA) *** Aux Etats-Unis...un volte-face sign\u00e9 Donald Trump...\r\nCe n'est pas son premier r\u00e9trop\u00e9dalage....\r\nmais l\u00e0...le pr\u00e9sident am\u00e9ricain...a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de faire marche arri\u00e8re...suite \u00e0 sa rencontre avec Vladimir Poutoine....\r\nDonald Trump avait mis en doute les conclusions des services secrets am\u00e9ricains...sur l'ing\u00e9rence russe...lors de la pr\u00e9sidentielle.\r\nIl s'est donc livr\u00e9 hier...\u00e0 des clarifications plut\u00f4t laborieuses....\r\nMais elles ne semblent convaincre ni son propre camp...ni l'opposition d\u00e9mocrate...\r\nA Wahginton, Pauline Simonet.\r\n----PA \r\n((((C'est rare de voir le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans cette posture : Oblig\u00e9 de faire marche arri\u00e8re.\r\nIl s'agirait donc d'une petite erreur de langage, il se serait emm\u00eal\u00e9 les pinceaux dans une double n\u00e9gation lorquei'l a affirm\u00e9 \u00e0 Helsinki qi'ol ne voyait pas pourquoi ce serait la Russie qui se serait ing\u00e9r\u00e9e dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines.  Donald Trump a par ailleurs r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa confiance totale en ses services de renseignement.\r\n\"J'accepte leurs conclusions...la Russie s'est bien ing\u00e9r\u00e9 dans nos \u00e9lections mais il n'y a pas eu de collusion avec son \u00e9quipe de campagne\" (m\u00eame si une enqu\u00eate est en cours aux \u00c9tats-Unis pour le d\u00e9terminer).\r\nDonald Trump qui a donc fait marche arri\u00e8re \u00e0 contre cour face au toll\u00e9 immense suscit\u00e9 par ses propos dans toute la classe politique. \r\nMais Les clarifications pr\u00e9sidentielles ne semblent pas avoir convaincu : Du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, on les qualifie d'absurdes et d'incoh\u00e9rentes. Et de toute fa\u00e7on C'est trop tard pour Le chef de l'opposition  d\u00e9mocrate au S\u00e9nat. Alors que du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, on reste pour l'instant bien silencieux...\r\nPauline Simonet pour rts info \u00e0 Washington)))\r\n(Pas de gr\u00e8ve chez Skyguide) *** Vous devez prendre l'avion la semaine prochaine...vous pouvez respirer... : il n'y aura pas de gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve...\r\nLe dilaogue a repris ...entre la direction..et le syndicat Sky-Controle...\r\nIls se sont rencontr\u00e9s...hier...soeur la m\u00e9diation du canton de Gen\u00e8ve...\r\nAvec l'objectif de trouver une solution commune...sur les jours de repos pr\u00e9vus par la nouvelle convention collective de travail.\r\nEn pleine vacances d'\u00e9t\u00e9...le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve...d\u00e8s lundi prochain aurait aussi concern\u00e9s...les a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Sion, Berne...et Lugano.\r\n(03/SECHERESSE/FEU ITV MAGNIN (REP 22H30)) *** Des rivi\u00e8res trop basses..et un risque d'incendie...renforc\u00e9 : la s\u00e9cheresse gagne du terrain en Suisse...\r\nLes pr\u00e9cipitations sont faibles depuis maintenant pluseieurs semaines : \r\nR\u00e9sultat : Une v\u00e9g\u00e9tation et un sol tr\u00e8s secs...\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis l'\u00e9t\u00e9 2015...le Valais d\u00e9cr\u00e8te en pleine saison tourisitque.... une interdiction g\u00e9n\u00e9rale de faire des feux en plen air...\r\nLa mesure \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vigeueur au Tessin et le sud des Grisons...\r\nEcoutez le chef de l'office valsaian du feu, Jacques Mgnin...\r\n  46''\r\nJacques Magnin r\u00e9pondait  Yves Terrani... \r\nLes autorit\u00e9s valsiannes attendent au moins deux de pluies cons\u00e9cutifs...pour r\u00e9\u00e9valuer la situation...\r\n(19/BELL VIANDE SYNTHETIQUE PI) ***On le disait en tittre : un des g\u00e9ant suisse du domaine...le groupe Bell va investir.... dans la viande cultiv\u00e9e.\r\nIl  a annonc\u00e9 hier... une participation dans la start-up n\u00e9erlandaise Mosa Meat....le leader mondial de la viande bovine de culture. \r\nMontant de cette prise participation...presque 2 millions de francs. \r\nLa viande cultiv\u00e9e...de quoi s'agit-il exactement? D\u00e9crypage sign\u00e9...Pierre Crevoisier\r\n  56'' \r\n((Tout est question de vocabulaire. On parle de viande synth\u00e9tique et on sent la grimace poindre. On parle de viande cultiv\u00e9e et la substance semble devenir plus noble, plus acceptable peut-\u00eatre.\r\nEn fait, c'est pareil.\r\nEt les 2 nouveaux partenaires insistent dans leur communication.\r\nLe microscope ne permet pas de distinguer une viande cultiv\u00e9e de la v\u00e9ritble viande. Le processus biologique est le m\u00eame. \r\nMosa Meat insiste sur le fait qu'il n'y a aucune modification g\u00e9n\u00e9tique.\r\nEt \u00e0 la question de savoir si Bell ne va pas \u00e0 contre-courant de la tendance de ce que recherche aujourd'hui le consommateur, des produits naturels\r\nFabian Wetsch, le porte-parole, r\u00e9pond ceci.\r\nSON\r\nOn est encore en phase de recherche.\r\nLa premi\u00e8re commercialisation de viande cultiv\u00e9e en labo est pr\u00e9vue d'ici 2021.))\r\n(Swatch - Excellent premier semestre...) On vient de l'apprendre....\r\nLe groupe Swatch a enregistr\u00e9...un chiffre d'affaire record...sur les six premiers mois de l'ann\u00e9es...\r\n4 milliard 300 miilions de frannc...\r\nLes ventes du groupe horloger ont bondi....de presque 15%....\r\nUne croissance soutenu par l'ensemble des r\u00e9gions...\r\n(14/FRASQUES MUSK PA) ***Et  \u00e0 7h....on va se pencher sur une figeure majeure de l'\u00e9conomie mondiale : l'Am\u00e9ricain Elon Musk est-il toujours \u00e0 m\u00eame de diriger ses entreprises ? \r\nLa question r\u00e9sonne depuis ce weekend.\r\nLe patron, notamment du constructeur de voitures \u00e9lectriques Tesla, s'est emport\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux....traitant un sp\u00e9l\u00e9ologue britannique de p\u00e9dophile. \r\nUne frasque de plus qui a provoqu\u00e9 la chute en bourse du titre Tesla.\r\nEt Romain Bardet, les critiques contre l'entrepreneur milliardaire ont repris de plus belle.\r\n  56''\r\n((Elon Musk, le visionnaire, diront certains. Tesla, voiture \u00e9lectrique haut de gamme, c'est lui. SpaceX, entreprise spatiale avec notamment comme ambition de coloniser Mars, c'est lui. L'Hyperloop, ce syst\u00e8me de transport dans des tubes d\u00e9pressuris\u00e9s. Los Angeles -  San Francisco en 30 minutes. C'est encore lui.\r\nElon Musk, le fou, diront d'autres, avec des frasques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Dernier exemple: un tweet o\u00f9 il traite de p\u00e9dophile l'un des sp\u00e9l\u00e9ologues ayant sorti les jeunes footballeurs d'une grotte en Tha\u00eflande. Sp\u00e9l\u00e9ologue qui avait mis en doute l'efficacit\u00e9 du sous-marin miniature qu'Elon Musk avait propos\u00e9 d'envoyer sur place.\r\nUne instabilit\u00e9 qui inqui\u00e8te nombre d'observateurs, alors m\u00eame que la sant\u00e9 financi\u00e8re de Tesla, toujours pas rentable aujourd'hui, est souvent mise en doute.\r\nMusk, l'adepte des petites phrases. Tr\u00e8s critique envers les journalistes qui critiquent son entreprise. Refusant parfois de r\u00e9pondre aux questions des analystes.\r\nElon Musk, le cr\u00e9ateur, l'excellent communicant. Mais qui \u00e0 force de concentrer le pouvoir autour de sa personne fait craindre une explosion de son empire en plein vol.))\r\n(TDF) Pour..eux...a priori de batterie \u00e9lectrique...mais la forc des mollets...\r\nLes coueurs du Tour de France...ont attaqu\u00e9 les ALpes hier...\r\nAvec une dixi\u00e8me \u00e9tape remport\u00e9e....au Grand Bonnadnt par le Fran\u00e7ais Julian Ala-Philipe....\r\nLe Belge Greg van Avermaet est lui...pavenu \u00e0 conforter son maillot jaune \r\nIl aurait fort \u00e0 faire aujourd'hui encore...puisque \u00e7a va grimper sec...aujourd'hui...encore...\r\nLa onzi\u00e8me \u00e9tape m\u00e8nera les coureurs d'Albertville \u00e0 la station de La Rosi\u00e8re.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF4/ITALIE LOI LEGITIME DEFENSE PI) En Italie, le S\u00e9nat discute ce matin (MER) de la r\u00e9forme de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, un projet cher \u00e0 la Lega, le parti du vice-premier minstre Matteo Salvini. Le nouveau projet de loi souhaite d\u00e9criminaliser l'usage des armes \u00e0 feu. Le texte pr\u00e9voit que toute personne faisant usage d'une arme dans une situation o\u00f9 la vie, la propri\u00e9t\u00e9 ou les libert\u00e9s fondamentales sont menac\u00e9es ne fera pas l'objet de poursuites, ni m\u00eame d'enqu\u00eate. Un projet qui fait d\u00e9bat en Italie et inqui\u00e8te les organisations de d\u00e9fense des libert\u00e9s civiles, Vincent Stocklin.\r\n  1'46 \r\n((Pour ses d\u00e9tracteurs, la loi nouvelle loi sur le point d'\u00eatre vot\u00e9e risque ni plus ni moins de plonger l'Italie dans un \u00e9tat de d\u00e9criminalisation. Les d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s civiles tirent la sonnette d'alarme, a l'image de Patrizio Gonella, pr\u00e9sident d'Antigone, une ONG italienne.\r\nSON\r\nce qui nous terrifie le plus, c'est que cette nouvelle loi est en fait une incitation \u00e0 l'auto d\u00e9fense qui fait passer le message que l'Etat ne vous prot\u00e8ge pas, que la loi n'existe pas, et qu'il faut donc se d\u00e9fendre soi-m\u00eame.\r\nNous n'avions encore jamais eu en Italie une telle d\u00e9rive, de type am\u00e9ricaine, avec un lobby des marchands d'armes tr\u00e8s puissant qui a pouss\u00e9 \u00e0 la prolif\u00e9ration des armes dans la soci\u00e9t\u00e9. C'est cela le vrai risque.\r\nPour le camp oppos\u00e9, le vrai risque, c'est l'ins\u00e9curit\u00e9 latente en Italie ressentie autant dans les grandes villes entre immigration et criminalit\u00e9 organis\u00e9e que dans les petits villages qui se sentent sans d\u00e9fense souligne Mario Borghezio, eurod\u00e9put\u00e9 de la L\u00e9ga, le parti d'extr\u00eame droite de Matteo Salvini \u00e0 l'origine de la nouvelle loi. \r\nPourtant jamais depuis 50 ans, le taux d'homicides n'a \u00e9t\u00e9 aussi bas en Italie, moins de 350 par an. \r\nEn \u00e9largissant la notion de l\u00e9gitime d\u00e9fense, la nouvelle loi n'ouvre-t-elle pas la porte \u00e0 une d\u00e9rive \u00e0 l'am\u00e9ricaine?  Mario Borghezio\r\nEXTRAIT BORGHEZIO\r\nLe projet de loi a toutes les chances de passer devant le Parlement, le droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense renforc\u00e9e fait partie du pacte gouvernemental entre les deux partis au pouvoir le Mouvement 5 \u00e9toile et la Lega.))\r\n(Catalogne) Il veut redevenir...pr\u00e9sident de la Catalogne...\r\nCarles Puidj-demont...l'a dit hier soir dans le 19:30 de la RTS...\r\nLe leader ind\u00e9-pendantiste...se trouve toujours en Allemagne...et serait...en th\u00e9orie \u00e9ligible...en cas d'extradition...vers l'Espagne...pour malversation...", "durationSec": 744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9707236", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9707255", "ece-9707236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:37Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJulien Bangerter, bonjour, bonjour la Turquie commence -t-elle \u00e0 tourner le dos aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens certaines zones frontali\u00e8res refuse d\u00e9sormais d'enregistrer les demandes d'asile des ONG d\u00e9noncent le silence des pays occidentaux, ma langue a fourch\u00e9 Donald Trump se ravise dit s'\u00eatre mal exprim\u00e9 face \u00e0 Vladimir Poutine critiqu\u00e9 m\u00eame dans son propre camp, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain tente tant bien que mal d'att\u00e9nuer la temp\u00eate et puis alors des grillades, voici le steak \u00e9thique, le g\u00e9ant suisse de la viande Bell va investir si le leader mondial de la viande bovine de culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 plus de 5 millions 5 millions de civils qui ont fui leur pays, la Syrie, ravag\u00e9 par la guerre et la situation se complique encore un peu plus pour ces r\u00e9fugi\u00e9s syriens, notamment ceux qui fuient les combats dans le sud du pays, la Jordanie et Isra\u00ebl refusait d\u00e9j\u00e0 de les accueillir, d\u00e9sormais leur principal pays d'accueil, la Turquie refuse d'enregistrer les demandes d'asiles syriennes et ce changement d'attitude pourrait avoir des cons\u00e9quences jusqu'en Europ C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [96%] :\r\nIl y a d'abord eu une province puis 2 et maintenant une dizaine des provinces turques frontali\u00e8res avec la Syrie, qui refusent d'enregistrer ceux qui fuient la guerre, l'opinion publique dans ces pays sous pression commence \u00e0 se retourner et les gouvernements durcissent le ton, or en Turquie comme ailleurs sans enregistrement pas de statut pour les Syriens, pas de droit \u00e0 l'\u00e9ducation, ni \u00e0 la sant\u00e9 et puis surtout, c'est le risque d'\u00eatre expuls\u00e9 et ramen\u00e9 de force de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re Ahmed Benchemsi et directeur de la communication pour le Moyen-Orient chez Human Rights Swatch, il d\u00e9nonce une violation du droit international et le silence des occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [87%] :\r\nC'est un silence c'est consternant de la Commission europ\u00e9enne parce que la Commission europ\u00e9enne \u00e0 la r\u00e9cemment a fait l'\u00e9loge du syst\u00e8me d'asile turc, d'ailleurs, elle compte d\u00e9bloquer bient\u00f4t le second volet d'un financement de 3 milliards de dollars, mais sur cette suspension, union europ\u00e9enne, elle garde le silence, au final, \u00e7a fait cesser le mouvement de demandeurs d'asile vers l'Europe, donc du coup il y a une esp\u00e8ce de silence complice, parce que la cons\u00e9quence arrange tout le monde, maintenant c'est une cons\u00e9quence qu'on peut peut-\u00eatre voir de Bruxelles ou de Paris comme \u00e9tant un changement de statistiques, mais sur le terrain, c'est des \u00eatre humains dont on parle, forcer des Syriens qui r\u00e9ussissent \u00e0 franchir la fronti\u00e8re \u00e0 vivre dans un esp\u00e8ce de flou juridique ben \u00e7a va les pousser \u00e0 qu'\u00e0 \u00e0 dig\u00e9rer comme massivement vers l'Europe, donc \u00e7a arrive pas le probl\u00e8me pour les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [96%] :\r\nSans parler du fait, estime l'ONG que le droit international et le principe de non refoulement ne sont pas respect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [92%] :\r\nEt, au coeur m\u00eame du conflit, l'arm\u00e9e syrienne a men\u00e9, hier soir, des raids a\u00e9riens sur la ville de Naoua, au sud de la Syrie, des dizaines de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, des sc\u00e8nes d'apocalypse, selon des t\u00e9moins sur place, avec ses 100000 habitants, Naoua est une des plus grandes villes syriennes encore tenue par les combattants rebelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [99%] :\r\nToujours au chapitre migration la Suisse contribuera financi\u00e8rement \u00e0 la protection des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [97%] :\r\nElle a ratifi\u00e9 hier l'accord sur le fonds europ\u00e9en pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la participation de la Suisse s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 144 millions de francs \u00e9tal\u00e9s sur 7 ans les Chambres avaient approuv\u00e9 cet engagement le mois dernier, Pietro Bugnon la Suisse versera de l'argent mais en recevra aussi en contrepartie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [93%] :\r\nC'est le principe m\u00eame de ce fonds europ\u00e9en, les pays membres de l'espace Schengen, dont la Suisse financent solidairement un pot commun, ils re\u00e7oivent en retour une contribution en fonction des efforts qu'il d\u00e9ploie la Suisse d\u00e9pensera 144 millions elle en touchera 21 un bilan n\u00e9gatif qui s'explique facilement : la Suisse se trouve au centre du continent, contrairement \u00e0 l'Italie ou \u00e0 la Gr\u00e8ce, elle ne doit pas supporter les co\u00fbts de surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, la Suisse ne poss\u00e8de pas non plus de grandes plateformes a\u00e9roportuaires de correspondance comme Paris, Francfort ou Amsterdam o\u00f9 sont contr\u00f4l\u00e9s, les voyageurs qui entrent dans l'espace Schengen par avion, Berne, indique que les ressources allou\u00e9es \u00e0 la Suisse 21 millions permettront de mettre en place des portiques de contr\u00f4le automatis\u00e9 aux a\u00e9roports de Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich ses installations r\u00e9duiront le temps d'attente pour les voyageurs, ajoute le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [93%] :\r\nOn se posait la question, hier matin, o\u00f9 en est la Suisse en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, h\u00e9 bien on allait r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nAujourd'hui, elle est sur le bon chemin mais doit encore relever d'importants d\u00e9fis, c'est ce que met en lumi\u00e8re le rapport suisse sur l'Agenda 2030 de l'ONU, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard de la pr\u00e9sent\u00e9 hier aux Nations unies, parmi les 17 objectifs fix\u00e9s \u00e0 tous les pays signataires la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9, l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau pour tous ou encore la protection de la biodiversit\u00e9 pour Doris Leuthard le bilan suisse est globalement positif, mais elle admet quelques retards. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:26) [85%] :\r\nLa Suisse en a d\u00e9j\u00e0 atteint pas mal de 2 objectifs, mais naturellement, l\u00e0 on vraiment encore une route \u00e0 faire, notamment dans le domaine du est la production et consommation cette 13 transversale et complexe, la Suisse importe pas mal de ressources en alors il faut travailler sur l'efficacit\u00e9 des ressources, on a trop de d\u00e9chets notamment aussi pour ce qu'on mangeurs on a pratiquement la moiti\u00e9 qui dans la poubelle, c'est connu d\u00e9j\u00e0, mais c'est difficile \u00e0 changer, naturellement aussi l'\u00e9galit\u00e9 des femmes, \u00e7a reste aussi encore avec des qualit\u00e9s des salaires, les m\u00eames chances, \u00e7a reste aussi un Nathan et quelques autres objectifs mais on est tombe en mouvement, mais \u00e7a, \u00e7a n\u00e9cessiterait encouragements de l'\u00e9conomie de, de, de la science et naturellement de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [92%] :\r\nDes propos recueillis par notre correspondant \u00e0 New-York, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, justement une volte-face sign\u00e9 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [93%] :\r\nM\u00eame pas son premier r\u00e9trop\u00e9dalage mais l\u00e0, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de faire marche arri\u00e8re, suite \u00e0 sa rencontre avec Vladimir Poutine, Donald Trump avait mis en doute les conclusions des services secrets am\u00e9ricains sur l'ing\u00e9rence russe lors de la pr\u00e9sidentielle, il s'est donc livr\u00e9e hier \u00e0 des clarifications plut\u00f4t laborieuses, mais elle ne semble pas convaincre ni dans son propre camp, ni l'opposition d\u00e9mocrate \u00e0 Washington Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:49) [94%] :\r\nC'est rare de voir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans cette posture Oblig\u00e9 de faire marche arri\u00e8re, il s'agirait donc d'une petite erreur, Donald Trump se serait emm\u00eal\u00e9 les pinceaux dans une double n\u00e9gation lorsqu'il a affirm\u00e9 qu'il ne voyait pas pourquoi ce serait la Russie qui se serait ing\u00e9r\u00e9e dans les \u00e9lections am\u00e9ricaines, Donald Trump a par ailleurs r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa confiance totale dans ses services de renseignement j'accepte leurs conclusions, a reconnu le pr\u00e9sident la Russie c'est bien ing\u00e9r\u00e9 dans nos \u00e9lections mais attention, il n'y a pas eu de collusion avec l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump, m\u00eame si une enqu\u00eate est toujours en cours aux \u00c9tats-Unis pour le d\u00e9terminer, Donald Trump il fait marche arri\u00e8re \u00e0 contre coeur, face au toll\u00e9, immense suscit\u00e9 par ses propos \u00e0 travers toute la classe politique et les clarifications pr\u00e9sidentielles ne semblent pas avoir convaincu du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, on les qualifie d'absurde et d'incoh\u00e9rentes et de toute fa\u00e7on, c'est trop tard, estime le chef de l'opposition au S\u00e9nat alors que du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, on reste pour l'instant bien silencieux Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [96%] :\r\nVous deviez prendre l'avion la semaine prochaine, vous pouvez respirer, il n'y aura pas de gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, le dialogue a repris la direction et le syndicat Sky contr\u00f4le, ils se sont rencontr\u00e9s hier sous la m\u00e9diation du canton de Gen\u00e8ve avec l'objectif de trouver une solution commune sur les jours de repos pr\u00e9vus par la nouvelle convention collective de travail en pleines vacances d'\u00e9t\u00e9, le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve d\u00e8s lundi prochain, aurait aussi concern\u00e9s les a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Sion, Berne et Lugano. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:14) [95%] :\r\nDes rivi\u00e8res trop basses, un risque d'incendie renforc\u00e9 la s\u00e9cheresse gagne du terrain en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [96%] :\r\nLes pr\u00e9cipitations sont faibles depuis maintenant plusieurs semaines, r\u00e9sultat : Une v\u00e9g\u00e9tation et un sol tr\u00e8s sec pour la premi\u00e8re fois depuis l'\u00e9t\u00e9 2015 le Valais d\u00e9cr\u00e8te en pleine saison touristique, une interdiction g\u00e9n\u00e9rale de faire des feux en plein air, la mesure \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vigueur au Tessin et au sud des Grisons, \u00e9coutez le chef de l'Office valaisan du feu Jacques Magnin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [89%] :\r\nC'est plut\u00f4t une mesure de pr\u00e9vention pour \u00e9viter aussi qu'on a d'autres soucis, par la suite, notamment, des d\u00e9parts de feu cons\u00e9quent, particuli\u00e8rement dans les zones naturelles, je dois dire qu'\u00e0 priori, cette interdiction de faire du feu qui, c'est vrai, est quelque chose d'assez contraignant mais on compte aussi beaucoup sur l'esprit citoyen web comportement des gens pour qu'on n'ait pas d'autres soucis, par la suite que risquent les contrevenants, ce sont les communes qui sont charg\u00e9s notamment d'effectuer toute la pr\u00e9vention sur site de cr\u00e9er l'affichage n\u00e9cessaire et puis quand de surveiller aussi maintenant s'il y a des contrevenants qui sont pris le fait pour nous, il n'est pas dans les dans la r\u00e9pression, mais plut\u00f4t de rendre attentifs aux gens et puis s'il y a, il y a quelqu'un qui est pris sur le fait qu'il veut pas se comporter de mani\u00e8re correctement, il y a tout l'arsenal qui va de l'amont jusqu'\u00e0 la d\u00e9nonciation qui pouvaient \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s par les services communaux ou cantonaux comp\u00e9tents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [84%] :\r\nJacques Magnin qui r\u00e9pondait \u00e0 Yves Terrani, les autorit\u00e9s valaisannes tant d'au moins 2 jours de pluie cons\u00e9cutifs pour r\u00e9\u00e9valuer la situation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:37) [86%] :\r\nOn le disait en titre, Julien, un des g\u00e9ant suisse du domaine, le groupe Bell 20, investir dans la viande cultiv\u00e9e \u00e0 l'annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [94%] :\r\nHier, une participation dans la Start-Up n\u00e9erlandaise Mozabites, le leader mondial de la viande bovine, de culture, montant de cette prise de participation presque 2 millions de francs la viande cultiv\u00e9e, de quoi s'agit -il exactement d\u00e9cryptage sign\u00e9 Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:01) [94%] :\r\nTout est peut-\u00eatre question de vocabulaire, on parle de viande synth\u00e9tique et on sent la grimace poindre on le remplace par le terme de viande cultiv\u00e9e et la substance semble devenir plus noble, plus acceptable, peut-\u00eatre en fait c'est pareil, les 2 nouveaux partenaires insistent dans leur communication le microscope ne permet pas de distinguer une viande cultiv\u00e9e de celle de la b\u00eate, le processus biologique est le m\u00eame, Meat insiste aussi sur le fait qu'il n'y a aucune modification g\u00e9n\u00e9tique on rassure donc il y a la question de savoir si Bell ne va pas \u00e0 contre- courant de la tendance de ce que recherche aujourd'hui le consommateur des produits naturels, Fabian Wetsch, le porte- parole r\u00e9pond ceci. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:37) [80%] :\r\nPour nous, c'est plut\u00f4t important de d'offrir une alternative aux consommateurs G\u00fciza interroge la sur leur consommation de biens honte pour les r\u00e9formes, \u00e9thique et l'amiante cultiv\u00e9e et comment on un moyen de satisfaire la demande de viande croissance d'une mani\u00e8re durable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:52) [97%] :\r\nEt on est encore en phase de recherche la premi\u00e8re commercialisation de viande cultiv\u00e9e en labo est pr\u00e9vue d'ici 2021. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [96%] :\r\nOn vient de la prendre le groupe Swatch a enregistr\u00e9 un chiffre d'affaires record sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e 4 milliards 300 millions de francs, les ventes du groupe horloger ont bondi de presque 15 pourcent une croissance soutenue par l'ensemble des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:11) [94%] :\r\n7 heures 11 et une question Elon Musk est -il toujours \u00e0 m\u00eame de diriger ses entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [96%] :\r\n\u00e0 la question r\u00e9sonne depuis ce week- end le patron notamment du constructeur de voitures \u00e9lectriques Tesla s'est emport\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux traitant un sp\u00e9l\u00e9ologue britannique de p\u00e9dophile une frasque de plus, ce qui a provoqu\u00e9 la chute en Bourse du titre Tesla et Romain Bardet les critiques contre l'entrepreneur milliardaire ont repris de plus belle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:36) [94%] :\r\nElon Musk, le visionnaire, diront certains, Tesla, la voiture \u00e9lectrique haut de gamme, c'est lui, SpaceX entreprise spatiale avec notamment comme ambition de coloniser Mars c'est lui la Hyperloop ce syst\u00e8me de transport dans des tubes des pressuris\u00e9 Los-Angeles San Francisco en 30 minutes, c'est encore lui, Elon Musk, le fou diront d'autres avec des frasques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, dernier exemple un tweet dans lequel il traite de p\u00e9dophile, l'un des sp\u00e9l\u00e9ologues ayant sorti les jeunes footballeurs d'une grotte en Tha\u00eflande sp\u00e9l\u00e9ologue qui avait mis en doute l'efficacit\u00e9 du sous- marin miniature qu'Elon Musk, avait propos\u00e9 d'envoyer sur place une instabilit\u00e9 qui inqui\u00e8te nombre d'observateurs, alors m\u00eame que la sant\u00e9 financi\u00e8re de Tesla toujours pas rentable aujourd'hui est souvent mise en doute mais ce que l'adepte des petites phrases, tr\u00e8s critique envers les journalistes qui critiquent son entreprise refusant parfois de r\u00e9pondre aux questions des analystes et le masque, le cr\u00e9ateur, l'excellent communicant, mais qui, \u00e0 force de concentrer le pouvoir autour de sa personne, fait craindre une explosion de son empire en plein vol, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [93%] :\r\nToujours l'Union europ\u00e9enne s'appr\u00eate \u00e0 infliger \u00e0 Google une nouvelle amende record de plusieurs milliards de francs, cette sanction financi\u00e8re qui devrait \u00eatre annonc\u00e9e ce mercredi vise \u00e0 punir l'entreprise am\u00e9ricaine pour avoir abus\u00e9 de la position dominante de son syst\u00e8me d'exploitation pour smartphones Andro\u00efd objectif asseoir la supr\u00e9matie de ses propres applications est avant tout de son service de recherche en ligne et puis on va refermer ce journal avec un mot de cyclisme, la preuve des costauds, toujours sur le Tour de France qui ont attaqu\u00e9 les Alpes hier avec une dixi\u00e8me \u00e9tape remport\u00e9e au Grand-Bornand, par le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe, le belge Greg Van Navarre lui parvenu a confort\u00e9 son maillot jaune, il aura fort \u00e0 faire, aujourd'hui encore, puisque \u00e7a va grimper sec la 11\u00e8me \u00e9tape m\u00e8nera les coureurs d'Albertville \u00e0 la station de La Rosi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:21) [77%] :\r\nMerci Julien Boogaerts heure c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-18T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CF4AC7D-EA14-4909-ACAC-6B01FA4342F0", "internalArchiveId": "1CF4AC7D-EA14-4909-ACAC-6B01FA4342F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2018-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fritz Glauser, pr\u00e9sident de l'Union des Paysans Fribourgeois et pr\u00e9sident des c\u00e9r\u00e9aliers suisses;Jan Atteslander, membre de la direction d'economiesuisse et responsables des affaires internationales;Georges Baur, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'AELE - association europ\u00e9enne de libre \u00e9change \u00e0 Bruxelles;Vladi Barosa, le porte-parole de Skyguide;Le Mauff;Joel Millman, porte-parole de l'Organisation internationale des Migrations\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (TF5/SECHERESSE PA) Les sols sont secs en Suisse...\r\nla v\u00e9g\u00e9tation se d\u00e9shydrate. Les cultures de bl\u00e9, de colza, de ma\u00efs, de betteraves sucri\u00e8res ainsi que le fourrage souffrent.\r\nMalgr\u00e9 les fortes pluies du week-end dernier, le niveau des eaux dans les rivi\u00e8res reste bas...\r\nLes cantons prennent des mesures. Hier, par exemple, le Valais a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une interdiction totale de faire des feux en plein air. Etienne Kocher:\r\n  50''\r\n((Cette nouvelle s\u00e8cheresse ravive le souvenir des incendies de for\u00eat de l'an pass\u00e9 dans les Alpes. Et cette fois le Valais rejoint le Tessin et le sud des Grisons, avec une interdiction \"absolue\" de faire du feu en plein air. Ailleurs la plus grande prudence est de mise. Voire une interdiction partielle \u00e0 Gen\u00e8ve. Car les sols sont \u00e0 sec. Et les orages de ces derniers jours n'arrangent rien. L'eau tombe trop vite. La terre n'a pas le temps de l'absorber. Il faudrait plusieurs jours cons\u00e9cutifs de pluie. Les for\u00eats ne sont pas les seules touch\u00e9es. Les grandes rivi\u00e8res al\u00e9maniques se creusent. Saint-Gall et Thurgovie ont interdit partiellement le pompage depuis la semaine derni\u00e8re. Victimes aussi, les r\u00e9coltes des paysans, qui souffrent encore de la s\u00e9cheresse de l'an dernier. Une situation anormale, mais pour l'heure moins grave que l'an pass\u00e9. En Romandie, notamment, o\u00f9 les trois-lacs et le L\u00e9man sont \u00e9pargn\u00e9s. Mais les p\u00e9riodes s\u00e8ches se multiplient et peuvent devenir plus longues. Des changements de r\u00e9gime que la v\u00e9g\u00e9tation n'appr\u00e9cie pas.))\r\n(02/SECHERESSE ITV GLAUSER) L'agriculture subit cette s\u00e9cheresse, on l'a dit.. les autorisations de pomper dans les cours d'eau sont d\u00e9livr\u00e9es au compte-goutte. Du coup, le rendement des r\u00e9coltes \u00e0 venir est revu \u00e0 la baisse. Fritz Glauser, pr\u00e9sident de l'Union des Paysans Fribourgeois et pr\u00e9sident des c\u00e9r\u00e9aliers suisses:\r\n  47'' \r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nEn ville de Lausanne, le gros des travaux entrepris dans les cours d'eau, suite \u00e0 la demi-heure de  pluie diluvienne, tomb\u00e9e le 11 juin dernier, est achev\u00e9. \r\nCe soir-l\u00e0, 52 mm d'eau se sont d\u00e9vers\u00e9es en 30 minutes, un record, en Suisse.\r\nTous les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s, chez les particuliers notamment, ne sont pas encore r\u00e9par\u00e9s.\r\n*** La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a particip\u00e9 hier au Forum des Nations Unies sur le d\u00e9veloppement durable \u00e0 New York... \r\nL'occasion pour la Suisse et 46 autres pays de pr\u00e9senter leur inventaire national. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale y a donc soumis le rapport sur les 17 objectifs de l'Agenda 2030 en Suisse. Un rapport interm\u00e9diaire, plut\u00f4t positif. \r\nCela dit, des efforts sont n\u00e9cessaires au niveau de la consommation de ressources de biens import\u00e9s qui \"augmente de mani\u00e8re non durable\". \r\nEfforts \u00e0 faire aussi en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 des genres, notamment sur la question salariale.\r\n(TF1/PROTECTION ENTREPRISES ACTIVES EN IRAN PI) *** Les entreprises suisses encore actives en Iran auront du mal \u00e0 contourner la prochaine salve de sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines...\r\nContrairement aux concurrentes europ\u00e9ennes, qui b\u00e9n\u00e9ficieront d'un instrument juridique pour les \u00e9viter.\r\nLes ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE viennent d'activer ce m\u00e9canisme, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 pour contrer l'embargo sur Cuba. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration ne suivra pas l'exemple europ\u00e9en. Marc Menichini:\r\n  1'40\r\n((Pour contourner l'isolement \u00e9conomique de l'Iran voulu par les Etats-Unis, l'Union europ\u00e9enne va r\u00e9activer le statut de blocage...un instrument juridique qui permet aux entreprises et tribunaux europ\u00e9ens de ne pas se soumettre \u00e0 des sanctions prises par des pays tiers.\r\nCet outil n'existe pas en Suisse, nous a indiqu\u00e9 le Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le SECO. Et la Conf\u00e9d\u00e9ration n'entend pas s'en inspirer. Une prudence salu\u00e9e par Jan Atteslander, membre de la direction d'economiesuisse et responsables des affaires internationales.\r\nSON 19 sec\r\nUne diplomatie helv\u00e9tique qui s'active actuellement pour maintenir les exportations de m\u00e9dicaments et de produits alimentaires suisses vers l'Iran.\r\nAu fond, Berne ne veut pas f\u00e2cher Washington. C'est que pour l'\u00e9conomie suisse, le march\u00e9 iranien est moins int\u00e9ressant que le march\u00e9 am\u00e9ricain. Georges Baur est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'AELE, l'association europ\u00e9enne de libre \u00e9change \u00e0 Bruxelles\r\nSON 16 sec \r\nVous l'aurez compris, le jeu n'en vaut pas la chandelle pour de nombreuses entreprises en Suisse. A voir aussi maintenant combien de leurs concurrentes europ\u00e9ennes opteront pour le statut de blocage. Un chemin risqu\u00e9 qui pourrait les exposer \u00e0 de longues proc\u00e9dures judiciaires aux Etats Unis.))\r\nEn Espagne et en Allemagne, des milliers d'employ\u00e9s d'AMAZON font gr\u00e8ve depuis lundi pour protester contre leurs conditions de travail.\r\nEn pleine op\u00e9ration promotionnelle!\r\nDes bugs informatiques ont dur\u00e9 plusieurs heures, hier.\r\nL'envol\u00e9e r\u00e9cente du titre d'Amazon en bourse a permis \u00e0 son patron-fondateur Jeff Bezos.. l'homme le plus riche du monde.. d'augmenter encore sa fortune.\r\nAvec ses 150 milliards de dollars, il se place tr\u00e8s loin devant Bill Gates, fondateur de Microsoft.\r\n(05/PAS DE GREVE AIGUILLEURS ITV BAROSA (REP 22H30)) *** Il n'y aura finalement pas de gr\u00e8ve \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, la semaine prochaine. \r\nLe syndicat des aiguilleurs du ciel Skycontrol, qui avait d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve reconductible \u00e0 partir du 23 juillet, renonce \u00e0 cette mesure.\r\nLe syndicat a annonc\u00e9 hier la reprise du dialogue avec la soci\u00e9t\u00e9 Skyguide, l'employeur des contr\u00f4leurs a\u00e9riens. \r\nVladi Barosa, le porte-parole de Skyguide:\r\n  39''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\nLe salon a\u00e9ronautique se tient ces jours \u00e0 Farnborough pr\u00e8s de Londres.\r\nLe secteur de l'aviation commerciale est port\u00e9 par la hausse du trafic plan\u00e9taire.\r\nPour preuve, les pr\u00e9visins du g\u00e9ant am\u00e9ricain Boeing, qui pr\u00e9voit un doublement de la flotte mondiale d'avions d'ici 20 ans et un march\u00e9 des services autour de leur exploitation de 15.000 milliards de dollars.\r\n(09/IRAK/REPRESSION CONTESTATION SOCIALE PA) *** Des manifestations se d\u00e9roulent en IRAK depuis 11 jours.\r\nAu sud du pays, plusieurs milliers d'Irakiens se soul\u00e8vent contre la m\u00e9diocrit\u00e9 des services publics g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par une corruption massive. Les habitants r\u00e9clament l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi aux compagnies p\u00e9troli\u00e8res \u00e9trang\u00e8res. Et un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et l'\u00e9lectricit\u00e9 au gouvernement. A Bagdad, Anne Sophie LeMauff:\r\n   46'' \r\n((Ces manifestations, qui atteignent Bagdad et menacent de se propager dans tout l'Irak, marquent un tournant dangereux. Deux mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives et en attente de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, l'Irak n'a toujours pas de nouveau gouvernement ni parlement. Ce vide politique b\u00e9ant aggrave la col\u00e8re des manifestants qui, pour beaucoup, ont combattu contre l'Etat islamique et qui aujourd'hui se sentent l\u00e9s\u00e9s dans leurs acc\u00e8s aux biens et services de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s. Absence de parlement, conditions de vie d\u00e9plorables, corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et soul\u00e8vement populaire, un cocktail d\u00e9tonnant dont pourrait s'abreuver les cellules restantes de  Etat Islamique. Politiques et militaires craignent que les terroristes s'engouffrent dans la br\u00e8che pour se reconstituer, commettre des attentats \u00e0 grande \u00e9chelle capable de renverser l'Etat et mener ainsi le pays sur la voie d'une nouvelle guerre civile.\r\nAnne-Sophie Le Mauff pour la RTS Info Bagdad))\r\n(10/ESPAGNE ARRIVEE NBRE MIGRANTS PI) L'arriv\u00e9e des migrants touche davantage L'Espagne que l'Italie depuis le mois de janvier, selon des chiffrres d\u00e9livr\u00e9s par l'agence de l'ONU pour les migrations. Val\u00e9rie Demon:\r\n  1'15\r\n((Plus de 18 000 immigr\u00e9s sont arriv\u00e9s en Espagne depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, contre 6500 sur la m\u00eame p\u00e9riode en 2017. Soit une augmentation consid\u00e9rable alors que la tendance s'est invers\u00e9e en Italie sur le premier semestre de cette ann\u00e9e : presque 18 000 migrants contre plus de 93 000 en 2017. L'accord de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec les gardes c\u00f4tes libyens explique cette nette diminution. Joel Millman, l'un des porte- paroles de l'Organisation internationale des Migrations s'est f\u00e9licit\u00e9 du tr\u00e8s faible nombre de d\u00e9c\u00e8s sur la route espagnole.\r\nSON JOEL MILLMAN. A TRADUIRE. 38 secondes.\r\nMalgr\u00e9 cette augmentation,nous sommes heureux de signaler qu'il y a eu tr\u00e8s peu de d\u00e9c\u00e8s par rapport au nombre de personnes qui ont emprunt\u00e9 cette route maritime vers l'Espagne. Par contre, la situation a en revanche \u00e9t\u00e9 assez terrible au cours de ces trente derniers jours de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, avec presque 500 noyades de migrants au nord de la Libye \u00e0 cette date. Ce nombre de morts est terrible et ce d'autant plus que les arriv\u00e9s en Italie arrivent \u00e0 leur terme. Et en comparaison, des milliers de migrants arrivent en Espagne avec presque aucun mort\r\nl'Espagne recherche syst\u00e9matiquement les bateaux en d\u00e9tresse et les ram\u00e8ne vers la c\u00f4te espagnole. Une politique men\u00e9e autant par l'ancien gouvernement conservateur que celui du socialiste Pedro Sanchez.))\r\nDes pays de l'ONU devront attendre plusieurs centaines d'ann\u00e9es avant de b\u00e9n\u00e9ficier d'un acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et \u00e0 des toilettes d\u00e9centes, selon une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine par les Nations unies sur les objectifs de d\u00e9veloppement durable fix\u00e9s pour 2030...\r\nDans les 12 ans \u00e0 venir, des millions de personnes dans 80 pays continueront de boire de l'eau non assainie, indique l'ONG WaterAid.\r\nAu TDF: le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe a remport\u00e9 la 10e \u00e9tape, la premi\u00e8re en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9707210", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2018-07-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2018-07-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9707220", "ece-9707210"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T03:20:40Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLaurence Milosevic bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous : interdiction absolue de faire du feu en plein air pour cause de s\u00e9cheresse, le Valais prend des dispositions imm\u00e9diates valable aussi pour le 1er route a priori oui, il y a des orages mais la terre n'a pas le temps d'absorber la masse d'eau, il faudrait 3 jours de pr\u00e9cipitations continuent pour r\u00e9hydrater les sols ouf pour les voyageurs au d\u00e9part de Gen\u00e8ve- Cointrin annonc\u00e9 \u00e0 partir du 23 juillet la gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, n'aura pas lieu, le dialogue a repris avec l'employeur, Skyguide, il s'agit \u00e0 pr\u00e9sent de trouver des solutions entre autres en mati\u00e8re d'horaires de travail 18000 immigr\u00e9s sont arriv\u00e9s en Espagne depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, c'est une augmentation consid\u00e9rable par rapport \u00e0 l'an dernier en Italie, par contre, la tendance s'est invers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nLes sols sont secs en Suisse, la v\u00e9g\u00e9tation se d\u00e9shydrate les cultures de bl\u00e9, de colza, de ma\u00efs, de betterave sucri\u00e8re, ainsi que le fourrage souffrent malgr\u00e9 les fortes pluies du week- end dernier, le niveau des eaux dans les rivi\u00e8res reste bas, les cantons prennent des mesures hier par exemple le Valais a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une interdiction totale de faire des feux en plein air, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [90%] :\r\nCette nouvelle s\u00e9cheresse ravive le souvenir des incendies de for\u00eat, de l'an pass\u00e9 dans les Alpes, et cette fois le Valais rejoint le Tessin et le sud des Grisons avec une interdiction absolue de faire du feu en plein air, interdiction partielle \u00e0 Gen\u00e8ve aussi et puis ailleurs, c'est la plus grande prudence qui est de mise car les sols sont \u00e0 sec et les orages de ces derniers jours n'arrange rien, l'eau tombe trop vite la terre n'a pas le temps de l'absorber ce qu'il faudrait c'est plusieurs jours cons\u00e9cutifs de pluie, les for\u00eats ne sont d'ailleurs pas les seules victimes les grandes rivi\u00e8res al\u00e9maniques se creuse Saint-Gall et la Thurgovie ont interdit partiellement le pompage depuis la semaine derni\u00e8re et puis victime aussi les r\u00e9coltes des paysans sont diminu\u00e9s, alors que ceux -ci souffrent encore de la s\u00e9cheresse de l'an dernier, la situation est donc \u00e0 nouveau anormal, m\u00eame si pour l'heure, moins grave que l'an pass\u00e9, Romandie notamment, o\u00f9 les 3, l\u00e0 est le les mots sont \u00e9pargn\u00e9s, mais les p\u00e9riodes s\u00e8ches se multiplient, elles peuvent devenir plus longue des changements de r\u00e9gime que la v\u00e9g\u00e9tation n'appr\u00e9cie pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [97%] :\r\nEt donc l'agriculture subit cette s\u00e9cheresse, on l'a dit, les autorisations de pomper dans les cours d'eau sont d\u00e9livr\u00e9es au compte- gouttes, du coup, le rendement des r\u00e9coltes \u00e0 venir est revu \u00e0 la baisse, Fritz Glauser, pr\u00e9sident de l'Union des Paysans Fribourgeois et pr\u00e9sident des c\u00e9r\u00e9aliers suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [89%] :\r\nConcr\u00e8tement, on n'a pas encore rattraper le manque d'eau ou de 2017 \u00e7a tra\u00eene avec nous, alors il manque d\u00e9j\u00e0 l'eau dans la profondeur et puis en plus, les pluies se sont pas r\u00e9parties dans le temps comment souhaiterait \u00e7a suffit pas pour donner, on plante l'eau qui sont plus souvent actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [89%] :\r\nAutre probl\u00e8me, c'est le sol trop sec, alors si on prend l'image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [75%] :\r\nDu sol compr\u00e9hension avec une \u00e9panche les fonds c'est c'est que la dure, puis il faut d\u00e9j\u00e0 moment ma\u00eetre l\u00e0 au-dessus qu'elle de volume, puis c'est avec les sols, la m\u00eame chose aussi, m\u00eame si on a une Nora achat abondante et \u00e0 beaucoup d'gens qui passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que il y a le\u00e7on ne l'a pas le temps s'ouvrir plus retenir tout ce taux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano en ville de Lausanne, le gros des travaux entrepris dans les cours d'eau suite \u00e0 la demi- heure de pluie diluvienne tomb\u00e9e le 11 juin dernier est achev\u00e9, ce soir -l\u00e0, 52 millim\u00e8tres d'eau se sont d\u00e9vers\u00e9es en 30 minutes, un record en Suisse tous les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s chez les particuliers notamment, ne sont pas encore r\u00e9par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [86%] :\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Lothar as particip\u00e9 hier au Forum des Nations unies sur le d\u00e9veloppement durable, c'\u00e9tait \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [96%] :\r\nL'occasion pour la Suisse et 46 autres pays de pr\u00e9senter leur inventaire national la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale y a donc soumis le rapport sur les 17 objectifs de l'Agenda 2030 en Suisse un rapport interm\u00e9diaire plut\u00f4t positif, cela dit des efforts sont n\u00e9cessaires au niveau de la consommation de ressources de biens import\u00e9s qui augmente de mani\u00e8re non durable et fort \u00e0 faire aussi en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 des genres, notamment sur la question salariale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [99%] :\r\nLes entreprises suisses encore actives en Iran auront du mal \u00e0 contourner la prochaine salve de sanctions \u00e9conomiques am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\nContrairement aux concurrentes europ\u00e9ennes qui b\u00e9n\u00e9ficieront b\u00e9n\u00e9ficieront d'un instrument juridique pour les \u00e9viter, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne viennent d'activer ce m\u00e9canisme d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 pour contrer l'embargo sur Cuba, la Conf\u00e9d\u00e9ration elle ne suivra pas l'exemple europ\u00e9en Marc Meunier qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [97%] :\r\nPour contourner l'isolement \u00e9conomique de l'Iran, voulu par les \u00c9tats-Unis, l'Union europ\u00e9enne va r\u00e9activer le statut de blocage, un instrument juridique qui permet aux entreprises et tribunaux europ\u00e9ens de ne pas se soumettre \u00e0 des sanctions prises par des pays tiers, cet outil n'existe pas en Suisse, nous a indiqu\u00e9 le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9conomie le Seco et la Conf\u00e9d\u00e9ration n'entend pas s'en inspirer une prudence salu\u00e9e par Jan Atteslander, responsable des affaires internationales \u00e0 l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [90%] :\r\nIl faut regarder de tr\u00e8s pr\u00e8s ce qu'ils vont faire et en m\u00eame temps, les r\u00e9actions des Am\u00e9ricains apr\u00e8s si cette solution fonctionne, on peut aller dans la m\u00eame direction, deuxi\u00e8mement pourquoi bricoler des instruments parce que ces 2 probl\u00e8mes politiques et l\u00e0, la Suisse est tr\u00e8s tr\u00e8s active. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [96%] :\r\nUne diplomatie helv\u00e9tique qui s'active actuellement pour maintenir les exportations de m\u00e9dicaments et de produits alimentaires suisses vers l'Iran, au fond, Berne ne veut pas f\u00e2cher Washington c'est que pour l'\u00e9conomie suisse, le march\u00e9 iranien est moins int\u00e9ressant que le march\u00e9 am\u00e9ricain Georges Baur et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'AELE l'Association europ\u00e9enne de libre- \u00e9change \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [90%] :\r\nD'engagement dans le march\u00e9 am\u00e9ricain prend le dessus et les gens \u00e0 \u00e0 la fin, disent th\u00e9oriquement il y a naturellement \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat d'avoir de telles mesures contre des sanctions mais, jusqu'\u00e0 ce qu'elle fonctionne pratiquement c'est peut-\u00eatre pas ce que veulent les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:46) [96%] :\r\nVous l'aurez compris, le jeu n'en vaut pas la chandelle pour de nombreuses entreprises en Suisse, \u00e0 voir aussi maintenant combien de leurs concurrentes europ\u00e9ennes opteront pour le statut de blocage, un chemin risqu\u00e9 qui pourrait les exposer \u00e0 de longues proc\u00e9dures judiciaires aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [90%] :\r\nEn Espagne et en Allemagne, des milliers d'employ\u00e9 d'Amazon, font gr\u00e8ve depuis lundi pour protester contre leurs conditions de travail, en pleine op\u00e9ration promotionnelle des bogues informatiques qui ont dur\u00e9 plusieurs yeux heures hier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [93%] :\r\nIgnorera finalement pas de gr\u00e8ve \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [96%] :\r\nLe syndicat des aiguilleurs du ciel Sky, contr\u00f4le qui avait d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve reconductible \u00e0 partir du 23 juillet renonce \u00e0 cette mesure, le syndicat a annonc\u00e9 hier la reprise du dialogue avec la soci\u00e9t\u00e9 Skyguide l'employeur donc des contr\u00f4leurs a\u00e9riens Vladi Barosa et le porte- parole de Skyguide. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:35) [88%] :\r\nNous sommes satisfaits parce que ce cas contr\u00f4le a d\u00e9cid\u00e9 finalement d'annuler la gr\u00e8ve du 23 juillet et maintenant il CHI de dialoguer avec eux pour trouver des am\u00e9liorations et am\u00e9nagement par exemple pour les horaires de travail des solutions qui sont dehors de l'ACCT qu'on a sign\u00e9 il y a une semaine, parce que l\u00e0 c'est, c'\u00e9tait, elle est en place avec les autres, 3 syndicats et maintenant, on doit trouver de moyens, une fa\u00e7on de reconduire le dialogue et nous sommes ouverts aux solutions qui peut \u00eatre apport\u00e9e parce qu'un contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [92%] :\r\nVladi Barosa avec Mathieu occupe plein le salon a\u00e9ronautique, se tient ces jours \u00e0 Farnborough pr\u00e8s de Londres, le secteur de l'aviation commerciale est port\u00e9 par la hausse du trafic plan\u00e9taire, pour preuve les pr\u00e9visions du g\u00e9ant am\u00e9ricain Boeing qui pr\u00e9voit un doublement de la flotte mondiale d'avions d'ici \u00e0 20 ans et un march\u00e9 des services autour de leur exploitation \u00e0 hauteur de ce de 15 milliards 15000 milliards de dollars, c'est beaucoup, 16 milliards de dollars beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [96%] :\r\nIl y a de quoi \u00e9corcher tout \u00e7a, des manifestations se d\u00e9roulent en Irak depuis 11 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [97%] :\r\nAu sud du pays, plusieurs milliers d'Irakiens se soul\u00e8vent contre la m\u00e9diocrit\u00e9 des services publics g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par une corruption massive, les habitants r\u00e9clament l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi, aux compagnies p\u00e9troli\u00e8res \u00e9trang\u00e8res et un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 Bagdad, Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:02) [96%] :\r\nCes manifestations qui atteignent Bagdad et menacent de se propager dans tout l'Irak marquent un tournant dangereux, 2 mois apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives et en attente de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs et l'Irak n'a toujours pas de nouveau gouvernement ni de parlement ce vide politique b\u00e9ant aggrave la col\u00e8re des manifestants qui pour beaucoup ont combattu contre l'\u00c9tat islamique et qui aujourd'hui se sentent l\u00e9s\u00e9s dans leurs acc\u00e8s aux biens et services de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s, absence de parlement, conditions de vie d\u00e9plorables, corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et soul\u00e8vement populaire un cocktail d\u00e9tonnant dont pourrait s'abreuver les cellules restantes de l'\u00c9tat islamique, politiques et militaires craignent que les terroristes s'engouffrent dans la br\u00e8che pour se reconstituer, commettre des attentats \u00e0 grande \u00e9chelle, capable de renverser l'\u00c9tat et mener ainsi le pays sur la voie d'une nouvelle guerre civile Anne-Sophie Le Mauff pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [93%] :\r\nBagdad en mati\u00e8re de migration, l'arriv\u00e9e des migrants touche davantage l'Espagne que l'Italie depuis le mois de janvier, selon des chiffres d\u00e9livr\u00e9s par l'agence de l'ONU pour les migrations Val\u00e9rie de Mont. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:59) [97%] :\r\nPlus de 18000 immigr\u00e9s sont arriv\u00e9s en Espagne depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, contre 6500 sur la m\u00eame p\u00e9riode en 2017, soit une augmentation consid\u00e9rable alors que la tendance s'est invers\u00e9e en Italie sur le 1er semestre de cette ann\u00e9e presque 18000 migrants contre plus de 93000 en 2017 l'accord de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec les gardes- c\u00f4tes libyens explique cette nette diminution Jo\u00ebl Millman, l'un des porte- parole de l'Organisation internationale des migrations s'est f\u00e9licit\u00e9 du tr\u00e8s faible nombre de d\u00e9c\u00e8s sur la route espagnole. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:31) [94%] :\r\nDe spoil la plus malgr\u00e9 cette augmentation, nous sommes heureux de signaler qu'il y a eu tr\u00e8s peu de d\u00e9c\u00e8s par rapport aux nombres de personnes qui ont emprunt\u00e9 cette route maritime vers l'Espagne, par contre, la situation a \u00e9t\u00e9 assez terrible au cours de ces 30 derniers jours de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e avec presque 500 noyades de migrants, au nord de la Libye \u00e0 cette date, ce nombre de morts est terrible et ce d'autant plus que les arriv\u00e9s en Italie arrivent \u00e0 leur terme et en comparaison des milliers de migrants arrivent en Espagne avec presque aucun mort Jospin au synode. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:04) [99%] :\r\nL'Espagne recherche syst\u00e9matiquement les bateaux en d\u00e9tresse et les ram\u00e8ne vers la c\u00f4te espagnole, une politique men\u00e9e autant par l'ancien gouvernement conservateur que celui du socialiste Pedro Sanchez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [96%] :\r\nDes pays de l'ONU devront attendre plusieurs centaines d'ann\u00e9es avant de b\u00e9n\u00e9ficier d'un acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et \u00e0 des toilettes d\u00e9centes, selon une \u00e9tude publi\u00e9e cette semaine par les Nations unies sur les objectifs de d\u00e9veloppement durable fix\u00e9s pour 2030 dans les 12 ans \u00e0 venir, des millions de personnes dans 80 pays continueront de boire de l'eau non assainie, indique l'ONG Water aide au Tour de France, le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe a remport\u00e9 la 10\u00e8me \u00e9tape hier la premi\u00e8re montagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:44) [84%] :\r\nMerci Laure. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-18T05:13:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82084978-E6E3-4A19-9550-06B262CB4F7E", "internalArchiveId": "82084978-E6E3-4A19-9550-06B262CB4F7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-07-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... le ton monte entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les syndicats...\r\nJohann Schneider-Ammann tacle le pr\u00e9sident de l'Union syndicale Suisse, Paul Rechsteiner, sur le ring des n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, et notamment les mesures d'accompagnement. C'est dans les colonnes du Temps, du Tages Anzeiger, du Bund et de la Berner Zeitung. \r\nIl se f\u00e2che, m\u00eame, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie, titre la Berner Zeitung. Il se f\u00e2che parce que le syndicaliste lui reproche, ainsi qu'\u00e0 son coll\u00e8gue Ignazio Cassis, de vouloir saboter les mesures d'accompagnement. En agissant ainsi, analyse Johann Schneider-Ammann, Paul Rechsteiner esp\u00e8re renforcer sa position dans les n\u00e9gociations. \r\nMais le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral go\u00fbte peu l'art et la mani\u00e8re du syndicaliste. \r\n*** Politique encore, mais il s'agit de \"sant\u00e9\", cette fois-ci...\r\nPatients, passez d'abord \u00e0 la caisse, s'il vous plait ! S'exclame la NZZ ce matin. \r\nLa commission de la sant\u00e9 du conseil national a donn\u00e9 suite, r\u00e9cemment, \u00e0 deux initiative parlementaires pour s'attaquer aux co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nLa premi\u00e8re, veut que les patients qui se rendent aux urgences paient une taxe d'environ 50 francs \u00e0 leur arriv\u00e9e. Des exceptions sont pr\u00e9vues, notamment pour les enfants.\r\nL'autre proposition voudrait que le patient paie une partie du prix de revient pour chaque nouvelle prise en charge. 15 \u00e0 20 francs chez le m\u00e9decins, deux fois plus \u00e0 l'h\u00f4pital. Il y aurait l\u00e0 aussi une s\u00e9rie d'exception. \r\nDes m\u00e9thodes pour d\u00e9courager les malades imaginaires de se rendre \u00e0 l'h\u00f4pital, r\u00e9sume le commentaire de la NZZ. Mais est-ce que ce sont vraiment ces gens-l\u00e0 qui font augmenter fortement les co\u00fbts de la sant\u00e9, interroge le journaliste ?\r\nL'autre probl\u00e8me, avec ces initiatives, c'est qu'il faudrait clairement d\u00e9finir ce qu'est une urgence m\u00e9dicale... vaste d\u00e9bat. \r\n*** La sant\u00e9 passe aussi, pour certains en tout cas, par les vaccins... mais la Suisse est r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9e \u00e0 des p\u00e9nuries...\r\nPlusieurs journaux expliquent ce ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e9tonnant pour une Suisse, qui est le pays des pharmas.\r\nC'est \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Courrier, le Journal du Jura.\r\nLe probl\u00e8me est le suivant: avec la mondialisation, la fabrication des vaccins est concentr\u00e9e sur quelques sites, principalement en Inde et en Chine. Et il suffit qu'il y a une soudaine augmentation de la demande, ou une difficult\u00e9 de production passag\u00e8re, pour qu'une p\u00e9nurie mondiale puisse survenir.\r\nPour autant, lit-on, les patients ne sont pas abandonn\u00e9s \u00e0 leur sort: on se refile des stocks, explique un m\u00e9decin, on passe commande \u00e0 l'\u00e9tranger. Il y aussi le recours possible aux vaccins combin\u00e9s. \r\n*** La technologie au service de la d\u00e9mocratie... Elle pourrait bien, cette technologie, ramener les jeunes aux urnes...\r\nC'est l'espoir qu'on lit en tout cas en premi\u00e8re page de la Berner Zeitung. Il s'agit d'une application, lanc\u00e9e par l'organisation easyvote.\r\nEasyvote, c'est une plateforme qui met \u00e0 dispositon des jeunes des docuents et des vid\u00e9os. \r\nEt l\u00e0 elle va plus loin. Elle va lancer \u00e0 l'automne une application dans le cadre d'un projet scolaire. Via cette application, les \u00e9coles pourront faire appel \u00e0 des politiciens pour des d\u00e9bats ou des r\u00e9unions.\r\nSelon easyvote, les jeunes participants \u00e0 ces programmes sont 10 \u00e0 20% plus nombreux \u00e0 se rendre aux urnes que les autres. \r\n*** On passe \u00e0 table, mainteant... et il y a de la viande au menu...\r\nBell, le g\u00e9ant suisse de la viande investit dans une start-up n\u00e9erlandaise, Mosa Meat, qui est le leader  mondial de la viande bovine artificielle, on dit aussi \"de culture\" ou en \u00e9prouvette, \u00e7a c'est le terme choisi par la Basler zeitung.\r\nDans plusieurs journaux romands ce matin, l'interview du p\u00e8re du \"burger \u00e9prouvette\", Mark Post. \r\nIl explique ce qu'il produit: pour l'heure, un steak h\u00e2ch\u00e9 de boeuf: un amas de fibres musculaires que sa soci\u00e9t\u00e9 cultive \u00e0 partir de cellules souches. Ils cultivent aussi des cellules de graisses, car, ne l'oublions pas, c'est le gras qui donne le go\u00fbt. \r\nIl pense que les gens sont pr\u00eats pour manger ce genre de produits, car on surestime le setniment de d\u00e9go\u00fbt. \r\nLa viande artificielle r\u00e9pond \u00e0 un probl\u00e8me d'\u00e9cologie, mais aussi de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et d'\u00e9thique, puisqu'elle permet de renoncer \u00e0 l'abattage d'esp\u00e8ces vivantes. Il se consid\u00e8re comme le fr\u00e8re d'arme des v\u00e9ganes, m\u00eame si ses produits ne leur sont pas destin\u00e9s. \r\nEt puisqu'on parle de viande et de \"pas viande\"... le Matin nous annonce aujourd'hui que le restaurant v\u00e9g\u00e9tarien qui va s'installer \u00e0 l'ancien buffet de la gare de lausanne ne renonce pas au terroir, puisqu'il servira bien un papet vaudois... mais, carnivores, calmez votre joie, ce sera un papet v\u00e9gane...\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, vous per\u00e7ez un myst\u00e8re, ce matin...\r\nLe myst\u00e8re de notre amour pour les... chaussures ! \r\nC'est dans la NZZ. \r\nPourquoi diable en avons-nous des dizaines ?\r\nParce que l'\u00eatre humain aime poss\u00e9der des choses; pluss encore, il aime les f\u00e9tiches. Et pas que les chaussures. Et c'est peut-\u00eatre eux qui font de nous des \u00eatres humains. \r\nCe n'est pas pour rien, souligne l'article, que Zola a appel\u00e9 les grands magasins \"cath\u00e9drales du commerce\" dans \"au bonheur des dames\". Ce qui compte, c'est la fantasmagorie qui nous saisit quand nous regardons ce que nous pourrions acheter. \r\nCathth\u00e9drale... \u00e7a touche au divin, \u00e0 une force qui nous est sup\u00e9rieure, \u00e0 un vide primal, r\u00e9el ou fantasm\u00e9...Le f\u00e9tichisme, c'est une mani\u00e8re de compenser les manques. Il na\u00eet d'une peur qu'il cache.", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9707241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-18T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-18T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9707260", "ece-9707241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T04:50:43Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt Anne-Claude Luisier, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir la presse avec Val\u00e9rie Droux qui est de retour et le ton monte Val\u00e9rie entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nJohann Schneider- Ammann tacle le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse Paul Rechsteiner sur le terrain des n\u00e9gociations sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne et notamment les mesures d'accompagnement, c'est dans les colonnes du temps du Tages-Anzeiger du Bund et de la Bernard Zeitung, il se f\u00e2che m\u00eame le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie, titre La Bernard Zeitung, il se f\u00e2che parce que le syndicaliste lui reproche ainsi qu'\u00e0 son coll\u00e8gue Ignazio Cassis de vouloir saboter les mesures d'accompagnement en agissant ainsi, analyse Johann Scheider Ammann Paul Rechsteiner esp\u00e8re renforcer sa position dans les n\u00e9gociations, mais le conseil F\u00e9d\u00e9ral go\u00fbte peu l'art et la mani\u00e8re du syndicaliste politique encore, mais il s'agit de sant\u00e9 cette fois patients passez d'abord \u00e0 la caisse, s'il vous pla\u00eet, s'exclame la NZZ ce matin, la commission de la sant\u00e9 du Conseil national a donn\u00e9 suite r\u00e9cemment \u00e0 deux initiative parlementaire pour s'attaquer aux co\u00fbts de la sant\u00e9, la premi\u00e8re veut que les patients qui se rendent aux urgences paient une taxe d'environ 50 francs \u00e0 leur arriv\u00e9e des exceptions sont pr\u00e9vues, notamment pour les enfants et l'autre proposition voudrait que le patient paie une partie du prix de revient pour chaque nouvelle prise en charge 15 \u00e0 20 francs chez le m\u00e9decin, 2 fois plus \u00e0 l'h\u00f4pital, il y aurait l\u00e0 encore aussi une s\u00e9rie d'exception, des m\u00e9thodes pour d\u00e9courager les malades imaginaires, de se rendre \u00e0 l'h\u00f4pital, r\u00e9sume le commentaire de la NZZ mais est -ce que ce sont vraiment ces gens -l\u00e0 qui font grimper les co\u00fbts de la sant\u00e9 interroge le journaliste, l'autre probl\u00e8me avec ces initiatives, ce qu'il faudrait clairement d\u00e9finir ce qu'est une urgence Mehdi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [87%] :\r\nEst l\u00e0, c'est un vaste d\u00e9bat et oui la sant\u00e9 passe aussi, pour certains en tout cas par les vaccins, mais la Suisse est r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9 des p\u00e9nuries de vaccins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [93%] :\r\nMais plusieurs journaux expliquent ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant pour la Suisse qui est le pays des pharmas, c'est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote le courrier et le Journal du Jura, le probl\u00e8me est le suivant : avec la mondialisation, la fabrication des vaccins est concentr\u00e9e sur quelques sites principalement principalement en Chine et en Inde et il suffit qu'il y a une soudaine augmentation de la demande alors une difficult\u00e9 de production passag\u00e8re pour qu'une p\u00e9nurie mondiale puisse survenir pour autant, lit -on, les patients ne sont pas abandonn\u00e9s \u00e0 leur sort, on se refile des stocks, explique un m\u00e9decin on passe commande \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a aussi le recours possible au vaccins combin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [96%] :\r\nEt la technologie au service de la d\u00e9mocratie, elle pourrait bien, cette technologie ramener les jeunes aux urnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [90%] :\r\nC'est l'espoir qu'on lit, en tout cas en premi\u00e8re page de la Bernard Zeitung, il s'agit d'une application lanc\u00e9e par l'organisation ils ils votent, alors ils ils votent, c'est une plateforme qui mettent \u00e0 disposition des jeunes, des documents et des vid\u00e9os et l\u00e0 elle va donc aller plus loin, elle va lancer \u00e0 l'Automne une application dans le cadre d'un projet scolaire leur vie \u00e0 cette application, donc pour smartphone les \u00e9coles pourront faire appel \u00e0 des politiciens pour des d\u00e9bats au cours des r\u00e9unions et selon Ivo c'est bien les jeunes participants \u00e0 ces programmes sont 10 \u00e0 20 pourcent plus nombreux \u00e0 se rendre aux urnes que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [95%] :\r\n\u00e7a devrait \u00eatre efficace, on passe \u00e0 table, maintenant il y a de la viande au menu ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [92%] :\r\nOui, avec Bell, le g\u00e9ant suisse de la viande qui investit dans une Start-Up n\u00e9erlandaise Hamid, qui est le leader mondial de la viande bovine artificielle, on dit aussi : viande de culture ou en \u00e9prouvette, \u00e7a c'est le terme choisi par la Basler Zeitung, on en a parl\u00e9 de ce sujet dans le journal de 7 heures alors dans plusieurs journaux romands ce matin l'interview du p\u00e8re du burger \u00e9prouvette Mark Post, il explique ce qu'il produit alors pour l'heure, c'est un steak hach\u00e9 de boeuf, seulement un amas de fibres musculaires que sa soci\u00e9t\u00e9 cultive \u00e0 partir de cellules souches, ils cultivent aussi des cellules de graisses car ne l'oublions pas, c'est le gras qui donne le go\u00fbt, il pense que les gens sont pr\u00eats pour manger ce genre de produits car on surestime le sentiment de d\u00e9go\u00fbt, dit -il, la viande artificielle r\u00e9pond \u00e0 un probl\u00e8me d'\u00e9cologie, bien s\u00fbr, mais aussi de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et d'\u00e9thique, puisqu'elle permet de renoncer \u00e0 l'abattage d'esp\u00e8ces vivantes, ils se consid\u00e8rent comme leurs fr\u00e8res d'armes, dit v\u00e9gane m\u00eame si ces produits ne leur sont \u00e9videmment pas destin\u00e9s, et puisqu'on parle de viande et de pas viande h\u00e9 bien le matin nous annonce aujourd'hui que le restaurant v\u00e9g\u00e9tarien qui va s'installer \u00e0 l'ancien buffet de la gare de Lausanne ne renonce pas au terroir puisqu'il servira bien oui du pape Vaudois mais carnivores calmez votre joie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [88%] :\r\nCe sera un Papet v\u00e9gane ce qu'on peut encore appeler \u00e7a Papet, alors \u00e7a va go\u00fbter, c'est un vaste d\u00e9bat aussi Claude Luisier vous \u00eates ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires sur la viande de culture, vous avez d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de go\u00fbter ces steak synth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas avoir eu l'occasion de go\u00fbter les steacks synth\u00e9tiques dont vous parlez, qui est, qui sont des steaks de boeuf donc pourquoi de boeuf \u00e7a me questionne mais je pense que c'est le j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 des produits qui \u00e9taient similaires \u00e0 la viande et qui ne contenait aucune prot\u00e9ine animale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [90%] :\r\nEt vous avez du plaisir \u00e0 manger c'est produit de substitution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [91%] :\r\nJe pense qu'avoir du plaisir avec un aliment d\u00e9pendent de l'histoire et de ce qu'on met derri\u00e8re l'alimentation alors moi je suis pas une grosse mangeuse de viande j'avoue manger ce genre de produit, \u00e7a d\u00e9pend du go\u00fbt qui, et si \u00e7a va me plaire, moi je pr\u00e9f\u00e8re les aliments qui ont du sens et je pr\u00e9f\u00e8re les aliments qui sont proches, qui raconte vraiment une histoire que je ma\u00eetrise et qui est pour moi, on va dire avec Wade la fantaisie du plaisir de la cr\u00e9ativit\u00e9, fluidit\u00e9, l\u00e0, on pourrait en trouver mais oui, une histoire qui me ram\u00e8ne au terroir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [82%] :\r\nEt cultiv\u00e9, voil\u00e0 en laboratoire artificielle bon a tout d'o\u00f9 les enjeux \u00e9cologiques, est ce que \u00e7a fait sens produit une viande de synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [91%] :\r\nAlors je pense que \u00e7a fait du sens de travailler sur l'alimentation et d'essayer de trouver de nouvelles fa\u00e7ons de nourrir, je pense que \u00e7a fait sens de trouver des alternatives qui un meilleur bien le bilan \u00e9cologique, enfin je pense qu'il y a de quoi, il y a vraiment de quoi faire maintenant est -ce que c'est celle -l\u00e0 ou une autre, je sais pas, il faudra voir un petit peu comment \u00e7a va \u00e9voluer et si quelle place en fait le consommateur va mettre \u00e0 se produit dans son histoire alimentaire parce que, vraiment, je pense que manger sereinement et manger avec plaisir, demande d'avoir une histoire derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [80%] :\r\nMais l\u00e0, on n'est pas s\u00fbr que les enfants soient pr\u00eats \u00e0 go\u00fbter de la les en viande pr\u00e9voit qu'vous avait surpris bon pour terminer Val\u00e9rie vous percer un myst\u00e8re m'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [91%] :\r\nEh oui le myst\u00e8re de notre amour, notre amour pour Les chaussures c'est dans la NZZ pourquoi diable : en avons -nous des dizaines et bien parce que l'\u00eatre humain aime poss\u00e9der des choses plus encore, il aime les f\u00e9tiches et parce que les chaussures et pas que les chaussures d'ailleurs, ce n'est peut-\u00eatre, on fait passer six objets ces f\u00e9tiches qui font que nous sommes des \u00eatre humains, nous explique la NZZ et ce n'est pas pour rien, souligne l'article que Zola a appel\u00e9 les grands magasins cath\u00e9drales du commerce dans Au Bonheur des dames, ce qui compte c'est la fantasmagorie qui nous saisit, quand nous regardons ce que nous pourrions acheter cath\u00e9drales disait Zola, \u00e7a touche donc au divin, une force qui est sup\u00e9rieure \u00e0 un vide primal aussi peut-\u00eatre, r\u00e9el ou fantasm\u00e9 Le f\u00e9tichisme, c'est une mani\u00e8re de compenser les manques, il na\u00eet d'une peur qu'il cache merci \u00e0 m\u00e9diter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [76%] :\r\n\u00e0 m\u00e9diter : vous avez r\u00eav\u00e9 l'herbe de de m\u00e9diter d\u00e9j\u00e0 le la, la, Docteur en neurosciences, que vous \u00eates n'a pas encore perc\u00e9 ce myst\u00e8re non le myst\u00e8re du f\u00e9tichisme chaussures n'ont pas je, je finis r\u00e9fl\u00e9chi mais mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-18T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E17E8C8E-8541-49A0-A648-ABFDB740D85C", "internalArchiveId": "E17E8C8E-8541-49A0-A648-ABFDB740D85C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Patrizio Gonella, pr\u00e9sident d'Antigone - ONG italienne;Mario Borghezio, eurod\u00e9put\u00e9 de la Lega;Boukari, Fouad;Joel Millman, porte-parole de l'Organisation internationale des Migrations;Vladi Barosa, le porte-parole de Skyguide;Aristides Pedraza, du syndicat SUD;Damien et Idriss, roadies pour Pal\u00e9o\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:23-07:59:40 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/ UE AMENDE RECORD CONTRE GOOGLE) L'Union Europ\u00e9enne s'appr\u00eate \u00e0 infliger \u00e0 Google une amende record de plusieurs milliards de francs.\r\nL'UE reproche au g\u00e9ant d'Internet un abus de position dominante dans les smartphones. \r\nEt Alain Franco, ce n'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n----\r\nCette sanction financi\u00e8re qui devrait \u00eatre annonc\u00e9e aujourd'hui vise \u00e0 punir l'entreprise am\u00e9ricaine pour avoir abus\u00e9 de la position dominante de son syst\u00e8me d'exploitation pour smartphone, Android. Avec pour objectif d'asseoir la supr\u00e9matie de ses propres applications, et avant tout, de son service de recherche en ligne. La Commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence en aurait inform\u00e9 le dirigeant de Google Sundar Pichai dans un appel t\u00e9l\u00e9phonique hier soir.\r\nes r\u00e8gles europ\u00e9ennes permettent \u00e0 la Commission d'imposer une amende pour non respect de la concurrence pouvant atteindre 10% du chiffre d'affaires de l'entreprise incrimin\u00e9e, soit dans le cas pr\u00e9sent, 11 milliards au maximum.\r\nCe chiffre est bien sup\u00e9rieur aux 2,8 milliards d'amende d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 \u00e0 Google dans une autre affaire, cette fois pour abus de position dominante dans la recherche en ligne.\r\nLa nouvelle sanction contre le g\u00e9ant am\u00e9ricain arrive dans un contexte de relations commerciales tendues entre l'Europe et les Etats-Unis. La semaine prochaine, le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, doit d'ailleurs rencontrer \u00e0 ce propos le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Washington.\r\n------------\r\nMerci Alain Franco\r\n(Raiffeisen) On vient de l'apprendre...\r\nLe patron de  Raiffeisen - Patrik Guisel - quittera la direction g\u00e9n\u00e9rale de la banque \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e....\r\nIl \u00e9tait sous pression depuis plusieurs mios...et le d\u00e9but des  soup\u00e7ons d'enrichissemetn personnel...de l'ex directeur g\u00e9n\u00e9ral Pierin Vincenz...\r\nPtrick Gisel occupait \u00e0 l'\u00e9poque des faits reproch\u00e9s...un r\u00f4le de suppl\u00e9ant.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, il explique quitter la direction de la banque...\"pour mettre un terme au d\u00e9bat public \u00e0 propos de sa persoonne...et prot\u00e9g\u00e9r la r\u00e9putation de Raiffeisen...\"\r\n(Swatch - Excellent premier semestre...) ***Un record pour le groupe Swatch...\r\nIl annonce ce matin...avoir r\u00e9alis\u00e9 un  chiffre d'affaire de 4 milliards 300 millions de francs..au premier semestre.\r\nLes ventes du groupe horloger biennos...ont bondi de presque 15%...\r\nUne croissance soutenue par l'ensemble des r\u00e9gions...avec en t\u00eate...l'Am\u00e9rique du Nord et l'Asie.\r\nDans son communiqu\u00e9, Swatch..se veut optimiste...et pr\u00e9voit de d\u00e9crocher d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 de nouvelles parts de march\u00e9.\r\n(TF4/ITALIE LOI LEGITIME DEFENSE PI) *** En Italie, le S\u00e9nat discute ce matin de la r\u00e9forme de la l\u00e9gitime d\u00e9fense...\r\nUn projet cher \u00e0 la Lega, le parti du minstre de l'interieur Matteo Salvini. \r\nLe nouveau projet de loi propose de d\u00e9criminaliser l'usage des armes \u00e0 feu. \r\nLe texte pr\u00e9voit que toute personne faisant usage d'une arme dans une situation o\u00f9 la vie, la propri\u00e9t\u00e9 ou les libert\u00e9s fondamentales sont menac\u00e9es ne fera pas l'objet de poursuites, ni m\u00eame d'enqu\u00eate. \r\nUn projet qui fait d\u00e9bat en Italie et inqui\u00e8te les organisations de d\u00e9fense des libert\u00e9s civiles, Vincent Stocklin.\r\n((Pour ses d\u00e9tracteurs, la loi nouvelle loi sur le point d'\u00eatre vot\u00e9e risque ni plus ni moins de plonger l'Italie dans un \u00e9tat de d\u00e9criminalisation. Les d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s civiles tirent la sonnette d'alarme, a l'image de Patrizio Gonella, pr\u00e9sident d'Antigone, une ONG italienne.\r\nSON\r\nce qui nous terrifie le plus, c'est que cette nouvelle loi est en fait une incitation \u00e0 l'auto d\u00e9fense qui fait passer le message que l'Etat ne vous prot\u00e8ge pas, que la loi n'existe pas, et qu'il faut donc se d\u00e9fendre soi-m\u00eame.\r\nNous n'avions encore jamais eu en Italie une telle d\u00e9rive, de type am\u00e9ricaine, avec un lobby des marchands d'armes tr\u00e8s puissant qui a pouss\u00e9 \u00e0 la prolif\u00e9ration des armes dans la soci\u00e9t\u00e9. C'est cela le vrai risque.\r\nPour le camp oppos\u00e9, le vrai risque, c'est l'ins\u00e9curit\u00e9 latente en Italie ressentie autant dans les grandes villes entre immigration et criminalit\u00e9 organis\u00e9e que dans les petits villages qui se sentent sans d\u00e9fense souligne Mario Borghezio, eurod\u00e9put\u00e9 de la L\u00e9ga, le parti d'extr\u00eame droite de Matteo Salvini \u00e0 l'origine de la nouvelle loi. \r\nPourtant jamais depuis 50 ans, le taux d'homicides n'a \u00e9t\u00e9 aussi bas en Italie, moins de 350 par an. \r\nEn \u00e9largissant la notion de l\u00e9gitime d\u00e9fense, la nouvelle loi n'ouvre-t-elle pas la porte \u00e0 une d\u00e9rive \u00e0 l'am\u00e9ricaine?  Mario Borghezio\r\nEXTRAIT BORGHEZIO\r\nLe projet de loi a toutes les chances de passer devant le Parlement, le droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense renforc\u00e9e fait partie du pacte gouvernemental entre les deux partis au pouvoir le Mouvement 5 \u00e9toile et la Lega.))\r\n(Bve Trump Poutine) Face au toll\u00e9, Donald Trump contraint de renier ses propos tenus aux c\u00f4t\u00e9s de Vladimir Poutine...\r\nIl reconna\u00eet d\u00e9sormais que \"la Russie a interf\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9lection de 2016\", et il a assur\u00e9 hier soir s'\u00eatre mal exprim\u00e9, lundi \u00e0 Helsinki, lors de sa rencontre avec son homologue russe...\r\nInvoquant une erreur de n\u00e9gation, le pr\u00e9sident americain avait alors assur\u00e9 croire les d\u00e9n\u00e9gations de Vladimir Poutine...\r\n(Bve Syrie) En Syrie, l'arm\u00e9e a men\u00e9 hier soir une s\u00e9rie de raids a\u00e9riens meurtriers \u00e0 Naoua.\r\nPlusieurs dizaines de victimes civiles ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es,  dans cette ville de 100'000 habitants situ\u00e9e dans la province de Deraa. \r\nLes raids ont d\u00e9but\u00e9 quelques heures apr\u00e8s le retour de plusieurs milliers de d\u00e9plac\u00e9s qui avaient trouv\u00e9 refuge le long de la fronti\u00e8re isra\u00e9lienne.\r\nDes refugiers qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rentrer apr\u00e8s l'annonce d'un accord de reddition des rebelles conclu avec l'arm\u00e9e russe...\r\nL'opposition accuse la Russie et ses alli\u00e9s de s'en prendre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux civils pour contraindre les rebelles \u00e0 d\u00e9poser les armes.\r\n(10/ESPAGNE ARRIVEE NBRE MIGRANTS PI) L'Espagne est d\u00e9sormais plus concern\u00e9e que l'Italie par l'arriv\u00e9e des migrants. \r\nDepuis le mois de janvier, le nombre de migrants arriv\u00e9s par la mer en Espagne a d\u00e9pass\u00e9 ceux arriv\u00e9s en Italie, selon l'agence de l'ONU pour les migrations. Val\u00e9rie Demon\r\n  1'15\r\n((Plus de 18 000 immigr\u00e9s sont arriv\u00e9s en Espagne depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, contre 6500 sur la m\u00eame p\u00e9riode en 2017. Soit une augmentation consid\u00e9rable alors que la tendance s'est invers\u00e9e en Italie sur le premier semestre de cette ann\u00e9e : presque 18 000 migrants contre plus de 93 000 en 2017. L'accord de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec les gardes c\u00f4tes libyens explique cette nette diminution. Joel Millman, l'un des porte- paroles de l'Organisation internationale des Migrations s'est f\u00e9licit\u00e9 du tr\u00e8s faible nombre de d\u00e9c\u00e8s sur la route espagnole.\r\nSON JOEL MILLMAN. A TRADUIRE. 38 secondes.\r\nMalgr\u00e9 cette augmentation,nous sommes heureux de signaler qu'il y a eu tr\u00e8s peu de d\u00e9c\u00e8s par rapport au nombre de personnes qui ont emprunt\u00e9 cette route maritime vers l'Espagne. Par contre, la situation a en revanche \u00e9t\u00e9 assez terrible au cours de ces trente derniers jours de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e, avec presque 500 noyades de migrants au nord de la Libye \u00e0 cette date. Ce nombre de morts est terrible et ce d'autant plus que les arriv\u00e9s en Italie arrivent \u00e0 leur terme. Et en comparaison, des milliers de migrants arrivent en Espagne avec presque aucun mort\r\nl'Espagne recherche syst\u00e9matiquement les bateaux en d\u00e9tresse et les ram\u00e8ne vers la c\u00f4te espagnole. Une politique men\u00e9e autant par l'ancien gouvernement conservateur que celui du socialiste Pedro Sanchez.))\r\n(05/PAS DE GREVE AIGUILLEURS ITV BAROSA (REP 22H30)) Il n'y aura finalement pas de gr\u00e8ve \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve la semaine prochaine. \r\nLe syndicat des aiguilleurs du ciel Skycontrol, qui avait d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve reconductible \u00e0 partir du 23 juillet, renonce \u00e0 cette mesure.\r\nUne mesure qui aurait provoqu\u00e9 des perturbations dans plusieurs a\u00e9roports suisses. \r\nLe syndicat a annonc\u00e9 hier la reprise du dialogue avec la soci\u00e9t\u00e9 Skyguide, l'employeur des contr\u00f4leurs a\u00e9riens. \r\nUne issue qui r\u00e9jouit Vladi Barosa, le porte-parole de Skyguide.\r\n  39''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(TF2/GENEVRIER AUDIT EMPLOYES PI) *** Quels sont les dysfonctionnements qui touchent la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier \u00e0 Saint-L\u00e9gier? \r\nAu mois de mars nous vous r\u00e9v\u00e9lions que des parents de jeunes autistes avaient port\u00e9 plainte pour maltraitance. \r\nL'une des enqu\u00eates actuellement en cours a abouti.. \r\nElle concerne la gestion de l'institution, \u00e9galement point\u00e9 du doigt. \r\nL'audit a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le conseil d'Etat vaudois.  \r\nLe rapport est contrast\u00e9. Et il est loin de convaincre les syndicats. Tania Barril.\r\n  1'19 \r\n((Certains employ\u00e9s interrog\u00e9s mettent le doigt sur les probl\u00e8mes de communication, de confiance et le climat de d\u00e9fiance au sein de l'institution. Des aspects que la direction dit vouloir am\u00e9liorer. Un plan d'action est en pr\u00e9paration. Par ailleurs, un accord a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec les syndicats pour garantir le dialogue avec les salari\u00e9s. Mais les organisations syndicales contestent la m\u00e9thodologie utilis\u00e9e pour cet audit. Sur 430 employ\u00e9s, 48 ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s. Certains ne se seraient pas exprim\u00e9s, par crainte de repr\u00e9sailles. Et pour Aristides Pedraza du syndicat SUD, d'anciens employ\u00e9s auraient aussi d\u00fb \u00eatre consult\u00e9s \r\nSON\r\nLes syndicats souhaitent discuter de cet audit avec les employ\u00e9s. Une assembl\u00e9e sera organis\u00e9e en septembre. D'ici l\u00e0 les autres enqu\u00eates qui portent elles sur les accusations de maltraitance au sein de l'institution auront peut-\u00eatre aboutis. Les r\u00e9sultats sont attendus pour la fin de l'\u00e9t\u00e9.))\r\n(Bve Feux Yosemite) *** La saison des incendies ne conna\u00eet pas d'accalmie en Californie. \r\nUn nouveau feu, qui grossit \u00e0 toute vitesse, menace le parc national de Yosemite. Un pompier a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, selon l'agence de lutte contre les feux Calfire.\r\nQuelque 5 000 hectares ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les feux, qui n'\u00e9taient contenu qu'\u00e0 5% hier...\r\nD'autres Etats am\u00e9ricains sont en proie aux flammes. \r\n18 feux de for\u00eats font rage en Alaska, 7 au Colorado et 10 en Idaho. \r\nLa saison des incendies d\u00e9marre toutefois moins fort que celle de l'ann\u00e9e derni\u00e8re : 1,4 million d'hectares ont \u00e9t\u00e9 aval\u00e9s par les flammes depuis janvier, contre 1,7 million l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. \r\nL'ann\u00e9e 2017 avait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9vastatrice en Californie avec des incendies records, des milliers de maisons ras\u00e9es et une quarantaine de d\u00e9c\u00e8s.\r\n(TF6/PALEO CAMPING SOUS LA SCENE PI) Si vous allez \u00e0 Pal\u00e9o ce soir, vous verrez s\u00fbrement Vianney, Jain ou The Killers sur la Grande Sc\u00e8ne. \r\nMais savez-vous que sous la sc\u00e8ne, il y a carr\u00e9ment une sorte de camping? \r\nPlus de 50 personnes ont install\u00e9 leur tente ou leur hamac pour \u00eatre au plus proche de l'action Julie Liardet\r\n  1'28\r\n(( Evidemment, ne dort pas ici qui veut... Il y a les roadies, ceux qui aident les artistes \u00e0 d\u00e9charger leur mat\u00e9riel. \r\nDamien et Idriss font partie de cette Golden Team, l'\u00e9quipe de la grande sc\u00e8ne. \r\nJe les ai rencontr\u00e9 lundi. Ils \u00e9taient justement en train de s'installer: \r\n28 sec. \r\nA Pal\u00e9o, les roadies dorment peu. Ils ont des pauses tr\u00e8s courtes et al\u00e9atoires. Ils doivent \u00eatre disponibles \u00e0 tout moment, par exemple s'il y a une urgence m\u00e9t\u00e9o. \r\nVoil\u00e0 pourquoi on les installe au plus pr\u00e8s de leur lieu de travail. C'est ce que nous a confirm\u00e9 Dan Hauri, le venue manager de la Grande sc\u00e8ne.\r\nHuit personnes, dont Damien et Idriss, ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es en renfort au dernier moment. Certains artistes avaient des demandes plus importantes que pr\u00e9vues. Pal\u00e9o doit g\u00e9rer en effet 40 semi-remorques de mat\u00e9riel, uniquement pour la Grande Sc\u00e8ne. Vendredi, Lenny Kravitz d\u00e9barquera avec 9 semi-remorques \u00e0 lui tout seul. Aujourd'hui, les concerts sont des shows \u00e9normes, avec son, lumi\u00e8re et vid\u00e9o.\r\nEt rappelez-vous, si vous passez pas loin de la Grande Sc\u00e8ne la journ\u00e9e... chuut...  certains se reposent. ))\r\n(Bve TDF) Premi\u00e8re \u00e9tape de montagne sur la Grande Boucle et premiers bras au ciel pour un cycliste fran\u00e7ais. \r\nJulian Alaphilippe a remport\u00e9 la 10e \u00e9tape du Tour de France, au Grand-Bornand, en Haute-Savoie...\r\nA l'issue d'un parcours de 158 kilom\u00e8tres au d\u00e9part d'Annecy. \r\nLe Fran\u00e7ais s'est impos\u00e9 en solitaire, signant ainsi sa toute premi\u00e8re victoire sur la Grande boucle..\r\nComme un bonheur n'arrive jamais seul, Julian Alaphilippe d\u00e9croche \u00e9galement le maillot \u00e0 pois au terme de cette \u00e9tape. \r\n\u00c0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le Belge Greg van Avermaet, lui, conforte son maillot jaune dans cette premi\u00e8re des trois \u00e9tapes alpestres, apr\u00e8s avoir accroch\u00e9 l'\u00e9chapp\u00e9e du jour. \r\nCe mercredi, la onzi\u00e8me \u00e9tape m\u00e8nera les coureurs d'Albertville \u00e0 la station de La Rosi\u00e8re.\r\n(Bve lunes Jupiter) Galil\u00e9e avait d\u00e9couvert les quatre premi\u00e8res lunes de Jupiter\r\nUne \u00e9quipe am\u00e9ricaine d'astronomes vient de reperer douze autres \r\n12 nouvelles lunes, portant \u00e0 79 le nombre total de satellites connus autour de Jupiter. \r\nC'est un record parmi les plan\u00e8tes de notre syst\u00e8me solaire.\r\nL'\u00e9quipe d'astronomes \u00e0 l'origine de cette d\u00e9couverte n'\u00e9tait pas au d\u00e9part \u00e0 la recherche de nouveaux satellites de Jupiter...\r\nIls sont apparus dans le champ de leur t\u00e9lescope alors qu'ils cherchaient des plan\u00e8tes au-del\u00e0 de Pluton.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9707232", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9707250", "ece-9707232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T04:53:13Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nVoici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nFoued Boukari Google puni pour avoir abus\u00e9 de sa position dominante sur l'Union europ\u00e9enne s'appr\u00eate \u00e0 lui infliger une nouvelle amende de plusieurs milliards d'euros, la gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, n'aura pas lieu lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport de la soci\u00e9t\u00e9 Skyguide et le syndicat Skycontrol ont repris le dialogue, la 43\u00e8me \u00e9dition du Pal\u00e9o festival a d\u00e9marr\u00e9 hier \u00e0 Nyon, sur la plaine de la avec une grande sc\u00e8ne qui cache quelques secrets sous ses planches. \r\nL'Union europ\u00e9enne s'appr\u00eate \u00e0 infliger \u00e0 Google une amende record de plusieurs milliards de francs, l'UE reproche au g\u00e9ant d'internet, un abus de position dominante dans les smartphones et Alain Franco, ce n'est pas la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nAlors cette sanction financi\u00e8re qui devrait \u00eatre annonc\u00e9e aujourd'hui vise \u00e0 punir l'entreprise am\u00e9ricaine pour avoir abus\u00e9 de la position dominante de son syst\u00e8me d'exploitation pour smartphones Andro\u00efd, qui \u00e9quipe 80 pourcent des appareils dans le monde objectif asseoir partout la supr\u00e9matie des applications Google, la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence, Margrethe Woerth Tiger on aurait inform\u00e9 d'ailleurs, le dirigeant de Google Sound harpies tcha\u00ef dans un appel t\u00e9l\u00e9phonique hier soir les r\u00e8gles europ\u00e9ennes permettent \u00e0 la Commission d'imposer une amende pour non- respect de la concurrence pouvant atteindre 10 pourcent du chiffre d'affaires de l'entreprise incrimin\u00e9e soit dans le cas pr\u00e9sent 11 milliards au maximum, ce chiffre est bien sup\u00e9rieur aux 2 8 milliards d'amende d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 \u00e0 Google dans une autre affaire, cette fois pour abus de position dominante dans la recherche en ligne cette nouvelle sanction contre le g\u00e9ant am\u00e9ricain arrive dans un contexte de relations commerciales tendues entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis, la semaine prochaine, le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, doit d'ailleurs rencontrer \u00e0 ce propos, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nMerci Alain Franco, on vient de l'apprendre, le pr\u00eatre d'oreilles Falzone Patrik Gisel quittera la direction g\u00e9n\u00e9rale de la banque \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 ou pression depuis plusieurs mois et le d\u00e9but des soup\u00e7ons d'enrichissement personnel de l'ex- directeur g\u00e9n\u00e9ral Pierin Vinzenz Patrik Gisel occupait \u00e0 l'\u00e9poque des faits reproch\u00e9s, un r\u00f4le de suppl\u00e9ant dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, il explique : quitter la direction de la banque pour mettre un terme au d\u00e9bat public \u00e0 propos de sa personne, dit -il, et prot\u00e9ger la r\u00e9putation de Raiffeisen et un record pour le groupe Swatch il annonce ce matin avoir r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires de 4 milliards 300 millions de francs au 1er semestre les ventes du groupe horloger biennois ont bondi de presque 15 pourcent une croissance soutenue par l'ensemble des r\u00e9gions, avec en t\u00eate l'Am\u00e9rique du Nord et l'Asie dans son communiqu\u00e9, Swatch se veut optimiste et pr\u00e9voit de d\u00e9crocher d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, de nouveau, parts de march\u00e9 en Italie : le S\u00e9nat discute ce matin de la r\u00e9forme de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, un projet cher \u00e0 la Lega le parti du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, le nouveau projet de loi propose de d\u00e9criminaliser l'usage des armes \u00e0 feu, le texte pr\u00e9voit que toute personne faisant usage d'une arme dans une situation o\u00f9 la vie la propri\u00e9t\u00e9 ou les libert\u00e9s fondamentales sont menac\u00e9es, ne fera pas l'objet de poursuites, ni m\u00eame d'enqu\u00eate, un projet qui fait d\u00e9bat en Italie et inqui\u00e8te les organisations de d\u00e9fense des libert\u00e9s civiles Vincent je d\u00e9cline. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [96%] :\r\nPour ses d\u00e9tracteurs, la nouvelle loi sur le point d'\u00eatre vot\u00e9e risque ni plus ni moins de plonger l'Italie dans un \u00e9tat de d\u00e9criminalisation les d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s civiles tirent la sonnette d'alarme \u00e0 l'image de Patrick sur Gonella, pr\u00e9sident d'Antigone, une ONG italienne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:03:21) [63%] :\r\nOn que puisse pas que des puristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [94%] :\r\nCe qui nous terrifie le plus, c'est que cette nouvelle loi est en fait une incitation \u00e0 l'auto- d\u00e9fense qui fait passer le message que l'\u00c9tat ne vous prot\u00e8ge pas que la loi n'existe pas et qu'il faut donc se d\u00e9fendre soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:03:34) [69%] :\r\nEt Kundun par sur 4 contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [97%] :\r\nNous n'avions encore jamais nous en Italie, une telle d\u00e9rive de type am\u00e9ricaine avec un lobby des marchands d'armes tr\u00e8s puissant qui a pouss\u00e9 \u00e0 la prolif\u00e9ration des armes dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est cela le vrai risque. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:03:46) [75%] :\r\nEt quoi et Idriss Curie France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [96%] :\r\nPour le camp oppos\u00e9, le vrai risque, c'est l'ins\u00e9curit\u00e9 latente en Italie ressentie, autant dans les grandes villes entre immigration et criminalit\u00e9 organis\u00e9e que dans les petits villages qui se sentent sans d\u00e9fense, souligne Mario Borghezio eurod\u00e9put\u00e9 de la Lega le parti d'extr\u00eame droite de Matteo Salvini, \u00e0 l'origine de la nouvelle loi pourtant jamais depuis 50 ans, le taux d'homicides n'a \u00e9t\u00e9 aussi bas en Italie, moins de 350 par an, en \u00e9largissant la notion de l\u00e9gitime d\u00e9fense, la nouvelle loi n'ouvre -t-elle pas la porte \u00e0 une d\u00e9rive \u00e0 l'am\u00e9ricaine, Mario Borghezio. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:22) [87%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence profonde dans la dans les \u00c9tats-Unis, la vente des armes, c'est tr\u00e8s libre, on peut acheter des armes aussi de guerre peu monde peu partout en Italie, et \u00e7a n'a pas possible, donc les gens qui qui peuvent acheter et d\u00e9tenaient les armes seront bien connu par les pr\u00e9fets et les questeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [95%] :\r\nLe projet de loi a toutes les chances de passer devant le Parlement, le droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense renforc\u00e9e fait partie du pacte gouvernemental entre les 2 partis au pouvoir, le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Lega. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [97%] :\r\nFace au toll\u00e9, Donald Trump contraint de renier ses propos tenus aux c\u00f4t\u00e9s de Vladimir Poutine, il reconna\u00eet d\u00e9sormais que la Russie a interf\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9lection de 2016 et l'assur\u00e9 hier soir s'\u00eatre mal exprim\u00e9 lundi Helsinki lors de sa rencontre avec son homologue russe, invoquant une erreur de n\u00e9gation, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait alors assur\u00e9 croire les d\u00e9n\u00e9gations de Vladimir Poutine en Syrie : l'arm\u00e9e a men\u00e9 hier soir une s\u00e9rie de raids a\u00e9riens meurtriers Hanawa plusieurs dizaines de victimes civiles ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans cette ville de 100000 habitants situ\u00e9e dans la province de Deraa les raids ont d\u00e9but\u00e9 quelques heures apr\u00e8s le retour de plusieurs milliers de d\u00e9plac\u00e9s qui avaient trouv\u00e9 refuge, le long de la fronti\u00e8re isra\u00e9lienne l'opposition accuse la Russie et ses alli\u00e9s de s'en prendre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment civile pour contraindre les rebelles \u00e0 d\u00e9poser les armes, l'Espagne est d\u00e9sormais plus concern\u00e9e que l'Italie par l'arriv\u00e9e des migrants depuis le mois de janvier, le nombre de migrants arriv\u00e9s par la mer en Espagne a d\u00e9pass\u00e9 ceux arriv\u00e9s en Italie, selon l'agence de l'ONU pour les migrations Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:51) [97%] :\r\nPlus de 18000 immigr\u00e9s sont arriv\u00e9s en Espagne depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, contre 6500 sur la m\u00eame p\u00e9riode en 2017, soit une augmentation consid\u00e9rable alors que la tendance s'est invers\u00e9e en Italie sur le 1er semestre de cette ann\u00e9e presque 18000 migrants contre plus de 93000 en 2017 l'accord de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec les gardes- c\u00f4tes libyens explique cette nette diminution Jo\u00ebl Millman, l'un des porte- parole de l'Organisation internationale des migrations s'est f\u00e9licit\u00e9 du tr\u00e8s faible nombre de d\u00e9c\u00e8s sur la route espagnole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [93%] :\r\nDe ce point quoi la plus malgr\u00e9 cette augmentation, nous sommes heureux de signaler qu'il y a eu tr\u00e8s peu de d\u00e9c\u00e8s par rapport aux nombres de personnes qui ont emprunt\u00e9 cette route maritime vers l'Espagne, par contre, la situation a \u00e9t\u00e9 assez terrible au cours de ces 30 derniers jours de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e avec presque 500 noyades de migrants lors de la Libye \u00e0 cette date, ce nombre de morts est terrible et ce d'autant plus que les arriv\u00e9s en Italie arrivent \u00e0 leur terme et en comparaison des milliers de migrants arrivent en Espagne avec presque aucun mort Jospin ou Hauts-Normands sinon audace. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [98%] :\r\nL'Espagne recherche syst\u00e9matiquement les bateaux en d\u00e9tresse et les ram\u00e8ne vers la c\u00f4te espagnole, une politique men\u00e9e autant par l'ancien gouvernement conservateur que celui du socialiste Pedro Sanchez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [94%] :\r\nIl n'y aura finalement pas de gr\u00e8ve \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, la semaine prochaine, le syndicat des aiguilleurs du ciel Skycontrol qui avait d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve reconductible \u00e0 partir de lundi prochain, renonce \u00e0 cette mesure, une mesure qui aurait provoqu\u00e9 des perturbations en pleines vacances dans plusieurs a\u00e9roports suisses, le syndicat a annonc\u00e9 hier la reprise du dialogue avec la suite ce site est Skyguide l'employeur des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, une issue qui r\u00e9jouit Vladi Barosa, le porte- parole de Skyguide. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:33) [88%] :\r\nNous sommes satisfaits parce que ce cas contr\u00f4le a d\u00e9cid\u00e9 finalement d'annuler la gr\u00e8ve du 23 juillet et maintenant il s'agit de dialoguer avec eux pour trouver des am\u00e9liorations et am\u00e9nagement par exemple pour les horaires de travail des solutions qui sont dehors de l'ACCT qu'on a sign\u00e9 il y a une semaine, parce que l\u00e0 c'est, c'\u00e9tait, elle est en place avec les autres, 3 syndicats et maintenant, on doit trouver de moyens, une fa\u00e7on de reconduire le dialogue et nous sommes ouverts aux solutions qui peut \u00eatre apport\u00e9e par qu'contre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [93%] :\r\nC'est des propos recueillis par Mathieu plein et les dysfonctionnements qui touchent la Cit\u00e9 du Gen\u00e9vrier \u00e0 Saint-L\u00e9gier en question, au mois de mars, nous vous r\u00e9v\u00e9lions que des parents de jeunes autistes avaient port\u00e9 plainte pour maltraitance, l'une des enqu\u00eates actuellement en cours, a abouti, elle concerne la gestion de l'institution \u00e9galement point\u00e9 du doigt le dit a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, le rapport est contrast\u00e9, il est loin de convaincre les syndicats Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:37) [93%] :\r\nCertains employ\u00e9 interrog\u00e9es mettent le doigt sur les probl\u00e8mes de communication, de confiance et le climat de d\u00e9fiance au sein de l'institution des aspects que la direction dit vouloir am\u00e9liorer un plan d'action est en pr\u00e9paration, par ailleurs, un accord a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec les syndicats pour garantir le dialogue avec les salari\u00e9s, mais les organisations syndicales contestent la m\u00e9thodologie utilis\u00e9e pour cet audit sur 430 employ\u00e9es 48 ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, certains ne se seraient pas exprim\u00e9s par crainte de repr\u00e9sailles et pour Aristides Pedraza, du syndicat Sud, d'anciens employ\u00e9 aurait aussi d\u00fb \u00eatre consult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:10) [86%] :\r\nNous savons qu'il y a un turn-over relativement significatif dans cette institution, nous savons \u00e9galement pour avoir travaill\u00e9 avec les gens, qu'un certain nombre de personnes qui avaient eu des probl\u00e8mes et qui \u00e9tait porteur de questions tout \u00e0 fait significatif et bacheli\u00e8re, par d\u00e9finition, \u00e9t\u00e9 exclu de cet audit, et se passer d'institutions, ce mouvement de l'institution si il doit \u00eatre entendu et document\u00e9, autrement on ne peut pas avoir une id\u00e9e vrai de ce qui se passe actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:41) [93%] :\r\nLes syndicats souhaitent discuter de cet audit avec les employer une assembl\u00e9e sera organis\u00e9e en septembre, d'ici l\u00e0, les autres enqu\u00eates en cours, qui portent, elles, sur les accusations de maltraitance au sein de l'institution auront peut-\u00eatre aboutis, les r\u00e9sultats sont en effet attendus pour la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [94%] :\r\nLa saison des incendies ne conna\u00eet pas d'accalmie en Californie, un nouveau feu qui grossit \u00e0 toute vitesse, menace le parc national de Yosemite un pompier a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, selon l'agence de lutte contre les feux, Cal Fire quelque 5000 hectares ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les feux qui n'\u00e9taient contenu qu'\u00e0 5 pourcent hier d'autres \u00c9tats am\u00e9ricains sont aussi en proie aux flammes 18 feux de for\u00eat font rage en Alaska 7 au Colorado et 10 ans n'a Idaho la saison des incendies d\u00e9marre toutefois moins forte que celle de l'ann\u00e9e derni\u00e8re environ1,4 millions d'hectares ont \u00e9t\u00e9 aval\u00e9s par les flammes depuis janvier contre1,7 millions l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e 2017 avait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9vastatrice en Californie avec des incendies records, une quarantaine de d\u00e9c\u00e8s des millions de maisons, des milliers de maisons ras\u00e9es si vous allez au Pal\u00e9o ce soir vous verrez s\u00fbrement Vianney Jain ou encore de Killers sur la grande sc\u00e8ne mais savez -vous que sous la sc\u00e8ne il y a carr\u00e9ment une sorte de camping, plus de 50 personnes ont install\u00e9 leur tente ou leur hamac pour \u00eatre au plus proche de l'action Julie garder. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:56) [90%] :\r\n\u00e9videmment, on ne dort pas ici qui veut, il y a L\u00e9o disent ce qu'il a les artistes \u00e0 d\u00e9charger leur mat\u00e9riel, Damien et Idriss font partie de cette Golden Team, l'\u00e9quipe de la grande sc\u00e8ne, je les ai rencontr\u00e9s lundi ils \u00e9taient justement en train de s'installer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:11) [90%] :\r\nOn se pose des hamac, des petites tentes ce que les gens am\u00e8nent pour un peu se mettre au mieux, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, et puis voil\u00e0, on fait notre petite zone de confort comme on peut, de toute fa\u00e7on, on n'a pas un en dehors de sommeil, donc voil\u00e0, vous allez pas vraiment dormir en fait bah, \u00e7a d\u00e9pend justement parce qu'on a des montages ils ont dit : \u00e7a va durer toute la soir\u00e9e, quelle que soit on va dormir tr\u00e8s peu mais on va profiter de la semaine, on va pouvoir \u00eatre face \u00e0 face avec des artistes qu'on avait \u00e9cout\u00e9 depuis nous en France, du coup, c'est une tr\u00e8s bonne combine on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:40) [91%] :\r\n\u00e0 Pal\u00e9o les redise dorment peu, ils ont des pauses tr\u00e8s courtes et al\u00e9atoires, ils doivent \u00eatre disponibles \u00e0 tout moment, par exemple, c'est li\u00e9 \u00e0 une urgence m\u00e9t\u00e9o, voil\u00e0 pourquoi on les installe au plus pr\u00e8s de leur lieu de travail, c'est ce que nous a confirm\u00e9 Dan, or il est manager de la Grande sc\u00e8ne 8 personnes dont Damien et Idriss ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es en renfort au dernier moment, certains artistes avaient des demandes plus importantes que pr\u00e9vu pal\u00e9o doit g\u00e9rer en effet 40 semi- remorques de mat\u00e9riel uniquement pour la grande sc\u00e8ne vendredi Lenny Kravitz d\u00e9barquera avec 9 semi- remorques \u00e0 lui tout seul, aujourd'hui, les concerts sont des shows \u00e9normes avec son, lumi\u00e8re et vid\u00e9o et rappelez -vous, si vous passez pas loin de la grande salle, la journ\u00e9e, certains se reposent voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [91%] :\r\nEnfin, L\u00e9o ce soir certains festivaliers vont sans doute dans\u00e9 sous les \u00e9toiles, ils auront peut-\u00eatre une petite pens\u00e9e pour Galil\u00e9e qui avait d\u00e9couvert les 4 premi\u00e8res lunes de Jupiter, une \u00e9quipe am\u00e9ricaine d'astronomes vient de rep\u00e9rer 12 autres 12 nouvelles lunes, portant \u00e0 79 le nombre total de satellites connus autour de Jupiter, c'est un record parmi les plan\u00e8tes de notre syst\u00e8me solaire, l'\u00e9quipe d'astronomes \u00e0 l'origine de cette d\u00e9couverte n'\u00e9tait pas au d\u00e9part, \u00e0 la recherche de nouveaux satellites, ils sont apparus dans leur Champ de le Champ de leur t\u00e9lescope alors qu'ils cherchaient des plan\u00e8tes, bien au-del\u00e0 de Pluton alors toutes ces grandes d\u00e9couvertes qu'on fait par hasard, merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-18T06:20:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2F5C305-2210-4846-8C83-D6E1058AA17E", "internalArchiveId": "D2F5C305-2210-4846-8C83-D6E1058AA17E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires", "publicationDate": "2018-07-18T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9ducation au go\u00fbt devient un objet politique. L'association SlowFood envisage de lancer une initiative populaire pour ancrer l'enseignement de l'alimentation \u00e0 l'\u00e9cole dans la constitution. L'interview d'Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nAnne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure, sp\u00e9cialiste du go\u00fbt\r\n***7h33...\r\nLe plaisir d'accueillir Anne-Claude Luisier!\r\nBonjour...\r\n...\r\nIng\u00e9nieure, docteure en neurosciences, entrepreneure, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9ducation au go\u00fbt...\r\n-le go\u00fbt \u00e7a s'apprend? \r\n-L'\u00e9ducation au go\u00fbt on en parlait tr\u00e8s peu il y a encore 10 ans... Aujourd'hui, \u00e7a devient m\u00eame un objet politique.\r\nSlowFood envisage de lancer une initative populaire pour ancrer l'enseignement de l'alimentation \u00e0 l'\u00e9cole dans la constitution...d\u00e9cision le mois prochain.\r\nC'est une bonne id\u00e9e?\r\n-On a raison de vouloir confier \u00e0 l'\u00e9cole ce r\u00f4le-l\u00e0?\r\n-C'est pas une affaire priv\u00e9e avant tout?\r\n-le message passe mieux lorsqu'il ne vient pas des parents? \r\n-Quand on parle d'\u00e9ducation au go\u00fbt, \u00e9videmment, \u00e7a peut englober beaucoup de choses... apprendre les bases de la nutrition-du bien manger, apprendre \u00e0 cuisiner, cultiver un potager, raconter l'histoire de l'alimentation...C'est quoi la priorit\u00e9?\r\n-SlowFood estime que c'est un moyen de lancer un vaste d\u00e9bat sur le \"bien manger\"...mais c'est quoi LA d\u00e9finition du bien mang\u00e9? 5 fruits et l\u00e9gumes?\r\n-diff\u00e8re selon culture, famille....\r\n-on se focalise trop sur le volet \"nutrition\"? risque de basculer dans l'hygi\u00e9nisme alimentaire?\r\n-et pas assez sur les autres aspects? plaisir de manger? \r\n-d\u00e9rive, des notes attribu\u00e9e en fonction de ce que les \u00e9l\u00e8ves mettent dans leur assiette?\r\n-permet d'empoigner un enjeu de sant\u00e9 publique, lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n-Aujourd'hui, il y a d\u00e9j\u00e0 une \"\u00e9ducation nutritionnelle\" qui est pr\u00e9vue dans le Plan d'\u00e9tude romand... \u00e7a suffit pas? \r\n-les enseignants ont-il encore le temps? leur cahier des charges toujours plus rempli, mtn le codage/l'informatique d\u00e9barque au gymnase...\r\n-et les enfants, surcharg\u00e9s? \r\n2) sur le programme \"senso 5\"\r\n-Il y a quelques ann\u00e9es vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un projet \u00e9ducatif en mati\u00e8re d'\u00e9ducation au go\u00fbt, dans le canton du Valais... \u00e7a s'appellait \"Senso 5\"...Vous nous rappellez en quoi \u00e7a consistait?\r\n-M\u00eame si vous regardez le projet \u00e0 distance maintenant...quel bilan est-ce que vous en tirez?\r\n-C'est quelque chose qui pourrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans l'ensemble des cantons?\r\n-Qu'est-ce qui fonctionne et qu'est-ce qui ne fonctionne pas quand on parle d'\u00e9ducation au go\u00fbt? \r\n-En clair, est-ce qu'il y a des choses \u00e0 ne pas faire?\r\n-Aujourd'hui, vous \u00eates surtout active dans le domaine de l'\u00e9ducation sp\u00e9cialis\u00e9e... Vous travaillez avec des autistes, par exemple... En quoi est-ce que l'approche est diff\u00e9rente de ce que vous faisiez avec Senso 5?\r\n3) sur l'implication des autres acteurs (entreprises, parents)\r\n-On a parl\u00e9 du r\u00f4le de l'Etat et de l'Ecole... Mais \u00e9videmment il y a d'autres acteurs qui sont impliqu\u00e9s... Notamment le secteur priv\u00e9... Quand on voit que les menus enfants au restaurant c'est souvent \"frites-nuggets\", on se dit qu'il y a encore une grosse marge de progression?\r\n-Les restaurateurs ne sont pas assez sensibilis\u00e9s \u00e0 la question de l'\u00e9ducation au go\u00fbt? Ou bien ils ont peur de frustrer la client\u00e8le? \r\n-Les parents ont aussi une responsabilit\u00e9... Comment ont fait pour les sensibiliser sans pour autant donner l'impression qu'on leur fait la le\u00e7on?\r\n4) sur la multiplication des r\u00e9gimes alimentaires\r\n-Il y a un aspect qui complique pas mal la donne, c'est que les r\u00e9gimes alimentaires sont toujours plus nombreux et vari\u00e9s: on peut \u00eatre v\u00e9g\u00e9tarien, v\u00e9g\u00e9talien, flexitarien... Intol\u00e9rant au gluten ou au lactose... sans parler des r\u00e9gimes li\u00e9s \u00e0 la religion... Est-ce que ce n'est pas un casse-t\u00eate pour ceux et celles qui s'occupent d'\u00e9ducation au go\u00fbt?", "durationSec": 587, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9722164", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction (vid\u00e9o) - Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires / LME_2018-07-18T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9e de la r\u00e9daction - Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires / LME_2018-07-18T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9ducation au go\u00fbt devient un objet politique. L'association SlowFood envisage de lancer une initiative populaire pour ancrer l'enseignement de l'alimentation \u00e0 l'\u00e9cole dans la constitution. L'interview d'Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires.", "L'\u00e9ducation au go\u00fbt devient un objet politique. L'association SlowFood envisage de lancer une initiative populaire pour ancrer l'enseignement de l'alimentation \u00e0 l'\u00e9cole dans la constitution. L'interview d'Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires.", "L'\u00e9ducation au go\u00fbt devient un objet politique. L'association SlowFood envisage de lancer une initiative populaire pour ancrer l'enseignement de l'alimentation \u00e0 l'\u00e9cole dans la constitution. L'interview d'Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires.", "L'\u00e9ducation au go\u00fbt devient un objet politique. L'association SlowFood envisage de lancer une initiative populaire pour ancrer l'enseignement de l'alimentation \u00e0 l'\u00e9cole dans la constitution. L'interview d'Anne-Claude Luisier, ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires."], "variantIds": ["ece-9707257", "ece-9707237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T04:50:44Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures 33 le plaisir d'accueillir Anne-Claude Luisier, bonjour, bonjour, vous \u00eates ing\u00e9nieur, Docteur en neurosciences entrepreneure, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9ducation au go\u00fbt et par le go\u00fbt est ce que le go\u00fbt, \u00e7a s'apprend, qu'est ce que le go\u00fbt d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est difficile de dire si le go\u00fbt s'apprend, puisque le go\u00fbt est tr\u00e8s individuelle, alors on a le go\u00fbt pour un aliment et ce que j'aime cet aliment et ce qui me pla\u00eet, et finalement, \u00e7a d\u00e9pendra de mon histoire, \u00e7a d\u00e9pendra de ma culture et est -ce que le go\u00fbt de l'aliment, finalement \u00e7a d\u00e9pendra aussi de mon syst\u00e8me sensoriel chaque personne va le sentir diff\u00e9remment, donc c'est difficile de dire qu'est -ce qu'on peut apprendre le go\u00fbt parce que finalement on le vit tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [92%] :\r\nC'est quelque chose qui se vit plus qu'il ne s'apprend en tout cas l'\u00e9ducation au go\u00fbt on ont pas beaucoup, il y a 10 ans aujourd'hui, \u00e7a devient un objet politique et en slow Food, le mouvement envisage de lancer une initiative populaire pour ancrer l'enseignement \u00e0 l'alimentation \u00e0 l'\u00e9cole dans la constitution, une d\u00e9cision devrait \u00eatre prise le mois prochain, est ce que c'est une bonne id\u00e9e, cet enseignement du go\u00fbt de l'\u00e9ducation au go\u00fbt \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9pondent, je pense que c'est nuanc\u00e9, \u00e7a d\u00e9pend comment la chose va se faire, je pense que tous les acteurs de la de la soci\u00e9t\u00e9 qui gravitent autour des enfants, ont certainement un r\u00f4le \u00e0 jouer dans l'\u00e9ducation \u00e0 l'alimentation, de fa\u00e7on tr\u00e8s large, hein, on confond souvent \u00e9ducation nutritionnelle \u00e9ducation \u00e0 l'alimentation mais c'est vrai que l'alimentation, c'est que quelque chose de larges cultiver un jardin fait partie de l'\u00e9ducation \u00e0 l'alimentation cuisiner au suicide, bien s\u00fbr, je pense que c'est une des choses les plus importantes \u00e0 apprendre pour pouvoir savoir pour savoir nous r\u00e9pondre \u00e0 ses besoins, \u00e0 ces besoins individuels finalement en mati\u00e8re d'alimentation, cuisine, c'est quelque chose d'important donc je j'attends de voir un peu le texte l'initiative, mais c'est vrai que la question, en tout cas, m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [92%] :\r\nOui, justement, les initiants enfin \u00e9dition en devenir peut-\u00eatre \u00e9voque le fait de cultiver un potager d'enseigner la cuisine \u00e0 l'\u00e9cole de raconter des histoires, mais il y avait aussi un aspect plus nutritionnelle finalement un d\u00e9bat autour du bien manger, apprendre aux enfants \u00e0 bien manger, c'est quoi la d\u00e9finition du bien manger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [91%] :\r\nLa d\u00e9finition du bien manger pour moi, c'est savoir r\u00e9pandre \u00e0 ses propres besoins individuels en toute autonomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [86%] :\r\nMais si mon corps me dit \u00e0 moi ce que j'aime, c'est le sucre manger plein de secrets plein de soda, c'est pas \u00e7a, en fait, qu'on peut chercher \u00e0 faire avec cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [89%] :\r\nDit du coup si vous voulez, Simon g\u00e9n\u00e9ralement si on s'\u00e9coute et si on r\u00e9pond \u00e0 ses propres besoins, on va pas uniquement pour pouvoir y r\u00e9pondre avec des sodas ou avec des produits sucr\u00e9s, on va devoir r\u00e9pondre \u00e0 des besoins vari\u00e9s qui sont de l'autre, ben, tout d'abord nutritionnelle, on va dire que j'ai besoin d'un certain nombre d'aliments diff\u00e9rents des prot\u00e9ines et des vitamines pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 mes besoins, \u00e7a, ce sont les besoins nutritionnels, mais j'ai des besoins aussi psychologique, par exemple, des besoins d'appartenance je suis valaisanne, comme peut-\u00eatre vous l'entendez \u00e0 mon accent du tout en vantant un bon film ou de fromages \u00e0 la cl\u00e9 et tout une raclette, c'est quelque chose qui fait partie de mes besoins aussi puisque \u00e7a me ram\u00e8ne \u00e0 ma culture, surtout si je suis rest\u00e9 longtemps \u00e9loign\u00e9 de mon pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [93%] :\r\nC'est \u00e7a justement avec des cultures diverses, des origines diverses des fa\u00e7ons de fonctionner diff\u00e9rents dans les familles, est ce que on peut d\u00e9cr\u00e9ter que le go\u00fbt de l'alimentation s'apprend \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'il faudra d\u00e9finir des normes, des objectifs \u00e0 atteindre, d'une certaine fa\u00e7on standardiser l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [93%] :\r\nAlors je c'est pour \u00e7a que je pense qu'il est tr\u00e8s important de savoir qu'est ce qui va \u00eatre enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, on a l'allemand manger c'est un acte tr\u00e8s intime, contrairement \u00e0 ce qu'on peut imaginer puisqu'on mange souvent en soci\u00e9t\u00e9, en amont, on doit manger pour vivre et l\u00e0 on vient un point central, \u00e0 mon avis, quand on parle d'\u00e9ducation \u00e0 l'alimentation, c'est que c'est pas pareil que d'\u00e2pres de d'apprendre que 2 plus 2 font 4 ou d'apprendre \u00e0 manger parce que l\u00e0, si on ne mange plus, on ne vit plus, on meurt et on touche quelque chose de tr\u00e8s complexe parce qu'on touche aussi \u00e0 des m\u00e9canismes physiologiques, c'est pas pour rien qu'on a des professionnels aussi de l'alimentation qui vont accompagner les mangeurs, donc je pense que l'important dans cantons mais l'\u00e9cole comme acteur de cette \u00e9ducation \u00e0 l'alimentation, c'est de se poser les questions : quel est le r\u00f4le de l'\u00e9cole, en quoi les enseignants sont -ils comp\u00e9tents pour accompagner les enfants vers c'est justement dans le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences qui permettront \u00e0 ses enfants un jour de r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins en toute autonomie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [90%] :\r\nOui, justement, aujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 une \u00e9ducation nutritionnelle qui est pr\u00e9vue dans le p\u00e8re le Plan d'\u00e9tudes Romand, \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [87%] :\r\nBen disons dans le Plan d'\u00e9tudes Romand, vous avez ce ce ces objectifs, on appelle l'\u00e9ducation enfin \u00e9ducation nutritionnelle, mais si on regarde les objectifs qui sont d\u00e9fendus de Laon, le p\u00e8re, le PER, on est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus dans une \u00e9ducation \u00e0 l'alimentation, maintenant c'est : quels sont les outils utilis\u00e9s par les \u00e9coles parce que le EPR donne un cadre, mais maintenant, comment les \u00e9coles interpr\u00e8te finalement et comment les enseignants ensuite vont dans leur cour introduire cet accompagnement \u00e0 l'alimentation, et je pense que c'est int\u00e9ressant et important de donner des outils qui qui qui souhaite vraiment pertinent pour l'\u00e9cole, \u00e9viter le trop d'\u00e9ducation nutritionnelle parce que l\u00e0 on est dans quel, o\u00f9 il faut des professionnels, je pense, parce qu'on touche \u00e0 des des ph\u00e9nom\u00e8nes scientifiques \u00e7a \u00e0 des m\u00e9canismes de base qui sont souvent scientifique qui \u00e9volue et les enseignants ne sont pas des professionnels de la toute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [95%] :\r\nLes enseignants m\u00eame pas forc\u00e9ment la cuisine ou cultiver un jardin justement est -ce que c'est aux enseignants d'enseigner l'\u00e9ducation \u00e0 l'alimentation, alors il faudrait que l'\u00e9cole fasse intervenir des sp\u00e9cialistes externes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [92%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de nouveau des mati\u00e8res que l'\u00e9cole veut enseigner, \u00e7a c'est c'est d\u00e9j\u00e0 le le 1er d\u00e9bat il y a des il y a, je pense que \u00e7a pour certaines branches si on parle de nutrition tous comme \u00e7a, on a peut-\u00eatre besoin de 2 sp\u00e9cialistes externes, par contre, si on parle de g\u00e9ographie d'Al de l'alimentation, si on parle de culture alimentaire, je pense que des enseignants peuvent tr\u00e8s bien amen\u00e9 cette culture cultiv\u00e9e \u00e0 je pense pas que les enseignants enseignent en primaire n\u00e9cessairement toujours des branches qu'ils appr\u00e9cient maintenant apprendre \u00e0 cultiver un jardin ou apprendre \u00e0 d\u00e9couvrir des plantes aromatiques apprendra \u00e0 m\u00e9langer des saveurs et des go\u00fbt donner une histoire aux aliments, je pense qu'il y a une place \u00e0 l'\u00e9cole pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [89%] :\r\nAnne-Claude Luisier vous avez implant\u00e9 en Valais, un projet qui s'appelle Seine sous 5 est ce que vous pouvez nous rappeler en quoi \u00e7a consistait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [88%] :\r\nBah, \u00e7a ne se 5 l'objectif 1er de cette de ces outils, c'\u00e9tait justement de cr\u00e9er des outils dans le cadre du PER et s'\u00e9tait donner aux enseignants des outils sur lesquels il pouvait avec lesquelles il pouvait travailler o\u00f9 il n'aurait pas besoin n\u00e9cessairement de comp\u00e9tences particuli\u00e8res en mati\u00e8re d'alimentation traitement il y a quoi comme outil, alors c'\u00e9tait des outils qui \u00e9tait bas\u00e9e sur la d\u00e9couverte et des outils qui vous me demandez alors \u00e0 l'enfant de vivre des exp\u00e9riences dans le but de lui donner une meilleure connaissance de lui- m\u00eame, d\u00e9j\u00e0, comment est -ce que je fonctionne parce que pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins, faut savoir qui je suis, donc on essaye d'amener l'enfant \u00e0 se d\u00e9couvrir lui- m\u00eame \u00e0 travers l'alimentation \u00e0 d\u00e9couvrir le monde alimentaires, c'\u00e9tait des explorateurs en fait du monde alimentaires et \u00e7a a fonctionn\u00e9, alors \u00e0 l'\u00e9poque, oui, j'ai quitt\u00e9 sur 5 depuis quelques ann\u00e9es, mais au moment o\u00f9 on a travaill\u00e9, oui, on avait de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, on avait suivi ces enfants pendant 5 ans et on avait remarqu\u00e9 que ses enfants \u00e9voluer dans leur approche du monde alimentaires The connaissez beaucoup plus de choses finalement des des groupes t\u00e9moins qu'on avait aussi auquel avec lesquels on avait aussi fait passer des tests et puis qu'on avait compar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [85%] :\r\nLes professeurs, ils \u00e9taient convaincus aussi, alors il y a l'envie ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [86%] :\r\nOn avait rencontr\u00e9 un grand enthousiasme, de professeurs et c'est j'le canton de Fribourg utilise aussi ses moyens depuis quelques depuis quelque temps et hasard en fait je me suis retrouv\u00e9 un jour \u00e0 faire une conf\u00e9rence avec des des enseignants fribourgeois sans qu'eux- m\u00eames sachent que j'avais travaill\u00e9 pour Senso 5 et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mu l'ivoire enthousiaste avec cette, cette approche est ce qu'\u00e0 l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [96%] :\r\nIl y a des choses qui ne fonctionne pas quand on veut faire de l'\u00e9ducation \u00e0 l'alimentation des choses qu'il ne faut pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [91%] :\r\nMoi, c'est toujours difficile de dire : il ne faut pas faire, je pense que le plus grand danger dans l'\u00e9ducation \u00e0 l'alimentation, c'est que les enseignants ne prennent pas conscience finalement de ce qu'ils mettent d'eux- m\u00eames : quelque part dans l'est, dans les injonctions qui sont donn\u00e9es, on a tous des valeurs personnelles, on a tous des croyances aussi en mati\u00e8re d'alimentation par pour certaines personnes, il faut peut-\u00eatre pas manger apr\u00e8s 18 heures pour d'autres, il faut peut-\u00eatre manger beaucoup le matin, on a tous des croyances qui sont souvent des croyances et on est souvent persuad\u00e9 que c'est la seule fa\u00e7on de manger bien et juste, et en fait manger bien et juste et tr\u00e8s personnel, tr\u00e8s individuelle et de nouveau c'est, c'est vraiment d'amener les enfants \u00e0 mieux se conna\u00eetre eux- m\u00eames, sans imposer ses propres valeurs, et \u00e7a c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [88%] :\r\nAnne-Claude Luisier on n'a pas l'air les du r\u00f4le de l'\u00e9cole des familles aussi, mais il y a les priv\u00e9s, les restaurateurs par exemple, on voit que les menus enfants au restaurant, c'est souvent encore ne Gates frites il y a aussi quelque chose \u00e0 faire de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [90%] :\r\nOui, moi je r\u00eave d'un restaurant o\u00f9 on pourrait avoir toute la carte \u00e0 quantit\u00e9 r\u00e9duite pour que les enfants puissent d\u00e9guster la m\u00eame chose que leurs parents, avec peut-\u00eatre une pr\u00e9sentation diff\u00e9rente, c'est clair qu'on va adapter aux enfants et on parle souvent de contenu d'assiettes en terme de d'\u00e9l\u00e9ments nutritifs mais on parle pas en termes de pr\u00e9sentation, par exemple, on pourrait imaginer un restaurant qui pr\u00e9sentent les m\u00eames menus que les adultes, mais de fa\u00e7on plus ludique pour les enfants avec une vaisselle adapt\u00e9e, enfin \u00e7a serait tellement sympa mais en m\u00eame temps quand on est enfant, on est tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:18) [89%] :\r\nContent de de se dire oui, on va pouvoir manger des frites restaurant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [90%] :\r\nBen moi je suis on atteignait alors vers la maison, moi je trouve que \u00e7a serait mieux d'enfer temps en temps \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la maison pour donner finalement eu pour relativiser la place de ces Noguet Frist parce que finalement on donne un message, il ne faut pas en manger, parce que c'est mauvais, alors que \u00e7a peut tr\u00e8s bien faire partie d'une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e qui vaudrait mieux manger de temps en temps, \u00e0 la maison du restaurant ben d\u00e9couvrir d'autres choses et de s'ouvrir, peut-\u00eatre \u00e0 la nouveaut\u00e9, ce qui est la chose la plus difficile pour les enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-18T06:39:32Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Luisier, Anne-Claude", "role": "ing\u00e9nieure en denr\u00e9es alimentaires, docteur en neuroscience, et en p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e. Directrice de Brocoli-Factory", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4650FCAA-23F1-4FB1-AB7C-16E3A43F57EE", "internalArchiveId": "4650FCAA-23F1-4FB1-AB7C-16E3A43F57EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Simonet;Barack Obama, ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis;Tim\u00e9a Bascinszky, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(15/TAMEDIA LE POINT PA) La piste du maintien du Matin papier est abandonn\u00e9e. \r\nLes syndicats, nous l'ont appris hier, ils ont d\u00fb plier face \u00e0 l'intransigeance de Tamedia. \r\nIl n'y aura, par ailleurs, plus de s\u00e9ances de m\u00e9diation entre le groupe de presse et les employ\u00e9s des r\u00e9dactions romandes avant le d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt. \r\nCynthia Racine... La m\u00e9diation men\u00e9e sous l'\u00e9gide du gouvernement vaudois est ralentie le temps des vacances. \r\n  55''\r\n((\"L'option du maintien du Matin papier est abandonn\u00e9e par la force des choses... il \u00e9tait tout simplement impossible de trouver un terrain d'entente avec Tamedia\". C'est ce que nous a appris syndicom qui fait partie du comit\u00e9 de m\u00e9diation. Le syndicat dit \u00e9galement regretter la fin du quotidien orange dans sa version papier. Mais les discussions ne sont pas rompues. Les travaux de m\u00e9diation se poursuivent. Impossible toutefois de savoir quand la prochaine s\u00e9ance de m\u00e9diation est agend\u00e9e. Le porte-parole de Tamedia, dit lui-m\u00eame ne \"pas connaitre cette \u00e9ch\u00e9ance\". Benoit Gaillard, collaborateur personnel de Nurria Gorrite est lui un peu plus pr\u00e9cis: \"il n'y aura pas de s\u00e9ance de m\u00e9diation avant le d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt... tant que les deux conseillers d'Etat en charge de ce dossier, Nurria Gorrite et Philippe Leuba, sont en vacances\".Quelques \u00e9changes informels devraient toutefois \u00eatre maintenus. En revanche pas de changement concernant l'avenir du Matin papier. La derni\u00e8re \u00e9dition du quotidien orange est toujours pr\u00e9vue pour samedi, le 21 juillet. ))\r\n(Bve Skyguide) *** La gr\u00e8ve  des contr\u00f4leurs a\u00e9riens n'aura pas lieu \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport\r\nSkyguide, la soci\u00e9t\u00e9 suisse des services de la navigation a\u00e9rienne et le syndicat Skycontrol se sont rencontr\u00e9s hier sous l'\u00e9gide de la Chambre des relations collectives de travail du canton de Gen\u00e8ve.\r\nUne reprise du dialogue qui vise maintenant \u00e0 \"surmonter leur diff\u00e9rend\" sur la nouvelle convention collective de travail propos\u00e9e par Skyguide. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e le 10 juillet par trois des quatre syndicats de la branche, sauf Skycontrol qui exige 125 jours de repos annuels pour les contr\u00f4leurs a\u00e9riens et une augmentation annuelle de salaire de 1,8% pendant trois ans, depuis 2017.\r\nEn plus de Gen\u00e8ve A\u00e9roport, le mouvement aurait touch\u00e9 les a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Sion, Berne, ou encore Lugano, en pleines vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n(04/PBD DERAPAGE PA) Quelques mots sur Twitter, et c'est une carri\u00e8re politique qui se brise. \r\nL'entrepreneur Thomas Keller, membre du PBD de Thurgovie, en a fait l'exp\u00e9rience \u00e0 ses d\u00e9pens. \r\nDans un tweet diffus\u00e9 lundi soir, il \u00e9crivait que tout n'\u00e9tait pas mal\u00e9fique chez Adolf Hitler. \r\nQuelques heures plus tard, alors que la pol\u00e9mique enflait, le PBD Suisse r\u00e9agissait en exprimamt toute son indignation et demandait son exclusion... Alain Arnaud .\r\n((Tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite. Lundi soir, Thomas Keller lit un tweet d'un coll\u00e8gue de parti qui s'offusque de la promotion d'un policier tessinois connu pour ses opinions n\u00e9o-nazies. Le Thurgovien r\u00e9agit en \u00e9crivant que m\u00eame Adolf Hitler n'\u00e9tait pas seulement un monstre et un dictateur sanguinaire. Que la lecture de l'histoire n'est pas tr\u00e8s objective, qu'en bon chr\u00e9tien, il peine \u00e0 concevoir la notion de mal absolu. Mais en pressant sur \u00ab send \u00bb, il ne se rend pas tout de suite compte que sa r\u00e9ponse se retrouve sur le fil Twitter du Blick. D'o\u00f9 vague d'indignation presque imm\u00e9diate, Thomas Keller nuance ses propos 15 minutes plus tard. Le lendemain matin, il tente encore de justifier ses affirmations, ce n'est que l'apr\u00e8s-midi qu'il livre des excuses pleines et enti\u00e8res et parle d'une erreur monumentale. Entretemps, le pr\u00e9sident central du PBD Martin Landolt a exprim\u00e9 toute son indignation, et pr\u00e9cis\u00e9 que le parti en aucun cas ne tol\u00e9rerait pareils propos.))\r\n(11/OBAMA DISCOURS PI) *** Donald Trump fait marche arri\u00e8re : il reconna\u00eet d\u00e9sormais que \"la Russie a interf\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9lection de 2016\"...\r\nLe pr\u00e9sident americain a assur\u00e9 hier s'\u00eatre mal exprim\u00e9 lundi \u00e0 Helsinki lors de sa rencontre avec Vladimir Poutine...\r\nInvoquant une erreur de n\u00e9gation... \r\nIl avait alors assur\u00e9 croire les d\u00e9n\u00e9gations de son homologue russe... \r\nDonald Trump qui a constern\u00e9 jusque dans son camp... \r\nFace \u00e0 cette pol\u00e9mique, le discours prononc\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur Barack Obama \u00e9tait tr\u00e8s attendu. \r\nPoint d\"orgue des c\u00e9r\u00e9monies en hommage \u00e0 Nelson Mandela \u00e0 l'occasion du 100\u00e8 anniversaire de sa naissance, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain a lanc\u00e9 depuis Johannesburg des attaques \u00e0 peine voil\u00e9es \u00e0 l'encontre de l'actuel locataire de la Maison Blanche. Pauline Simonet...\r\n  1'06 \r\n((Barack Obama ne cite jamais nomm\u00e9ment le pr\u00e9sident am\u00e9ricain mais son discours \u00e9tait truff\u00e9 d'attaques dirig\u00e9es contre Donald Trump souvent teint\u00e9e d'humour et d'ironie.\r\nLe protectionnisme \u00e0 outrance, le rejet des migrants, le refus de reconna\u00eetre le changement climatique, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les piques contre son successeur. Et Au lendemain du sommet d'Helsinki o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a scandalis\u00e9 l'Am\u00e9rique en donnant plus de cr\u00e9dit \u00e0 Vladimir Poutine qu'a ses propres services de renseignement ...le passage du discours d'Obama sur la v\u00e9rit\u00e9 a eu un \u00e9cho particulier \u00e0 Washington.\r\nSOT\r\ntrad: \r\nMalheureusement trop d'hommes politiques de nos jours semblent rejeter le concept m\u00eame de v\u00e9rit\u00e9 objective ; on voit des leaders politiques, sans aucune honte, lorsqu'ils sont pris en train de mentir, qui mentent une deuxi\u00e8me fois pour s'en sortir. La n\u00e9gation de la v\u00e9rit\u00e9 va \u00e0 l'encontre de la d\u00e9mocratie.\r\nPour ce discours hommage \u00e0 Nelson Mandela, 1er president noir de l'Afrique du Sud; Barack Obama a choisi d'adresser un message clair : La n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie partout dans le monde y compris aux \u00c9tats-Unis. Pauline Simonet pour rts info \u00e0 Washington))\r\n(Bve Tony Blair Brexit) Tony Blair r\u00e9clame un second vote sur le Brexit\r\n\"C'est un bazar total\" selon l'ancien Premier ministre britannique...\r\nTony Blair qui ne m\u00e2che pas ses mots sur la gestion du Brexit par le gouvernement.\r\nTheresa May doit admettre \"qu'il n'y a pas d'\u00e9chappatoire\" et doit organiser un second referendum, avec l'option de rester dans l'Union europ\u00e9enne explique l'ancien chef du Parti travailliste, \u00e2g\u00e9 de 65 ans,\r\nTony Blair qualifie le plan de Theresa May de \"bouillie\" : selon lui, il est \"inachev\u00e9, \u00e0 moiti\u00e9 dans l'UE, \u00e0 moiti\u00e9 dehors\", ne satisfait personne et sera probablement rejet\u00e9 par Bruxelles.\r\nLes interventions de Tony Blair sur le Brexit ne sont pas toujours bien accueillies au Royaume-Uni, o\u00f9 sa d\u00e9cision d'envahir l'Irak avec les \u00c9tats-Unis en 2003 est toujours tr\u00e8s contest\u00e9e.\r\n(12/ESPAGNE PUIGEDEMONT PA) *** Carles Puigdemont veut redevenir pr\u00e9sident de la Catalogne... \r\nIl l'a dit hier dans le 19h30. \r\nL'ind\u00e9pendantiste est actuellement en Allemagne et pourrait \u00eatre extrad\u00e9 vers l'Espagne. \r\nMais quelles sont ses r\u00e9elles chances de devenir \u00e0 nouveau pr\u00e9sident de la Catalogne? Val\u00e9rie Demon.\r\n   54'' \r\n((Si l'Espagne accepte l'extradition de Carles Puigdemont pour malversations, l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne pourrait peut \u00eatre reprendre les r\u00eanes de la r\u00e9gion car il serait toujours \u00e9ligible. Mais de nombreux obstacles se trouvent encore sur sa route. Il n'est pas du tout certain que la justice espagnole accepte cette extradition seulement pour malversation alors qu'elle r\u00e9clamait Carles Puigdemont \u00e9galement pour r\u00e9bellion, l'accusation la plus grave. Le Tribunal Supr\u00eame pourrait donc refuser l'extradition ce qui condamnerait Carles Puigdmeont \u00e0 rester, certes libre, mais \u00e0 l'\u00e9tranger. Il serait donc dans l'impossibilit\u00e9 de redevenir pr\u00e9sident de la Catalogne. Il sait qu'il serait imm\u00e9diatement en prison s'il pose un pied en Espagne. Ses options restent donc, somme toute, assez limit\u00e9es. Son successeur, Quim Torra, \u00e0 la t\u00eate de la Catalogne et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement socialiste espagnol, Pedro Sanchez, ont aussi apport\u00e9 un vent nouveau, qui a tendance \u00e0 faire oublier Carles Puigdemont.Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(18/TENNIS ITV BACINSKY (REP 22H30)) *** En tennis, Timea Bacsinszky n'y arrive toujours pas. \r\nLa Vaudoise, d\u00e9sormais 761\u00e8me au classement de la WTA a subi sa cinqui\u00e8me d\u00e9faite en autant de matches de simple jou\u00e9s sur le circuit principal depuis son retour aux affaires fin janvier. \r\nElle s'est inclin\u00e9e hier  en 3 manches devant la Canadienne Eugenie Bouchard au 1er tour du Tournoi f\u00e9minin de Gstaad. \r\nPascal Droz lui a demand\u00e9 si, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la premi\u00e8re manche, elle avait craqu\u00e9 physiquement ou mentalement ? \r\n  54'' \r\nLes 3 autres Suissesses engag\u00e9es hier (MAR) ont f\u00eat\u00e9, elles, un carton plein. Viktojia Golubic, Patty Schnyder et la jeune qualifi\u00e9e neuch\u00e2teloise Conny Perrin ont pass\u00e9 le premier tour.\r\n(Bve TDF) Premi\u00e8re \u00e9tape de montagne sur la Grande Boucle et premiers bras au ciel pour un cycliste fran\u00e7ais. \r\nJulian Alaphilippe a remport\u00e9 la 10e \u00e9tape du Tour de France, au Grand-Bornand, en Haute-Savoie...\r\nA l'issue d'un parcours de 158 kilom\u00e8tres au d\u00e9part d'Annecy. \r\nLe Fran\u00e7ais s'est impos\u00e9 en solitaire, signant ainsi sa toute premi\u00e8re victoire sur la Grande boucle..\r\nComme un bonheur n'arrive jamais seul, Julian Alaphilippe d\u00e9croche \u00e9galement le maillot \u00e0 pois au terme de cette \u00e9tape. \r\n\u00c0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le Belge Greg van Avermaet, lui, conforte son maillot jaune dans cette premi\u00e8re des trois \u00e9tapes alpestres, apr\u00e8s avoir accroch\u00e9 l'\u00e9chapp\u00e9e du jour. \r\nCe mercredi, la onzi\u00e8me \u00e9tape m\u00e8nera les coureurs d'Albertville \u00e0 la station de La Rosi\u00e8re.", "durationSec": 530, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9707238", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-18T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-18T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9707259", "ece-9707238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T04:59:04Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari bonjour bonjour Tamedia ne compte pas plier l'abandon de la version papier du Matin et confirm\u00e9 et m\u00eame si les discussions ne sont pas rompues entre syndicats et groupes de presse la suite des discussions semble floue un faible pour certains un tra\u00eetre pour d'autres, les propos de Donald Trump lors de sa rencontre avec Vladimir Poutine continue de faire r\u00e9agir jusqu'\u00e0 l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Barack Obama, sorti de sa r\u00e9serve pour critiquer, lui aussi, son successeur du tennis Timea Bacsinszky qui n'arrive toujours pas la Vaudoise sorti hier d\u00e8s le 1er tour \u00e0 Gstaad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nLa piste du maintien du Matin papier est abandonn\u00e9e, les syndicats nous l'ont appris, hier, ils ont d\u00fb plier face \u00e0 l'intransigeance de Tamedia il n'y aura pas par ailleurs plus de s\u00e9ances de m\u00e9diation entre le groupe de presse et des employ\u00e9es de r\u00e9dactions romandes avant le d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt cimeti\u00e8re Racine, la m\u00e9diation men\u00e9e sous l'\u00e9gide du gouvernement Vaudois est ralentie, le temps des vacances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [94%] :\r\nL'option du maintien du Matin papier est abandonn\u00e9e par la force des choses, il \u00e9tait tout simplement impossible de trouver un terrain d'entente avec Tamedia c'est ce que nous a appris syndicom qui fait partie du comit\u00e9 de m\u00e9diation, le syndicat dit \u00e9galement regretter la fin du quotidien orange dans sa version papier, mais les discussions ne sont pas rompues, les travaux de m\u00e9diation se poursuivent, impossible toutefois de savoir quand la prochaine s\u00e9ance est agend\u00e9e le porte- parole de Tamedia, dit lui- m\u00eame ne pas conna\u00eetre cette \u00e9ch\u00e9ance Beno\u00eet Gaillard collaborateur personnel de Nuria Gorrite et elle lui un peu plus pr\u00e9cis, il n'y aura pas de s\u00e9ance de m\u00e9diation avant le d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, tant que les 2 conseillers d'\u00c9tat en charge de ce dossier Nuria Gorrite et Philippe Leuba sont en vacances quelques \u00e9changes informels devrait toutefois \u00eatre maintenue en revanche pas changement concernant l'avenir du Matin papier la derni\u00e8re \u00e9dition du quotidien orange est toujours pr\u00e9vue pour samedi, le 21 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [96%] :\r\nLa gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens, n'aura pas lieu \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nSkyguide, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des services de la navigation a\u00e9rienne et le syndicat, ce que les contr\u00f4les se sont rencontr\u00e9s hier sous l'\u00e9gide de la Chambre des relations collectives de travail du canton de Gen\u00e8ve, cette reprise du dialogue, qui vise \u00e0 surmonter leurs diff\u00e9rends sur la nouvelle convention collective de travail propos\u00e9e par Skyguide a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 le 10 juillet par 3 des 4 syndicats de la branche sauf Skycontrol qui exige 125 jours d'Europe annuels pour les contr\u00f4leurs a\u00e9riens et une augmentation annuelle de salaire d'1,8 pourcent pendant 3 ans, depuis 2017, en plus de Gen\u00e8ve A\u00e9roport : le mouvement aurait touch\u00e9 les a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Sion Berne ou encore Lugano en pleines vacances d'\u00e9t\u00e9, quelques mots sur Twitter et c'est une carri\u00e8re politique qui se brise l'entrepreneur Thomas Keller, membre du PBD de Thurgovie en a fait l'exp\u00e9rience \u00e0 ses d\u00e9pens d'enceinte 8 diffus\u00e9 lundi soir, il \u00e9crivait que tout n'\u00e9tait pas mal\u00e9fique chez Adolf Hitler, quelques heures plus tard, alors que la pol\u00e9mique enflait le PBD Suisse r\u00e9agissait en exprimant toute son indignation et demand\u00e9 son exclusion Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [91%] :\r\nTout est all\u00e9 tr\u00e8s vite lundi soir Thomas Keller, lit un tweet d'un coll\u00e8gue de parti qui s'offusque de la promotion d'un policier tessinois, connu pour ses opinions n\u00e9onazies le Thurgovien r\u00e9agit en \u00e9crivant que m\u00eame Adolf Hitler n'\u00e9tait pas seulement un monstre est un dictateur sanguinaire, que la lecture de l'histoire n'est pas tr\u00e8s objectif quand bon chr\u00e9tien, il peine \u00e0 concevoir la notion de mal absolu, mais en pressant sur sc\u00e8ne de il ne se rend pas tout de suite compte que sa r\u00e9ponse se retrouvent sur le fil Twitter du public vague d'indignation presque imm\u00e9diate Thomas Keller, nuance ses propos 15 minutes plus tard, le lendemain matin, ils tentent encore de justifier ces affirmations, ce n'est que l'apr\u00e8s- midi qui livrent des excuses pleine et enti\u00e8re et parle d'une erreur monumentale, entre- temps, le pr\u00e9sident central du PBD, Martin Landolt, a exprim\u00e9 toute son indignation et pr\u00e9cis\u00e9 que le parti en aucun cas ne tol\u00e9rerait pareils propos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, Donald Trump fait marche arri\u00e8re, il reconna\u00eet d\u00e9sormais que la Russie a interf\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui avait assur\u00e9 s'\u00eatre mal exprim\u00e9 lundi \u00e0 Helsinki lors de sa rencontre avec Vladimir Poutine, invoquant une erreur de n\u00e9gation, il avait alors ce assur\u00e9 croire les d\u00e9n\u00e9gations de son homologue russe, Donald Trump, qui a constern\u00e9 jusque dans son camp face \u00e0 cette pol\u00e9mique, le discours prononc\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama \u00e9tait tr\u00e8s attendue, point d'orgue des c\u00e9r\u00e9monies en hommage \u00e0 Nelson Mandela \u00e0 l'occasion du 100\u00e8me anniversaire de sa naissance, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain a lanc\u00e9 depuis Johannesburg, des attaques \u00e0 peine voil\u00e9es \u00e0 l'encontre de l'actuel locataire de la Maison- Blanche Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:31) [95%] :\r\nBarack Obama ne cite jamais nomm\u00e9ment le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, mais son discours \u00e9tait truff\u00e9 d'attaques contre Donald Trump souvent teint\u00e9e d'humour et d'ironie, le protectionnisme \u00e0 outrance le rejet des migrants, le refus de reconna\u00eetre le changement climatique, l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain a multipli\u00e9 les piques contre son successeur et au lendemain du sommet d'Helsinki, o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a scandalis\u00e9 l'Am\u00e9rique en donnant plus de cr\u00e9dit \u00e0 Vladimir Poutine qu'a ses propres services de renseignement, le passage du discours d'Obama sur la v\u00e9rit\u00e9, a eu un \u00e9cho particulier \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [94%] :\r\nEn photo et tout, malheureusement trop d'hommes politiques, de nos jours semblent rejeter le concept m\u00eame de v\u00e9rit\u00e9 objective, on voit des leaders politiques sans aucune honte lorsqu'ils sont pris en train de mentir qui monte une 2\u00e8me fois pour s'en sortir, la n\u00e9gation de la v\u00e9rit\u00e9 va \u00e0 l'encontre de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [96%] :\r\nPour ce discours, hommage \u00e0 Nelson Mandela 1er pr\u00e9sident noir de l'Afrique du Sud, Barack Obama a choisi d'adresser un message clair : la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie partout dans le monde, y compris aux \u00c9tats-Unis, Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [94%] :\r\nTony Blair r\u00e9clament un second vote sur le Brexit, c'est un bazar total, dit l'ancien 1er ministre britannique, Tony Blair, qui ne m\u00e2che pas ses mots sur la gestion du divorce avec l'UE Theresa May doit admettre qu'il n'y a pas d'\u00e9chappatoire et d'organiser un second r\u00e9f\u00e9rendum, dit -il avec l'option de rester dans l'Union europ\u00e9enne, selon l'ancien chef du Parti travailliste, \u00e2g\u00e9 de 65 ans, les interventions de Tony Blair sur le Brexit, qui ne sont pas toujours bien accueillies au Royaume-Uni, o\u00f9 sa d\u00e9cision d'envahir l'Irak avec les \u00c9tats-Unis en 2003, est toujours tr\u00e8s contest\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [95%] :\r\nCar l'esprit je demande veut redevenir pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [93%] :\r\nIl l'a dit hier dans le 19 30 l'ind\u00e9pendantiste est actuellement en Allemagne o\u00f9 il pourrait \u00eatre extrad\u00e9 vers l'Espagne, mais quelles sont ses r\u00e9elles chances de devenir \u00e0 nouveau pr\u00e9sident de Catalogne, les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [88%] :\r\nSi l'Espagne accepte l'extradition de Carlos push Damon pour malversations, l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne pourrait peut-\u00eatre reprendre les r\u00eanes de la r\u00e9gion, car il serait toujours \u00e9ligible mais de nombreux obstacles se trouve encore sur sa route, il n'est pas du tout certain que la justice espagnole accepte cette extradition seulement pour malversations, alors qu'elle r\u00e9clamait Karl s push Damon \u00e9galement, pour r\u00e9bellion, l'accusation la plus grave, le tribunal supr\u00eame pourrait donc refuser l'extradition, ce qui condamnerait Karl s push Damon rester certes libre, mais \u00e0 l'\u00e9tranger, il serait donc dans l'impossibilit\u00e9 de redevenir pr\u00e9sident de la Catalogne, il sait qu'il serait imm\u00e9diatement en prison s'il pose un pied en Espagne ces options restent donc somme toute assez limit\u00e9, son successeur Quim Torra \u00e0 la t\u00eate de la Catalogne et le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement socialiste espagnol Pedro Sanchez ont aussi apport\u00e9 un vent nouveau qui a tendance \u00e0 faire oublier car s push Damon Val\u00e9rie de Mont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [98%] :\r\nEt en tennis Timea Bacsinszky n'y arrive toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [95%] :\r\nLa Vaudoise d\u00e9sormais 700 61\u00e8me au classement de la WTA a subi sa 5\u00e8me d\u00e9faite en autant de matches de simple jou\u00e9s sur le circuit principal depuis son retour aux affaires, fin janvier, elle s'est inclin\u00e9e hier en 3 manches devant la Canadienne Eugenie Bouchard au 1er tour du tournoi f\u00e9minin de Gstaad Pascal Gros, lui a demand\u00e9 si, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la premi\u00e8re manche, elle avait craqu\u00e9 physiquement ou mentalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:43) [86%] :\r\nFaites, j'essaie de pas trop de le montrer mais c'\u00e9tait physiquement \u00e9crite, j'ai trop d'exp\u00e9rience pour rater, on va dire c'est c'est balles soit de jeu sur des balles de break, et c'est vrai que la c'est alors \u00e7a c'est vrai que je vous rejoins, \u00e7a, c'est le manque de comp\u00e9tition, par contre ensuite, \u00e7a m'a demand\u00e9 beaucoup physiquement et mentalement, de revenir dans le 2\u00e8me set et faire des tr\u00e8s bons jeux et ensuite \u00e0 du coup quand je devais servir j'ai quasiment trop forc\u00e9, parce que je sentais que j'avais plus de jus, donc c'est pour \u00e7a que j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 vraiment \u00eatre tranquille et puis Pierre r\u00e9ussi encore pousser \u00e0 la fin du 2\u00e8me et puis \u00e7a s'est vu au d\u00e9but 3\u00e8me j'avais des crampes je enfin veux \u00e9videmment je ne montrais pas mais j'\u00e9tais mal mal mal et donc j'essaie de manger du sel pourra encore plus G\u00e9g\u00e9, le vent, l\u00e0 j'ai l'impression d'avoir 5 litres d'eau durant le ventre, mais au moins \u00e7a va, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 terminer le match h\u00e9 bah \u00e7a c'est on va dire, c'est d\u00e9j\u00e0 une victoire, quoi, je pense, \u00e7a serait une autre histoire, la prochaine fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9action de Timea Bacsinszky et les 3 autres Suissesses engag\u00e9es hier \u00e0 Gstaad ont f\u00eat\u00e9 un carton plein Viktoria Golubic Patty Schnider et la jeune qualifi\u00e9e neuch\u00e2teloise Conny Perrin ont pass\u00e9 le 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-18T05:25:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49CCAA56-8C13-4D3F-A371-05CC098EE49B", "internalArchiveId": "49CCAA56-8C13-4D3F-A371-05CC098EE49B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Amende record de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Google pour abus de position dominante", "publicationDate": "2018-07-18T00:00:00Z", "summary": "La Commission europ\u00e9enne a inflig\u00e9 \u00e0 Google une amende de plus de quatre milliards d'euros. Bruxelles accuse le g\u00e9ant d'internet d'avoir abus\u00e9 de la position dominante de son syst\u00e8me d'exploitation pour smartphone, Android.\r\n\r\n* * Amende record de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Google pour abus de position dominante  \r\n((DIR STU BXL))\r\n4 milliards 300 millions d'euros. Selon plusieurs sources, c'est le montant de l'amende inflig\u00e9e aujoud'hui \u00e0 Google par Bruxelles. La commissaire europ\u00e9enne Margrethe Vestager doit s'exprimer \u00e0 13h. \r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. On parle de la plus grosse amende jamais inflig\u00e9e \u00e0 Google.\r\nOui, on peut dire que la Commission europ\u00e9enne bat son propre record: il y a un an, elle a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 ce m\u00eame Google \u00e0 payer 2 milliards et demi d'euros. Motif: abus de position dominante dans la recherche en ligne.\r\nAujourd'hui, Bruxelles touche Google en plein cour, en ciblant Android. Android, c'est le syst\u00e8me d'exploitation utilis\u00e9 sur plus de 80% des smartphones, dans le monde. Le groupe en a fait un pilier de sa strat\u00e9gie. Mais pour la Commission, Google recourt \u00e0 des m\u00e9thodes ill\u00e9gales, pour asseoir la supr\u00e9matie de ses propres applications. Par exemple, en obligeant les fabricants \u00e0 les installer, au moyen de contrats tordus.\r\n***Guillaume, Google a toujours r\u00e9cus\u00e9 ces accusations.\r\nOn s'attend effectivement \u00e0 ce que Google fasse recours contre l'amende, donc ce n'est pas le fin mot de l'histoire, aujourd'hui. Mais surtout, cette d\u00e9cision va s\u00fbrement faire des remous, au niveau politique.\r\nLa Commission s'attaque une nouvelle fois \u00e0 un groupe am\u00e9ricain, apr\u00e8s Apple, Intel et Microsoft. \u00c7a ne pla\u00eet pas du tout, du c\u00f4t\u00e9 de Washington. Et la liste des contentieux avec Bruxelles est d\u00e9j\u00e0 longue, pensez au conflit commercial. De quoi pimenter la rencontre entre le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, et Donald Trump. Ce sera dans une semaine exactement, \u00e0 Washington.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9707178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Amende record de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Google pour abus de position dominante / 12H30_2018-07-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.07.2018"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne a inflig\u00e9 \u00e0 Google une amende de plus de quatre milliards d\u2019euros. Bruxelles accuse le g\u00e9ant d\u2019internet d\u2019avoir abus\u00e9 de la position dominante de son syst\u00e8me d\u2019exploitation pour smartphone, Android."], "variantIds": ["ece-9707178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-24T11:07:21Z", "speechToTexts": ["24.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n4 milliards 300 millions d'euros, selon plusieurs sources, c'est le montant de l'amende inflig\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Google par Bruxelles la commissaire europ\u00e9enne Margrethe Vestager doit s'exprimer \u00e0 13 heures Guillaume Meyer on vous retrouve tout de suite, \u00e0 Bruxelles, on parle de la plus grosse amende jamais inflig\u00e9e \u00e0 Google. \r\nOui, si le chiffre est confirm\u00e9, on peut dire que la Commission europ\u00e9enne bat son propre record, il y a un an, elle a d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 ce m\u00eame Google \u00e0 payer 2000 et arythmie, d'euros, motif : abus de position dominante dans la recherche en ligne aujourd'hui en ciblant Andro\u00efd Bruxelles touche Google en plein coeur, Andro\u00efd, c'est le syst\u00e8me d'exploitation utilis\u00e9 sur plus de 80 pourcent des smartphones dans le monde, le groupe en a fait un pilier de sa strat\u00e9gie, mais pour la Commission, Google recourt \u00e0 des m\u00e9thodes ill\u00e9gales pour asseoir la supr\u00e9matie de ses propres applications, par exemple, en obligeant les fabricants au moyen de contrats tordus installer ces applications Guillaume, Google a toujours r\u00e9cus\u00e9 ces accusations. \r\nOn s'attend effectivement \u00e0 ce que Google fasse recours contre cette amende, donc ce n'est pas le fin mot de l'histoire aujourd'hui mais surtout cette d\u00e9cision va s\u00fbrement faire des remous au niveau politique, la Commission s'attaque une nouvelle fois \u00e0 un groupe am\u00e9ricain apr\u00e8s Apple, Intel et Microsoft, \u00e7a \u00e7a ne pla\u00eet pas du tout, du c\u00f4t\u00e9 d'Washington et la liste des contentieux avec Bruxelles est d\u00e9j\u00e0 longue : pensez au conflit commercial de quoi pimenter certainement la rencontre entre le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, et Donald Trump, \u00e7a, ce sera dans une dans une semaine exactement \u00e0 Washington Guillaume Meyer, notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes et. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-18T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-589A80A5-2AFA-44DD-AEC2-0A9B804CD519", "internalArchiveId": "589A80A5-2AFA-44DD-AEC2-0A9B804CD519", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Les relations compliqu\u00e9es entre le r\u00e9gime sandiniste et l'Eglise catholique au Nicaragua", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "L'Eglise catholique s'est pos\u00e9e en m\u00e9diatrice de la crise politique que traverse le Nicaragua. Pourtant, le r\u00e9gime a tir\u00e9 vendredi dernier sur une \u00e9glise afin d'y d\u00e9loger des manifestants et des pr\u00e9lats catholiques ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s dans une basilique par des partisans du pr\u00e9sident Daniel Ortega.\r\n\r\n* * RTSreligion - Les relations compliqu\u00e9es entre le r\u00e9gime sandiniste et l'Eglise catholique au Nicaragua (RTS RELIGION 17.07 NICARAGUA ET EGLISE CATHOLIQUE)   GUILLAUME HENCHOZ, direct studio Lausanne\r\n6HXXX sur la 1\u00e8re...\r\nRTS RELIGION avec vous \r\nGUILLAUME HENCHOZ... on va revenir sur la crise au NICARAGUA... \r\nOn en parlait dans le journal 6h... \r\nl'ONU et les ETATS UNIS condamnent les violences... \r\ndu r\u00e9gime contre les manifestants...\r\nL'arm\u00e9e n'a pas h\u00e9sit\u00e9  \u00e0 tirer sur une \u00e9glise afin d'y d\u00e9loger des manifestants, vendredi dernier. \r\nLa semaine d'avant, des pr\u00e9lats catholiques ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une basilique par des partisans du pr\u00e9sident Daniel Ortega.\r\nL'Eglise catholique s'est pourtant pos\u00e9e... GUILLAUME...  en m\u00e9diatrice de la crise politique que traverse le pays... \r\nOui Yann, on pourrait croire que le pr\u00e9sident Daniel Ortega, ancien r\u00e9volutionnaire marxiste sandiniste, ne porte pas l'Eglise dans son cour mais c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. Pour bien comprendre les enjeux actuels il faut remonter \u00e0 1990. Ortega et les r\u00e9volutionnaires sandinistes perdent les \u00e9lections et basculent dans l'opposition. Le front sandiniste de lib\u00e9ration nationale d\u00e9cide de ne pas reprendre le maquis mais de regagner le pouvoir par les urnes. Les sandinistes cherchent alors des alliances politiques avec les partis de droite.  Au niveau id\u00e9ologique on recadre le programme du sandinisme sur trois piliers : la solidarit\u00e9, le socialisme et . le christianisme. C'est gr\u00e2ce \u00e0 ce repositionnement et ces nouvelles alliances politiques qu'Ortega est de retour au pouvoir au Nicaragua en 2006. \r\nDonc ce rapprochement vers l'Eglise \u00e9tait avant tout \u00e9lectoraliste ?\r\nIl y a certainement de cela mais pas seulement. Le repositionnement id\u00e9ologique des anciens r\u00e9volutionnaires sandinistes semble assum\u00e9 et dig\u00e9r\u00e9. Daniel Ortega et son \u00e9pouse Rosarrio Murillo ont nou\u00e9 une amiti\u00e9 sinc\u00e8re avec l'ancien archev\u00eaque de Managua Obando y Bravo. Obando qui \u00e9tait auparavant un des principaux opposants \u00e0 la guerilla puis au r\u00e9gime sandiniste. avant de devenir une des chevilles ouvri\u00e8res du rapprochement entre les sandinistes et les autorit\u00e9s catholiques du Nicaragua. Et cela a plut\u00f4t bien fonctionn\u00e9 pour le parti au pouvoir. Ortega a remport\u00e9 \u00e0 nouveau les \u00e9lections de 2016. Mais les tensions ont refait surface \u00e0 partir d'avril 2018. Et Obando est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au d\u00e9but du mois de juin. \r\nEt face \u00e0 la crise politique actuelle, comment se positionne l'Eglise catholique ?\r\nOfficiellement, elle compte faire office de m\u00e9diateur entre les diff\u00e9rents protagonistes. Mais le cardinal Leopoldo Brenes commence \u00e0 hausser le ton. Il juge que le gouvernement est l'unique responsable des \u00e9v\u00e8nements li\u00e9s \u00e0 l'attaque de l'Eglise. Un communiqu\u00e9 de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale du Nicaragua d\u00e9nonce \u00e9galement le manque de volont\u00e9 politique en faveur du dialogue avec l'opposition pour aller vers une vraie d\u00e9mocratie. Bref, l'alliance pragmatique entre le pouvoir et l'Eglise semble avoir du plomb dans l'aile au Nicaragua. \r\nMerci GUILLAUME pour cet \u00e9clairage religieux sur la crise au NICARAGUA", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705047", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Les relations compliqu\u00e9es entre le r\u00e9gime sandiniste et l\u2019Eglise catholique au Nicaragua", "RTSreligion - Les relations compliqu\u00e9es entre le r\u00e9gime sandiniste et l\u2019Eglise catholique au Nicaragua / LMA_2018-07-17T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Les relations compliqu\u00e9es entre le r\u00e9gime sandiniste et l\u2019Eglise catholique au Nicaragua / LMA_2018-07-17T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["L\u2019Eglise catholique s\u2019est pos\u00e9e en m\u00e9diatrice de la crise politique que traverse le Nicaragua. Pourtant, le r\u00e9gime a tir\u00e9 vendredi dernier sur une \u00e9glise afin d\u2019y d\u00e9loger des manifestants et des pr\u00e9lats catholiques ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s dans une basilique par des partisans du pr\u00e9sident Daniel Ortega.", "L\u2019Eglise catholique s\u2019est pos\u00e9e en m\u00e9diatrice de la crise politique que traverse le Nicaragua. Pourtant, le r\u00e9gime a tir\u00e9 vendredi dernier sur une \u00e9glise afin d\u2019y d\u00e9loger des manifestants et des pr\u00e9lats catholiques ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s dans une basilique par des partisans du pr\u00e9sident Daniel Ortega.", "L\u2019Eglise catholique s\u2019est pos\u00e9e en m\u00e9diatrice de la crise politique que traverse le Nicaragua. Pourtant, le r\u00e9gime a tir\u00e9 vendredi dernier sur une \u00e9glise afin d\u2019y d\u00e9loger des manifestants et des pr\u00e9lats catholiques ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s dans une basilique par des partisans du pr\u00e9sident Daniel Ortega."], "variantIds": ["ece-9705057", "ece-9705047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T03:12:17Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt pour l'heure, il est 6 heures 20 heure de RTS religions bonjour Guillaume, bonjour Yann, on va revenir avec vous sur la crise au Nicaragua plusieurs condamnations, ces derni\u00e8res heures, c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, celle aussi des \u00c9tats-Unis, condamnation contre les violences du r\u00e9gime : l'arm\u00e9e qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 d'ailleurs \u00e0 tirer sur une \u00e9glise afin dit de pays d\u00e9loger des manifestants, c'\u00e9tait la la semaine derni\u00e8re la semaine derni\u00e8re \u00e9galement des pr\u00e9lats catholiques agress\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une basilique par des partisans du pr\u00e9sident Daniel Ortega, l'\u00e9glise catholique qui s'est pourtant pos\u00e9e Guillaume en m\u00e9diatrice de la crise politique que traverse le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nOui Yann, on pourrait croire que le pr\u00e9sident Daniel Ortega on sait r\u00e9volutionnaire marxiste sandiniste ne porte pas l'\u00e9glise dans son coeur, mais c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, pour bien comprendre les enjeux actuels, il faut faire un peu d'histoire et remonter \u00e0 1990 \u00e0 cette \u00e9poque, Ortega et les r\u00e9volutionnaires sandinistes perdent les \u00e9lections, il bascule dans l'opposition et le Front sandiniste de lib\u00e9ration nationale d\u00e9cide de ne pas reprendre le maquis, mais plut\u00f4t de regagner le pouvoir par les urnes, les sandinistes cherchent alors de nouvelles alliances politiques, avec notamment les partis de droite et au niveau id\u00e9ologique, en fait, on recadre le programme du sandiniste sur 3 piliers : la solidarit\u00e9, le socialisme et je vous le donne en 1000, le christianisme et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce repositionnement et ces nouvelles alliances politiques, h\u00e9 bien qu'Ortega et de nouveau de retour au pouvoir au Nicaragua en 2006 donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\nCe rapprochement vers l'\u00e9glise, il \u00e9tait avant tout \u00e9lectoraliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [94%] :\r\nAlors il y a certainement un peu de \u00e7a, mais pas seulement le repositionnement id\u00e9ologique des anciens r\u00e9volutionnaires sandinistes semble assum\u00e9 Daniel Ortega et son \u00e9pouse, Rosario Murilo nou\u00e9 une amiti\u00e9 tout \u00e0 fait sinc\u00e8re avec l'ancien archev\u00eaque de Managua Obando y Bravo Obando y Bravo qui \u00e9tait auparavant un des principaux opposants \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la gu\u00e9rilla, puis ensuite au r\u00e9gime sandiniste avant de devenir une des chevilles ouvri\u00e8res du rapprochement entre sandiniste et autorit\u00e9s catholiques du Nicaragua et il parfois \u00e7a a plut\u00f4t bien fonctionn\u00e9 pour le parti au pouvoir, Ortega remport\u00e9 \u00e0 nouveau les \u00e9lections en 2016, mais les tensions ont refait surface \u00e0 partir d'avril 2018 Obando quant \u00e0 lui, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au d\u00e9but du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [94%] :\r\nEt dans la crise politique actuelle Guillaume comment se positionne l'\u00e9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [95%] :\r\nAlors, officiellement, elle compte faire office de m\u00e9diation entre les diff\u00e9rents protagonistes, mais le cardinal L\u00e9opoldo Brenes commence \u00e0 hausser le ton, il rappelle que le gouvernement est l'unique responsable des \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 l'attaque de l'\u00e9glise vendredi dernier et un communiqu\u00e9 de la conf\u00e9rence \u00e9piscopale du Nicaragua date \u00e9galement de la semaine derni\u00e8re, d\u00e9nonce le manque de volont\u00e9 politique en faveur du dialogue avec l'opposition pour aller vers une vraie d\u00e9mocratie, bref l'alliance pragmatique entre le r\u00e9gime sandiniste, l'\u00e9glise catholique semble avoir du plomb dans l'aile au Nika\u00efa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [95%] :\r\nQuoi merci Guillaume Henchoz pour cet \u00e9clairage religieux sur la crise au Nicaragua. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03952EF6-BAAA-4DAB-B841-2BD4A3EC7E00", "internalArchiveId": "03952EF6-BAAA-4DAB-B841-2BD4A3EC7E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dridi;Dridi, Sonia ;Chane, supporter fran\u00e7aise;Micha\u00ebl Mingeti, \u00e9tudiant en g\u00e9nie civil \u00e0 l'Hepia\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic (01/CFF RECOURS BLS PA - 22h30) La concurrence dans le rail sera tranch\u00e9e par un juge.\r\nLes CFF ont d\u00e9pos\u00e9 hier un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral : contre la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports d'attribuer deux lignes longue distance \u00e0 l'entreprise BLS. \r\nLes CFF veulent ainsi \"garantir la s\u00e9curit\u00e9 du droit\". Thibaut Schaller:\r\n  0'49''\r\n((Le recours \u00e9tait dans l'air, il devient concret. Les CFF contestent la strat\u00e9gie de l'Office des transports devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Ce sera donc aux juges de St-Gall de d\u00e9terminer si la strat\u00e9gie d'ouverture du march\u00e9 se base sur une l\u00e9gislation suffisante. Car c'est l'un des points de litige entre les CFF et l'administration: le passage d'un monopole dans le trafic grandes lignes \u00e0 un mod\u00e8le concurrentiel est-il vraiment voulu par le monde politique? Pour les CFF, ouvrir ce march\u00e9-l\u00e0 doit se faire avec l'accord pr\u00e9alable du l\u00e9gislateur. L'OFT d\u00e9clare lui se baser - justement - sur une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aux juges donc de se prononcer...  Mais entre les CFF f\u00e2ch\u00e9s d'avoir perdu leur monopole... les BLS d\u00e9\u00e7us de ne pas avoir obtenu toutes les lignes qu'ils d\u00e9siraient, et m\u00eame les syndicats qui craignent des cons\u00e9quences sur le personnel, on peut constater que cette ouverture \u00e0 la concurrence ne se fait pas sans quelques grincements.))\r\nIl vient de passer 8 jours en Asie... \r\nEt revient avec des id\u00e9es en t\u00eate...\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann boucle a identifi\u00e9 les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques pour les entreprises suisses offertes par la nouvelle route de la soie...\r\nLa \"Belt and Road Initiative\" de la Chine, visant \u00e0 d\u00e9velopper l'ancienne route de la soie par la voie terrestre et maritime, suscite de l'int\u00e9r\u00eat en mati\u00e8re \u00e9conomique...\r\n(09/SOMMET TRUMP-POUTINE VU DES USA PA) Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne sont attendus ce mardi \u00e0 Tokyo.\r\nIls signeront un accord de libre-\u00e9change pr\u00e9sent\u00e9 comme \"historique\"... mais aussi comme un\r\nsignal face au protectionnisme affich\u00e9 par Donald Trump.\r\n*** Donald Trump a quitt\u00e9 Helsinki...\r\nApr\u00e8s sa rencontre avec Vladimir Poutine... deux heures de t\u00eate \u00e0 t\u00eate hier...\r\nA l'issue de leur rencotnre, les deux hommes ont anonc\u00e9 leur intention de relancer les relations entre Washington et Moscou. Ont donc affich\u00e9 donc une proximit\u00e9 malgr\u00e9 la question de l'ing\u00e9rence russe dans la campagne de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016, a forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. \r\nL'enqu\u00eate am\u00e9ricaine en cours sur ces accusations d'ing\u00e9rence ne doit pas prendre en otage les relations, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe.\r\nAux Etats_unis, les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre... \r\nLe s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 \"un des pires moments de l'histoire de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine\".\r\nA Wahington, Sonia Dridi...\r\nPAPIER\r\n((Aux Etats-Unis les r\u00e9actions indign\u00e9es ont fus\u00e9 dans la classe politique apr\u00e8s cette conf\u00e9rence de presse entre Donald Trump et Vladimir Poutine\r\nLe pdt am\u00e9ricain a notamment d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 propos de l'accusation d'ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, qu'il croyait tout autant les agences de renseignements am\u00e9ricaines que Vladimir Poutine \r\nLe chef des d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, Chuck Schumer, a d\u00e9nonc\u00e9 des propos \u00abirr\u00e9fl\u00e9chis et dangereux\"\r\nDes r\u00e9publicains se sont aussi exprim\u00e9s visiblement mal \u00e0 l'aise\r\nPaul Ryan le chef des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s a dit qu'il n'y avait pas de doute sur le fait que la  Russie s'\u00e9tait ing\u00e9r\u00e9e dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et que ce n'\u00e9tait pas un pays alli\u00e9 \r\nLe r\u00e9publicain John Mc Cain a lui dit que c'\u00e9tait l'un des pires moments de l'Histoire de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine \r\nl'ancien directeur de la CIA John Brennan a lui parl\u00e9 de trahison\r\nEt ce lundi soir des centaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s devant la Maison Blanche pour protester.\r\n))\r\n4 membres du groupe f\u00e9ministe contestataire Pussy Riot passeront 15 jours en prison...\r\nC'est le prix \u00e0 payer pour leur br\u00e8ve incursion, dimanche soir, sur le terrain du stade moscovite, \u00e9picentre de la finale du Mondial de football...\r\nUn tribunal de Moscou les interdit en outre d'assister \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements sportifs pendant les trois ans \u00e0 venir.\r\n(08/BLEUS EN F\u00caTE ITV CHANE) *** Loin de Moscou, la f\u00eate s'est poursuivie hier \u00e0 Paris...\r\nLe retour triomphal, en France des Bleus victorieux...\r\nDes centaines de milliers de personnes sont descendues sur les avenues pour les voir, les acclamer, les f\u00e9liciter...\r\nAmbiance festive et bruyante...\r\nNuages de fumig\u00e8nes...\r\nPuis la r\u00e9ception au sommet, \u00e0 l'Elys\u00e9e, par Emmanuel Macron.\r\n\"Cette \u00e9quipe \"est belle parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 unie\", s'est r\u00e9joui le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, visiblement ravi...\r\nCedric GUIGON a rencontr\u00e9 Chane, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente il y a 20 ans...\r\n   0'45''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\nA Zagreb, aussi, au m\u00eame moment, la liesse populaire... \r\nLa Croatie a accueilli en h\u00e9ros ses vice-champions du monde..\r\nSelon la police, quelque 550'000 personnes, soit une incroyable proportion de 10 \u00e0 15% de la population du pays, ont accueilli leurs joueurs entre l'a\u00e9roport et le centre-ville. \r\nLes joueurs ont mis 5 heures pour parcourir les quelques kilom\u00e8tres \u00e0 bord d'un bus \u00e0 imp\u00e9riale...\r\n(04/TI/RECRUTEUR EI - ENTRAIDE JUDICIAIRE PA) *** Retour en CH, au Tessin, o\u00f9 les ennuis continuent pour un ex agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e...\r\nCondamn\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral en ao\u00fbt dernier pour son soutien \u00e0 l'organisation Etat islamique. \r\nSoupconn\u00e9 d'activit\u00e9s de propagande et d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le de recruteur, l'homme est d\u00e9sormais aussi vis\u00e9 par une enqu\u00eate de la justice italienne.\u00a0 Nicole della Pietra:\r\n  0'55''\r\n((Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone, a donn\u00e9 son feu vert \u00e0 la commission rogatoire du Parquet de Milan. La justice italienne soup\u00e7onne le jeune homme d'origine turque, je cite, d' \u00bbassociation \u00e0 des fins de terrorisme, notamment international, et de renversement de l'ordre d\u00e9mocratique \u00bb, fin de citation. \r\nL'enqu\u00eate italienne se calque sur l'instruction helv\u00e9tique, apr\u00e8s le que condamn\u00e9 ait h\u00e9berg\u00e9 deux combattants \u00e9trangers r\u00e9sidents au Tessin, dans sa maison en Turquie et alors que les deux hommes se rendaient au front en Syrie pour le compte de Daesh. \r\nSon d\u00e9fenseur s'\u00e9tait oppos\u00e9 a l'assistance judiciaire de la Suisse, invoquant le principe qu'un coupable ne saurait \u00eatre poursuivi deux fois pour le m\u00eame d\u00e9lit. Peine perdue, ce sera d\u00e9sormais aux juges italiens de trancher. \r\nA noter encore que cet ex agent de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait employ\u00e9 par la firme qui s'est trouv\u00e9 au coeur du scandale dit de l'asile, qui avait secou\u00e9 le D\u00e9partement tessinois des affaires sociales, pour une s\u00e9rie de dysfonctionnements. ))\r\nCette visite inattendue du pape Fran\u00e7ois samedi dernier...\r\nLe pape a c\u00e9l\u00e9br\u00e9.. dans l'\u00e9glise Saint-Etienne des Abyssins, juste derri\u00e8re la basilique Saint-Pierre.. le mariage d'un garde suisse et d'une Br\u00e9silienne employ\u00e9e par les Mus\u00e9es du Vatican. \r\nSeuls les futurs \u00e9poux \u00e9taient au courant de sa pr\u00e9sence.\r\n(16/PALEO PROJET INTERDISCIPLINAIRE ITV ETUDIANT) Depeche Mode et Kaleo ouvriront les feux ce soir au Pal\u00e9o Festival. \r\nJusqu'\u00e0 dimanche, quelque 230'000 personnes vont d\u00e9ferler sur la plaine de l'Asse, \u00e0 Nyon.\r\n\"Nous sommes pr\u00eats. La table est mise pour un menu tr\u00e8s copieux\", se r\u00e9jouit Daniel Rossellat.\r\nSi vous allez \u00e0 Pal\u00e9o cette semaine, vous pourrez plonger \u00e0 l'int\u00e9rieur de \"DEEP\"... Deep, profond en anglais, c'est un projet interdisciplinaire r\u00e9alis\u00e9 par des \u00e9tudiants de HES, les hautes \u00e9coles. L'installation met en sc\u00e8ne un fonds marin, avec coraux g\u00e9ant, an\u00e9mones et filets de p\u00e8che. A voir le soir: lorsque tout s'illumine! \r\nTravailler avec des \u00e9tudiants d'autres fili\u00e8res: facile? Micha\u00ebl Mingeti, \u00e9tudiant en g\u00e9nie civil \u00e0 l'Hepia (l'\u00e9pia), haute \u00e9cole du paysage, d'ing\u00e9nierie et d'architecture \u00e0 Gen\u00e8ve: \r\n  0'31''\r\nPropos recueillis par Julie Liardet\r\nLes mouvements du torse sont plus pr\u00e9cis et plus intuitifs qu'un joystick pour piloter un drone, qu'il soit virtuel ou r\u00e9el...\r\nDes chercheurs de l'EPFL pr\u00e9sentent, dans une revue am\u00e9ricaine, une interface homme-machine donnant la sensation de voler comme un oiseau.\r\nEux vont rouler aujourd'hui: les cyclistes du TDF\r\nAnnecy-Grand Bornand .. 1\u00e8re \u00e9tape de montagne.\r\nUn parcours de 158 km qui traversera les cols de la croix de Fry, de Romme et la c\u00e9l\u00e8bre Colombi\u00e8re. \r\nEt le Belge Greg Van Avermaet, maillot jaune du Tour de France, courra l'an prochain pour la formation CCC. Cette \u00e9quipe polonaise, membre de la 2\u00e8me division, reprendra en fin d'ann\u00e9e la formation BMC, dont le parrain principal se retire. \r\nEn football, la Juventus et Turin ont chaudement accueilli Cristiano Ronaldo, qui a pass\u00e9 hier (lundi) son examen m\u00e9dical avant de signer son contrat avec le club de la capitale du Piemont. \r\nRonaldo est attendu pour remettre le championnat d'Italie sur le devant de la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705049", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2018-07-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2018-07-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9705058", "ece-9705049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T03:18:05Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVoil\u00e0 Laurence Milosevic bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, CFF le recours \u00e9tait dans l'air, il devient concret, le passage d'un monopole dans le trafic grandes lignes un mod\u00e8le concurrentiel a -t-il vraiment voulu par le monde politique, les juges de Saint-Gall d\u00e9termineront si la strat\u00e9gie d'ouverture du march\u00e9 se base sur une l\u00e9gislation suffisantes, Donald Trump Vladimir Poutine d\u00e9clar\u00e9 plus alli\u00e9 qu'ennemi apr\u00e8s leur sommet en face \u00e0 face le chef des d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, d\u00e9nonce des propos irr\u00e9fl\u00e9chis et dangereux, plusieurs r\u00e9publicains expriment aussi leur malaise, 20 ans plus tard la France blanc, Black survol\u00e9 par la patrouille de France, une parade comme il se doit dans les rues de Paris et devant un pr\u00e9sident aux anges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [95%] :\r\nLa concurrence dans le rail sera tranch\u00e9e par un juge, les CFF ont d\u00e9pos\u00e9 hier un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral contre la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports d'attribuer 2 lignes longue distance \u00e0 l'entreprise BLS, les CFF veulent ainsi garantir la s\u00e9curit\u00e9 du droit Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [92%] :\r\nLe recours \u00e9tait dans l'air, il devient concret, les CFF contestent la strat\u00e9gie de l'Office des transports devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, ce sera donc aux juges de Saint-Gall de d\u00e9terminer si cette ouverture du march\u00e9 se base sur une l\u00e9gislation suffisante, car c'est l'un des points de litige entre les CFF et l'administration, le passage d'un monopole dans le trafic grandes lignes un mod\u00e8le concurrentiel est -il vraiment voulu par le monde politique pour les CFF ouvrir ce march\u00e9 -l\u00e0 doit se faire avec l'accord pr\u00e9alable du l\u00e9gislateur l'OFT d\u00e9clare, lui, se bas\u00e9 justement sur une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au juge, donc de se prononcer, mais entre les CFF f\u00e2ch\u00e9 d'avoir perdu leur monopole, les BLS, d\u00e9\u00e7u de ne pas avoir obtenu toutes les lignes qu'il d\u00e9sirait et m\u00eame les syndicats qui craignent des cons\u00e9quences sur le personnel, on peut constater que cette ouverture \u00e0 la concurrence ne se fait pas sans quelques grincements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nIl vient de passer 8 jours en Asie, il revient avec des id\u00e9es en t\u00eate, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann Bush bout Night enfin a boucl\u00e9 son tour et identifier les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques pour les entreprises suisses offertes par la nouvelle route de la soie, la Belt and Road Initiative de la Chine, visant \u00e0 d\u00e9velopper l'ancienne route de la soie, par la voie terrestre et maritime, suscite de l'int\u00e9r\u00eat en mati\u00e8re \u00e9conomique, les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne sont attendus ce mardi \u00e0 Tokyo, ils signeront un accord de libre- \u00e9change pr\u00e9sent\u00e9 comme historique, mais aussi comme un signal face au protectionnisme affich\u00e9 par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a quitt\u00e9 Helsinki apr\u00e8s sa rencontre avec Vladimir Poutine, 2 heures de t\u00eate \u00e0 t\u00eate, hier, \u00e0 l'issue de cette rencontre, les 2 hommes ont annonc\u00e9 leur intention de relancer les relations entre Washington et Moscou, ils ont donc affich\u00e9 une proximit\u00e9 malgr\u00e9 la question de l'ing\u00e9rence russe dans la campagne de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016 qui a forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine en cours sur ces accusations d'ing\u00e9rence ne doit pas prendre en otage les relations, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe aux \u00c9tats-Unis, les r\u00e9actions ne se sont pas fait attendre : le s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain a d\u00e9nonc\u00e9 un des pires moments de l'histoire de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, \u00e0 Washington, Sonia Dridi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les r\u00e9actions indign\u00e9es ont fus\u00e9 dans la classe politique apr\u00e8s cette conf\u00e9rence de presse entre Donald Trump et Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a notamment d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 propos de l'accusation d'ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine qu'il croyait tout autant les agences de renseignements am\u00e9ricaines que Vladimir Poutine, le chef des d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, Chuck ch\u00f4meurs a d\u00e9nonc\u00e9 des propos irr\u00e9fl\u00e9chis et dangereux des r\u00e9publicains se sont aussi exprim\u00e9s, visiblement mal \u00e0 l'aise, Paul Ryan, le chef des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s, a dit qu'il n'y avait pas de doute sur le fait que la Russie s'\u00e9tait ing\u00e9r\u00e9e dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et que ce n'\u00e9tait pas un pays alli\u00e9, le r\u00e9publicain John McCain a lui dit que c'\u00e9tait l'un des pires moments de l'histoire de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, l'ancien directeur de la CIA, John Brennan a lui parl\u00e9 de trahison et ce lundi soir, des centaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s devant la Maison Blanche pour protester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [95%] :\r\n4 membres du groupe f\u00e9ministe contestataire Pussy Riot passeront 15 jours en prison, c'est le prix \u00e0 payer pour leur br\u00e8ve incursion dimanche soir sur le terrain du stade Moga moscovite, \u00e9picentre de la finale du Mondial de foot, un tribunal de Moscou les interdit en outre d'assister \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements sportifs pendant les 3 ans \u00e0 venir, et loin de Moscou, la f\u00eate s'est poursuivie hier \u00e0 Paris, le retour triomphal en France des Bleus victorieux des centaines de milliers de personnes sont descendues sur les avenues pour les voir les acclamer les f\u00e9liciter, ambiance festive et bruyante nuages de fumig\u00e8nes puis la r\u00e9ception au sommet \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e par Emmanuel Macron cette \u00e9quipe est belle parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 unie, s'est r\u00e9joui le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, visiblement ravi C\u00e9dric Guigon a rencontr\u00e9 sur place Chane d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente il y a 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:53) [90%] :\r\nJe suis tellement fier de voir cette France multiculturelle \u00eatre championne du monde, on a travers\u00e9 tellement de moments difficiles en France ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'on est vraiment heureux de vivre ce moment j'emm\u00e8ne mes enfants parce que moi j'ai v\u00e9cu que 98 et maintenant c'est leur coup, ils vivent 98 et apr\u00e8s les attentats, il y a un sentiment de solidarit\u00e9 et d'union, pour une fois, on sort dehors on se r\u00e9unit pour faire la f\u00eate et pas pour exprimer sa col\u00e8re, c'est \u00e7a : c'est exactement \u00e7a, et puis c'est surtout que, justement, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 faire des diff\u00e9rences apr\u00e8s ces attentats, et aujourd'hui ils comprennent que non, ben ces ces personnes qui font des attentats, ben c'est pas eux, la France, la France, c'est \u00e7a la France, et c'est l'\u00e9quipe de France, c'est l'union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [93%] :\r\nIncident oblige lors d'untel rassemblements populaires, pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es hier en garde \u00e0 vue en France \u00e0 Zagreb aussi au m\u00eame moment la liesse populaire, la Croatie a accueilli en h\u00e9ros, ses vice- champion du monde, selon la police, environ 550000 personnes soit une incroyable proportion de 10 \u00e0 15 pourcent de la population du pays ont accueilli leurs joueurs, entre l'a\u00e9roport et le centre- ville, un parcours que les joueurs ont mis 5 heures \u00e0 parcourir, vu le nombre de personnes pr\u00e9sentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [95%] :\r\nRetour en Suisse au Tessin o\u00f9 les ennuis continuent pour un ancien agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [95%] :\r\nCondamn\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral en ao\u00fbt dernier pour son soutien \u00e0 l'organisation \u00c9tat islamique soup\u00e7onn\u00e9 d'activit\u00e9s de propagande et aussi d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le de recruteur, l'homme est d\u00e9sormais \u00e9galement vis\u00e9 par une enqu\u00eate de la justice italienne Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [94%] :\r\nLe Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 la commission rogatoire du parquet de Milan, la justice italienne soup\u00e7onne le jeune homme d'origine turque, je cite, d'association \u00e0 des fins de terrorisme notamment international et de renversement de l'ordre d\u00e9mocratique, fin de citation, l'enqu\u00eate italienne se calque sur l'instruction helv\u00e9tique apr\u00e8s que le condamn\u00e9 \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9 de combattants \u00e9trangers r\u00e9sidant au Tessin dans sa maison en Turquie et alors que les 2 hommes se rendaient au front en Syrie pour le compte de Daesh, son d\u00e9fenseur s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'assistance judiciaire de la Suisse, invoquant le principe qu'un coupable ne saurait \u00eatre poursuivi 2 fois pour le m\u00eame d\u00e9lit, peine perdue, ce sera d\u00e9sormais au juge d'italiens de trancher \u00e0 noter encore que cet ex- agent de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait employ\u00e9 par la firme qui s'\u00e9tait trouv\u00e9 au coeur du scandale dit de l'asile qui avait secou\u00e9 le D\u00e9partement tessinois des Affaires sociales pour une s\u00e9rie de dysfonctionnements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [95%] :\r\nCette visite inattendue du pape Fran\u00e7ois samedi dernier, le pape a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans l'\u00e9glise Saint-\u00c9tienne des abysses, juste derri\u00e8re la basilique Saint-Pierre le mariage d'un garde suisse et d'une Br\u00e9silienne employ\u00e9e par les Mus\u00e9es du Vatican, seuls les futurs \u00e9poux \u00e9taient au courant de sa pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [88%] :\r\nD\u00e9p\u00eache Mode et est, au fond, ouvrir les feux ce soir du Pal\u00e9o festival. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [90%] :\r\nJusqu'\u00e0 dimanche 230000 personnes vont d\u00e9ferler sur la plaine de la Nyon, nous sommes pr\u00eats, la table est mise pour un menu tr\u00e8s copieux, se r\u00e9jouit Daniel Rossellat et si vous allez \u00e0 Pal\u00e9o cette semaine, vous pourrez plonger \u00e0 l'int\u00e9rieur de dit dit \u00e7a veut dire profond en anglais, c'est un projet interdisciplinaire, r\u00e9alis\u00e9 par des \u00e9tudiants de HES l'installation met en sc\u00e8ne un fonds marin avec des coraux g\u00e9ant des an\u00e9mones, des filets de p\u00eache, \u00e0 voir le soir plut\u00f4t, parce que tout s'illumine alors travailler avec des \u00e9tudiants d'autres fili\u00e8res, c'est une t\u00e2che facile Micha\u00ebl mine Gatti, \u00e9tudiant en g\u00e9nie civil, a les pieds \u00e0 haute \u00e9cole du paysage d'ing\u00e9nierie et d'architecture \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des moments, en g\u00e9n\u00e9ral, sont des probl\u00e8mes de communication parce qu'on a des fois des termes qui veulent pas dire la m\u00eame chose, on a des visions qui sont diff\u00e9rentes des mani\u00e8res de travailler diff\u00e9rentes typiquement ne va beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'aspect fonctionnalit\u00e9, mani\u00e8re de r\u00e9aliser alors que vont d'abord r\u00e9fl\u00e9chir 2 fois \u00e0 l'aspect artistique avant de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment faire les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [93%] :\r\n\u00e7a permet aussi de mieux faire comprendre votre travail, l\u00e0 il y a quand m\u00eame un large public qui vient au Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:46) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une vitrine du coup pour la HES-SO et pour les diff\u00e9rentes fili\u00e8res pour nous, c'est pas mal je crois beaucoup aux architectes comme mani\u00e8re de montrer leur travail quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [94%] :\r\nMichael mine Getty, interrog\u00e9 par Julie les mouvements du torse sont plus pr\u00e9cis et plus intuitifs qu'un joystick pour piloter un drone, qu'il soit virtuel ou r\u00e9el des chercheurs de l'les PFL pr\u00e9sente dans une revue am\u00e9ricaine, une interface homme- machine qui donnent la sensation de voler comme un oiseau, rien que \u00e7a, eux, vont rouler aujourd'hui les cyclistes du Tour de France, ils vont parcourir Annecy- Grand Bornand, premi\u00e8re \u00e9tape de montagne, c'est un parcours de 158 kilom\u00e8tres qui traversera l'\u00e9cole de la croix de Fry de Rome et la c\u00e9l\u00e8bre Colombi\u00e8re et le belge grec Van Avermaet, maillot jaune du Tour de France, courra l'an prochain pour la formation CCC cette \u00e9quipe polonaise, membre de la 2\u00e8me, division reprendra en fin d'ann\u00e9e, la formation BMC dont le parrain principal se retire en football : la Juventus et Turin ont chaudement accueilli Cristiano Ronaldo, il a pass\u00e9 hier comme pr\u00e9vu son examen m\u00e9dical avant de signer son contrat avec le club de la capitale du Pi\u00e9mont, Ronaldo est attendu pour remettre le championnat d'Italie sur le devant de la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, merci Laurence mill\u00e9sime. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T05:03:46Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D701B22-95F1-404A-8DD8-A40750684316", "internalArchiveId": "2D701B22-95F1-404A-8DD8-A40750684316", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "Les pailles en plastique jetables sont devenues un symbole du gaspillage, et les appels \u00e0 les boycotter se sont multipli\u00e9s au cours des derniers mois. Mais quelle est l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle de ce genre d'initiative? Interview de Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique   LIBERO ZUPPIROLI, direct studio Lausanne / (pas de natel. Num\u00e9ro domicile: ** 15\r\nLibero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, vient de publier \"Les utopies du XXIe si\u00e8cle\" (Ed. d'en bas)\r\nFacts:\r\nAgenda 2030:\r\n-Suisse mauvaise dans pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, protection des sols (5 indic sur 9 ans le rouge), consommation ressources naturelles, production de d\u00e9chets, \u00e9mission CO2 trafic routier.\r\n-CH consomme 3x ce Terre pourrait supporter si tout le monde faisait comme nous\r\n-embouteillage sur route nationale dans rouge \r\n-dans rapport CF dit pas de pauvret\u00e9 en Suisse, sauf que 615 mille personnes touch\u00e9es selon caritas. objectif agenda r\u00e9duire 50% pauvret\u00e9.\r\n-Cassis aurait positiv\u00e9 le rapport qu'il jugeait trop critique et trop \u00e0 gauche\r\nLui\r\n-68 ans, origines italienne, ancien prof EPFL, a \u00e9t\u00e9 critique envers Aebischer, Murdoch de l'EPFL\r\n-Auteur du \"trait\u00e9 de la mati\u00e8re\" comment l'homme a b\u00e2ti sa puissance sur la ma\u00eetrise des mat\u00e9riaux\r\n-du \"trait\u00e9 des couleurs\">le bleu la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e en Occident symbolie spiritualit\u00e9 et paix\r\n-les livres un moyens d'humaniser la science\r\n-le plastique indispensable \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, mais repose sur le p\u00e9trole\r\n-les utopies du 21\u00e8me si\u00e8cles: plusieurs textes futuristes d'\u00e9poques vari\u00e9es. guerre z\u00e9ro mort. pr\u00e9diction devenues r\u00e9alit\u00e9? incitation \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la fa\u00e7on dont nous voulons utiliser la techno\r\n-logique de supermarch\u00e9=la logique de l'emballage que l'on j\u00e8te ou br\u00fble\r\n-\"notre st\u00e9 doit sortir de cette logique de supermarch\u00e9 et de facilit\u00e9 qu'elle a adopt\u00e9 depuis l'invention du plastique. revoir notre mani\u00e8re d'utiliser le plastique, arr\u00eater de le jeter comme si aucune valeure.\" \r\n-le silicium mati\u00e8re qui vous fascine le pluS\r\n***7h33...\r\nBonjour Libero Zuppiroli...\r\n...\r\nVous \u00eates prof. honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique. Philosophe aussi puisque vous venez de publier un livre sur les utopies du 21\u00e8me si\u00e8cles...\r\nVotre th\u00e9 froid, sur la terrasse d'un caf\u00e9 en \u00e9t\u00e9, vous le buvez avec ou sans paille? \r\n//\r\n***7h33\r\nC'est une petite phrase qu'on entend de plus en pluS dans les caf\u00e9s:\r\n\"Pas de paille dans mon verre\"...svp...\r\nLes pailles en plastique jetables sont devenues le symbole du gaspillage...et les appels \u00e0 les boycotter se multiplient...\r\nMais est-ce suffisant quand on sait que la production de plastique ne cesse d'augmenter..?\r\nOn en parle avec vous Libero Zuppiroli, bonjour...\r\n...\r\nProfesseur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique... Philosophe aussi, puisque vous venez de publier un livre sur les \"utopies du 21\u00e8me si\u00e8cle\", aux \u00e9ditions d'En Bas...\r\n1)Sur l'interdiction des pailles\r\n-Votre th\u00e9 froid, vous le buvez avec ou sans paille?\r\n-Si je vous pose la question c'est que les appels \u00e0 boycotter les pailles jetables en plastique se multiplient...\r\nElles sont devenues le symbole du gaspillage...Starbucks a d\u00e9cid\u00e9 de les bannir...\r\n-Comment vous expliquez qu'on se focalise sur un petit objet a priori inoffensif comme la paille?\r\n-Quand on sait qu'on produit 350 millions de tonnes de plastique par an, est-ce que c'est pas un peu d\u00e9risoire de boycotter les pailles?\r\n(pas idiot ni inutile, non)\r\n-Starbucks qui bannit les pailles...c'est opportuniste ou sinc\u00e8re? peu montrer l'exemple?\r\n-Les politiques essaient d'agir aussi \u00e0 leur niveau... La commission europ\u00e9enne par exemple a le projet d'interdire toute une s\u00e9rie d'objets jetables en plastique comme les cotons-tiges ou les assiettes de pique-nique...On arrive \u00e0 \u00e9valuer quel impact \u00e7a aurait?\r\n-La Suisse est notamment tr\u00e8s fi\u00e8re de sa fili\u00e8re recyclage...Raison pour laquelle elle refuse par exemple de s'aligner sur l'Union Europ\u00e9enne en interdisant certains objets en plastique...\u00e0 tort ou raison? \r\n-En Suisse on recycle suffisamment pour ne pas avoir \u00e0 interdire? \r\n-ou recycler \u00e7a rapporte, du coup interdire appauvrirait la fili\u00e8re? \r\n-\"Notre soci\u00e9t\u00e9 doit sortir de la logique de supermarch\u00e9\", c\u00e0d? \r\n-le plastique doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme de l'or, valeur?\r\n-c'est quoi la valeur/prix plastique? \r\n-On pourrait imaginer de s'en passer?\r\n-est-ce que nous sommes pr\u00eats \u00e0 changer de paradigme, arr\u00eater de jeter le plastique? \r\n-ne plus nous laisser le choix, solution la plus efficace? \r\n-et les bioplastiques \u00e0 base d'algues, de mauvaises herbes, substance v\u00e9g\u00e9tales? \r\n(pas solution car pas biod\u00e9gradable, cher, moins efficace)\r\n-Le r\u00eave ce serait de mettre au point de nouveaux mat\u00e9riaux 100% durables et recyclables... \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve un peu de l'utopie?\r\n-Le plastique, c'est vraiment le mat\u00e9riau mal-aim\u00e9 du XXIe si\u00e8cle... Il y a 40 ou 50 ans on ne tenait pas du tout le m\u00eame discours?\r\n-qui tire les ficelles du plastique?\r\n(les multinatio de la Chimie, politique impuissant)\r\n2)Sur les utopies\r\n-\"Les utopies du XXIe si\u00e8cle\", c'est le titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions d'En Bas...Pour vous le d\u00e9veloppement durable, l'\u00e9cologie ce sont des utopies modernes?\r\n-on y parviendra pas?\r\n-Votre livre est critique vis \u00e0 vis des inventions technologiques...Intelligence artificielle, voitures autonomes, etc.... Vous \u00e9crivez notamment que l'impact sur l'environnement de ces nouvelles technologies est syst\u00e9matiquement sous-estim\u00e9? \r\n-la technologie peut-elle/doit-elle se contester? \r\n3)Sur les objectifs du d\u00e9veloppement durable\r\n-Doris Leuthard pr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 l'ONU le rapport qui r\u00e9sume ce que la Suisse a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable... Pour vous la Suisse figure plut\u00f4t parmi les bons \u00e9l\u00e8ves?\r\n-Certaines ONG ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces derni\u00e8res semaines... Certaines disent qu'il faudrait que la Suisse interdise par exemple les investissements bancaires dans des activit\u00e9s nocives pour le climat et l'environnement...Vous y croyez?\r\n-On votera bient\u00f4t sur une initiative pour des multinationales responsables... C'est juste de vouloir imposer un carcan plus stricte aux grands acteurs priv\u00e9s?", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9719005", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction (vid\u00e9o) - Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique / LME_2018-07-17T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique / LME_2018-07-17T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les pailles en plastique jetables sont devenues un symbole du gaspillage, et les appels \u00e0 les boycotter se sont multipli\u00e9s au cours des derniers mois. Mais quelle est l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle de ce genre d'initiative? Interview de Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique.", "Les pailles en plastique jetables sont devenues un symbole du gaspillage, et les appels \u00e0 les boycotter se sont multipli\u00e9s au cours des derniers mois. Mais quelle est l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle de ce genre d'initiative? Interview de Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique.", "Les pailles en plastique jetables sont devenues un symbole du gaspillage, et les appels \u00e0 les boycotter se sont multipli\u00e9s au cours des derniers mois. Mais quelle est l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle de ce genre d'initiative? Interview de Libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique."], "variantIds": ["ece-9705086", "ece-9705067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T04:49:13Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n7 heures 33 bonjour libero Zuppiroli bonjour, vous \u00eates professeur honoraire \u00e0 l'EPFL, sp\u00e9cialiste du plastique Philosophe aussi puisque vous venez de publier un livre sur les utopies du XXIe si\u00e8cle -Votre th\u00e9 froid sur la terrasse d'un caf\u00e9 en \u00e9t\u00e9 vous le buvez avec ou sans paille empaill\u00e9s, si je vous pose la question, c'est que les appels \u00e0 boycotter les pailles jetables en plastique se multiplier aux 4 coins du monde, elles sont devenues le symbole du gaspillage, Starbucks a d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de les bannir vous expliquez le fait qu'on se focalise sur un si petit objet a priori comme \u00e7a inoffensif commune Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nToutes les bonnes, tout est bon \u00e0 prendre, tout \u00e7a, il est tr\u00e8s important que les gens soient conscients de tous ces probl\u00e8mes des emballages et donc toute mesure prises pour faciliter cette prise de conscience me para\u00eet extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [93%] :\r\nPourtant, on se dit qu'une paille, c'est une goutte d'eau dans l'oc\u00e9an, quand on sait que 350 millions de tonnes de plastique sont produites chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nOui c'est juste, mais si vous voulez tout ce plastique, dont une bonne partie \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent sert pour des emballages jetables est li\u00e9 \u00e0 un mode de consommation tout \u00e0 fait g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, c'est \u00e7a qui est le vrai probl\u00e8me, mais pour arriver jusque l\u00e0 pour prendre conscience de des difficult\u00e9s que nous avons \u00e0 faire fonctionner notre monde de mani\u00e8re durable, il est, il est important aussi que des petites mesures soient prises ici ou l\u00e0, il y a pas que les pailles il y a aussi l'\u00e9coutons petit fictive et celle jetables, c'est toute une logique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [92%] :\r\nAlors justement les politiques essaye d'agir \u00e0 leur niveau, la Commission europ\u00e9enne, par exemple, a le projet d'interdire les coton-tiges, les assiettes plastiques les assiettes de pique- nique, parce qu'on arrive \u00e0 \u00e9valuer quel impact \u00e7a aurait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [93%] :\r\nRob s\u00fbrement, enfin ils ont quand m\u00eame des gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent avec eux et qui se qui ont essay\u00e9 de regarder quels \u00e9taient les d\u00e9chets marins les plus fr\u00e9quents, et donc ils ont vu beaucoup de de ces choses -l\u00e0 et puis au fond, c'est, c'est le coup m\u00e9diatique qui compte aussi beaucoup par exemple Star Dax voil\u00e0 donc si vous voulez, c'est, je crois que \u00e7a va \u00eatre quelque chose d'utile, ceci dit, le fait de multiplier les mesures l\u00e9gislatives dans tous les pays pour des petites choses, \u00e7a peut aussi avoir un inconv\u00e9nient, c'est que, on risque de voir l'arbre qui cache la for\u00eat, quels sont les vrais raisons de ce fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [88%] :\r\nD'apr\u00e8s vous savez les vraies raisons, n'arrivent plus \u00e0 se passer de, de, de, de plastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [93%] :\r\nAlors les vraies raisons, je prends, c'est la logique de supermarch\u00e9 et l'agriculture global avec le transport de toutes sortes de produits depuis les 4 coins du monde, il suffirait que tout \u00e7a soit davantage localis\u00e9 pour que ces probl\u00e8mes ne se posent beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [94%] :\r\nVous dites : on doit sortir, notre soci\u00e9t\u00e9 doit sortir de la logique de supermarch\u00e9, \u00e7a veut dire qu'on arr\u00eate le tout jetables et on consomme que ce qu'on a dans son jardin devant chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment sur le Charles de chez soi, parce qu'on n'a pas beaucoup le temps de faire le jardin mais ce que les les paysans locaux au fond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [91%] :\r\nEst -ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 faire \u00e7a, on a tellement l'habitude maintenant d'avoir toutes sortes de produits du monde entier \u00e0 port\u00e9e de main dans supermarch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [89%] :\r\nNon, mais je pense, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien, vous \u00eates dans une logique du plastique jetables, il y a l\u00e0 une contradiction irr\u00e9ductible si vous voulez parce que si vous voulez, transporter des choses comme des fruits tropicaux et les amener d'Areuse Nikita o\u00f9 ils apparaissent tr\u00e8s tr\u00e8s beau consommateur et puis les fruits Profico ne sont qu'une chose : il y a des pouvoirs du Chili o\u00f9 j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [84%] :\r\nIl faut les emballer ce soir avec du plat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [86%] :\r\nAllez, etc, quand vous \u00eates au supermarch\u00e9, si vous voulez traiter vos produits sans caissi\u00e8res etc \u00e7a personnel dans le supermarch\u00e9, il faut que tout \u00e7a soit emball\u00e9, etc, c'est une logique sociale dans laquelle nous sommes Paris et il faudra Amona qu'\u00e0 faire comme nous ayons l'opportunit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir et d'aller au-del\u00e0 de cette logique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [89%] :\r\nAlors il y a d'un c\u00f4t\u00e9, r\u00e9duire notre consommation de plastique, sortir de cette logique de supermarch\u00e9, mais de l'autre, il y a le recyclage aussi d'ailleurs libero Zuppiroli la Suisse est tr\u00e8s fier de sa fili\u00e8re de recyclage Raison pour laquelle elle refuse alors de suivre l'Union europ\u00e9enne et d'interdire certains objets en plastique, \u00e7a suffit pas, le recyclage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [87%] :\r\nAlors non, pourquoi, parce que disons le recyclage s\u00e9rieux c'est le recyclage de plastique qu'on appelle le PET recycl\u00e9s assez bien, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, la plupart des brins plastique sont br\u00fbl\u00e9s ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Tridel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [97%] :\r\nParce que \u00e7a rapporte aussi de d'incin\u00e9rer les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [91%] :\r\nOui, \u00e7a rapporte aussi d'incin\u00e9rer pourquoi est -ce que le recyclage pose probl\u00e8me parce que c'est une affaire de co\u00fbt si vous voulez, il faut non seulement de prier, non seulement le faire appel \u00e0 la bonne volont\u00e9 du consommateur qui trient chaque plastique, ce qui est pas tout \u00e0 fait \u00e9vident mais aussi, il faut d'utiliser des proc\u00e9d\u00e9s industriels, qui sont des proc\u00e9d\u00e9s industriels et donc le recyclage chez certains difficile mais il va pas tout r\u00e9soudre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [70%] :\r\nEt les bio- plastiques mais plastique fait avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [89%] :\r\nAlors les bioplastiques sont des mat\u00e9riaux tr\u00e8s int\u00e9ressant la nature nous a d\u00e9j\u00e0 appris \u00e0 utiliser des bioplastiques comme la soie, la laine, le bois qui sont des bioplastiques donc on aussi mis \u00e0 faire des bio- plastique assez qui sont aussi tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [70%] :\r\nPourrait placer le plastique \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [87%] :\r\nAlors non, pourquoi, parce que pour l'instant, c'est une question de co\u00fbt d\u00e9j\u00e0 si vous voulez me bio- plastique, le prix de \u00e7a se produit, c'est 3 \u00e0 10 fois plus cher, alors on peut admettre que ces co\u00fbts peuvent diminuer mais les premi\u00e8res, les mati\u00e8res premi\u00e8res qui Servent \u00e0 faire les bio plastiques seront fait du ma\u00efs D et des produits agricoles qui sont utilis\u00e9es pour l'alimentation sant\u00e9 mot concurrence terrass\u00e9 les biocarburants, il y a pas de miracle, si vous voulez, on ne peut pas vous essayez de me pousser d'un miracle, comme \u00e7a, on va trouver un solution de technologie qui va tout faire, mais \u00e7a, \u00e7a n'existe pas, j'y crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [91%] :\r\nCe serait une utopie donc le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [91%] :\r\nAlors le traitement durable est \u00e9videmment une utopie, h\u00e9 bien il prendra, il faut prendre le mot utopies non pas dans le sens de projets foireuses mais dans le sens d'une belle histoire qu'on vous raconte, qui permet de promettre un avenir meilleur pour le l'humanit\u00e9 donc le d\u00e9veloppement durable, c'est une belle histoire et si vous voulez raconter une belle histoire, il faut g\u00e9n\u00e9ralement que vous simplifie beaucoup les conditions dans lequel tout \u00e7a va se faire, c'est ce qui se fait dans les utopies alors apr\u00e8s est -ce que \u00e7a marche ou pas, h\u00e9 bien, en g\u00e9n\u00e9ral, les utopies marche peut marche pas compl\u00e8tement etc donc le d\u00e9veloppement durable est une belle histoire et mais il y a des probl\u00e8mes de fond \u00e0 r\u00e9soudre est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 que nous, vivant \u00e0 ce que le pouvoir, elle dit -il louer un r\u00f4le dans cette liste dans le monde va permettre de continuer une croissance \u00e0 faisant quelque chose de durable d'\u00e9cologie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T06:24:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuppiroli, Libero", "role": "professeur honoraire \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEB262E0-F710-422C-AE00-B435EE0FEF0A", "internalArchiveId": "FEB262E0-F710-422C-AE00-B435EE0FEF0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Serge Hiltpold, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois;Dridi, Sonia ;Boukari, Fouad;Christian Prudhomme, directeur du Tour de France\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/GE BATAILLES AMENDES ET HORODATEURS PI) *** Une nouvelle victoire judiciaire pour la ville de Gen\u00e8ve face au canton dans leur litige sur les revenus li\u00e9s au stationnement.\r\nL'Etat qui empochait jusqu'ici l'argent des amendes inflig\u00e9es sur le territoire de la Ville. \r\nMais ce syst\u00e8me viole l'autonomie de la commune, selon l'arr\u00eat que la justice vient de rendre. \r\nForte de cette d\u00e9cision, Mathieu Cupelin, la Ville de Gen\u00e8ve va donc exiger que le canton lui rembourse des millions de francs. \r\n  0'53''\r\n((La justice genevoise annule la loi qui permettait au canton de toucher les revenus des amendes de stationnement distribu\u00e9es sur le territoire de la Ville de Gen\u00e8ve pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2019. Dans son arr\u00eat dat\u00e9 du 28 juin, elle donne ainsi raison \u00e0 la Ville.\r\nLe litige entre les deux collectivit\u00e9s sur les revenus du stationnement dure depuis des ann\u00e9es. Pour la Ville de Gen\u00e8ve, cet arr\u00eat devrait maintenant clore cette bataille, alors que l'an dernier, la justice avait d\u00e9j\u00e0 rendu une premi\u00e8re d\u00e9cision favorable aux communes qui s'estimaient priv\u00e9es ind\u00fbment des revenus provenant des horodateurs.\r\nLa Ville entend d\u00e9sormais conclure une nouvelle convention avec l'Etat, et la Fondation des parkings, charg\u00e9e de la surveillance du stationnement, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9colter d\u00e8s l'an prochain le produit des horodateurs et des amendes. Elle entend aussi exiger de l'Etat le remboursement de ces montants pour 2017 et 2018.\r\nContact\u00e9, le Conseil d'Etat ne souhaite pas r\u00e9agir avant sa prochaine r\u00e9union qui aura lieu fin juin.))\r\n(02/GE/ AMENDES ET HORODATEURS ITV HILTPOLD) Du c\u00f4t\u00e9 du parlement cantonal, le d\u00e9put\u00e9 PLR Serge Hiltpold en appelle \u00e0 une entente entre Ville et Canton sur cette question.\r\n  0'30''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(01/CFF RECOURS BLS PA - 22h30) La concurrence dans le rail... sera tranch\u00e9e par la justice... \r\nLes CFF ont d\u00e9pos\u00e9 hier un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral contre la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports d'attribuer deux lignes longue distance \u00e0 l'entreprise BLS. \r\nIls veulent ainsi \"garantir la s\u00e9curit\u00e9 du droit\", Thibaut Schaller.\r\n  0'49''\r\n((Le recours \u00e9tait dans l'air, il devient concret. Les CFF contestent la strat\u00e9gie de l'Office des transports devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Ce sera donc aux juges de St-Gall de d\u00e9terminer si la strat\u00e9gie d'ouverture du march\u00e9 se base sur une l\u00e9gislation suffisante. Car c'est l'un des points de litige entre les CFF et l'administration: le passage d'un monopole dans le trafic grandes lignes \u00e0 un mod\u00e8le concurrentiel est-il vraiment voulu par le monde politique? Pour les CFF, ouvrir ce march\u00e9-l\u00e0 doit se faire avec l'accord pr\u00e9alable du l\u00e9gislateur. L'OFT d\u00e9clare lui se baser - justement - sur une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Aux juges donc de se prononcer...  Mais entre les CFF f\u00e2ch\u00e9s d'avoir perdu leur monopole... les BLS d\u00e9\u00e7us de ne pas avoir obtenu toutes les lignes qu'ils d\u00e9siraient, et m\u00eame les syndicats qui craignent des cons\u00e9quences sur le personnel, on peut constater que cette ouverture \u00e0 la concurrence ne se fait pas sans quelques grincements.))\r\n(19/ BREXIT - MAY ENTRE DEUX FEUX)  La Premi\u00e8re ministre britannique a r\u00e9ussi une nouvelle fois \u00e0 \u00e9viter la fronde des europhobes au Parlement...\r\nAu prix de concessions sur le Brexit...\r\nEt avec une cons\u00e9quence imm\u00e9diate: la d\u00e9mission // Alain Franco // d'un nouveau membre de son cabinet .\r\n-------\r\nLe Brexit n'est qu'un long chemin de croix pour Theresa May, prise en tenaille entre partisans dans sa majorit\u00e9 d'une sortie en douceur, et ceux d'une rupture brutale avec l'UE.\r\nCette fois, se sont ces derniers qui l'ont emport\u00e9. Sous leur pression, la Premi\u00e8re ministre a durcit son plan qu'elle soumettra aux n\u00e9gociateurs \u00e0 Bruxelles, notamment sur la collecte des droits de douane par la Grande-Bretagne.  Une d\u00e9cision qui rendra le plan plus difficilement acceptable par l'Union Europ\u00e9enne. Mais Theresa May a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 obtemp\u00e9rer que de risquer son rejet par les d\u00e9put\u00e9s. A l'issue d'un d\u00e9bat houleux, les \u00e9lus l'ont donc adopt\u00e9 \u00e0 318 voix contre 285. Le texte va maintenant devant la Chambre des Lords.\r\nLes concessions de Downing Street ont aussi des cons\u00e9quences en interne, puisque le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la D\u00e9fense a d\u00e9missionn\u00e9, apr\u00e8s avoir vot\u00e9 contre son gouvernement.  Il s'agit de la dixi\u00e8me d\u00e9mission dans les rangs conservateurs depuis la pr\u00e9sentation du plan de sortie de l'UE. Apr\u00e8s celles des ministres du Brexit et des Affaires Etrang\u00e8res la semaine derni\u00e8re.\r\nDominic Raab, le tout nouveau ministre du Brexit, a d'ailleurs rendez-vous cette semaine \u00e0 Bruxelles pour tenter de relancer les discussions qui n'en finissent pas de patiner.\r\n-----------\r\nLes n\u00e9gociateurs doivent parvenir \u00e0 un accord d'ici octobre, pour permettre aux parlements europ\u00e9en et britannique de le ratifier avant la concr\u00e9tisation du Brexit, pr\u00e9vue le 29 mars prochain.\r\n(09/SOMMET TRUMP-POUTINE VU DES USA PA) *** Une pluie de critiques aux Etats-Unis apr\u00e8s la rencontre hier, \u00e0 Helsinki, entre Donald Trump et Vladimir Poutine. \r\nEn toile de fond l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9 dans la pr\u00e9sidentielle americaine.\r\nDonald Trump s'en est pris, aux c\u00f4t\u00e9s du ma\u00eetre du Kremlin, \u00e0 l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller sur l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9 dans la pr\u00e9sidentielle qui l'a port\u00e9 au pouvoir...\r\nLe pr\u00e9sident amerciain, Sonia Dridi, qui est m'eme all\u00e9 plus loin, provoquant un toll\u00e9 \u00e0 Washington... \r\nAux Etats-Unis les r\u00e9actions indign\u00e9es ont fus\u00e9 dans la classe politique apr\u00e8s cette conf\u00e9rence de presse entre Donald Trump et Vladimir Poutine\r\nLe pdt am\u00e9ricain a notamment d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 propos de l'accusation d'ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, qu'il croyait tout autant les agences de renseignements am\u00e9ricaines que Vladimir Poutine \r\nLe chef des d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, Chuck Schumer, a d\u00e9nonc\u00e9 des propos \u00abirr\u00e9fl\u00e9chis et dangereux\"\r\nDes r\u00e9publicains se sont aussi exprim\u00e9s visiblement mal \u00e0 l'aise\r\nPaul Ryan le chef des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s a dit qu'il n'y avait pas de doute sur le fait que la  Russie s'\u00e9tait ing\u00e9r\u00e9e dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et que ce n'\u00e9tait pas un pays alli\u00e9 \r\nLe r\u00e9publicain John Mc Cain a lui dit que c'\u00e9tait l'un des pires moments de l'Histoire de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine \r\nl'ancien directeur de la CIA John Brennan a lui parl\u00e9 de trahison\r\nEt ce lundi soir des centaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s devant la Maison Blanche pour protester.\r\n(Bve USA Commerce OMC) Les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne sont attendus aujourd'hui \u00e0 Tokyo o\u00f9 ils doivent signer un accord de libre-\u00e9change pr\u00e9sent\u00e9 comme \"historique\"...\r\nLe Jefta qui se veut aussi \u00eatre un signal face au protectionnisme de Donald Trump.\r\nLe secteur agroalimentaire europ\u00e9en devrait largement en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\nL'accord supprime les droits de douane pour presque tous les produits alimentaires.\r\nEn \u00e9change, les constructeurs automobiles japonais obtiendront progressivement un acc\u00e8s libre au march\u00e9 europ\u00e9en.\r\nDans le cadre cette fois des taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium...\r\nWashington a annonc\u00e9 hier avoir saisi l'Organisation mondiale du Commerce (l'OMC) pour contester les mesures prises en r\u00e9ponse, par le Canada, la Chine, le Mexique, la Turquie et l'Union europ\u00e9enne.\r\n(13/BAISSE INVESTISSEURS CHINOIS EN EUROPE PA) *** Le nombre d'acquisitions chinoises en Europe a baiss\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 2006. \r\nUn nombre qui a chut\u00e9 de 12% sur les six premiers mois de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier.\r\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e hier par le cabinet de conseil EY, anciennement Ernst & Young, le volume des investissements chinois en Europe a lui diminu\u00e9 de moiti\u00e9. \r\nMais la Suisse tranche par sa stabilit\u00e9 avec, en un semestre, autant de transactions ou de prises de participations chinoises que durant toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Olivier Schorderet\r\n  0'52''\r\n((Une Suisse lib\u00e9rale, une \u00e9conomie ouverte au monde et des entreprises innovantes: la recette fonctionne, alors qu'ailleurs en Europe des vents contraires soufflent avec plus de vigueur. Que ce soit en Allemagne ou au Royaume-Uni, cibles prioritaires des Chinois, le monde politique exprime plus qu'avant ses craintes de voir le savoir-faire de certains fleurons nationaux vendus \u00e0 des investisseurs \u00e9trangers. Les entreprises elles-m\u00eames sont devenues plus pointilleuses, voulant s'assurer que les acheteurs fournissent bel et bien toutes les garanties financi\u00e8res. Les acqu\u00e9reurs chinois \u00e9prouvent en effet plus de difficult\u00e9 \u00e0 financer leurs op\u00e9rations: P\u00e9kin a serr\u00e9 la vis en mati\u00e8re d'acquistions de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, pour que ces investissements restent strat\u00e9giques et ne s'\u00e9parpillent pas dans le football, les medias ou les loisirs. Les centres d'int\u00e9r\u00eat des acheteurs chinois d'ailleurs ont chang\u00e9: adieu l'industrie, ni hao les infrastructures, l'\u00e9nergie, la pharma et les technologies \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e. ))\r\n(Bve P\u00e9rou) Le P\u00e9rou d\u00e9cr\u00e8te l'\u00e9tat d'urgence de 60 jours \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Colombie pour lutter contre le trafic de drogue.\r\nLa zone d\u00e9clar\u00e9e en \u00e9tat d'urgence est la province amazonienne de Putumayo, un territoire que se dispute les trafiquants de drogue.\r\nDes dissidents de l'ancien groupe de gu\u00e9rilla des FARC sont aussi pr\u00e9sent dans cette r\u00e9gion o\u00f9 coule le fleuve Putumayo qui divise les territoires du P\u00e9rou et de la Colombie.\r\nEt ou la coca\u00efne fait l'objet d'un trafic vers les \u00c9tats-Unis ou l'Europe.\r\nLe pr\u00e9sident Mart\u00edn Vizcarra a affirm\u00e9 que cette d\u00e9cision \"est li\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 dus \u00e0 des incursions de citoyens colombiens\". \r\n\"Nous allons d\u00e9fendre notre souverainet\u00e9 et notre territoire, nous allons utiliser le pouvoir de la force pour le faire\", a-t-il ajout\u00e9.\r\n(Bve Paleo) Depeche Mode et Kaleo ouvriront les feux aujourd'huiau Pal\u00e9o Festival. \r\nJusqu'\u00e0 dimanche, quelque 230'000 personnes vont d\u00e9ferler sur la plaine de l'Asse, \u00e0 Nyon.\r\nSix jours durant, Pal\u00e9o va f\u00eater la musique, mais pas seulement. \r\nDe nombreuses animations, des spectacles de rue, des curiosit\u00e9s architecturales et des sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires de divers pays compl\u00e8tent un programme d\u00e9sormais bien rod\u00e9.\r\nLa m\u00e9t\u00e9o s'av\u00e8re plus incertaine pour les prochains jours.\r\n(14/CYCLISME : ENTREE ALPES ITV PRUDHOMME) *** Apr\u00e9s une journ\u00e9e de repose, le Tour de France entre dans les Alpes, aujourd'hui .\r\nAu programme, une \u00e9tape de 158km entre Annecy et Le Grand-Bornand, avec notamment les ascensions du Plateau des Gli\u00e8re, haut lieu de la resistance et le Col de la Colombi\u00e8re.\r\nApr\u00e8s 10 jours en plaine, c'est donc une nouvelle course qui d\u00e9bute. \r\nAu plus grand plaisir du directeur du Tour de France, Christian Prudhomme.\r\n  0'42''\r\nD\u00e9part de cette 10e \u00e9tape \u00e0 13h35, avec toujours en jaune Greg van Avermaet.\r\nLe Belge de l'\u00e9quipe BMC, courra l'an prochain pour la formation CCC. \r\nCette \u00e9quipe polonaise, membre de la 2\u00e8me division,  reprendra en fin d'ann\u00e9e la formation suisse,  dont le parrain principal se retire. . \r\nL'avenir de l'Australien Richi Porte et des Suisses Stefan K\u00fcng et Michael Sch\u00e4r, membres de BMC, n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9.\r\n(Bve Usain Bolt) Et puis lui \u00e0 6 semaines pour convaincre...\r\nUsain Bolt a peut-\u00eatre trouv\u00e9 le club qui va lui permettre de lancer enfin sa carri\u00e8re dans le football. \r\nL'avenir de l'octuple Champion olympique du sprint s'inscrit ainsi en Australie.\r\nUsain Bolt 31 ans participera \u00e0 partir du mois prochain \u00e0 la pr\u00e9paration de l'avant-saison des \"Central Coast Mariners\", l'une des dix \u00e9quipes du championnat d'Australie qui debutera le 19 octobre prochain. \r\nSelon l'agent Tony Rallis, \"un accord de principe a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre les Mariners et Usain Bolt pour sa pr\u00e9sence durant les six semaines du camp d'entra\u00eenement.\" \r\nA l'issue de cette pr\u00e9paration, les Mariners prendront la d\u00e9cision de lui proposer ou non un contrat.\r\nDepuis sa retraite des pistes l'an dernier, Usain Bolt s'est entra\u00een\u00e9 avec le Borussia Dortmund et le club norv\u00e9gien de Strom-god-set.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 703, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705068", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9705088", "ece-9705068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T04:55:52Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [92%] :\r\n8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [95%] :\r\nFoued Boukari la bataille autour des amendes de Parking \u00e0 Gen\u00e8ve tranch\u00e9e par la justice donne raison \u00e0 la ville, face au canton Donald Trump vivement critiqu\u00e9 hier soir par son camp apr\u00e8s sa rencontre avec Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a obstin\u00e9ment refus\u00e9 de condamner Moscou pour l'ing\u00e9rence pr\u00e9sum\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle, les coureurs encore en lice sur le Tour de France vont d\u00e9sormais prendre de la hauteur aujourd'hui avec la 1\u00e8re \u00e9tape de montagne dans les Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nUne nouvelle victoire judiciaire pour la Ville de Gen\u00e8ve face au canton dans leur litige sur les revenus li\u00e9s au stationnement, l'\u00c9tat qui empochait jusqu'ici, l'argent des amendes inflig\u00e9es sur le territoire de la ville, mais ce syst\u00e8me viole l'autonomie de la commune, selon l'arr\u00eat, que la justice vient de rendre forte de cette d\u00e9cision, Mathieu Cupelin, la Ville de Gen\u00e8ve donc exiger que le canton lui rembourse des millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [96%] :\r\nLa justice genevoise annule la loi qui permettait au canton de toucher les revenus des amendes de stationnement distribu\u00e9es sur le territoire de la Ville de Gen\u00e8ve pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2019 dans son arr\u00eat dat\u00e9 du 28 juin elle donne ainsi raison \u00e0 la ville, le litige entre les 2 collectivit\u00e9s sur les revenus du stationnement dure depuis des ann\u00e9es pour la Ville de Gen\u00e8ve cet arr\u00eat devrait maintenant clore cette bataille alors que l'an dernier, la justice avait d\u00e9j\u00e0 rendu une premi\u00e8re d\u00e9cision favorable aux communes qui s'estimaient priv\u00e9es ind\u00fbment des revenus provenant des horodateurs, la Ville entend d\u00e9sormais conclure une nouvelle convention avec l'\u00c9tat et la Fondation des parkings, charg\u00e9e de la surveillance du stationnement, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9colter d\u00e8s l'an prochain le produit des horodateurs et des amendes, elle entend aussi exiger de l'\u00c9tat, le remboursement de ces montants pour 2017 et 2018 contact\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat ne souhaite pas r\u00e9agir avant sa prochaine r\u00e9union fin juillet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du parlement cantonal, le d\u00e9put\u00e9 PLR Serge Hiltpold, en appelle \u00e0 une entente entre Ville et Canton sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [92%] :\r\nAlors je crois que dans ce dossier, la solution pr\u00e9conis\u00e9e c'est une conciliation une n\u00e9gociation sur les montants qui sera vers\u00e9 ou pas et puis de clarifier la situation pour l'avenir, entra\u00eenera la partie sous une cl\u00e9 de r\u00e9partition de la Fondation des parkings, la Ville de Gen\u00e8ve et et l'\u00c9tat d'autre part, pouvoir r\u00e9gler ces situations pour envisager plus sereinement les discussions budg\u00e9taires qui vont commencer dans l'Automne parce que d'apr\u00e8s vos informations, on est sur 10 ou 12 millions par an qui sont pas n\u00e9gligeables dans le processus budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin la concurrence dans le rail sera tranch\u00e9e par la justice, les CFF ont d\u00e9pos\u00e9 hier un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral contre la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports d'attribuer deux lignes longue distance \u00e0 l'entreprise BLS ils veulent ainsi garantir la s\u00e9curit\u00e9 du droit Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [93%] :\r\nLe recours \u00e9tait dans l'air, il devient concret, les CFF contestent la strat\u00e9gie de l'Office des transports devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, ce sera donc aux juges de Saint-Gall de d\u00e9terminer si cette ouverture du march\u00e9 se base sur une l\u00e9gislation suffisante, car c'est l'un des points de litige entre les CFF et l'administration, le passage d'un monopole dans le trafic grandes lignes un mod\u00e8le concurrentiel est -il vraiment voulu par le monde politique pour les CFF ouvrir ce march\u00e9 -l\u00e0 doit se faire avec l'accord pr\u00e9alable du l\u00e9gislateur l'OFT d\u00e9clare, lui, se bas\u00e9 justement sur une d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au juge, donc de se prononcer, mais entre les CFF f\u00e2ch\u00e9 d'avoir perdu leur monopole, les BLS, d\u00e9\u00e7u de ne pas avoir obtenu toutes les lignes qu'il d\u00e9sirait et m\u00eame les syndicats qui craignent des cons\u00e9quences sur le personnel, on peut constater que cette ouverture \u00e0 la concurrence ne se fait pas sans quelques grincements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [94%] :\r\nTheresa May, la Premi\u00e8re ministre britannique a r\u00e9ussi une nouvelle fois \u00e9viter la fronde des europhobes au Parlement, au prix de concessions sur le Brexit, avec une cons\u00e9quence imm\u00e9diate, la d\u00e9mission Alain Franco d'un nouveau membre de son cabinet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [96%] :\r\nOui, le Brexit n'est d\u00e9cid\u00e9ment qu'un long chemin de croix pour Theresa May, prise en tenaille entre partisans dans sa majorit\u00e9, d'une sortie en douceur de l'UE, et ce d'une rupture brutale, cette fois ce sont ces derniers qui l'ont emport\u00e9 sous leur pression, la Premi\u00e8re ministre a durcit son plan qu'elle soumettra aux n\u00e9gociateurs \u00e0 Bruxelles, notamment sur la collecte des droits de douane par la Grande-Bretagne, une d\u00e9cision qui rendra le plan plus difficilement acceptable par l'UE mais Theresa May a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 obtemp\u00e9rer que de risquer son rejet par les d\u00e9put\u00e9s, \u00e0 l'issue d'un d\u00e9bat houleux, les \u00e9lus l'ont donc adopt\u00e9 \u00e0 318 voix contre 285 le texte va maintenant devant la Chambre des lords, les concessions Downing Street ont aussi des cons\u00e9quences en interne puisque le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir vot\u00e9 contre son gouvernement, il s'agit de la dixi\u00e8me d\u00e9mission dans les rangs conservateurs depuis la pr\u00e9sentation du plan de sortie l'UE apr\u00e8s celle notamment des ministres du Brexit et des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la semaine derni\u00e8re, Dominique Labbe le tout nouveau ministre du Brexit a d'ailleurs rendez- vous cette semaine \u00e0 Bruxelles pour tenter de relancer des discussions qui n'en finissent vraiment pas de patiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [95%] :\r\nMerci Alain Franco, les n\u00e9gociateurs doivent parvenir \u00e0 un accord d'ici octobre pour permettre au Parlement europ\u00e9en et britannique de le ratifier avant la concr\u00e9tisation du Brexit pr\u00e9vu le 29 mars prochain pluie de critiques aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s la rencontre hier Helsinki entre Donald Trump et Vladimir Poutine est en toile de fond l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9 dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, Donald Trump, s'en est pris aux c\u00f4t\u00e9s de Vladimir Poutine \u00e0 l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller sur l'ing\u00e9rence russe dans cette pr\u00e9sidentielle qui l'a port\u00e9 au pouvoir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Sonia Dridi, qui est m\u00eame all\u00e9 plus loin, provoquant un toll\u00e9 \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:26) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les r\u00e9actions indign\u00e9es ont fus\u00e9 dans la classe politique apr\u00e8s cette conf\u00e9rence de presse entre Donald Trump et Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a notamment d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 propos de l'accusation d'ing\u00e9rence russe dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine qu'il croyait tout autant les agences de renseignements am\u00e9ricaines que Vladimir Poutine, le chef des d\u00e9mocrates au S\u00e9nat, Chuck ch\u00f4meurs a d\u00e9nonc\u00e9 des propos irr\u00e9fl\u00e9chis et dangereux des r\u00e9publicains se sont aussi exprim\u00e9s, visiblement mal \u00e0 l'aise, Paul Ryan, le chef des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s, a dit qu'il n'y avait pas de doute sur le fait que la Russie s'\u00e9tait ing\u00e9r\u00e9e dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et que ce n'\u00e9tait pas un pays alli\u00e9, le r\u00e9publicain John McCain a lui dit que c'\u00e9tait l'un des pires moments de l'histoire de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, l'ancien directeur de la CIA, John Brennan a lui parl\u00e9 de trahison et ce lundi soir, des centaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s devant la Maison Blanche pour protester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [95%] :\r\nLes dirigeants de l'Union europ\u00e9enne sont attendus aujourd'hui \u00e0 Tokyo, o\u00f9 ils doivent signer un accord de libre- \u00e9change pr\u00e9sent\u00e9 comme historique, le geste a qui se veut aussi \u00eatre un signal face au protectionnisme de Donald Trump, le secteur agroalimentaire europ\u00e9en devrait largement b\u00e9n\u00e9ficier l'accord supprime les droits de douane pour presque tous les produits alimentaires, en \u00e9change, les constructeurs automobiles japonais obtiendront progressivement un acc\u00e8s libre au march\u00e9 europ\u00e9en dans le cadre cette fois des taxes am\u00e9ricaines sur l'acier, l'aluminium, Washington a annonc\u00e9 hier avoir saisi l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC pour contester les mesures prises en r\u00e9ponse par le Canada, la Chine, le Mexique, la Turquie et l'Union europ\u00e9enne et pour la premi\u00e8re fois depuis 2006 le nombre d'acquisitions chinoises en Europe a baiss\u00e9, un nombre qui a chut\u00e9 de 12 pourcent sur les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an dernier sur l'eau, une \u00e9tude publi\u00e9e hier par le cabinet de conseil anciennement Ernst and Young, le volume des investissements chinois en Europe, a lui diminu\u00e9 de moiti\u00e9, mais la Suisse tranche par sa stabilit\u00e9 avec en un semestre, autant de transactions de prises de participations chinoises que durant toute l'ann\u00e9e derni\u00e8re, olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [92%] :\r\nOui, une Suisse lib\u00e9ral une \u00e9conomie ouverte au monde et des entreprises innovantes, la recette fonctionne alors qu'ailleurs en Europe, des vents contraires soufflent avec plus de vigueur que ce soit en Allemagne ou au Royaume-Uni, cible prioritaire des Chinois le monde politique exprime plus qu'avant ses craintes de voir le savoir- faire de certains fleurons nationaux vendus \u00e0 des investisseurs \u00e9trangers, les entreprises elles-m\u00eames sont devenues plus pointilleuses voulant s'assurer que les acheteurs fournissent bel et bien toutes les garanties financi\u00e8res, les acqu\u00e9reurs chinois \u00e9prouve en effet plus de difficult\u00e9s \u00e0 conduire leurs op\u00e9rations, P\u00e9kin a serr\u00e9 la visse en mati\u00e8re d'acquisitions de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res pour que ces investissements reste strat\u00e9gique et ne s'\u00e9parpille pas dans le football, les m\u00e9dias ou encore les loisirs, les centres d'int\u00e9r\u00eat des acheteurs chinois d'ailleurs ont chang\u00e9 : adieu l'industrie n'ira au les infrastructures, l'\u00e9nergie, la Pharma ou encore les technologies \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [94%] :\r\nLe P\u00e9rou d\u00e9cr\u00e8te l'\u00e9tat d'urgence pour 60 jours \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Colombie, pour lutter contre le trafic de drogue, la zone d\u00e9clar\u00e9e en \u00e9tat d'urgence et la province amazonienne de Putumayo un territoire qui se disputent les trafiquants de drogue, des dissidents de l'ancien groupe de gu\u00e9rilla des Farc sont aussi pr\u00e9sents dans cette r\u00e9gion o\u00f9 coule le fleuve Putumayo, qui divise les territoires du P\u00e9rou et la Colombie et ou la coca\u00efne, fait l'objet d'un trafic vers les \u00c9tats-Unis ou l'Europe, le pr\u00e9sident Martin Vizcarra affirmait que cette d\u00e9cision est li\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 dus \u00e0 des incursions de citoyens colombiens, nous allons d\u00e9fendre notre souverainet\u00e9, notre territoire, nous allons utiliser le pouvoir de la force pour le faire, il a ajout\u00e9, D\u00e9p\u00eache Mode et Kaleo ouvriront les feux aujourd'hui au Pal\u00e9o festival jusqu'\u00e0 dimanche quelque 230000 personnes vont d\u00e9ferler sur la plaine de la Nyon 6 jours durant, Pal\u00e9o va f\u00eater la musique, mais pas seulement, de nombreuses animations, des spectacles de rue, des curiosit\u00e9s architecturales et des sp\u00e9cialit\u00e9s culinaires de divers pays vont complet compl\u00e9ter ce programme d\u00e9sormais bien rod\u00e9, la m\u00e9t\u00e9o s'av\u00e8rent n\u00e9anmoins plus incertaine pour les prochains jours, apr\u00e8s une journ\u00e9e de repos, le Tour de France entre dans les Alpes aujourd'hui au programme, une \u00e9tape de 158 kilom\u00e8tres entre Annecy et Le Grand-Bornand, avec notamment les ascensions du plateau des Gli\u00e8res, haut- lieu de la r\u00e9sistance et le col de la Colombi\u00e8re apr\u00e8s 10 jours en pleine, c'est donc une nouvelle course qui d\u00e9bute au plus grand plaisir du directeur du Tour de France, Christian Prudhomme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:41) [87%] :\r\nTout le monde est rest\u00e9 en peu de temps apr\u00e8s l'\u00e9dition de la premi\u00e8re semaine, qui \u00e9tait truff\u00e9e de pi\u00e8ges, certains les ont \u00e9vit\u00e9 d'autres ne les ont pas \u00e9viter directement, ce n'est pas certain vers tous les pi\u00e8ges, il a aussi une minute d'avance sur son leader, Froome on verra ce que \u00e7a donne et quelles sont les circonstances, comment \u00e7a se passe derri\u00e8re, mais c'est s\u00fbr que ce Tour de France, c'\u00e9tait en 2 parties, et l\u00e0 on est dans une partie compl\u00e8tement diff\u00e9rente, \u00e0 partir de mardi avec quelque chose \u00e0 g\u00e9rer pour les favoris, c'est cette rupture brutale justement des gros d\u00e9veloppement et de la montagne, d\u00e8s mardi, avec notamment des tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rude, bien s\u00fbr, pour monter sur le plateau des Gli\u00e8res avec encore derri\u00e8re ces 2 kilom\u00e8tres moins pentu sur le plateau et puis aussi la l'encha\u00eenement col de Rome, col de la Colombi\u00e8re qui est s'il est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [90%] :\r\nLe d\u00e9part de cette dixi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 13 heures 35 avec toujours en jaune, Greg Van Avermaet, le belge de l'\u00e9quipe BMC qui courra l'an prochain pour la formation CCC cette \u00e9quipe polonaise, une marque de chaussures, membre de la 2\u00e8me, division reprendra en fin d'ann\u00e9e, la formation suisse dont le parrain principal se retire, l'avenir de l'Australien Richie Porte et des Suisses Stefan K\u00fcng et Michael Sch\u00e4r, membres de BMC n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e et puis lui a 6 semaines pour convaincre J\u00fcrgen Bolt a peut-\u00eatre trouv\u00e9 le club qui va lui permettre de lancer enfin sa carri\u00e8re dans le football, l'avenir de l'octuple champion olympique du sprint s'inscrit ainsi en Australie je n'Bolt 31 ans, participera \u00e0 partir du mois prochain, la pr\u00e9paration de l'avant- saison des Central Coast Mariners, l'une des 10 \u00e9quipes du championnat d'Australie qui d\u00e9bute le 19 octobre prochain, un accord de principe a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre les 2 parties, selon l'agent Tony ra\u00efs \u00e0 l'issue de cette pr\u00e9paration le club prendra la d\u00e9cision de lui proposer un nom, un contrat ou pas et puis depuis sa retraite des pistes, l'an dernier, du jeune, Bolt s'est entra\u00een\u00e9 avec le Borussia Dortmund, c'est le club norv\u00e9gien de Strom God cette c'est bien \u00e7a : D\u00e9couvrez en po\u00e8te chose changer de sport oui, un bon retard mais on lui souhaite quoi on peut heures 30 1 ah oui, moi je prends \u00e7a me paraissait encore jeune merci Foued Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-862754ED-0AB8-4E2D-8C5D-D40437A4F215", "internalArchiveId": "862754ED-0AB8-4E2D-8C5D-D40437A4F215", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Dridi;Dridi, Sonia ;Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(11/UK/EFFETS BREXIT OFFRES EMPLOI PA - 22h30) La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a fait passer hier son projet de loi sur le fonctionnement des douanes apr\u00e8s le Brexit. \r\nMais elle a d\u00fb accorder des concessions aux eurosceptiques. \r\nMais le gouvernement s'est expos\u00e9 aux critiques des europhiles de son propre camp.\r\nDe quoi provoquer une nouvelle d\u00e9mission. \r\nLe secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la D\u00e9fense Guto Bebb a quitt\u00e9 ses fonctions dans la soir\u00e9e. \r\nEt l'une des cons\u00e9quence de ces divisions et des inceritudes li\u00e9es au Brexit, l'immigration en provenance de l'Union europ\u00e9enne est \u00e0 son plus bas niveau depuis 5 ans au Royaume-Uni. Catherine Ilic\r\n  0'54''\r\n((Non seulement le Royaume-Uni voit arriver moins d'Europ\u00e9ens, mais ces derniers quittent aussi le territoire en plus grand nombre. En 2017, les retours s'\u00e9levaient \u00e0 139'000, un record. Les r\u00e8gles d'immigration n'ont pas encore chang\u00e9, mais avec toutes les incertitudes li\u00e9es au Brexit, la livre sterling en baisse et une rh\u00e9torique parfois hostile, le pays est devenu moins attractif. Dans certains secteurs, ces d\u00e9parts se font sentir. Au mois de juin, alors que la saison des fraises battait son plein, les fruits mena\u00e7aient de pourrir, en raison d'une p\u00e9nurie de travailleurs saisonniers, \u00e0 95% originaires de l'Europe de l'Est. L'h\u00f4tellerie, la restauration et le syst\u00e8me de sant\u00e9, qui d\u00e9pendent fortement de la main-d'ouvre immigr\u00e9e europ\u00e9enne, sont \u00e9galement touch\u00e9s. Pour faire face aux carences de personnel dans les h\u00f4pitaux, le gouvernement a m\u00eame d\u00fb assouplir son r\u00e9gime de visas pour les non-europ\u00e9ens qualifi\u00e9s. CI, RTS-Info, Londres ))\r\nLe nouveau ministre du Brexit, Dominic Raab, rencontrera cette semaine le n\u00e9gociateur de l'UE Michel Barnier pour tenter de relancer les discussions sur le divorce.\r\nLes n\u00e9gociateurs doivent parvenir \u00e0 un accord d'ici octobre, pour permettre aux parlements europ\u00e9en et britannique de le ratifier avant la concr\u00e9tisation du Brexit, pr\u00e9vue le 29 mars 2019. \r\nEt alors que le temps presse, l'id\u00e9e d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie de l'UE rallie de plus en plus de partisans au Royaume-Uni.\r\nCe r\u00e9f\u00e9rendum offrirait aux Britanniques trois options: soit le plan n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May avec Bruxelles, soit un d\u00e9part sans accord avec l'UE, soit un maintien dans l'UE.\r\n(10/SOMMET TRUMP-POUTINE EXTRAIT TRUMP - 22H30) *** Donald Trump vivement critiqu\u00e9 hier soir par son camp apr\u00e8s sa rencontre avec Vladimir Poutine...\r\nDans ses d\u00e9clarations lors du sommet \u00e0 Helsinki, Donald Trump s'en est pris, aux c\u00f4t\u00e9s du ma\u00eetre du Kremlin, \u00e0 l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller sur l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9 dans la pr\u00e9sidentielle qui l'a port\u00e9 au pouvoir...\r\nLe pr\u00e9sident americain qui a sembl\u00e9 mettre sur le m\u00eame plan les accusations du renseignement am\u00e9ricain en ce sens et les d\u00e9n\u00e9gations de Vladimir Poutine.\r\nPr\u00e9f\u00e9rant pointer une nouvelle fois du doigt Hillary Clinton. Ecoutez...\r\n  0'48''\r\nEt apr\u00e9s cette d\u00e9claration de Donald Trump...\r\nLe s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain a d\u00e9nonc\u00e9 \"un des pires moments de l'histoire de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine\".\r\nLe chef de file des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, Paul Ryan, a appel\u00e9 Donald Trump \u00e0 \"r\u00e9aliser que la Russie n'est pas notre alli\u00e9e\", dit-il.\r\nLa vague d'indignation, d'une rare intensit\u00e9, a conduit Donald Trump \u00e0 assurer qu'il gardait une \"IMMENSE confiance\" dans ses services de renseignement.\r\n(Bve Commerce UE JApon) Apr\u00e8s le Tafta et le Ceta, voici le Jefta. \r\nPour faire face au protectionnisme am\u00e9ricain renforc\u00e9 par Donald Trump, les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne, Donald Tusk et Jean-Claude Juncker doivent signer aujourd'hui un accord de libre-\u00e9changepr\u00e9sent\u00e9 comme \"historique\" avec le Japon.\r\nLa signature de cet accord avec Tokyo consacre des discussions ouvertes en 2013. \r\nLe secteur agroalimentaire europ\u00e9en devrait largement en b\u00e9n\u00e9ficier, car le Jefta supprime les droits de douane pour presque tous les produits alimentaires, y compris les produits laitiers aujourd'hui lourdement tax\u00e9s par Tokyo. \r\nEn \u00e9change, les constructeurs automobiles japonais obtiendront progressivement un acc\u00e8s libre au march\u00e9 europ\u00e9en.\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9s, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 hier avoir saisi l'Organisation mondiale du Commerce (l'OMC) pour contester les mesures prises par le Canada, la Chine, le Mexique, la Turquie et l'Union europ\u00e9enne en repr\u00e9sailles aux taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium.\r\n(Bve CFF) *** Recours en justice \u00e9galement en Suisse pour les CFF\r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 hier un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral contre la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports d'attribuer deux lignes longue distance \u00e0 l'entreprise BLS. \r\nLes Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux expliquent vouloir ainsi \"garantir la s\u00e9curit\u00e9 du droit\". \r\nLe syst\u00e8me actuel repose sur une concession unique pour le trafic grandes lignes, un syst\u00e8me soutenu par la sph\u00e8re politique.\r\n(05/SECURITE NAVIGATION LAC LEMAN PA) *** La s\u00e9curit\u00e9 devrait \u00eatre renforc\u00e9e sur le lac L\u00e9man. \r\nDes jet-skis et des \u00e9quipements de bord soumis \u00e0 des normes plus strictes. \r\nLe r\u00e8glement franco-suisse en mati\u00e8re de naviguation va \u00eatre revu. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ouvre une proc\u00e9dure de consultation jusqu'au 5 octobre. \r\nElle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2005, mais bloqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais... Yves Terrani.\r\n  0'55''\r\n((. D\u00e9j\u00e0 en vigueur en Suisse, l'interdiction des jet-skis devrait \u00eatre explicitement ancr\u00e9e dans le r\u00e8glement de la navigation sur le L\u00e9man comme le souhaite d\u00e9sormais la France. Et pour \u00e9viter tous doutes, d'autres engins seront prohib\u00e9s, tels les v\u00e9hicules amphibies, les parachutes ascensionnels tract\u00e9s par des embarcations ou encore les moyens \u00e0 sustentation hydro-propuls\u00e9s. Quant au kitesurf, il appartiendra aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes - les cantons en Suisse, le pr\u00e9fet en France - de d\u00e9cider s'il est autoris\u00e9 et o\u00f9. Ajoutons \u00e0 cela que les dispositions applicables au ski nautique seront \u00e9tendues au wakeboard, au wakeskate et \u00e0 la pratique du barefoot. Paris propose en outre, comme le fait d\u00e9j\u00e0 notre pays, de ne pas autoriser le d\u00e9collage et l'amerrissage sur le lac des hydro-ULM... Autres nouveaut\u00e9s, elles concernent les plongeurs. Ils seront mieux prot\u00e9g\u00e9s. Les bateaux ne pourront pas s'approcher \u00e0 moins de 100 m\u00e8tres de leurs embarcations. Contre 50 aujourd'hui. Enfin, les exigences, s'agissant du mat\u00e9riel de secours sur les bateaux servant au transport professionnel, vont \u00eatre pouss\u00e9es. De quoi impliquer d'importants surco\u00fbts pour les compagnies de navigation...))\r\n(17/ BLEUS EN FETE - PERE DE GRIEZMANN INFO) Une dizaine de minutes contre 4 heures en 1998 : les Bleus ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cet apr\u00e8s-midi leur titre de champion du monde sur les Champs-Elys\u00e9es avec des centaines de milliers de personnes venues les acclamer. Ils ont ensuite \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 l'Elys\u00e9e. \r\nAlain Griezman, le pere d antoine griezman a ete abasourdi de voir l impressionnante maree humaine qui a accompagne les bleus de l arrivee a roissy jusqu aux champs elysees.\r\nPropos receullis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\n(12/CROATIE/RETOMBEES ECOS PA) Eux aussi ont f\u00eat\u00e9 comme il se doit le retour de leur \u00e9quipe : plus de 300 000 personnes se sont mass\u00e9es entre l'a\u00e9roport et le centre ville de Zagreb, en Croatie, pour c\u00e9l\u00e9brer les vice-champions du monde. Du jamais vu dans le pays.\r\nCes derni\u00e8res jours, le football a mobilis\u00e9 l'attention des croates et la Croatie a mobilise l'attention mondiale. \r\nCette campagne de marketing g\u00e9ante qui a \u00e9galement eu son impact \u00e9conomique... Laurent Rouy.\r\n((Premier effet \u00e9conomique de la coupe du monde en Croatie : l'augmentation de la vente des produits de grande consommation : t\u00e9l\u00e9visions, \u00e9quipements sportifs, boissons, services de t\u00e9l\u00e9communication. La consommation a ainsi augment\u00e9 de 10 a 15 % par rapport aux m\u00eames dates l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec un pic a 17% pour la demi finale Croatie Angleterre. C'est plus que l'augmentation de la consommation enregistr\u00e9 en p\u00e9riode de Noel. M\u00eame si l'impact de la coupe du monde sur le tourisme n'a pas encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment mesur\u00e9, de nombreux \u00e9trangers sont venus en visite en raison du Mondial. En tout, la consommation de la Croatie a bondi  d environ 1,2 milliard d euros.\r\nMais les entrepreneurs croates esp\u00e8rent un effet sur le long terme : le pays a obtenu une campagne de publicit\u00e9 gratuite, notamment sur internet, \u00e9valu\u00e9e a 600 millions de dollars. Le premier secteur \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de ce coup de pouce devrait \u00eatre le tourisme, qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 un incroyable 18% dans le PIB croate. Dans les autres secteurs, l'impact devrait \u00eatre beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9, la Croatie n'ayant pas une \u00e9conomie assez forte pour augmenter significativement ses exportations))\r\n(Bve Foot Transfert)  Johan Djourou (31 ans) va tr\u00e8s probablement d\u00e9couvrir la Serie A. Selon les m\u00e9dias italiens, le d\u00e9fenseur international suisse se serait mis d'accord avec SPAL Ferrare, 17e du dernier championnat.\r\nCristiano Ronaldo a \u00e9t\u00e9 chaleureusement accueilli lundi \u00e0 Turin, o\u00f9 il s'est engag\u00e9 pour quatre ans \u00e0 la Juventus avec l'objectif d'imprimer l\u00e0 aussi sa marque hors norme.\r\n\"Je ne suis pas comme les autres\", a d\u00e9clar\u00e9 le quintuple Ballon d'or de 33 ans lors de la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation, en expliquant qu'\u00e0 son \u00e2ge, beaucoup pr\u00e9f\u00e9raient partir assurer leur fortune au Qatar ou en Chine.\r\nDevant des journalistes du monde entier, l'attaquant transf\u00e9r\u00e9 du Real Madrid pour 100 millions d'euros a affich\u00e9 son habituelle confiance en lui et \u00e9voqu\u00e9 son \"nouveau d\u00e9fi\".\r\n(Bve TDF Alpes) Les organismes des cyclistes du Tour de France ont pu souffler hier apr\u00e8s une premi\u00e8re semaine \u00e9prouvante. \r\nNeuf \u00e9tapes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 disput\u00e9es. \r\nLes coureurs encore en lice vont d\u00e9sormais prendre de la hauteur aujourd'hui en Haute-Savoie. \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape de montagne reliera Annecy au Grand-Bornand. \r\nL'entr\u00e9e dans les Alpes se feran notamment par le plateau des Gli\u00e8res, lieu de m\u00e9moire ou p\u00e9rirent au moins 120 Maquisards en 1944, et qui proposera une mont\u00e9e in\u00e9dite dans le Tour, prolong\u00e9e par un chemin de terre de pr\u00e9s de 2 kilom\u00e8tres...", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705072", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-17T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-17T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9705092", "ece-9705072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T04:45:03Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures et demie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLes pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari bonjour, bonjour la Premi\u00e8re ministre britannique \u00e9vite une r\u00e9bellion des eurosceptiques au Parlement, au prix de concessions sur le Brexit d'une nouvelle d\u00e9mission au sein de son gouvernement, le divorce avec l'Union europ\u00e9enne, qui a d\u00e9j\u00e0 eu \u00e9galement un impact sur l'immigration, une pluie de critiques aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s la rencontre entre Donald Trump et Vladimir Poutine, en toile de fond l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9 dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, davantage de s\u00e9curit\u00e9 sur le la, Cl\u00e9ment le r\u00e8glement franco- suisse en mati\u00e8re de navigation va \u00eatre revu les jet- ski, devrait \u00eatre totalement bannit et puis les nouveaux champions du monde de football ont v\u00e9cu hier une journ\u00e9e d'une incroyable intensit\u00e9 acclam\u00e9 par le peuple fran\u00e7ais sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a fait passer hier son projet de loi sur le fonctionnement des douanes apr\u00e8s le Brexit, mais elle a d\u00fb accorder des concessions aux eurosceptiques, le gouvernement s'est expos\u00e9 aux critiques des europhiles de son propre camp, de quoi provoquer une nouvelle d\u00e9mission Le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense, Tobey va quitter ses fonctions dans la soir\u00e9e, et l'une des cons\u00e9quences de ces divisions et des incertitudes li\u00e9es au Brexit, l'immigration en provenance de l'Union europ\u00e9enne est \u00e0 son plus bas niveau depuis 5 ans au Royaume-Uni : Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [92%] :\r\nNon seulement le Royaume-Uni voit arriver moins d'Europ\u00e9ens, mais ces derniers quittent aussi le territoire en plus grand nombre en 2017 les retours s'\u00e9levait \u00e0 139000 un record : les r\u00e8gles d'immigration n'ont pas encore chang\u00e9 mais avec toutes les incertitudes li\u00e9es au Brexit, la livre sterling en baisse et une rh\u00e9torique parfois hostile, le pays est devenu moins attractif dans certains secteurs, ces d\u00e9parts se font sentir au mois de juin, alors que la saison des fraises battait son plein, les fruits, mena\u00e7ait de pourrir en raison d'une p\u00e9nurie de travailleurs saisonniers \u00e0 95 pourcent originaires de l'Europe de l'Est, l'h\u00f4tellerie, la restauration et le syst\u00e8me de sant\u00e9 qui d\u00e9pendent fortement de la main d'oeuvre immigr\u00e9e europ\u00e9ennes sont \u00e9galement touch\u00e9es, pour faire face aux carences de personnel dans les h\u00f4pitaux, le gouvernement a m\u00eame d\u00fb assouplir son r\u00e9gime de visas pour les non- Europ\u00e9ens qualifi\u00e9s Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [94%] :\r\nEt le nouveau ministre du Brexit, Dominic Raab rencontrera cette semaine le n\u00e9gociateur de l'Union europ\u00e9enne, Michel Barnier, pour tenter de relancer les discussions sur le divorce, les n\u00e9gociateurs doivent parvenir \u00e0 un accord d'ici octobre pour permettre au Parlement europ\u00e9en et britannique de ratifier avant la concr\u00e9tisation du Brexit pr\u00e9vu le 29 mars prochain et alors que le temps presse, l'id\u00e9e d'un nouveau refaire en 2 sur la sortie de l'UE rallie de plus en plus de partisans au Royaume-Uni, ce r\u00e9f\u00e9rendum offrirait aux Britanniques trois options sur le plan n\u00e9goci\u00e9 par Theresa May avec Bruxelles, soit un d\u00e9part sans accord avec l'UE soit donc un maintien dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [98%] :\r\nDonald Trump vivement critiqu\u00e9 hier soir par son camp apr\u00e8s sa rencontre avec Vladimir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [95%] :\r\nPoutine dans ses d\u00e9clarations lors du sommet, Helsinki, Donald Trump, s'en est pris aux c\u00f4t\u00e9s du ma\u00eetre du Kremlin \u00e0 l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Robert Mueller sur l'ing\u00e9rence russe pr\u00e9sum\u00e9 dans la pr\u00e9sidentielle qui l'a port\u00e9 au pouvoir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a sembl\u00e9 mettre sur le m\u00eame plan les accusations du renseignement am\u00e9ricain en ce sens et les d\u00e9n\u00e9gations de Vladimir Poutine \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [88%] :\r\nC'est pour tu mais viennent quand des personnes sont venues me voir comme d'un codex, d'autres, ils m'ont dit qu'il pensait que c'\u00e9tait la Russie mais le pr\u00e9sident Poutine vient de me dire que ce n'\u00e9tait pas \u00e0 la Russie, je vais vous dire, je ne vois pas pourquoi ce serait la Russie mais j'aimerais vraiment voir les serveurs de Clinton, mais j'ai confiance dans les 2 parties mais qu'est -il arriv\u00e9 aux e-mails d'Hillary Clinton 33000 e-mails qui ont disparu comme \u00e7a Wizards \u00e9merge jusqu'\u00e0 avec les noirs, je pense qu'en Russie, ils n'auraient pas disparu aussi facilement, je pense que c'est une honte que nous ne puissions pas r\u00e9cup\u00e9rer les 33000 e-mails d'Hillary Clinton, donc j'ai vraiment confiance dans mes agences de renseignement mais je vois vous dire que le pr\u00e9sident Poutine a ni\u00e9, aujourd'hui, sur un mode tr\u00e8s fort et puissant et une liste dans la hauteur de l'ail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [95%] :\r\nMais apr\u00e8s cette d\u00e9claration de Donald Trump, le s\u00e9nateur r\u00e9publicain John McCain a d\u00e9nonc\u00e9 un des pires moments de l'histoire de la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, le chef de file des r\u00e9publicains au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, Paul Ryan a appel\u00e9 lui Donald Trump a r\u00e9aliser que la Russie n'est pas notre alli\u00e9e, dit -il, la vague d'indignation, d'une rare intensit\u00e9 a conduit Donald Trump a assur\u00e9 qu'il gardait un immense confiance dans ses services de renseignement apr\u00e8s le taffetas et le Ceta, voici le Jefta pour faire face au protectionnisme am\u00e9ricain, renforc\u00e9 par Donald Trump, les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne, Donald Tusk et Jean-Claude Juncker doivent signer aujourd'hui un accord de libre- \u00e9change pr\u00e9sent\u00e9e comme historique avec le Japon, la signature de cet accord avec Tokyo consacre des discussions ouvertes en 2013 le secteur agroalimentaire europ\u00e9en devrait largement b\u00e9n\u00e9ficier car le Jefta supprime les droits de douane pour presque tous les produits alimentaires et compris, les produits laitiers aujourd'hui lourdement tax\u00e9s par Tokyo en \u00e9change, les constructeurs automobiles japonais obtiendront progressivement un acc\u00e8s libre au march\u00e9 europ\u00e9en, de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier avoir saisi l'Organisation mondiale du commerce, l'OMC pour contester les mesures prises par le Canada, la Chine, le Mexique, la Turquie et l'Union europ\u00e9enne, en repr\u00e9sailles aux taxes am\u00e9ricaines sur l'acier et l'aluminium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [94%] :\r\nRecours en justice, \u00e9galement en Suisse pour les CFF. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [95%] :\r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 hier un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral contre la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports d'attribuer 2 lignes longue distance \u00e0 l'entreprise BLS les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux expliquent vouloir ainsi garantir la s\u00e9curit\u00e9 du droit, le syst\u00e8me actuel repose sur une concession unique pour le trafic grandes lignes, un syst\u00e8me, soutenu par la sph\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [94%] :\r\nVous le disiez en titre Foued la s\u00e9curit\u00e9 devrait \u00eatre renforc\u00e9e sur le lac, les mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [94%] :\r\nDes jet- skis et des \u00e9quipements de bord, soumis \u00e0 des normes plus strictes, le r\u00e8glement franco- suisse en mati\u00e8re de navigation va \u00eatre revu, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ouvre une proc\u00e9dure de consultation jusqu'au 5 octobre elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2005 mais bloqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 en vigueur en Suisse, l'interdiction des jet- skis devrait \u00eatre explicitement ancr\u00e9e dans le r\u00e8glement de la navigation sur le les comme le souhaite d\u00e9sormais la France et pour \u00e9viter tout doute d'autres engins seront prohib\u00e9es, tels les v\u00e9hicules amphibies les parachute ascensionnel tract\u00e9 par des embarcations ou encore les moyens \u00e0 sustentation Hydro- propuls\u00e9 quant aux kite Surf, il appartiendra aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes les cantons suisses le pr\u00e9fet en France de d\u00e9cider s'il est autoris\u00e9 et o\u00f9, ajoutons \u00e0 cela que les dispositions applicables au ski nautique seront \u00e9tendues au wakeboard OX Kate et \u00e0 la pratique du Hubert foot Paris propose en outre, comme le fait d\u00e9j\u00e0, notre pays de ne pas autoriser le d\u00e9collage et l'amerrissage sur le lac des hydro- ULM, autre nouveaut\u00e9, elle concerne les plongeurs, ils seront mieux prot\u00e9g\u00e9s les bateaux ne pourront pas s'approcher \u00e0 moins de 100 m\u00e8tres de leur embarcation contre 50 aujourd'hui enfin les exigences s'agissant du mat\u00e9riel de secours sur les bateaux servant au transport professionnel vont \u00eatre de quoi impliqu\u00e9s d'importants surco\u00fbts pour les compagnies de navigation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [92%] :\r\nUne dizaine de minutes contre 4 heures en 1998, les Bleus ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier apr\u00e8s- midi leur titre de champion du monde sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es avec des centaines de milliers de Fran\u00e7ais venus les acclamer, ils ont ensuite \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e un Griezmann, le p\u00e8re du joueur, Antoine Griezmann a \u00e9t\u00e9 abasourdi de voir l'impressionnante mar\u00e9e humaine qui a accompagn\u00e9 les Bleus de l'arriv\u00e9e \u00e0 Roissy jusqu'aux Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:18) [87%] :\r\nOui, en famille \u00e0 Istres, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, donc, apr\u00e8s, ils ont \u00e9vacu\u00e9 le bal le stress de n\u00e9anmoins qu'ils ont v\u00e9cu ensemble, un tr\u00e8s bon aboutissement et l\u00e0 aujourd'hui on a vu que quelle ferveur quelle ferveur je pense r\u00e9aliser l\u00e0 aujourd'hui parce que m\u00eame nous, hier on a paralys\u00e9, \u00e7a donne du baume au coeur pour tout le monde, voil\u00e0 la rigueur, la ferveur, c'est assez impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [95%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France, eux aussi, ont f\u00eat\u00e9 comme il se doit le retour de leur \u00e9quipe, plus de 300000 personnes se sont mass\u00e9es entre l'a\u00e9roport et le centre- ville de Zagreb en Croatie pour c\u00e9l\u00e9brer les vice- champions du monde de football du jamais vu dans le pays ces derniers jours, le football a mobilis\u00e9 l'attention des Croates et la Croatie a mobilise en retour l'attention mondiale, cette campagne de marketing g\u00e9ante qui a \u00e9galement eu son impact \u00e9conomique Laurent Rouy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [95%] :\r\n1er effet \u00e9conomiques de la Coupe du monde en Croatie, l'augmentation de la vente des produits de grande consommation, t\u00e9l\u00e9visions, \u00e9quipements sportifs, boissons, services de t\u00e9l\u00e9communications, la consommation a ainsi augment\u00e9 de 10 \u00e0 15 pourcent par rapport aux m\u00eames dates l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec un pic \u00e0 17 pourcent pour la demi- finale Croatie Angleterre c'est plus que l'augmentation de la consommation enregistr\u00e9 en p\u00e9riode de No\u00ebl, m\u00eame si l'impact de la Coupe du monde sur le tourisme n'a pas encore \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment mesur\u00e9 de nombreux \u00e9trangers sont venus en visite en raison du Mondial en tout la consommation en Croatie a bondi d'environ1,2 milliards d'euros, mais les entrepreneurs Croates esp\u00e8rent un effet sur le long terme, le pays a obtenu une campagne de publicit\u00e9 gratuite, notamment sur internet, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 600 millions de dollars le 1er secteur \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de ce coup de pouce devrait \u00eatre le tourisme qui p\u00e8se d\u00e9j\u00e0 un incroyable 18 pourcent dans le PIB croate dans les autres secteurs, l'impact devrait \u00eatre beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9, la Croatie n'ayant pas une \u00e9conomie assez forte pour augmenter significativement ses exportations Laurent Rouy \u00e0 Zagreb pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [95%] :\r\nEt toujours en football, Johan Djourou 31 ans, en route vers la S\u00e9rieA. selon les m\u00e9dias italiens, le d\u00e9fenseur international suisse se serait mis d'accord avec SPAL Ferrare est 17\u00e8me du dernier championnat alors que Cristiano Ronaldo a lui \u00e9t\u00e9 chaleureusement accueilli hier \u00e0 Turin o\u00f9 il s'est engag\u00e9 pour 4 ans avec la Juventus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [99%] :\r\nVous restez ici Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T05:15:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C14587C0-B1F2-4CCD-A888-EB49E1F47EDE", "internalArchiveId": "C14587C0-B1F2-4CCD-A888-EB49E1F47EDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Doris Leuthard pr\u00e9sente mardi le rapport suisse de l'Agenda 2030 devant l'ONU", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eva Schmassmann, membre d'Alliance Sud\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard est \u00e0 New York mardi devant l'ONU pour faire un point de situation sur les objectifs de d\u00e9veloppement durable que la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 atteindre dans les 12 prochaines ann\u00e9es. Le rapport qu'elle pr\u00e9sente est tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n* * Doris Leuthard pr\u00e9sente mardi le rapport suisse de l'Agenda 2030 devant l'ONU ((7H42 ECLAIRAGE ACTU : AGENDA 2030 DORIS LEUTHARD PRESENTE LE RAPPORT SUISSE DEVANT L'ONU))\r\n RINNY GREMAUD, direct studio Lausanne + 1 SON))\r\n***Libero Zuppiroli...on va s'int\u00e9resser aux engagements de la Suisse en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable...\r\nDoris Leuthard est \u00e0 New-York aujourd'hui. A l'ONU...pour faire le point sur les objectifs que la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 atteindre dans les 12 prochaines ann\u00e9es.\r\n(des objectifs regroup\u00e9s sous l'appellation agenda 2030. 17 objectifs de d\u00e9v.durable sur lesquels les 193 membres des Nations Unies font le point tous les 4 ans)\r\nOn appelle \u00e7a l'Agenda 2030...\r\nDossier que vous avez \u00e9peluch\u00e9 Rinny Gremaud bonjour...\r\nLe rapport que Doris Leuthard va pr\u00e9senter aujourd'hui est tr\u00e8s controvers\u00e9...\r\nOui, parce que ce rapport, \u00e0 l'origine. beaucoup de gens, beaucoup d'organisations. s'\u00e9taient mobilis\u00e9s pour y participer. Le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res . qui est en charge du rapport sur l'Agenda 2030. avait mis en place un processus de r\u00e9daction tr\u00e8s participatif. en consultant des ONG, des facult\u00e9s universitaires, et aussi EconomieSuisse. L'id\u00e9e derri\u00e8re tout \u00e7a, c'\u00e9tait d'impliquer la soci\u00e9t\u00e9 civile. puisqu'au fond, le d\u00e9veloppement durable est aussi un engagement citoyen, interdisciplinaire... qui d\u00e9passe. les seules intentions politiques. \r\nSeulement voil\u00e0, au moment de finaliser ce rapport. les priorit\u00e9s avaient chang\u00e9 \u00e0 la t\u00eate des Affaires \u00e9trang\u00e8res. les m\u00e9thodes de travail aussi avec l'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis. Si bien qu'aujourd'hui, le rapport pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 New York fait 26 pages. alors qu'\u00e0 l'origine, il en comptait quand m\u00eame 89. Alors forc\u00e9ment, ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 faire cet \u00e9tat des lieux. ne s'y reconnaissent plus. Eva Schmassmann, chez Alliance Sud... nous dit pourquoi.\r\n  0'20''\r\n((7H42 17.07 AGENDA 2030 DORIS LEUTHARD ONU ))\r\nEva Schmassmann s'exprime l\u00e0 au nom d'une quarantaine d'organisations. Ca va de l'Acad\u00e9mie Suisse des sciences. \u00e0 Caritas, en passant par Pro Natura. et les Femmes Juristes suisses.. Des organisations qui se sont regroup\u00e9es, pour pr\u00e9senter \u00e0 New York... aujourd'hui aussi... un rapport parall\u00e8le qui montre plus clairement tout ce qu'il reste \u00e0 faire, concr\u00e8tement, en Suisse pour atteindre les objectifs de l'Agenda 2030.\r\n***Et alors, concr\u00e8tement, Rinny, qu'est-ce qu'il reste \u00e0 faire?\r\nIl reste beaucoup... On s'imagine souvent que la Suisse est d\u00e9\u00e0j bonne \u00e9l\u00e8ve... et pourtant... on peut consulter aujourd'hui, sur le site de l'OFS, des indicateurs qui mesurent nos progr\u00e8s dans le d\u00e9veloppement durable... Et on en fait... Mais pour plusieurs de ces indicateurs, la Suisse ne va pas dans la bonne direction... par exemple avec la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, la protection des sols. dans ce domaine, 5 indicateurs sur 9 sont dans le rouge. On voit aussi qu'en mati\u00e8re d'empreinte \u00e9cologique globale - c'est \u00e0 dire la consommation des ressources naturelles, ou la production des d\u00e9chets - la Suisse est mauvaise. En r\u00e9sum\u00e9: nous consommons trois fois ce que la Terre pourrait supporter si tout le monde faisait comme nous... et rien n'est fait pour enrayer cette tendance... La Suisse ne prend pas non plus... assez... de mesures dans lutte contre le changement climatique. concr\u00e8tement, les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es au trafic routier n'arr\u00eatent pas d'augmenter. Bref, du chemin, il en reste \u00e0 faire. \r\n***Et qui, en Suisse, est responsable de faire avancer ces objectifs de d\u00e9veloppement durables...ces objectifs pour lesquels nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 l'ONU?\r\nC'est tout le probl\u00e8me... Pour l'instant, les responsabilit\u00e9s sont tr\u00e8s \u00e9parpill\u00e9es... comme souvent en Suisse... Quand on demande \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale... qui, par exemple, travaille concr\u00e8tement sur la r\u00e9duction des embouteillages sur les routes nationales -  parce que c'est aussi l'un des indicateurs du d\u00e9veloppement durable pour lesquels la Suisse est dans le rouge - et bien, on nous r\u00e9pond que... 7 offices f\u00e9d\u00e9raux sont impliqu\u00e9s... 7 offices qui d\u00e9pendent de 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux diff\u00e9rents... sans parler des cantons et des communes... Alors on comprend pourquoi la Suisse risque d'avoir un peu de retard... sur certains objectifs de son Agenda 2030.\r\n***Rinny Gremaud merci...\r\nLibero Zuppiroli\r\n-La Suisse n'en fait pas assez en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable?\r\n-mauvaise \u00e9l\u00e8ve qui se vend bien?\r\n-on produit trop, consomme trop, pollue trop...vous \u00eates sp\u00e9cialiste des mat\u00e9riaux. est-ce qu'en changeant de mati\u00e8re, optant pour du biod\u00e9gradable, bioplastique \u00e7a irait mieux?\r\n(bioplastique peu efficient, entre en concurrence avec notre alimentation)\r\n-le f\u00e9d\u00e9ralisme un probl\u00e8me? ou le fait qu'on fonctionne en silo, technologie d'un c\u00f4t\u00e9, politique de l'autre? \r\n(pour vous il faut connecter la nanotechno au politique)\r\n((EVENTUELLE EXTRO: Et on se demandera encore, dans Forum ce soir, si la Suisse se donne vraiment les moyens d'atteindre les objectifs de l'Agenda 2030))", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705071", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Doris Leuthard pr\u00e9sente mardi le rapport suisse de l'Agenda 2030 devant l'ONU / LME_2018-07-17T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 17.07.2018"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard est \u00e0 New York mardi devant l\u2019ONU pour faire un point de situation sur les objectifs de d\u00e9veloppement durable que la Suisse s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 atteindre dans les 12 prochaines ann\u00e9es. Le rapport qu\u2019elle pr\u00e9sente est tr\u00e8s controvers\u00e9."], "variantIds": ["ece-9705071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T04:49:12Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLibero Zuppiroli on va s'int\u00e9resser justement aux engagements de la Suisse en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, hein, puisque Doris Leuthard t\u00eate \u00e0 New York aujourd'hui \u00e0 l'ONU pour faire le point sur les objectifs que la Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 atteindre ces 12 prochaines ann\u00e9es, on appelle \u00e7a l'Agenda 2030 dossiers que vous avez \u00e9pluch\u00e9 Rinny Gremaud bonjour, bonjour, et le rapport que Doris Leuthard va pr\u00e9senter aujourd'hui, il est tr\u00e8s controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, parce que ce rapport \u00e0 l'origine, beaucoup de gens, beaucoup d'organisations s'\u00e9taient mobilis\u00e9s pour y participer, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui est en charge du rapport sur l'Agenda 2030, avait mis en place un processus de r\u00e9daction tr\u00e8s participatif en consultant des ONG, des facult\u00e9s universitaires et aussi \u00c9conomie Suisse l'id\u00e9e derri\u00e8re tout \u00e7a, c'\u00e9tait d'impliquer la soci\u00e9t\u00e9 civile, puisqu'au fond le d\u00e9veloppement durable est aussi un engagement citoyen interdisciplinaire qui d\u00e9passe les seules intentions politiques, seulement voil\u00e0, au moment de finaliser ce rapport les priorit\u00e9s avaient chang\u00e9 \u00e0 la t\u00eate des Affaires \u00e9trang\u00e8res, les m\u00e9thodes de travail aussi avec l'arriv\u00e9e d'Ignacio Cassis, si bien qu'aujourd'hui le rapport pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 New York, fait 26 pages alors qu'\u00e0 l'origine, il en comptait quand m\u00eame 89, alors forc\u00e9ment, ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 faire cet \u00e9tat des lieux, ne s'y reconnaissent plus eva Schmassmann chez Alliance Sud nous dit pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [88%] :\r\nOn reproche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, surtout de d'avoir peint une image beaucoup trop rose des d\u00e9fis qui restent \u00e0 faire, en Suisse et surtout de ne pas d\u00e9finir des mesures concr\u00e8tes pour vraiment mettre en oeuvre les diff\u00e9rentes objectifs de la Jomaa 20 30 sur le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [95%] :\r\nAlors eva Schmassmann s'exprime l\u00e0 au nom d'une quarantaine d'organisations, \u00e7a va de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences \u00e0 Caritas en passant par Pro Natura et les Femmes Juristes suisses des organisations qui se sont regroup\u00e9s pour pr\u00e9senter \u00e0 New York aujourd'hui aussi un rapport parall\u00e8le qui montre plus clairement tout ce qu'il reste \u00e0 faire, concr\u00e8tement en Suisse pour atteindre les objectifs de l'Agenda 2030 alors concr\u00e8tement Rinny qu'est ce qu'il reste \u00e0 faire, mais il reste beaucoup, on s'imagine souvent que la Suisse est d\u00e9j\u00e0 bonne \u00e9l\u00e8ve et pourtant on peut consulter aujourd'hui sur le site de l'OFS donc l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques des indicateurs qui mesurent nos progr\u00e8s dans le d\u00e9veloppement durable et il y en a mais dont plusieurs de ces indicateurs, la Suisse ne va pas dans la bonne direction, par exemple avec la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, la protection des sols dans ce domaine, 5 indicateurs sur 9 sont dans le rouge, on voit aussi qu'en mati\u00e8re d'empreinte \u00e9cologique globale, c'est-\u00e0-dire la consommation des ressources et la production des d\u00e9chets, la Suisse est mauvaise, en r\u00e9sum\u00e9, nous consommons 3 fois ce que la Terre pourrait supporter si tout le monde faisait comme nous et rien n'est fait pour enrayer cette tendance, la Suisse ne prend pas non plus assez de mesures pour lutter contre le changement climatique, concr\u00e8tement, les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es au trafic routier n'arr\u00eatent pas d'augmenter, bref du chemin, il en reste \u00e0 faire et qui, en Suisse, est responsable de faire avancer ces objectifs de d\u00e9veloppement durable, ces objectifs pour lesquels nous nous sommes engag\u00e9s \u00e0 l'ONU, ben, c'est tout le probl\u00e8me pour l'instant, les responsabilit\u00e9s sont tr\u00e8s \u00e9parpill\u00e9es, comme souvent en Suisse quand on demande \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui, par exemple, travaille concr\u00e8tement sur la r\u00e9duction des embouteillages sur les routes nationales, parce que \u00e7a aussi c'est un des indicateurs du d\u00e9veloppement durable, pour lesquels la Suisse est dans le rouge, h\u00e9 bien on nous r\u00e9pond que 7 offices f\u00e9d\u00e9raux sont impliqu\u00e9s 7 offices qui d\u00e9pendent de 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux diff\u00e9rents, sans parler des cantons et des communes, alors on comprend pourquoi la Suisse risque d'avoir un peu de retard sur certains objectifs de son Agenda 2000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [92%] :\r\nNon Rinny Gremaud merci libero Zuppiroli, professeur honoraire \u00e0 l'EPFL physicien, philosophe, la Suisse n'en fait pas assez en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, vous partagez le point de vue des 40 organisations qui pr\u00e9sente un contre- rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [94%] :\r\nJe j'ose \u00e0 peine dire oui parce que \u00e7a c'est j'ai pas assez \u00e9tudi\u00e9 la question, mais en tout cas ce que je vois, c'est que les priorit\u00e9s sont ailleurs, les priorit\u00e9s sont dans la pr\u00e9servation de l'\u00e9conomie \u00e0 court terme, pas seulement pour la Suisse puis pour tous les pays et donc le d\u00e9veloppement durable passe toujours un peu 2\u00e8me ou 3\u00e8me position au-del\u00e0 de cet objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [91%] :\r\nEt il y a un autre point sur lequel Rinny Gremaud que Rinny Gremaud soulignait : c'est le f\u00e9d\u00e9ralisme en Suisse qui poserait un probl\u00e8me, c'est vraiment le f\u00e9d\u00e9ralisme qui retarderait la poursuite de ses objectifs de d\u00e9veloppement durable ou c'est le fait qu'on fonctionne en silo avec le politique d'un c\u00f4t\u00e9, les technologies de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [88%] :\r\nOh, je crois, ni l'un ni l'autre, je crois que le f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est toujours une bonne chose et donc m\u00eame l\u00e0 si vous voulez, c'est, c'est tr\u00e8s important, qui est, d\u00e8s que le pouvoir soit un peu dilu\u00e9, parce que si vous concentrer finalement le pouvoir vouvoie rendent des comptes, que c'est m\u00eame pas les politiques qui le poss\u00e8de dans ce domaine qu'il poss\u00e8de : ah ben, ce sont les multinationales qui elles font vraiment la politique \u00e9conomique aujourd'hui, donc si vous voulez les les les politiciennes et c'est de de raconter des belles histoires de Rapid et c'est un peu le choses de cacher la mis\u00e8re ici et de de l\u00e9gif\u00e9rer sur la m\u00eame pas irrationnel, si vous voulez, mais mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [92%] :\r\nMais si les multinationales tirent les ficelles du plastique notamment finalement un programme comme Agenda 2030, il sert \u00e0 rien alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [89%] :\r\nPassi sert toujours vous savez en politique, c'est compliqu\u00e9, donc en m\u00eame temps que tout \u00e7a se passe, les mentalit\u00e9s changent, les gens se rendent compte de toutes sortes de probl\u00e8mes qui les touchent, etc et puis peu \u00e0 peu quand m\u00eame tout \u00e7a \u00e9volue dans la bonne direction, alors bon est -ce qu'on va pouvoir faire un monde du durable, dirig\u00e9e par les multinationales, qui sont des gardes des organismes OPAC sans aucune d\u00e9mocratie, rien du tout, l\u00e0, \u00e7a c'est une question de fond, c'est la question en finale, mais cette question n'est pas abord\u00e9e pour l'instant, sauf un, des initiatives voil\u00e0 j'allais vous nom m\u00eame si active multinationale Arese. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [79%] :\r\nOn exactement bien on va bient\u00f4t voter en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [71%] :\r\nVoil\u00e0, c'est juste \u00e7a suppose un en r\u00e9serve porte de bien voter la extr\u00eamement important, voil\u00e0 on a message brille vivent des r\u00e9seaux qui relient reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FEB4B21-D216-4FD2-BFC6-55DC0F103735", "internalArchiveId": "1FEB4B21-D216-4FD2-BFC6-55DC0F103735", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... une presse, notamment al\u00e9manique, qui parle beaucoup de changements de soci\u00e9t\u00e9, ce matin...\r\nTrois articles qui abordent notre mode de vie actuel sous 3 angles diff\u00e9rents. \r\nTout d'abord, dans le Tages Anzeiger. Le chef du service \"opinions\" du journal se penche sur notre psychologie, qui fait le lit du populisme. Une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 d'Harvard l'a confirm\u00e9:\r\nNous avons tendance \u00e0 penser que les mauvaises nouvelles sont plus importantes que les bonnes. Mieux va le monde, plus nous nous concentrons sur ses probl\u00e8mes. \r\nC'est un trait primitif de notre psychologie humaine. C'est m\u00eame lui qui a permis \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9voluer, en favorisant notre concentration sur les probl\u00e8mes imm\u00e9diats.\r\nEt les politiques l'ont bien compris, extrapole le journaliste: les \u00e9lecteurs vont davantage se mobiliser si on leur dit:\r\n \"regardez toutes ces choses qui vont mal, agissonss\" plut\u00f4t que \"voil\u00e0 tous les progr\u00e8s que nous avons r\u00e9alis\u00e9\"... dans ce deuxi\u00e8me cas, l'\u00e9lecteur se dira que tout va bien, et que finalement, il n'a vraiment besoin d'aller voter...\r\n*** Une soci\u00e9t\u00e9 du pessimissme, donc.. mais aussi une soci\u00e9t\u00e9 de poules mouill\u00e9es... \u00e7a c'est le constat de la NZZ...\r\nUne r\u00e9fl\u00e9xion assez proche de celle du Tages Anzeiger...\r\nL'Homme, virtuose de la peur, lit-on. \r\nEt c'est un signe de modernit\u00e9: autonomie, individu \"\u00e9clair\u00e9\", gain de libert\u00e9... tout \u00e7a doit \u00eatre pay\u00e9 par la plus \"dure de toutes les monnaies\", lit-on: une augmentation incontr\u00f4lable de l'anxi\u00e9t\u00e9. \r\nNous sommes forgerons de notre propre bonheur... et donc nous sommes seuls responsables de notre malheur, et donc nous avons peur d'\u00e9chouer. \r\nLa trois\u00e8me r\u00e9flexion sur notre soci\u00e9t\u00e9 encha\u00eene, dans la Basler Zeitung. L\u00e0 il est question d'amour, et de couple notamment. Nous pouvons, de nos jours, faire nos propres choix; nous le DEVONS, m\u00eame... se mettre en couple, se s\u00e9parer, vivre seuls avec ses enfants... la Balser Zeitung compare notre temps avec celui de Luther, il y a 500 ans, quand tout \u00e9tait r\u00e9gi par l'Eglise, notamment. \r\nLa totale libert\u00e9 de vivre sa vie comme bon nous semble cr\u00e9e de l'angoisse, et provoque notamment un boom du c\u00e9libat, selon les statistiques - en un peu moins de 30 ans, 81% de plus en Allemagne, par exemple. \r\n*** On continue de parler de couple... mais de celui form\u00e9 par Vladimir Poutine et Donald Trump...\r\nLa rencontre d'hier fait toutes les Unes de la presse al\u00e9manique, avec la poign\u00e9e de main sous tous les angles.\r\nUne rencontre abondamment comment\u00e9e, \u00e9galement. \r\n\"America First\" ? Vous rigolez ? dit le Tages Anzeiger. Hier, Donald Trump s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'avocat de Vladimir Poutine. De toute fa\u00e7on, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas de strat\u00e9gie r\u00e9aliste pour un dialogue avec son homologue russe, juge la NZZ. L'Aargauer Zeitung questionne: Poutine pour ami, l'Europe pour ennemie ?\r\nLa tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9pond: le Kremlin cherche deux choses: diviser les occidentaux et conforter sa zone d'influence. Et pour cela, Donald Trump ferait presque figure d'idiot utile: il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 fragiliser sa relation avec Londres; et il a fait la le\u00e7on \u00e0 ses autres alli\u00e9s europ\u00e9ens lors du sommet de l'OTAN. \r\nQuoi qu'il en soit, la performance des deux chefs d'Etat, hier, \u00e9tait \"perturbante\", juge la Luzerner Zeitung. \r\n*** L'Allemagne tente de r\u00e9soudre un casse-t\u00eate... celui de sa transition \u00e9nerg\u00e9tique...\r\nUn grand dossier dans la Libert\u00e9 et le Courrier. Une Allemagne coinc\u00e9e entre le lobby de ce charbon et l'obligation de r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2.\r\nDocteur Jeckyll et Mister Hide, juge le sp\u00e9cialiste de l'\u00e9nergie Daniel Favrat. D'un c\u00f4t\u00e9 il y un formidable essor des \u00e9nergies renouvelables, et de l'autre, une production \u00e9lev\u00e9e de charbon. Un secteur du charbon qui emploie entre 20 et 50 mille personnes, contre 380 mille pour celui des \u00e9nergies renouvelables. \r\nCette lib\u00e9ration du charbon risque aussi de co\u00fbter tr\u00e8s cher: une \u00e9tude parle de 30 milliards d'euros d'ici \u00e0 2030: c'est la facture des co\u00fbts de d\u00e9passement des \u00e9missions de CO2, cons\u00e9quence du syst\u00e8me de quotas mis en place par l'Union europ\u00e9enne. \r\n*** Une autre substance que le charbon provoque des inqui\u00e9tudes... c'est le Novitchok, le compos\u00e9 chimique utilis\u00e9 contre l'ex-agent double Sergue\u00ef Skripal...\r\nCe Novitchok, qui a provoqu\u00e9 la mort d'une femme, empoisonne Salisbury, l\u00e0 o\u00f9 habitait l'ancien espion. \r\nReportage dans cette petite ville anglaise, dans le Temps, une reprise du Monde. \r\nS'il y avait une logique - inf\u00e2me, mais logique - \u00e0 l'attaque au poison contre un ex-agent secret, mais la deuxi\u00e8me contamination, qui a touch\u00e9 un couple de marginaux, fait pl\u00e2ner un doute parmi les habitants: le poison pourrait \u00eatre toujours l\u00e0. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie... c'est plut\u00f4t rare...vous nous proposez un concours... \r\nIntitul\u00e9: la manchette dont vous \u00eates le h\u00e9ros...\r\nDans le Matin du jour, vous trouverez une des embl\u00e9matiques manchettes jaune du Matin... mais vierge !\r\nLe quotidien, dont c'est la derni\u00e8re semaine en version papier, propose \u00e0 ses lecteurs d'en inventer une pour le dernier num\u00e9ro, samedi. Les meilleures orneront les caissettes samedi matin...", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-17T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-07-17T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9705081", "ece-9705064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-23T04:48:23Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAvec nous, on va parcourir la presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, revue de presse donc une presse Val\u00e9rie notamment al\u00e9manique qui parle beaucoup de changements de soci\u00e9t\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nTrois articles qui abordent notre mode de vie actuel sous 3 angles diff\u00e9rents, tout d'abord dans le Tages-Anzeiger, le chef du service opinions du journal se penche sur notre psychologie qui ferait le lit du populisme, une \u00e9tude de l'universit\u00e9 d'Harvard, l'a confirm\u00e9 : nous avons tendance \u00e0 penser que les mauvaises nouvelles sont plus importantes que les bonnes mieux va le monde, plus nous nous concentrons sur ces probl\u00e8mes, c'est un trait primitif de notre psychologie m\u00eame humaine, c'est m\u00eame lui qui a permis \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9voluer en favorisant notre concentration sur les probl\u00e8mes imm\u00e9diats et les politiques l'ont bien compris, extrapole de journalistes, les \u00e9lecteurs vont davantage se mobiliser si on leur dit : regardez toutes ces choses qui vont mal, agissons plut\u00f4t que voil\u00e0 tous les progr\u00e8s que nous avons r\u00e9alis\u00e9s dans ce 2\u00e8me cas l'\u00e9lecteur se dira que tout va bien, que finalement il n'a pas tellement besoin d'aller vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [83%] :\r\nC'est vivez souper en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, \u00e9cologie, vaut mieux aussi noircir le tableau pour r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\n\u00e7a je sais pas trop vous savez la manipulation psychologique est quelque chose qui est tr\u00e8s r\u00e9pandu dans tous ces domaines et il y a beaucoup de sp\u00e9cialistes l\u00e0- dessus mais c'est vrai que la peur est quelque chose de naturel chez chez lui- m\u00eame chez l'animal aussi, donc \u00e7a c'est bien connu, alors agir sur les peurs, \u00e9videmment, c'est un bon levier mais est -ce que c'est pas par l'art qu'il faut agir, je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [94%] :\r\nParler de la peur, on la presse parle aussi d'une soci\u00e9t\u00e9 de poules mouill\u00e9es, c'est le constat de la NZZ mais une r\u00e9flexion assez proche de sel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nL'Homme virtuose de la peur, lit -on, et c'est un signe de modernit\u00e9 autonomie individu \u00e9clair\u00e9 gain de libert\u00e9, tout \u00e7a doit \u00eatre pay\u00e9 par la plus dure de toutes les monnaies, lit -on une augmentation incontr\u00f4lable de l'anxi\u00e9t\u00e9, nous sommes forgerons de notre propre bonheur et donc nous sommes seuls responsables de notre malheur et nous avons peur d'\u00e9chouer la 3\u00e8me r\u00e9flexion sur notre soci\u00e9t\u00e9 encha\u00eene sur la m\u00eame id\u00e9e, c'est dans la base de leur Zeitung cette fois -l\u00e0, il est question d'amour et de couple notamment nous pouvons de nos jours, faire nos propres choix, nous le devons m\u00eame se mettre en couple se s\u00e9parer vivre seule avec ses enfants, etc, la Basler Zeitung compare notre \u00e9poque avec celle de Luther, il y a 500 ans quand tout \u00e9tait r\u00e9gi par l'\u00c9glise, notamment la totale libert\u00e9 de vivre sa vie comme bon nous semble, cr\u00e9e de l'angoisse par rapport \u00e0 l'engagement et provoque notamment dit le journal, un boom du c\u00e9libat, selon les statistiques, en un peu moins de 30 ans 81 pourcent de plus en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [91%] :\r\nPar exemple, on continue \u00e0 parler de couple, mais de celui form\u00e9 par Vladimir Poutine et Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [94%] :\r\nOui, la rencontre d'hier fait toute la une Un de la presse al\u00e9manique avec la poign\u00e9e de main sous tous les angles, une rencontre abondamment comment\u00e9e ce matin aussi America First, vous rigolez, dit le Tages-Anzeiger hier Donald Trump s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'avocat de Vladimir Poutine, de toute fa\u00e7on le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n'a pas de strat\u00e9gie r\u00e9aliste pour un dialogue avec son homologue russe juge la NZZ avoir Zeitung questionne Poutine pour ami l'Europe pour ennemie la Tribune de Gen\u00e8ve, r\u00e9pond le Kremlin cherche 2 choses : diviser les occidentaux et conforter sa zone d'influence et pour cela, Donald Trump ferait presque figure d'idiot utile, il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 fragiliser sa relation avec Londres et il a fait la le\u00e7on \u00e0 ses autres alli\u00e9s europ\u00e9ens lors du sommet de l'Otan, quoi qu'il en soit, la performance des 2 chefs d'\u00c9tat hier \u00e9tait perturbante juge finalement la Luzerner Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [95%] :\r\nL'Allemagne tente de r\u00e9soudre un casse- t\u00eate, celui de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [95%] :\r\nUn grand dossier dans la libert\u00e9 et le courrier une Allemagne coinc\u00e9e entre le lobby du charbon et l'obligation de r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2, Docteur Jekyll et Mister Hyde, juge le sp\u00e9cialiste de l'\u00e9nergie Daniel Favre a d'un c\u00f4t\u00e9, il y a en formidable essor des \u00e9nergies renouvelables et de l'autre une production \u00e9lev\u00e9e encore de charbon en secteur du charbon qui emploie entre 20 et 50000 personnes le journal contre 380000 pour celui des \u00e9nergies renouvelables cette lib\u00e9ration du charbon risque aussi de co\u00fbter tr\u00e8s cher une \u00e9tude allemande parle de 30 milliards d'euros d'ici 2030 c'est la facture 10 coups de d\u00e9passement des \u00e9missions de CO2, cons\u00e9quence du syst\u00e8me de quotas mis en place par l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [86%] :\r\nLes lib\u00e9raux ou Pierre-Olivier le charbon, il faut s'en m\u00e9fier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [91%] :\r\nBen c'est la cons\u00e9quence imm\u00e9diate de la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 et en Suisse il y a, il s'le probl\u00e8me des barrages, on a une \u00e9nergie fantastique du point de vue tout \u00e0 fait renouvelables et qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par le contribuable, depuis des ann\u00e9es, qui est amorti, etc, elle est pas rentable et donc il faudra envisager des moyens est ce qu'on peut subventionner ce qu'on peut vendre \u00e7a aux Chinois, etc, donc on voit bien que l\u00e0 aussi le probl\u00e8me alors un un abandonn\u00e9 en le nucl\u00e9aire, les Allemands ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s malin, ils ont, ils se sont mis au charbon parce qu'ils en avaient beaucoup et ils ont maintenant l'\u00e9nergie la moins ch\u00e8re en Europe, alors c'est difficile de leur dire : arr\u00eatez de d'avoir du succ\u00e8s, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [92%] :\r\nUne autre une autre substance que le charbon qui provoque des inqui\u00e9tudes, c'est le Novitchok, le compos\u00e9 chimique utilis\u00e9 contre l'agent double Sergue\u00ef Skripal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [93%] :\r\nCe Novitchok, ce qui a provoqu\u00e9 la mort d'une femme empoisonne la ville de Salisbury l\u00e0 o\u00f9 habitait l'ancien espion en Grande-Bretagne, reportage dans cette petite ville dans le temps, une reprise du monde et s'il y avait une logique inf\u00e2me certes mais logique \u00e0 l'attaque au poison contre un ex- agent secret la deuxi\u00e8me contamination qui a touch\u00e9 en Coupe de marginaux, cela fait planer un doute parmi les habitants s'en rend compte en lisant ce reportage le poison, disent -ils, pourrait \u00eatre toujours l\u00e0 et pour terminer, Val\u00e9rie, c'est plut\u00f4t rare, vous nous proposez un concours oui ce concours est intitul\u00e9 la manchette, dont vous \u00eates le h\u00e9ros dont le matin du jour, vous trouverez une des embl\u00e9matiques manchettes jaune du matin mais c'est une manchette qui est donc vierge \u00e9videmment et le quotidien dont c'est la derni\u00e8re semaine en version papier, vous le savez, propose \u00e0 ses Lecteurs d'en inventer une, pour le dernier num\u00e9ro qui sortira samedi et les meilleures orneront les caissettes samedi matin \u00e0 vos stylos, une id\u00e9e Val\u00e9rie, pas encore mais je vais y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [86%] :\r\nEt vous lib\u00e9raux au P\u00e9rou lit non non non plus, bon alors je vous laisse quelques minutes pour y r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T06:03:57Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D1CA9A5-8B92-454C-8A39-5ED1965B1673", "internalArchiveId": "7D1CA9A5-8B92-454C-8A39-5ED1965B1673", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trump critiqu\u00e9 apr\u00e8s sa rencontre avec Poutine, interview de Jeff Lightfoot", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et son homologue russe Vladimir Poutine se sont rencontr\u00e9s lundi \u00e0 Helsinki. Les d\u00e9clarations de Donald Trump lors de la conf\u00e9rence de presse conjointe n'ont pas fait l'unanimit\u00e9. Interview de Jeff Lightfoot, chercheur au think tank Atlantic Council \u00e0 Washington.\r\n\r\n* * Trump critiqu\u00e9 apr\u00e8s sa rencontre avec Poutine, interview de Jeff Lightfoot  \r\n1\u00b0) On va se rendre \u00e0 Washington au lendemain du sommet entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et son homologue russe Vladimir Poutine. Les 2 dirigeants ont affich\u00e9 une r\u00e9elle proximit\u00e9 et se sont engag\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer les relations entre Washington et Moscou au plus bas depuis la guerre froide. Mais les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de la conf\u00e9rence de presse conjointe n'ont pas fait l'unanimit\u00e9.On retrouve Pauline Simonet aux Etats-Unis, Comment r\u00e9agit la classe politique \u00e0 Washington ?\r\nC'est rare de voir la classe politique aussi unie.Contre Donald Trump le pr\u00e9sident am\u00e9ricain fait l'unanimit\u00e9 contre lui.personne ou presque pour soutenir donal trump dans son rapprochement et surtout dans ses d\u00e9clarations sur l'ing\u00e9rence russe pendant la campagne de 2016.Les services de renseignement am\u00e9ricain ont conclu qu'il y avait bien eu une interf\u00e9rence des russes dans la campagne.et bien devant le monde entier Donald Trump a mis en doute les conclusions de ses services.affirmant que Vladimir Poutine \u00e9tait tout de m\u00eame tr\u00e8s convaincant dans ses d\u00e9n\u00e9gations. \r\nDes propos honteux embarrassants, scandaleux, non seulement par l'opposition d\u00e9mocrate mais aussi par les R\u00e9publicains : des dizaines d'\u00e9lus, des t\u00e9nors du partis ont publiquement d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9sident.Paul Ryan, le chef des R\u00e9publicains \u00e0 la Chambre ce matin : a rappel\u00e9 la gravit\u00e9 des accusations contre la russie et a envisag\u00e9 de proposer de nouvelles sanctions contre Moscou. \r\nm\u00eame les m\u00e9dias pro-Trump comme Fox News, sont tr\u00e8s critiques par rapport \u00e0 ces d\u00e9clarations.\r\nA part le vice pr\u00e9sident Mike Pence qui est venu \u00e0 sa rescousse, personne ne soutient \r\nces d\u00e9clarations et cette proximit\u00e9, qualifi\u00e9e de faiblesse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de Vladimir Poutine. \r\n2\u00b0) Au-del\u00e0 des d\u00e9clarations sur l'ing\u00e9rence russe qui ont suscit\u00e9 un toll\u00e9, l'id\u00e9e d'un rapprochement entre Washington et Moscou voulue par Donald Trump est-elle tout de m\u00eame jug\u00e9e utile \u00e0 Washington ?\r\nPas vraiment, Donald Trump est tr\u00e8s isol\u00e9 sur ce dossier. Y compris dans son propre camp du c\u00f4t\u00e9 des Faucons r\u00e9publicains, comme Mike pompeo, son min des affaires \u00e9trang\u00e8res, ou john Bolton son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 (qu'on a vus ttr\u00e8s embarrass\u00e9s \u00e0 Helsinki).la Russie reste l'ennemi num\u00e9ro 1 \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis la guerre froide..en attestent le comportement russe en Ukraine, l'annexion de la Crim\u00e9e, en Syrie, ou en Afghanistan. \r\nA toutes ces raisons s'ajoutent pour les r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s et l'opposition d\u00e9mocrates, le caract\u00e8re anti d\u00e9mocratique de Poutine, la fa\u00e7on dont il traite ses opposants les m\u00e9dias, les homosexuels, son m\u00e9pris pour les droits de l'homme.\r\nPour toutes ces raisons la classe politique est tr\u00e8s m\u00e9fiante \u00e0 l'id\u00e9e d'un rapprochement mais surtout plus que jamais au lendemain de ce sommet : on doute de la capacit\u00e9 et m\u00eame de la volont\u00e9 politique de Donald Trump de tenir t\u00eate \u00e0 Vladimir Poutine.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705011", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Trump critiqu\u00e9 apr\u00e8s sa rencontre avec Poutine, interview de Jeff Lightfoot / FOR_2018-07-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et son homologue russe Vladimir Poutine se sont rencontr\u00e9s lundi \u00e0 Helsinki. Les d\u00e9clarations de Donald Trump lors de la conf\u00e9rence de presse conjointe n'ont pas fait l\u2019unanimit\u00e9. Interview de Jeff Lightfoot, chercheur au think tank Atlantic Council \u00e0 Washington."], "variantIds": ["ece-9705011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:58Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on va se rendre du c\u00f4t\u00e9 de Washington au lendemain du sommet entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et son homologue russe, Vladimir Poutine, les 2 dirigeants ont affich\u00e9 une r\u00e9elle proximit\u00e9, ils se sont engag\u00e9s \u00e0 am\u00e9liorer les relations entre Washington et Moscou, qui sont au plus bas depuis la guerre froide, or voil\u00e0 les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de la conf\u00e9rence de presse conjointe n'ont pas fait l'unanimit\u00e9, Pauline Simonet vous \u00eates aux \u00c9tats-Unis, comment r\u00e9agissent les politiques \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nEh bien, c'est tr\u00e8s rare de voir la classe politique am\u00e9ricaine aussi unis et elle est uni contre Donald Trump il fait l'unanimit\u00e9 contre lui, personne ou presque, pour soutenir le pr\u00e9sident am\u00e9ricain dans son rapprochement avec Vladimir Poutine et surtout dans ses d\u00e9clarations sur l'ing\u00e9rence russe pendant la campagne de 2016, les services de renseignement am\u00e9ricains ont conclu dans plusieurs rapports qui avait bien eu une interf\u00e9rence des russes dans la pr\u00e9sidentielle, h\u00e9 bien devant le monde entier, hier \u00e0 Helsinki, Donald Trump a mis en doute les conclusions de ces services, affirmant que Vladimir Poutine \u00e9tait tout de m\u00eame tr\u00e8s convaincant dans ses d\u00e9n\u00e9gations et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de honteux embarrassants scandaleux anti- non seulement \u00e9videmment par l'opposition d\u00e9mocrate mais aussi par les r\u00e9publicains, des dizaines d'\u00e9lus des t\u00e9nors du parti compris des proches de Donald Trump ont publiquement d\u00e9nonc\u00e9 ces propos Paul Ryan, par exemple, le chef des r\u00e9publicains \u00e0 la Chambre, ce matin, a rappel\u00e9 la gravit\u00e9 des accusations contre la Russie, il envisage de proposer de nouvelles sanctions contre Moscou et m\u00eame les m\u00e9dias pro- Trump comme Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9 sont tr\u00e8s, tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 ces d\u00e9clarations, alors \u00e0 part le vice pr\u00e9sident peine, ce qui est venu \u00e0 la rescousse, Donald Trump, personne ne soutient ces d\u00e9clarations et cette proximit\u00e9, qualifi\u00e9e m\u00eame de faiblesse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nPauline, au-del\u00e0 des d\u00e9clarations sur l'ing\u00e9rence russe, on a bien compris, qui ont suscit\u00e9 un vrai toll\u00e9 l'id\u00e9e d'un rapprochement entre Washington et Moscou voulue par Donald Trump est ce qu'elle a quand m\u00eame jug\u00e9 utile \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [93%] :\r\nEh bien pas vraiment Donald Trump il est tr\u00e8s isol\u00e9 sur ce dossier, y compris dans son camp, du c\u00f4t\u00e9 des des Faucons r\u00e9publicains comme Mike Pompeo son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res ou alors John Bolton, son conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, on les a vus tous les 2 tr\u00e8s embarrass\u00e9, Helsinki, h\u00e9 bien, pour eux, la Russie reste l'ennemi num\u00e9ro 1, \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis la guerre froide, comme en atteste le comportement russe en Ukraine en Syrie ou encore en Afghanistan, \u00e0 toutes ces raisons s'ajoutent pour d'autres r\u00e9publicains les r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s et puis pour les d\u00e9mocrates, le caract\u00e8re antid\u00e9mocratique de Vladimir Poutine, la fa\u00e7on dont il traite ses opposants, les m\u00e9dias, les homosexuels et son m\u00e9pris pour les droits de l'homme, qui sont inacceptables donc pour toutes ces raisons, la classe politique dans son ensemble est tr\u00e8s m\u00e9fiante \u00e0 l'id\u00e9e d'un rapprochement et puis surtout, plus que jamais au lendemain de ce sommet de ses d\u00e9clarations jug\u00e9es scandaleuses, on doute vraiment ici \u00e0 Washington de la capacit\u00e9 et m\u00eame de la volont\u00e9 politique de Donald Trump de tenir t\u00eate \u00e0 Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [99%] :\r\n\u00e0 Washington, Pauline Simonet merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [93%] :\r\nDonald Trump s'est -il tir\u00e9 une balle dans le pied en adoptant un ton \u00e9tonnamment conciliant \u00e0 l'\u00e9gard de son homologue russe, Jeff Lightfoot, chercheur pour le Tintin qu'Atlantic Council \u00e0 Washington nous a rejoint, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [88%] :\r\nAlors, Donald Trump, qui s'affiche, presque complices avec Vladimir Poutine, pourquoi ce brusque changement d'avis d'attitude America First, c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [85%] :\r\nJe crois que le la classe politique am\u00e9ricaine capote Walker correspondante et tr\u00e8s clairement contre cette attitude que prennent tous les pr\u00e9sidents Trump \u00e0 doter vis-\u00e0-vis de Vladimir Poutine, il y a quand m\u00eame dans les 2 parties, il a une vraie m\u00e9fiance du de Vladimir coquine en tant que telle et \u00e9tait l\u00e0 du pouvoir, d'un c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate qui situe le pr\u00e9sident Obama a soutenu un Henri VII \u00e0 des des relations entre la Russie et les \u00c9tats-Unis sont aujourd'hui tr\u00e8s hostile \u00e0 la Russie car il consid\u00e8re que Monsieur Poutine a aid\u00e9 Monsieur Trump \u00e0 \u00eatre r\u00e9\u00e9lu mais m\u00eame des c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, il voit un certain risque, c'est de s'accrocher, de soutenir le pr\u00e9sident et sans dire de s'accrocher \u00e0 la Russie car les souvenirs de la guerre froide sont tr\u00e8s longues, et l\u00e0 le comportement de la Russie, en Ukraine, en Syrie et dans le monde s'de cyber s\u00e9curit\u00e9 \u00e9taient tr\u00e8s mauvaises, et donc c'est un un vrai risque, le pr\u00e9sident se trouve comme votre correspondant a dit tr\u00e8s isol\u00e9 sur cette question- l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 un peu rare aujourd'hui de voir les r\u00e9publicains et les d\u00e9mocrates unique ce n'importe quelle question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [89%] :\r\nOn parle de faiblesse de Donald Trump en doute en doute de sa capacit\u00e9 \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 Vladimir Poutine est -ce que cela veut dire que Vladimir Poutine poss\u00e8de des renseignements sur Donald Trump, vous disiez : voil\u00e0 il y a ce ce soup\u00e7on qu'il a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 pour la pr\u00e9sidentielle \u00e0 ce qu'il y a un probl\u00e8me d'influence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [86%] :\r\nNous ne savons pas je crois que cette investigation de Monsieur Bob, l'ancien directeur du FPI \u00e0 r\u00e9gler cette question de l'dans les mois ou les les temps \u00e0 venir mais nous savons que Monsieur Trump outre n'importe quelle heure du groupe Poutine pourrait avoir sur lui, il admire les dictatures, il admire les hommes forts et il \u00e9crit je crois ce qui sont faibles et les d\u00e9mocrates et ce que nous avons vu pan de toute cette semaine, de diplomatie bouleversante avec les Europ\u00e9ens, et l\u00e0, les Russes et que Monsieur Trump les alli\u00e9s de Monsieur 30 personnels non c'est l'\u00e9tape perceur de notre pays et les adversaires de Monsieur Trump sont nos alli\u00e9s, c'est un peu bizarre, restez donc je je crois une diplomatie dirig\u00e9e par ses int\u00e9r\u00eats personnels ou m\u00eame positif mais pas dirig\u00e9 par des int\u00e9r\u00eats nationaux et c'est pourquoi il y a toute cette cette honte, il sait qu'on comment ici \u00e0 Washington, toute cette cette m\u00e9fiance parler de classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nLa m\u00eame Fox News s'est permis de critiquer aujourd'hui abondamment Donald Trump, donc \u00e7a en dit long quand m\u00eame sur l'\u00e9tonnement, la stup\u00e9faction, m\u00eame pour certains de l'attitude de Donald Trump, on est surpris, Jeff Lightfoot, parce qu'on l'a vu quand m\u00eame ces derniers mois, donner des gages tr\u00e8s claires \u00e0 son \u00e9lectorat sur des questions politiques ext\u00e9rieures, comme par exemple lors des rencontre de l'Otan sur les questions protectionnisme avec notamment la guerre commerciale lanc\u00e9e avec la Chine, l\u00e0, on pense qu'il \u00e9tait plus ou moins injuste vis-\u00e0-vis de son \u00e9lectorat, l\u00e0 tout d'un coup, on a l'impression qu'il qui fait comme une grave erreur politique qu'est ce que \u00e7a peut se payer, on sait qu'a ces fameuses \u00e9lections de mi- mandat qui approche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:16) [87%] :\r\nBon, on voit, c'est \u00e7a, dans des, dans les mois \u00e0 venir et \u00e0 la d\u00e9tection de mi- mandat en novembre, quoi, mais jusqu'ici, le pr\u00e9sident n'a pas pay\u00e9 des cons\u00e9quences des actions un peu extraordinaire et on va voir qui, s'il y aura un impact, il a dit aussi dans la politique int\u00e9rieure des pays des des mots tr\u00e8s provocatrice au sujet des relations raciales par l'exemple, qui n'en ont pas, il y a peut-\u00eatre des son sont popularit\u00e9 avec la direction, et donc il est trop t\u00f4t \u00e0 dire mais, m\u00eame s'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [90%] :\r\nOui, il va loin quand m\u00eame, parce qu'il remet en question ses propres services de renseignement pratiquement qui pour eux sont convaincus qu'il y a un lien av\u00e9r\u00e9 de manipulation de la part des Russes, l\u00e0 il dit que non, Poutine pr\u00e9tend le contraire, donc il a raison, c'est une sorte, c'est une sorte de d\u00e9saveu pour les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:04) [86%] :\r\nOui c'est, c'est s\u00fbr, mais, mais, depuis des mois, il y le foetus qu'il peut pour pour questionner la cr\u00e9dibilit\u00e9 de du du FPI et des gens qui qui charge dans un plastique cette affaire donc c'est pas tout \u00e0 fait nouveau de mon de mon, de mon point de vue de Qu\u00e9bec, il est question, les sauveteurs enseigner qui mairie car la diff\u00e9rence ici, c'est qu'il a fait devant le chef d'\u00c9tat russe et donc la question que j'ai peut-\u00eatre que la raie partira B\u00e9ghin, qu'est ce que vont faire les mois \u00e0 venir, c'est une chose \u00e0 dire, je ne supporte pas le pr\u00e9sident a dit mais c'est autre chose, \u00e0 prendre une action par exemple une censure de la Chambre de repr\u00e9sentants ou pas etc au m\u00eame m\u00eame si s\u00e9v\u00e8re, je n'attends pas, dit -elle, d'Azur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [95%] :\r\nJeff Lightfoot au fond et si Donald Trump avait raison et si pour maintenir un monde en paix, il ne fallait pas que la Russie et les \u00c9tats-Unis s'enfin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [87%] :\r\nIl faut dialoguer avec la Russie, mais une position fort et je crois que ce qui inqui\u00e8te les Am\u00e9ricains, c'est que le yoga pour parler franchement, avec des adversaires qui le pr\u00e9sident peut parler franchement avec nos alli\u00e9s, comme la France, qu'Abdallah Magne, pourquoi il ne peut pas parler franchement avec la Russie, bien s\u00fbr, ce sont 2 puissances, ce sont 2 puissances nucl\u00e9aires qui ont des int\u00e9r\u00eats qui sont parfois unis, la lutte contre le terrorisme, par exemple, mais qui sont parfois en d\u00e9saccord et nous avons besoin de mon point de vue, un pr\u00e9sident qui peut dialoguer avec du PS position de de d'\u00eatre fort pas fade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [94%] :M. Jeff Lightfoot merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous \u00eates politologue \u00e0 Washington et vous commentiez le sommet hier entre Vladimir Poutine et Donald Trump et cette position tr\u00e8s controvers\u00e9 dans son dans son propre camp du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:53) [100%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T16:38:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5292D208-7EE2-42A2-A8C6-180DCA0EA57C", "internalArchiveId": "5292D208-7EE2-42A2-A8C6-180DCA0EA57C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rapport suisse sur le d\u00e9veloppement durable critiqu\u00e9 par plusieurs ONG", "publicationDate": "2018-07-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michael Berg\u00f6\u00f6, directeur du Sustainable Developpment Solutions Network en Suisse\r\nDoris Leuthard est \u00e0 New York ce mardi pour pr\u00e9senter devant les Nations Unies le rapport de la Suisse sur le d\u00e9veloppement durable, dans le cadre de l'Agenda 2030. Beaucoup d'organisations non-gouvernementales (ONG) estiment que ce rapport est complaisant, et qu'il n'est pas assez concret.\r\n\r\n* * Le rapport suisse sur le d\u00e9veloppement durable critiqu\u00e9 par plusieurs ONG  \r\nMarie : La Suisse se donne-t-elle les moyens d'atteindre ses objectifs de d\u00e9veloppement durable? \r\nDoris Leuthard est \u00e0 New York aujourd'hui pour pr\u00e9senter devant les Nations Unies notre rapport dans le cadre de l'Agenda 2030... Un rapport que beaucoup d'ONG jugent complaisant... et surtout, pas assez concret... On en parle avec vous, Rinny Gremaud, bonsoir...\r\nObjectivement, on le comprend avec ce rapport... la Suisse aurait encore de quoi s'am\u00e9liorer, dans le d\u00e9veloppement durable... est-ce qu'elle manque de volont\u00e9 politique pour le faire?\r\nAlors, la volont\u00e9, c'est \u00e9videmment un \u00e9l\u00e9ment central... et le mieux, ce serait encore qu'elle se fasse sentir au plus haut niveau... Mais le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 New York... fait surtout un \u00e9tat des lieux de l'existant... et ne montre pas de r\u00e9elle volont\u00e9 d'aller plus loin. \r\nMais pour aller plus loin, et atteindre les objectifs de cet Agenda 2030, on a aussi un autre probl\u00e8me en Suisse... c'est le f\u00e9d\u00e9ralisme... et l'\u00e9parpillement des responsabilit\u00e9s... \u00e0 tous les niveaux... cantons, communes et conf\u00e9d\u00e9ration... Et c'est important, quand on parle de mettre en place de solutions concr\u00e8tes, et surtout, des solutions coh\u00e9rentes... pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n*** Parce que pour l'instant, la politique suisse, dans ce domaine... elle n'est pas coh\u00e9rente?\r\nEn fait, au niveau politique, personne n'a vraiment de vision d'ensemble. Il faut peut-\u00eatre rappeler que le d\u00e9veloppement durable, ce sont des probl\u00e8mes complexes... tr\u00e8s interdisciplinaires... Si on prend l'Agenda 2030... on parle \u00e0 la fois de r\u00e9duire des in\u00e9galit\u00e9s... de prendre des mesures contre le r\u00e9chauffement climatique... mais aussi, de viser une consommation responsable... de diminuer nos d\u00e9chets... et j'en passe... C'est donc difficile d'avoir une vision coh\u00e9rente et transversale de tout \u00e7a.\r\n*** Surtout qu'\u00e0 Berne, tous les offices f\u00e9d\u00e9raux ne communiquent pas forc\u00e9ment entre eux... ou ne tirent pas toujours \u00e0 la m\u00eame corde.\r\nEt ce manque de coh\u00e9rence, des fois, peut poser des probl\u00e8mes. Je vous donne un exemple: si le SECO, le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, d\u00e9cide de signer un accord de libre-\u00e9change avec un pays donn\u00e9. Cet accord aura peut-\u00eatre, \u00e0 terme, des incidences n\u00e9gatives, disons, sur l'agriculture dans ce pays, avec, \u00e9ventuellement un appauvrissement de la population. Et finalement, la DDC - la coop\u00e9ration suisse, donc - devra peut-\u00eatre mettre en place place un programme d'aide sp\u00e9cifique pour cette population-l\u00e0... \r\n*** Il faudrait donc plus de coh\u00e9rence, une vision transversale des probl\u00e8mes... Et alors, comment faire, Rinny, pour ne pas se retrouver, comme dans cet exemple, avec des politiques qui s'annulent ou se contredisent?\r\nJ'ai pos\u00e9 cette question \u00e0 Michael Berg\u00f6\u00f6, il dirige en Suisse une organisation qui s'appelle SDSN... pour Sustainable Developpment Solutions Network... C'est un r\u00e9seau international qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des solutions concr\u00e8tes pour mettre en place des politiques de d\u00e9veloppement durable. On l'\u00e9coute.\r\nBERGOO 27'' \r\nUn d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au d\u00e9veloppement durable... ce serait d\u00e9j\u00e0 un premier pas. Il faudrait aussi se donner les moyens de mieux analyser la coh\u00e9rence de toutes les politiques de la Suisse dans ce domaine... identifier les synergies possibles et les contradition. Et finalement, r\u00e9fl\u00e9chir au d\u00e9veloppement durable en amont de toutes les d\u00e9cisions politiques. D'ailleurs, c'est comme \u00e7a que font certaines multinationales, quand elles d\u00e9cident de se doter d'une politique durable. Peut-\u00eatre que la Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration... pourrait s'inspirer de cette forme-l\u00e0 de volontarisme.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9705015", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le rapport suisse sur le d\u00e9veloppement durable critiqu\u00e9 par plusieurs ONG / FOR_2018-07-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.07.2018"], "alternativeSummary": ["Doris Leuthard est \u00e0 New York ce mardi pour pr\u00e9senter devant les Nations Unies le rapport de la Suisse sur le d\u00e9veloppement durable, dans le cadre de l'Agenda 2030. Beaucoup d'organisations non-gouvernementales (ONG) estiment que ce rapport est complaisant, et qu'il n'est pas assez concret."], "variantIds": ["ece-9705015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:58Z", "speechToTexts": ["23.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt cette question en ouverture de ce forum, la Suisse se donne -t-elle les moyens d'atteindre ses objectifs de d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [91%] :\r\nOui, Doris Leuthard est \u00e0 New York aujourd'hui pour pr\u00e9senter devant les Nations Unies, notre rapport dans le cadre de l'Agenda 2030, un rapport que beaucoup d'ONG jugent complaisant et surtout pas assez concret, on en parle avec vous, Rinny, Grenot, bonsoir Rinny oui bonsoir, objectivement, on le comprend, avec ce rapport, la Suisse aurait encore de quoi s'am\u00e9liorer dans le d\u00e9veloppement durable est ce qu'elle manque de volont\u00e9 politique pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [95%] :\r\nAlors la volont\u00e9 politique, c'est \u00e9videmment un \u00e9l\u00e9ment central et le mieux, ce serait encore qu'elle se manifeste au plus haut niveau, mais le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 New York, fait surtout un \u00e9tat des lieux de l'existant et ne montre pas de r\u00e9elle volont\u00e9 d'aller plus loin, surtout que pour s'am\u00e9liorer avec cet Agenda 2030, on a encore un autre probl\u00e8me en Suisse, c'est le f\u00e9d\u00e9ralisme, l'\u00e9parpillement des responsabilit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux, conf\u00e9d\u00e9ration cantons communes et c'est important quand on parle de mettre en place des solutions concr\u00e8tes et surtout des solutions coh\u00e9rentes pour le d\u00e9veloppement durable Rinny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nPeut -on dire que pour l'instant dans ce domaine, la politique suisse n'est pas vraiment coh\u00e9rente ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\nBah, en fait, personne n'a vraiment de vision d'ensemble sur cet Agenda 2030, il faut dire que ces objectifs sont tr\u00e8s divers, ce sont toujours des probl\u00e8mes complexes et interdisciplinaires, on parle \u00e0 la fois de r\u00e9duire des in\u00e9galit\u00e9s, de prendre des mesures compte le r\u00e9chauffement climatique mais aussi de viser une consommation responsable de diminuer nos d\u00e9chets et j'en passe, c'est donc difficile d'avoir une vision transversale de tout \u00e7a en tout autant qu'\u00e0 Berne tous les offices f\u00e9d\u00e9raux ne tirent pas toujours \u00e0 la m\u00eame corde bah oui et ce manque de coh\u00e9rence, c\u00e9der des fois ben \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes concrets, je vous donne un exemple : si le le Seco le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie d\u00e9cide de signer un accord de libre- \u00e9change avec un pays donn\u00e9 cet accord aura peut-\u00eatre \u00e0 terme des incidences n\u00e9gatives disons sur l'agriculture dans ce pays, avec \u00e9ventuellement un appauvrissement de la population et finalement la DDC donc la coop\u00e9ration suisse mettra en place un programme sp\u00e9cifique pour venir en aide \u00e0 cette population -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nDonc Rinny si on comprend bien faudrait plus de coh\u00e9rence, une vision transversale des probl\u00e8mes : comment faire pour ne pas se retrouver comme dans cet exemple, avec des politiques qui s'annulent ou alors qui se contredisent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [90%] :\r\nMais j'ai pos\u00e9 cette question \u00e0 Michael Berg\u00f6\u00f6, il dirige en Suisse, une organisation qui s'appelle SDSM donc pour ce pas au d\u00e9veloppement chez le jeune Network, c'est un r\u00e9seau international, donc qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des solutions concr\u00e8tes pour mettre en place des politiques de d\u00e9veloppement durable, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [86%] :\r\n\u00e9l\u00e9ment \u00e0 notre avis, c'est installer en une agence ou \u00e0 une personne qui a les ressources et o\u00f9 les comp\u00e9tences tes coordonn\u00e9es, fort de l'administration f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a pourrait \u00eatre au sein de la chancellerie, de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a pourrait \u00eatre une nouvelle agence qui est au dessus des diff\u00e9rents \u00e0 son fils f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 \u00e7a pourrait \u00eatre une personne, un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou une d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec avec les ressources disponibles pour coordonner les politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [96%] :\r\nDonc un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au d\u00e9veloppement durable, ce serait d\u00e9j\u00e0 un 1er pas mais il faudrait aussi se donner les moyens de mieux analyser la coh\u00e9rence de toutes les politiques de la Suisse dans ce domaine, identifier les synergies possibles les contradictions et finalement r\u00e9fl\u00e9chir au d\u00e9veloppement durable en amont de toutes les d\u00e9cisions politiques, d'ailleurs, c'est comme \u00e7a que font certaines multinationales quand elle d\u00e9cide de se doter d'une politique durable, peut-\u00eatre que la Suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait s'inspirer de cette forme -l\u00e0 de volontarisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [91%] :\r\nRinny Gremaud de notre rubrique \u00e9conomique, merci beaucoup et on va s'interroger. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-17T16:13:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}