{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4100&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4125&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4075&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-E2983AFE-C598-4E0F-BFD0-998F9D9DC246", "internalArchiveId": "E2983AFE-C598-4E0F-BFD0-998F9D9DC246", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 10 ans d'ind\u00e9pendance du Kosovo vus par des jeunes de la diaspora", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sazpinar, Tania;Haltiner, Nadine; Albine, \u00e9tudiante alba-nophone \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Marigona, \u00e9tudiante alba-nophone \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Edone, \u00e9tudiante alba-nophone \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Marigona, \u00e9tudiant alba-nophone \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nLe Kosovo f\u00eate samedi les dix ans de son ind\u00e9pendance. Trois \u00e9tudiants albanophones \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve donnent leur vision de la situation dans leur pays d'origine. Ils sont issus de la deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'Albanais du Kosovo en Suisse.\r\n\r\n* * Les 10 ans d'ind\u00e9pendance du Kosovo vus par des jeunes de la diaspora 12h30: Kosovo: regards jeunes SAZPINAR\r\n***3 SONS LANCES DEPUIS LAUSANNE!***\r\nOn va parler du Kosovo \u00e0 pr\u00e9sent.\r\nLe Kosovo... qui f\u00eate demain... ses 10 ans d'ind\u00e9pendance.\r\nQuel regard... posent les jeunes de la diaspora.... sur cette premi\u00e8re d\u00e9c\u00e9nie d'ind\u00e9pendance? \r\n\"Tania... Sazpinar\"...  vous avez rencontr\u00e9... \"trois \u00e9tudiants... alba-nophones\"... \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve:\r\nMarigona, Albine et Edone sont de la 2\u00e8me ou 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'albanais du Kosovo en Suisse et ont chacun leur vision de la situation de leur pays d'origine.. Ils ne pr\u00e9tendent donc pas s'exprimer au nom de toute la diaspora. \r\nMais au moment de c\u00e9l\u00e9brer le 10\u00e8me anniversaire de leur pays on ressent que l'enthousiasme est pass\u00e9. Albine est le plus optimiste des trois mais il attend de voir :\r\n( ((SON Albin 23 sec)))\r\nUn de leur principaux regret c'est que malgr\u00e9 l'ind\u00e9pendance, la Serbie est encore trop pr\u00e9sente politiquement au Kosovo selon eux. \r\nQu'est ce qu'ils esp\u00e8rent... pour les prochaines ann\u00e9es?\r\nDans un premier temps une stabilisation du pays au niveau politique, \u00e9conomique et social, qui m\u00e8nera notamment une reconnaissance \u00e0 l'international.. Mais pour avancer Marigona pense que le personnel politique doit \u00eatre compl\u00eatement renouvel\u00e9:\r\n ((( SON MARIGONA 24 sec)))\r\nIls font partie de ceux qui esp\u00e8rent que l'ind\u00e9pendance du Kosovo conduise \u00e0 terme \u00e0 un rapprochement avec l'Albanie. Edone est celui qui va le plus loin, il parle d'union entre les deux pays, m\u00eame si ce n'est pas pour tout de suite.\r\n ((( SON EDON 25 sec)))\r\nUn premier bilan qui n'est pas \u00e0 la hauteur de leur esp\u00e9rance. Mais depuis la Suisse ils gardent espoir.. le tout jeune Kosovo a du potentiel. L'association des \u00e9tudiants albanophones de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer cette premi\u00e8re d\u00e9c\u00e9nnie en r\u00e9flechissant aux perspectives d'avenir lors d'une conf\u00e9rence qui aura lieu lundi!\r\nTania Sazpinar Merci!", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les 10 ans d'ind\u00e9pendance du Kosovo vus par des jeunes de la diaspora / 12H30_2018-02-16T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 16.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Kosovo f\u00eate samedi les dix ans de son ind\u00e9pendance. Trois \u00e9tudiants albanophones \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve donnent leur vision de la situation dans leur pays d'origine. Ils sont issus de la deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'Albanais du Kosovo en Suisse."], "variantIds": ["ece-9319767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T06:38:35Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va parler du Kosovo justement, on va aller sur le terrain, le Kosovo, qui f\u00eate demain ses 10 ans d'ind\u00e9pendance, quel regard posent les jeunes de la diaspora sur cette premi\u00e8re d\u00e9cennies d'ind\u00e9pendance, Tania Sazpinar, vous avez rencontr\u00e9 trois \u00e9tudiants albanophones \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve oui a un Marigona Albine sur la 2\u00e8me ou 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'Albanais du Kosovo, en Suisse, et ils ont chacun leur vision de la situation de leur pays d'origine, il ne pr\u00e9tendent donc pas s'exprimer au nom de toute la diaspora mais au moment de c\u00e9l\u00e9brer ce 10\u00e8me \u00e0 un anniversaire, on ressent que l'enthousiasme est pass\u00e9 Albine et le plus optimiste des trois mais, mais il attend de voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nSa fragile encore c'est pas un truc qui est marqu\u00e9 qu'on peut f\u00eater parce que on est s\u00fbr que \u00e7a va rester longtemps ou quoi, moi je me rappelle le jour m\u00eame, c'\u00e9tait une \u00e9motion, c'\u00e9tait magique moi apr\u00e8s j'\u00e9tais plus jeune, donc peut-\u00eatre que \u00e7a jouait, c'est pas si on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u parce que, bonsoir, on savait que tout n'allait pas se r\u00e9gler dans du jour au lendemain, au sein de ma famille n'a plus \u00e0 attendre de voir ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [92%] :\r\nUn de leurs principaux regret c'est que malgr\u00e9 l'ind\u00e9pendance, la Serbie qui la reconna\u00eet pas dans cette ind\u00e9pendance est encore trop pr\u00e9sente au au Kosovo, selon alors qu'est -ce qu'ils esp\u00e8rent pour les prochaines ann\u00e9es, Tania dans un 1er temps une stabilisation du pays au niveau politique, \u00e9conomique et social qui m\u00e8nera notamment \u00e0 une reconnaissance \u00e0 l'international mais pour avancer Marigona pense que le personnel politique doit \u00eatre compl\u00e8tement renouvel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [91%] :\r\nMalheureusement, \u00e7a fait depuis la fin de la guerre, donc \u00e7a fait bient\u00f4t depuis longtemps que c'est toujours les m\u00eames hommes, femmes, c'est une grande majorit\u00e9 d'qui sont au pouvoir donc c'est toujours les m\u00eames qui sont l\u00e0, qui dirige, avec la m\u00eame vision, souvent ce sont des hommes du terrain, donc il en oeuvr\u00e9 pendant la guerre, mais qui n'ont pas de bagage politique et donc il faudrait qu'ils laissent la place \u00e0 ceux qui ont un bagage politique et qui ont, qui veulent d\u00e9battre, qui ont des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [94%] :\r\nIls font partie de ceux qui esp\u00e8rent que l'ind\u00e9pendance du Kosovo conduise \u00e0 terme \u00e0 un rapprochement avec l'Albanie est donn\u00e9 celui qui va le plus loin, il parle d'union entre les 2 pays, m\u00eame si ce n'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [88%] :\r\nLa une union fait actuel de l'Albanie et du Kosovo serait d\u00e9sastreuse en fait impossibles, mais on doit tendre vers vers \u00e7a, c'est le but ultime que nous avons fait J\u00e9zabel \u00e0 la guerre du Kosovo, elle, elle vient de l\u00e0, on s'est battu pour l'Albanie, donc il y a une une injustice qui a \u00e9t\u00e9 commise il y a plus de 100 ans, en s\u00e9parant, en fait, le le le Kosovo et l'Albanie, c'est un peuple qui a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e et qui a toutes les raisons en fait pour vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [93%] :\r\nUn bilan qui n'est donc pas \u00e0 la hauteur de leur esp\u00e9rance, mais depuis la Suisse, ils gardent espoir, le tout jeune Kosovo a du potentiel, l'association des \u00e9tudiants albanophones de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer cette premi\u00e8re d\u00e9cennie en r\u00e9fl\u00e9chissant aux perspectives d'avenir lors d'une conf\u00e9rence qui aura lieu lundi soir Tania face Pinard merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T11:52:00Z"}, {"id": "sound-69F1F98B-AFEA-467B-9C59-C7DC359993F2", "internalArchiveId": "69F1F98B-AFEA-467B-9C59-C7DC359993F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Alain Franco - Le Calimero du Bosphore", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepage, Val\u00e9rie\r\n\"La politique int\u00e9rieure ne devrait pas faire obstacle \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE\", affirmait r\u00e9cemment Recep Tayyip Erdogan. Dans une interview \u00e0 La Stampa, le Calimero du Bosphore, rejouait sa partition habituelle de d\u00e9fenseur d'un r\u00e9gime fier et fort, mais tellement incompris.\r\n\r\n* * Signature d'Alain Franco - Le Calimero du Bosphore (SIGNATURE 16.02 LE CALIMERO DU BOSPHORE)  ALAIN FRANCO, en direct du studio de Paris\r\n7h26.. c'est Signature... Avec vous Alain Franco\r\nLe Calimero du Bosphore, c'est votre commentaire \r\n\u00ab\u00a0La Politique int\u00e9rieure ne devrait pas faire obstacle \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE\u00a0\u00bb affirmait r\u00e9cemment Recep Tayip Erdogan. Dans une interview \u00e0 la Stampa, le Calim\u00e9ro du Bosphore, rejouait sa partition habituelle de d\u00e9fenseur d'un r\u00e9gime fier et fort. Mais tellement incompris.\u00a0!\r\nMais sa remontrance aux Europ\u00e9ens d\u00e9montre \u00e0 quel point le Sultan d'Ankara n'a pas int\u00e9gr\u00e9 l'essence m\u00eame de cette Union qu'il affirme vouloir rejoindre\u00a0: l'UE est un projet fond\u00e9 sur des valeurs partag\u00e9es : la d\u00e9mocratie et le respect de l'Etat de droit.\r\nOr en dix-huit mois, le r\u00e9gime d'Ankara a d\u00e9mis ou mis en prison des dizaines de milliers de militaires, de fonctionnaires, d'intellectuels, tous accus\u00e9s sans preuves d'avoir soutenu la tentative de coup d'Etat de juillet 2016.\r\nLanc\u00e9 dans un d\u00e9lire parano\u00efaque, le r\u00e9gime a r\u00e9cemment fait arr\u00eater pr\u00e8s de 600 personnes coupables d'avoir critiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux l'offensive militaire turque contre les kurdes de Syrie.\u00a0 Et au moment o\u00f9 je vous conte cette traque des d\u00e9viants sur Facebook ou Instagram, s'est ouvert un autre proc\u00e8s absurde, kafka\u00efen: l'intellectuel Mehmet Altan est accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la tentative de putsch en faisant passer dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Un message subliminal de coup d'Etat\u00a0\u00bb. Un message subliminal. Je vous laisse appr\u00e9cier l'\u00e9paisseur du dossier d'accusation.\r\nDans les ann\u00e9es 2000, l'Europe a rat\u00e9 l'occasion d'int\u00e9grer une Turquie la\u00efcis\u00e9e, sur la voie de la d\u00e9mocratie. Pour l'instant, cette porte est referm\u00e9e, et Recep Tayip Erdogan a jet\u00e9 la cl\u00e9. Et quand bien m\u00eame on peut s'interroger sur la pertinence de cette int\u00e9gration au regard de la g\u00e9ographie ou de l'histoire, rien ne sera possible sans un changement de r\u00e9gime \u00e0 Ankara. On en est loin.\r\n(Franco, Alain)", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319709", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Alain Franco - Le Calimero du Bosphore", "Signature d'Alain Franco - Le Calimero du Bosphore / LME_2018-02-16T07:25:00_signature", "Signature d'Alain Franco - Le Calimero du Bosphore / LME_2018-02-16T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["\"La politique int\u00e9rieure ne devrait pas faire obstacle \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l\u2019UE\", affirmait r\u00e9cemment Recep Tayyip Erdogan. Dans une interview \u00e0 la Stampa, le Calimero du Bosphore, rejouait sa partition habituelle de d\u00e9fenseur d\u2019un r\u00e9gime fier et fort, mais tellement incompris.", "\"La politique int\u00e9rieure ne devrait pas faire obstacle \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l\u2019UE\", affirmait r\u00e9cemment Recep Tayyip Erdogan. Dans une interview \u00e0 La Stampa, le Calimero du Bosphore, rejouait sa partition habituelle de d\u00e9fenseur d\u2019un r\u00e9gime fier et fort, mais tellement incompris.", "\"La politique int\u00e9rieure ne devrait pas faire obstacle \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l\u2019UE\", affirmait r\u00e9cemment Recep Tayyip Erdogan. Dans une interview \u00e0 La Stampa, le Calimero du Bosphore, rejouait sa partition habituelle de d\u00e9fenseur d\u2019un r\u00e9gime fier et fort, mais tellement incompris."], "variantIds": ["ece-9319732", "ece-9319709"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T06:38:36Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\n26 \u00e0 l'heure de signature et c'est avec vous, bonjour Alain Franco bonjour emm\u00e8ne le Calimero du Bosphore, c'est votre commentaire Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [95%] :\r\nLa politique int\u00e9rieure ne devrait pas faire obstacle \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE, c'est ce qu'affirmait r\u00e9cemment Recep Tayyip Erdogan, dans une interview \u00e0 La Stampa, le Calimero du bout du Bosphore jouer sa partition habituelle de d\u00e9fenseur d'un r\u00e9gime fier et fort mais tellement incompris mais sa remontrance aux Europ\u00e9ens d\u00e9montre \u00e0 quel point le Sultan d'Ankara n'a pas int\u00e9gr\u00e9 l'essence m\u00eame de cette Union qu'il affirme vouloir rejoindre l'UE \u00e9tait un projet fond\u00e9 sur les valeurs partag\u00e9es, de d\u00e9mocratie et de respect de l'\u00c9tat 3, or en 18 mois, le r\u00e9gime d'Ankara a d\u00e9mis ou mis en prison plus de 50000 militaires, fonctionnaires, intellectuels accus\u00e9s sans preuve d'avoir soutenu la tentative de coup d'\u00c9tat de juillet 2016 Lanc\u00e9 dans un d\u00e9lire parano\u00efaque, le r\u00e9gime a r\u00e9cemment fait arr\u00eater pr\u00e8s de 600 personnes coupables d'avoir critiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux l'offensive militaire turque contre les Kurdes de Syrie et au moment o\u00f9 je vous confie cette traque des d\u00e9viants sur Facebook, se tient un autre proc\u00e8s absurde kafka\u00efen l'intellectuel Mehmet Altan risque la perp\u00e9tuit\u00e9 pour avoir particip\u00e9 \u00e0 la tentative de putch en envoyant dans un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, un message subliminal de coup d'\u00c9tat, un message subliminal, je vous laisse appr\u00e9cier l'\u00e9paisseur du dossier d'accusation dans les ann\u00e9es 2000, l'Europe a rat\u00e9 l'occasion d'int\u00e9grer une Turquie la\u00efcis\u00e9e sur la voie de la d\u00e9mocratie, pour l'instant cette porte est referm\u00e9e et Recep Tayyip Erdogan a jet\u00e9 la cl\u00e9 et quand bien m\u00eame on peut s'interroger sur la pertinence de cette int\u00e9gration au regard de la g\u00e9ographie ou de l'histoire, rien ne sera possible sans un changement de r\u00e9gime \u00e0 Ankara, on en est loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [85%] :\r\nLe Calimero du Bosphore, c'est votre commentaire Alain Franco a retrouv\u00e9 sur RTS Point CH barres obliques signature \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-945D1037-3EBC-41FC-8C0F-B1935729BD50", "internalArchiveId": "945D1037-3EBC-41FC-8C0F-B1935729BD50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9gory Logean, pr\u00e9sident de la Commission de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9nergie;Homme, anonyme;femmes, anonymes; Joy Lin, \u00e0 la t\u00eate d'une organistaion pour jeunes c\u00e9libataires;Jacques Nicolet, conseiller national et pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:38:13-06:38:30 / * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(JO 6h30) Deux nouvelles m\u00e9dailles olympiques \u00e0 l'actif des Suisses aujourd'hui aux JO de Pyong Chang. \r\nDeux m\u00e9dailles d'argent.\r\nL'une revient \u00e0 Beat Feuz, en Super-G.\r\nLe bernois est d\u00e9cid\u00e9ment en forme, apr\u00e8s le bronze en descente. \r\nBeat Feuz est arriv\u00e9 \u00e0 13 dizi\u00e8mes du champion olympique de super g, l'Autrichien Matthias Mayer.\r\nEt il s'en est fallu de peu pour Wendy Holdener. \r\nAlain th\u00e9voz, on vous retrouve en direct depuis la cor\u00e9e du sud. \r\nwendy holdener \u00e9tait pourtant en t\u00eate, apr\u00e8s le 1er trac\u00e9. \r\nDIR\r\nOn retrouve les jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS, tv, radio, rtssports.ch\r\n(01/DEFINITION NOTION DE VIOL PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut \u00e9largir la d\u00e9finition du viol dans le code p\u00e9nal.\r\nLes hommes doivent aussi pouvoir \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des victimes.\r\nLe gouvernement a propos\u00e9 hier d'accepter une motion sur le sujet, motion d\u00e9pos\u00e9e par la conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise Laurence Fehlmann Rielle. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'affirme: il est temps de faire \u00e9voluer le droit Suisse, pour qu'il soit en phase avec le contexte actuel.\r\nEt pourtant, Camille Degott, pourtant, il lui a fallu du temps, pour prendre cette d\u00e9cision. \r\n  0'58''\r\n ((Le gouvernement avait refus\u00e9 en 2014 une motion similaire du lib\u00e9ral-radical Huges Hilt-pold. Argument: il n'\u00e9tait alors ni n\u00e9cessaire, ni urgent d'agir. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9conisait le statu quoi, \u00e0 savoir: l'homme ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme victime de viol. Le Code p\u00e9nal est clair: l'auteur d'un viol est \"celui qui (...) aura contraint une personne de sexe f\u00e9minin \u00e0 subir l'acte sexuel\". Un homme sodomis\u00e9 de force est victime de contrainte sexuelle, pas de viol. \r\nEn 4 ans, le conseil f\u00e9d\u00e9ral a chang\u00e9 d'avis: il consid\u00e8re d\u00e9sormais que les contraintes sexuelles s'apparentent \u00e0 un viol, peu importe le sexe de la victime. Deux explications avanc\u00e9es par le gouvernement: d'abord une question de calendrier: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait inclure cette modification dans un examen plus large sur l'harmonisation des peines du code p\u00e9nal; un examen qui est maintenant termin\u00e9. La seconde, le Gouvernement voulait s'appuyer sur la convention d'Istanbul, ratifi\u00e9e au printemps dernier. Cette convention europ\u00e9enne d\u00e9finissait le viol sans faire r\u00e9f\u00e9rence au sexe.\r\nPour Hugue Hilt-pold, la d\u00e9cision du gouvernement va dans le bon sens. Un regret toute fois: la Suisse aurait pu prendre la m\u00eame d\u00e9cision il y a 4 ans. R\u00e9sultat: elle est aujourd'hui en retard, puisque beaucoup de l\u00e9gislations europ\u00e9ennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es.))\r\n(05/VS/COUTS JO 2026 ITV LOGEAN) *** 100 millions de francs de soutien aux Jeux olympiques d'hiver de \u00abSion 2026\u00bb. \r\nC'est le cr\u00e9dit d'engagement sur lequel le Grand Conseil valaisan sera appel\u00e9 \u00e0 se prononcer, ce sera pour sa session de mars. \r\nLa Commission de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9nergie a clairement dit oui \u00e0 cet engagement financier. \r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses conclusions \u00e0 la presse. \r\nYves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 l'UDC Gr\u00e9gory Logean, le pr\u00e9sident de cette commission, quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui ont conduit \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n  0'48''\r\nEt pour rappel, les valaisans voteront sur ce projet de jeux olympiques d'hiver Sion 2026, le 10 juin prochain.\r\n(USA tuerie) *** Bien des questions restent en suspent aux Etats-Unis, apr\u00e8s le drame qui a frapp\u00e9 un lyc\u00e9e de Floride.\r\nComment un jeune homme fascin\u00e9 par les armes, perturb\u00e9 mentalement, et parfois d\u00e9crit comme li\u00e9 \u00e0 un groupuscule d'extr\u00eame droite, comment a-t-il pu \u00e9chapper \u00e0 la vigilance de la police?\r\nLe drapeau est en berne \u00e0 la maison blanche, en hommage aux 17 victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es mercredi.\r\nUne trag\u00e9die qui s'inscrit dans une longue s\u00e9rie de fusillades aux Etats-Unis: il y en a d\u00e9j\u00e0 eu 18 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e.\r\n(TF5/NOUVEL AN CHINOIS) C'est la plus grande migration humaine du monde, et elle a lieu en Chine, comme chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode.\r\nMais oui: les festivit\u00e9s du Nouvel An viennent de d\u00e9buter pour une semaine. \r\nDes millions de travailleurs passeront la f\u00eate dans leur localit\u00e9 d'origine. \r\nC'est souvent l'unique opportunit\u00e9 de revoir ses parents ou ses enfants.\r\nMais certains jeunes redoutent ce s\u00e9jour en famille et les in\u00e9vitables questions li\u00e9es au mariage.\r\nLa pression est grande pour se mettre en couple et fonder une famille, en particuliers \u00e0 l'approche de la nouvelle ann\u00e9e.\r\nReportage de notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael Peuker. \r\n  1'36''\r\n((Trad1 (Homme)\r\nJe cherche quelqu'un de plus ou moins le m\u00eame \u00e2ge que ma fille...\r\nLes pancartes se succ\u00e8dent dans le parc du Peuple \u00e0 Shanghai. Des centaines de parents d\u00e9filent, lisent attentivement les placards : \u00e2ge, taille, lieu d'origine, niveau de formation. Un curieux march\u00e9. Une bourse aux c\u00e9libataires. \r\nTrad2 (Femme)\r\nEvidemment c'est urgent : le nouvel an approche ! Une nouvelle ann\u00e9e. Un an de plus ! \r\nUn an de plus et toujours pas de gendre ou de belle-fille. Le cong\u00e9 du nouvel an sera l'occasion d'arranger des rencontres pour leurs enfants.\r\nTrad3 (Femme)\r\nMa fille ne sait pas que je viens ici. Je le fais en secret, elle aurait honte si elle savait... Les jeunes sont trop insouciants. Ils ne pensent qu'\u00e0 s'amuser et voyager. Rechercher un \u00e9poux c'est important, mais ils ne prennent pas cette qu\u00eate au s\u00e9rieux. \r\nC'est urgent parce que le temps passe. Et les probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 arrivent avec l'\u00e2ge. Ils risquent de ne pas pouvoir avoir d'enfants. \r\nUne pression consid\u00e9rable. Beaucoup redoutent les retrouvailles en famille. Joy Lin g\u00e8re une organisation en faveur des jeunes c\u00e9libataires.\r\nTrad4 (Femme)\r\n Autour du nouvel an, les jeunes font face \u00e0 une la pression s'accroit encore plus sur les jeunes de la part des vieilles g\u00e9n\u00e9rations. Les parents sont n\u00e9s \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les ressources manquaient. Le mariage repr\u00e9sentait alors une forme d'union \u00e9conomique permettant de parvenir \u00e0 une vie meilleure. Cette vision subsiste et beaucoup veulent l'imposer alors qu'elle ne correspond plus \u00e0 la modernit\u00e9.\r\nEt puis il y a les autorit\u00e9s qui encouragent le mariage. Les familles sont des entit\u00e9s plus stables que les c\u00e9libataires. La soci\u00e9t\u00e9 est plus simple \u00e0 contr\u00f4ler si tout le monde se marie. \r\nD\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel, strat\u00e9gie politique dans une Chine \u00e0 la population vieillissante, o\u00f9 les jeunes hommes sont d\u00e9sormais en surnombre, le mariage devrait plus que jamais constituer un enjeu central \u00e0 l'avenir.))\r\n(08/VD/UDC-PLR  ITV JACQUES NICOLET) *** La droite vaudoise se d\u00e9chire. La direction de l'UDC cantonale a annonc\u00e9 hier vouloir quitter le Centre droit vaudois, une alliance qui avait mis ses forces en commun lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales. \r\nLe parti n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 certains propos du pr\u00e9sident du PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. \r\nLes dirigeants de l'UDC n'ont pas non plus dig\u00e9r\u00e9 le manque de soutien dans la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons, comme l'explique le pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise, le conseiller national Jacques Nicolet. \r\n  0'44''\r\nDes propos recueillis par Michel Eymann.\r\nLe comit\u00e9 central de l'UDC vaudoise devra se prononcer sur cette d\u00e9cision lors de sa prochaine s\u00e9ance au d\u00e9but du mois de mars.", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319708", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-16T06:30:27_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-16T06:30:27_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9319731", "ece-9319708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T12:38:38Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn a l'de Dominique Choffat bonjour Dominique, bonjour l'or \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de la semaine, l'exploit reste impressionnant, les Suisses ont gagn\u00e9 2 nouvelles m\u00e9dailles ce matin 2 m\u00e9dailles d'argent avec b\u00e9ate et Wendy Holdener, on retrouve notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Cor\u00e9e du Sud, en ouverture de ce journal, la d\u00e9finition du viol est \u00e0 revoir les contraintes sexuelles doivent pouvoir s'apparenter \u00e0 un viol, quelque soit le sexe de la victime, la Suisse a pris du retard en comparaison europ\u00e9enne et on partira en Chine en pleine effervescence avec le Nouvel an chinois : les festivit\u00e9s durent une semaine, l'occasion d'organiser de nombreux mariages mais oui on plongera dans l'angoisse de bien des jeunes Chinois qui sont mis sous pression tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [91%] :\r\n2 nouvelles m\u00e9dailles olympiques \u00e0 l'actif des Suisses aujourd'hui aux JO depuis ao\u00fbt fin ou 2 m\u00e9dailles d'argent l'une revient \u00e0 b\u00e9ate feuilles en Super- G, le Bernois d\u00e9cid\u00e9ment en forme apr\u00e8s le bronze en descente b\u00e9ate feuilles, c'est arriv\u00e9 \u00e0 13 dizi\u00e8mes du champion olympique de super- G l'Autrichien Matthias Mayer et puis il s'en est fallu de peu pour Wendy Holdener Alain Th\u00e9bault, vous retrouve en Direct depuis la Cor\u00e9e-du-Sud Wendy Holdener \u00e9tait pourtant en t\u00eate apr\u00e8s le 1er trac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [92%] :\r\nOui, effectivement, elle avait sign\u00e9 le meilleur temps de la premi\u00e8re manche, elle peut nourrir des regrets, la Schwytzoise, dans la mesure o\u00f9 elle avait battu sa grande rivale, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin 4\u00e8me seulement, il y avait un r\u00e9el quoi jouer aujourd'hui, on sait que les jours sont de Mickaella Shiffrin en slalom se font tr\u00e8s, tr\u00e8s rare, Wendy Holdener rate la m\u00e9daille d'or pour 5 petits centi\u00e8mes mais cela reste tout de m\u00eame une tr\u00e8s belle performance pour elle, elle aurait sign\u00e9 sans h\u00e9siter pour une m\u00e9daille, peu importe la couleur du m\u00e9tal, la Su\u00e9doise Frida Hansdotter et la nouvelle championne olympique, elle compte 4 m\u00e9dailles aux championnats du monde, mais jamais de m\u00e9dailles d'or \u00e0 32 ans, elle d\u00e9croche la plus belle cons\u00e9cration de sa carri\u00e8re, le podium est compl\u00e9t\u00e9 par l'Autrichienne Katharina Gallhuber 3\u00e8me \u00e0 32 centi\u00e8mes, les autres Suissesses Denise Feierabend termine 14\u00e8me et Michel 16\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [93%] :\r\nAlain Th\u00e9bault en Direct depuis la Cor\u00e9e et on retrouve les Jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS tv radio RTL Sport Point CH en tout temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut \u00e9largir la d\u00e9finition du viol dans le code p\u00e9nal, les hommes doivent aussi pouvoir \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des victimes, le gouvernement a propos\u00e9 hier d'accepter une motion sur le sujet, motion d\u00e9pos\u00e9e par la conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise Laurence Fehlmann Rielle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral affirme : Il est temps de faire \u00e9voluer le droit suisse pour qu'ils soient en phase avec le contexte actuel et pourtant Camille Degoat, pourtant il a fallu bien du temps bien du temps pour prendre une telle d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [92%] :\r\nLe gouvernement avait refus\u00e9 en 2014 une motion similaire du lib\u00e9ral radical Hugues il Polt argument : il \u00e9tait alors ni n\u00e9cessaire ni urgent d'agir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9coniser le statu quo, \u00e0 savoir un homme ne peut pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme victimes de viol uniquement de contraintes sexuelles en 4 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a chang\u00e9 d'avis, il consid\u00e8re d\u00e9sormais que les contraintes sexuelles s'apparente \u00e0 un viol, peu importe le sexe de la victime, 2 explications avanc\u00e9es par le gouvernement d'abord une question de calendrier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait inclure cette modification dans un examen plus large sur l'harmonisation des peines du code p\u00e9nal, un examen qui est maintenant termin\u00e9, la 2\u00e8me, le gouvernement voulait s'appuyer sur la convention d'Istanbul ratifi\u00e9e au printemps dernier, cette convention europ\u00e9enne d\u00e9finissait le viol sans faire r\u00e9f\u00e9rence au sexe pour eux qu'il Polt la d\u00e9cision du gouvernement va dans le bon sens, un regret toutefois la Suisse aurait pu prendre la m\u00eame d\u00e9cision il y a 4 ans, r\u00e9sultat, elle est aujourd'hui en retard puisque beaucoup de l\u00e9gislations europ\u00e9ennes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [96%] :\r\n100 millions de francs de soutien aux Jeux olympiques d'hiver de Sion 2026 c'est le cr\u00e9dit d'engagement sur lequel le Grand Conseil valaisan sera appel\u00e9 \u00e0 se prononcer, ce sera pour sa session de mars la Commission de l'\u00e9nergie et de l'\u00c9conomie a clairement dit oui \u00e0 cet engagement financier, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses conclusions \u00e0 la presse, Yves Terrani a demand\u00e9 \u00e0 l'UDC Gr\u00e9gory Logean, le pr\u00e9sident de cette commission, quels \u00e9taient les \u00e9l\u00e9ments qui ont conduit \u00e0 cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [88%] :\r\nSalut du dossier, les analyses fouill\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, donc, ce dossier est abouti et tr\u00e8s concr\u00e8te, ensuite, de quoi bien la Commission dans sa grande majorit\u00e9 voit dans ce projet de candidature Sion 2026 une opportunit\u00e9 pour notre r\u00e9gion, une opportunit\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rateur important de vecteur de promotion touristique de promotion \u00e9conomique il y a des retomb\u00e9es \u00e9galement en termes d'emploi mais dire aussi que c'est pas un ch\u00e8que en blanc, puisque la Commission a propos\u00e9 3 modifications : une pour conditionner la d\u00e9cision du grand concert respectivement de la population valaisanne au dossier qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui donc on adh\u00e8re au projet au projet dans la philosophie telle que pr\u00e9sent\u00e9e c'est-\u00e0-dire autorisation des infrastructures existantes, c'est-\u00e0-dire des jeunes qui s'adaptent \u00e0 la r\u00e9gion et pas l'inverse donc sous ces conditions, oui, nous sommes favorables \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [95%] :\r\nEt pour rappel les valaisans voteront sur ce projet de jeux olympiques d'hiver Sion 2026 ce sera le 10 juin prochain, bien des questions restent en suspens : aux \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s le drame qui a frapp\u00e9 un lyc\u00e9e de Floride, comment un jeune homme fascin\u00e9 par les armes perturb\u00e9 mentalement et parfois d\u00e9crit comme li\u00e9 \u00e0 un groupuscule d'extr\u00eame droite, comment a -t-il pu \u00e9chapper \u00e0 la vigilance de la police, le drapeau est en berne, \u00e0 la Maison Blanche, aujourd'hui, en hommage aux 17 victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es mercredi une trag\u00e9die qui s'inscrit dans une longue s\u00e9rie de fusillades aux \u00c9tats-Unis, il y en a d\u00e9j\u00e0 eu 18 depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, c'est la plus grande migration humaine au monde, elle a lieu en Chine comme chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, mais oui, les festivit\u00e9s du Nouvel An, viennent de d\u00e9buter pour une semaine, des millions de travailleurs passeront la Fed leur f\u00eate dans leur localit\u00e9 d'origine, c'est souvent l'unique opportunit\u00e9 de revoir ses parents ou ses enfants, mais certains jeunes redoutent ce s\u00e9jour en famille et les in\u00e9vitables questions li\u00e9es au mariage, la pression est grande pour se mettre en couple et fonder une famille, en particulier \u00e0 l'approche de la nouvelle ann\u00e9e, reportage de notre correspondant \u00e0 Shanghai, Michael peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [97%] :\r\nJe cherche quelqu'un du m\u00eame \u00e2ge que ma fille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [94%] :\r\nLes pancartes se succ\u00e8dent dans le parc du Peuple \u00e0 Shanghai, des centaines de parents d\u00e9filent lisent attentivement les placards Einstein, lieu d'origine, niveau de formation, un curieux march\u00e9 une bourse au c\u00e9libat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [80%] :\r\n\u00e9videmment, c'\u00e9tait urgent, le nouvel an approche, une nouvelle ann\u00e9e un non plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [96%] :\r\nUn an de plus et toujours pas de gendre de belle-fille le cong\u00e9 du Nouvel an sera l'occasion d'arranger des rencontres pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [86%] :\r\nMadonna \u00e0 madame ma fille ne sait pas que je viens ici, je fais en secret, sinon elle aurait honte, les jeunes sont trop insouciants, ils ne pensent qu'\u00e0 s'amuser \u00e0 voyager, mais rechercher un \u00e9poux c'est important, c'est urgent, parce que le temps passe et les probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 arrivent avec l'\u00e2ge, il risque de ne pas avoir donc quel est le saluer une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [95%] :\r\nUne pression consid\u00e9rable, beaucoup redoutent les retrouvailles en famille Joy Lin g\u00e8re une organisation en faveur des jeunes c\u00e9libataires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:01) [94%] :\r\nMais autour du nouvel an, les jeunes font face \u00e0 une grande pression surtout de la part des vieilles g\u00e9n\u00e9rations, les parents sont n\u00e9s \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les ressources manquaient le mariage repr\u00e9sentait alors une forme d'union \u00e9conomique permettant de parvenir \u00e0 une vie meilleure, cette vision subsiste et beaucoup veulent imposer alors qu'elle ne correspond plus \u00e0 la modernit\u00e9 et puis il y a les autorit\u00e9s qui encouragent le mariage, les familles sont des entit\u00e9s plus stables que les c\u00e9libataires, la soci\u00e9t\u00e9 est plus simple \u00e0 contr\u00f4ler si tout se Marie ah oui gars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [98%] :\r\nD\u00e9calage g\u00e9n\u00e9rationnel strat\u00e9gie politique dans une Chine \u00e0 la population vieillissante o\u00f9 les jeunes hommes sont d\u00e9sormais en surnombre, le mariage devrait plus que jamais constituer un enjeu central \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [92%] :\r\nEt on part tout de suite sur les routes, info trafic RTS attention, quelle que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg des animaux sont signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur de La vers Ch\u00e2tel-Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [96%] :\r\nOn continue ce journal avec la la droite vaudoise qui se d\u00e9chire, la direction de l'UDC cantonale veut quitter le centre droit Vaudois, une alliance qui avait mis ses forces en commun lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales oui le parti n'a pas appr\u00e9ci\u00e9 certains propos du pr\u00e9sident du PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo, les dirigeants de l'UDC n'ont pas non plus dig\u00e9r\u00e9 le manque de soutien dans la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons, comme l'explique le pr\u00e9sident de l'UDC vaudoise le conseiller national Jacques Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:30) [79%] :\r\nL\u00e0-bas une fois que son ne soutient que qu'il s'agit de d\u00e9poser le texte et apr\u00e8s quand il s'agit de valider un pr\u00e9nom, ben on on soutien plus parce que, parce que ma on pr\u00e9f\u00e8re la politique l'autruche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [83%] :\r\nMais alors dans le faire cavalier seul pour les prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:44) [84%] :\r\nNon, \u00e9coutez -nous quand m\u00eame par souci de loyaut\u00e9 envers la population vaudoise, on peut pas non plus leur faire croire qu'on fait partie d'un sont pratiqu\u00e9s qui est fort et tout \u00e7a, r\u00e9alit\u00e9 500 droite qui qui qui n'a pas forc\u00e9ment toutes les toutes les r\u00e9ussites qu'on souhaiterait avoir donc voil\u00e0, simplement de la raison qui nous a anim\u00e9s de prendre apr\u00e8s r\u00e9flexion cette d\u00e9cision maintenant reste en partie droite on reste avec 25 \u00e9lus au Conseil et puis ma foi en reste encore pr\u00e9sents sur le territoire vaudoise puisse assurer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Michel \u00e9mane et le comit\u00e9 central de l'UDC vaudoise devra se prononcer sur cette d\u00e9cision lors de sa prochaine s\u00e9ance sera au d\u00e9but du mois de mars, c'\u00e9tait le journal de Dominique Choffat 6 heures 39 au programme jusqu'\u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB0D19D5-03FF-464E-87EB-1CCB97748275", "internalArchiveId": "AB0D19D5-03FF-464E-87EB-1CCB97748275", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - \"Black Panther\", le premier film avec des super-h\u00e9ros noirs", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne Cr\u00e9mieux, sp\u00e9cialiste de la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cran\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - \"Black Panther\", le premier film avec des super-h\u00e9ros noirs (PHOTO 16.02 BLACK PANTHER) ***6h...\r\n((en attendant que wendy holdener entame la 2\u00e8me manche du slalom dame \u00e0 Pyeongchang...on s'int\u00e9resse \u00e0 une image...))\r\nC'est l'affiche de l'un des block-buster les plus attendus de l'ann\u00e9e.\r\n\"Black Panther\".\r\nLe premier film qui met en sc\u00e8ne des super-h\u00e9ros noirs-africains...sorti des studios Marvel...\r\nil est \u00e0 l'affiche depuis mercredi...\r\n (filiale de Dysney). \r\nBlack Panther annonce un tournant dans l'imaginaire collectif. \r\nSophie Iselin...\r\n  2'09''\r\n((Et pour s'en convaincre, il suffit de jeter un oeil \u00e0 l'affiche du film... qui reprend la structure classique des studios Marvel... avec une construction en pyramide. \r\nAu sommet de laquelle tr\u00f4ne bien s\u00fbr le super-h\u00e9ro ... \u00e9paul\u00e9 par les personnages principaux du film.... \r\net de plus en petits, \r\nTout en bas de la pyramide; les r\u00f4les secondaires voir accessoires .... \r\no\u00f9 figurent les deux figures blanches du casting....Presque invisibles ...\u00e9cras\u00e9s par la majorit\u00e9 de stars noires \u00e0 l'affiche. \r\nUne image que certains attendaient depuis tr\u00e8s longtemps comme le souligne \r\nAnne Cr\u00e9mieux, sp\u00e9cialiste de la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n21 sec\r\nL'identification \u00e0 un super h\u00e9ro Noir... essentielle pour l'\u00e9mancipation des minorit\u00e9s...\r\nUn besoin qu'avait anticip\u00e9, les studios Dysney.. propri\u00e9taires de Marvel avec des figurines et des T-shirt \u00e0 l'effigie du super-h\u00e9ro d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mode chez les jeunes... avant m\u00eame la sortie du film \r\n23 sec\r\nAjoutez \u00e0 cela la r\u00e9sonnance politique du film ... sur fond de contestation anti-Trump .. Et vous obtiendrez un symbole en passe d'innonder l'imagerie collective....  Des figurines aux d\u00e9guisements pour enfants.. Black Panther est partout, il a m\u00eame d\u00e9fil\u00e9 cette semaine sur les podiums de la fashion week de New-York...Plusieurs cr\u00e9ateurs ont repris les codes vestimentaires du film, fascin\u00e9 par ce h\u00e9ro Noir... d\u00e9j\u00e0 culte avant m\u00eame sa sortie en salle)).\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319676", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - \"Black Panther\", le premier film avec des super-h\u00e9ros noirs", "Si la photo est bonne - \"Black Panther\", le premier film avec des super-h\u00e9ros noirs / LMA_2018-02-16T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - \"Black Panther\", le premier film avec des super-h\u00e9ros noirs / LMA_2018-02-16T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9319685", "ece-9319676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T11:56:34Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n14 c'est l'affiche de l'un des blogs vers les plus attendus de l'ann\u00e9e Black Panther, le 1er film qui met en sc\u00e8ne des super- h\u00e9ros noirs africains, il est sorti des studios Marvel, il est \u00e0 l'affiche depuis mercredi en Suisse Black Panther annonce un tournant dans l'imaginaire collectif, sauf Iselin et pour s'en convaincre, il suffit de jeter un oeil \u00e0 l'affiche du film affiche qui reprend la structure classique des studios Marvel avec une construction en pyramide au sommet, le super- h\u00e9ros entour\u00e9 des personnages principaux du film et de plus en plus petit les r\u00f4les secondaires voir accessoires et tout en bas de la pyramide, les 2 figures blanches du casting, presque invisibles \u00e9cras\u00e9s par les Stars noires \u00e0 l'affiche cette image certains l'attendaient depuis tr\u00e8s longtemps un Cr\u00e9mieux, sp\u00e9cialiste de la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:52) [89%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9tenus dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es qu'on attend comme le messie, le super- h\u00e9ros noirs am\u00e9ricains, donc l\u00e0 on est dans un monde, tout le monde quasiment et noir, et donc il y a un vrai besoin de s'identifier \u00e0 ces super- h\u00e9ros comme le font tous les gamins blancs et d'ailleurs les gamins noirs il s'identifiait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 des super- h\u00e9ros blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nL'identification \u00e0 un super h\u00e9ros Noir essentielle pour l'\u00e9mancipation des minorit\u00e9s ce besoin les studios Disney l'avait anticip\u00e9, propri\u00e9taires de Marvel avec tout un lot de figurines et de t-shirts \u00e0 l'effigie du super- h\u00e9ros d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mode chez les jeunes, avant m\u00eame la sortie du film, les produits. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [94%] :\r\nSont parfaitement conscients que non seulement il y a un march\u00e9 noir aux \u00c9tats-Unis \u00e0 exploiter, mais que la culture noire am\u00e9ricaine commercialement bankables aupr\u00e8s de toute la population noire et blanche et que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est mondial, donc en gros on est arriv\u00e9 \u00e0 un point dans l'histoire o\u00f9 on peut commercialiser le mouvement Black Power des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nAjoutez \u00e0 cela la r\u00e9sonnance politique de ce blog blogbuster sur fond de contestation anti- Trump et vous obtiendrez un symbole en passe d'inonder l'imagerie collective des jouets aux d\u00e9guisements pour enfants Black Panther est partout, il a m\u00eame d\u00e9fil\u00e9 cette semaine sur les podiums de la fashion Week \u00e0 New York, plusieurs cr\u00e9ateurs ont repris les codes vestimentaires, terre du film fascin\u00e9 par ce h\u00e9ro Noir d\u00e9j\u00e0 culte, avant m\u00eame sa sortie en salle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T08:13:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92036786-D4FC-486D-A904-ED538558F6C6", "internalArchiveId": "92036786-D4FC-486D-A904-ED538558F6C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : La population de Gaza inqui\u00e8te apr\u00e8s le gel partiel de l'aide am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vlahovic;Vlahovic ;Khaled Abu Sharateh, Gazaouite;Najwa Sheikh Ahmad, du bureau d'information public de l'UNRWA;Youssef Hamdouna. le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat qui repr\u00e9sente les 9000 professeurs de l'UNRWA en poste dans la bande de Gaza\r\nL'inqui\u00e9tude monte dans la bande de Gaza apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de geler une partie de son aide \u00e0 l'UNRWA. Dans ce territoire, 70% de la population est prise en charge par cette agence onusienne qui s'occupe des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n* * La population de Gaza inqui\u00e8te apr\u00e8s le gel partiel de l'aide am\u00e9ricaine ECLAIRAGE ACTU\r\n7H42 ... \r\nDirection la bande de Gaza... \r\nO\u00f9 l'inqui\u00e9tude monte apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de geler une partie de son aide \u00e0 l'UN-RouA.\r\nDans cet territoire.. 70% de la population est prise en charge par cette agence onusienne qui s'occupe des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. \r\nOr le manque est \u00e9norme.. \r\nL'aide am\u00e9ricaine est pass\u00e9e de 125 millions de dollars \u00e0 60.. \r\nLe commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRouA, le suisse Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, a lanc\u00e9 un appel.. \r\nReportage \u00e0 Gaza de Marine Vlahovic (MarinE Vlaovik)\r\n  3'02\r\n((Muni de sa carte de l'UNRWA, Khaled Abu Sharateh se fraye un chemin dans la foule rassembl\u00e9e au centre de distribution d'aide alimentaire de Jabalia, le plus grand des huit camps de r\u00e9fugi\u00e9s que compte la bande de Gaza. \r\nBOB \r\nTous les trois mois, ce menuisier au ch\u00f4mage passe ainsi de guichet en guichet pour r\u00e9cup\u00e9rer ces denr\u00e9es de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Une aide alimentaire menac\u00e9e depuis que les Etats-Unis ont gel\u00e9 une partie de leur contribution \u00e0 l'Office de secours et d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. et le trentenaire est soucieux\r\nBOB \r\nDans l'enclave palestinienne.. deux habitants sur trois sont des r\u00e9fugi\u00e9s pris en charge par l'agence onusienne. En plus de l'aide alimentaire, elle fournit des services de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation \u00e0 1 300 000 personnes..dont 275 000 \u00e9coliers\r\nBOB \r\nIci, les classes sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9es fait remarquer Najwa Sheikh Ahmad du bureau d'information public de l'UNRWA.Et si des fonds ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s pour faire fonctionner les \u00e9coles, apr\u00e8s juin c'est l'inconnu d\u00e9plore-t-elle\r\nBOB\r\nLa bande de Gaza traverse d\u00e9j\u00e0 une crise humanitaire et \u00e9nerg\u00e9tique sans pr\u00e9c\u00e9dent.. Et les r\u00e9fugi\u00e9s sont les premi\u00e8res victimes de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine selon Youssef Hamdouna. le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat qui repr\u00e9sente les 9000 professeurs de l'UNRWA en poste dans la bande de Gaza d\u00e9nonce un chantage politique\r\nBOB\r\nLes employ\u00e9s de l'UNRWA qui craignent des suppressions de postes ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.. et ils promettent de retourner dans les rues pour contester la d\u00e9cision am\u00e9ricaine Marine Vlahovic pour RTS Info, Gaza \r\nTRADUCTIONS 2 voix hommes / 1 voix femme\r\nTrad 1: Khaled Abu Sharateh \" J'ai d\u00e9j\u00e0 pris le riz, les lentilles, le sucre et le lait. je dois maintenant aller chercher le lait, la farine, l'huile et les sardines \" \r\nTrad 2 : Khaled Abu Sharateh \"Cette aide est d\u00e9j\u00e0 insuffisante. et je suis inquiet car m\u00eame si ce n'est pas assez on ne pourra pas faire sans. nous sommes d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9touffer, qu'est-ce qu'ils veulent? Nous \u00e9trangler encore plus?\"\r\nTrad 3 Najwa Sheikh Ahmad \" Nous sommes dans l'\u00e9cole primaire pour filles de Jabalia, c'est l'une des plus grandes du secteur\" \r\nTrad 4 Najwa Sheikh Ahmad \" Si il n'y a pas d'autres dons, alors l'agence sera oblig\u00e9e de prendre des mesures. Si ces \u00e9coles ferment  cela veut dire que les enfants vont se retrouver sans rien. Ici on connait un fort taux de ch\u00f4mage, la situation est instable, le taux d'extr\u00eame pauvret\u00e9 est fort aussi,  une grande partie de la population d\u00e9pend des services de l'UNRWA. Tout \u00e7a laisse la porte ouverte au radicalisme et \u00e0 la violence  et m\u00e8nera \u00e0 une situation explosive dans la bande de Gaza ...qui sera dramatique\"\r\nTrad 5 Youssef Hamdouna \"Je me demande: est-ce que les enfants palestiniens qui ne pourront pas \u00e9tudier sont responsables du contexte politique? Quelle faute a commise un malade palestinien qui, 70 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation d'Isra\u00ebl, se verra refuser des m\u00e9dicaments et un traitement digne de ce nom \u00e0 cause de d\u00e9cisions politiques? Il faut diff\u00e9rencier la politique de l'humanitaire parce que les r\u00e9fugi\u00e9s de Gaza sont des cas humanitaires!\"))", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319704", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La population de Gaza inqui\u00e8te apr\u00e8s le gel partiel de l'aide am\u00e9ricaine / LME_2018-02-16T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 16.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'inqui\u00e9tude monte dans la bande de Gaza apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de geler une partie de son aide \u00e0 l\u2019UNRWA. Dans ce territoire, 70% de la population est prise en charge par cette agence onusienne qui s\u2019occupe des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens."], "variantIds": ["ece-9319704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T13:51:00Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nD\u00e9calage vous propose de partir maintenant pour la la bande de Gaza, o\u00f9 l'inqui\u00e9tude monte apr\u00e8s la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de geler une partie de son aide \u00e0 l'UNRWA dans ce territoire, il faut savoir que 70 pourcent de la population est prise en charge par cette agence onusienne qui s'occupe des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, or le manque est \u00e9norme, l'aide am\u00e9ricaine est pass\u00e9e de 125 millions de dollars \u00e0 60 le reportage \u00e0 Gaza de Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nMuni de sa carte de lune rare Khaled Abu Sharateh se fraie un chemin dans la foule rassembl\u00e9e au centre de distribution d'aide alimentaire de Jabalia, le plus grand d\u00e8s huit camps de r\u00e9fugi\u00e9s que compte la bombe de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [94%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 pris le riz, les lentilles du sucre, je dois maintenant aller chercher le lait, la farine, l'huile et les sardines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [97%] :\r\nTous les 3 mois, ce menuisier au ch\u00f4mage passe ainsi de guichet en guichet pour r\u00e9cup\u00e9rer ces denr\u00e9es de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 une aide alimentaire menac\u00e9e depuis que les \u00c9tats-Unis ont gel\u00e9 une partie de leur contribution \u00e0 l'Office de secours et d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et le trentenaire est soucieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [86%] :\r\nElle la avait c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 insuffisante, je suis inquiet car, m\u00eame si ce n'est pas assez, on ne pourrait pas faire sans nous sommes d\u00e9j\u00e0 en train d'\u00e9touffer, qu'est ce qu'ils veulent nous \u00e9trangler encore plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [93%] :\r\nDans l'enclave palestinienne 2 habitants sur 3 sont des r\u00e9fugi\u00e9s pris en charge par l'agence onusienne, en plus de l'aide alimentaire, elle fournit des services de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation \u00e0 1000000 300000 personnes dont 275000 \u00e9coliers, nous sommes dans l'\u00e9cole primaire pour filles de Jabalia, c'est l'une des plus grandes du secteur et, ici, les classes sont d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9es, fait remarquer Najwa Sher Ahmad du bureau d'information public de lune Gaza et si des fonds ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s pour faire fonctionner les \u00e9coles apr\u00e8s juin, c'est l'inconnu, d\u00e9plore -t-elle, s'il n'y a pas d'autres dons alors l'agence sera oblig\u00e9e de prendre des mesures si ces \u00e9coles ferm\u00e9es, cela veut dire que les enfants vont se retrouver sans rien et si on conna\u00eet un fort taux d'ch\u00f4mage : la situation est instable, le taux d'extr\u00eame pauvret\u00e9 est fort aussi, une grande partie de la population d\u00e9pend des services de une Gaza tout \u00e7a laisse la porte ouverte au radicalisme \u00e0 la violence et m\u00e8nera une situation explosive de la bande de Gaza, qui sera dramatique, la bande de Gaza traverse d\u00e9j\u00e0 une crise humanitaire et \u00e9nerg\u00e9tique sans pr\u00e9c\u00e9dent et les r\u00e9fugi\u00e9s sont les premi\u00e8res victimes de cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine, selon elle, Youssef rame donna, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du syndicat qui repr\u00e9sente les 9000 professeurs de lune rare en poste dans la bande de Gaza, d\u00e9nonce un chantage politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [87%] :\r\nJe me demande ce que les enfants palestiniens qui ne pourront pas \u00e9tudier sont responsables du contexte politique, Anne, la m\u00e8re alors craqu\u00e9 a commise un malade palestinien qui, 70 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation d'Isra\u00ebl se verra refuser des m\u00e9dicaments et un traitement digne de ce nom, \u00e0 cause des d\u00e9cisions politiques et d'avoir le le gars de donc il faut diff\u00e9rencier la politique de l'humanitaire, parce que les r\u00e9fugi\u00e9s de Gaza au monde, c'est un signal, ce sont des cas humanitaires le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [95%] :\r\nLes employ\u00e9es de lune rat qui craignent \u00e0 terme des suppressions de postes ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines et ils promettent de retourner dans les rues pour contester la d\u00e9cision am\u00e9ricaine Marine Vlahovic pour RTS Info Gaza. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T07:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-973FE8FE-7C58-4A37-BF3F-6595B832CBD8", "internalArchiveId": "973FE8FE-7C58-4A37-BF3F-6595B832CBD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurence Fehlmann-Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/Nigeria) Le gouvernement Nigerian poursuit sa lutte, sa lutte contre les groupes terroristes de Boko Haram.\r\nCette semaine s'est ouvert le premier proc\u00e8s de djihadistes de ce groupe islamiste. \r\nEt le gouvernement assure qu'il a gagn\u00e9 la guerre. \r\nAnouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale au Nig\u00e9ria et vous vous trouvez justement \u00e0 Maiduguri, la ville o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 Boko Haram. Alors est-ce que vous pouvez confirmer, est-ce que la guerre a bel et bien \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e ?\r\nDIGAS\r\n ((Le gouvernement Nigerian poursuit sa lutte contre les groupes terroristes de Boko Haram.. Cette semaine s'est ouvert le proc\u00e8s d'un des djihadistes du groupe islamiste. Et gouvernement assure qu'il a gagn\u00e9 la guerre. Anouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale au Nig\u00e9ria et vous vous trouvez justement \u00e0 Maiduguri, la ville o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 Boko Haram. Alors est-ce que vous confirmez, la guerre a-t-elle \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e ?\r\nEt bien, depuis que l'arm\u00e9e a repris le contr\u00f4le de la ville, c'\u00e9tait en 2014, les habitants ont retrouv\u00e9 une certaine normalit\u00e9. Quand je suis arriv\u00e9e, hier \u00e0 14h, c'\u00e9tait la sortie de l'\u00e9cole et les rues grouillaient d'enfants avec des sacs \u00e0 dos aux couleurs des Nations Unies. au milieu des \u00e9choppes et des tuktuk jaunes. \r\nMais la ville n'est accessible que par les airs, et ce qui frappe tout de suite depuis l'avion, ce sont les tranch\u00e9es de terre qui ceinturent la ville. \r\nCar en r\u00e9alit\u00e9, Maiduguri est une enclave ?\r\nOui, c'est exactement \u00e7a. une  ville d'environ 2 millions d'habitants dont la moiti\u00e9 sont des d\u00e9plac\u00e9s. L'arm\u00e9e contr\u00f4le le centre-ville mais la plus grande partie du territoire reste inaccessible. C'est d'ailleurs un immense probl\u00e8me pour les organisations humanitaires qui n'ont aucun acc\u00e8s aux populations vuln\u00e9rables.. et ignorent les exactions commises de part et d'autres.\r\nAlors Boko Haram est affiabli. Le groupe, que certains consid\u00e8rent comme une secte, s'est divis\u00e9 en deux branche ennemies. Et comme me l'a dit hier un ancien combattant repentit que j'ai rencontr\u00e9 : apr\u00e8s presque 10 ans de guerre, les soldats de Boko Haram sont fatigu\u00e9s. Mais ils sont malgr\u00e9 tout encore l\u00e0 et il faudra encore attendre avant que le pr\u00e9sident nig\u00e9rian puisse annoncer que la guerre est r\u00e9ellement termin\u00e9e. Et surtout que les d\u00e9plac\u00e9s de Maiduguri et alentours puissent retourner chez eux. \r\n))\r\nAnouk Henry, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale au Nig\u00e9ria.\r\n(Tariq Ramadan) *** Tariq Ramadan reste en prison. \r\nL'intellectuel musulman suisse est inculp\u00e9 pour viols. Il restera donc incarc\u00e9r\u00e9 en France, en attendant une expertise m\u00e9dicale ordonn\u00e9e hier par la justice, pour statuer sur sa demande de remise en libert\u00e9.\r\nUne expertise jug\u00e9e n\u00e9cessaire compte tenu des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9dicaux fournis par la d\u00e9fense. \r\nL'audience a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e au 22 f\u00e9vrier.\r\n(12/USA/TUERIES TRUMP PI) Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est adress\u00e9 \u00e0 la nation, hier, apr\u00e8s la fusillade dans un lyc\u00e9e de Floride qui a fait 17 morts. \r\nDonald Trump a annonc\u00e9 qu'il se rendrait sur place pour rencontrer les familles des victimes. \r\nMais par contre, il n'a, \u00e0 aucun moment, prononc\u00e9 les mots \u00ab armes \u00e0 feu \u00bb dans son discours. \r\nOn retrouve Rapha\u00ebl Grand, \u00e0 Washington.\r\n ((Donald Trump a promis des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tablissements\r\nscolaires. Il pr\u00e9voit de rencontrer les gouverneur des Etats am\u00e9ricains afin de pr\u00e9venir de tels actes de folie..\r\nCa rpour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est bien la folie d'un jeune homme de 19 ans qui a caus\u00e9 ce carnage\r\n \"We are committed to working with state and local leaders to help secure our schools and tackle the difficult issue of mental health.\"\r\nIl faut s'attaquer \u00e0 la question diffcile de la sant\u00e9 mentale, a soulign\u00e9  le pr\u00e9sidentdasn son discours depuis la Maison Blanche. Mais Pas un mot sur les armes. notamment le fusil d'assaut semi-automaitique achet\u00e9 l\u00e9galement par l'assaillant. Un jeune homme de 19 ans, Un \u00e9l\u00e8ve solitair  qui aimait les armes \u00e0 feu et qui entretenait des liens \u00e9troits avec un groupuscule d'extr\u00eame droite. Hier soir, la police indiquait que l'assaillant avait reconnu les faits. Rg rtsinfoWH))\r\n(Poste) *** La directrice de la Poste garde la confiance de son conseil d'administration.\r\nSusanne Ruoff, sous le feu des critiques apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de manipulations comptables chez Car Postal. Le conseil d'administration veut une enqu\u00eate transparente, pour faire la lumi\u00e8re sur toutes ces irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\nUn groupe de travail compos\u00e9 d'experts ind\u00e9pendants a \u00e9t\u00e9 mis sur pied. \r\nPlus de 300'000 documents ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 saisis. \r\nLes premiers r\u00e9sultats sont attendus en mai prochain.\r\n(02/DEFINITION NOTION DE VIOL ITV FEHLMANN-RIELLE) *** Les hommes pourront \u00e9galement \u00eatre reconnus victimes de viol. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 hier vouloir \u00e9largir la notion de viol dans le Code p\u00e9nal. \r\nIl propose d'accepter une motion sur le sujet. \r\nEn 2014, le gouvernement avait pourtant refus\u00e9 une motion similaire. \r\nMais de l'avis de la conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise Laurence Fehlmann-Rielle, il \u00e9tait temps de faire \u00e9voluer le droit suisse, pour qu'il soit en phase avec le contexte actuel.\r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.\r\n(GE d\u00e9placement) 500 francs au maximum.\r\nLes habitants de Gen\u00e8ve ne pourront d\u00e9duire que 500 francs de frais de transport de leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2017. \r\nSoit l'\u00e9quivalent du prix d'un abonnement de transports publics. \r\nC'est un jugement du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral qui le confirme. \r\nCe plafonnement des frais de d\u00e9placement avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les genevois en septembre 2016, mais une frontali\u00e8re avait d\u00e9pos\u00e9 un recours. \r\nElle critiquait cette mesure qui p\u00e9nalise les frontaliers et les r\u00e9sidants qui ont besoin d'une voiture pour aller au travail.\r\n(11/AFRIQUE DU SUD/DEFIS RAMAPHOSA PA) *** Partons maintenant du c\u00f4t\u00e9 de l'Afrique du Sud. Apr\u00e8s la d\u00e9mission de Jacob Zuma, le Parlement sud-africain a \u00e9lu hier, sans surprise, Cyril Rama-posa, pour lui succ\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\nCyril Rama-posa a promis de relever l'\u00e9conomie du pays, il veut aussi et surtout s'attaquer \u00e0 la corruption. \r\nEt le d\u00e9fi est de taille: \r\nLe nouveau pr\u00e9sident sud-africain esp\u00e8re restaurer la confiance en son parti, l'ANC, d'ici les prochaines \u00e9lections nationales de 2019.\r\nPatricia Huon.\r\n  0'57''\r\n((Ce vendredi soir, Cyril Ramaphosa prononcera le discours sur l'\u00e9tat de la Nation, qui devrait indiquer les grandes lignes des politiques qu'il compte mener. Il sait qu'il doit convaincre. Il a d\u00e9j\u00e0 promis de travailler \u00e0 relancer la croissance \u00e9conomique du pays et de s'attaquer \u00e0 la corruption. Mais la t\u00e2che qui attend le nouveau pr\u00e9sident est colossale. \r\nL'Afrique du Sud est un pays dot\u00e9 d'\u00e9normes ressources, mais aussi toujours rong\u00e9 par de profondes in\u00e9galit\u00e9s, et un taux de ch\u00f4mage qui atteint des records \u00e0 plus de 27 %. Lors des \u00e9lections municipales de 2016, l'ANC a connu un important revers, perdant le contr\u00f4le de plusieurs grandes villes du pays, dont Johannesburg et la capitale Pretoria. Si la domination politique de l'ANC n'est toujours pas r\u00e9ellement menac\u00e9e par les partis d'opposition, Cyril Ramaphosa va surtout devoir unir les rangs au sein de son parti, aujourd'hui tr\u00e8s divis\u00e9, s'il veut limiter les d\u00e9g\u00e2ts. Patricia Huon, pour RTSinfo, Johannesburg.))\r\n(17/INDICE DE LA MISERE PA) C'est le Venezuela qui est le pays o\u00f9 la mis\u00e8re \u00e9conomique est la plus grande. \r\nEt de tr\u00e8s loin.\r\nIl arrive largement en t\u00eate du classement annuel publi\u00e9 hier par l'agence financi\u00e8re Bloomberg, pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive. \r\nSuivent dans l'ordre: l'Egypte, l'Argentine et l'Afrique du Sud. \r\nEt plusieurs pays europ\u00e9ens, comme l'Ukraine, la Gr\u00e8ce ou encore l'Espagne, ces diff\u00e9rents Etats figurent parmi les dix premiers, d'un classement qui propose un autre regard sur l'\u00e9tat du monde. Olivier Schorderet\r\n  0'53''\r\n((Cet indice de la mis\u00e8re, c'est l'Am\u00e9ricain Art Okun qui l'a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60. Pour capter le bien-\u00eatre \u00e9conomique r\u00e9el d'un pays, oubliez la croissance et le produit int\u00e9rieur brut: additionnez plut\u00f4t le taux de ch\u00f4mage et l'inflation de base. Quand ces deux indicateurs sont bas, tout va. Mais quand les emplois sont rares et que la hausse des prix limite le pouvoir d'achat, le consommateur d\u00e9prime. Et l'\u00e9conomie de son pays avec. Ainsi au Venezuela. On ne parle plus d'inflation, mais d'hyperinflation. avec le prix de certains articles qui ont augment\u00e9 de plus de 1.800 %. Plus surprenante: la pr\u00e9sence tout en haut de ce classement de la deuxi\u00e8me \u00e9conomie du continent africain: l'Afrique du Sud, o\u00f9 le ch\u00f4mage touche une personne sur quatre. O\u00f9 la devise locale d\u00e9gringole. Un colosse aux pieds d'argile, toujours plus fragile. A l'autre bout du classement, les pays o\u00f9 cette mis\u00e8re \u00e9conomique est la plus faible sont la Tha\u00eflande, Singapour, et...la Suisse. Ex aequo avec le Japon.))\r\n(27/DIRECT JO 8h) *** Et on termine ce journal avec du sport. Les jeux olympiques de Pyong Chang, ou l'on rejoint Laurent Bastardoz, pour la premi\u00e8re medialle d'or Suisse...\r\nUne m\u00e9daille pour Dario Cologna... \r\nDeux nouvelles m\u00e9dailles olympiques se retrouvent dans le giron des Suisses depuis ce matin. \r\nDeux m\u00e9dailles d'argent.\r\nL'une revient \u00e0 Beat Feuz, en Super-G.\r\nLe bernois est d\u00e9cid\u00e9ment en forme, apr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze en descente. \r\nBeat Feuz est arriv\u00e9 \u00e0 13 dizi\u00e8mes du champion olympique de super g, l'Autrichien Matthias Mayer.\r\nEt puis, il s'en est fallu de peu pour Wendy Holdener. \r\nLa Suissesse \u00e9tait en t\u00eate, apr\u00e8s le 1er trac\u00e9 du slalom f\u00e9minin. \r\nElle se retrouve au final \u00e0 5 petits centi\u00e8mes de la championne olympique, la su\u00e9doise Frida Hans-dotter.\r\n---\r\n*** Place maintenant, au ski de fond, sur 15 kilom\u00e8tres libres. \r\nOn est \u00e9videmment plein d'espoir, dans le camp suisse, avec cette course qui est en cours. \r\nPlein d'espoir, puisque c'est un certain Dario Cologna qui est l'actuel d\u00e9tenteur de ce titre olympique.\r\nDIR\r\nC'est une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour l'\u00e9quipe suisse de ski freestyle.\r\nElle est frapp\u00e9e par l'\u00e9pid\u00e9mie du noro-virus qui s\u00e9vit \u00e0 Pyong Chang, depuis le d\u00e9but des jeux olympiques. \r\nFabian B\u00f6sch et Elias Amb\u00fchl sont malades. \r\nEt pour l'instant, il n'est pas certain qu'ils puissent participer aux qualifications du slopestlye, qualifications pr\u00e9vues dimanche.\r\nOn retrouve les jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS, tv, radio, rtssports.ch\r\n(Federer) Roger Federer a d\u00fb lutter, mais il s'approche de la place de num\u00e9ro 1 mondial.\r\nIl ne lui manque plus qu'une victoire pour \u00eatre couronn\u00e9. \r\nUn match qui se jouera aujourd'hui m\u00eame, \u00e0 Rotterdam, face au N\u00e9erlandais Robin Haase, 42e mondial. \r\nEt s'il franchit les quarts de finale, Roger Federer sera sacr\u00e9 leader mondial pour la premi\u00e8re fois depuis 2012.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-16T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-16T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9319720", "ece-9319700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T23:14:27Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le journal Dominique Choffat le Nigeria assure avoir gagn\u00e9 sa guerre contre Boko Haram Anouk Henry a voulu en avoir le coeur Net, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial s'est rendu \u00e0 mailles de Goury, la ville o\u00f9 tout a commenc\u00e9, la ville o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 ce groupe terroriste, on \u00e9voquera aussi dans ce journal la d\u00e9licate question du viol, il est temps de faire \u00e9voluer le droit suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral change son fusil d'\u00e9paule, veut rendre la loi plus adapt\u00e9e \u00e0 notre \u00e9poque et on terminera peuvent par du sport mais oui, la Suisse a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 2 nouvelles m\u00e9dailles aux Jeux olympiques, ce matin, 2 m\u00e9dailles d'argent avec b\u00e9ate feuilleter Wendy Holdener en scalpant place maintenant au ski de fond en skating sur 15 kilom\u00e8tres avec un certain Dario Cologna qui d\u00e9fend son titre olympique et il le d\u00e9fend tr\u00e8s bien le Suisse il est en t\u00eate apr\u00e8s 9 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [95%] :\r\nLe gouvernement Nig\u00e9rian poursuit sa lutte, sa lutte contre les groupes terroristes de Boko Haram cette semaine s'est ouvert le 1er proc\u00e8s de djihadistes de ce groupe islamiste elle gouvernement assure qu'il a gagn\u00e9 la guerre, Anouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale au Nigeria et vous vous trouvez justement \u00e0 Maiduguri, la ville o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 Boko Haram, alors est-ce que vous pouvez confirmer, est-ce que la guerre a bel et bien \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:19) [92%] :\r\nDepuis que l'arm\u00e9e a repris le contr\u00f4le de la ville, c'\u00e9tait en 2014, on peut dire que les habitants ont retrouv\u00e9 une certaine normalit\u00e9 comme ils hier, c'\u00e9tait l'heure de la sortie des classes, les rues grouillaient d'enfants, ils avaient chacun un petit sac \u00e0 dos aux couleurs des Nations unies et puis couraient au milieu des \u00e9choppes \u00e9puis\u00e9 tous que tous les journaux qu'on est loin des images de guerre d'il y a quelques ann\u00e9es, mais la ville n'est accessible que par les airs et puis ce qui frappe imm\u00e9diatement d'int\u00e9ressant, ce sont les immenses tranch\u00e9es de terre qui ceinturent la ville. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:45) [79%] :\r\nParce qu'en r\u00e9alit\u00e9, Anouk Made ou Goury c'est une enclave. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:48) [92%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, c'est une ville d'environ 2 millions d'habitants, la moiti\u00e9 sont des d\u00e9plac\u00e9s et puis l'arm\u00e9e contre le centre ville, mais la plus grande partie du territoire reste inaccessible, c'est d'ailleurs un immense probl\u00e8me hein, pour les organisations humanitaires, elles n'ont aucun acc\u00e8s aux populations vuln\u00e9rables dans les campagnes, alors qu'elles savent que la famille est grave et puis que toutes les parties commettent des exactions sur les civils, alors ce qu'on peut dire c'est que Boko Haram est affaibli, en effet, le groupe que certains consid\u00e8rent comme une secte s'est divis\u00e9 en 2000 16 ans 2 branche ennemies et puis, comme a dit hier un ancien combattant pompiste que j'ai rencontr\u00e9 apr\u00e8s presque 10 ans de guerre, les soldats de Boko Haram sont fatigu\u00e9s, fatigu\u00e9s mais toujours l\u00e0, et puis il faudra attendre longtemps encore avant qu'on puisse affirmer que la guerre est r\u00e9ellement termin\u00e9e et puis surtout que les d\u00e9plac\u00e9s de Magdebourg et puis les alentours puissent retourner chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [95%] :\r\nAnouk Henry merci, vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale au Nigeria, Tariq ramadan reste en prison, l'intellectuel musulman suisse est inculp\u00e9 pour viol, il restera donc incarc\u00e9r\u00e9 en France, en attendant une expertise m\u00e9dicale ordonn\u00e9e hier par la justice pour statuer sur sa demande de remise en libert\u00e9, une expertise jug\u00e9e n\u00e9cessaire compte tenu des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9dicaux fournis par la d\u00e9fense, l'audience a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e au 22 f\u00e9vrier le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est adress\u00e9 \u00e0 la nation hier apr\u00e8s la fusillade dans un lyc\u00e9e de Floride qui a fait 17 morts Donald Trump a annonc\u00e9 qu'il se rendrait sur place pour rencontrer les familles des victimes, mais par contre, il n'a \u00e0 aucun moment, prononc\u00e9 les mots, armes \u00e0 feu dans son discours, on retrouve Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [91%] :\r\nDonald Trump a promis des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9tablissements scolaires, il pr\u00e9voit de rencontrer les gouverneurs des \u00c9tats am\u00e9ricains, afin de pr\u00e9venir de tels actes de folie car, pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est bien la folie d'un jeune homme de 19 ans qui a caus\u00e9 ce carnage ou irakienne mais les Wichita et la drogue de Tora obs\u00e9quieux lorsque des biens choquante et j'm\u00eame temps r\u00e9el, il faut s'attaquer \u00e0 la question difficile de la sant\u00e9 mentale, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident dans son discours depuis la Maison Blanche, mais pas un mot sur les armes, notamment le fusil d'assaut semi- automatique achet\u00e9 l\u00e9galement par l'assaillant, un jeune homme de 19 ans, un \u00e9l\u00e8ve solitaire qui aimait les armes \u00e0 feu et qui entretenait des Liens \u00e9troits avec un groupuscule d'extr\u00eame droite, hier soir, la police a indiqu\u00e9 que l'assaillant avait reconnu les faits, Rapha\u00ebl Grand RTSinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [94%] :\r\nLa directrice de la Poste garde la confiance de son conseil d'administration Cezanne Ruoff sous le feu des critiques apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des manipulations comptables chez CarPostal, le conseil d'administration veut une enqu\u00eate transparente pour faire la lumi\u00e8re sur toutes ces irr\u00e9gularit\u00e9s, un groupe de travail, compos\u00e9 d'experts ind\u00e9pendants a \u00e9t\u00e9 mis sur pied plus de 300000 documents qu'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 saisie, les premiers r\u00e9sultats sont attendus en mai prochain, les hommes pourront \u00e9galement \u00eatre reconnus victimes de viols, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 hier vouloir \u00e9largir la notion de viol dans le code p\u00e9nal, il propose d'accepter une motion sur le sujet en 2014, le gouvernement avait pourtant refus\u00e9 une motion similaire, mais de l'avis de la conseill\u00e8re nationale socialiste genevoise Laurence Fehlmann Rielle il \u00e9tait temps de faire \u00e9voluer le droit suisse pour qu'il soit en phase avec le contexte actuel. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:03) [89%] :\r\nOui, je pense qu'une telle modification vrai pu intervenir avant, il faut aussi que je peux pr\u00e9ciser que le Parlement a ratifi\u00e9 la Convention d'Istanbul contre la violence, c'est aux femmes et les violences domestiques au printemps dernier et donc dans ce sens -l\u00e0, il y a aussi une incitation \u00e0 modifier la notion du viol puisque dans la convention il y un l'article 36 qui Blick viol ind\u00e9pendant du sexe de la personne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [93%] :\r\nPourquoi est -ce que c'est important que cette loi soit \u00e9largie aux hommes. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:32) [92%] :\r\nIl me semble que c'est tout \u00e0 fait ad\u00e9quat, d'avoir une d\u00e9finition qui est plus en phase avec le 21\u00e8me si\u00e8cle et de pouvoir \u00e9largir aussi aux hommes et aux contraintes sexuelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Camille de 500 francs au maximum les habitants de Gen\u00e8ve ne pourront d\u00e9duire que 500 francs de frais de transport de leur d\u00e9claration d'imp\u00f4ts 2017, soit l'\u00e9quivalent du prix d'un abonnement de transports publics, c'est un jugement du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui le confirme ce plafonnement des frais de d\u00e9placement avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par les Genevois en septembre 2016 mais une frontali\u00e8re avait d\u00e9pos\u00e9 un recours, elle critiquait cette mesure qui p\u00e9nalise les frontaliers et les r\u00e9sidants qui ont besoin d'une voiture pour aller au travail en Afrique du Sud, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Jacob Zuma, le Parlement a eu lieu hier, sans surprise, Cyril Rama-posa, pour lui succ\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence, Cyril Rama-posa a promis de relever le pays l'\u00e9conomie en tout cas, il faut aussi et surtout s'attaquer \u00e0 la corruption et le d\u00e9fi est de taille, le nouveau pr\u00e9sident sud- africain esp\u00e8re restaurer la confiance en son parti l'ANC d'ici les prochaines \u00e9lections nationales en 2019 Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:38) [96%] :\r\nCe vendredi soir, Cyril Rama-posa, prononcera le discours sur l'\u00e9tat de la nation qui devrait indiquer les grandes lignes des politiques qu'il compte mener, il sait qu'il doit convaincre, il a d\u00e9j\u00e0 promis de travailler \u00e0 relancer la croissance \u00e9conomique du pays et de s'attaquer \u00e0 la corruption, mais la t\u00e2che qui attend le nouveau pr\u00e9sident est colossale, l'Afrique du Sud est un pays dot\u00e9 d'\u00e9normes ressources mais aussi toujours rong\u00e9 par de profondes in\u00e9galit\u00e9s et en toute ch\u00f4mage qui atteint des records \u00e0 plus de 27 pourcent lors des \u00e9lections municipales de 2016 la NCA connu en important revers, perdant le contr\u00f4le de plusieurs grandes villes du pays, dont Johannesburg et la capitale Pretoria si la domination politique de l'ANC n'est toujours pas r\u00e9ellement menac\u00e9e par les partis d'opposition, Cyril Rama-posa, va surtout devoir restaurer la confiance de la population et unir les rangs au sein de son parti, aujourd'hui tr\u00e8s divis\u00e9, s'il veut limiter les d\u00e9g\u00e2ts, Patricia Huon pour RTSinfo Johannesburg. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [92%] :\r\nOn va tout de suite se rendre du c\u00f4t\u00e9 des jeux olympiques de Pyongyang pour nous faire vibrer si vous \u00eates amateur de ski de fond, sur 15 kilom\u00e8tres libre on \u00e9tait plein d'espoir dans le camp suisse, h\u00e9 bien Laurent Bastard dont on vous retrouve en Direct de Cor\u00e9e du Sud, on \u00e9tait plein d'espoir pour un certain Dario Cologna aucun oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [88%] :\r\n\u00e0 la barre, il a gagn\u00e9 la m\u00e9daille d'or 1er titre olympique pour la Suisse, ici \u00e0 Pyong Chang dans la attendu, hein, c'est son 3\u00e8me titre olympique cons\u00e9cutif sur le 15 kilom\u00e8tres, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 dans l'histoire du ski nordique et vous entendez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Giordano de lucha mon coll\u00e8gue de la RSI avec qui je partage cette cabine, on est aux anges, vraiment une victoire il a domin\u00e9 cette pour ceux de la t\u00eate et des depuis le d\u00e9but, imaginez qu'apr\u00e8s 6 kilom\u00e8tres, il avait d\u00e9j\u00e0 10 secondes d'avance sur le meilleur de ses poursuivants, qui \u00e9tait le Norv\u00e9gien Ohlund Magnifica est rest\u00e9 dans sa sa roue si l'on peut dire, mais en plus de 20 secondes ont par la suite et puis on finit magnifique a craqu\u00e9 finalement donc Cologna s'impose avec 18 secondes d'avance sur plus gu\u00e8re le Norv\u00e9gien et en 3\u00e8me position, normalement, devrait arriver, Maurice Manificat passe la ligne en ce moment m\u00eame 24 secondes non bon la m\u00e9daille de bronze sera pour le Russe Denis Spitsov et donc, voici donc le classement apr\u00e8s le passage de la plupart des concurrents en tout cas de tous les favoris, Cologna devant Kr\u00fcger 3\u00e8me il Robin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [92%] :\r\nArnaud, merci de nous faire vivre comme \u00e7a, ces jeux olympiques en Direct h\u00e9 bien alors, voil\u00e0, on a eu notre premi\u00e8re m\u00e9daille d'or de ces championnats olympiques au niveau des Suisses oui parce que ce matin, 2 m\u00e9dailles olympiques suppl\u00e9mentaires sont arriv\u00e9s dans le giron des Suisses, 2 m\u00e9dailles d'argent l'une revient \u00e0 b\u00e9ate faillite s'en Super- G le bernois est d\u00e9cid\u00e9ment en forme apr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze en descente b\u00e9ate faillite est arriv\u00e9 \u00e0 13 dizi\u00e8mes du champion olympique de super- G l'Autrichien Matthias Mayer et puis s'en est fallu de peu pour Wendy Holdener la Suissesse \u00e9tait en t\u00eate apr\u00e8s le 1er trac\u00e9 du slalom f\u00e9minin, elle se retrouve au final \u00e0 5 petits centi\u00e8mes de la championne olympique, la su\u00e9doise Frida de terre mais elle a une m\u00e9daille d'argent et puis ben on vient de d\u00e9couvrir, donc cette m\u00e9daille d'or pour Dario Cologna en ski de fond, magnifique, on retrouve les jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS tv radio RTL Sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [96%] :\r\nPoint CH en tout temps, c'est le Venezuela qui est le pays o\u00f9 la mis\u00e8re \u00e9conomique est la plus grande et de tr\u00e8s loin, il arrive largement en t\u00eate du classement annuel publi\u00e9 hier par l'agence financi\u00e8re Bloomberg pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive suivent dans l'ordre, l'\u00c9gypte, l'Argentine et l'Afrique du Sud et plusieurs pays europ\u00e9ens comme l'Ukraine, la Gr\u00e8ce ou encore l'Espagne ces diff\u00e9rents \u00e9tats figurent parmi les 10 premiers d'un classement qui propose un autre regard sur l'\u00e9tat du monde olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:32) [92%] :\r\nCet indice de la mis\u00e8re, c'est l'Am\u00e9ricain Arto qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 pour capter le bien \u00eatre \u00e9conomique r\u00e9elle d'un pays oubli\u00e9 la croissance et le produit int\u00e9rieur brut additionner plut\u00f4t le taux de ch\u00f4mage et l'inflation de base : quand ces 2 indicateurs sont bas tout va, mais quand les emplois sont rares et que la hausse des prix limitent le pouvoir d'achat, le consommateur d\u00e9prime et l'\u00e9conomie de son pays avec ainsi au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, on ne parle plus d'inflation, mais d'hyperinflation avec le prix de certains articles qui ont augment\u00e9 de plus de 1000 800 pourcent plus surprenante, la pr\u00e9sence tout en haut de ce classement de la 2\u00e8me \u00e9conomie du continent africain, l'Afrique du Sud, o\u00f9 le ch\u00f4mage touche une personne sur 4 o\u00f9 la devise locale d\u00e9gringole un colosse aux pieds d'argile, toujours plus fragile \u00e0 l'autre bout du classement, les pays o\u00f9 cette mis\u00e8re \u00e9conomique est la plus faible sont la Tha\u00eflande, Singapour et la Suisse execo avec le Japon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [90%] :\r\nEt on termine avec du tennis, mais oui, j'esp\u00e8re, C\u00e9line que vous appr\u00e9ciez le sport parce qu'on on a on a servi aujourd'hui, Roger Federer a d\u00fb lutter mais il s'approche de la place de num\u00e9ro 1 mondial, il ne lui manque plus qu'une victoire pour \u00eatre couronn\u00e9 Est- ce match et bien se jouera aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Rotterdam face au N\u00e9erlandais Robin Haase, il est 42\u00e8me mondial merci Dominique Choffat je voulais toujours de vos \u00e9motions vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EC54339-2CE6-4C73-AC67-4BE5578D2C22", "internalArchiveId": "9EC54339-2CE6-4C73-AC67-4BE5578D2C22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste et membre de la Commission de gestion;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois PLR;Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident de Auto-suisse;Yan Buchs, directeur de la Biblioth\u00e8que municipale de Vevey;Myl\u00e8ne Badoux, m\u00e9diatrice num\u00e9rique\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/JEUX OLYMPIQUE  7h) Deux nouvelles m\u00e9dailles pour le ski suisse cette nuit \u00e0 PyeongChang. \r\nToutes deux en argent pour Beat Feuz et Wendy Holdener. \r\nLa joie, mais aussi la frustration, car il s'en est fallu de peu, dans les deux cas, que l'argent ne se transforme en or. \r\nBernardin Allemann, vous avez suivi ces courses. Honneur d'abord \u00e0 Wendy Holdener, qui termine deuxi\u00e8me du slalom.\r\n//////DIRECT///////\r\nRELANCE : Beat Feuz a d\u00e9croch\u00e9 lui une deuxi\u00e8me m\u00e9daille cette nuit, l'argent du Super G. \r\nMais c'\u00e9tait beaucoup moins attendu.\r\n//////DIRECT///////\r\nRELANCE : Et cette journ\u00e9e n'est pas termin\u00e9e pour les Suisses avec une grosse chance de m\u00e9daille Bernardin pour Dario Cologna.\r\n//////DIRECT///////\r\nEXTRO : Bernardin Allemann l'un de nos envoy\u00e9 sp\u00e9ciale en Cor\u00e9e du Sud pour ces jeux olympique de Pyeongchang...\r\n(04/VS/AUDIT JO DURABILITE PA) *** Parlons \u00e0 pr\u00e9sent de la candidature de Sion aux JO de 2026 qui aurait quelques difficult\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable...\r\nC'est une information RTS... Une analyse de ce chapitre ne donne pas des r\u00e9sultats satisfaisants. \r\nImpossible toutefois de prendre connaissance de cette analyse command\u00e9e \u00e0 la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne.\r\nLe conseiller d'Etat valaisan en charge du dossier olympique, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, refuse pour le momen de la montrer. Yves Terrani.\r\n   0'56''\r\n((Et forc\u00e9ment, le feu couve sous la cendre. Parce que dans le landernau politique valaisan, on se demande s'il y a des choses s\u00e9rieuses \u00e0 cacher. Il faut savoir que cette analyse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sous la forme questions/pr\u00e9conisations. Une question pouvant en amener une autre. Le travail est donc en cours, appel\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer, puisque toutes les r\u00e9ponses ne peuvent pas \u00eatre apport\u00e9es imm\u00e9diatement. Et que ce qui est mauvais aujourd'hui, dans l'audit, en termes de durabilit\u00e9 ne le sera plus forc\u00e9ment demain. On peut ainsi parler de processus d'am\u00e9lioration continue. Alors pourquoi Fr\u00e9d\u00e9ric Favre ne veut-il pas publier ce rapport? \u00abParce que le travail n'est ni achev\u00e9, ni complet. L'image est donc fauss\u00e9e\u00bb, nous a-t-il r\u00e9pondu, tout en conc\u00e9dant que \u00abce qui figure pour l'instant dans cet audit n'est pas satisfaisant\u00bb. Or, selon nos sources, le travail est parfaitement pr\u00e9sentable. \u00abAu lieu d'entretenir la braise, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre serait bien inspir\u00e9 de d\u00e9samorcer la bombe\u00bb, nous a confi\u00e9 un proche du dossier. Qui s'\u00e9meut en outre que cette analyse de la durabilit\u00e9 du projet olympique s\u00e9dunois ait \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par le canton et la Ville de Sion \u00e0 une Fondation qu'ils ont eux-m\u00eames cr\u00e9\u00e9e. Et qu'ils financent.))\r\nYves Terrani.\r\n(Bve La Poste) Suzanne Rou-off continuera \u00e0 diriger La Poste... malgr\u00e9 le scandale \r\nLe conseil d'administration l'a fait savoir hier... il continue \u00e0 lui accorder sa confiance.\r\nMais il a mis sur pied un groupe d'experts ind\u00e9pendants pour \u00e9tablir les faits et les responsabilit\u00e9s dans cette affaire.\r\nEn attendant les premiers r\u00e9sultats... les bonus de Suzanne Ruoff et des membres de la direction de Car Postal... ne seront pas vers\u00e9s... \r\nLes projets d'acquisition de la soci\u00e9t\u00e9 de transport seront aussi gel\u00e9s.\r\n(TF1/SURVEILLANCE GRANDES ENTREPRISES SUISSES) *** Le scandale comptable chez Car Postal pose avec l'\u00e9pineuse question de la surveillance de ces grandes entreprises mandat\u00e9es voire subventionn\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui en est aussi l'actionnaire majoritaire... \r\nOn pense \u00e0 La Poste mais aussi aux CFF, \u00e0 Ruag et bien d'autres encore... \r\nComment contr\u00f4ler leurs comptabilit\u00e9s de plus en plus complexes, opaques disent m\u00eame certains. \r\nA deux semaines de la prochaine session parlementaire, Marc Menichini, la gauche et la droite avancent d\u00e9j\u00e0 leurs solutions.\r\n   1'30''\r\n((En attendant les r\u00e9sultats des diff\u00e9rentes enqu\u00eates sur les malversations d\u00e9couvertes \u00e0 Car Postal... d'aucun se demande aujourd'hui avec insistance... comment une telle tricherie a \u00e9chapp\u00e9 aux contr\u00f4les de l'administration f\u00e9d\u00e9rale... G\u00e9raldine Savary est conseill\u00e8re aux Etats socialiste et membre de la Commission de gestion\r\nSON 16 sec\r\nAujourd'hui plusieurs offices f\u00e9d\u00e9raux, tout comme le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, expliquent ne pas avoir les moyens d'aller scruter dans le d\u00e9tail toutes les \u00e9critures comptables des entreprises en main publique... alors faut-il augmenter leurs effectifs, leur octroyer des instruments de contr\u00f4le plus pouss\u00e9s... oui r\u00e9pond G\u00e9raldine Savary \r\nPas forc\u00e9ment r\u00e9torque Olivier Fran\u00e7ais... pour le conseiller aux Etats PLR, la main federale qui fixe les objecitfs et octroie les deniers publicsm, ne peut pas \u00eatre celle qui surveille.\r\nSON 17 sec\r\nUn syst\u00e8me de contr\u00f4le de gestion ind\u00e9pendant qui ne n\u00e9cessiterait aucun modification l\u00e9gale. Au del\u00e0 de ces enjeux de de surveillance, Le PS entend aussi s'attaquer aux exigences de rentabilit\u00e9 impos\u00e9es aux entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration.  ))\r\n(06/NE/BUDGET PA) *** Le canton de Neuch\u00e2tel pourrait se doter d'un budget plus t\u00f4t que pr\u00e9vu ! \r\nEn d\u00e9cembre dernier, les d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil n'\u00e9taient pas parvenu \u00e0 trouver une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour adopter le budget...\r\nEt le canton sombrait alors dans l'inconnu. \r\nMais selon nos informations, la commission financi\u00e8re s'est mise d'accord mercredi dernier sur un nouveau projet. \r\nProjet qui limite le d\u00e9ficit \u00e0 38 millions de francs, Coraline Pauchard.\r\n  0'56''\r\n((38 millions de d\u00e9ficit. C'est moins que les 50 millions refus\u00e9s en d\u00e9cembre dernier. Pour y parvenir, les membres de la commission financi\u00e8re ont d\u00fb consentir \u00e0 de nouvelles \u00e9conomies mais aussi trouver de nouvelles recettes. Parmi les efforts accept\u00e9s - et selon nos informations - un million d'\u00e9conomie serait demand\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9. Alors que, c\u00f4t\u00e9 recettes, l'Etat pourrait profiter des b\u00e9n\u00e9fices du SCAN, le service cantonal des automobiles et de la navigation. \r\nReste que si ce nouveau budget r\u00e9duit le d\u00e9ficit, il ne rentre toujours pas dans les limites du frein \u00e0 l'endettement. Une nouvelle d\u00e9rogation au m\u00e9canisme sera donc n\u00e9cessaire. Et cela implique le oui d'en tout cas 69 d\u00e9put\u00e9s sur 115.\r\nD\u00e9put\u00e9s qui pourraient se prononcer bien plus vite que pr\u00e9vu. La semaine prochaine d\u00e9j\u00e0, lors de la session de f\u00e9vrier. Pour cela, quelques conditions sont encore \u00e0 remplir : la validation de l'urgence par le bureau et pr\u00e9sident du Grand Conseil mais aussi la consultation des groupes politiques, qui pourraient vouloir encore modifier le texte. ))\r\n(10/MERCENAIRES RUSSES TUES EN SYRIE PA) L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger... \r\nEn Syrie, les frappes de la coalition men\u00e9e par les Etats-Unis ont tu\u00e9s des combatants Russes.\r\nPour la premi\u00e8re fois hier, Moscou a reconnu que des Russes avaient probablement trouv\u00e9 la mort, sous un bombardement de la coalition dans la r\u00e9gion de Deir Ezzor... \r\nTout en pr\u00e9cisant  Isabelle Cornaz que les combattants tu\u00e9s n'\u00e9taient pas des militaires de l'arm\u00e9e russe.\r\n  0'53''\r\n(15/AUTOSUISSE ITV LAUNAZ appel aux autorit\u00e9s) *** Une voiture neuve sur dix en Suisse devra \u00eatre un v\u00e9hicule \u00e9lectrique ou un v\u00e9hicule hybride. \r\nC'est l'objectif d'Auto-suisse, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des importateurs automobiles: un objectif ambitieux puisqu'il s'agit de quadrupler la part actuelle de v\u00e9hicules \u00e9lectriques sur les routes helv\u00e9tiques, en moins de trois ans. \r\nCe qui permettrait de diminuer les \u00e9missions de C02 \u00e0 95 grammes par kilom\u00e8tre...\r\nUne norme qui entrera en vigueur en 2020. \r\nFran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident de Auto-suisse, demandent donc aux autorit\u00e9s de prendre leurs responsabilit\u00e9s: \r\nDe s propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(19/PETITIONS ET CENSURE DANS L'ART PA) *** La liste des artistes contest\u00e9s pour des oeuvres ou des attitudes choquantes s'allonge. \r\nDerni\u00e8re en date: une p\u00e9tition contre les r\u00e9compenses attribu\u00e9es \u00e0 Orelsan aux Victoires de la musique. \r\nMennel, autre chanteuse candidate \u00e0 The Voice, s'est retir\u00e9e du concours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 apr\u00e8s une violente pol\u00e9mique dirig\u00e9e contre elle... \r\nMais il n'y a pas que la musique: cin\u00e9ma, arts visuels ou litt\u00e9rature, presque tous les domaines artistiques sont concern\u00e9, le r\u00e9cit de Sylvie Lambelet\r\n  0'57''\r\nExtro: la libert\u00e9 d'expression menac\u00e9e dans la culture? nous en parlons tout \u00e0 l'heure avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, Slobodan Despot \u00e0 7h33 (?)\r\n(18/JEUX VIDEOS EN BIBLIO A VEVEY PI) Des consoles de jeu vid\u00e9o \u00e0 la biblioth\u00e8que - ou quand Super Mario voisine avec Jean d'Ormesson! \r\nD\u00e8s ce vendredi, la Biblioth\u00e8que municipale de Vevey ouvre un espace d\u00e9di\u00e9 au jeu vid\u00e9o. Simon Corthay est all\u00e9 voir... et \u00e9couter... \r\n  1'04'' (fin paroles 0'59'')\r\n((Une biblioth\u00e9que qui pr\u00eate des jeux vid\u00e9o, on en trouve d\u00e9j\u00e0 en Suisse romande. Vevey va plus loin et invite les joueurs. Pour le directeur Yan Buchs, aucun probl\u00e8me de cohabitation entre les consoles et les livres.\r\nSon 1\r\nBiblioth\u00e8que lieu d'\u00e9change, mais le jeu vid\u00e9o n'est-il pas une activit\u00e9 solitaire, Myl\u00e8ne Badoux, vous qui \u00eates m\u00e9diatrice num\u00e9rique?\r\nSon 2\r\nEt pour maman et papa, de vieilles consoles feront remonter le souvenir des premi\u00e8res manettes et des musiquettes...))\r\n(Bve Juve Netflix) Et puis admirer les s\u00e9ances de d\u00e9velopp\u00e9s-couch\u00e9s de Gianluigi Buffon au fond de son lit est desormais possible. \r\n\"First Team : Juventus FC\", le docu-s\u00e9rie de Netflix arrive aujourd'hui sur le petit \u00e9cran...\r\nPremi\u00e8re production sur le foot europ\u00e9en, r\u00e9alis\u00e9 par la plate\u00adforme am\u00e9ricaine de vid\u00e9os en ligne.\r\nLes trois premiers \u00e9pisodes de 40 minutes seront disponibles d\u00e9s aujourd'hui.\r\nLe r\u00e9sultat de six mois de tournage au coeur de la premi\u00e8re partie de saison du champion d'Italie en titre. \r\nLes trois derniers chapitres seront propos\u00e9s en juin pour la fin de saison et ainsi boucler cette experience in\u00e9dite pour le g\u00e9ant americain.\r\nAmazon, l'un de ses concurrents, pr\u00e9pare d'ailleurs en parall\u00e8le sa propre version avec Manchester City.\r\nAucun club suisse n'est pour l'heure concern\u00e9, mais en France Amazon et Netflix se seraient d\u00e9j\u00e0 renseign\u00e9s aupr\u00e8s de l'Om et le PSG pour un \u00e9ventuel docu-s\u00e9rie.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(Bve h\u00f4pital VD VS) Des cliniques destin\u00e9es \u00e0 la g\u00e9riatrie... avec tout de m\u00eame des permanences m\u00e9dicales ouvertes la journ\u00e9e pour les petites urgences.\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi ressembleront les sites de Vevey Samaritain et de Monthey... apr\u00e8s la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital Riviera-Chablais\r\nUne r\u00e9organisation qui interviendra d\u00e8s que l'\u00e9tablissement de R\u00e8nnaz sera op\u00e9rationnel... en juillet 2019.\r\nLe site de Rennaz... lui... proposera 300 lits destin\u00e9s aux soins aigus.\r\n(03/CYCLISTES DISTANCE MINIMALE PA) Les automobilistes ne se verront pas imposer une distance minimale pour d\u00e9passer les v\u00e9lo. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 sa r\u00e9ponse hier (jeu), \u00e0 l'interpellation du conseiller national socialiste Matthias Aebischer. Il pr\u00e9f\u00e8re plut\u00f4t miser sur le marquage des bandes cyclables. Camille Degott\r\n  0'55''\r\n((Le gouvernement estime que la r\u00e8gle actuelle est suffisante: celui ou celle qui d\u00e9passe doit faire particuli\u00e8rement attentions aux autres usagers de la route. Par ailleurs, la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne d\u00e9finit pas de distance minimale. Un d\u00e9cision judicieuse selon le gouvernement, puisqu'il semble difficile de contr\u00f4ler le respect de cet espacement.\r\nLe conseiller national Matthias Aebischer souligne dans son interpellation, qu'un accident de v\u00e9lo sur dix se produit lors d'une manoeuvre de d\u00e9passement de la part d'un autre v\u00e9hicule. Certains pays comme le Portugal, la France et l'Espagne ont d\u00e9fini dans la loi une distance minimale, qui varie entre 1 et 1,5 m\u00e8tres.  Les infractions font l'objet d'une amende, explique le socialiste.\r\nMais pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le marquage des bandes cyclables est suffisant pour sensibiliser les usagers de la route au danger d'un d\u00e9passement de trop pr\u00e8s. Alors, la distance ad\u00e9quate lors du d\u00e9passement de cycles doit \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e au cas par cas en tenant compte des circonstances concr\u00e8tes.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 873, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319706", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-16T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-16T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9319727", "ece-9319706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:07Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ce matin, le ski alpin, la bonne nouvelle, ce sont les 2 m\u00e9dailles suisses elles sont en argent, celle de b\u00e9ate feuilleton en super- G, celle de Wendy Holdener en slalom, le b\u00e9mol, h\u00e9 bien, c'est que dans les 2 cas, on n'est vraiment pas pass\u00e9 loin de l'or olympique, la schwytzois ASA manqu\u00e9 le titre pour 5 tout petits centi\u00e8mes le Bernois pour 13, nous irons \u00e0 Pyeongchang dans cette matinale \u00e9galement va se poser la question de la gestion des ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale les malversations chez CarPostal met en lumi\u00e8re cette sp\u00e9cificit\u00e9 typiquement suisse des entreprises qui ont une mission de service public, mais qui doivent \u00eatre rentables alors est -ce que cette tenable, ne faut -il pas changer la gouvernance de ces entreprises, on posera la question \u00e0 Matthias Finger, il est professeur en management des industries de r\u00e9seau, vous avez sans doute entendu parler d'elle, c'est une affaire qui enflamme la France en ce moment, elle s'appelle Menem mais elle a une voix magnifique, mais elle a d\u00fb se retirer de l'\u00e9mission de Voice au coeur de la pol\u00e9mique des tweets ambigus, apr\u00e8s les attentats de Nice, un d\u00e9bat sur fond de crispation identitaire en France mais aussi sur la question de la dissociation de l'artiste et de son oeuvre, Romain Clivaz en parle tout \u00e0 l'heure avec Slobodan Despot est \u00e9crivain et \u00e9diteur, ce sera \u00e0 7 heures et demie mais l\u00e0, pour l'heure, seul journal avec Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nBonjour la Suisse va -t-elle doubl\u00e9 en une journ\u00e9e sont nombre de m\u00e9dailles aux Jeux olympiques de Pyeongchang, 2 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9 ce matin une 3\u00e8me pourrait venir dans les prochaines heures, nous ferons le point dans ce journal avec Bernardin Allemann en Direct de Cor\u00e9e du Sud dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement le canton de Neuch\u00e2tel, qui pourrait se doter d'un budget plus t\u00f4t que pr\u00e9vu, selon nos informations, la commission financi\u00e8re s'est mise d'accord mercredi sur un nouveau projet qui limite le d\u00e9ficit \u00e0 38 millions de francs et puis des gamers \u00e0 la biblioth\u00e8que, non pas pour lire, mais pour jouer d\u00e8s aujourd'hui de la biblioth\u00e8que municipale de Vevey fait cohabiter livre \u00e9manaient de reportage \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [93%] :\r\n2 nouvelles m\u00e9dailles pour le ski suisse cette nuit \u00e0 Pyongyang, toutes 2 en argent pour b\u00eates feuilleter Wendy Holdener la joie mais aussi la frustration car il s'en est fallu de peu, dans les 2 cas, que l'argent ne se transforme en or Bernardin Lehman, vous avez suivi ces courses honneur d'abord \u00e0 Wendy Holdener qui termine 2\u00e8me du slalom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:17) [88%] :\r\nOui mais, comme hier matin avec le bronze de feuilleton descente, il y a la satisfaction de la m\u00e9daille, mais l'amertume de l'or qui n'est pas loin, elle \u00e9tait en t\u00eate de la premi\u00e8re manche, la suite sera la grande favorite, Michaela Shiffrin \u00e9tait 4\u00e8me seulement une demi- seconde, un peu malade, l'Am\u00e9ricaine mais Wendy Holdener est parti un peu trop nerveuse, trop sur la retenue en 2\u00e8me manche, elle conc\u00e8de au final 5 petits centi\u00e8mes sur la Su\u00e9doise Frida Hansdotter elle souvent 2\u00e8me derri\u00e8re Shiffrin ou une de donneurs, il est dommage n'ait pas pu profiter de la d\u00e9faillance de l'Am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [90%] :\r\nB\u00e9ate feuille, \u00e7a lui a d\u00e9croch\u00e9 une 2\u00e8me m\u00e9daille cette nuit, l'argent du super- G, mais c'\u00e9tait beaucoup moins attendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [88%] :\r\nOui, si hier le bronze avait forc\u00e9ment un petit go\u00fbt amer car il esp\u00e9rait mieux aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent, on l'a entendu d\u00e9j\u00e0 ce matin dans cette matinale de il est un peu surpris, tr\u00e8s heureux, m\u00eame s'ils terminent \u00e0 13 centi\u00e8mes de l'or \u00e0 13 centi\u00e8mes de Matthias Mayer, l'Autrichien, l'homme des grandes courses Mayer 4 succ\u00e8s en Coupe du monde, seulement, mais l'or en descente \u00e0 Sotchi et or ce matin en super- G c'est Jansrud le norv\u00e9gien qui est 3\u00e8me feuille, ce qui pourra regretter du temps perdu au le 2\u00e8me et 3\u00e8me temps interm\u00e9diaire, mais pour lui, qui n'avait jamais fait mieux que 6\u00e8me cette saison de la discipline, c'est une belle m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [94%] :\r\nEt cette journ\u00e9e n'est pas termin\u00e9e c\u00f4t\u00e9 suisse, avec une grosse chance de m\u00e9daille Bernardin pour Dario Cologna. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [91%] :\r\nOh oui, la course des 15 kilom\u00e8tres Dario Cologna avait gagn\u00e9 \u00e0 Vancouver, il a gagn\u00e9 \u00e0 Sotchi, il pourrait \u00eatre le 1er fondeur de l'histoire \u00e0 remporter 3 fois la m\u00eame course aux jeux cons\u00e9cutivement coloniale avait manqu\u00e9 de force se souvient dimanche \u00e0 la fin du skiathlon, il a fait la passe ensuite sur le sprint, c'est vraiment aujourd'hui une course o\u00f9 les tr\u00e8s attendus, la course a commenc\u00e9, Cologna partira \u00e0 7 heures 34 donc voil\u00e0 vers 8 heures et quart en Suisse, on saura si la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique r\u00e9coltera une 3\u00e8me m\u00e9daille aujourd'hui une 5\u00e8me dans ces jeux et peut-\u00eatre une premi\u00e8re m\u00e9daille en or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [98%] :\r\nBernardin Allemann en Direct de Cor\u00e9e du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [93%] :\r\nLa candidature de Sion, jeux olympiques de 2026 maintenant cette candidature qui aurait quelques difficult\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [95%] :\r\nC'est une information RTS, une analyse de ce chapitre ne donnent pas des r\u00e9sultats satisfaisants, impossible toutefois de prendre connaissance de cette analyse command\u00e9e \u00e0 la Fondation pour le d\u00e9veloppement durable des r\u00e9gions de montagne et le Conseil d'\u00c9tat valaisan en charge du dossier olympique Fr\u00e9d\u00e9ric Favre refuse pour le moment de la montrer Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [90%] :\r\nEt forc\u00e9ment, le feu couve sous la cendre, parce que dans le landerneau politique valaisan, on se demande s'il y a des choses s\u00e9rieuses \u00e0 cacher, il faut savoir que cette analyse a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e sous la forme question pr\u00e9conisations une question pouvant en amener une autre, le travail est donc en cours, appel\u00e9e \u00e0 \u00e9voluer, puisque toutes les r\u00e9ponses ne peuvent pas \u00eatre imm\u00e9diatement et que ce qui est mauvais, aujourd'hui dans l'auditeur en terme de durabilit\u00e9, ne le sera plus forc\u00e9ment demain, on peut ainsi parler de processus d'am\u00e9lioration continu alors pourquoi Fr\u00e9d\u00e9ric Favre ne vaut -il pas publi\u00e9 ce rapport parce que le travail n'est ni achev\u00e9 ni complet, l'image est donc fauss\u00e9, nous a -t-il r\u00e9pondu, tout en conc\u00e9dant que ceux qui figure pour l'instant dans cette audits n'est pas satisfaisant, or selon nos sources, le travail est parfaitement pr\u00e9sentable au lieu d'entretenir la braise Fr\u00e9d\u00e9ric Favre serait bien inspir\u00e9s de d\u00e9samorcer la bombe, nous a confi\u00e9 un proche du dossier, qui s'\u00e9meut en outre que cette analyse de la durabilit\u00e9 du projet olympique s\u00e9dunois \u00e9taient confi\u00e9es par le canton et la ville de Sion \u00e0 une fondation qu'ils ont eux- m\u00eames cr\u00e9\u00e9 et qui finance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [95%] :\r\nSuzanne Ruoff continuera \u00e0 diriger La Poste malgr\u00e9 le scandale, le conseil d'administration, il a fait savoir hier, il continue \u00e0 lui accorder sa confiance, mais il a mis sur pied un groupe d'experts ind\u00e9pendants pour \u00e9tablir les faits et les responsabilit\u00e9s dans cette affaire, en attendant les premiers r\u00e9sultats, les bonus de Suzanne Ruoff et des membres de la direction de Car Postal ne seront pas vers\u00e9s les projets d'acquisition de la soci\u00e9t\u00e9 de transport seront aussi gel\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:49) [94%] :\r\nEt ces malversations chez CarPostal pose la question de la surveillance de ces grandes entreprises mandat\u00e9es voire subventionn\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration la Conf\u00e9d\u00e9ration qui en est aussi l'actionnaire majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [93%] :\r\nOn pense \u00e0 la Poste mais aussi aux CFF R\u00fcegg et bien d'autres encore comment contre les leurs comptabilit\u00e9s de plus en plus complexes, opaques, disent m\u00eame certains, \u00e0 2 semaines de la prochaine session parlementaire Marc mini qui ni la gauche et la droite avancent d\u00e9j\u00e0 leurs solutions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:14) [96%] :\r\nEn attendant les r\u00e9sultats des diff\u00e9rentes enqu\u00eates sur les malversations d\u00e9couvertes \u00e0 Car Postal, d'aucuns se demandent aujourd'hui avec insistance : comment une telle tricherie a \u00e9chapp\u00e9 au contr\u00f4le de l'administration f\u00e9d\u00e9rale G\u00e9raldine Savary est conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste et membre de la commission de gestion. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:06:31) [85%] :\r\nMoi ce qui m'me permettrait de v\u00e9rifier cette la mani\u00e8re au fond dans un office d\u00e9clenchent les proc\u00e9dures de contr\u00f4le : quels sont les instruments qui la disposition en terme de personnel en termes financiers, la r\u00e9gularit\u00e9 aussi ces contr\u00f4les, \u00e7a c'est des questions qu'on va devoir poser \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [95%] :\r\nAujourd'hui plusieurs offices f\u00e9d\u00e9raux, tout comme le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances expliquent ne pas avoir les moyens d'aller scruter dans le d\u00e9tail toutes les \u00e9critures comptables des entreprises en main publique alors faut -il augmenter leurs effectifs leur octroyer des instruments de contr\u00f4le plus pouss\u00e9, oui, r\u00e9pond G\u00e9raldine Savary, pas forc\u00e9ment, r\u00e9torque Olivier Fran\u00e7ais pour le conseiller aux \u00c9tats PLR la main f\u00e9d\u00e9ral qui fixe les objectifs et octroie les deniers publics ne peut pas \u00eatre celle qui surveille. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:17) [86%] :\r\nL'entreprise est complexe, plus il faut garantir le contr\u00f4le a cadmium contr\u00f4le interne, certes, mais c'est aussi la appui par un contr\u00f4le externe exporte un contr\u00f4le de gestion externe est importante et doit payer le prix g\u00e9n\u00e9ral dans son r\u00f4le de contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [96%] :\r\nUn syst\u00e8me de contr\u00f4le de gestion, ind\u00e9pendant, qui ne n\u00e9cessiterait aucune modification l\u00e9gale au-del\u00e0 de ces enjeux de surveillance, le PS entend aussi s'attaquer aux exigences de rentabilit\u00e9 impos\u00e9es aux entreprises en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:44) [97%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel pourrait se doter d'un budget plus t\u00f4t que pr\u00e9vu finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [96%] :\r\nEn d\u00e9cembre dernier, les d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil n'\u00e9taient pas parvenus \u00e0 trouver une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour adopter le budget, les canton sombrait alors dans l'inconnu mais selon nos informations, la commission financi\u00e8re s'est mise d'accord mercredi dernier sur un nouveau projet, projet qui limite le d\u00e9ficit \u00e0 38 millions de francs Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:06) [96%] :\r\n38 millions de d\u00e9ficit, c'est bien moins que les 50 millions refus\u00e9s en d\u00e9cembre dernier et pour y parvenir, les membres de la commission financi\u00e8re ont d\u00fb consentir \u00e0 de nouvelles \u00e9conomies mais aussi trouver de nouvelles recettes parmi les efforts accept\u00e9s et selon nos informations, un 1000000 d'\u00e9conomie serait demand\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, alors que, c\u00f4t\u00e9 recettes, l'\u00c9tat pourrait profiter des b\u00e9n\u00e9fices du SCAN, le service cantonal des automobiles et de la navigation reste que si ce nouveau budget r\u00e9duit le d\u00e9ficit, il ne rentre toujours pas dans les limites du frein \u00e0 l'endettement, une nouvelle d\u00e9rogation au m\u00e9canisme sera donc n\u00e9cessaire, ce qui implique le oui d'en tout cas, 69 d\u00e9put\u00e9s sur 115 d\u00e9put\u00e9s qui pourrait se prononcer plus vite que pr\u00e9vu la semaine prochaine d\u00e9j\u00e0 lors de la session de f\u00e9vrier pour cela quelques conditions sont encore \u00e0 remplir la validation de l'urgence par le bureau et pr\u00e9sident du Grand Conseil mais aussi la consultation des groupes politiques qui pourraient vouloir encore modifier le texte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:01) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger en Syrie, les frappes de la coalition men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis ont tu\u00e9 des combattants russes pour la premi\u00e8re fois, Moscou a reconnu hier que des Russes avaient probablement trouv\u00e9 la mort sous un bombardement de la coalition dans la r\u00e9gion de d\u00e9risoire, tout en pr\u00e9cisant : Isabelle cornac que les combattants tu\u00e9s n'\u00e9taient pas des militaires de l'arm\u00e9e russe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:19) [90%] :\r\n5 russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des frappes de la coalition internationale en Syrie, reconna\u00eet la Russie du bout des l\u00e8vres certains m\u00e9dias russes avancent des chiffres beaucoup plus importants, jusqu'\u00e0 200 compatriotes tu\u00e9s par les frappes de la coalition la semaine derni\u00e8re \u00e0 des r\u00e9seaux, la diplomatie russe r\u00e9torque aussi chiffres sont excessifs et, surtout, tient \u00e0 pr\u00e9ciser que ces 5 Russes probablement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 n'\u00e9tait pas li\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e depuis 2015 la presse russe, enqu\u00eate sur la pr\u00e9sence de mercenaires russes travaillant en Syrie pour le compte de soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es un sujet dont le Kremlin ne veut pas parler les Liens entre ces structures priv\u00e9es, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense russe ne sont pas \u00e9lucid\u00e9es, mais la presse rapporte que des mercenaires auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 pour les services rendus, l'une des compagnies priv\u00e9es impliqu\u00e9es seraient en charge notamment de la protection des champs de p\u00e9trole sous contr\u00f4le du r\u00e9gime syrien, Isabelle Dhordain rtsinfo Moscou 7 heures 10 sur la premi\u00e8re, une voiture 9, 9 sur 10 en Suisse devra \u00eatre un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, ou alors un v\u00e9hicule hybride. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:20) [94%] :\r\nC'est l'objectif d'Auto- Suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des importateurs automobiles un objectif ambitieux puisqu'il s'agit de quadrupler la part actuelle de v\u00e9hicules \u00e9lectriques sur les routes helv\u00e9tiques, en moins de 3 ans, ce qui permettrait de diminuer les \u00e9missions de CO2 \u00e0 95 grammes par kilom\u00e8tre une norme qui entrera en vigueur en 2020, Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'Auto- suisse demandent donc aux autorit\u00e9s de prendre leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:42) [91%] :\r\nNous voyons arriver les mod\u00e8les de la part des constructeurs et des importateurs et des infrastructures et les conditions de vente sont pas compl\u00e8tement suffisante pour qu'on arrive \u00e0 les vendre aux clients, ce qui manque actuellement, c'est surtout les infrastructures de recharge, le client doit se sentir sur on n'arrivera pas les voitures, c'est la client\u00e8le a peur de rouler avec peur de tomber en panne d'\u00e9lectricit\u00e9, de pas pouvoir recharger, nous faisons appel \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie et la l'des transports pour fixer les conditions cadres CAE a facilit\u00e9 les choses, nous faisons appel au temps, nous avons besoin de la collaboration de tout le monde pour justement donner confiance au client pour faire en sorte qu'il soit s\u00fbr de pouvoir charger la voiture quand il utilise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:23) [97%] :\r\nLa liste des artistes contest\u00e9s pour des Oeuvres des attitudes choquantes, cette liste s'allonge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [93%] :\r\nDerni\u00e8re en date, une p\u00e9tition contre les r\u00e9compenses attribu\u00e9es au rappeur Orelsan aux Victoires de la musique Mesnel chanteuse candidate \u00e0 devoir et s'est retir\u00e9e du concours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 apr\u00e8s une violente pol\u00e9mique dirig\u00e9e contre elle, mais il n'y a pas que la musique, cin\u00e9ma, arts visuels ou litt\u00e9rature presque tous les domaines artistiques sont concern\u00e9, le r\u00e9cit de Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:46) [90%] :\r\nPlus de 32000 signataires demandent \u00e0 Fran\u00e7oise Nyssen, la ministre fran\u00e7aise de la Culture, d'annuler les 3 prix du rappeur Orelsan aux Victoires de la musique en cause ses propos d\u00e9gradants \u00e0 l'\u00e9gard des femmes dans un tout autre registre des tableaux reconnues comme des chefs d'Oeuvres incontestable suscite la censure comme les nu du peintre Egon Schiele dont les reproductions ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es par des soci\u00e9t\u00e9s d'affichage ou un tableau de Balthus Th\u00e9r\u00e8se r\u00eavant une p\u00e9tition a r\u00e9clam\u00e9 son retrait du mus\u00e9e de New-York, parce qu'il est jug\u00e9 p\u00e9dophile en litt\u00e9rature, la pol\u00e9mique contre la r\u00e9\u00e9dition des pamphlets antis\u00e9mites de C\u00e9line \u00e0 faire reculer son \u00e9diteur enfin au cin\u00e9ma, on ne compte plus, depuis l'affaire Weinstein, le nombre de r\u00e9alisateurs et d'acteurs contest\u00e9e, exemple avec Woody Allen, dont le dernier film est un \u00e9chec en salles, \u00e0 chaque fois, une certaine forme de morale et brandie pour bannir des Oeuvres ou des propos jug\u00e9s choquants, avec une diff\u00e9rence de taille dans le domaine du cin\u00e9ma, ce n'est pas l'oeuvre qui est attaqu\u00e9e, mais le comportement de son auteur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:44) [92%] :\r\nEt en revanche, on y revient avec l'\u00e9diteur et \u00e9crivain Romand, Slobodan Despot aux alentours de 7 heures 33. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:49) [88%] :\r\nDes consoles de jeux vid\u00e9o, \u00e0 la biblioth\u00e8que ou quand Super Mario voisine avec le gens dorment ce vendredi, la biblioth\u00e8que municipale de Vevey, ouvre un espace d\u00e9di\u00e9 aux jeudi Simon Corthay est all\u00e9 voir et \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:05) [87%] :\r\nUne biblioth\u00e8que qui pr\u00eate des jeux vid\u00e9o on on trouve d\u00e9j\u00e0 Suisse romande Vevey va plus loin et invite les joueurs pour le directeur, Yan pour aucun probl\u00e8me de cohabitation entre les consoles et les livres si on parle du niveau sonore la biotech de Vevey, justement, est une biblioth\u00e8que bruyantes ou son verre sur le caf\u00e9 litt\u00e9raire o\u00f9 les gens viennent change parle d\u00e9j\u00e0 donc avec lui de jeux vid\u00e9o, \u00e7a ne va pas beaucoup, ajoute il pouvait suppl\u00e9mentaires biblioth\u00e8que, lieu d'\u00e9change, mais le jeu vid\u00e9o n'est -il pas une activit\u00e9 solitaire Myl\u00e8ne Badoux, vous qui \u00eates m\u00e9diatrice num\u00e9rique pas tout comme la lecture en fait atteint dans le cas oui c'est solitaire, mais on peut aussi jouer \u00e0 plusieurs, selon les Jeux on aimerait aussi int\u00e9resser par an \u00e0 venir avec leurs enfants par exemple mercredi apr\u00e8s- midi pour pouvoir jouer ensemble et pour maman et papa de vieilles consoles feront remonter le souvenir des premi\u00e8res manettes et des musical de Simon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:06) [88%] :\r\nCort\u00e9 et puis pour terminer ce journal, admirer les s\u00e9ances de d\u00e9velopp\u00e9 couch\u00e9 de John budget bouffonne au fond de son lit, c'est d\u00e9sormais possible romaine cette peur Steam Juventus si le 2 Q, s\u00e9rie de Netflix arrive aujourd'hui sur le petit \u00e9cran, 3 premiers \u00e9pisodes de 40 minutes premi\u00e8re production sur le foot europ\u00e9en r\u00e9alis\u00e9 par la plateforme am\u00e9ricaine de vid\u00e9os en ligne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:28) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Fouad Boukari le 7 heures 14 dans cette matinale. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T06:29:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-539994E5-F5E0-441D-B0E5-0BAF7C747362", "internalArchiveId": "539994E5-F5E0-441D-B0E5-0BAF7C747362", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire CarPostal a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le probl\u00e8me du statut sp\u00e9cial des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales : interview de Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nL'affaire CarPostal a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le probl\u00e8me du statut sp\u00e9cial des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. Ces entreprises aujourd'hui \u00e0 cheval entre le secteur priv\u00e9 et public ont une mission de service public, mais doivent \u00eatre rentables. Interview de Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau.\r\n\r\n* * Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau  TEMOIN ANTENNE\r\nMATTHIAS FINGER, direct Studio Gen\u00e8ve ** 00\r\nAccueil Tania Pereira ** 56 / Technique Quentin Quelvennec ** 51\r\n7h18.. \r\nL'affaire des manipulations comptables chez CarPostal pose la question d'une sp\u00e9cificit\u00e9 tyiquement suisse.... Les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nLeur statut fait d\u00e9bat... \r\nCe sont des  entreprises \u00e0 cheval entre le secteur priv\u00e9 et public... \r\nConcr\u00e8tement... elles ont une mission de service public, mais doivent \u00eatre rentables. \r\nDes objectifs qui peuvent parfois \u00eatre contradictoires.\r\nOn en parle avec vous Matthias Finger, bonjour! \r\nVous \u00eates professeur en management des industries de r\u00e9seau. \r\nVous avez une chaire \u00e0 l'EPFL qui est sponsoris\u00e9e par La Poste.. ( mais il ne r\u00e9alise aucun mandat pour le g\u00e9ant jaune) \r\n**** Service public et rentabilit\u00e9 ne vont pas forc\u00e9ment de paire.. \r\nEst-ce que les objectifs que le ConsFed fixe aux ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas contradictoires? \r\n- c'est tenable? \r\n- Cette tension entre mission de service public et rentabilit\u00e9.. c'est \u00e7a le probl\u00e8me principal de ces ex-r\u00e9gies selon vous?\r\n****Quelles solutions vous voyez? Ce probl\u00e8me peut-il \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 par le politique? \r\n*****Au del\u00e0 des objectifs... Est-ce qu'il n'y a pas tout simplement un probl\u00e8me de gouvernance, qui touche toutes les ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales? \r\n- Comment am\u00e9liorer alors le fonctionnement de ces ex-r\u00e9gies?\r\n***Le scandale comptable chez Car Postal pose la question : comment une telle tricherie a \u00e9chapp\u00e9 aux contr\u00f4les de l'administration f\u00e9d\u00e9rale? \r\nDu coup, cette question: qui doit surveiller ces grandes entreprises mandat\u00e9es voire subventionn\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.. Qui doit controler leur comtabilit\u00e9, souvent complexes? \r\n***** Est-ce que ces probl\u00e8mes doivent nous amener \u00e0 repenser le sens-m\u00eame de ces ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales? concr\u00e8tement.. \u00e7a ne serait pas plus simple de privatiser ces ex-r\u00e9gies.. \r\n\u00e7a \u00e9viterait le m\u00e9lange des genres.. \r\n****Est-ce que certaines ex-r\u00e9gies s'en sortent mieux que d'autres? \r\nSelon vous, celles li\u00e9es aux transports sont dans une situation plus ambigues. \r\nPourquoi? (CarPostal, CFF) Alors qu'\u00e0 La Poste par exemple, les secteurs postal et financier s'en sortent mieux. Comment \u00e7a se fait? \r\n*** Vous estimez que le seul secteur qui est \"propre\" est celui de l'\u00e9lectricit\u00e9, pourquoi? Qu'est-ce qui marche mieux dans ce secteur? \r\n*****Et quel r\u00f4le l'Union Europ\u00e9enne joue dans ce contexte? Parce que finalement, elle met un peu la pression quand le secteur concern\u00e9 l'int\u00e9resse... concr\u00e8tement, \u00e7a donne quoi? Est-ce que c'est un probl\u00e8me pour vous?\r\n****Est-ce une particularit\u00e9 typiquement suisse ou peut-on trouver ce genre de structures ailleurs? \r\nSi on pense \u00e0 la SNCF par exemple. Air France...\r\nMis de c\u00f4t\u00e9\r\n((-  les anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales sont dans une situation de gouvernance complexe. \r\n- Les objectifs fix\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont parfois contradictoires: objectifs  de politique publique et objectifs financiers. \r\n- concr\u00e8tement il n'y a pas vraiment d'exemples qui fonctionnent. \r\n-  la s\u00e9paration des objectifs financiers/ des objectifs de politiques publiques.\r\n- il d\u00e9nonce une collision entre ceux qui donnent la ligne politique et ceux qui surveillent (\u00e0 l'image de l'OFT). Donc ici, il r\u00e9clame une s\u00e9paration de l'office, qui donne les grandes orientations politiques, et le r\u00e9gulateur, le policier qui veille \u00e0 ce que tout se d\u00e9roule correctement. \r\n- certains domaines sont plus probl\u00e9matiques (CFF, CarPostal), que d'autres  (PostFinance et Secteur postal de La Poste et le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9) ))", "durationSec": 361, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319702", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["car postal", "entreprise", "transport collectif", "d\u00e9tournement de fonds", "service public"], "thematicPersons": ["La Poste", "Car Postal"], "alternativeTitle": ["Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau / LME_2018-02-16T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 16.02.2018"], "alternativeSummary": ["L'affaire CarPostal a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le probl\u00e8me du statut sp\u00e9cial des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales. Ces entreprises aujourd'hui \u00e0 cheval entre le secteur priv\u00e9 et public ont une mission de service public, mais doivent \u00eatre rentables. Interview de Matthias Finger, professeur en management des industries de r\u00e9seau."], "variantIds": ["ece-9319702"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:25:26Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n18 l'affaire des manipulations comptables chez CarPostal pose la question d'une sp\u00e9cificit\u00e9 typiquement suisse les ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales leur statut fait d\u00e9bat, ce sont des entreprises \u00e0 cheval entre le secteur priv\u00e9 et public, concr\u00e8tement, elles ont une mission de service public mais doivent \u00eatre rentables des objectifs qui peuvent parfois \u00eatre contradictoires, on en parle avec vous, Matthias Finger bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur en management des industries de r\u00e9seau, vous avez une chaire allez PFL qui est Sponsor is\u00e9 par La Poste, service public et rentabilit\u00e9, on le sait, \u00e7a va pas forc\u00e9ment de de p\u00e8re Monsieur Finger -ce que les objectifs que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe aux ex- r\u00e9gies ne sont pas contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nBen, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe un document qui s'appelle les objectifs strat\u00e9giques pour toutes les grands, les entreprises publiques et l\u00e0- dedans, vous trouver un peu tout, c'est-\u00e0-dire vous trouvez des objectifs de rentabilit\u00e9 comme des objectifs de service public et en soi c'est d\u00e9j\u00e0 contradictoires, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [85%] :\r\nEst -ce que c'est tenable alors du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, h\u00e9 oui c'est tenable si en mai, un cadre de r\u00e9gulation pr\u00e9cise, c'est-\u00e0-dire tout propri\u00e9taire a le droit de fixer des objectifs, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se fait aussi dans le priv\u00e9, il y a des entreprises qui ont des objectifs \u00e0 plus long terme, \u00e0 plus court terme, ce qui est pas toujours ce qui peut aussi \u00eatre contradictoires de temps en temps, donc l\u00e0, dans le, dans ce cas -l\u00e0, on est plut\u00f4t dans une situation o\u00f9 il y a des objectifs de de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il y a aussi un cadre de r\u00e9gulation qui devrait fixer, en quelque sorte le cadre \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel CarPostal ou La Poste peut op\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [93%] :\r\nJ'ai vous posez la la question peut-\u00eatre autrement cette tension entre mission de service public et rentabilit\u00e9, est-ce que vous consid\u00e9rez que c'est un probl\u00e8me pour nos ex- r\u00e9gies il y a pas, il y a pas seulement qu'CarPostal d'ailleurs dans les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [91%] :\r\nOui, oui, il y a, il y a, il y a toutes les entreprises publiques, y compris celle au niveau cantonal et au niveau des villes, donc on peut dire intellectuellement th\u00e9oriquement, c'est un probl\u00e8me mais on peut le r\u00e9soudre aussi en mai, encadre de r\u00e9gulation pr\u00e9cis et c'est \u00e7a qui manque dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [78%] :\r\nMais est -ce que ces probl\u00e8mes enfoncerait serait pas annul\u00e9 si si si on l'privatiser ces ex- r\u00e9gies \u00e7a \u00e7a pour \u00e9viter le m\u00e9lange des genres non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [89%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a r\u00e9sonne, \u00e7a peut, \u00e7a peut 10, \u00e7a peut aid\u00e9s en quelque sorte \u00e0 clarifier les objectifs, mais \u00e7a n'a rien, \u00e7a ne r\u00e9sout rien au probl\u00e8me que ces entreprises dans ce cas -l\u00e0 offrent des transports publics ou des des vid\u00e9os et des transports publics qui elles sont subventionn\u00e9es, donc que \u00e7a soit en priv\u00e9 ou en public, fondamentalement, \u00e7a change rien, quel type de solution, vous verriez ben la solution, c'est en fait de de r\u00e9guler les le march\u00e9 des transports publics r\u00e9gionaux et urbains, de donner des un cas aujourd'hui, c'est un peu fait on, on s'en contrats entre les cantons et CarPostal ou n'importe quel priv\u00e9 en fait les comptes, ont la possibilit\u00e9 de choisir quelqu'un d'autre que CarPostal et donc il faut r\u00e9guler ce genre d'activit\u00e9 ce genre de contrat par un organe de r\u00e9gulation et le probl\u00e8me, il vient du fait que l'Office f\u00e9d\u00e9ral n'est pas l\u00e0 l'ambigu\u00eft\u00e9, elle est \u00e9galement au niveau de l'Office f\u00e9d\u00e9ral tout ce que j'ai dit n'excuse en rien \u00e0 ce que CarPostal affaire mais mais mais l'ambigu\u00eft\u00e9 est au niveau du quai de CarPostal, de, de, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports qui est, qui est en quelque sorte en r\u00e9gulateur et en tant que telle, il doit surveiller \u00e0 ce que les services que CarPostal a contract\u00e9 soit respect\u00e9e et en m\u00eame temps, il est un organe qui fait de la politique qui d\u00e9fini les lois et \u00e7a c'est aussi un m\u00e9lange de genre qui ne va pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [90%] :\r\nComment, comment pourrais -je de ce ce m\u00e9lange des genres, demand\u00e9e par exemple un Controlling externe, comment on entendait dans le dans le journal de 7 heures Olivier Fran\u00e7ais disait que c'\u00e9tait \u00e9ventuellement possible pour, notamment quand on pense \u00e0 CarPostal tout le monde se pose la question : comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, est-ce que peut-\u00eatre faire contr\u00f4ler par exemple les comptes par une entreprise ind\u00e9pendante, ce serait une option. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [91%] :\r\nNon, \u00e7a non \u00e7a r\u00e9sout en fait le m\u00e9lange qu'on est en train de faire et je pense que l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tant peu responsable parce que eux, ils devraient r\u00e9guler ce march\u00e9 -l\u00e0 comme ils ont pas vraiment le moyen et les moyens de le faire puisqu'ils sont faits pour autre chose, il y reproche \u00e0 ce que les contr\u00f4les ne soit pas fait proprement, mais les contr\u00f4les sont faites les contr\u00f4les de toutes les entreprises, si \u00e7a serait un priv\u00e9, \u00e7a serait exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [86%] :\r\nMonsieur Finger est -ce que c'est une particularit\u00e9 typiquement suisse ce ce cette gestion des ex- r\u00e9gies o\u00f9 on trouve \u00e7a ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [93%] :\r\nNon, on trouve \u00e7a dans c'est c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de toutes les entreprises publiques dans tous les pays, vous avez la m\u00eame chose en France, en Allemagne, tous les pays qui ont des entreprises publiques maintenant la diff\u00e9rence entre la Suisse et ces pays- l\u00e0, c'est que l'Union europ\u00e9enne a mis des des cadres de r\u00e9gulation beaucoup plus pr\u00e9cis que nous avons pas suivi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre une derni\u00e8re question : vous estimez -vous que le secteur qui qui fonctionne mieux, en tout cas, c'est celui de l'\u00e9lectricit\u00e9, pourquoi \u00e7a marche bien dans ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [92%] :\r\nBon, c'est, c'est un peu historique, je pense qu'il faut expliquer \u00e7a par la presse, la pression de l'Union europ\u00e9enne, qui s'int\u00e9resse beaucoup au march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse et et on a en quelque sorte adopt\u00e9 le Cadre de r\u00e9gulation europ\u00e9en ce qu'on n'a pas fait dans le transport r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [91%] :\r\nMatthias Finger, on voit qu'il y a encore du travail \u00e0 entendent merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, je rappelle que vous \u00eates professeur en management des industries de r\u00e9seau, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finger, Matthias", "role": "professeur en management des industries de r\u00e9seau", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D3A7D06-E2F5-48DF-9B12-8591970A640D", "internalArchiveId": "5D3A7D06-E2F5-48DF-9B12-8591970A640D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chanteuse fran\u00e7aise Mennel s'est retir\u00e9e de l'\u00e9mission The Voice apr\u00e8s une pol\u00e9mique sur des tweets ambigus. Peut-on dissocier les positions d'un artiste de ses oeuvres? : interview de Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLa jeune chanteuse Mennel s'est retir\u00e9e de l'\u00e9mission The Voice apr\u00e8s une pol\u00e9mique sur des tweets ambigus qu'elle a publi\u00e9s apr\u00e8s les attentats de Nice. Peut-on dissocier les positions d'un artiste de ses oeuvres? L'interview de Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur   TEMOIN ANTENNE\r\nSLOBODAN DESPOT, en direct depuis Studio Belgrade / natel  +41 79 **\r\nIFB no. + ** 1053\r\ncontact and coordination: Sasa Nikolic (+ ** 1889)  Kindly advise your guest to arrive 15 minutes earlier.\r\n7h33.. L'\u00e9crivain Slobodan Despot est votre invit\u00e9.. \r\nC'est \u00e0 vous Romain\r\nSLOBODAN DESPOT \u00e9crivain/\u00e9diteur/directeur \r\nRomain Clivaz on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'affaire du moment en France, celle du retrait de la chanteuse Mennel du concours The Voice. / auteur des romans Le Miel et Le rayon bleu\r\nEt on le fait avec un homme de lettre, l'\u00e9crivain et \u00e9diteur romand Slobodan Despot.\r\nL'auteur du roman \u00ab Le Miel \u00bb, et qui a publi\u00e9 plus r\u00e9cemment \u00ab Le Rayon bleu \u00bb sera avec nous pour \u00e9voquer cette affaire Mennel.\r\nPour m\u00e9moire la jeune chanteuse s'est retir\u00e9e de l'\u00e9mission musicale The Voice, alors que sa performance artistique \u00e9tait unanimement salu\u00e9e.\r\nAu cour de la pol\u00e9mique : des tweets ambigus cons\u00e9cutifs aux attentats de Nice. Et des liens suppos\u00e9s avec des milieux int\u00e9griste.\r\nEn face, les d\u00e9fenseurs de la chanteuse. Ils voient dans cette pol\u00e9mique une attaque contre les communaut\u00e9s musulmanes.\r\nR\u00e9sultat : un d\u00e9bat qui s'enflamme, sur fond de crispation identitaire. Un d\u00e9bat dont la France a le secret.\r\nEt puis plus largement se pose la question de la dissociation de l'artiste et de ses opinions.\r\nLes opinions suppos\u00e9es d'une chanteuse en herbe, ou celles affirm\u00e9es d'une ou d'un artiste justifient-elles que l'on condamne leurs oeuvres ?\r\nAutant de questions que nous \u00e9voquerons avec notre invit\u00e9, Slobodan Despot, homme de lettre, mais aussi un brin provocateur \u00e0 ses heures.\r\nLa France et ses d\u00e9mons. Comment expliquer que l'affaire d'un t\u00e9l\u00e9 crochet, d'une apprentie chanteuse et de quelques tweets prenne une telle ampleur ? \r\nParmi ceux qui s'en prenne \u00e0 Mennel il y a ceux qui estiment qu'elle est un instrument aux mains de fondamentalistes musulmans ?\r\nOn peut comprendre une certaine m\u00e9fiance pour tout qui  touche de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 l'islamisme.\r\nIl y a une part de vuln\u00e9rabilit\u00e9 due aux attaques : Charli hebdo d\u00e9but 2015 ; novembre le Bataclan-les terrasses-le stade de France, puis 14 juillet 2016 la promenade des anglais.\r\nComment expliquer cette crispation identitaire ? \r\nLa Grande Bretagne se moque parfois de la France sur ce qui est per\u00e7u comme une crispation identitaire, ou une fixation sur la la\u00efcit\u00e9. Mais on ne peut pas dire non plus que leur gestion de la question du communautarisme et de la pr\u00e9sence d'int\u00e9griste islamiste soit mieux g\u00e9r\u00e9e ? \r\nVous \u00eates \u00e9dit\u00e9s en France. Le Miel et Le Rayon bleu ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s chez Gallimard.\r\nVos \u00e9voquez ces questions avec vos ami fran\u00e7ais ? \r\nQuel r\u00f4le joue la question de la\u00efcit\u00e9 dans ce contexte ?\r\nLa la\u00efcit\u00e9 (cette \u00ab religion \u00bb) n'est-elle pas la seule qui soit vraiment pacifique, puisqu'elle ne pas jamais du principe qu'il faille dominer l'autre religion.\r\nAlors que la plupart des religions ont connu une phase de conqu\u00eate, la prudence lorsque la religion se politise rel\u00e8ve d'une forme de bon sens. L la\u00efcit\u00e9 neutralise l'espace public et assure une place \u00e0 tous les groupes.\r\n----------------------------\r\nLA SUISSE \r\nNotre pays semble nettement moins enclin \u00e0 vivre de telles crispations identitaires. C'est pourtant un pays qui conna\u00eet une immigration forte.\r\n\u00bc de la population. Ce qui pourrait a priori d'un terreau pour de fortes crispation identitaire.\r\nLe d\u00e9bat est certes muscl\u00e9, mais il n'atteint jamais l'intensit\u00e9 du d\u00e9bat fran\u00e7ais.\r\nEst-ce qu'en Suisse on n'a pas avant tout la chance d'\u00eatre dans un pays relativement bien portant.\r\nIl y a de la pauvret\u00e9, mais pas des zones enti\u00e8res et des populations qui se sentent abandonn\u00e9es ? \r\nDe la nostalgie ?\r\n----------------------------\r\nPeut-on \u00e9largir le cas de Mennel ?\r\nPeut-on voir une continuit\u00e9 de ce cas avec des cas r\u00e9cent ou l'opinion d'artiste a influencer le jugement sur le traitement de son ouvre ? \r\nIl y a aussi en France le cas du rappeur OreSlan. Il a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 aux Victoires de la musique, mais une p\u00e9tition demande de lui enlever son prix. Elle a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 la ministre de la culture.\r\nOn lui reproche une chanson de 2009 \u00ab Saint Valentin \u00bb, et des propos tr\u00e8s crus.\r\nQuand on \u00e9coute le texte, on comprend que l'on ne veuille pas forc\u00e9ment faire pas tels artistes des exemples. Des textes entre vulgarit\u00e9 et violence.\r\nLogique que l'on fasse aussi de l'arch\u00e9ologie num\u00e9rique.\r\nLa r\u00e9\u00e9dition des \u00e9crits antis\u00e9mites de C\u00e9line. Gallimard y a renonc\u00e9.\r\n150 ans de la naissance de charle  maurras, \u00e9crivain d'extr\u00eame droite. Retir\u00e9 du livre des comm\u00e9morations pozr 2018, calendrier des annversire et c\u00e9l\u00e9bration de la r\u00e9publique \r\nEst-ce qu'il y un ressort commun dans ces diff\u00e9rents cas ? \r\n---------\r\nLA POLITIQUE NE VOUS MANQUE PAS` ?\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 l'\u00e9minence grise du conseiller d'Etat valaisan Oskar Freysinger. Ce travail de l'ombre ne vous manque pas ?\r\nDes nouvelles d'Oskar Freysinger ? Il pr\u00e9pare un retour en politique ?\r\nLa liste des artistes contest\u00e9s pour des oeuvres ou des attitudes choquantes s'allonge. Derni\u00e8re en date: une p\u00e9tition contre les r\u00e9compenses attribu\u00e9es \u00e0 Orelsan aux Victoires de la musique. Mennel, autre chanteuse candidate \u00e0 The Voice, s'est retir\u00e9e du concours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 apr\u00e8s une violente pol\u00e9mique dirig\u00e9e contre elle... \r\nMais il n'y a pas que la musique: cin\u00e9ma, arts visuels ou litt\u00e9rature, quasi tous les domaines artistiques sont aux prises avec une forme de politiquement correct.\r\nSylvie Lambelet\r\n((Plus de 32 mille signataires demandent \u00e0 Fran\u00e7oise Nyssen, la ministre fran\u00e7aise de la culture, d'annuler les trois prix du rappeur Orelsan aux Victoires de la musique. En cause: ses propos d\u00e9gradants \u00e0 l'\u00e9gard des femmes. Dans un tout autre registre, des tableaux reconnus comme des chefs d'oeuvres incontestables suscitent la censure. Comme les nus du peintre Egon Schiele refus\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s d'affichage.. ou un tableau de Balthus, Th\u00e9r\u00e8se r\u00eavant.. une p\u00e9tition a r\u00e9clam\u00e9 son retrait du mus\u00e9e \u00e0 New-York parce qu'il est jug\u00e9 p\u00e9dophile. En litt\u00e9rature, la pol\u00e9mique contre la r\u00e9\u00e9dition des pamphlets antis\u00e9mites de C\u00e9line a fait reculer son \u00e9diteur. Enfin en cin\u00e9ma, on ne compte plus depuis l'affaire Weinstein le nombre de r\u00e9alisateurs et d'acteurs contest\u00e9s. Exemple avec Woody Allen, dont le dernier film est un \u00e9chec en salle. A chaque fois.. une certaine forme de morale est brandie pour bannir des oeuvres ou des propos jug\u00e9s choquants. Avec une diff\u00e9rence de taille dans le domaine du cin\u00e9ma: ce n'est pas l'oeuvre qui est attaqu\u00e9e... mais le comportement de son auteur)).", "durationSec": 633, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9319711", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["islam", "chanteuse", "libert\u00e9 d'expression", "r\u00e9seau social", "int\u00e9grisme", "libert\u00e9 de pens\u00e9e"], "thematicPersons": ["The Voice", "Mennel"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur  / LME_2018-02-16T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur  / LME_2018-02-16T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["La jeune chanteuse Mennel s'est retir\u00e9e de l'\u00e9mission The Voice apr\u00e8s une pol\u00e9mique sur des tweets ambigus qu'elle a publi\u00e9s apr\u00e8s les attentats de Nice. Peut-on dissocier les position d'un artiste de ses \u0153uvres? L'interview de Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur.", "La jeune chanteuse Mennel s'est retir\u00e9e de l'\u00e9mission The Voice apr\u00e8s une pol\u00e9mique sur des tweets ambigus qu'elle a publi\u00e9s apr\u00e8s les attentats de Nice. Peut-on dissocier les positions d'un artiste de ses \u0153uvres? L'interview de Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur.", "La jeune chanteuse Mennel s'est retir\u00e9e de l'\u00e9mission The Voice apr\u00e8s une pol\u00e9mique sur des tweets ambigus qu'elle a publi\u00e9s apr\u00e8s les attentats de Nice. Peut-on dissocier les positions d'un artiste de ses \u0153uvres? L'interview de Slobodan Despot, \u00e9crivain et \u00e9diteur."], "variantIds": ["ece-9319736", "ece-9319711"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:17Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDe l'\u00e9crivain, Slobodan Despot, est votre invit\u00e9, c'est \u00e0 vous, Romain, Slobodan Despot bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [86%] :\r\nBonjour, Slobodan Despot oui je vous entends oui c'est parfait, la ligne Bol alors peut-\u00eatre un petit \u00e7a \u00e7a \u00e7a va jouer, Slobodan Despot, auteur du miel, du rayon bleu Sol\u00e8ne Despot voyez cette affaire Mennel en France, la France et ses d\u00e9mons est -ce que vous vous diriez \u00e7a comme \u00e7a, on sent une crispation \u00e9normes, on parle ici d'une apprentie chanteuse un qui quitte un t\u00e9l\u00e9 crochet pour des tweets cette crispation elle vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nElle me surprend pas, elle ne date pas d'hier, elle a, elle, a d\u00e9j\u00e0 un historique, la France est un pays qui qui aussi volontiers entre entre la provocation la la plus grande libert\u00e9 d'expression, c'est quand m\u00eame elle qui a invent\u00e9 la de la libert\u00e9 d'expression, celle qu'il faut le bien le reconna\u00eetre, invent\u00e9 \u00e9galement le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, telle que nous connaissons et puis \u00e0 certain moment \u00e7a se bloque les 42 camps se forme et tout le monde soup\u00e7onne tout le monde de d'intention mauvaise ou de ou de qui, qui passe par les propos \u00e9videmment parce que ce qui est frappant, me semble -t-il, \u00e0 l'autre \u00e9poque c'est que on on semble plus vigilants \u00e0 l'\u00e9gard des propos ou des id\u00e9es suppos\u00e9e des gens que de leurs actes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [92%] :\r\nEn France, dans Slobodan Despot quand on voit ce qu'\u00e0 Mennel il y a ceux qui estiment qu'elle est un instrument aux mains de fondamentalistes musulmans, d'une certaine Merkel avance masqu\u00e9, qu'elle est proche des Fr\u00e8res musulmans, on peut aussi comprendre qu'en France il y a une part de vuln\u00e9rabilit\u00e9 sur ces questions, il y a eu Charlie-Hebdo il y a eu les attaques du Bataclan, il y a eu l'attaque \u00e0 Nice \u00e9videmment les sensibilit\u00e9s sont \u00e0 fleur de bout du coup, on estime que \u00e7a c'est un c'est un potentiel danger comme comme avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, la France est un pays qui tourne dans tous les pays d'Europe, a \u00e9t\u00e9 le plus vis\u00e9 par les attentats islamistes, on peut aussi se demander pourquoi si il y a une suspicion, il y a aussi une suspicion quand m\u00eame, mais qui est beaucoup moins exprim\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard de de l'\u00e9chec probable de l'int\u00e9gration de cette immense communaut\u00e9 musulmane dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'ailleurs, je pense que cette cette affaire m\u00eame Mennel aurait une en attendait un sympt\u00f4me, mais nous ne sommes pas malheureusement il faut bien le dire, comme l'a dit l'avocat, R\u00e9gis de Castelnau, nous ne sommes pas dans la t\u00eate de cette jeune femme pour savoir si elle est une islamiste cach\u00e9 ou si c'est une jeune fille manipuler, c'est tout simplement une une chanteuse qui \u00e9tant d'origine musulmane, je crois qu'les immigr\u00e9s de Syrie, d'ailleurs r\u00e9par\u00e9 r\u00e9p\u00e8te r\u00e9percutent dans son dans son sa mani\u00e8re d'\u00eatre, de chanter, de penser, mais les constantes dans le Surrey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [86%] :\r\nElle accuse m\u00eame le gouvernement entr\u00e9e terroriste par exemple l'aider dans les tweets, on voit bien qu'il a dit il y a des propos un peu qui qui frise le complotistes m'avec toute une rh\u00e9torique derri\u00e8re qui est celle aussi des milieux fondamentalistes dans l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [89%] :\r\nAlors oui, alors c'est \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose d'extraordinaire, c'est-\u00e0-dire que maintenant si vous voulez \u00eatre candidat pour une pour une, un concours de, de, de chansons mais probablement \u00e9galement pour MasterChef ou pour ou pour la descente olympique, il faut, il faudra que vous fassiez comme monsieur Inacio K6 notre conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a fait effacer son historique Twitter parce que on \u00e7a \u00e7a \u00e7a faisait un peu moche dans le tableau qu'on sache que, un, le le le ministre affaire \u00e9trang\u00e8res est un eurosceptique, donc on n'a pas les moyens quand on est Mennel ou quand on est un un un humoriste fran\u00e7ais ou un acteur d'effacer ses traces sur Internet parce que bient\u00f4t, \u00e7a va devenir obligatoire, ou alors il faut il faut r\u00e9troactivement se taire sur les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 propos de tout ce qui se passe dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [88%] :\r\nDespot vous \u00eates \u00e9dit\u00e9s en France chez Gallimard, est-ce que vous \u00e9voquez cette question avec vous, \u00e9diteur, quand vous arrivez en France parce qu'on voit bien la diff\u00e9rence de de de mont\u00e9e en puissance de gens des bancs dans un pays comme la Suisse ou la France et l'enfant, ensuite, \u00e7a n'existe pas ce genre de d\u00e9bat est -ce que vous en parlez avec vos coll\u00e8gues fran\u00e7ais qu'ce qu'est -ce qui vous disent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [90%] :\r\nVous savez, il y a, c'est un petit peu comme dans les pays socialistes, communistes, o\u00f9 je suis n\u00e9, d'ailleurs je suis immigr\u00e9, de l'ex- Yougoslavie, vous avez un d\u00e9bat public, vous avez le discours public que vous pouvez faire devant des inconnus et puis vous avez un discours que vous faites en priv\u00e9 devant vos amis ou des personnes de confiance, alors il y a un foss\u00e9 colossal entre le le discours public et le discours priv\u00e9 ce qu'on s'\u00e9change, y compris dans un milieu intellectuel ou un milieu cultive culturel comme celui de l'\u00e9dition, il y a quand m\u00eame une inqui\u00e9tude, on se demande quelquefois, lorsqu'on voit par exemple la mani\u00e8re dont, dont certains humoristes qui \u00e9taient qui \u00e9taient bien en cours qui \u00e9tait populaire sans sont du jour au lendemain, remerci\u00e9 par les grandes cha\u00eenes, on se dit : mais enfin, qui sera le prochain, quel sera le prochain d\u00e9rapage qui va, qui va donner lieu \u00e0 une bronca, comme celle par exemple de qui, qui a suivi le l'affaire Mennel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [94%] :\r\nParce que dans le cas de Mennel puisque la libert\u00e9 d'expression, un des enjeux c'est pas aussi la la\u00efcit\u00e9 qui est probablement le moyen qui permet le mieux \u00e0 diff\u00e9rentes confessions de vivre ensemble, donc forc\u00e9ment les signaux d'alarme une confession peut-\u00eatre peut aller vers l'extr\u00e9misme, on est beaucoup plus attentifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [88%] :\r\nOui, alors je ferai une petite nuance : il y a la France n'est pas le seul pays qui qui posent comme condition d'une d'une vie commune harmonieuse la la\u00efcit\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, la Suisse est aussi mise \u00e0 part la la rave r\u00e9f\u00e9rence tr\u00e8s abstraite \u00e0 Dieu dans la Constitution la religion en Suisse, et c'est heureux, on le sait depuis le sondeur Bund ne joue pas un r\u00f4le r\u00e9el dans la dans la vie publique, mais on a, on ne la r\u00e9prime pas en France, le probl\u00e8me c'est qu'une religion qui a, qui a des contenus politiques tr\u00e8s forts comme l'Islam se trouve face non pas \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, non l\u00e0 la\u00efcisme qui est une religion concurrente et l\u00e0 on a un v\u00e9ritable conflits religieux ou n'importe quel symbole et surtout de symboles et non pas des actes devient pr\u00e9texte \u00e0 conflit je dire le le voile suppos\u00e9e de la petite chanteuse Mennel qui est \u00e9videmment un un symbole, on le sait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e9tant, comme par exemple le turban de d'Alice a pris, je voulais le ou les les femmes turban de retrait Audrey Burn, c'est, c'est c'est \u00e9pouvantablement mena\u00e7ant pour le pour le le le la la\u00efcit\u00e9, h\u00e9 bien, \u00e7a devient un enjeu beaucoup plus grave que, par exemple, ce caf\u00e9 Jawad Bendaoud d'le logeur des FDD des des terroristes qui vient d'\u00eatre relax\u00e9 parce que ma foi, on n'a pas pu prouver qu'il savait vraiment que c'\u00e9tait des terroristes tandis qu'on sait tr\u00e8s bien que cette gamine de 22 ans, elle est une complice des islamistes, c'est : c'est totalement du disproportionn\u00e9e, il y a quelque chose quand m\u00eame de et quelque chose de, de, de, de, de fous l\u00e0- dedans, Slobodan Despot si on \u00e9largit les juge pas, vous savez tr\u00e8s bien oui je je dirais je disais vous je ne suis pas s\u00fbr, je ne suis pas suspect, vous savez tr\u00e8s bien d'islamo- fini mais enfin, je suis quelqu'un qui, qui pr\u00f4ne la libert\u00e9 d'expression, je r\u00e9p\u00e8te toujours les, les, les propos de de feu ma grand- m\u00e8re qui a surv\u00e9cu \u00e0 la 2\u00e8me guerre mondiale et \u00e0 l'extermination dans les Balkans et qui disait : ce ne sont pas les mots qui tuent mais les balles, mais si on est pour la libert\u00e9 d'expression, on peut pas l'\u00eatre que pour la sienne propre, il faut respecter \u00e0 libert\u00e9 d'expression de chacun, y compris de ceux qu'on aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [87%] :\r\nSlobodan Despot si on \u00e9largit pr\u00e9cis\u00e9ment cette discussion, alors on est partis de devant et ce qui peut para\u00eetre p\u00e9riph\u00e9riques est -ce que vous feriez un lien avec diff\u00e9rentes choses hein, qu'on a pu voir ces derniers mois il y a eu la question de la r\u00e9\u00e9dition des \u00e9crits antis\u00e9mites de de C\u00e9line que auquel le Gallimard a renonc\u00e9 il y a le cas du rappeur alors -ce l\u00e0 l\u00e0, qui on resserre un texte d'une chanson d'il y a 10 ans, alors qu'il n'est pas tout \u00e0 fait la grande finesse hein, \u00e7a s'appelle Saint-Valentin mais on nous ressert sa 10 ans apr\u00e8s, il y a diff\u00e9rents cas ces derniers mois est -ce que vous feriez un lien entre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [91%] :\r\nOui, alors il y a un lien \u00e9vident, enfin les yeux, vous savez j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 le ami le traducteur du grand dissident russe Alexandre Zinoviev, qui a tr\u00e8s bien d\u00e9crit ce que c'est que le l'esprit totalitaire Mespl\u00e9 totalitaire, c'est le moment o\u00f9 l'humour lui- m\u00eame devient suspect, il n'y a aucune prise de distance vis-\u00e0-vis de tout ce ph\u00e9nom\u00e8ne je prends comme un exemple, ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'humoriste, \u00e9videmment, il y a ce ce ce rappeur Orelsan tout d'un coup avec les crit\u00e8res de jugement qu'on a aujourd'hui revient sur sa biographie pour dire attention, il y a 10 ou 11 ans, il avait fait des chansons d'ailleurs de mauvais go\u00fbt mais enfin pour moi, pour moi, de l'Europe est enti\u00e8rement du mauvais go\u00fbt, mais il a fait des chansons sexiste ou je ne sais pas o\u00f9, o\u00f9 j'ai le souci, ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'humoriste oui bien s\u00fbr non mais le sang, mais ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'humoriste Tex est encore beaucoup plus, plus int\u00e9ressant, il a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 de se faire de France 2 pourquoi parce que sur sc\u00e8ne, enfin sur dans une, dans un sketch qui l'a rapport\u00e9 une blague sexiste qui \u00e9tait, elle, est elle aussi de tr\u00e8s mauvais go\u00fbt, mais avec la contextualisation satirique de la d\u00e9nonciation du machisme et l\u00e0 on n'a pas compris le 2\u00e8me degr\u00e9, on l'a dit, parce qu'il a racont\u00e9 une blague machiste les machos, donc on le vire Lacan quand le l'humour dispara\u00eet quand ce 2\u00e8me degr\u00e9 dispara\u00eet, on est dans une situation \u00e0 mon avis, o\u00f9 la libert\u00e9 d'expression ne n'existe plus, o\u00f9 chacun doit surveiller ses propos comme comme une jeune mari\u00e9e doit faire attention de ne pas march\u00e9 sur la tra\u00eene de sa robe, si vous voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [84%] :\r\nSlobodan espace pour pour conclure une question peut personnel, vous avez \u00e9t\u00e9 l'\u00e9minence grise du Conseil d'\u00c9tat, Oskar Freysinger ou cette plus plus en arri\u00e8re- plan de la politique, \u00e7a vous manque ce ce milieu l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates heureux d'\u00eatre tourn\u00e9e vous \u00e0 vos \u00e0 vos premiers amours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [88%] :\r\nBah, la politique ne me manque pas, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant dans la politique comme comme \u00e7a, ce serait int\u00e9ressant dans dans le Business comme \u00e7a int\u00e9ressant dans toute activit\u00e9 qui implique une pr\u00e9sence et une intervention sur la cha\u00eene publique c'est justement j'\u00e9tais, j'\u00e9tais je suis communicateur \u00e9tait conseiller en communication, c'\u00e9tait justement d'essayer de formuler les choses pour que elle convainc 100 bless\u00e9s quel qu'elle suscite la r\u00e9flexion sans provoquer inutilement et donc on a, c'est un exercice de rh\u00e9torique, c'est un exercice aussi de, de, de savoir- vivre mais dont dont le la pratique devient tr\u00e8s difficile lorsque chaque ce parole surveill\u00e9 comme l'est aujourd'hui, en France, en Suisse, nous avons quand m\u00eame, nous sommes bien loin de \u00e7a et d'ailleurs je m'en f\u00e9licite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [80%] :\r\nEt enfin, il n'y a qu'on exporte pour conclure, parce qu'il ne r\u00e9pond plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [83%] :\r\nEn, je crois qu'il se porte comme une ben non, je crois qu'il a, il a tourn\u00e9 cette page, et l\u00e0, et il il \u00e9crit ses livres, il s'occupe de de lui de ses affaires et je crois que il il se portait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [87%] :\r\nBien Despot merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T07:04:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9crivain et \u00e9diteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1659699", "internalArchiveId": "AA1802660035", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-16T00:00:00Z", "durationSec": 1899, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9341860", "imageURL": "http://www.rts.ch/9341853.image", "alternativeTitle": ["19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-9216324", "ece-9216348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-29T23:22:55Z", "subTitles": ["19:30:10:01  19:30:14:22\r\n...\r\n\r\n19:30:15:00  19:30:20:01\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:03  19:30:20:11\r\n           La Suisse f\u00eate\r\ntrois nouvelles m\u00e9dailles olympiques:\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:25:02\r\n           La Suisse f\u00eate\r\ntrois nouvelles m\u00e9dailles olympiques:\r\n\r\n19:30:25:04  19:30:31:03\r\nCologna se pare d'or en ski de fond,\r\n   Holdener d'argent en ski alpin\r\n\r\n19:30:31:05  19:30:36:10\r\net Feuz remporte l'argent en super-G.\r\n\r\n19:30:36:11  19:30:40:20\r\n         Nous reviendrons\r\nsur ces victoires avec M-A.Berset.\r\n\r\n19:30:41:05  19:30:45:08\r\n  Le scandale CarPostal \u00e9branle \r\n la confiance du monde politique.\r\n\r\n19:30:45:10  19:30:48:17\r\n        Berne s'interroge\r\nsur les justifications de La Poste\r\n\r\n19:30:48:19  19:30:51:16\r\n              au sujet\r\nde la fermeture de certains offices.\r\n\r\n19:30:51:22  19:30:56:11\r\nProtestation contre les op\u00e9rations\r\nmilitaires turques \u00e0 Afrin, Syrie.\r\n\r\n19:30:56:13  19:30:59:15\r\n           Des milliers\r\n de Kurdes sont arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:59:17  19:31:04:08\r\n  Parmi eux, le leader d'un parti\r\nkurde en Syrie, qui s'exprimera ici.\r\n\r\n19:31:04:12  19:31:06:21\r\nPeut-on se passer de supermarch\u00e9 ?\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:10:19\r\n Des milliers de Romands ont tent\u00e9\r\n     l'exp\u00e9rience en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:31:10:21  19:31:15:00\r\n  Leur objectif: consommer local.\r\n\r\n19:31:15:18  19:31:19:01\r\n          Gen\u00e8ve inspire\r\n   les plus grands r\u00e9alisateurs.\r\n\r\n19:31:19:03  19:31:24:07\r\n     Vous en saurez plus en fin\r\nde journal avec \"Gen\u00e8ve, \u00e7a tourne\".\r\n\r\n19:31:32:06  19:31:37:08\r\n     -Dario Cologna a d\u00e9croch\u00e9\r\n la premi\u00e8re m\u00e9daille d'or suisse,\r\n\r\n19:31:37:10  19:31:39:15\r\n          en 15 km libre.\r\n\r\n19:31:39:17  19:31:42:22\r\n          Wendy Holdener\r\n  a d\u00e9croch\u00e9 l'argent en slalom,\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:52:11\r\ntout comme Beat Feuz en ski alpin.\r\n\r\n19:31:55:12  19:31:58:15\r\n-01h59 en Suisse, 09h59 en Cor\u00e9e,\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:02:20\r\n        W.Holdener ouvre\r\n   le slalom olympique dames.\r\n\r\n19:32:02:22  19:32:06:08\r\n        Incisive, fluide,\r\n\r\n19:32:06:10  19:32:10:23\r\n elle r\u00e9alise la manche parfaite\r\n     et le meilleur chrono.\r\n\r\n19:32:11:01  19:32:16:04\r\nM.Shiffrin, championne olympique\r\n en titre et reine des piquets,\r\n\r\n19:32:16:06  19:32:20:04\r\n           est battue.\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:24:11\r\n         Elle finit 4\u00e8me\r\n      de la premi\u00e8re manche\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:28:17\r\n et fait na\u00eetre l'espoir de l'or\r\n     chez ses concurrentes.\r\n\r\n19:32:28:19  19:32:35:08\r\n      03h30, Feuz s'\u00e9lance\r\n        pour le super-G.\r\n\r\n19:32:35:10  19:32:42:10\r\n Le m\u00e9daill\u00e9 de bronze de descente\r\ndonne tout et ma\u00eetrise les courbes.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:47:13\r\nIl signe le 2\u00e8me meilleur chrono.\r\n\r\n19:32:47:15  19:32:52:00\r\n       M.Mayer fait mieux\r\n   que lui pour 13 centi\u00e8mes.\r\n\r\n19:32:52:02  19:32:58:21\r\n    Pour Feuz qui n'a jamais\r\n fait mieux que 6\u00e8me en super-G\r\n\r\n19:32:58:23  19:33:03:01\r\n en Coupe du monde cette saison,\r\n    cette m\u00e9daille vaut l'or.\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:05:08\r\n      -Hier, j'\u00e9tais heureux.\r\n\r\n19:33:05:10  19:33:07:18\r\n     Cette 2\u00e8me place impr\u00e9vue\r\n\r\n19:33:07:20  19:33:12:23\r\n   me rend encore plus heureux.\r\n\r\n19:33:13:13  19:33:15:05\r\n             -05h59,\r\n\r\n19:33:15:07  19:33:19:09\r\n W.Holdener s'\u00e9lance en dernier\r\n pour la 2\u00e8me manche du slalom.\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:26:13\r\n    Nerveuse, elle para\u00eet moins\r\n\u00e0 l'aise et \u00e9choue pour 5 centi\u00e8mes\r\n\r\n19:33:26:15  19:33:29:19\r\n     derri\u00e8re F.Hansdotter.\r\n\r\n19:33:29:21  19:33:33:14\r\n     Elle savoure son titre\r\n      de vice-championne.\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:37:15\r\n   -Ce ne sont que 5 centi\u00e8mes,\r\n\r\n19:33:37:18  19:33:39:06\r\n          je ne sais pas\r\n\r\n19:33:39:08  19:33:41:04\r\n    o\u00f9 j'aurais pu les combler.\r\n\r\n19:33:41:06  19:33:44:17\r\n  Je me suis battue jusqu'au bout\r\n         et suis heureuse.\r\n\r\n19:33:45:02  19:33:50:04\r\n-07h35, Cologna vise un 3\u00e8me titre\r\n       pour le 15 km libre.\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:56:18\r\n    Il r\u00e9alise un sans-faute \r\n    et \u00e9crase la concurrence,\r\n\r\n19:33:56:20  19:34:00:18\r\n          dont Krueger.\r\n\r\n19:34:00:20  19:34:07:09\r\nUn exploit historique, le quadruple\r\nchampion olympique s\u00e8che ses larmes\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:11:04\r\ndans les bras de ses entra\u00eeneurs.\r\n\r\n19:34:12:10  19:34:14:21\r\n-Un jour de r\u00eave, c'est incroyable.\r\n\r\n19:34:14:23  19:34:18:07\r\n     Tout s'est bien d\u00e9roul\u00e9,\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:20:22\r\n  une bonne course d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n19:34:21:00  19:34:26:03\r\nBeaucoup d'\u00e9motion, je suis heureux.\r\n\r\n19:34:27:03  19:34:32:23\r\n-12h30, l'heure de la concr\u00e9tisation\r\n  de l'exploit pour les 3 Suisses.\r\n\r\n19:34:33:01  19:34:36:14\r\n    Apr\u00e8s le trac, l'effort,\r\n         les larmes...\r\n\r\n19:34:36:16  19:34:42:07\r\n          Ils peuvent\r\nenfin croquer le m\u00e9tal pr\u00e9cieux.\r\n\r\n19:34:45:22  19:34:53:09\r\n-Nous reviendrons en fin de journal\r\n    sur ces victoires suisses.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:58:20\r\n       Le scandale CarPostal\r\n\u00e9branle la confiance des politiques.\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:04:23\r\n  Certains s'interrogent sur les\r\njustifications donn\u00e9es par La Poste\r\n\r\n19:35:05:01  19:35:12:11\r\n        pour la fermeture\r\n   de certains offices postaux.\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:15:04\r\n       -Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e,\r\n\r\n19:35:15:06  19:35:18:05\r\nLa Poste r\u00e9duit ses offices postaux.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:23:01\r\n   Le r\u00e9seau serait de moins\r\nen moins utilis\u00e9 et d\u00e9ficitaire.\r\n\r\n19:35:23:03  19:35:28:06\r\n    Mais l'affaire CarPostal\r\nrend des parlementaires m\u00e9fiants.\r\n\r\n19:35:28:08  19:35:32:16\r\n La pr\u00e9sidente de la Commission\r\n  des transports va convoquer\r\n\r\n19:35:32:18  19:35:36:07\r\n  les responsables de La Poste\r\n     pour qu'ils expliquent\r\n\r\n19:35:36:09  19:35:39:23\r\n comment est calcul\u00e9 le d\u00e9ficit\r\n       du r\u00e9seau postal.\r\n\r\n19:35:40:22  19:35:43:05\r\n    -Cette affaire a d\u00e9clench\u00e9\r\n\r\n19:35:43:07  19:35:45:06\r\n     quelque chose chez nous.\r\n\r\n19:35:45:08  19:35:48:10\r\n         Il est important\r\n  que nous posions des questions\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:52:22\r\n   quand nous ne comprenons pas\r\n     un m\u00e9canisme financier.\r\n\r\n19:35:53:09  19:35:58:07\r\n-Pendant des ann\u00e9es, le d\u00e9ficit du\r\n r\u00e9seau postal \u00e9tait tr\u00e8s stable.\r\n\r\n19:35:58:09  19:36:02:02\r\n  Environ 100 millions par an.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:04:15\r\n  En 2016, il a presque doubl\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:08:05\r\n      L'explication de La\r\n  Poste n'est pas tr\u00e8s claire.\r\n\r\n19:36:08:07  19:36:11:09\r\n     Une nouvelle \"logique \r\n     de gestion financi\u00e8re\"\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:15:16\r\n   aurait eu \"un effet n\u00e9gatif\r\n        sur le r\u00e9sultat\".\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:19:19\r\n-Je ne comprends pas l'explication.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:22:05\r\n  Il est n\u00e9cessaire que La Poste\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:25:20\r\n  explique de fa\u00e7on transparente,\r\n       pourquoi elle utilise\r\n\r\n19:36:25:22  19:36:28:12\r\n cette nouvelle m\u00e9thode de calcul.\r\n\r\n19:36:28:14  19:36:30:15\r\n Et que ce ne soit pas une excuse\r\n\r\n19:36:30:17  19:36:35:17\r\n pour fermer des offices de poste\r\n            rentables.\r\n\r\n19:36:38:04  19:36:38:04\r\n    -Le pr\u00e9sident du conseil\r\n  d'administration de La Poste\r\n\r\n19:36:38:06  19:36:41:21\r\n          le reconna\u00eet.\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:43:19\r\n   Apr\u00e8s l'affaire CarPostal,\r\n\r\n19:36:43:21  19:36:47:01\r\n il sera difficile de retrouver\r\n  la confiance des politiques.\r\n\r\n19:36:47:12  19:36:49:23\r\n          -On va me dire:\r\n\r\n19:36:50:01  19:36:54:11\r\n   \"Vous fermez un office postal\r\n sur la base de chiffres erron\u00e9s.\"\r\n\r\n19:36:54:12  19:36:57:19\r\n          Il faudra voir\r\n     s'il faudra encore donner\r\n\r\n19:36:57:21  19:37:03:19\r\n plus d'informations pour montrer\r\n  le r\u00e9sultat dans une commune.\r\n\r\n19:37:04:15  19:37:08:21\r\n-La Poste doit donc prouver que \r\nles offices qu'elle veut fermer\r\n\r\n19:37:08:23  19:37:13:07\r\n   sont vraiment d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n19:37:14:05  19:37:16:03\r\n    -Les divergences persistent\r\n\r\n19:37:16:05  19:37:20:11\r\n entre les journalistes de l'ATS \r\n et son conseil d'administration.\r\n\r\n19:37:20:12  19:37:22:10\r\n         Les deux parties\r\n       demandent l'arbitrage\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:25:00\r\ndu Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:37:25:02  19:37:28:12\r\n      Un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\n         sur le paiement\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:32:20\r\nd'un mois de salaire suppl\u00e9mentaire\r\n pour les journalistes licenci\u00e9s.\r\n\r\n19:37:32:22  19:37:37:07\r\n  Mais des d\u00e9saccords subsistent.\r\n\r\n19:37:39:19  19:37:43:08\r\n Il s'agit d'une \u00e9tape importante\r\n       pour la r\u00e9ouverture\r\n\r\n19:37:43:10  19:37:45:20\r\n de la route du col de la Forclaz:\r\n\r\n19:37:45:22  19:37:55:21\r\n  le minage d'une paroi instable \r\n  \u00e0 Trient a eu lieu aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:57:20  19:38:02:23\r\n-A quelle heure le minage aura lieu ?\r\n        *-Onze heures pile.\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:07:11\r\n   -Juste avant l'explosion,\r\nmoment de tension pour B.Savioz.\r\n\r\n19:38:07:13  19:38:12:06\r\nLes rochers qui menacent son village\r\n sont sur le point de dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:14:04\r\n       -C'est un soulagement\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:15:20\r\n       de voir que \u00e7a bouge.\r\n\r\n19:38:15:22  19:38:20:11\r\n     Les gens sont impatients\r\n  de pouvoir r\u00e9utiliser la route.\r\n\r\n19:38:20:12  19:38:26:03\r\n          C'est une chose\r\nque j'aurais jamais pens\u00e9 organiser.\r\n\r\n19:38:26:19  19:38:29:06\r\n         -Par s\u00e9curit\u00e9,\r\n     une zone a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:29:08  19:38:34:05\r\n  40 personnes dans une yourte \r\n  sont rigoureusement compt\u00e9es.\r\n\r\n19:38:34:07  19:38:37:09\r\n    -Les deux gamines sont l\u00e0 ?\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:41:19\r\n  -Ces Triennards avaient d\u00e9j\u00e0\r\n  \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s plusieurs fois.\r\n\r\n19:38:42:11  19:38:46:17\r\n      -On a quitt\u00e9 la maison.\r\n\r\n19:38:46:19  19:38:50:20\r\n-On ne sait pas si ce sera explosif\r\n     ou juste un effondrement.\r\n\r\n19:38:50:22  19:38:53:10\r\n   Donc curieuse, pas inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:38:54:18  19:38:59:22\r\n        -Quelques curieux\r\nsont venus assister \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:39:00:00  19:39:02:11\r\n      *-Trois, deux, un...\r\n\r\n19:39:02:13  19:39:04:21\r\n         La mine explose\r\n\r\n19:39:04:23  19:39:18:13\r\n             Fracas\r\n\r\n19:39:19:02  19:39:23:07\r\n -2'700 t de rochers explos\u00e9es:\r\n       op\u00e9ration r\u00e9ussie.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:26:08\r\n      -On va devoir nettoyer\r\n\r\n19:39:26:10  19:39:28:07\r\n      le reste de la falaise.\r\n\r\n19:39:28:09  19:39:31:15\r\n            D'ailleurs,\r\non voit que \u00e7a se nettoie tout seul.\r\n\r\n19:39:31:17  19:39:35:20\r\n       On a tout le week-end\r\npour laisser le rocher s'\u00e9quilibrer.\r\n\r\n19:39:35:22  19:39:40:19\r\n       Ensuite, on nettoiera\r\nles cailloux instables qui restent.\r\n\r\n19:39:40:21  19:39:45:11\r\n      Et on pourra commencer\r\n         le d\u00e9blaiement.\r\n\r\n19:39:47:00  19:39:50:11\r\n    -Il faudra compter encore\r\n    deux semaines de travaux\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:53:14\r\n avant une r\u00e9ouverture partielle\r\n          de la route.\r\n\r\n19:39:55:00  19:39:59:22\r\n-Inclusion Handicap, l'organisation\r\nfa\u00eeti\u00e8re des personnes handicap\u00e9es,\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:03:13\r\n           avait recouru\r\ncontre les nouvelles rames des CFF,\r\n\r\n19:40:03:15  19:40:05:13\r\n    jug\u00e9es difficiles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:40:05:15  19:40:09:00\r\n Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:12:11\r\n        refuse de retarder \r\n       leur mise en service.\r\n\r\n19:40:12:13  19:40:18:07\r\n    Les juges devront d\u00e9cider\r\n  si ces rames respectent la loi\r\n\r\n19:40:18:09  19:40:22:11\r\n    en mati\u00e8re d'accessibilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:26:12\r\n    Pour favoriser le dialogue\r\n          interreligieux\r\n\r\n19:40:26:14  19:40:31:03\r\n  dans les centres de requ\u00e9rants,\r\nle Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations\r\n\r\n19:40:31:05  19:40:41:07\r\n     a mis en place un projet\r\n  d'aum\u00f4nerie musulmane \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:45:23\r\n         -Dans ce centre\r\npour requ\u00e9rants d'asile de Zurich,\r\n\r\n19:40:46:01  19:40:50:17\r\n B.Osman, une aum\u00f4ni\u00e8re musulmane,\r\ns'entretient avec des pensionnaires.\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:55:04\r\n-Les personnes se sentaient seules.\r\n\r\n19:40:55:06  19:40:58:05\r\n      Apr\u00e8s une ann\u00e9e \u00e0 fuir,\r\n\r\n19:40:58:07  19:41:06:08\r\nelles peuvent discuter avec quelqu'un\r\n qui prend le temps de les \u00e9couter.\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:11:20\r\n   -Les requ\u00e9rants musulmans sont\r\nsouvent jeunes, avec un lourd pass\u00e9.\r\n\r\n19:41:13:04  19:41:16:02\r\n-Je ne pouvais pas dormir, je criais.\r\n\r\n19:41:16:04  19:41:20:12\r\n   Le m\u00e9decin du centre m'a dit\r\nqu'une femme allait parler avec moi\r\n\r\n19:41:20:14  19:41:23:17\r\net que mon \u00e9tat d'esprit changerait.\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:32:23\r\n         Je suis venu ici,\r\nje l'ai rencontr\u00e9e et je l'appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:41:35:07  19:41:37:22\r\n-Le Centre Suisse Islam et Soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:41:38:00  19:41:42:00\r\n    estime qu'un tel service\r\n        est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:41:42:12  19:41:44:10\r\n        -Si on laisse vide\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:46:08\r\n       cet espace religieux,\r\n\r\n19:41:46:10  19:41:49:03\r\n      il y a plut\u00f4t le risque\r\n        que des requ\u00e9rants\r\n\r\n19:41:49:05  19:41:52:06\r\n  trouvent des pr\u00eacheurs radicaux\r\n           sur Internet.\r\n\r\n19:41:52:08  19:41:57:10\r\n S'il y a quelqu'un dans le centre\r\n avec qui parler sur le religieux,\r\n\r\n19:41:57:11  19:42:04:18\r\n     \u00e7a peut \u00eatre une garantie\r\n     contre la radicalisation.\r\n\r\n19:42:05:13  19:42:11:00\r\n -A condition que la formation des\r\naum\u00f4niers soit encadr\u00e9e et financ\u00e9e.\r\n\r\n19:42:12:05  19:42:14:17\r\n  -Nous n'avons pas suffisamment\r\n\r\n19:42:14:19  19:42:17:08\r\nd'aum\u00f4niers musulmans bien form\u00e9s.\r\n\r\n19:42:17:10  19:42:21:04\r\n Il n'existe pas une organisation\r\n       musulmane centrale.\r\n\r\n19:42:21:06  19:42:25:06\r\n       Et c'est impensable\r\n que l'Etat finance la formation.\r\n\r\n19:42:25:08  19:42:27:17\r\n    Des associations musulmanes\r\n\r\n19:42:27:19  19:42:34:07\r\n         doivent le faire,\r\nmais elles n'en ont pas les moyens.\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:37:16\r\n     -L'aum\u00f4nerie musulmane\r\n         est appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n19:42:37:18  19:42:41:23\r\n         Pourtant, l'Etat\r\nne souhaite pas \u00e9tendre le projet.\r\n\r\n19:42:43:09  19:42:45:11\r\n   -Ils marchent depuis 4 jours,\r\n\r\n19:42:45:13  19:42:50:07\r\npour protester contre les op\u00e9rations\r\n militaires turques \u00e0 Afrin, Syrie.\r\n\r\n19:42:50:09  19:42:53:12\r\n       Partis de Lausanne,\r\n    ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:53:14  19:42:58:01\r\n 1'000 manifestants kurdes \u00e9taient\r\n r\u00e9unis sur la place des Nations.\r\n\r\n19:42:58:03  19:43:03:00\r\n Parmi eux, Salih Muslim, leader \r\ndu principal parti kurde de Syrie.\r\n\r\n19:43:03:02  19:43:07:10\r\n  Il souhaite briser le silence.\r\n\r\n19:43:12:05  19:43:15:13\r\n   -Ils sont kurdes de Suisse\r\n     et de 17 autres pays.\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:19:20\r\n    Ils d\u00e9noncent le silence\r\n de la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:23:22\r\n     face \u00e0 l'intervention \r\n     de la Turquie \u00e0 Afrin,\r\n\r\n19:43:24:00  19:43:26:00\r\n      zone kurde en Syrie.\r\n\r\n19:43:26:02  19:43:29:03\r\n     Une op\u00e9ration militaire\r\n      lanc\u00e9e il y a un mois\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:32:11\r\n   pour expulser de cette zone\r\n      les forces kurdes YPG\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:35:02\r\n         que la Turquie\r\nconsid\u00e8re comme des terroristes,\r\n\r\n19:43:35:04  19:43:39:00\r\n    pourtant alli\u00e9s aux USA\r\n  pour combattre le groupe EI.\r\n\r\n19:43:40:02  19:43:42:12\r\n -Les combats continuent \u00e0 Afrin,\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:45:01\r\navec des bombardements et des tirs.\r\n\r\n19:43:45:03  19:43:51:19\r\nOn d\u00e9nombre plus de 200 civils tu\u00e9s\r\n    et 500 autres sont bless\u00e9s.\r\n\r\n19:43:53:04  19:43:56:13\r\n -Cet homme, c'est Salih Muslim,\r\n      co-pr\u00e9sident du PYD,\r\n\r\n19:43:56:15  19:43:58:05\r\n    le parti kurde en Syrie.\r\n\r\n19:43:58:07  19:44:01:01\r\n       Hier, il a rejoint\r\n   les centaines de marcheurs\r\n\r\n19:44:01:03  19:44:04:08\r\n    partis de Lausanne lundi\r\n     pour rejoindre Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:04:10  19:44:06:22\r\n      Il appelle les Etats\r\n       alli\u00e9s aux Kurdes\r\n\r\n19:44:07:00  19:44:09:09\r\n\u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:09:21  19:44:12:08\r\n-Les Etats-Unis et les autres Etats\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:14:07\r\n     pensent \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:17:12\r\n       Ils n'ont jamais dit\r\n  qu'ils allaient nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:44:17:14  19:44:19:18\r\n  On ne d\u00e9pend que de nous-m\u00eames.\r\n\r\n19:44:19:20  19:44:21:13\r\n     Mais sur le plan \u00e9thique,\r\n\r\n19:44:21:15  19:44:24:09\r\n       comme on a combattu \r\n      avec eux contre Daech,\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:28:17\r\n ils devraient \u00eatre de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:44:29:06  19:44:30:20\r\n     -Pour ce leader kurde,\r\n\r\n19:44:30:22  19:44:33:20\r\n la raison de l'offensive turque\r\n         est d'emp\u00eacher\r\n\r\n19:44:33:22  19:44:37:16\r\ntoute solution d\u00e9mocratique en Syrie\r\n afin que la r\u00e9gion reste instable.\r\n\r\n19:44:37:22  19:44:39:20\r\n -On est seulement \u00e0 la recherche\r\n\r\n19:44:39:22  19:44:41:14\r\n    de la d\u00e9mocratie en Syrie,\r\n\r\n19:44:41:16  19:44:44:13\r\n      pour une Syrie unifi\u00e9e\r\n   avec un syst\u00e8me d\u00e9centralis\u00e9.\r\n\r\n19:44:44:14  19:44:46:17\r\n       Dans un tel syst\u00e8me, \r\n       il n'y a pas de place\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:50:18\r\n       pour Bachar el-Assad,\r\ncar il n'accepte pas la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:44:51:00  19:44:54:15\r\n         -Les manifestants\r\nseront entendus demain \u00e0 Strasbourg\r\n\r\n19:44:54:17  19:44:58:19\r\n   lors du grand rassemblement\r\n      des Kurdes d'Europe.\r\n\r\n19:44:59:20  19:45:04:15\r\n-Favoriser la consommation locale,\r\n     une initiative originale\r\n\r\n19:45:04:17  19:45:10:00\r\n         que des milliers\r\n de Romands ont suivie en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:10:02  19:45:16:22\r\n       Une famille vaudoise\r\n        a relev\u00e9 le d\u00e9fi.\r\n\r\n19:45:18:05  19:45:22:16\r\n-Quatre enfants, un chat, un chien:\r\n   pas mal de bouches \u00e0 nourrir.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:26:08\r\n     Pourtant, cette famille\r\n        a relev\u00e9 un d\u00e9fi:\r\n\r\n19:45:26:10  19:45:29:09\r\n vivre un mois sans supermarch\u00e9.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:33:10\r\nR\u00e9flexion de la m\u00e8re apr\u00e8s 5 jours.\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:36:08\r\n -Nous aimerions consommer mieux.\r\n\r\n19:45:36:10  19:45:38:02\r\n         Consommer local,\r\n\r\n19:45:38:04  19:45:48:02\r\ncar on est attentifs aux d\u00e9placements\r\n et on privil\u00e9gie les gens du coin.\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:49:22\r\n       -Objectif du d\u00e9fi:\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:53:20\r\n    consommer chez les petits\r\n   commer\u00e7ants ou producteurs.\r\n\r\n19:45:54:02  19:45:56:22\r\n          -On va prendre\r\n    des yaourts pour le go\u00fbter.\r\n\r\n19:45:57:00  19:46:00:20\r\n   Ils viennent du supermarch\u00e9,\r\n   mais on ne va pas les jeter.\r\n\r\n19:46:00:22  19:46:06:12\r\n         Mais je m'y mets:\r\n   je fais mes yaourts moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:46:07:08  19:46:09:02\r\n     -Des efforts, d'accord.\r\n\r\n19:46:09:04  19:46:14:11\r\n Mais les contraintes devront \u00eatre\r\nsupportables pour cette infirmi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:14:22  19:46:19:05\r\n           -On se lance,\r\non verra si on arrive tenir le cap.\r\n\r\n19:46:19:12  19:46:24:02\r\n -L'int\u00e9r\u00eat est l\u00e0: 6'000 Romands \r\nsuivent les pages Facebook du d\u00e9fi.\r\n\r\n19:46:24:04  19:46:28:10\r\n    On y partage des conseils,\r\ndans l'esprit \"bio et z\u00e9ro d\u00e9chet\".\r\n\r\n19:46:28:11  19:46:31:00\r\n          Le challenge\r\n   en est \u00e0 sa deuxi\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:31:02  19:46:33:11\r\n           On le doit\r\nnotamment \u00e0 cette Neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n19:46:33:13  19:46:38:01\r\nqui affirme que les supermarch\u00e9s\r\n    ne sont pas moins chers.\r\n\r\n19:46:38:11  19:46:39:19\r\n        -C'est \u00e0 la port\u00e9e\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:41:16\r\n      de toutes les familles.\r\n\r\n19:46:41:18  19:46:44:05\r\n Si j'ach\u00e8te dans un grand magasin\r\n\r\n19:46:44:07  19:46:47:16\r\n         avec mes enfants,\r\n   ils voudront plein de choses.\r\n\r\n19:46:47:18  19:46:50:13\r\n          Je vais devoir\r\n    courir dans tous les sens.\r\n\r\n19:46:50:15  19:46:54:06\r\n       Je vais avoir envie\r\nde choses dont je n'ai pas besoin.\r\n\r\n19:46:54:08  19:46:57:03\r\n            L'\u00e9conomie\r\n   se fait aussi \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:02:09\r\n   -C'est l'heure des courses\r\n   dans une \u00e9picerie en vrac.\r\n\r\n19:47:02:16  19:47:04:04\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:47:04:10  19:47:07:01\r\n           -Mission:\r\n remplir les bocaux \u00e0 ras bord.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:09:20\r\n      -On va prendre le caf\u00e9.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:15:20\r\n-Pour les commer\u00e7ants de proximit\u00e9,\r\n     ce d\u00e9fi est une aubaine.\r\n\r\n19:47:16:06  19:47:18:11\r\n -Ca permet de se faire conna\u00eetre\r\n\r\n19:47:18:13  19:47:21:05\r\net \u00e7a conscientise les consommateurs.\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:25:09\r\n      -Bilan \u00e0 mi-parcours:\r\n    plus de vir\u00e9es au march\u00e9,\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:30:08\r\ncommandes en gros dans une \u00e9picerie\r\nlocale et moins d'achats compulsifs.\r\n\r\n19:47:30:10  19:47:36:09\r\n   Une r\u00e9ussite qui n\u00e9cessite\r\n malgr\u00e9 tout de l'organisation.\r\n\r\n19:47:37:19  19:47:39:17\r\n    -Ca s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9.\r\n\r\n19:47:39:19  19:47:42:14\r\n     On \u00e9tait bien organis\u00e9s.\r\n\r\n19:47:42:16  19:47:47:03\r\n      Ca ne m'a pas demand\u00e9\r\n    plus de temps ou d'argent.\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:52:06\r\n       On va devoir r\u00e9fl\u00e9chir\r\npour les produits qui nous manquent.\r\n\r\n19:47:53:03  19:47:56:11\r\n         -Parmi lesquels\r\nles couches et le papier-toilette,\r\n\r\n19:47:56:12  19:47:59:03\r\n          b\u00eates noires\r\n      de ces consommateurs,\r\n\r\n19:47:59:05  19:48:03:11\r\n     qui esp\u00e8rent conserver \r\n    les bons r\u00e9flexes acquis.\r\n\r\n19:48:05:23  19:48:11:22\r\n-M-A.Berset, trois m\u00e9dailles suisses\r\n          en une journ\u00e9e:\r\n\r\n19:48:12:00  19:48:16:04\r\n    les JO ont enfin commenc\u00e9 ?\r\n\r\n19:48:16:21  19:48:19:05\r\n    -Enfin, apr\u00e8s une semaine.\r\n\r\n19:48:19:07  19:48:21:15\r\n   On commen\u00e7ait \u00e0 s'inqui\u00e9ter,\r\n\r\n19:48:21:17  19:48:26:01\r\n avec les blessures, les reports,\r\n   certains athl\u00e8tes d\u00e9cevants.\r\n\r\n19:48:26:03  19:48:31:08\r\n    Trois m\u00e9dailles en un jour:\r\n          Feuz, Holdener,\r\n\r\n19:48:31:10  19:48:39:19\r\n      et Cologna, qui r\u00e9colte\r\n pour la 4\u00e8me fois l'or olympique.\r\n\r\n19:48:41:09  19:48:43:03\r\n        *-Dario Cologna !\r\n\r\n19:48:43:05  19:48:46:05\r\n     -Trois Jeux olympiques,\r\n     quatre m\u00e9dailles d'or,\r\n\r\n19:48:46:07  19:48:47:17\r\n       et la m\u00eame \u00e9motion.\r\n\r\n19:48:47:19  19:48:49:08\r\n     Avec ce nouveau sacre,\r\n\r\n19:48:49:10  19:48:53:05\r\n   le Grison prouve qu'il est \r\n  le meilleur fondeur du monde.\r\n\r\n19:48:56:08  19:48:58:00\r\n         -Un jour de r\u00eave.\r\n\r\n19:48:58:02  19:49:00:15\r\n    Ce sont les troisi\u00e8mes Jeux\r\n\r\n19:49:00:17  19:49:02:07\r\n       o\u00f9 je remporte l'or.\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:04:00\r\n        C'est incroyable !\r\n\r\n19:49:05:11  19:49:07:06\r\n     -Tout commence en 2010.\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:11:02\r\n     Premi\u00e8re participation,\r\npremi\u00e8re \u00e9preuve, le 15 km libre.\r\n\r\n19:49:11:04  19:49:14:16\r\n     Dario Cologna s'impose\r\n  et devient le premier Suisse\r\n\r\n19:49:14:18  19:49:17:21\r\n \u00e0 remporter un titre olympique\r\n        en ski de fond.\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:23:05\r\nEn 2013, trois mois avant Sotchi,\r\n  il se d\u00e9chire les ligaments.\r\n\r\n19:49:23:07  19:49:28:01\r\nR\u00e9\u00e9ducation intensive; Dario ne veut\r\n   pas manquer cette comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:31:21\r\n       Il gagne son pari \r\n      et revient de Sotchi\r\n\r\n19:49:31:23  19:49:33:18\r\n    avec deux m\u00e9dailles d'or.\r\n\r\n19:49:33:20  19:49:36:23\r\n   Apr\u00e8s deux saisons moroses,\r\n\r\n19:49:37:01  19:49:41:14\r\n     l'espoir d'une m\u00e9daille\r\n\u00e0 PyeongChang semblait s'envoler.\r\n\r\n19:49:41:16  19:49:46:12\r\n     Mais c'est sans compter\r\n la magie des anneaux olympiques\r\n\r\n19:49:46:14  19:49:50:09\r\n  et la t\u00e9nacit\u00e9 de D.Cologna.\r\n\r\n19:49:50:11  19:49:54:06\r\n  Il devient le skieur de fond\r\n     le plus titr\u00e9 des JO,\r\n\r\n19:49:54:08  19:49:56:23\r\napr\u00e8s le l\u00e9gendaire Bjoern Daehlie.\r\n\r\n19:49:57:01  19:50:00:21\r\n        Prochaine \u00e9tape:\r\n   le 50 km, samedi prochain,\r\n\r\n19:50:00:23  19:50:04:22\r\n     avec \u00e0 la cl\u00e9 peut-\u00eatre\r\n      une m\u00e9daille de plus.\r\n\r\n19:50:06:20  19:50:12:00\r\n            -Holdener\r\n  a remport\u00e9 l'argent en slalom.\r\n\r\n19:50:12:16  19:50:16:21\r\n        -Elle a fr\u00f4l\u00e9 l'or,\r\nil ne lui manquait que 5 centi\u00e8mes !\r\n\r\n19:50:16:23  19:50:19:14\r\n      La porte \u00e9tait ouverte,\r\n\r\n19:50:19:16  19:50:25:21\r\n   car la favorite, M.Shiffrin, \r\n  \u00e9tait malade et a termin\u00e9 4\u00e8me.\r\n\r\n19:50:25:23  19:50:35:00\r\n         Elle se contente\r\n    donc de l'argent en slalom.\r\n\r\n19:50:35:16  19:50:38:14\r\n          La Schwytzoise\r\n      a d\u00fb g\u00e9rer la pression.\r\n\r\n19:50:38:16  19:50:40:19\r\n   Vainqueure de la 1\u00e8re manche,\r\n\r\n19:50:40:21  19:50:44:05\r\n       elle \u00e9tait derni\u00e8re\r\n  \u00e0 s'\u00e9lancer sur le 2\u00e8me trac\u00e9.\r\n\r\n19:50:44:07  19:50:48:12\r\n  On a cru qu'elle s'imposerait.\r\n\r\n19:50:48:14  19:50:54:02\r\nFinalement, elle termine derri\u00e8re la\r\n       Su\u00e9doise F.Hansdotter.\r\n\r\n19:50:54:04  19:51:07:22\r\n    C'est la premi\u00e8re m\u00e9daille\r\nolympique pour Holdener, \u00e0 24 ans.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:13:09\r\n       Elle r\u00eave de gagner\r\n    en combin\u00e9 et par \u00e9quipes.\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:16:18\r\n   Elle a expliqu\u00e9 \u00e0 P-A.Dupuis,\r\nla signification de cette m\u00e9daille.\r\n\r\n19:51:17:14  19:51:19:13\r\n-Pour moi, c'est g\u00e9nial d'avoir gagn\u00e9\r\n\r\n19:51:19:15  19:51:21:04\r\n    cette m\u00e9daille maintenant.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:25:00\r\nCa me donne confiance pour les deux \r\nprochaines comp\u00e9titions et l'avenir.\r\n\r\n19:51:25:06  19:51:27:15\r\n -Toute la Suisse \u00e9tait nerveuse\r\n\r\n19:51:27:17  19:51:30:19\r\n  avant votre deuxi\u00e8me d\u00e9part,\r\n           et vous ?\r\n\r\n19:51:30:21  19:51:34:10\r\n         -Oui, moi aussi,\r\n      j'\u00e9tais tr\u00e8s nerveuse.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:37:06\r\n    D\u00e9j\u00e0 en me levant ce matin.\r\n\r\n19:51:37:08  19:51:42:02\r\n     Et la pression a augment\u00e9\r\n     pour la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n19:51:42:04  19:51:48:05\r\n Je savais que je pouvais gagner,\r\n     mais aussi tout perdre.\r\n\r\n19:51:48:07  19:51:52:04\r\n   Je ne voulais pas trop penser\r\n           au r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:54:17\r\nJe me suis concentr\u00e9e sur le trac\u00e9,\r\n\r\n19:51:54:19  19:51:58:06\r\n     sur les choses techniques\r\n       que je voulais faire,\r\n\r\n19:51:58:08  19:52:00:23\r\n       et j'ai ski\u00e9 le mieux\r\n          que je pouvais.\r\n\r\n19:52:01:01  19:52:04:08\r\n    Ca a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:07:15\r\n  -5 centi\u00e8mes, c'est tr\u00e8s peu,\r\n\r\n19:52:07:17  19:52:13:02\r\n        un petit regret\r\n     de ne pas avoir l'or ?\r\n\r\n19:52:13:04  19:52:18:22\r\n -Non, je suis heureuse d'\u00eatre l\u00e0,\r\n que tout se soit tr\u00e8s bien pass\u00e9.\r\n\r\n19:52:19:00  19:52:23:19\r\n      J'aimerais encore skier\r\n         quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:27:06\r\n   j'ai encore un peu de temps.\r\n\r\n19:52:28:02  19:52:33:06\r\n   -Nous allons voir la r\u00e9action\r\n de sa famille et de son fan-club.\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:41:13\r\n    Une dizaine de ses proches\r\n sont venus la soutenir en Cor\u00e9e.\r\n\r\n19:52:43:17  19:52:45:19\r\n    -Dix heures \u00e0 Yongpyong:\r\n\r\n19:52:45:21  19:52:50:10\r\n         Wendy Holdener\r\n   ouvre le slalom olympique.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:56:20\r\n     En tribune, ses proches\r\n   sont en parfaite communion.\r\n\r\n19:52:57:03  19:53:07:08\r\n           Ils crient\r\n\r\n19:53:07:13  19:53:09:07\r\n      -C'est tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:53:09:09  19:53:11:15\r\n     C'est un r\u00eave d'\u00eatre ici.\r\n\r\n19:53:11:17  19:53:14:11\r\nEt en ce moment, tout est parfait.\r\n\r\n19:53:16:09  19:53:19:23\r\n         -Wendy a r\u00e9ussi\r\n      une magnifique manche.\r\n\r\n19:53:20:01  19:53:22:09\r\n  C'est un r\u00eave qu'elle d\u00e9croche\r\n\r\n19:53:22:11  19:53:24:16\r\n      une m\u00e9daille olympique.\r\n\r\n19:53:24:17  19:53:27:14\r\n        R\u00e9sultat dans 3 h, \r\n       apr\u00e8s la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:53:28:03  19:53:29:17\r\n         -Il y a Shiffrin,\r\n\r\n19:53:29:19  19:53:33:00\r\nles trois Su\u00e9doises, ce sera serr\u00e9.\r\n\r\n19:53:34:08  19:53:36:21\r\n           -A 13h59,\r\n  la pression sur ses \u00e9paules,\r\n\r\n19:53:36:23  19:53:41:19\r\n elle est la derni\u00e8re \u00e0 s'\u00e9lancer \r\nsur la manche trac\u00e9e par son coach.\r\n\r\n19:53:41:21  19:53:44:07\r\nElle peut aller chercher l'or...\r\n\r\n19:53:44:09  19:53:52:11\r\n Ils encouragent Wendy Holdener\r\n\r\n19:53:52:12  19:53:58:04\r\n      Pour cinq centi\u00e8mes,\r\n   c'est finalement l'argent.\r\n\r\n19:53:58:17  19:54:01:04\r\n  -C'est sensationnel pour nous.\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:03:22\r\n Tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s nerveux:\r\n\r\n19:54:04:00  19:54:06:19\r\n    la maman, moi, les fr\u00e8res,\r\n\r\n19:54:06:21  19:54:11:13\r\n     le pr\u00e9sident du fan-club.\r\n\r\n19:54:12:01  19:54:15:00\r\n      -Tu passes en dernier,\r\n\r\n19:54:15:02  19:54:17:21\r\n  tu peux gagner ou tout perdre.\r\n\r\n19:54:17:23  19:54:21:12\r\n  Il faut avoir franchi la ligne\r\n         pour se r\u00e9jouir.\r\n\r\n19:54:21:14  19:54:28:13\r\n       Nous sommes heureux,\r\n une m\u00e9daille olympique \u00e0 24 ans !\r\n\r\n19:54:29:12  19:54:32:04\r\n   -R\u00e9ussir \u00e0 g\u00e9rer la pression\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:34:19\r\nquand tu pars en derni\u00e8re position,\r\n\r\n19:54:34:21  19:54:36:16\r\n       \u00e7a demande du mental.\r\n\r\n19:54:36:18  19:54:40:03\r\n       Je suis fier d'elle.\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:44:15\r\n       *-Wendy Holdener !\r\n\r\n19:54:46:01  19:54:49:17\r\n-Je suis fi\u00e8re, en tant que maman,\r\n       en tant que Suisse.\r\n\r\n19:54:49:19  19:54:51:16\r\n       Je suis sans voix.\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:57:13\r\n     -M-A.Berset, Beat Feuz,\r\n   lui, encha\u00eene les m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:54:58:19  19:55:05:09\r\n  -Feuz a r\u00e9ussi une fantastique\r\n      conqu\u00eate en 24 heures.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:13:10\r\n   En descente et au super-G, il\r\ns'est par\u00e9 de bronze, puis d'argent.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:21:11\r\n  Pas de hasard dans ses succ\u00e8s:\r\n le Bernois brille de mille feux.\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:25:12\r\n   -L'argent apr\u00e8s le bronze.\r\n\r\n19:55:25:14  19:55:29:16\r\n     Le podium du super-G,\r\napr\u00e8s celui de la descente hier.\r\n\r\n19:55:29:18  19:55:33:21\r\n         Ces JO sonnent\r\n comme une revanche pour B.Feuz.\r\n\r\n19:55:35:02  19:55:37:11\r\n  -Gagner une m\u00e9daille aux Jeux,\r\n\r\n19:55:37:13  19:55:40:03\r\nc'est une r\u00e9compense pour mon combat\r\n\r\n19:55:40:05  19:55:42:05\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:46:06\r\n      -Oui, car le Bernois\r\n  a v\u00e9cu l'enfer durant 4 ans.\r\n\r\n19:55:46:08  19:55:49:11\r\n       Tendon d'Achille,\r\n genoux \u00e0 plusieurs reprises...\r\n\r\n19:55:49:13  19:55:53:00\r\n       Il a d\u00fb \u00eatre tenace\r\n     pour revenir au sommet.\r\n\r\n19:55:53:02  19:55:56:09\r\n          Sa renaissance\r\ndate des Mondiaux de Saint-Moritz.\r\n\r\n19:55:56:11  19:55:58:11\r\n    Lui-m\u00eame n'y croyait pas.\r\n\r\n19:55:59:04  19:56:01:20\r\n-Ce sont des Mondiaux \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:56:01:22  19:56:03:14\r\n           Et je gagne !\r\n\r\n19:56:03:16  19:56:05:10\r\n       Les mots me manquent.\r\n\r\n19:56:06:06  19:56:13:02\r\n    -Il confirme en s'imposant \u00e0\r\nLake Louise devant Mayer et Svindal.\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:16:14\r\n             L\u00e0 encore,\r\nle Bernois se montre presque \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:07  19:56:21:13\r\n -Je ne m'attendais pas \u00e0 r\u00e9ussir\r\n\r\n19:56:21:15  19:56:24:23\r\naussi bien d\u00e8s le d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:27:16\r\n   Il me manquait la comparaison\r\n\r\n19:56:27:18  19:56:29:20\r\navec la concurrence internationale.\r\n\r\n19:56:29:22  19:56:32:14\r\n     C'est d'autant plus beau\r\n  de r\u00e9ussir une premi\u00e8re course.\r\n\r\n19:56:32:16  19:56:35:00\r\n       Ca m'a \u00e9t\u00e9 impossible\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:56:35:06  19:56:37:03\r\n   -Impossible n'est pas Feuz.\r\n\r\n19:56:37:05  19:56:39:22\r\n           En janvier,\r\n  il s'impose sur le Lauberhorn\r\n\r\n19:56:40:00  19:56:42:14\r\npuis, avant les Jeux, \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:56:42:16  19:56:47:02\r\nLe Bernois en est \u00e0 10 victoires\r\net 30 podiums en Coupe du monde.\r\n\r\n19:56:47:04  19:56:49:04\r\n    Et ce n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n19:56:50:15  19:56:53:02\r\n -Les Suisses ont brill\u00e9 en Cor\u00e9e.\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:58:03\r\nEt Roger Federer pourrait redevenir\r\n    ce soir num\u00e9ro un mondial !\r\n\r\n19:56:58:19  19:57:04:20\r\n     -\u00c0 36 ans, Roger Federer\r\n  peut encore nourrir sa l\u00e9gende.\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:18:14\r\n  Il a pr\u00e9par\u00e9 son match en vibrant\r\nau succ\u00e8s de ses compatriotes aux JO.\r\n\r\n19:57:18:16  19:57:28:11\r\n    Sur Twitter, il a f\u00e9licit\u00e9\r\n    Feuz, tweet\u00e9 sur Holdener\r\n\r\n19:57:28:12  19:57:34:14\r\n           et applaudi\r\n  Cologna pour sa m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:57:35:03  19:57:41:23\r\nFederer vient de d\u00e9buter son quart \r\nde finale \u00e0 Rotterdam face \u00e0 Haase.\r\n\r\n19:57:42:01  19:57:50:15\r\n            S'il gagne,\r\n   il redevient num\u00e9ro 1 mondial\r\n\r\n19:57:50:16  19:57:54:01\r\n        5 ans et 106 jours\r\n     apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9.\r\n\r\n19:57:54:03  19:58:00:09\r\n Il deviendrait le num\u00e9ro 1 mondial\r\nle plus \u00e2g\u00e9 de l'histoire du tennis.\r\n\r\n19:58:00:10  19:58:11:12\r\n      Ce serait exceptionnel.\r\n\r\n19:58:12:06  19:58:13:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:13:10  19:58:17:10\r\n Un coup d'oeil sur les prochaines\r\n       \u00e9preuves de ces Jeux.\r\n\r\n19:58:30:11  19:58:32:22\r\n   Au cin\u00e9ma, Gen\u00e8ve est souvent\r\n\r\n19:58:32:23  19:58:36:21\r\n        la ville de l'argent\r\net des organisations internationales.\r\n\r\n19:58:36:23  19:58:42:20\r\n  Dans \"Le Loup de Wall Street\",\r\n  DiCaprio est face \u00e0 un Suisse.\r\n\r\n19:58:42:22  19:58:45:11\r\nLa ville inspire des r\u00e9alisateurs.\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:49:11\r\n        C'est \u00e0 voir dans\r\n l'exposition \"Gen\u00e8ve \u00e7a tourne\".\r\n\r\n19:58:50:16  19:58:55:09\r\n  -C'est l'une des apparitions \r\n marquantes de Gen\u00e8ve au cin\u00e9ma:\r\n\r\n19:58:55:11  19:58:57:08\r\n    \"Le Loup de Wall Street\".\r\n\r\n19:58:57:10  19:59:02:11\r\n  Gen\u00e8ve, th\u00e9\u00e2tre du face-\u00e0-face\r\nentre le loup et un banquier filou.\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:04:10\r\n           -Ca d\u00e9pend ?\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:05:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:59:05:17  19:59:08:21\r\n  -Ca d\u00e9pend...on what exactly ?\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:13:09\r\n         -Mais DiCaprio\r\n n'a pas mis les pieds \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:15:16\r\net la sc\u00e8ne est tourn\u00e9e en studio.\r\n\r\n19:59:15:18  19:59:18:19\r\n     L'argent, la neutralit\u00e9,\r\nles organisations internationales,\r\n\r\n19:59:18:21  19:59:21:13\r\n     voil\u00e0 ce qui int\u00e9resse\r\n         les cin\u00e9astes.\r\n\r\n19:59:21:15  19:59:26:11\r\n    Il en va autrement avec les\r\nr\u00e9alisateurs du cru, comme A.Tanner.\r\n\r\n19:59:26:13  19:59:31:19\r\n     Il a fait du travelling\r\n   au bord du Rh\u00f4ne un rituel.\r\n\r\n19:59:31:21  19:59:38:19\r\n          Musique douce\r\n\r\n19:59:39:01  19:59:43:15\r\n  -Il se sert de cet endroit pour\r\nmontrer l'\u00e9volution des personnages,\r\n\r\n19:59:43:17  19:59:46:00\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9, et la sienne.\r\n\r\n19:59:46:02  19:59:48:00\r\n       Il filme des acteurs\r\n\r\n19:59:48:02  19:59:54:17\r\n      qui jouent ses alter ego,\r\net des gens \u00e0 qui il passe le t\u00e9moin.\r\n\r\n19:59:57:12  20:00:01:17\r\n-La place Neuve, avec son mus\u00e9e,\r\n son op\u00e9ra et son conservatoire\r\n\r\n20:00:01:19  20:00:04:14\r\n  figure aussi en bonne place.\r\n\r\n20:00:05:03  20:00:06:23\r\n     -Bonjour, mon capitaine !\r\n\r\n20:00:07:01  20:00:09:14\r\n      Elle imite un cheval\r\n\r\n20:00:09:19  20:00:13:13\r\n     -Alain Tanner toujours,\r\n mais aussi Krzysztof Kieslowski\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:16:10\r\n        et Jacob Berger\r\n    y ont tourn\u00e9 des sc\u00e8nes.\r\n\r\n20:00:17:16  20:00:21:21\r\n  -Les gens passent par Gen\u00e8ve, \r\n  ils y naissent mais s'en vont,\r\n\r\n20:00:21:23  20:00:25:12\r\n           ils restent\r\n mais red\u00e9couvrent quelque chose.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:30:00\r\n        Gen\u00e8ve est montr\u00e9e\r\ncomme une ville o\u00f9 on ne reste pas.\r\n\r\n20:00:31:05  20:00:33:18\r\n          -Mais Gen\u00e8ve\r\n   n'est pas toujours Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:33:20  20:00:37:12\r\n      Certains r\u00e9alisateurs\r\n       trompent le public.\r\n\r\n20:00:38:09  20:00:40:22\r\n-Il y a l'exemple de \"Miami Vice\",\r\n\r\n20:00:41:00  20:00:45:10\r\n  o\u00f9 est film\u00e9e une courte s\u00e9quence\r\n     cens\u00e9e se passer \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:00:45:11  20:00:48:15\r\n    mais tourn\u00e9e \u00e0 Montevideo.\r\n\r\n20:00:48:17  20:00:52:20\r\n   L\u00e0, on ne peut pas y croire.\r\n\r\n20:00:53:19  20:00:57:01\r\n    -Gen\u00e8ve est plus pr\u00e9sente\r\n      au cin\u00e9ma que Zurich.\r\n\r\n20:00:57:03  20:00:59:07\r\n     Une centaine d'extraits\r\n\r\n20:00:59:09  20:01:02:04\r\n      ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n       pour l'exposition.\r\n\r\n20:01:12:20  20:01:22:15\r\n    -Je vous souhaite une tr\u00e8s\r\nbelle soir\u00e9e sur la RTS, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:22:17  20:01:28:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n E.Gattlen, A.Huber, M-C.Essade, \r\n M.D'Auria, O.Schopfer, S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT037032\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:08 > 0:00:10) [90%] : \r\nTu tu me le change maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:14) [96%] : \r\nD'accord, le projet merci c'est gentil oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:44 > 0:00:50) [76%] : \r\nLa Spiez was Wendy Holdener, le Bernois b\u00e9ate feuilles on sent quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:52 > 0:00:54) [80%] : \r\nOui, je l'\u00e9pargne, je n'ai pas mis \u00e7a mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:19 > 0:01:30) [80%] : \r\nJ'ai mis en ski en ski alpin, Wendy, on ne rapporte l'argent tout comme ah mais j'ai mis en ski alpin, Wendy Holdener remporte l'argent tout comme b\u00e9ate Feuz son super- G j'aurais mettent en slalom aider oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:01:30 > 0:01:33) [83%] : \r\nAnnabelle Annabelle 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:24) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, Dario Cologna Wendy Holdener et b\u00e9ate feuilles cela Suisse fait 3 nouvelles m\u00e9dailles olympiques Dario Cologna d\u00e9croche l'or, la 1\u00e8re pour la Suisse \u00e0 Pyongyang en slalom, Wendy Holdener remporte l'argent tout comme B\u00e9a en super- G, nous reviendrons sur cette belle journ\u00e9e de victoire avec Marc-Andr\u00e9 le scandale CarPostal \u00e9branle la confiance du monde politique \u00e0 Berne, on s'interroge sur les justifications donn\u00e9es par le g\u00e9ant jaune pour la fermeture de certains offices postaux, ils protestent contre les op\u00e9rations militaires turcs en Syrie, dans la province d'Afrim, des milliers de Kurdes sont arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui, parmi eux, le leader du principal parti kurde en Syrie, vous l'entendrez dans ce journal : est-il possible de se passer de supermarch\u00e9, des milliers de Romands ont d\u00e9cid\u00e9 de tenter l'exp\u00e9rience durant le mois de f\u00e9vrier, avec un objectif, consommer local, c'est le document ce soir, puis nous irons \u00e0 Gen\u00e8ve la ville inspire les plus grands r\u00e9alisateurs, c'est ce que vous allez d\u00e9couvrir en fin de journal, dans l'Exposition intitul\u00e9e Gen\u00e8ve \u00e7a tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:31 > 0:03:52) [91%] : \r\nLa fiert\u00e9 d'un champion olympique Dario Cologna a d\u00e9croch\u00e9 la 1\u00e8re m\u00e9daille d'or pour la Suisse en 15 kilom\u00e8tres libre en ski de fond, la Schwytzoise vous Wendy Holdener a remport\u00e9 l'argent en slalom, tout comme le Bernois b\u00e9ate feuilles en ski alpin, 3 m\u00e9dailles suisses en un jour ce 16 f\u00e9vrier 2018 entrent dans l'histoire, le r\u00e9cit d'Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:55 > 0:04:30) [91%] : \r\nUne heure 59 du matin en Suisse 9 heures 59 en Cor\u00e9e, Wendy Holdener, dossard num\u00e9ro 1 ouvrent le slalom olympique dames de la plus belle des mani\u00e8res incisives fluide, la Suissesse r\u00e9alise la manche parfaite et signe le meilleur chrono sur le 1er trac\u00e9 oui c'est bien le meilleur chrono quart Mikaela Shiffrin, championne olympique en titre est reine incontest\u00e9e des piquets qui s'\u00e9lance quelques minutes plus tard, et battu la Star am\u00e9ricaine pointe \u00e0 la 4\u00e8me place de cette 1\u00e8re manche et fait na\u00eetre les espoirs d'une ru\u00e9e vers l'or pour ses concurrentes et notamment pour Wendy Holdener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:32 > 0:05:02) [91%] : \r\n3 heures 30 b\u00e9ate fen\u00eatre s'\u00e9lance dans le portillon de d\u00e9part du super- G, m\u00e9daill\u00e9 de bronze en descente la veille, le Bernois n'a rien \u00e0 perdre, skieurs au grand coeur, il donne tout fait corps avec la piste et g\u00e8re les courbes avec ma\u00eetrise, il signe le 2\u00e8me, meilleur temps, seul un skieur fait mieux que lui, l'Autrichien Matthias Mayer s'impose pour 13 centi\u00e8mes seulement mais peu importe pour b\u00e9ate feuilles, ce que personne n'attendait en super- G, o\u00f9 il n'a jamais fait mieux que 6\u00e8me en Coupe du monde cette saison cet argent \u00e0 la couleur de l'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:02 > 0:05:12) [88%] : \r\nIl y a environ hier j'\u00e9tais heureux, oui, mais c'est clair qu'une 2\u00e8me place une m\u00e9daille sur laquelle je n'avais pas compter, \u00e7a me rend encore plus heureux travail t\u00e9nor film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:13 > 0:05:33) [94%] : \r\n5 heures 59 Wendy Holdener et la derni\u00e8re \u00e0 s'\u00e9lancer pour la 2\u00e8me manche du slalom dans le vent, nerveuse, la Schwytzoise par est l\u00e9g\u00e8rement moins \u00e0 l'aise sur ce trac\u00e9 pourtant piquet\u00e9 par son entra\u00eeneur, elle \u00e9choue pour 5 petits centi\u00e8mes derri\u00e8re la Su\u00e9doise Frida Hansdotter mais savoure avec bonheur ce titre de vice- championne olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:35 > 0:05:43) [87%] : \r\nPoint de \u00e0 tout \u00e7a sont que 5 centi\u00e8mes mais je ne sais pas o\u00f9 j'aurais pu les combler, je me suis battu jusqu'au bout, mais \u00e0 la fin, je suis heureuse d'\u00eatre deuxi\u00e8mement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:44 > 0:06:11) [93%] : \r\n7 heures 35 Dario Cologna vise un 3\u00e8me titre olympique cons\u00e9cutif sur le 15 kilom\u00e8tres libre, du jamais vu remonter apr\u00e8s sa d\u00e9ception skiathlon le Grison r\u00e9alise un sans- faute et \u00e9crase la concurrence, il s'impose devant le Norv\u00e9gien Kr\u00fcger, l'\u00e9motion et la joie sont \u00e0 la hauteur de l'exploit historique majuscule submerg\u00e9 le d\u00e9sormais quadruple champion olympique s\u00e8che ses larmes dans les bras de ses entra\u00eeneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:26) [92%] : \r\nAlors le tard Gabriel, un jour de r\u00eave : remporter une 3\u00e8me fois la m\u00e9daille d'or, c'est tout simplement incroyable dans le aujourd'hui tout s'est bien d\u00e9roul\u00e9, j'ai fait une course parfaite d\u00e8s le d\u00e9part, ce fut une journ\u00e9e parfaite avec \u00e9videmment beaucoup d'\u00e9motion, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:27 > 0:06:43) [92%] : \r\n12 heures 30, 19 heures 30 en Cor\u00e9e, c'est l'heure de la concr\u00e9tisation de l'exploit pour les 3 h\u00e9ros suisse apr\u00e8s le trac, l'effort, les larmes, la joie et le marathon m\u00e9diatique Cologna fight et Holdener peuvent enfin croquer le m\u00e9tal pr\u00e9cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:46 > 0:06:53) [96%] : \r\nEt nous reviendrons bien s\u00fbr un peu plus tard dans ce journal sur cette belle journ\u00e9e de victoires pour les Suisses avec Marc-Andr\u00e9 bercent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:54 > 0:07:12) [97%] : \r\nLe scandale CarPostal \u00e9branle la confiance du monde politique, en l'attente des r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate sur les malversations comptables au sein de l'ex- r\u00e9gie, certains s'interrogent \u00e0 Berne, notamment sur les justifications donn\u00e9es par le g\u00e9ant jaune pour la fermeture de certains offices postaux explications Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:13 > 0:07:39) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s impopulaire mais ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, la Poste r\u00e9duit le nombre d'offices postaux, raison invoqu\u00e9e : le r\u00e9seau serait de moins en moins utilis\u00e9, et surtout il serait d\u00e9ficitaire mais avec l'affaire CarPostal certains parlementaires sont devenus m\u00e9fiants alors la pr\u00e9sidente de la commission des transports a d\u00e9cid\u00e9 de convoquer les responsables de la Poste pour qu'ils expliquent en d\u00e9tail comment est calcul\u00e9 le d\u00e9ficit du r\u00e9seau postal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:40 > 0:07:51) [83%] : \r\n\u00e7a c'est entich\u00e9 parions a une \u00e9paisse \u00e0 cette affaire, a certainement d\u00e9clencher quelque chose chez nous maintenant, il est important que nous posions des questions quand nous ne comprenons pas un m\u00e9canisme financier mousse ni Schnarf folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:51 > 0:08:14) [91%] : \r\nS'il y a une conne et voil\u00e0 ce que la Commission veut \u00e9claircir pendant des ann\u00e9es, le d\u00e9ficit du r\u00e9seau postal \u00e9tait tr\u00e8s stable, environ 100 millions chaque ann\u00e9e, mais soudain, en 2016, il a presque doubl\u00e9, l'explication donn\u00e9e par la Poste dans son bilan n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s clair : une nouvelle logique de gestion financi\u00e8re notamment, aurait eu un effet n\u00e9gatif sur le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:16 > 0:08:34) [88%] : \r\nMarine Dick ramifi\u00e9e venir non, non, je ne comprends pas cette explication sur l'c'est pourquoi il est n\u00e9cessaire que la Poste nous explique de fa\u00e7on transparente, pourquoi il utilise d\u00e9sormais cette nouvelle m\u00e9thode de calcul et surtout que ce ne soit pas une excuse pour fermer des offices de poste qui en r\u00e9alit\u00e9 sont toujours encore rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:34 > 0:08:45) [91%] : \r\nAutant que j'ai quand m\u00eame grave, hier, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste le reconnaissait volontiers apr\u00e8s l'affaire CarPostal, il sera difficile de retrouver la confiance du monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:46 > 0:09:03) [89%] : \r\n\u00e9videmment, on va me dire maintenant mais vous fermez un office postal sur la base des chiffres qui pourrait \u00eatre erron\u00e9 et il faudra voir s'il faudra \u00eatre accord s'il faudra donner encore beaucoup plus d'informations pour montrer qu'elle est effectivement le r\u00e9sultat dans telle et telle commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:04 > 0:09:12) [86%] : \r\n\u00e0 la Poste, \u00e0 pr\u00e9sent, de convaincre le monde politique que les offices qu'elle entend fermer sont vraiment aussi d\u00e9ficitaire que ce qu'elle affirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:13 > 0:09:38) [94%] : \r\nLes divergences persistent entre les journalistes de la r\u00e9daction de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse et son conseil d'administration, les 2 parties demande l'arbitrage du service de conciliation du socket secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie pour la suite des n\u00e9gociations, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le paiement d'un mois de salaire suppl\u00e9mentaire pour les journalistes, c'est Censier n\u00e9anmoins l'ampleur de ces licenciements et les contours du plan social restent des points de d\u00e9saccord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:40 > 0:09:56) [93%] : \r\nIl s'agit d'une \u00e9tape importante pour la r\u00e9ouverture de la route du col de la Forclaz, ferm\u00e9 depuis plus d'un mois le minage d'une paroi instable Trient y en a eu lieu aujourd'hui, l'op\u00e9ration est r\u00e9ussie, les habitants du village \u00e9vacu\u00e9s ont pu rentrer chez eux, C\u00e9line Br\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:09:57 > 0:10:01) [89%] : \r\nEst ce que tu as une id\u00e9e maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s de l'heure \u00e0 laquelle le minage va avoir r\u00e9pond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:01 > 0:10:02) [89%] : \r\nOn sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:03 > 0:10:12) [92%] : \r\n\u00e0 quelques minutes de l'explosion, moment de tension pour Bertrand Savioz les tonnes de rochers qui menacent son village depuis un mois, sont sur le point de dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:12 > 0:10:26) [91%] : \r\nC'est un soulagement doit quelque chose qui bouge, parce que c'est vrai que jusqu'\u00e0 maintenant, on a vu des gens travailler mais rien n'a boug\u00e9, donc les gens sont impatients de pouvoir r\u00e9utiliser la route donc c'est toute une organisation et c'est quelque chose que jamais pens\u00e9 pouvoir organiser en Guin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:26 > 0:10:35) [93%] : \r\nPar s\u00e9curit\u00e9, une zone a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 40 personnes rassembl\u00e9es dans une yourte \u00e0 l'entr\u00e9e du village sont rigoureusement compt\u00e9es et les 2 gamines sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:37 > 0:10:58) [90%] : \r\nQuitter leur domicile, presque un rituel pour ces Trient Hainard d\u00e9j\u00e0 \u00e9vacu\u00e9 plusieurs fois, nous on est les premiers concern\u00e9s, donc c'est bon, a quitt\u00e9 la maison, fermer les volets, on sait pas trop comment \u00e7a va \u00eatre c'est \u00e7a va \u00eatre vraiment explosif ou juste une un effondrement, donc curieux surtout pas inqui\u00e8te personne ne manque \u00e0 l'appel, m\u00eame quelques curieux sont venus assister \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:19 > 0:11:23) [94%] : \r\n2700 tonnes de rochers exploser l'op\u00e9ration est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:23 > 0:11:45) [91%] : \r\nOn va devoir encore un peu nettoyer le le reste de la falaise, d'ailleurs, on voit que \u00e7a, \u00e7a se nettoie tout seul, donc on a tout le week- end pour laisser le le le rocher s'\u00e9quilibrer tout seul et puis ensuite, on va nettoyer encore un peu les les cailloux instable qui reste, et apr\u00e8s on peut commencer les travaux de d\u00e9blaiement tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:46 > 0:11:53) [98%] : \r\nL'\u00e9vacuation des mat\u00e9riaux commencera d\u00e8s mardi, il faudra encore compter au moins 2 semaines de travaux avant une r\u00e9ouverture partielle de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:53 > 0:11:54) [90%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:55 > 0:12:22) [90%] : \r\nLes CFF pourront utiliser leurs nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages, d\u00e8s la fin du mois, inclusion handicap l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des personnes handicap\u00e9es avait recouru fin janvier contre ces rames jug\u00e9es difficiles d'acc\u00e8s pour les personnes en fauteuil roulant, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral refuse de retarder la mise en serveurs avec vice des trains d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats, le bras de fer se poursuit sur le fond, les juges devront d\u00e9cider si ces rames respecte la l\u00e9gislation en mati\u00e8re d'accessibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:24 > 0:12:41) [96%] : \r\nFavoriser le dialogue inter- religieux dans les centres de requ\u00e9rants, c'est la volont\u00e9 du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui a mis en place un projet pilote d'aum\u00f4nerie musulmane \u00e0 Z\u00fcrich, les r\u00e9sultats sont positifs, le projet est reconduit jusqu'en juin, regardez le reportage d'Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:42 > 0:12:50) [87%] : \r\nC'est ici au centre d'accueil pour les requ\u00e9rants d'asile situ\u00e9e dans la banlieue d'Z\u00fcrich que Bill qui s'Haussmann une mani\u00e8re musulmane s'entretient avec des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:51 > 0:13:11) [88%] : \r\nEt c'est un syst\u00e8me d'eau et de Munch a un je remarque durant les entretiens que les personnes se sentait seul parce que finalement, apr\u00e8s une ann\u00e9e \u00e0 fuir parce qu'elles sont install\u00e9es il y a eu \u00e0 discuter avec quelqu'un qui prend le temps de les \u00e9couter moi des rayonnements tous les requ\u00e9rants de confession musulmane sont souvent tr\u00e8s jeunes, et avec un pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:11 > 0:13:30) [82%] : \r\nEt quand slip, je ne pouvais pas dormir craignent, voil\u00e0 ce qui avait des probl\u00e8mes, je criais : le m\u00e9decin ici au Centre m'a dit qu'une femme allait parler avec moi et que mon \u00e9tat d'esprit \u00e0 l'\u00e9changer une Talking because je suis venu ici, je l'ai rencontr\u00e9 et je l'appr\u00e9cie comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:30 > 0:13:35) [65%] : \r\nVous avez aim\u00e9 tout 9, elle ext.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:35 > 0:13:42) [86%] : \r\nLe Centre suisse Islam et Soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg, charg\u00e9 d'\u00e9valuer le projet estime qu'service est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:42 > 0:14:05) [89%] : \r\nSi on laisse vite c'est c'est cet espace religieux, il y a plut\u00f4t le risque des records en trouva des pr\u00eacheurs radicaux dans l'internet, tandis que s'il y a quelqu'un qui est dans le centre qui est sensible, avec qui on peut parler sur le religieux \u00e0 s'exactement cela peut \u00eatre une contre une radicalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:05 > 0:14:10) [90%] : \r\nUne garantie \u00e0 condition que la formation des aum\u00f4niers soit encadr\u00e9e et le financement assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:11 > 0:14:34) [81%] : \r\nEssayiste niches seront \u00e0 ce que nous n'avons pas suffisamment d'aum\u00f4niers musulmans qui sont bien form\u00e9s, de plus, il n'existe pas une organisation musulmane centrale similaire \u00e0 celle des \u00e9glises chr\u00e9tiennes gaulliste et enfin c'est impensable que ce soit \u00e0 l'\u00c9tat de financer la formation on ne Once sont les associations musulmanes qui doivent les faire, mais elles n'ont pas le financement yet must des Muslim Messahel Mint fait elle tarde \u00e0 se compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:35 > 0:14:42) [91%] : \r\nL'aum\u00f4nerie musulmane est appr\u00e9ci\u00e9e par les requ\u00e9rants, pourtant, l'\u00c9tat ne souhaite pas \u00e9tendre le projet aux autres centres d'accueil en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:43 > 0:15:07) [90%] : \r\nIls marchent depuis 4 jours pour protester contre les op\u00e9rations militaires turcs \u00e0 Free n'en Syrie, partis de Lausanne, ces manifestants kurdes sont arriv\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, ils \u00e9taient plus d'un millier r\u00e9unis sur la place des nations et dans la foule un certain Muslim, le leader du principal parti kurde de Syrie qui dit vouloir briser le silence de la communaut\u00e9 internationale, Steven Mozart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:11 > 0:15:37) [92%] : \r\nIls sont quasi tous kurdes de Suisse et aussi de 17 autres pays tous unis, cet apr\u00e8s- midi pour d\u00e9noncer le silence de la communaut\u00e9 internationale face \u00e0 l'intervention de la Turquie \u00e0 offrir une zone kurde en Syrie, une op\u00e9ration militaire lanc\u00e9e il y a bient\u00f4t un mois pour expulser de cette zone, les forces kurdes Y. PG, que la Turquie consid\u00e8re comme des terroristes, pourtant alli\u00e9s aux \u00c9tats-Unis pour combattre le groupe \u00c9tats islamiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:39 > 0:15:51) [82%] : \r\nC'est on va bombardements parler d'avoir les combats continuent africaine avec des bombardements et des tirs, aujourd'hui, on d\u00e9nombre plus de 200 civils tu\u00e9s et 500 autres sont bless\u00e9es, puis pour le CV ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:52 > 0:16:08) [88%] : \r\nStop, cet homme, c'est \u00e7a les Muslim le copr\u00e9sident du pays grec d\u00e8s le parti kurde en Syrie, hier, il a rejoint des centaines de marcheurs partis de Lausanne ce lundi pour rejoindre Gen\u00e8ve, son discours est clair, il appelle les \u00c9tats alli\u00e9s aux kurdes ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:28) [88%] : \r\nBah, United, c'\u00e9tait sympa amorce les \u00c9tats-Unis et les autres \u00e9tats pensent \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 leurs b\u00e9n\u00e9fices, ils n'ont jamais dit qu'ils allaient nous prot\u00e9ger on ne d\u00e9pend donc aujourd'hui que de nous-m\u00eames, mais sur le plan \u00e9thique comme nous avons combattu avec eux depuis 5 ans contre Daesh il devrait \u00eatre de notre c\u00f4t\u00e9, contre la Turquie BBC dans sa guerre juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:28 > 0:16:36) [90%] : \r\nPour ce leaders kurdes, la raison de l'offensive turque et surtout d'emp\u00eacher toute solution d\u00e9mocratique en Syrie afin que la r\u00e9gion reste instable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:37 > 0:16:49) [87%] : \r\nOui, hein, on est seulement \u00e0 la recherche de la d\u00e9mocratie en Syrie pour une s\u00e9rie unifi\u00e9e avec un syst\u00e8me d\u00e9centralis\u00e9 dans un telle syst\u00e8me il n'y a pas de place pour Bachar El-Assad car il n'accepte pas la d\u00e9mocratie, d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:50 > 0:16:58) [93%] : \r\n\u00e7a les Muslim et un grand nombre de ces manifestants feront entendre leur voix demain \u00e0 Strasbourg lors du grand rassemblement des Kurdes d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:59 > 0:17:17) [95%] : \r\nLe document ce soir sur une initiative originale qui vise \u00e0 favoriser la consommation locale des milliers de Romands ont d\u00e9cid\u00e9 de se passer de supermarch\u00e9 durant le mois de f\u00e9vrier, alors nous avons voulu voir si \u00e7a marche en compagnie d'une famille vaudoise qui a relev\u00e9 le d\u00e9fi : Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:18 > 0:17:33) [85%] : \r\nEn France, un chat, un chien, pas mal de bouches \u00e0 nourrir, et l'eau, et pourtant cette famille vaudoise \u00e0 relever un d\u00e9fi qui bouleverse ses habitudes vivre un mois sans supermarch\u00e9 on en est au 5\u00e8me jour pour la maman, la r\u00e9flexion est globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:33 > 0:17:48) [91%] : \r\nNous aimerions toute la famille consommer mieux local, on est attentif au au d\u00e9placement pas faire trop de d\u00e9placements avec la voiture, on essaie de de privil\u00e9gier aussi les gens du coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:48 > 0:17:53) [94%] : \r\nObjectif du d\u00e9fi consommer chez les petits commer\u00e7ants ou directement chez les producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:53 > 0:18:06) [83%] : \r\nOn va prendre des de yaourts pour les les 4 heures ce encore du supermarch\u00e9, on va, on va pas les jeter, mais c'est ma\u00eetresse-femme et mais yaourts moi- m\u00eame dans la dans la yaourts hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:07 > 0:18:14) [89%] : \r\nAlors des efforts d'accord plus de ton patient cuisine mais les contraintes devront \u00eatre supportable pour cette infirmi\u00e8re \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:14 > 0:18:18) [99%] : \r\nOn se lance et puis on verra si on arrive \u00e0 tenir le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:19 > 0:18:37) [85%] : \r\nL'int\u00e9r\u00eat est l\u00e0, quelque 6000 Romands ensuite les pages Facebook du d\u00e9fi, on y partage conseils et bonnes adresses dans l'esprit bio et 0 d\u00e9chet le Challenge en est \u00e0 sa 2\u00e8me ann\u00e9e, on lui doit notamment \u00e0 cette jeune Neuch\u00e2teloise qui tient \u00e0 casser une id\u00e9e re\u00e7ue ce passer des grandes surfaces ne co\u00fbtent pas forc\u00e9ment plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:38 > 0:18:57) [91%] : \r\nJe pense que c'est \u00e0 la port\u00e9e de toutes les familles, c'est clair qu'en allant dans les, dans l'est, moi si je vais faire mes courses avec mes enfants dans un grand magasin, ils auront envie de plaintes chose je vais devoir courir dans tous les sens, je vais devoir c\u00e9der sur certaines choses, moi je vais avoir envie d'chose dont j'avais pas forc\u00e9ment besoin et je pense que c'est aussi la la la, l'\u00e9conomie, elle est aussi \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:57 > 0:19:06) [90%] : \r\nAlors pour notre famille vaudoise, c'est l'heure des courses dans une \u00e9picerie en vrac de Vevey bonjour mission tu prends pire beaucoup \u00e0 ras bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:07 > 0:19:10) [75%] : \r\nVoil\u00e0 qui va prendre le caf\u00e9, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:11 > 0:19:15) [96%] : \r\nEt pour les commer\u00e7ants de proximit\u00e9, ce d\u00e9fi est \u00e9videmment une aubaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:16 > 0:19:21) [94%] : \r\n\u00e7a permet de se faire conna\u00eetre et en plus ce que les gens se posent des questions sur leur fa\u00e7on de consommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:21 > 0:19:36) [90%] : \r\nUne semaine plus tard, retour dans le Lavaux bilan \u00e0 mi- parcours avec la famille Plus de virer au march\u00e9 dans les petits commerces commandant gros dans une \u00e9picerie locale et moins d'achats compulsifs, une r\u00e9ussite qui n\u00e9cessite tout de m\u00eame pas mal d'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:36 > 0:19:52) [93%] : \r\nPour l'instant, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, on \u00e9tait bien organis\u00e9, on a trouv\u00e9 tous les produits alimentaires, \u00e7a ne m'a pas demand\u00e9 plus de temps, ni plus d'argent mais on devra encore r\u00e9fl\u00e9chir sur les sur les produits qui nous manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:52 > 0:20:03) [89%] : \r\nParmi lesquels les fameuses couches culottes et le papier toilette, b\u00eate noire de ses consommateurs responsables qui esp\u00e8re conserver toute l'ann\u00e9e, quelques bons r\u00e9flexes acquis en f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:06 > 0:20:16) [91%] : \r\nRetour maintenant \u00e9videmment sur les Jeux olympiques avec vous, Marc-Andr\u00e9 Berset bonsoir, on en parlait au d\u00e9but de journal, 3 m\u00e9dailles pour les Suisses en une journ\u00e9e, cette fois, les JO ont commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:16 > 0:20:39) [86%] : \r\nOui, enfin, pour les Suisses, apr\u00e8s presque une semaine de comp\u00e9tition, on commence \u00e0 s'inqui\u00e9ter un tout petit peu, entre les blessures et les reports et puis certains athl\u00e8tes, un petit peu d\u00e9cevant, il fallait avoir un tournant, il \u00e9t\u00e9 majestueux 3 m\u00e9dailles, le m\u00eame jour avec Fox avec Holdener et Cologna Dario Cologna qui, \u00e0 31 ans avait c\u00f4t\u00e9 sa 4\u00e8me, m\u00e9daille d'or, Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:40 > 0:20:42) [78%] : \r\nParions Corogne alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:42 > 0:20:55) [90%] : \r\n3 Jeux olympiques 4 m\u00e9dailles d'or et toujours la m\u00eame \u00e9motion, avec ce nouveau sacre aujourd'hui le grisonne Dario Cologna prouve qu'il est bien le meilleur fondeur du monde et que les Jeux olympiques, le sourire \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:55 > 0:21:02) [88%] : \r\nAnna travaille un jour de r\u00eave, ce sont les troisi\u00e8mes Jeux olympiques ou je remporte une m\u00e9daille d'or, c'est absolument incroyable alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:04 > 0:21:36) [92%] : \r\nTout commence \u00e0 Vancouver en 2010 premi\u00e8res participations \u00e0 des jeux premi\u00e8res \u00e9preuves le 15 kilom\u00e8tres libre Dario Cologna s'impose avec 24 secondes d'avance, il devient ainsi le 1er Suisse \u00e0 remporter un titre olympique en ski de fond en 2013, 3 mois avant les Jeux olympiques de Sotchi, le skieur se d\u00e9chire les ligaments op\u00e9ration r\u00e9\u00e9ducation intensive et entra\u00eenement sp\u00e9cifiques Dario ne veut pas manquer cette comp\u00e9tition il gagne son pari, il revient de Sotchi avec 2 m\u00e9dailles d'or, 15 kilom\u00e8tres classique et skiathlon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:37 > 0:22:05) [96%] : \r\nApr\u00e8s 2 derni\u00e8res saisons plut\u00f4t morose pour l'athl\u00e8te de 31 ans, l'espoir d'une m\u00e9daille \u00e0 Pyongyang semblait s'envoler, mais c'est sans compter la magie des anneaux olympiques et la t\u00e9nacit\u00e9 hors du commun de Dario Cologna, il devient le skieur de fond le plus titr\u00e9 des Jeux olympiques apr\u00e8s le l\u00e9gendaire Bjorn Daehlie prochaine \u00e9tape pour Super Dario le 50 kilom\u00e8tres samedi prochain avec \u00e0 la cl\u00e9 peut-\u00eatre une m\u00e9daille de plus \u00e0 son palmar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:06 > 0:22:12) [84%] : \r\nMarc-Andr\u00e9 Wendy Holdener, elle a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent, m\u00eame si on peut dire \u00e0 la fr\u00f4l\u00e9 lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:12 > 0:23:12) [90%] : \r\nOui, oui, le terme est je sais la m\u00eame tutoy\u00e9 vraiment cette m\u00e9daille d'or, elle a termin\u00e9 5 petits centi\u00e8mes absolument rien du tout en sport, mais \u00e7a fait la diff\u00e9rence quand m\u00eame le petit regret quand m\u00eame pour Wendy Holdener c'est que la porte \u00e9tait ouverte, parce que l'archi- favorite, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin \u00e9tait malade, elle n'a termin\u00e9 que 4\u00e8me mais o\u00f9 elle dit de Holdener, elle peut n\u00e9anmoins quand m\u00eame se contenter de cette m\u00e9daille d'argent, parce que la Schwytzoise, elle a d\u00fb g\u00e9rer la pression, vainqueur de la 1\u00e8re manche, elle \u00e9tait donc la derni\u00e8re \u00e0 s'\u00e9lancer sur le 2\u00e8me trac\u00e9 et on a le monde qu'elle allait s'imposer, attention, le suspense ont \u00e9t\u00e9 terribles, mais finalement elle termine derri\u00e8re l'exp\u00e9riment\u00e9e Su\u00e9doise Frida Hans others c'est la 1\u00e8re m\u00e9daille olympique pour Wendy Holdener \u00e0 24 ans elle r\u00eave donc conqu\u00e9rir en cours de lors de ces Jeux olympiques ont combin\u00e9 mais \u00e9galement lors de la comp\u00e9tition par \u00e9quipe, mais avant cela, \u00e0 la maison suisse \u00e0 Pyongyang, elle a expliqu\u00e9 \u00e0 Pierre-Alain Dupuis toute la signification de cette m\u00e9daille d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:13 > 0:23:24) [83%] : \r\nPour moi c'est g\u00e9nial d'avoir gagn\u00e9 cette m\u00e9daille maintenant seul qui \u00e9met dans l'de se gaver, \u00e7a me donne confiance pour les 2 prochaines comp\u00e9titions et pour l'avenir on d'acc\u00e9der tout comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:24 > 0:23:29) [95%] : \r\nToute la Suisse \u00e9tait nerveuse avant votre 2\u00e8me d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:31 > 0:23:43) [84%] : \r\nC'est A\u00efcha ou pas, oui, moi aussi, j'\u00e9tais tr\u00e8s nerveuse et chameaux d\u00e9j\u00e0 en me levant ce matin la of et la pression a augment\u00e9 pour la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:44 > 0:24:04) [87%] : \r\nJe suis quand je savais que je pouvais gagner mais aussi tout perdre comme Sophie, je ne voulais pas trop penser au r\u00e9sultat, je me suis concentr\u00e9 sur le trac\u00e9 sur les 2 3 choses techniques que je voulais faire et je, ce qui est le mieux que je pouvais et \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 sous peut fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:05 > 0:24:12) [95%] : \r\n5 centi\u00e8mes, c'est tr\u00e8s peu, un petit regret de pas avoir l'or ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:12 > 0:24:25) [89%] : \r\nBah, pas du tout b\u00e9nef p\u00e9tasse, je suis heureuse d'\u00eatre l\u00e0 que tout se soit tr\u00e8s bien pass\u00e9, une dame il y a je m'acheter j'aimerais encore ce qu'il y a quelques ann\u00e9es, j'ai encore un peu de temps s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:27 > 0:24:41) [87%] : \r\nMarc-Andr\u00e9 nous allons voir ensemble la r\u00e9action \u00e9videmment de sa famille et de son fan-club, puisque les proches de Wendy Holdener ont fait le d\u00e9placement en Cor\u00e9e et l'ont en quelque sorte port\u00e9 vers sa 1\u00e8re m\u00e9daille olympique Luc Firmin Cyril Pierre \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:43 > 0:24:43) [86%] : \r\nQui est rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:43 > 0:24:49) [83%] : \r\nIl sonne 10 heures \u00e0 Yongpyong, la Schwytzoise, Wendy Holdener ouvrent le slalom olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:49 > 0:24:57) [75%] : \r\nMais \u00e0 ce moment o\u00f9 il avait d\u00e9nonc\u00e9 un en tribune et ses proches sont en parfaite communion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:05 > 0:25:06) [70%] : \r\nC'est est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:07 > 0:25:16) [85%] : \r\nC'est tr\u00e8s \u00e9motionnel, c'est un r\u00eave d'\u00eatre ici, de pouvoir \u00eatre pr\u00e9sents et en ce moment, tout est parfait et s'et mon Maytals T4 Wendy m\u00e9thodes Charpak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:16 > 0:25:27) [88%] : \r\nVoil\u00e0, avec le dossard num\u00e9ro 1, Wendy a r\u00e9ussi magnifiquement c'est naturellement un r\u00eave qu'elle d\u00e9croche une m\u00e9daille olympique, mais il y a 2 manches \u00e0 disputer, maintenant vous attendent pr\u00e8s de 3 heures pour le d\u00e9nouement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:27 > 0:25:32) [79%] : \r\nEt ainsi Shiffrin p\u00e9trole su\u00e9doise, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:34 > 0:25:43) [92%] : \r\n\u00e0 13 heures 59, la pression sur ses \u00e9paules, ah le poids de la gloire, derni\u00e8re \u00e0 s'\u00e9lancer sur la manche trac\u00e9e par son entra\u00eeneur, elle peut aller chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:58 > 0:26:11) [80%] : \r\nC'est formidable, ce sont celles alcoolo oui tr\u00e8s content, tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s nerveux, la maman moi les fl\u00e8ches du fr\u00e8re, et le pr\u00e9sident du Finkle le PV, on \u00e9tait tr\u00e8s nerveux, j'\u00e9tais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:11 > 0:26:30) [90%] : \r\nComme sa Slate c'est tue pas son dernier tu peux gagner ou tout perdre sur la Guin\u00e9e en slalom, on \u00e9vite dehors, c'est pour \u00e7a que je disais qu'il faut avoir franchi la ligne pour se r\u00e9jouir, j'ai toujours pens\u00e9 \u00e7a peut passer mais nous sommes plus qu'heureux une m\u00e9daille olympique que demander lieu \u00e0 24 ans m\u00eame gang Slocum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:30 > 0:26:39) [86%] : \r\nCe qui r\u00e9ussira jamais toute la pression quand tu pars en 30\u00e8me et derni\u00e8re position, \u00e7a demande une grande force mentale, alors qu'elle \u00e9tait extr\u00eamement fort p\u00e9nible et je suis tr\u00e8s fier d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:45 > 0:26:51) [88%] : \r\nSochaux : je suis tellement fier en tant que maman, en tant que Suisse pour tous, je suis si on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:53 > 0:26:57) [85%] : \r\nMarc-Andr\u00e9 b\u00e9ate Feith, lui, il encha\u00eene les m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:57 > 0:27:21) [84%] : \r\nOui c'est vrai je sais Jennifer un canton que passionn\u00e9, vous \u00eates lev\u00e9 ces 2 derni\u00e8res nuits pour vibrer bien, vous avez eu raison, \u00e7a valait la peine, parce qu'en 24 heures b\u00e9ate faute savent aussi une fantastique conqu\u00eate lors des 2 \u00e9preuves reine, la descente puis le super- G il s'est par\u00e9 de bronze plus d'argent et ses succ\u00e8s n'ont rien de hasardeux tomber \u00e0 de faute domine cette saison dans la Coupe du monde, Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:23 > 0:27:33) [90%] : \r\nL'argent apr\u00e8s le bronze le podium du super- G, ce matin, apr\u00e8s celui de la descente, hier, les jeux de Pyongyang, sonne comme une revanche sur le sort pour b\u00e9ate feuilles de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:34 > 0:27:42) [88%] : \r\nNous et pouvoir gagner une m\u00e9daille aux Jeux, c'est surtout une r\u00e9compense pour mon combat depuis des ann\u00e9es, peu suspect omettre les tarifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:43 > 0:28:16) [89%] : \r\nCar le Bernois a v\u00e9cu l'enfer durant 4 ans nerf facial tendon d'Achille, genou \u00e0 plusieurs reprises, il a d\u00fb faire preuve de t\u00e9nacit\u00e9 pour revenir au sommet sa renaissance s'est faite lors de la descente des derniers Mondiaux de Saint-Moritz et lui- m\u00eame n'y croyait pas fordisme Poblete, ce sont des Mondiaux \u00e0 la maison ici, devant ce public et \u00e0 la fin je gagne alors vraiment les moments il confirme ensuite, et ce d\u00e8s la 1\u00e8re descente de la saison en cours, il s'impose, Lewis devant Maillard recevaient une dalle et l\u00e0 encore, le Bernois se montre presque \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:18 > 0:28:49) [91%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a co\u00fbte r\u00e9ussir aussi bien d\u00e8s le d\u00e9but de la saison, je ne pouvais pas m'y attendre parce qu'il me manquait la comparaison avec la concurrence internationale, donc c'est d'autant plus beau de r\u00e9ussir une 1\u00e8re course, ce qui \u00e9videmment avait \u00e9t\u00e9 impossible pour moi les ann\u00e9es derni\u00e8res mais impossible n'est pas feuilleton en janvier dernier une symphonie chez lui sur le mythique la Aubert Rome puis il fait main basse sur la derni\u00e8re descente avant les Jeux, celle de Garmisch le Bernois, on est \u00e0 10 victoires et 30 podiums en Coupe du monde, et quelque chose nous dit que ce n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:50 > 0:28:58) [93%] : \r\nAlors bon, les Suisses ont brill\u00e9 en Cor\u00e9e mais Roger Federer, lui, pourrait bien redevenir ce soir, num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:58 > 0:30:09) [89%] : \r\nOui, \u00e7a paraissait totalement impensable il y a encore 2 ans, une ann\u00e9e, m\u00eame \u00e0 36 ans, Roger Federer pour redevenir le roi du tennis, il peut encore nourrir un peu plus sa fantastique l\u00e9gende et pour s'en inspirer finalement et pour pr\u00e9parer au mieux son match de ce soir, il a vibr\u00e9 aux exploits de ses compatriotes aux Jeux olympiques et regardez, il est sympa, Roger Federer, il n'a pas de manquer de les remercier sur son compte 8 heures il a f\u00e9licit\u00e9 faute, il a \u00e9galement 8 et sur Wendy Holdener et puis il n'a pas oubli\u00e9, bien s\u00fbr, le roi Dario Cologna, chacun a eu droit aux louanges du ma\u00eetre alors Roger Federer, justement, il est en train de jouer en ce moment la partie \u00e0 l'habitat, \u00e0 19 heures 30 il joue face \u00e0 Revenaz et en quart de finale \u00e0 Rotterdam, regardez le Scot 2 ados 30 15 pour l'instant pour Roger Federer, on tient du succ\u00e8s, il redeviendrait num\u00e9ro 1 mondial sans qui ont et sont 6 jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9, et surtout, il deviendrait le num\u00e9ro un mondial, le plus \u00e2g\u00e9 de l'histoire du tennis Jennifer c'est tout simplement exceptionnel, ce que Roger Federer peut \u00eatre en train de faire, mais depuis qu'on suit la carri\u00e8re de Roger Federer, h\u00e9 bien le moins exceptionnel presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:09 > 0:30:28) [93%] : \r\nBanal avec Roger Federer, merci beaucoup, marquant merci Jennifer un coup d'oeil peut-\u00eatre encore sur les prochaines \u00e9preuves des Jeux olympiques, avec d'abord le super- G dames \u00e0 3 heures du matin, puis \u00e0 4 heures 10 du hockey sur glace f\u00e9minin \u00e0 6 heures le curling Monsieur et enfin \u00e0 8 heures 40 Les hockeyeurs suisses affronteront les Cor\u00e9ens du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:30 > 0:30:49) [93%] : \r\nGen\u00e8ve au cin\u00e9ma et, souvent, la ville de l'argent et des organisations internationales, Leonardo DiCaprio face \u00e0 un banquier suisse dans Le Loup de Wall Street, on se souvient de la sc\u00e8ne avec le jet d'eau derri\u00e8re Gen\u00e8ve inspire aussi d'autres grands r\u00e9alisateurs, c'est \u00e0 voir dans une Exposition intitul\u00e9e Gen\u00e8ve \u00e7a tourne Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:50 > 0:30:51) [69%] : \r\nTout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:51 > 0:31:02) [87%] : \r\nG\u00e9rard, G\u00e9rard c'est l'une des apparitions marquantes et r\u00e9cente de Gen\u00e8ve au cin\u00e9ma Le Loup de Wall-Street, Gen\u00e8ve, th\u00e9\u00e2tre du face-\u00e0-face muscl\u00e9 entre le loup et un banquier Jean Dujardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:02 > 0:31:08) [84%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend, Anouar exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:08 > 0:31:26) [94%] : \r\nTh\u00e9\u00e2tre fictif puisque Di Caprio n'a pas mis les pieds \u00e0 Gen\u00e8ve et la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e en Studio, l'argent, la neutralit\u00e9 et les organisations internationales, voil\u00e0 en gros ce qui int\u00e9resse les cin\u00e9astes \u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve, il en va autrement avec les r\u00e9alisateurs du cru, comme par exemple l'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:29 > 0:31:32) [96%] : \r\nIl a fait du travelling au bord du Rh\u00f4ne, une sorte de rituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:38 > 0:31:49) [90%] : \r\nSe sert de cet endroit pour montrer les \u00e9volutions des personnages, l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galement et son \u00e9volution personnelle \u00e0 lui, puisqu'il va filmer cet alter \u00e9go enfin des acteurs qui jouent son ses alter \u00e9go cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:49 > 0:31:55) [91%] : \r\n\u00e9galement les gens \u00e0 qui va donner le passage \u00e0 t\u00e9moin d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des nouveaux acteurs des nouveaux cin\u00e9astes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:57 > 0:32:04) [88%] : \r\nLa place Neuve avec son mus\u00e9e son op\u00e9ra est-ce au conservatoire figurent aussi en bonne place dans les choix des cin\u00e9astes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:04 > 0:32:05) [78%] : \r\nBonjour habituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:09 > 0:32:16) [92%] : \r\nAlain Tanner, toujours lui, mais aussi Christophe Kieslowski et Jacob Berger et ont tourn\u00e9 des sc\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:17 > 0:32:30) [91%] : \r\nC'est pour montrer qu'en fait les gens passent par Gen\u00e8ve, ils peuvent na\u00eetre, mais ils vont s'en aller, ils peuvent rester mais red\u00e9couvrir quelque chose et en fait c'est \u00e7a c'est curieux comme Gen\u00e8ve est montr\u00e9e comme une ville o\u00f9 on ne reste pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:30 > 0:32:37) [95%] : \r\nMais Gen\u00e8ve n'est pas toujours Gen\u00e8ve au cin\u00e9ma, certains r\u00e9alisateurs n'h\u00e9sitent pas \u00e0 induire le public en erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:37 > 0:32:52) [88%] : \r\nIl y a l'exemple assez dr\u00f4le de Miami Weis le film de Michael Mann, qui lui a film\u00e9 une courte s\u00e9quence qui est cens\u00e9 se passe \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 \u00e0 Montevideo, parce que tout film a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en Am\u00e9rique du Sud et l\u00e0 vraiment Montevideo, on peut absolument pas y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:53 > 0:33:00) [91%] : \r\nPour de vrai ou pour de faux, Gen\u00e8ve est plus pr\u00e9sente au cin\u00e9ma que Z\u00fcrich, une centaine d'experts ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es pour l'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:12 > 0:33:23) [89%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih savoir puis vous retrouvez les gens d'hiver, je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:31 > 0:33:34) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:52 > 0:33:56) [78%] : \r\nMerci beaucoup, un chat, il faut la la ma\u00eetrise que voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:08 > 0:34:20) [79%] : \r\nSalut, c'est-\u00e0-dire un mois avant le journal s\u00e9rieux ouais c'est \u00e7a, mais c'est c'est vrai merci c'est gentil, j'ai tout fait ses affaires d\u00e9sol\u00e9 salut pour la lave tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:36 > 0:34:38) [58%] : \r\nJustement, micro pieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:39 > 0:34:44) [76%] : \r\nOui, c'est pas voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:46 > 0:34:50) [91%] : \r\nExcusez-moi Alain, je me rallie la voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:50 > 0:34:51) [84%] : \r\nDonc petite et cette voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:52 > 0:35:30) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, s'il fallait vraiment se trouver en altitude aujourd'hui pour profiter de belles \u00e9claircies, des \u00e9claircies aux abonn\u00e9s absents en raison de pleine avec un temps gris et humide le front qui ondule sur nos r\u00e9gions depuis mercredi, c'est maintenant d\u00e9sactiv\u00e9 mais, une nouvelle perturbation Atlantique va nous toucher, elle va nous amener une vague de pr\u00e9cipitations demain sous forme de neige qui va s'abaisser progressivement jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres d'altitude, parenth\u00e8se ensoleill\u00e9e, dimanche et lundi du soleil qui devraient se concentrer essentiellement sur les r\u00e9gions de montagne et en Valais et puis il faut savoir que la semaine s'annonce extr\u00eamement froides avec la bise qui va se lever, mardi, elle devrait \u00eatre extr\u00eamement soutenu mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:42 > 0:35:44) [95%] : \r\nOui, volontiers merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:45 > 0:35:47) [88%] : \r\nC'est juste encore boire un petit verre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:05 > 0:36:27) [87%] : \r\nIl fallait vraiment se trouver en altitude, aujourd'hui il faut profiter de merci, merci pour profiter de belles \u00e9claircies puisqu'en r\u00e9gion de peine et c'\u00e9tait vraiment aux abonn\u00e9s absents, avec un temps gris et humide avec un temps gris et envahit humide le front qui ondulations r\u00e9gion depuis mercredi, c'est maintenant d\u00e9sactiv\u00e9 mais une perturbation Atlantique va nous amener, et patati.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:50 > 0:36:52) [89%] : \r\nToi, tu vas pas trop bouger ou bien pendant le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:14 > 0:40:05) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, il fallait vraiment se trouver en altitude aujourd'hui pour profiter de belles \u00e9claircies, des \u00e9claircies aux abonn\u00e9s absents en r\u00e9gion de plaine avec un temps gris et humide le front qui ont du lait sur nos r\u00e9gions depuis mercredi c'est d\u00e9sactiv\u00e9 mais \u00e0 l'arri\u00e8re, une nouvelle perturbation va nous toucher une perturbation Atlantique elle va nous amener une nouvelle vague de pr\u00e9cipitations sous forme de neige qui vont s'abaisser progressivement jusqu'\u00e0 600 m\u00e8tres d'altitude en fin de journ\u00e9e demain et puis l'annonce la la la semaine pardon s'annonce extr\u00eamement froides avec la bise qui va se lever, mardi, elle devrait \u00eatre extr\u00eamement soutenu mercredi mais nous n'y sommes pas encore selon Dean Gill de MeteoSuisse demain matin, des \u00e9claircies devraient se d\u00e9velopper encore, on Engadine et du c\u00f4t\u00e9 de Zermatt mais la perturbation touchera assez vite par le sud- ouest, les pr\u00e9cipitations vont s'\u00e9tendre dans l'apr\u00e8s- midi \u00e0 toute la Suisse avec une limite de la neige, je vous le disais qui s'abaissera progressivement de 1800 \u00e0 600 m\u00e8tres d'altitude, et puis les pluies iront en diminuant dans la soir\u00e9e par le nord- ouest, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, elles seront douces pour la saison, au petit matin de 2 \u00e0 3 degr\u00e9s au-dessus des normes en Valais entre 1 et 3 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, et puis l'apr\u00e8s- midi, elles seront l\u00e0 encore toujours un petit peu en poil au-dessus des normes, jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s en Valais entre 6 et 8 sur le plateau avec des vents, donc de Sud Ouest, qui vont se renforcer au passage de la perturbation, ils pourront souffler jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en montagne 40 en r\u00e9gion de plaine et en fin de journ\u00e9e, ils vont tourner au nord- ouest, le jour, on devrait souffler le long du pied sud du Jura pour dimanche, donc je vous le disais, le soleil va gagner du terrain, peu \u00e0 peu, au fil de la journ\u00e9e en Valais central et dans les Alpes, les passages nuageux devraient \u00eatre un peu plus r\u00e9calcitrants sur le plateau, lundi, ce sera un cran meilleur avec de belles \u00e9claircies sur le plateau, une belle journ\u00e9e en montagne mais les passages nuageux vont se densifier \u00e0 l'approche de la nouvelle d\u00e9gradation qui nous touchera en soir\u00e9e par l'ouest, mardi, c'est vraiment l'hiver qui reprend de la vigueur puisque les pr\u00e9cipitations sous forme de neige tomberont jusqu'en plaine, il fera tr\u00e8s froid la bise, je vous le disais va se lever, elle va forcir en cours de journ\u00e9e elle nous accompagnera encore durant la journ\u00e9e de mercredi, pas plus de 0 degr\u00e9, vous l'avez not\u00e9 avec du soleil tout de m\u00eame en Valais central un tout petit peu moins g\u00e9n\u00e9reux au nord des Alpes, on se quitte en compagnie de ses serres qui ont profit\u00e9, ou plut\u00f4t subit aussi ce temps gris et humide, en toute qui\u00e9tude, sous l'oeil avis\u00e9 de Marc Brodard dans quelques instants, les gens d'hiver, c'est Philippe Jeanneret, qui aura le plaisir de vous retrouver tout le week- end, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:40:53 > 0:40:55) [92%] : \r\nNon mais je comprends pas, je l'avais allum\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-16T19:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802660103", "durationSec": 23, "title": "MI MINAGE TRIENT VS_RTS000001399216", "excerpt": "Une paroi rocheuse instable a \u00e9t\u00e9 min\u00e9e \u00e0 Trient afin de pouvoir r\u00e9ouvrir la route du col de la Forclaz. L'op\u00e9ration, qui a fait exploser 2700 tonnes de rochers, a r\u00e9ussi et les habitants qui avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s ont pu rentrer chez eux.", "remarks": "Contient des images de l'\u00c9tat du Valais."}, {"internalArchiveId": "AA1802660186", "durationSec": 119, "title": "SO VS MINAGE TRIENT_RTS000001399630", "excerpt": "Des manifestants kurdes en provenance de Suisse et de 17 autres pays sont arriv\u00e9s devant le Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s \u00eatre partis de Lausanne le 12.02.2018. Ils d\u00e9noncent les bombardements turcs \u00e0 Afrin, ville kurde du nord de la Syrie, et appellent les \u00c9tats alli\u00e9s aux kurdes \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRIENT"], "thematicThemes": ["PR\u00c9VENTION DES CATASTROPHES NATURELLES", "EXPLOSION"], "sequenceIds": ["1660415"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660187", "durationSec": 111, "title": "SO MANIFESTATION KURDE_RTS000001399722", "excerpt": "Journ\u00e9e faste pour la Suisse aux Jeux Olympiques d'hiver de Pyeongchang 2018 avec la m\u00e9daille d'or de Dario Cologna en ski de fond, et 2 m\u00e9dailles d'argent en ski alpin pour Wendy Holdener en slalom et pour Beat Feuz en super-G.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "AFRIN"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "KURDES", "BOMBARDEMENT"], "sequenceIds": ["1660457"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660188", "durationSec": 174, "title": "SO JO FOLIE JOURNEE SUISSE_RTS000001399731", "excerpt": "Itw de la skieuse suisse Wendy Holdener qui a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent du slalom de ski alpin des jeux olympiques d'hiver 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY", "COLOGNA, DARIO", "FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660189", "durationSec": 75, "title": "SO ITW HOLDENER_RTS000001399457", "excerpt": "Retour sur les saisons 2017 et 2018 du skieur suisse Beat Feuz apr\u00e8s l'obtention de 2 m\u00e9dailles aux Jeux Olympiques de Pyeongchang 2018, une de bronze en descente et une en argent en super-g.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660190", "durationSec": 88, "title": "SO FEUZ MEDAILLES_RTS000001399444", "excerpt": "La famille de la Suissesse Wendy Holdener, ses parents et ses fr\u00e8res Kevin et Steve, a suivi avec \u00e9motion les 2 manches du slalom dames des Jeux Olympiques de Pyeongcchang 2018 et sa 2e place et m\u00e9daille d'or.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GUIGNARD, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660191", "durationSec": 132, "title": "SO FAMILLE HOLDENER_RTS000001399535", "excerpt": "Le skieur de fond suisse Dario Cologna a remport\u00e9 sa 4e m\u00e9daille d'or apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 3 Jeux Olympiques d'hiver, \u00e0 Vancouver en 2010, Sotchi en 2014 et Pyeongchang 2018.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"], "sequenceIds": ["1660025"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660192", "durationSec": 13, "title": "SO EMOTION COLOGNA V2_RTS000001399520", "excerpt": "Suite aux fraudes concernant CarPostal et les transferts de b\u00e9n\u00e9fices sur des lignes subventionn\u00e9es non conformes \u00e0 la loi sur les subventions de co\u00fbts entre 2007 et 2015, la pr\u00e9sidente de la Commission des transports Edith Graf-Litscher a convoqu\u00e9 les responsables de la Poste afin qu'ils expliquent comment est calcul\u00e9 le d\u00e9ficit du r\u00e9seau postal, notamment celui de l'ann\u00e9e 2016 qui a presque doubl\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1802660193", "durationSec": 25, "title": "SO COURSE HOLDENER_RTS000001399402", "excerpt": "Le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations aimerait favoriser le dialogue interreligieux dans les centres de requ\u00e9rants d'asile. Pour cela, un projet pilote d'aum\u00f4nerie musulmane \u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Zurich. Pour le Centre Suisse Islam et Soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg, un tel service est n\u00e9cessaire."}, {"internalArchiveId": "AA1802660194", "durationSec": 86, "title": "SO COLOGNA MEDAILLES OLYMPIQUES V2_RTS000001399692", "excerpt": "L'exposition \"Gen\u00e8ve \u00e7a tourne\" au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais est consacr\u00e9e \u00e0 l'apparition de la ville de Gen\u00e8ve au cin\u00e9ma d'apr\u00e8s les diff\u00e9rents points de vue entre les cin\u00e9astes \u00e9trangers et les r\u00e9alisateurs locaux.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660195", "durationSec": 27, "title": "SO CFF TRAIN 2 ETAGES_RTS000001399349", "excerpt": "Des milliers de Romands ont r\u00e9pondu au d\u00e9fi d'essayer de se passer de supermarch\u00e9 pendant tout le mois de f\u00e9vrier. Une initiative qui vise \u00e0 privil\u00e9gier les petits commer\u00e7ants et les produits locaux."}, {"internalArchiveId": "AA1802660196", "durationSec": 121, "title": "SO CAR POSTAL STRATEGIE POSTE_RTS000001399591", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT", "GESTION ADMINISTRATIVE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1660399"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660197", "durationSec": 122, "title": "SO AUMONERIE MUSULMANE_RTS000001399752", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["AUM\u00d4NERIE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "ISLAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660198", "durationSec": 32, "title": "SO ATS SUITES_RTS000001399555"}, {"internalArchiveId": "AA1802660199", "durationSec": 144, "title": "FRIGO GENEVE CA TOURNE 0602 PAD_RTS000001389949", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA", "VILLE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660200", "durationSec": 169, "title": "FRIGO FEVRIER SANS SUPERMARCHE_RTS000001397326", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGISME", "ALIMENTATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802660361", "summary": "Centre alpin de Yongpyong  : D\u00e9part de la 1\u00e8re manche de Wendy Hodener.\nFamille Holdener et membres du fan's club de Wendy Holdener l'encourageant au bas des pistes.\nItw Daniela Holdener, m\u00e8re de Wendy.\nItw de Kevin Holdener, fr\u00e8re de Wendy.\nItw de Roger Holdener, p\u00e8re de Wendy.\nSeconde manche de Wendy Holdener.\nFamille Holdener se congratulant.\nItw Ruedi Holdener, manager de Wendy.\nItw de Steve Holdener, fr\u00e8re de Wendy.", "id": "1660025", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'HIVER", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["PYEONGCHANG"], "visualPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660735", "summary": "Ext et int office de poste. Commission des transports du Conseil national. Edith Graf-Litscher, pr\u00e9sidente de la commission des transports du Conseil national, discutant. Itw Edith Graf-Listcher. Conf\u00e9rence de presse de La poste, Urs Schwaller, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de La Poste s'exprimant devant journalistes. Itw Urs Schwaller.", "id": "1660399", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660751", "summary": "Hivernal, nuageux : Bertrand Savioz, pr\u00e9sident de Trient, discutant au talkie-walkie, puis marchant dans la neige. Sp\u00e9cialistes pr\u00e9parant minage sur falaise. Itw Bertrand Savioz. Personnes \u00e9vacu\u00e9es sous yourte. Itw de personnes \u00e9vacu\u00e9es. Personnes observant l'explosion. Explosion de la paroi rocheuse et \u00e9boulement. Images \u00c9tat du Valais, vue de drone de l'explosion. Guillaume Favre-Bulle, ing\u00e9nieur g\u00e9ologue, pr\u00e8s de l'\u00e9boulement. Itw Guillaume Favre-Bulle. Amas de rochers sur route.", "id": "1660415", "visualThemes": ["EXPLOSION", "\u00c9BOULEMENT"], "visualGeographicals": ["TRIENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802660793", "summary": "Hivernal, nuageux : manifestation devant Palais des Nations. Drapeaux kurdes et banderoles avec slogans. Infographie carte Afrin. Itw Salih Muslim, copr\u00e9sident du parti de l'union d\u00e9mocratique (PYD) en Syrie. Manifestants marchant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de route. Salih Muslim s'exprimant au micro. Plusieurs centaines de manifestants rassembl\u00e9s.", "id": "1660457", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "KURDES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1731172", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT037032", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1654128", "internalArchiveId": "AA1801654409", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Une vie de jeune en psychiatrie", "publicationDate": "2018-02-15T20:09:00Z", "durationSec": 3311, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9338961", "imageURL": "http://www.rts.ch/9312719.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Une vie de jeune en psychiatrie", "Une vie de jeune en psychiatrie"], "alternativeSummary": ["Une vie de jeune en psychiatrie", "Ils ont entre 18 et 30 ans. Ils sont frapp\u00e9s en pleine jeunesse par la maladie psychique. Ils sont schizophr\u00e8nes, bipolaires, ou ils ont connu l'enfer de la d\u00e9pression. Ils sont pris en charge par un h\u00f4pital de jour psychiatrique lausannois, o\u00f9 ils tentent de se reconstruire, dans l'espoir d'une r\u00e9int\u00e9gration. Ils racontent face \u00e0 la cam\u00e9ra, avec courage, leur foi dans l'avenir, malgr\u00e9 la maladie.", "Ils ont entre 18 et 30 ans. Ils sont frapp\u00e9s en pleine jeunesse par la maladie psychique. Ils sont schizophr\u00e8nes, bipolaires, ou ils ont connu l'enfer de la d\u00e9pression. Ils sont pris en charge par un h\u00f4pital de jour psychiatrique lausannois, o\u00f9 ils tentent de se reconstruire, dans l'espoir d'une r\u00e9int\u00e9gration. Ils racontent face \u00e0 la cam\u00e9ra, avec courage, leur foi dans l'avenir, malgr\u00e9 la maladie."], "variantIds": ["ece-9215734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T14:59:17Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:22:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:08\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:29:00\r\n{\\an1}Ces jeunes entre 18 et 30 ans,\r\n\r\n10:00:29:05  10:00:31:08\r\n{\\an1}on les croise dans la rue.\r\n\r\n10:00:31:12  10:00:35:04\r\n   Charmants, polis,\r\nils portent en eux une souffrance.\r\n\r\n10:00:35:09  10:00:38:19\r\nHabit\u00e9s comme ils le disent,\r\n  de fant\u00f4mes int\u00e9rieurs,\r\n\r\n10:00:39:00  10:00:41:13\r\nils sont constamment\r\n sous m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:00:41:18  10:00:44:14\r\n pour avoir le courage\r\net la capacit\u00e9 de vivre.\r\n\r\n10:00:44:19  10:00:48:22\r\n{\\an3}     Antid\u00e9presseurs, anxiolytiques,\r\n       somnif\u00e8res, leurs m\u00e9dicaments\r\n\r\n10:00:49:03  10:00:53:23\r\n{\\an3}indiquent leur maladie, avec laquelle\r\n   ils doivent s'adapter au quotidien\r\n\r\n10:00:54:04  10:00:59:01\r\n{\\an3}     dans une soci\u00e9t\u00e9 qui stigmatise\r\n        les patients en psychiatrie.\r\n\r\n10:00:59:06  10:01:02:12\r\n{\\an3}                  Dans ce reportage,\r\n  vous n'entendrez aucun diagnostic.\r\n\r\n10:01:02:17  10:01:06:19\r\n{\\an3}    L'h\u00f4pital de jour en psychiatrie\r\n        consid\u00e8re ces jeunes malades\r\n\r\n10:01:07:00  10:01:10:03\r\n{\\an3}     d'abord comme des \u00eatres humains\r\n                      en souffrance,\r\n\r\n10:01:10:08  10:01:14:17\r\n{\\an3}       plut\u00f4t que des schizophr\u00e8nes,\r\n des psychotiques ou des d\u00e9pressifs.\r\n\r\n10:01:14:22  10:01:19:19\r\n{\\an3} A Lausanne, un h\u00f4pital de jour pour\r\njeunes atteints de trouble psychique\r\n\r\n10:01:20:00  10:01:23:07\r\n  a ouvert ses portes\r\nau r\u00e9alisateur C\u00e9dric Louis.\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:27:02\r\n   Fait exceptionnel,\r\ntous les intervenants ont accept\u00e9\r\n\r\n10:01:27:07  10:01:30:23\r\n{\\an1}de s'exprimer face cam\u00e9ra,\r\nface \u00e0 vous, sans masque.\r\n\r\n10:01:31:04  10:01:35:02\r\n{\\an1}Ils revendiquent qu'on les accepte\r\ncomme des \u00eatres humains\r\n\r\n10:01:35:07  10:01:39:10\r\n{\\an1}revenus de l'enfer et qui veulent\r\nse r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:01:39:14  10:01:43:16\r\n   Musique calme \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:01:43:21  10:01:47:14\r\n...\r\n\r\n10:01:47:19  10:01:50:15\r\n         -Ca fait peur,\r\n    de dire qu'on est malade.\r\n\r\n10:01:50:20  10:01:53:22\r\nCa peut faire fuir\r\nbeaucoup de gens.\r\n\r\n10:01:54:03  10:01:56:17\r\n  On a nos probl\u00e8mes, mais dire\r\n\r\n10:01:56:22  10:01:59:22\r\nqu'on est \"malade\",\r\nc'est lourd comme mot.\r\n\r\n10:02:00:03  10:02:03:03\r\n...\r\n\r\n10:02:03:08  10:02:06:07\r\n  -Quand on dit \"tu es malade\",\r\n\r\n10:02:06:11  10:02:09:07\r\n       c'est tr\u00e8s fort, \u00e7a rabaisse.\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:12:17\r\n                 J'aime pas me dire \r\n                 que je suis malade.\r\n\r\n10:02:12:22  10:02:18:02\r\n    Je dis que j'ai des difficult\u00e9s,\r\n      que je travaille sur moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:02:19:06  10:02:22:15\r\n-J'aime pas le mot \"maladie\"\r\npour me d\u00e9crire.\r\n\r\n10:02:22:20  10:02:25:02\r\nJe dis que c'est un trouble.\r\n\r\n10:02:28:07  10:02:33:01\r\n    -Je ne sais plus si on consid\u00e8re\r\n  la d\u00e9pression comme une maladie...\r\n\r\n10:02:33:06  10:02:34:21\r\n                  Mais \u00e7a se soigne.\r\n\r\n10:02:37:14  10:02:39:08\r\n       -On n'est pas tar\u00e9.\r\n\r\n10:02:39:12  10:02:44:03\r\n              C'est juste qu'on a eu\r\n          des soucis psychologiques,\r\n\r\n10:02:44:08  10:02:49:01\r\n         y a eu tout un d\u00e9roulement \r\n         qui a conduit \u00e0, peut-\u00eatre,\r\n\r\n10:02:49:06  10:02:51:12\r\n        si je prends un mot extr\u00eame,\r\n\r\n10:02:51:17  10:02:56:20\r\n   au d\u00e9sespoir face \u00e0 une situation\r\n       sans issue vraiment possible.\r\n\r\n10:02:57:01  10:03:00:12\r\n               Et on se laisse aller\r\n               \u00e0 des id\u00e9es sombres.\r\n\r\n10:03:00:17  10:03:07:05\r\nEt on a plus de peine \u00e0 voir l'avenir\r\n           avec clairvoyance, clart\u00e9.\r\n\r\n10:03:07:10  10:03:11:21\r\n     Il faut juste peut-\u00eatre\r\n     nous aider \u00e0 remonter.\r\n\r\n10:03:12:02  10:03:14:06\r\n   C'est comme si on se noie.\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:18:06\r\nOn peut pas reprendre notre souffle\r\n          par nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:03:18:11  10:03:20:13\r\n   On est oblig\u00e9 d'\u00eatre aid\u00e9.\r\n\r\n10:03:26:05  10:03:31:22\r\n   Une femme chante en italien\r\n\r\n10:03:32:03  10:03:37:05\r\n...\r\n\r\n10:03:37:10  10:03:40:15\r\n           -Ensemble,\r\n  ils partagent une souffrance,\r\n\r\n10:03:40:20  10:03:44:10\r\n     une maladie invisible:\r\n     la maladie psychique.\r\n\r\n10:03:44:14  10:03:47:06\r\nUn trouble aux multiples visages.\r\n\r\n10:03:47:11  10:03:49:21\r\n Pour eux, une nouvelle journ\u00e9e\r\n\r\n10:03:50:02  10:03:53:01\r\ncommence \u00e0 l'Institut Ma\u00efeutique,\r\n\r\n10:03:53:06  10:03:56:00\r\nun h\u00f4pital de jour psychiatrique\r\n\r\n10:03:56:05  10:04:00:23\r\nau centre de Lausanne, qui accueille\r\n      chaque jour 50 patients\r\n\r\n10:04:01:04  10:04:02:22\r\n      \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 30 ans.\r\n\r\n10:04:03:03  10:04:04:23\r\n        -Bonjour \u00e0 tous !\r\n\r\n10:04:05:04  10:04:06:14\r\n              Tous\r\n           -Bonjour !\r\n\r\n10:04:06:19  10:04:09:12\r\n    -Alors, Adriana, Alain...\r\n\r\n10:04:09:17  10:04:11:18\r\n            -Pr\u00e9sent.\r\n           -Alexandre.\r\n\r\n10:04:11:23  10:04:14:03\r\n             Audrey.\r\n\r\n10:04:14:08  10:04:18:22\r\n-On est tous pareils entre patients\r\n   car on a un parcours de vie.\r\n\r\n10:04:19:03  10:04:21:04\r\n            On a commenc\u00e9 tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:04:21:09  10:04:24:00\r\n                      et tout \u00e0 coup\r\n                y a eu un blocage...\r\n\r\n10:04:24:05  10:04:28:05\r\n{\\an3}           Par exemple, on a des TOC\r\n              ou d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:04:28:10  10:04:30:21\r\n     On doit apprendre \u00e0 vivre avec.\r\n\r\n10:04:31:02  10:04:33:00\r\n    On n'est pas tout \u00e0 fait\r\n\r\n10:04:33:05  10:04:35:15\r\ncomme les autres ou comme la norme\r\n\r\n10:04:35:20  10:04:37:07\r\n         de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:04:38:12  10:04:43:10\r\nDonc, ici, c'est un peu un tremplin\r\n   pour se remettre dans la vie\r\n\r\n10:04:43:14  10:04:45:18\r\n   professionnelle et sociale,\r\n\r\n10:04:45:23  10:04:47:10\r\n          se r\u00e9ins\u00e9rer.\r\n\r\n10:04:47:14  10:04:48:21\r\n                          -Virginie.\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:04:49:02  10:04:50:07\r\n                           -Martina.\r\n\r\n10:04:50:11  10:04:52:15\r\n             -Oui. \r\n            -Muriel.\r\n\r\n10:04:52:20  10:04:54:04\r\n             -Oui.\r\n          -Philippe R.\r\n\r\n10:04:54:09  10:04:56:06\r\n              -Oui.\r\n             -Sarah.\r\n\r\n10:04:56:11  10:04:57:16\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:04:57:21  10:05:00:13\r\n-J'ai bien accueilli tout le monde ?\r\n\r\n10:05:00:18  10:05:03:09\r\n-Se reconstruire n'est pas si simple\r\n\r\n10:05:03:13  10:05:06:17\r\n         quand on a v\u00e9cu\r\n  les crises souvent violentes,\r\n\r\n10:05:06:22  10:05:11:02\r\n  et qu'on a connu l'isolement \r\n caus\u00e9 par la maladie psychique.\r\n\r\n10:05:13:20  10:05:15:08\r\n         La ma\u00efeutique,\r\n\r\n10:05:15:12  10:05:19:10\r\n         c'est le fameux\r\n\"connais-toi toi-m\u00eame\" de Socrate.\r\n\r\n10:05:19:14  10:05:23:09\r\n C'est aussi le principe de base\r\n         de l'institut.\r\n\r\n10:05:23:13  10:05:28:13\r\nVenus pour la plupart de l'h\u00f4pital,\r\n   les r\u00e9sidents sont consid\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:05:28:18  10:05:30:18\r\ncomme des partenaires des soins.\r\n\r\n10:05:30:23  10:05:33:15\r\n           Ces soins\r\n  prennent la forme d'ateliers\r\n\r\n10:05:33:20  10:05:36:14\r\n   anim\u00e9s par des psychologues\r\n\r\n10:05:36:19  10:05:38:23\r\n  et des \u00e9ducateurs certifi\u00e9s.\r\n\r\n10:05:39:04  10:05:43:09\r\n      -La maladie psychique\r\naffecte les comp\u00e9tences sociales,\r\n\r\n10:05:43:13  10:05:46:09\r\nrelationnelles, et, pour certains,\r\n\r\n10:05:46:13  10:05:50:07\r\n         les comp\u00e9tences cognitives.\r\n\r\n10:05:50:11  10:05:53:22\r\n              Cela rend le quotidien\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:56:01\r\n       compliqu\u00e9 pour eux.\r\n\r\n10:05:56:06  10:05:58:02\r\n       Ils n'arrivent plus\r\n\r\n10:05:58:07  10:06:01:11\r\n          \u00e0 m\u00e9moriser,\r\n   \u00e0 suivre une conversation.\r\n\r\n10:06:03:14  10:06:05:04\r\n         -Y a un \u00e9l\u00e9ment\r\n\r\n10:06:05:09  10:06:07:19\r\nassez central \u00e0 tous les patients:\r\n\r\n10:06:08:00  10:06:12:05\r\nc'est la perte de confiance\r\n\r\n10:06:12:10  10:06:15:02\r\net d'estime de soi.\r\n\r\n10:06:15:07  10:06:18:00\r\nOn travaille beaucoup\r\n\u00e0 restaurer la...\r\n\r\n10:06:18:05  10:06:21:19\r\nLe moral des gens\r\npour parler en termes comme \u00e7a,\r\n\r\n10:06:22:00  10:06:24:10\r\nmais c'est plus profond que \u00e7a:\r\n\r\n10:06:24:14  10:06:26:14\r\n  c'est leur foi en eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:06:26:19  10:06:28:17\r\n    -On est dans un mouvement\r\n\r\n10:06:28:22  10:06:30:05\r\n        de m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n10:06:30:10  10:06:33:13\r\nOn casse pas, on rentre d'une forme\r\n\r\n10:06:33:18  10:06:35:10\r\n          dans l'autre.\r\n\r\n10:06:35:14  10:06:38:05\r\nOn transforme, en fait.\r\n\r\n10:06:38:10  10:06:42:13\r\n -L'institut collabore avec les\r\nservices hospitaliers du canton.\r\n\r\n10:06:42:18  10:06:46:04\r\n-C'est un \u00e9tat dans lequel j'entre.\r\n\r\n10:06:46:09  10:06:48:11\r\n        -Essayez de faire\r\n\r\n10:06:48:15  10:06:51:16\r\n            une assiette \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:06:51:21  10:06:55:20\r\n     -C'est ce qu'on appelle\r\n      un \"h\u00f4pital de jour\",\r\n\r\n10:06:56:01  10:06:59:11\r\n     m\u00eame si de prime abord \r\n    \u00e7a n'a rien d'un h\u00f4pital.\r\n\r\n10:06:59:16  10:07:01:12\r\n     On est loin d'une image\r\n\r\n10:07:01:17  10:07:04:22\r\n      encore tr\u00e8s r\u00e9pandue\r\n       de la psychiatrie.\r\n\r\n10:07:05:03  10:07:09:18\r\n-Je mange toujours des carottes\r\net des petits pois en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:07:09:23  10:07:12:07\r\n   -Les gens, quand on \u00e9voque\r\n\r\n10:07:12:11  10:07:14:22\r\n            le terme \"psychiatrie\",\r\n\r\n10:07:15:03  10:07:17:17\r\n          disent: \"Quelle horreur !\"\r\n\r\n10:07:17:22  10:07:21:14\r\n               Ils voient qu'on est \r\n               compl\u00e8tement badadia.\r\n\r\n10:07:21:19  10:07:24:12\r\n          Mais c'est pas du tout \u00e7a.\r\n\r\n10:07:24:17  10:07:27:01\r\n               C'est pas du tout \u00e7a.\r\n\r\n10:07:27:06  10:07:31:00\r\n     -C'est impressionnant,\r\n      quand t'es comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:31:05  10:07:33:18\r\n    -J'y peux rien si je suis grand.\r\n\r\n10:07:33:23  10:07:35:15\r\n             Je me mets comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:35:20  10:07:39:15\r\n-C'est pas mal,\r\nmais fais des plus petits gestes.\r\n\r\n10:07:39:20  10:07:41:11\r\n       -L'h\u00f4pital de jour,\r\n\r\n10:07:41:15  10:07:43:12\r\n      c'est un laboratoire\r\n\r\n10:07:43:17  10:07:45:03\r\n           de la vie.\r\n\r\n10:07:45:08  10:07:50:18\r\n  Il permet de lutter contre ses\r\nangoisses car on peut exp\u00e9rimenter\r\n\r\n10:07:50:23  10:07:52:14\r\nune fa\u00e7on d'\u00eatre,\r\n\r\n10:07:52:19  10:07:55:23\r\net \u00e9couter le retour que les gens\r\n\r\n10:07:56:04  10:07:59:12\r\nnous donnent dans un cadre prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:07:59:17  10:08:02:09\r\nCela permet de gagner en confiance.\r\n\r\n10:08:02:13  10:08:05:07\r\nEt petit \u00e0 petit, on peut \u00e9voluer\r\n\r\n10:08:05:11  10:08:10:13\r\ndans le monde et dans la soci\u00e9t\u00e9\r\nen ayant acquis des comp\u00e9tences,\r\n\r\n10:08:10:18  10:08:14:00\r\n         en ayant appris\r\n   \u00e0 mobiliser ses ressources.\r\n\r\n10:08:15:10  10:08:20:09\r\n  -A l'institut, les soignants\r\nne portent pas de blouse blanche\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:25:15\r\n  pour regagner la confiance apr\u00e8s\r\nle traumatisme de l'hospitalisation.\r\n\r\n10:08:25:20  10:08:29:18\r\n            -Ne pas \u00eatre tous l\u00e0-bas\r\n       quand on bouge tous ensemble,\r\n\r\n10:08:29:23  10:08:32:15\r\n          mais essayer\r\n    de remplir tout l'espace.\r\n\r\n10:08:35:05  10:08:37:13\r\n-La premi\u00e8re journ\u00e9e, t'arrives.\r\n\r\n10:08:37:18  10:08:39:23\r\nTu sais pas qui est soignant,\r\n\r\n10:08:40:04  10:08:42:18\r\n qui est patient, je me perdais.\r\n\r\n10:08:42:23  10:08:46:03\r\n            -Les soignants n'ont pas\r\n               des blouses blanches.\r\n\r\n10:08:46:08  10:08:48:07\r\n       Ca foutrait un coup au moral.\r\n\r\n10:08:48:11  10:08:50:04\r\n        -Geeti a 19 ans.\r\n\r\n10:08:50:09  10:08:53:17\r\n     Apr\u00e8s un an pass\u00e9 ici,\r\n     elle semble \u00e9panouie.\r\n\r\n10:08:53:22  10:08:55:06\r\n         A son contact,\r\n\r\n10:08:55:11  10:08:58:21\r\n        il est difficile\r\n    d'imaginer son parcours.\r\n\r\n10:08:59:02  10:09:03:10\r\n Et pourtant, avant ses 18 ans,\r\n     Geeti avait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu\r\n\r\n10:09:03:14  10:09:08:09\r\n de nombreuses hospitalisations,\r\n    au point de s'y habituer.\r\n\r\n10:09:08:13  10:09:12:17\r\n           A sa majorit\u00e9,\r\nl'h\u00f4pital l'oriente vers l'institut.\r\n\r\n10:09:13:23  10:09:16:07\r\n-Les premiers jours d'essai\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:18:07\r\n\u00e9taient horribles.\r\n\r\n10:09:18:11  10:09:23:13\r\nJe ne voulais pas mettre les pieds\r\nici, c'\u00e9tait hors de question.\r\n\r\n10:09:23:18  10:09:28:01\r\nJ'entendais le nom de l'institut,\r\nje p\u00e9tais les plombs.\r\n\r\n10:09:28:06  10:09:32:04\r\n   Mon \u00e9ducateur de l'h\u00f4pital\r\n   m'amenait ici en voiture.\r\n\r\n10:09:32:09  10:09:36:02\r\nEt les premi\u00e8res journ\u00e9es d'essai\r\n        que j'ai faites,\r\n\r\n10:09:36:07  10:09:38:16\r\n   je restais dans la voiture.\r\n\r\n10:09:38:21  10:09:40:22\r\n   Et pendant plus de 45 min,\r\n\r\n10:09:41:03  10:09:44:11\r\n     Muriel, la directrice,\r\n     et d'autres personnes\r\n\r\n10:09:44:16  10:09:48:09\r\nsont venues faire mes entretiens\r\n        dans la voiture.\r\n\r\n10:09:48:13  10:09:51:08\r\nApr\u00e8s, quand j'ai accept\u00e9 de sortir,\r\n\r\n10:09:51:12  10:09:54:16\r\n je suis rest\u00e9e 10 min\r\n la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:09:54:21  10:09:57:11\r\nLa fois d'apr\u00e8s peut-\u00eatre 1 h.\r\n\r\n10:09:57:16  10:10:00:12\r\nJ'ai bien d\u00fb faire six mois d'essai\r\n\r\n10:10:00:17  10:10:03:12\r\navant d'arriver\r\n\u00e0 int\u00e9grer l'institut.\r\n\r\n10:10:03:17  10:10:05:13\r\nCa n'a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n10:10:14:13  10:10:16:05\r\n      Je suis n\u00e9e en Inde.\r\n\r\n10:10:16:10  10:10:20:09\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 Bombay dans un orphelinat\r\n       jusqu'\u00e0 mes deux ans,\r\n\r\n10:10:20:13  10:10:23:14\r\n    o\u00f9 une famille de Suisse\r\n      est venue m'adopter.\r\n\r\n10:10:23:19  10:10:26:23\r\n      Tr\u00e8s vite, \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n       \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:10:27:04  10:10:31:05\r\n        J'ai eu beaucoup\r\n  de probl\u00e8mes de harc\u00e8lement,\r\n\r\n10:10:31:10  10:10:35:11\r\n   surtout dans mes derni\u00e8res\r\n        ann\u00e9es d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:10:35:16  10:10:38:15\r\nC'\u00e9tait bas\u00e9 sur ma couleur de peau.\r\n\r\n10:10:38:20  10:10:41:05\r\n  Et j'ai d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9e,\r\n\r\n10:10:41:10  10:10:43:10\r\nj'ai d\u00fb arr\u00eater l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:10:43:14  10:10:45:16\r\nEt maintenant je suis ici.\r\n\r\n10:10:48:09  10:10:49:19\r\n        -\"Pleurnicheur\",\r\n\r\n10:10:50:00  10:10:53:17\r\n                     on m'a sorti\r\n          \"couille molle\", \"p\u00e9d\u00e9\"...\r\n\r\n10:10:55:16  10:11:01:07\r\n            J'ai v\u00e9cu,\r\n\u00e0 partir de l'\u00e2ge de six-sept ans,\r\n\r\n10:11:01:11  10:11:07:06\r\n         du harc\u00e8lement\r\n  qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort\r\n\r\n10:11:07:11  10:11:10:04\r\n  surtout quand j'avais dix ans\r\n\r\n10:11:10:09  10:11:13:03\r\n        parce que j'\u00e9tais diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:11:13:08  10:11:16:18\r\n            J'avais une sensibilit\u00e9,\r\n\r\n10:11:16:23  10:11:18:21\r\n              j'\u00e9tais tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n10:11:19:02  10:11:20:21\r\n               Et mes \"camarades\"...\r\n\r\n10:11:21:02  10:11:25:05\r\n         J'emploierais d'autres mots\r\n       pour qualifier ces personnes,\r\n\r\n10:11:25:10  10:11:28:18\r\n               mais je les dirai pas\r\n             car c'est des insultes.\r\n\r\n10:11:28:23  10:11:33:21\r\n         Ils se moquaient de moi, ils\r\nfaisaient tout pour me faire pleurer.\r\n\r\n10:11:34:02  10:11:37:21\r\n-J'ai d\u00e9velopp\u00e9\r\nbeaucoup de phobie sociale.\r\n\r\n10:11:38:02  10:11:43:11\r\nJe ne peux plus prendre les\r\ntransports publics en \u00e9tant \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:11:43:15  10:11:49:11\r\nQuand quelqu'un fait un geste vers \r\nmoi, j'ai le r\u00e9flexe de m'\u00e9loigner.\r\n\r\n10:11:49:15  10:11:52:00\r\nC'est horrible car les gens\r\n\r\n10:11:52:05  10:11:55:13\r\n          veulent juste\r\n me faire un bisou ou me parler,\r\n\r\n10:11:55:18  10:11:59:22\r\net je ne veux pas qu'on me touche\r\n      ni qu'on me regarde.\r\n\r\n10:12:01:07  10:12:05:17\r\n             Guitare\r\n\r\n10:12:05:22  10:12:09:14\r\n...\r\n\r\n10:12:09:19  10:12:11:20\r\n    -Pendant tr\u00e8s longtemps,\r\n\r\n10:12:12:01  10:12:15:20\r\n   j'ai pris cette sensibilit\u00e9\r\n        comme un d\u00e9faut.\r\n\r\n10:12:16:01  10:12:21:10\r\nPlus je la cachais, plus j'avais\r\n d'angoisses, plus j'\u00e9tais mal.\r\n\r\n10:12:21:14  10:12:23:15\r\n    C'est l\u00e0 que \u00e7a a bogu\u00e9.\r\n\r\n10:12:24:16  10:12:28:02\r\n                   C'est comme si\r\n            j'\u00e9tais rentr\u00e9 chez moi,\r\n\r\n10:12:28:07  10:12:33:11\r\n      que j'avais pos\u00e9 un \u00e9norme sac\r\n          avec tout ce que j'ai v\u00e9cu\r\n\r\n10:12:33:15  10:12:37:15\r\n     de n\u00e9gatif pendant mes onze ans\r\n                    de scolarit\u00e9.\r\n\r\n10:12:37:20  10:12:42:12\r\n            Je l'ai pos\u00e9, et y avait\r\n       tellement de choses dedans...\r\n\r\n10:12:42:17  10:12:47:04\r\nJe l'ai pos\u00e9, et tout s'est d\u00e9vers\u00e9,\r\n                  il a \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n10:12:47:09  10:12:52:03\r\n     Et je me suis retrouv\u00e9 submerg\u00e9\r\n          par tout ce que j'avais...\r\n\r\n10:12:52:08  10:12:54:16\r\n           Tout ce que j'avais v\u00e9cu.\r\n\r\n10:12:54:21  10:12:57:07\r\n      Et c'est l\u00e0, le bug.\r\n\r\n10:12:57:11  10:12:59:09\r\n         -Comment vis-tu\r\n\r\n10:12:59:13  10:13:03:17\r\n   les changements qui peuvent\r\n   se produire autour de toi ?\r\n\r\n10:13:03:22  10:13:06:00\r\n   -Pour de nombreux patients,\r\n\r\n10:13:06:05  10:13:10:12\r\n       la maladie est apparue\r\nen pleine scolarit\u00e9 dans un contexte\r\n\r\n10:13:10:17  10:13:12:11\r\n       de stress intense.\r\n\r\n10:13:12:15  10:13:15:23\r\n{\\an3}             -Il y a des changements\r\n               positifs et n\u00e9gatifs.\r\n\r\n10:13:16:04  10:13:19:04\r\n    -Pour chasser les d\u00e9mons,\r\n         il faut parler.\r\n\r\n10:13:19:09  10:13:23:00\r\n     Les moments de dialogue\r\n    ont une place importante.\r\n\r\n10:13:23:05  10:13:25:14\r\n   Alexandre a parl\u00e9 de \"bug\".\r\n\r\n10:13:25:19  10:13:29:02\r\n          Il a int\u00e9gr\u00e9\r\nune autre qualit\u00e9 de l'institut:\r\n\r\n10:13:29:07  10:13:32:23\r\n    ne pas revenir sans arr\u00eat\r\n      sur les diagnostics.\r\n\r\n10:13:33:04  10:13:35:12\r\n      -Certains disent \"j'ai bogu\u00e9\",\r\n\r\n10:13:35:17  10:13:38:17\r\n             \"j'ai p\u00e9t\u00e9 les plombs\",\r\n\r\n10:13:38:22  10:13:41:11\r\n              \"je me sens pas bien\".\r\n\r\n10:13:41:16  10:13:46:11\r\n         Des mots que tout un chacun\r\n                  pourrait utiliser,\r\n\r\n10:13:46:16  10:13:51:21\r\n              mais dans lesquels eux\r\n        mettent un sens bien pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:13:52:02  10:13:56:08\r\n    Il est important d'avoir\r\n  des diagnostics car \u00e7a permet\r\n\r\n10:13:56:12  10:14:01:09\r\nde pouvoir avancer et de prendre\r\nune part active dans les soins.\r\n\r\n10:14:01:13  10:14:04:10\r\n  Mais il faut toujours partir\r\n\r\n10:14:04:14  10:14:09:12\r\n  des mots des jeunes, et de ce\r\nqu'ils d\u00e9crivent comme difficile.\r\n\r\n10:14:09:17  10:14:13:20\r\n-Il me faut un bon moment\r\npour m'adapter au changement.\r\n\r\n10:14:14:01  10:14:16:09\r\nC'est vraiment un bon moment.\r\n\r\n10:14:16:13  10:14:19:05\r\n   -Le contact avec les autres\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:23:15\r\nm'a beaucoup aid\u00e9, avoir du contact\r\n      avec d'autres personnes\r\n\r\n10:14:23:20  10:14:26:18\r\n     dans un endroit o\u00f9 je peux dire\r\n\r\n10:14:26:23  10:14:29:00\r\n               pourquoi je viens l\u00e0.\r\n\r\n10:14:29:05  10:14:31:02\r\n                Je ne suis pas jug\u00e9.\r\n\r\n10:14:31:07  10:14:33:23\r\n   Y a pas de performances requises.\r\n\r\n10:14:34:04  10:14:36:12\r\n  L'environnement est s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n10:14:36:17  10:14:40:08\r\n   J'avais peur que \u00e7a se passe mal,\r\n                   j'anticipais.\r\n\r\n10:14:40:12  10:14:43:19\r\n             -L'id\u00e9e\r\n est de s'occuper des personnes,\r\n\r\n10:14:44:00  10:14:46:15\r\net pas de leur diagnostic.\r\n\r\n10:14:46:20  10:14:50:13\r\nLes patients atteints de psychose\r\n\r\n10:14:50:18  10:14:52:16\r\n     ont peur d'\u00eatre jug\u00e9s,\r\n\r\n10:14:52:21  10:14:56:09\r\n        d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s\r\n   \u00e0 partir de leur diagnostic\r\n\r\n10:14:56:13  10:15:00:01\r\nplut\u00f4t qu'\u00e0 partir de qui ils sont.\r\n\r\n10:15:00:06  10:15:03:11\r\n Ils ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9,\r\n         des sympt\u00f4mes,\r\n\r\n10:15:03:15  10:15:06:15\r\nmais c'est important d'\u00eatre pris\r\n\r\n10:15:06:20  10:15:08:22\r\npour la personne qu'on est.\r\n\r\n10:15:09:03  10:15:11:19\r\nC'est le point fort\r\ndes soins actuels.\r\n\r\n10:15:12:00  10:15:16:21\r\nC'est aussi vrai \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\ndans les consultations ambulatoires.\r\n\r\n10:15:17:02  10:15:19:16\r\n      -Une personne avec un trouble,\r\n\r\n10:15:19:21  10:15:22:07\r\n       le trouble ne la d\u00e9finit pas.\r\n\r\n10:15:22:11  10:15:25:21\r\n      Aux moments de crise,\r\n   le trouble prend le dessus.\r\n\r\n10:15:26:02  10:15:28:00\r\n       C'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:15:30:12  10:15:33:10\r\n       Mais c'est pas \u00e7a qui d\u00e9finit\r\n\r\n10:15:33:14  10:15:36:16\r\nla personne que je suis aujourd'hui.\r\n\r\n10:15:36:21  10:15:40:14\r\n         Je recommence\r\n  \u00e0 essayer d'\u00eatre autre chose\r\n\r\n10:15:40:19  10:15:43:11\r\n que juste une personne soign\u00e9e.\r\n\r\n10:15:43:15  10:15:45:07\r\n        -Ca se voit pas,\r\n\r\n10:15:45:11  10:15:47:10\r\n                la plupart du temps.\r\n\r\n10:15:47:14  10:15:50:19\r\n                      Sur le visage,\r\n             \u00e7a se voit pas du tout,\r\n\r\n10:15:51:00  10:15:54:04\r\n          quand on est en souffrance\r\n                      \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:15:54:09  10:15:59:10\r\n Y a le fait de se donner un masque,\r\n        de montrer que tout va bien.\r\n\r\n10:15:59:14  10:16:02:19\r\n                      Je l'ai fait\r\n        toutes ces ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:16:03:20  10:16:05:05\r\n                          Mais...\r\n\r\n10:16:05:10  10:16:07:16\r\n   -Mais le masque est tomb\u00e9.\r\n\r\n10:16:07:21  10:16:10:21\r\n               -Ah oui, il est tomb\u00e9\r\n               \u00e0 la fin de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:16:11:02  10:16:14:16\r\n      Quand j'ai eu fini mes \u00e9tudes,\r\n                 je me suis rel\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:16:14:21  10:16:18:13\r\n       Toute l'armure que je m'\u00e9tais\r\n               fabriqu\u00e9e est tomb\u00e9e.\r\n\r\n10:16:18:18  10:16:22:04\r\n            Et derri\u00e8re, c'\u00e9tait pas\r\n               une peau que j'avais.\r\n\r\n10:16:22:09  10:16:24:16\r\n            J'\u00e9tais carr\u00e9ment \u00e0 vif.\r\n\r\n10:16:24:21  10:16:28:03\r\n         Et maintenant,\r\n    il faut soigner tout \u00e7a.\r\n\r\n10:16:30:07  10:16:34:06\r\n    -Pour ce premier exercice\r\n    de percussion corporelle,\r\n\r\n10:16:34:11  10:16:36:20\r\n on commence toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n10:16:37:01  10:16:39:21\r\n-Manon revient de loin: longtemps,\r\n\r\n10:16:40:02  10:16:43:01\r\nelle aussi a cach\u00e9 cette souffrance\r\n\r\n10:16:43:06  10:16:45:12\r\n   invisible pour les autres.\r\n\r\n10:16:45:17  10:16:48:00\r\n-La personne qui a initi\u00e9\r\n\r\n10:16:48:05  10:16:49:23\r\n      refait le mouvement.\r\n\r\n10:16:50:04  10:16:55:02\r\n  -Je prends souvent cette image:\r\nje hurle fort, et personne m'entend.\r\n\r\n10:16:55:07  10:16:58:13\r\n          Mais en fait je hurle pas,\r\n                  je hurle dans moi.\r\n\r\n10:16:58:18  10:17:00:23\r\n         Cette image ressort encore.\r\n\r\n10:17:01:04  10:17:05:15\r\n        J'ai l'impression de hurler,\r\n    et pourquoi personne fait rien ?\r\n\r\n10:17:05:20  10:17:07:18\r\n     Parce que je crie pas.\r\n\r\n10:17:07:23  10:17:09:19\r\n           -A 18 ans,\r\n\r\n10:17:10:00  10:17:11:21\r\n       au moment de passer\r\n\r\n10:17:12:02  10:17:15:23\r\n     son examen de maturit\u00e9,\r\n      Manon n'en peut plus.\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:19:15\r\n         Elle s'effondre\r\n   et se retrouve \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:17:19:20  10:17:22:01\r\n  Elle y restera de longs mois.\r\n\r\n10:17:22:06  10:17:26:22\r\n -C'est quoi, d'avoir une casse\r\n  comme \u00e7a ? On est comment ?\r\n\r\n10:17:27:03  10:17:30:09\r\n      -On n'est plus rien,\r\n        je sais m\u00eame pas\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:32:18\r\n          si j'\u00e9tais un \u00eatre humain.\r\n\r\n10:17:32:23  10:17:35:09\r\n          C'est un tas de poussi\u00e8re.\r\n\r\n10:17:35:13  10:17:39:21\r\n  Et on est trimbal\u00e9 par-ci, par-l\u00e0,\r\n               on comprend m\u00eame pas.\r\n\r\n10:17:40:02  10:17:41:13\r\n                       \"Je\", plut\u00f4t.\r\n\r\n10:17:41:18  10:17:44:15\r\n   J'\u00e9tais trimbal\u00e9e par-ci, par-l\u00e0.\r\n\r\n10:17:44:20  10:17:49:04\r\n Les gens s'agitaient autour de moi,\r\n                  j'ai rien compris.\r\n\r\n10:17:49:09  10:17:51:08\r\n                (J'ai rien compris.)\r\n\r\n10:17:51:12  10:17:54:07\r\n-Les mains et les pieds\r\nvont ensemble.\r\n\r\n10:17:54:11  10:17:56:09\r\nApr\u00e8s, pieds-mains-pieds.\r\n\r\n10:17:56:13  10:17:58:06\r\nC'est pas en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:17:58:11  10:18:00:09\r\n   -Quand je suis arriv\u00e9e ici,\r\n\r\n10:18:00:13  10:18:02:23\r\n  l'avenir n'avait pas de sens.\r\n\r\n10:18:03:04  10:18:07:11\r\nNon, le mot \"avenir\" n'existait pas\r\n       dans mon vocabulaire.\r\n\r\n10:18:07:15  10:18:10:20\r\n             C'\u00e9tait trente secondes\r\n                par trente secondes,\r\n\r\n10:18:11:01  10:18:14:12\r\n      deux minutes par deux minutes,\r\n                 puis cinq par cinq.\r\n\r\n10:18:14:17  10:18:17:10\r\n          Elle chantonne en rythme\r\n                 -Ca marche ?\r\n\r\n10:18:17:14  10:18:20:11\r\n       Vous inqui\u00e9tez pas \r\n       si vous arrivez pas\r\n\r\n10:18:20:16  10:18:23:08\r\n tout de suite, c'est pas grave.\r\n\r\n10:18:23:12  10:18:24:17\r\n            On y va ?\r\n\r\n10:18:24:22  10:18:28:04\r\n       -Pour chaque jeune,\r\n      il y a des objectifs.\r\n\r\n10:18:28:09  10:18:30:22\r\nPour certains, \u00e7a va \u00eatre de pouvoir\r\n\r\n10:18:31:03  10:18:34:21\r\n    prendre sa place dans le groupe,\r\n\r\n10:18:35:02  10:18:39:01\r\n  de travailler la confiance en soi.\r\n\r\n10:18:39:06  10:18:42:23\r\n                  Ca peut \u00eatre aussi\r\n        travailler sa concentration,\r\n\r\n10:18:43:04  10:18:45:12\r\n       faire quelque chose de A \u00e0 Z.\r\n\r\n10:18:45:17  10:18:50:23\r\n  L'\u00e9quipe soignante qui est l\u00e0\r\nest sensible, et suit l'\u00e9volution\r\n\r\n10:18:51:04  10:18:54:06\r\n  et les projets th\u00e9rapeutiques\r\n            de chacun\r\n\r\n10:18:54:11  10:18:57:05\r\nau sein des diff\u00e9rentes activit\u00e9s.\r\n\r\n10:18:57:10  10:19:01:15\r\nLa th\u00e9rapeute chantonne en rythme\r\n\r\n10:19:01:20  10:19:06:16\r\n-Manon vient de passer les trois\r\n derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'institut.\r\n\r\n10:19:06:21  10:19:10:06\r\n     Elle mesure aujourd'hui\r\n       le chemin parcouru.\r\n\r\n10:19:10:11  10:19:14:11\r\n -Ma premi\u00e8re journ\u00e9e de visite,\r\n     j'ai eu cette activit\u00e9.\r\n\r\n10:19:14:15  10:19:16:01\r\n         Je suis partie\r\n\r\n10:19:16:06  10:19:21:06\r\n    en pleurant de la salle,\r\n j'arrivais pas \u00e0 me visualiser\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:25:03\r\n                  dans une activit\u00e9,\r\n         que ce soit th\u00e9\u00e2tre, danse,\r\n\r\n10:19:25:08  10:19:27:11\r\n              expression corporelle.\r\n\r\n10:19:27:15  10:19:32:15\r\nEt finalement on essaie car rester\r\n  sur le canap\u00e9 c'est pas dr\u00f4le.\r\n\r\n10:19:32:20  10:19:34:17\r\n       On essaie une fois,\r\n\r\n10:19:34:22  10:19:37:15\r\n           deux fois,\r\n   et trois ans et demi apr\u00e8s,\r\n\r\n10:19:37:20  10:19:41:03\r\n c'est notre activit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e,\r\n         et on l'adore.\r\n\r\n10:19:46:02  10:19:49:20\r\n      -Elle avance beaucoup\r\n   au niveau de son autonomie.\r\n\r\n10:19:50:01  10:19:54:18\r\n Elle se stabilise tant bien que mal\r\n         au niveau de ses sympt\u00f4mes,\r\n\r\n10:19:54:23  10:20:00:06\r\n      mais pour l'instant, reprendre\r\n   une formation para\u00eet pas r\u00e9aliste\r\n\r\n10:20:00:11  10:20:03:04\r\n    car elle est trop en souffrance.\r\n\r\n10:20:03:09  10:20:06:23\r\n         -Les activit\u00e9s\r\n occupent une place importante,\r\n\r\n10:20:07:04  10:20:11:12\r\n  mais les soins classiques de\r\npsychiatrie jouent aussi un r\u00f4le.\r\n\r\n10:20:11:17  10:20:16:03\r\nL'\u00e9tablissement travaille avec les\r\ninstitutions publiques du canton.\r\n\r\n10:20:16:08  10:20:19:15\r\nUne fois par semaine, le Dr Holzer,\r\n\r\n10:20:19:20  10:20:23:16\r\n      m\u00e9decin responsable\r\n de la p\u00e9dopsychiatrie au CHUV,\r\n\r\n10:20:23:21  10:20:28:01\r\nassure le suivi m\u00e9dical des patients\r\n         avec la directrice\r\n\r\n10:20:28:06  10:20:30:05\r\n     et l'infirmi\u00e8re cheffe.\r\n\r\n10:20:30:10  10:20:33:02\r\n  -Et de passer \u00e0 un comprim\u00e9.\r\n\r\n10:20:33:07  10:20:35:10\r\n     -Bonjour, comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:20:35:14  10:20:39:07\r\n     -Je prends une petite assiette.\r\n-Comme \u00e7a, \u00e7a ira ?\r\n\r\n10:20:41:01  10:20:43:16\r\n-Et pour sa visite hebdomadaire,\r\n\r\n10:20:43:21  10:20:48:03\r\n le Dr Holzer laisse volontiers\r\n   de c\u00f4t\u00e9 la blouse blanche.\r\n\r\n10:20:51:02  10:20:52:13\r\n        -Je suis attentif\r\n\r\n10:20:52:18  10:20:55:04\r\n\u00e0 ce qu'ils se sentent \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:20:55:09  10:20:58:11\r\n     Ils n'ont pas toujours\r\n        \u00e9t\u00e9 volontaires\r\n\r\n10:20:58:16  10:21:02:02\r\n             pour venir \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n\r\n10:21:02:07  10:21:06:09\r\n        et je suis attentif \u00e0 l'id\u00e9e\r\n\r\n10:21:06:13  10:21:09:00\r\n     qu'ils n'aient pas l'impression\r\n\r\n10:21:09:05  10:21:13:02\r\n        que ce soit une psychiatrie \r\n        omnipr\u00e9sente, omnipuissante,\r\n\r\n10:21:13:07  10:21:16:11\r\n             et qu'ils soient cern\u00e9s\r\n                sur tous les fronts.\r\n\r\n10:21:20:07  10:21:22:22\r\n   Laisser les soins discrets\r\n\r\n10:21:23:03  10:21:26:11\r\nest aussi une forme de valorisation.\r\n\r\n10:21:26:16  10:21:29:15\r\nIls peuvent avancer, \u00eatre cr\u00e9atifs\r\n\r\n10:21:29:20  10:21:32:20\r\n       dans les ateliers,\r\n       pas n\u00e9cessairement\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:35:03\r\n   pour r\u00e9pondre \u00e0 des soins.\r\n\r\n10:21:35:08  10:21:36:22\r\n          -Prescription\r\n\r\n10:21:37:03  10:21:41:10\r\ndu Dr Holzer: se soigner, bien s\u00fbr,\r\n         mais vivre aussi,\r\n\r\n10:21:41:14  10:21:44:09\r\n   laisser la maladie de c\u00f4t\u00e9\r\n         pour un temps.\r\n\r\n10:21:44:13  10:21:48:09\r\n        We Are The World\r\n     -A change can only come\r\n\r\n10:21:48:13  10:21:54:20\r\n  When we stand together as one\r\n\r\n10:21:55:01  10:21:57:21\r\n              Tous\r\n        -We are the world\r\n\r\n10:21:58:02  10:21:59:19\r\n             We are\r\n\r\n10:22:00:00  10:22:01:06\r\n          The children\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:02:21\r\n         We are the ones\r\n\r\n10:22:03:02  10:22:05:11\r\n     Who make a brighter day\r\n\r\n10:22:05:16  10:22:07:19\r\n      So let's start giving\r\n\r\n10:22:08:00  10:22:12:10\r\n  There's a choice we're making\r\n\r\n10:22:12:14  10:22:16:06\r\n   We're saving our own lives\r\n\r\n10:22:16:11  10:22:20:13\r\nIt's true we'll make a better day\r\n\r\n10:22:20:18  10:22:23:14\r\n         Just you and me\r\n\r\n10:22:23:19  10:22:35:13\r\n...\r\n\r\n10:22:35:18  10:22:39:09\r\n         -Pour ce soir\r\n  on avait pr\u00e9vu des gnocchis.\r\n\r\n10:22:39:13  10:22:42:21\r\n-Oh non,\r\non peut pas faire autre chose ?\r\n\r\n10:22:43:02  10:22:45:22\r\nOn mange tout le temps des p\u00e2tes !\r\n\r\n10:22:46:03  10:22:48:18\r\n    -C'est des patates.\r\n-C'est pareil.\r\n\r\n10:22:48:23  10:22:51:11\r\n-On n'a que le choix de la sauce\r\n\r\n10:22:51:15  10:22:52:23\r\n                     et du dessert.\r\n\r\n10:22:53:04  10:22:55:10\r\n-Non !\r\n            -La majorit\u00e9 l'emporte.\r\n\r\n10:22:55:14  10:22:56:20\r\n-S\u00e9rieux !\r\n\r\n10:22:57:01  10:23:01:01\r\n    -Pour certains patients,\r\nl'exp\u00e9rience de l'h\u00f4pital de jour\r\n\r\n10:23:01:06  10:23:04:01\r\nva au-del\u00e0 de la journ\u00e9e d'activit\u00e9.\r\n\r\n10:23:04:06  10:23:08:13\r\n   Ils vivent en interne dans\r\ndes h\u00e9bergements th\u00e9rapeutiques,\r\n\r\n10:23:08:18  10:23:12:23\r\ncomme l'appartement de Montagibert,\r\n    sur les hauts de Lausanne.\r\n\r\n10:23:14:15  10:23:18:03\r\n        Ces h\u00e9bergements\r\n aident \u00e0 accompagner les jeunes\r\n\r\n10:23:18:08  10:23:19:23\r\n        vers l'autonomie.\r\n\r\n10:23:20:04  10:23:24:18\r\nIls sont encadr\u00e9s par un soignant\r\n    pour le d\u00e9but de soir\u00e9e,\r\n\r\n10:23:24:23  10:23:28:07\r\n          et la nuit,\r\n  un veilleur prend le relais.\r\n\r\n10:23:28:11  10:23:30:07\r\n        -Faut les peler ?\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:32:04\r\n-Tu les \u00e9crases.\r\n\r\n10:23:32:09  10:23:34:19\r\n-Il faut les peler d'abord.\r\n\r\n10:23:36:03  10:23:38:08\r\n-Je peux le faire s'il faut.\r\n\r\n10:23:38:12  10:23:40:20\r\n-On va le faire tous ensemble.\r\n\r\n10:23:41:01  10:23:44:12\r\n    -Dans les h\u00e9bergements, \r\n   y a tous les actes de base\r\n\r\n10:23:44:17  10:23:46:17\r\n              de la vie quotidienne.\r\n\r\n10:23:46:22  10:23:51:21\r\n   C'est souvent des choses basiques\r\n\r\n10:23:52:02  10:23:56:01\r\n             qui sont mises \u00e0 mal et\r\n  qui peuvent poser des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:23:56:06  10:23:57:20\r\n                Prendre soin de soi,\r\n\r\n10:23:58:01  10:23:59:14\r\n      de son environnement,\r\n\r\n10:23:59:19  10:24:03:11\r\napprendre \u00e0 vivre avec les autres...\r\n\r\n10:24:03:16  10:24:06:16\r\n        Ces h\u00e9bergements\r\n      permettent un travail\r\n\r\n10:24:06:21  10:24:10:11\r\n    sur l'autonomie psychique\r\n     et pratique de chacun.\r\n\r\n10:24:10:15  10:24:12:14\r\n         Tous discutent\r\n\r\n10:24:12:19  10:24:16:08\r\n       -Jonathan a 18 ans,\r\n   il vit ici depuis six mois.\r\n\r\n10:24:16:12  10:24:19:12\r\n    Fragilis\u00e9 par la maladie,\r\n        il sort peu \u00e0 peu\r\n\r\n10:24:19:17  10:24:21:04\r\n         de sa coquille.\r\n\r\n10:24:21:09  10:24:24:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:25:01  10:24:28:01\r\n                 -Je me suis un peu\r\n                repli\u00e9 sur moi-m\u00eame,\r\n\r\n10:24:28:06  10:24:30:14\r\n        un peu comme une protection.\r\n\r\n10:24:30:19  10:24:32:11\r\n          Je m'isolais.\r\n\r\n10:24:32:16  10:24:36:09\r\n  J'aimais pas \u00eatre en groupe.\r\n\r\n10:24:36:13  10:24:39:18\r\n         Je me sentais pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:24:39:23  10:24:41:22\r\nDes patates \u00e0 peler\r\n\r\n10:24:42:03  10:24:45:01\r\n        -Ca use, \u00e7a use, \r\n       des patates \u00e0 peler\r\n\r\n10:24:45:06  10:24:47:11\r\n    -D\u00e9j\u00e0, je suis pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n10:24:47:16  10:24:49:05\r\n         A la naissance,\r\n\r\n10:24:49:10  10:24:54:01\r\n      je pesais 700 grammes,\r\nd'o\u00f9 mes probl\u00e8mes de concentration\r\n\r\n10:24:54:06  10:24:56:08\r\n         et de lenteur.\r\n\r\n10:24:58:06  10:25:01:15\r\n            Le crash,\r\n   si on peut dire comme \u00e7a...\r\n\r\n10:25:01:20  10:25:04:00\r\n Y avait la pression du gymnase.\r\n\r\n10:25:04:05  10:25:10:07\r\nJe savais que je devais y aller, et \r\n\u00e7a m'a fait un stress psychologique.\r\n\r\n10:25:10:11  10:25:12:21\r\n Je me suis un peu laiss\u00e9 aller\r\n\r\n10:25:13:02  10:25:17:13\r\n     en face de difficult\u00e9s\r\nqui me semblaient insurmontables.\r\n\r\n10:25:17:18  10:25:21:10\r\nY avait toute la caract\u00e9ristique\r\n          du burn-out.\r\n\r\n10:25:21:14  10:25:23:10\r\n      Je ne mangeais plus,\r\n\r\n10:25:23:14  10:25:26:11\r\n   je ne buvais presque plus.\r\n\r\n10:25:26:16  10:25:29:23\r\n          Je savais pas\r\n    comment d\u00e9crire, exprimer\r\n\r\n10:25:30:04  10:25:31:22\r\n      ce que je ressentais.\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:33:12\r\n         Je me voyais...\r\n\r\n10:25:34:17  10:25:36:14\r\n      Je me voyais mourir.\r\n\r\n10:25:37:19  10:25:41:03\r\n   -T'as une sacr\u00e9e responsabilit\u00e9.\r\n                          -Je sais !\r\n\r\n10:25:42:08  10:25:45:23\r\nQuand j'\u00e9tais petit,\r\nje voulais faire p\u00e2tissier.\r\n\r\n10:25:46:04  10:25:50:17\r\nJe vais faire de temps en temps\r\nde la p\u00e2tisserie, mais...\r\n\r\n10:25:50:22  10:25:54:08\r\nSans que \u00e7a en devienne un m\u00e9tier.\r\n\r\n10:25:54:12  10:25:55:18\r\n           Un loisir.\r\n\r\n10:25:57:01  10:26:00:08\r\n-Tu vas mettre un couvercle dessus ?\r\n\r\n10:26:00:12  10:26:04:18\r\n       -On apprend \u00e0 vivre\r\navec d'autres jeunes, et des fois\r\n\r\n10:26:04:23  10:26:10:04\r\n      c'est pas facile car on a tous\r\n  notre temp\u00e9rament, nos caract\u00e8res.\r\n\r\n10:26:10:09  10:26:14:08\r\n          Mais justement, on apprend\r\n          \u00e0 faire avec, \u00e0 s'adapter.\r\n\r\n10:26:14:12  10:26:17:17\r\n      La vie en communaut\u00e9\r\n       c'est pas facile,\r\n\r\n10:26:17:22  10:26:20:20\r\nmais il faut la vivre quand m\u00eame.\r\n\r\n10:26:21:01  10:26:22:22\r\n-J'ai pas 80 ans, hein !\r\n\r\n10:26:23:03  10:26:27:14\r\n-L'ambiance coll\u00e9giale qui r\u00e8gne\r\ndans les maisons et \u00e0 l'institut\r\n\r\n10:26:27:19  10:26:31:20\r\n s'explique par deux conditions\r\n impos\u00e9es par l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:26:32:01  10:26:33:23\r\n   -Nous avons des situations\r\n\r\n10:26:34:04  10:26:36:21\r\n      dans lesquelles on ne peut pas\r\n\r\n10:26:37:02  10:26:40:03\r\n entrer en mati\u00e8re car elles peuvent\r\n\r\n10:26:40:08  10:26:42:23\r\n     mettre en difficult\u00e9 le groupe.\r\n\r\n10:26:43:04  10:26:48:18\r\n   Ce sont les situations d'extr\u00eame \r\n   violence et d'abus de substances.\r\n\r\n10:26:48:23  10:26:52:16\r\n  -Apprendre \u00e0 vivre en groupe,\r\n        c'est une chose.\r\n\r\n10:26:52:21  10:26:56:16\r\n     Apprendre \u00e0 vivre seul\r\n       en est une autre.\r\n\r\n10:26:56:21  10:27:02:02\r\nL'Institut Ma\u00efeutique dispose aussi\r\nde studios pour aider ses patients\r\n\r\n10:27:02:07  10:27:04:11\r\n    \u00e0 gagner en ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:27:04:15  10:27:06:17\r\n     Delphine a fait le pas.\r\n\r\n10:27:06:22  10:27:11:04\r\n  A trente ans, cette \u00e9tudiante\r\n   en sciences de l'\u00e9ducation\r\n\r\n10:27:11:09  10:27:13:16\r\n  est en route vers l'autonomie\r\n\r\n10:27:13:21  10:27:18:01\r\n       malgr\u00e9 les blessures\r\ninflig\u00e9es par un pass\u00e9 douloureux.\r\n\r\n10:27:22:07  10:27:26:09\r\n       -Le premier couac,\r\n     c'\u00e9tait en avril 2008.\r\n\r\n10:27:26:13  10:27:31:00\r\n         Ca s'est pass\u00e9\r\n   un jour o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 l'uni.\r\n\r\n10:27:31:05  10:27:33:13\r\n           J'ai commenc\u00e9 \u00e0 trembler.\r\n\r\n10:27:33:18  10:27:37:12\r\n                 Personne comprenait\r\n                 ce qui se passait.\r\n\r\n10:27:37:17  10:27:42:00\r\n  Les gens essayaient de s'approcher\r\n            de moi, mais je hurlais.\r\n\r\n10:27:42:05  10:27:44:21\r\n                  Je comprenais pas \r\n                  ce qui se passait.\r\n\r\n10:27:45:02  10:27:46:12\r\n              Et...\r\n\r\n10:27:46:17  10:27:49:21\r\n Au d\u00e9but on m'a dit que j'avais\r\n\r\n10:27:50:02  10:27:55:17\r\n         une maladie psychique style\r\n     la schizophr\u00e9nie ou comme \u00e7a...\r\n\r\n10:27:55:22  10:28:01:00\r\n        Ensuite, on a vu que c'\u00e9tait\r\n   plut\u00f4t le stress post-traumatique\r\n\r\n10:28:01:05  10:28:06:23\r\n   des abus que j'avais eus dans mon\r\n enfance qui remontait \u00e0 la surface.\r\n\r\n10:28:08:07  10:28:10:22\r\n   Ca remontait \u00e0 la surface,\r\n\r\n10:28:11:03  10:28:14:21\r\n         \u00e7a faisait \u00e9cho\r\n avec des cours que j'avais eus.\r\n\r\n10:28:20:01  10:28:25:09\r\n   Au d\u00e9but, ils m'ont amen\u00e9e \u00e0\r\nl'h\u00f4pital, et c'\u00e9tait pire que tout\r\n\r\n10:28:25:13  10:28:29:05\r\n     car je comprenais rien,\r\n    je voulais pas de piq\u00fbre,\r\n\r\n10:28:29:10  10:28:31:20\r\nje voulais pas qu'on \"m'interne\".\r\n\r\n10:28:32:01  10:28:37:07\r\n J'avais cette image que les gens\r\nqui sont intern\u00e9s, c'est des fous.\r\n\r\n10:28:37:11  10:28:42:23\r\nApr\u00e8s, en ayant \u00e9t\u00e9 dans ce milieu,\r\n  je me suis dit que pas du tout.\r\n\r\n10:28:44:09  10:28:50:09\r\n   Musique calme \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:28:50:13  10:29:09:07\r\n...\r\n\r\n10:29:09:11  10:29:14:11\r\n   -On se dit qu'on n'est pas les\r\nseuls, et on se soutient entre nous.\r\n\r\n10:29:14:16  10:29:17:19\r\nApr\u00e8s, bien s\u00fbr,\r\ny a des situations\r\n\r\n10:29:18:00  10:29:21:08\r\nqui peuvent \u00eatre anxi...\r\n          -Anxiog\u00e8nes.\r\n\r\n10:29:21:12  10:29:23:07\r\n-Voil\u00e0, anxiog\u00e8nes.\r\n\r\n10:29:23:11  10:29:28:04\r\nY a des situations qu'on peut vivre\r\nqui sont dures \u00e0 voir\r\n\r\n10:29:28:09  10:29:31:21\r\nparce qu'on voit\r\nla personne en souffrance,\r\n\r\n10:29:32:02  10:29:37:07\r\non voit que \u00e7a nous touche, et \u00e7a\r\nnous ram\u00e8ne \u00e0 nos propres probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:42:07\r\nMais faut faire la part des choses,\r\net se dire qu'on est l\u00e0\r\n\r\n10:29:42:11  10:29:45:22\r\n    les uns pour les autres,\r\n     et surtout pour nous.\r\n\r\n10:29:46:03  10:29:49:15\r\n          Ils rigolent\r\n\r\n10:29:49:20  10:29:54:02\r\n    Pourquoi je pourrais pas\r\n la tenir amoureusement, moi ?!\r\n\r\n10:29:55:07  10:30:01:10\r\n   Musique calme \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:30:03:04  10:30:06:05\r\n  Quelqu'un frappe \u00e0 une porte\r\n            -Coucou.\r\n\r\n10:30:06:10  10:30:08:00\r\n         C'est l'heure.\r\n\r\n10:30:08:05  10:30:10:23\r\n  On t'attend pour le d\u00e9jeuner.\r\n\r\n10:30:14:18  10:30:16:02\r\nElle frappe\r\n\r\n10:30:16:07  10:30:17:12\r\nCoucou.\r\n\r\n10:30:19:04  10:30:20:17\r\nC'est l'heure.\r\n\r\n10:30:20:22  10:30:22:07\r\nFaut se lever.\r\n\r\n10:30:23:21  10:30:27:08\r\n -08h00: c'est l'heure du r\u00e9veil\r\n         \u00e0 Montagibert.\r\n\r\n10:30:27:12  10:30:30:16\r\n         A l'institut,\r\n les activit\u00e9s commencent tard,\r\n\r\n10:30:30:21  10:30:34:23\r\n  \u00e0 09h45, car les m\u00e9dicaments\r\n  et leurs effets secondaires\r\n\r\n10:30:35:04  10:30:39:12\r\n      peuvent transformer\r\n    les r\u00e9veils en \u00e9preuves.\r\n\r\n10:30:39:17  10:30:44:15\r\n Des traitements souvent lourds,\r\n pas toujours faciles \u00e0 avaler.\r\n\r\n10:30:46:14  10:30:48:07\r\n        -Tous les jours,\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:52:06\r\n           on se l\u00e8ve,\r\nm\u00eame si des fois on n'a pas envie,\r\n\r\n10:30:52:11  10:30:54:09\r\n      on n'a pas la force.\r\n\r\n10:30:54:13  10:30:57:09\r\nLa plupart prend des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:30:57:13  10:31:02:07\r\nCa nous fatigue, \u00e7a nous aide pas\r\n     dans la concentration.\r\n\r\n10:31:02:11  10:31:09:20\r\n    Et du coup il faut donner un peu\r\nplus de nous pour combattre tout \u00e7a.\r\n\r\n10:31:10:01  10:31:14:04\r\n        -J'aimerais bien\r\n  ne pas avoir de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:31:14:09  10:31:16:21\r\nApr\u00e8s, c'est une b\u00e9quille.\r\n\r\n10:31:17:02  10:31:20:13\r\nY a des moments,\r\nsi je n'en avais pas eu...\r\n\r\n10:31:20:18  10:31:24:22\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re pas savoir\r\n\u00e0 quoi j'en serais maintenant.\r\n\r\n10:31:25:03  10:31:27:21\r\nMais c'est des m\u00e9dicaments, quoi.\r\n\r\n10:31:28:02  10:31:32:15\r\n      -Pour toi c'est quoi,\r\n  ton rapport \u00e0 la m\u00e9dication ?\r\n\r\n10:31:32:20  10:31:35:11\r\n  -Ca reste encore aujourd'hui,\r\n\r\n10:31:35:15  10:31:40:04\r\n            pour moi, une des choses\r\n               les plus compliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:31:40:09  10:31:45:14\r\n                   J'avale un camion\r\n               quatre fois par jour.\r\n\r\n10:31:46:20  10:31:48:03\r\n                         Voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:48:08  10:31:54:07\r\n        Ca rentre dans un quotidien,\r\n             y a des horaires aussi.\r\n\r\n10:31:54:11  10:31:56:06\r\n                     On en rigole.\r\n\r\n10:31:56:11  10:32:02:03\r\n     Mon alarme c'est Bob Marley car\r\n  je dis que je prends de la drogue.\r\n\r\n10:32:02:08  10:32:05:21\r\n   J'ai d\u00e9mystifi\u00e9 comme je pouvais,\r\n                        mais non.\r\n\r\n10:32:06:02  10:32:08:06\r\n          Et puis c'est tr\u00e8s mal vu.\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:11:09\r\n     Je ne la prends pas en soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:32:11:13  10:32:15:01\r\n  Je vais un peu plus loin, ou je...\r\n\r\n10:32:15:06  10:32:18:14\r\n               Voil\u00e0, je fais pas \u00e7a\r\n                 au milieu du train.\r\n\r\n10:32:19:13  10:32:21:03\r\n           -Guillaume.\r\n\r\n10:32:21:08  10:32:22:17\r\n            Isabelle.\r\n\r\n10:32:22:22  10:32:26:14\r\n-Certains patients comme Philippe\r\n         souffrent aussi\r\n\r\n10:32:26:19  10:32:30:18\r\n   de troubles obsessionnels:\r\n des TOC, comme on les appelle.\r\n\r\n10:32:30:23  10:32:34:13\r\nDes manifestations spectaculaires\r\n          de la maladie\r\n\r\n10:32:34:18  10:32:38:21\r\n         que la m\u00e9dication\r\nne parvient pas encore \u00e0 supprimer.\r\n\r\n10:32:39:02  10:32:41:06\r\n   -C'est tellement complexe.\r\n\r\n10:32:41:11  10:32:46:10\r\n   C'est constamment des id\u00e9es\r\nobsessionnelles qui viennent me...\r\n\r\n10:32:47:18  10:32:49:08\r\nMe faire focaliser\r\n\r\n10:32:49:12  10:32:52:08\r\ntoute l'attention\r\nsur une chose.\r\n\r\n10:32:52:12  10:32:54:00\r\nSur un d\u00e9tail.\r\n\r\n10:32:55:07  10:32:59:07\r\n       Y a des TOC visibles\r\nqu'on peut voir quand je m'assieds.\r\n\r\n10:32:59:11  10:33:02:10\r\n       Avant de m'asseoir \r\n      je regarde la chaise.\r\n\r\n10:33:02:14  10:33:05:22\r\n         En me relevant\r\n je regarde si j'ai rien oubli\u00e9.\r\n\r\n10:33:06:03  10:33:10:07\r\n    Ou quand je suis en train\r\nde tourner en rond dans une salle,\r\n\r\n10:33:10:11  10:33:15:09\r\nc'est qu'il se passe \u00e9norm\u00e9ment dans\r\n  ma t\u00eate, et que j'ai des rituels\r\n\r\n10:33:15:13  10:33:17:04\r\n      \u00e0 faire, \u00e0 terminer,\r\n\r\n10:33:17:09  10:33:20:03\r\npour pouvoir passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:33:20:08  10:33:23:13\r\n           Et tant que\r\n  j'ai pas termin\u00e9 ces rituels,\r\n\r\n10:33:23:18  10:33:26:12\r\non a beau me parler, me pousser...\r\n\r\n10:33:27:18  10:33:30:13\r\nDes fois je vais m\u00eame pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:33:31:18  10:33:34:20\r\nLes activit\u00e9s me permettent de...\r\n\r\n10:33:36:01  10:33:38:00\r\n    De sortir de ces pens\u00e9es.\r\n\r\n10:33:39:08  10:33:42:00\r\n Ca d\u00e9pend des activit\u00e9s, hein.\r\n\r\n10:33:42:05  10:33:45:11\r\n      Y en a, pas du tout,\r\n       comme y en a o\u00f9...\r\n\r\n10:33:45:16  10:33:50:01\r\n  J'arrive vraiment \u00e0 rentrer \r\n  dans l'action, \u00e0 participer,\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:53:16\r\n     et \u00e7a me lib\u00e8re un peu\r\n       de ces TOC qui...\r\n\r\n10:33:53:21  10:33:55:16\r\n       Qui m'envahissent.\r\n\r\n10:34:04:07  10:34:07:07\r\nJe suis conscient\r\nde ce qui m'arrive, et...\r\n\r\n10:34:15:02  10:34:17:05\r\n J'y r\u00e9fl\u00e9chis \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:34:17:10  10:34:20:18\r\nC'est un truc\r\nqui me travaille \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n10:34:22:20  10:34:26:22\r\nJe suis conscient,\r\nmais je suis oblig\u00e9 de le faire.\r\n\r\n10:34:27:03  10:34:30:20\r\nEt y a des moments\r\no\u00f9 je r\u00e9fl\u00e9chis tr\u00e8s loin,\r\n\r\n10:34:31:01  10:34:34:11\r\net je trouve ma situation\r\ntr\u00e8s absurde, en fait.\r\n\r\n10:34:34:16  10:34:39:08\r\nCes TOC sont d'un c\u00f4t\u00e9\r\ncomme n\u00e9cessaires pour moi.\r\n\r\n10:34:39:12  10:34:42:20\r\nJe suis oblig\u00e9 de les faire pour...\r\n\r\n10:34:43:01  10:34:45:09\r\nPas survivre, mais pour...\r\n\r\n10:34:45:13  10:34:47:08\r\nPour vivre, en fait.\r\n\r\n10:34:47:12  10:34:51:14\r\nMais en m\u00eame temps\r\n\u00e7a me d\u00e9truit, \u00e7a m'emp\u00eache\r\n\r\n10:34:51:19  10:34:54:03\r\n   de vivre normalement, oui.\r\n\r\n10:34:56:23  10:35:03:07\r\n        Une femme chante\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:08:18\r\n               -Un,\r\n\r\n10:35:08:23  10:35:12:12\r\n      deux, trois, quatre.\r\n\r\n10:35:12:17  10:35:17:20\r\n...\r\n\r\n10:35:18:01  10:35:20:09\r\n...\r\n\r\n10:35:20:13  10:35:21:21\r\n              -Vois\r\n\r\n10:35:22:02  10:35:23:17\r\n         Sur ton chemin\r\n\r\n10:35:23:22  10:35:26:11\r\n         Gamins oubli\u00e9s\r\n\r\n10:35:26:15  10:35:28:03\r\n             Egar\u00e9s\r\n\r\n10:35:28:08  10:35:30:04\r\n       Donne-leur la main\r\n\r\n10:35:30:09  10:35:35:13\r\n         Pour les mener\r\n    vers d'autres lendemains\r\n\r\n10:35:35:18  10:35:37:13\r\n       Donne-leur la main\r\n\r\n10:35:37:18  10:35:40:20\r\n  Pour les mener vers d'autres\r\n\r\n10:35:41:01  10:35:43:11\r\n           Lendemains\r\n\r\n10:35:43:16  10:35:48:08\r\n    Sens au coeur de la nuit\r\n\r\n10:35:48:12  10:35:49:21\r\n         L'onde d'espoir\r\n\r\n10:35:50:02  10:35:53:19\r\n        -Y a des moments\r\n o\u00f9 j'ai envie de sortir d'ici.\r\n\r\n10:35:54:00  10:35:57:05\r\n         Mais c'est ici\r\n   que j'ai appris \u00e0 revivre.\r\n\r\n10:35:57:10  10:35:59:16\r\nJe pense \u00e0 m'autonomiser,\r\n\r\n10:35:59:21  10:36:03:10\r\n\u00e0 pouvoir aller acheter\r\nquelque chose toute seule\r\n\r\n10:36:03:14  10:36:08:06\r\nsans \u00eatre en stress complet,\r\n\u00e0 pouvoir mieux g\u00e9rer mes angoisses.\r\n\r\n10:36:08:11  10:36:11:05\r\nJ'y arrive d\u00e9j\u00e0 mieux, mais c'est\r\n\r\n10:36:11:10  10:36:15:06\r\n         toujours pr\u00e9sent,\r\net j'ai envie de ne plus les avoir.\r\n\r\n10:36:15:11  10:36:20:02\r\nJe dois pouvoir reprendre confiance\r\n    en moi car j'ai tout perdu,\r\n\r\n10:36:20:07  10:36:25:11\r\n  et r\u00e9ussir \u00e0 g\u00e9rer mes \u00e9motions,\r\n\u00e0 ne pas envoyer chier tout le monde\r\n\r\n10:36:25:15  10:36:29:00\r\n        quand je ne suis\r\n pas d'accord avec la personne.\r\n\r\n10:36:29:05  10:36:32:14\r\n   Un bruit r\u00e9p\u00e9titif retentit\r\n\r\n10:36:32:19  10:36:35:10\r\n          Ils rigolent\r\n\r\n10:36:35:14  10:36:38:22\r\n                -Attends,\r\n      j'ai des probl\u00e8mes de cheveux.\r\n\r\n10:36:39:03  10:36:42:20\r\n    -L'atelier danse-th\u00e9\u00e2tre\r\n     est une des activit\u00e9s\r\n\r\n10:36:43:01  10:36:44:16\r\n       pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es de Geeti.\r\n\r\n10:36:44:21  10:36:46:15\r\n     Aujourd'hui, pourtant,\r\n\r\n10:36:46:20  10:36:50:20\r\n     elle reste en retrait:\r\n  les angoisses la submergent.\r\n\r\n10:36:51:01  10:36:55:00\r\n        Apr\u00e8s un an pass\u00e9\r\ndans l'appartement de Montagibert,\r\n\r\n10:36:55:05  10:36:59:17\r\n on lui propose de s'installer \r\n dans un logement semi-prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:36:59:22  10:37:02:11\r\n -J'ai tr\u00e8s peur de la solitude.\r\n\r\n10:37:02:15  10:37:05:09\r\nMe retrouver dans un appartement\r\n\r\n10:37:05:13  10:37:09:02\r\no\u00f9 je risque d'\u00eatre seule,\r\n\u00e7a me fait tr\u00e8s peur.\r\n\r\n10:37:09:07  10:37:11:23\r\n J'assimile la solitude \u00e0 malheur,\r\n\r\n10:37:12:04  10:37:15:16\r\n      et je ne me vois pas\r\n   \u00eatre dans cet appartement.\r\n\r\n10:37:19:08  10:37:21:13\r\n       C'est juste que...\r\n\r\n10:37:21:18  10:37:23:04\r\n            C'est moi\r\n\r\n10:37:23:09  10:37:26:14\r\n        et mes probl\u00e8mes\r\n     d'abandon, de solitude.\r\n\r\n10:37:26:19  10:37:31:10\r\nToutes ces angoisses qui m'habitent\r\n     depuis mon adoption, oui.\r\n\r\n10:37:35:12  10:37:37:12\r\n        -C'est une \u00e9tape.\r\n\r\n10:37:37:17  10:37:41:05\r\n              -Je veux pas d\u00e9m\u00e9nager\r\n                tout de suite apr\u00e8s.\r\n\r\n10:37:41:10  10:37:44:21\r\n          -Ca change quoi\r\n   si on reporte d'une semaine ?\r\n\r\n10:37:45:02  10:37:49:15\r\nNotre responsabilit\u00e9, c'est aussi\r\n  de mettre certaines limites,\r\n\r\n10:37:49:20  10:37:53:06\r\n        et d'accompagner\r\n les jeunes vers une autonomie.\r\n\r\n10:37:53:11  10:37:56:00\r\n     C'est un \u00e9quilibre tr\u00e8s subtil.\r\n\r\n10:37:56:05  10:37:58:22\r\n        En m\u00eame temps il faut offrir\r\n\r\n10:37:59:03  10:38:02:07\r\n   un port d'arrimage pour permettre\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:07:12\r\n{\\an3}     aux jeunes de prendre confiance\r\n   et de travailler cette autonomie.\r\n\r\n10:38:07:17  10:38:12:12\r\n  Mais il faut aussi les accompagner\r\n        vers un mouvement ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:38:12:17  10:38:15:04\r\n     Musique calme au piano\r\n\r\n10:38:15:09  10:38:20:14\r\n...\r\n\r\n10:38:20:19  10:38:22:11\r\n-Vous savez que...\r\n\r\n10:38:24:18  10:38:26:18\r\nCa va pas pouvoir \u00eatre...\r\n\r\n10:38:28:04  10:38:29:18\r\nLongtemps encore.\r\n\r\n10:38:29:23  10:38:34:15\r\n         -Je sais, mais c\u00f4t\u00e9 jardin\r\nj'ai pas envie; pas pour l'instant.\r\n\r\n10:38:34:20  10:38:37:15\r\n   C'est pas un truc que je connais.\r\n\r\n10:38:37:20  10:38:41:11\r\n                      Les bailleurs,\r\n           je les connais vite fait.\r\n\r\n10:38:41:16  10:38:44:10\r\n-Pour le moment.\r\n        -Ben non, mais non.\r\n\r\n10:38:44:14  10:38:49:00\r\n-En arrivant \u00e0 l'institut,\r\nvous connaissiez personne.\r\n\r\n10:38:49:05  10:38:52:04\r\n                       -J'ai gal\u00e9r\u00e9\r\n           pour arriver \u00e0 int\u00e9grer.\r\n\r\n10:38:52:09  10:38:56:07\r\n       Et faire une journ\u00e9e d'essai,\r\n             c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hyper dur.\r\n\r\n10:38:56:11  10:38:59:11\r\n-Regardez le chemin\r\nque vous avez fait.\r\n\r\n10:39:10:06  10:39:12:17\r\nVous vous souvenez la travers\u00e9e\r\n\r\n10:39:12:22  10:39:15:02\r\ndu fleuve Amazone ?\r\n\r\n10:39:17:05  10:39:20:20\r\nLe passage de l'enfance\r\n\u00e0 l'\u00e2ge adulte ?\r\n\r\n10:39:21:01  10:39:22:13\r\n                            -Ouais.\r\n\r\n10:39:23:18  10:39:25:05\r\n-Avec la pirogue ?\r\n\r\n10:39:26:13  10:39:29:03\r\nEt que le retour en arri\u00e8re\r\n\r\n10:39:29:08  10:39:32:21\r\n  sur la berge qu'on a quitt\u00e9e\r\n      n'est pas possible ?\r\n\r\n10:39:33:02  10:39:35:08\r\n   Musique calme \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:39:35:12  10:39:48:15\r\n...\r\n\r\n10:39:48:20  10:39:52:07\r\n...\r\n\r\n10:39:52:11  10:39:57:09\r\n  -Pendant que Geeti appr\u00e9hende le\r\nchangement, d'autres s'impatientent.\r\n\r\n10:39:57:13  10:40:01:15\r\nLes s\u00e9jours \u00e0 l'institut sont longs:\r\n       trois ans en moyenne.\r\n\r\n10:40:01:20  10:40:03:11\r\n       Une vraie rupture.\r\n\r\n10:40:06:03  10:40:08:19\r\n-Je reprends mes \u00e9tudes cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:40:10:08  10:40:13:11\r\n       Je pense que \u00e7a va\r\n      mettre plus de temps\r\n\r\n10:40:13:16  10:40:17:09\r\nque si j'avais pas de m\u00e9dicaments\r\n          ou comme \u00e7a.\r\n\r\n10:40:17:13  10:40:18:22\r\n             Mais...\r\n\r\n10:40:19:03  10:40:22:19\r\n                         Je reprends\r\n              mon travail de master,\r\n\r\n10:40:23:00  10:40:24:19\r\n      et je suis contente.\r\n\r\n10:40:25:00  10:40:28:15\r\n       C'est pas \u00e9vident,\r\n      que j'aie d\u00fb prendre\r\n\r\n10:40:28:20  10:40:33:05\r\nautant de temps, car je me compare\r\n     par rapport \u00e0 mes amis.\r\n\r\n10:40:33:10  10:40:36:05\r\n      Ils sont d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9s\r\n       avec des enfants.\r\n\r\n10:40:36:10  10:40:41:00\r\n  Moi c'est mon r\u00eave depuis toujours\r\n                d'avoir des enfants.\r\n\r\n10:40:41:05  10:40:46:07\r\n                 L\u00e0 j'ai trente ans,\r\n    on se demande quand \u00e7a va venir.\r\n\r\n10:40:46:11  10:40:50:01\r\n{\\an3}           Est-ce qu'un jour ce sera\r\n                  pour nous ou pas ?\r\n\r\n10:40:50:06  10:40:52:05\r\n                           Pour moi.\r\n\r\n10:40:52:10  10:40:57:02\r\n   Et puis \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi\r\nquelque chose de tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:40:57:07  10:40:59:01\r\n         Et c'est encore\r\n\r\n10:40:59:06  10:41:03:20\r\n       des fois difficile de me dire\r\n       que me mes amies du m\u00eame \u00e2ge\r\n\r\n10:41:04:01  10:41:08:11\r\n        ont d\u00e9j\u00e0 un ou deux enfants,\r\n                 et moi je suis ici.\r\n\r\n10:41:09:16  10:41:12:06\r\n       -C'est pas facile d'accepter,\r\n\r\n10:41:12:11  10:41:16:14\r\n                     se dire qu'on a\r\n     des difficult\u00e9s, des angoisses,\r\n\r\n10:41:16:19  10:41:20:01\r\n                        et qu'on est\r\n         dans un lieu certes bien...\r\n\r\n10:41:20:06  10:41:24:08\r\n                     Mais si on voit\r\n   d'anciennes connaissances d'\u00e9cole\r\n\r\n10:41:24:12  10:41:27:23\r\n                   qui font gymnase,\r\n            qui vont \u00e0 l'universit\u00e9,\r\n\r\n10:41:28:04  10:41:31:12\r\n                        \u00e7a peut \u00eatre\r\n        quand m\u00eame assez dur \u00e0 voir.\r\n\r\n10:41:31:17  10:41:33:23\r\n           Je suis content pour eux,\r\n\r\n10:41:34:04  10:41:37:19\r\n    mais quand je vois ma situation,\r\n                        je me dis...\r\n\r\n10:41:39:15  10:41:41:00\r\n                       Ca m'emmerde.\r\n\r\n10:41:42:06  10:41:58:19\r\n...\r\n\r\n10:41:59:00  10:42:03:17\r\n...\r\n\r\n10:42:03:22  10:42:07:01\r\n       -Oui, y a parfois\r\n     une forme d'impatience\r\n\r\n10:42:07:06  10:42:12:06\r\n  du patient, de sa famille, car\r\nils voudraient mettre derri\u00e8re eux\r\n\r\n10:42:12:11  10:42:15:15\r\n         cette p\u00e9riode\r\n   de maladie, de souffrance.\r\n\r\n10:42:15:20  10:42:17:06\r\n          Mais parfois,\r\n\r\n10:42:17:11  10:42:20:22\r\n             il faut perdre du temps\r\n\r\n10:42:21:03  10:42:24:07\r\n               pour en gagner apr\u00e8s.\r\n\r\n10:42:24:11  10:42:29:10\r\n          Cette notion est discut\u00e9e,\r\n     et valoris\u00e9e dans les activit\u00e9s\r\n\r\n10:42:29:14  10:42:32:15\r\ncar on axe sur l'ici et maintenant.\r\n\r\n10:42:36:14  10:42:41:20\r\n     -En attendant la sortie,\r\non rame, on avance co\u00fbte que co\u00fbte.\r\n\r\n10:42:42:01  10:42:45:01\r\n          Pour Virginie\r\n     et les autres patients,\r\n\r\n10:42:45:06  10:42:47:14\r\n pas question de perdre le nord.\r\n\r\n10:42:47:19  10:42:50:17\r\n    -Quand on est sur le lac,\r\n          c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:42:50:22  10:42:53:02\r\n  C'est calme, y a les vagues,\r\n\r\n10:42:53:07  10:42:56:16\r\n            le vent,\r\n  et m\u00eame parfois des mouettes.\r\n\r\n10:42:56:21  10:42:59:08\r\nToujours bouger, toujours ramer.\r\n\r\n10:42:59:12  10:43:02:15\r\n    Et ne pas voir o\u00f9 on va,\r\n        c'est important,\r\n\r\n10:43:02:20  10:43:06:16\r\n    car l'aviron, on est dos\r\n   \u00e0 la destination o\u00f9 on va.\r\n\r\n10:43:06:21  10:43:09:14\r\nC'est encore plus impressionnant.\r\n\r\n10:43:09:19  10:43:12:20\r\n   Toujours notre destination\r\n          dans le dos.\r\n\r\n10:43:14:15  10:43:15:23\r\n            Au d\u00e9but,\r\n\r\n10:43:16:04  10:43:18:04\r\n              c'est hyper compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:43:18:09  10:43:23:23\r\n         Avec les vagues, notre rame\r\n           reste coinc\u00e9e sous l'eau,\r\n\r\n10:43:24:04  10:43:26:02\r\n      \u00e7a d\u00e9s\u00e9quilibre tout.\r\n\r\n10:43:26:07  10:43:31:06\r\n Mais tout est pr\u00e9vu pour que les \r\nbateaux restent stables quand m\u00eame.\r\n\r\n10:43:31:11  10:43:33:19\r\n  On apprend \u00e0 faire confiance,\r\n\r\n10:43:34:00  10:43:36:00\r\n    et \u00e0 SE faire confiance.\r\n\r\n10:43:42:02  10:43:43:21\r\n      -On pagaie, on pagaie\r\n\r\n10:43:44:02  10:43:46:01\r\n      -On pagaie, on pagaie\r\n\r\n10:43:46:06  10:43:48:16\r\n    O\u00f9 t'as mis les pagaies ?\r\n\r\n10:43:50:03  10:43:52:04\r\n     -Est-ce que t'as envie\r\n\r\n10:43:52:09  10:43:55:12\r\nd'aborder quelque chose\r\nen particulier ?\r\n\r\n10:43:57:11  10:44:00:03\r\n     -Je sais pas, je suis un peu...\r\n\r\n10:44:02:04  10:44:05:01\r\n     Je suis dans une phase de d\u00e9ni.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:44:07:18  10:44:10:10\r\n  -J'ai pas envie de dire au revoir.\r\n\r\n10:44:11:11  10:44:19:08\r\n-Ca veut pas dire que tu pourras pas\r\n recroiser certaines personnes ici,\r\n\r\n10:44:19:12  10:44:24:15\r\nou m\u00eame garder certains liens,\r\nvenir dire bonjour...\r\n\r\n10:44:24:20  10:44:28:11\r\nC'est pas des choses \r\nqui sont impossibles.\r\n\r\n10:44:28:16  10:44:31:19\r\nIl faut pas le voir comme une fin.\r\n\r\n10:44:32:19  10:44:35:22\r\nLes activit\u00e9s\r\nauxquelles tu as particip\u00e9\r\n\r\n10:44:36:03  10:44:40:15\r\nt'ont donn\u00e9 des outils\r\npour faire quelque chose de mieux.\r\n\r\n10:44:40:20  10:44:44:08\r\nTu m\u00e9rites mieux\r\nque rester \u00e0 l'institut.\r\n\r\n10:44:46:10  10:44:50:11\r\n -Dernier entretien hebdomadaire\r\n   pour Manon et sa r\u00e9f\u00e9rente.\r\n\r\n10:44:50:16  10:44:53:05\r\nManon va bient\u00f4t quitter l'institut\r\n\r\n10:44:53:10  10:44:57:00\r\n   pour d\u00e9buter une formation\r\n   dans le domaine du social,\r\n\r\n10:44:57:05  10:44:59:19\r\nsoutenue par l'assurance invalidit\u00e9.\r\n\r\n10:45:04:15  10:45:09:13\r\nPartir n'est jamais facile, m\u00eame \r\nsi le projet de sortie est \u00e9voqu\u00e9\r\n\r\n10:45:09:18  10:45:12:01\r\n  d\u00e8s l'admission des patients.\r\n\r\n10:45:14:13  10:45:19:23\r\nLes \u00e9lans de libert\u00e9 sont souvent\r\nfrein\u00e9s par une m\u00e9fiance l\u00e9gitime\r\n\r\n10:45:20:04  10:45:22:15\r\n  vis-\u00e0-vis du monde ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:45:22:20  10:45:24:15\r\n        Certains patients\r\n\r\n10:45:24:20  10:45:31:05\r\nn'ont pas voulu t\u00e9moigner, craignant\r\n   notamment de ternir leur image\r\n\r\n10:45:31:10  10:45:34:05\r\n aupr\u00e8s d'employeurs potentiels.\r\n\r\n10:45:34:10  10:45:38:09\r\n   Une femme chante en italien\r\n\r\n10:45:38:13  10:45:41:20\r\n...\r\n\r\n10:45:42:01  10:45:47:03\r\n   -J'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 parce\r\n que je me suis pos\u00e9 la question\r\n\r\n10:45:47:08  10:45:50:03\r\nsi, pour un employeur, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:45:50:08  10:45:52:22\r\nS'ils allaient prendre quelqu'un\r\n\r\n10:45:53:03  10:45:57:02\r\n        qui \u00e9tait pass\u00e9\r\npar la maladie psychique ou pas.\r\n\r\n10:45:57:07  10:46:00:06\r\n                  Et puis finalement\r\n                      je me suis dit\r\n\r\n10:46:00:11  10:46:03:11\r\n                 qu'il n'y avait pas\r\n                   \u00e0 se cacher de \u00e7a\r\n\r\n10:46:03:16  10:46:09:12\r\n parce que les couacs, comme je dis,\r\n    \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n10:46:10:17  10:46:16:07\r\n       Il peut y avoir des personnes\r\n qui font des burn-out, ou d'un coup\r\n\r\n10:46:16:11  10:46:20:05\r\n       y a quelque chose\r\n dans la vie qui est compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:46:20:10  10:46:23:07\r\net qui rend la personne d\u00e9pressive.\r\n\r\n10:46:23:11  10:46:30:12\r\n     Quelqu'un joue au piano\r\n\r\n10:46:30:17  10:46:33:17\r\n          -Les patients\r\n  sont moins \u00e0 m\u00eame de d\u00e9fendre\r\n\r\n10:46:33:22  10:46:38:13\r\n     leurs int\u00e9r\u00eats, y a moins\r\nde lobbys de patients psychiatriques\r\n\r\n10:46:38:18  10:46:41:15\r\n           qu'il y a\r\n  de lobbys d'autres patients.\r\n\r\n10:46:41:20  10:46:45:15\r\n Et les parents de ces patients\r\n    se sentent stigmatis\u00e9s,\r\n\r\n10:46:45:20  10:46:49:02\r\n   ont honte de ce qui arrive,\r\n        se culpabilisent.\r\n\r\n10:46:49:07  10:46:52:13\r\n        On a eu beaucoup\r\n  d'explications psychologiques\r\n\r\n10:46:52:18  10:46:54:23\r\nqui condamnaient les parents.\r\n\r\n10:46:55:04  10:46:57:17\r\nCe sens d'une faute qui serait\r\n\r\n10:46:57:22  10:47:00:15\r\n\u00e0 l'origine des troubles psychiques\r\n\r\n10:47:00:20  10:47:05:02\r\nfait que c'est difficile de\r\nparler noblement de la psychiatrie.\r\n\r\n10:47:05:07  10:47:07:23\r\nC'est un combat qui est permanent\r\n\r\n10:47:08:04  10:47:12:01\r\ncar au fond de la stigmatisation,\r\n       il y a de la peur.\r\n\r\n10:47:12:06  10:47:15:03\r\n       Chez les patients, \r\n       la peur des autres,\r\n\r\n10:47:15:08  10:47:18:03\r\n        et la population\r\n     a peur des patients...\r\n\r\n10:47:18:08  10:47:22:12\r\n   C'est une lutte perp\u00e9tuelle\r\n pour \u00e9viter de d\u00e9river vers \u00e7a.\r\n\r\n10:47:22:17  10:47:26:19\r\n-Je tourne dans l'espace,\r\net je vais m'\u00e9tirer vers le ciel.\r\n\r\n10:47:27:00  10:47:28:19\r\n       -Le plus difficile,\r\n\r\n10:47:29:00  10:47:33:07\r\n    quand j'ai chut\u00e9, c'est les gens\r\n          qui ont dit \u00e0 mes parents:\r\n\r\n10:47:33:11  10:47:37:05\r\n         \"Pas Manon, pas cette fille\r\n         si joyeuse, si souriante.\"\r\n\r\n10:47:37:10  10:47:41:05\r\n    A force de l'entendre, j'ai dit:\r\n              \"Fermez vos gueules !\"\r\n\r\n10:47:41:10  10:47:45:01\r\n{\\an3}         \"Oui, Manon qui appartenait\r\n             \u00e0 la famille parfaite.\"\r\n\r\n10:47:45:06  10:47:50:02\r\n{\\an3}  \"La petite maison dans la prairie\"\r\n  en psychiatrie, \u00e7a fait pas joli ?\r\n\r\n10:47:50:07  10:47:52:01\r\n       Ben c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:47:54:05  10:47:56:13\r\n    -Selon une \u00e9tude r\u00e9cente,\r\n\r\n10:47:56:18  10:48:00:15\r\n    les troubles psychiques\r\n toucheraient 17 % des Suisses.\r\n\r\n10:48:00:20  10:48:03:04\r\n Mais la maladie reste un tabou.\r\n\r\n10:48:03:09  10:48:05:10\r\n   Pourtant, le r\u00e9tablissement\r\n\r\n10:48:05:14  10:48:09:11\r\n   est possible, d'autant plus\r\n quand les patients sont jeunes,\r\n\r\n10:48:09:16  10:48:12:05\r\n   et que leur prise en charge\r\n          est pr\u00e9coce.\r\n\r\n10:48:12:10  10:48:16:06\r\n -La question de r\u00e9tablissement,\r\n     c'est plus que gu\u00e9rir.\r\n\r\n10:48:16:11  10:48:18:07\r\nC'est dire qu'on peut,\r\n\r\n10:48:18:11  10:48:21:12\r\nquelle que soit notre condition,\r\n\r\n10:48:21:17  10:48:23:15\r\ntrouver un \u00e9quilibre,\r\n\r\n10:48:23:20  10:48:26:04\r\net redonner un sens \u00e0 sa vie.\r\n\r\n10:48:26:09  10:48:30:12\r\nCela peut \u00eatre une vie\r\nqui comprend encore des sympt\u00f4mes,\r\n\r\n10:48:30:17  10:48:33:10\r\n        des difficult\u00e9s,\r\n      mais qui permet aussi\r\n\r\n10:48:33:14  10:48:35:14\r\n     de r\u00e9aliser des choses.\r\n\r\n10:48:35:19  10:48:38:09\r\nC'est voir un \u00e9quilibre possible\r\n\r\n10:48:38:13  10:48:40:14\r\n sans forc\u00e9ment devoir \u00e9liminer\r\n\r\n10:48:40:19  10:48:42:15\r\ntoutes les difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:48:42:20  10:48:45:16\r\nC'est le fait\r\nde notre existence \u00e0 tous.\r\n\r\n10:48:45:21  10:48:48:10\r\nOn n'est pas compl\u00e8tement heureux\r\n\r\n10:48:48:14  10:48:50:11\r\n     tout le temps non plus.\r\n\r\n10:48:50:15  10:48:54:04\r\n        Et paradoxalement,\r\npour dire qu'un patient est gu\u00e9ri,\r\n\r\n10:48:54:09  10:48:57:08\r\n           on attend\r\nqu'il n'ait plus aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n10:48:57:12  10:48:59:18\r\nMais cela en ferait un surhomme.\r\n\r\n10:48:59:23  10:49:03:21\r\n  -Croyez les gens qui disent:\r\n  \"Je vais mieux aujourd'hui.\"\r\n\r\n10:49:04:02  10:49:05:16\r\n                       Croyez-les.\r\n\r\n10:49:05:21  10:49:09:07\r\n                C'est une exp\u00e9rience\r\n         tr\u00e8s dure, tr\u00e8s compliqu\u00e9e,\r\n\r\n10:49:09:11  10:49:13:22\r\n      et en m\u00eame temps enrichissante\r\n     car on sait nos propres forces.\r\n\r\n10:49:14:03  10:49:19:14\r\n     Musique douce au piano\r\n\r\n10:49:19:19  10:49:25:06\r\n...\r\n\r\n10:49:25:11  10:49:28:11\r\n -Ca a fait rebattre mon coeur,\r\n\r\n10:49:28:16  10:49:31:16\r\n        je suis pas s\u00fbre\r\n   que je serais encore en vie\r\n\r\n10:49:31:21  10:49:34:08\r\ns'il n'y avait pas eu l'institut.\r\n\r\n10:49:34:12  10:49:36:03\r\n      Ca m'a sauv\u00e9 la vie.\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:41:11\r\n -Je suis toujours tr\u00e8s touch\u00e9e\r\n   par des moments de d\u00e9part.\r\n\r\n10:49:41:15  10:49:44:07\r\n    On partage des moments intenses,\r\n\r\n10:49:44:11  10:49:49:11\r\n     dans cette vie institutionnelle\r\n\r\n10:49:49:16  10:49:56:09\r\n         pleine de vie, pleine aussi\r\n  de moments douloureux, difficiles.\r\n\r\n10:49:56:13  10:50:01:17\r\n  Et le moment de la s\u00e9paration\r\n   est en m\u00eame temps un moment\r\n\r\n10:50:01:22  10:50:07:18\r\nde satisfaction car d\u00e8s l'arriv\u00e9e,\r\n  on attend ce moment de la fin.\r\n\r\n10:50:07:23  10:50:11:15\r\n        Et en m\u00eame temps\r\n    c'est la fin d'un temps,\r\n\r\n10:50:11:20  10:50:16:16\r\n   c'est la fin d'une \u00e9tape,\r\n et c'est extr\u00eamement touchant.\r\n\r\n10:50:16:21  10:50:19:15\r\n-C'est le grand jour pour Manon.\r\n\r\n10:50:19:20  10:50:21:12\r\n       Le jour des adieux.\r\n\r\n10:50:21:17  10:50:26:14\r\n  Un jour pour pleurer et penser\r\n\u00e0 l'avenir, tout en restant lucide.\r\n\r\n10:50:26:19  10:50:29:18\r\n           -Mon r\u00eave,\r\n   ce serait de pouvoir vivre\r\n\r\n10:50:29:23  10:50:32:15\r\n     avec la probl\u00e9matique que j'ai.\r\n\r\n10:50:32:20  10:50:36:21\r\n              J'ai pas la pr\u00e9tention\r\n        de dire qu'il n'y aura plus.\r\n\r\n10:50:37:02  10:50:40:19\r\n                      Mais de vivre\r\n     avec la probl\u00e9matique que j'ai,\r\n\r\n10:50:41:00  10:50:44:00\r\net de pouvoir faire cette formation,\r\n\r\n10:50:44:05  10:50:49:11\r\n    et d'avoir un papier, et d'avoir\r\n    fini ce que j'ai envie de faire.\r\n\r\n10:50:49:15  10:50:53:16\r\n                J'aurai certainement\r\n    toujours un petit peu cette peur\r\n\r\n10:50:53:21  10:50:58:09\r\n                 qui sera, j'esp\u00e8re,\r\nde plus en plus mise un peu de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:50:58:13  10:51:01:13\r\nmoins au premier plan, plus derri\u00e8re.\r\n\r\n10:51:01:18  10:51:04:09\r\n       Pouvoir faire ce que je veux,\r\n\r\n10:51:04:13  10:51:08:02\r\n                       et j'esp\u00e8re\r\n    qu'avec le parcours que j'ai eu,\r\n\r\n10:51:08:07  10:51:11:19\r\n                    je pourrai \u00eatre\r\n        que bienveillante et aidante\r\n\r\n10:51:12:00  10:51:15:23\r\n             avec d'autres personnes\r\n          comme on l'a \u00e9t\u00e9 avec moi.\r\n\r\n10:51:18:02  10:51:21:21\r\n  -Aujourd'hui, on va prendre \r\n  un moment pour saluer Manon.\r\n\r\n10:51:22:02  10:51:25:13\r\nJe vous propose\r\nqu'on puisse commencer...\r\n\r\n10:51:25:18  10:51:27:06\r\nUne aventure !\r\n\r\n10:51:27:11  10:51:29:11\r\n     Musique calme au piano\r\n\r\n10:51:29:16  10:51:47:21\r\n...\r\n\r\n10:51:48:02  10:51:56:17\r\n...\r\n\r\n10:51:56:22  10:52:01:06\r\n...\r\n\r\n10:52:01:11  10:52:03:18\r\n-Ils sont encore plus combatifs\r\n\r\n10:52:03:23  10:52:06:23\r\nque la moyenne des citoyens lambda.\r\n\r\n10:52:07:04  10:52:09:02\r\nIls ont v\u00e9cu des choses\r\n\r\n10:52:09:07  10:52:14:00\r\ntellement difficiles qu'ils\r\nsont condamn\u00e9s \u00e0 aller de l'avant.\r\n\r\n10:52:14:05  10:52:16:17\r\n     Musique calme au piano\r\n\r\n10:52:16:22  10:52:23:13\r\n...\r\n\r\n10:52:23:18  10:52:30:12\r\n...\r\n\r\n10:52:30:17  10:52:34:01\r\n      -J'ai envie, un jour,\r\n       de pouvoir me dire:\r\n\r\n10:52:34:06  10:52:39:17\r\n\"Je suis heureuse, je suis contente,\r\n   je suis en vie, je suis bien.\"\r\n\r\n10:52:39:22  10:52:43:05\r\nMais pour l'instant, j'ai jamais...\r\n\r\n10:52:43:10  10:52:45:19\r\nJe dis: \"Je suis contente.\"\r\n\r\n10:52:47:23  10:52:50:21\r\nMais heureuse,\r\nc'est un mot qui...\r\n\r\n10:52:52:01  10:52:54:12\r\nJe peux pas l'associer \u00e0 moi\r\n\r\n10:52:54:17  10:52:56:07\r\n       et \u00e0 mon parcours.\r\n\r\n10:53:07:07  10:53:12:01\r\n Souvent, quand je suis en ville,\r\nje regarde les gens, et je me dis:\r\n\r\n10:53:12:06  10:53:14:05\r\n     \"Ils ont de la chance.\"\r\n\r\n10:53:14:10  10:53:18:04\r\n    J'ai envie de leur dire:\r\n      \"Vous \u00eates heureux.\"\r\n\r\n10:53:18:09  10:53:22:05\r\nJe vois ces personnes, et je me dis:\r\n        \"Elles ont une vie.\"\r\n\r\n10:53:22:10  10:53:26:22\r\n Elles vont au travail, je vois \r\n des parents avec leurs enfants.\r\n\r\n10:53:27:03  10:53:30:07\r\n    J'ai envie de leur dire:\r\n      \"Vous \u00eates heureux.\"\r\n\r\n10:53:30:11  10:53:33:11\r\n       Je dis \u00e0 mes potes:\r\n     \"Ils ont de la chance.\"\r\n\r\n10:53:33:16  10:53:35:08\r\n       \"Ils sont heureux.\"\r\n\r\n10:53:35:12  10:53:38:15\r\n     Musique calme au piano\r\n\r\n10:53:38:20  10:53:42:05\r\n...\r\n\r\n10:53:42:10  10:53:47:01\r\n       -M\u00eame si le bonheur\r\npeut lui sembler hors d'atteinte,\r\n\r\n10:53:47:06  10:53:50:04\r\nGeeti a su affronter ses angoisses:\r\n\r\n10:53:50:09  10:53:54:06\r\n   elle a finalement d\u00e9m\u00e9nag\u00e9\r\n   dans sa nouvelle chambre.\r\n\r\n10:53:54:11  10:53:57:15\r\n    Un pas vers l'autonomie,\r\n      un combat de gagn\u00e9.\r\n\r\n10:54:03:15  10:54:07:23\r\n{\\an3}   -Certains de ces jeunes cherchent\r\n      \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer progressivement\r\n\r\n10:54:08:04  10:54:10:06\r\n{\\an3}           dans le monde du travail.\r\n\r\n10:54:10:11  10:54:13:08\r\n                   N'h\u00e9sitez pas\r\n      \u00e0 vous annoncer aupr\u00e8s de \"TP\"\r\n\r\n10:54:13:12  10:54:15:14\r\n{\\an3}     si vous en avez la possibilit\u00e9.\r\n\r\n10:54:15:19  10:54:18:15\r\n{\\an3}  Vous pouvez partager ce reportage,\r\n\r\n10:54:18:20  10:54:21:02\r\n{\\an3}     le revoir et d\u00e9battre en ligne.\r\n\r\n10:54:21:07  10:54:24:10\r\n{\\an3}Ou adresser un message \u00e0 ces jeunes.\r\n\r\n10:54:24:14  10:54:28:00\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:28:05  10:54:31:11\r\n       La non-r\u00e9\u00e9lection:\r\n     un accident politique,\r\n\r\n10:54:31:16  10:54:34:12\r\nla sanction qui tombe par surprise.\r\n\r\n10:54:34:17  10:54:39:00\r\n Le politicien doit en tirer les \r\ncons\u00e9quences du jour au lendemain.\r\n\r\n10:54:39:05  10:54:42:23\r\n      Le ch\u00f4mage le guette,\r\non ne le regarde plus comme avant.\r\n\r\n10:54:43:04  10:54:45:18\r\n   Le retour \u00e0 la vie normale\r\n         est difficile.\r\n\r\n10:54:45:23  10:54:48:20\r\n          Politicien:\r\n ce m\u00e9tier passe par un contrat\r\n\r\n10:54:49:01  10:54:51:13\r\n       \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e\r\n     d\u00e9cid\u00e9 par l'\u00e9lecteur.\r\n\r\n10:55:01:06  10:55:03:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036477\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:01:27) [86%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:27 > 0:02:39) [93%] : \r\nDes jeunes entre 18 et 30 ans que vous croisez tous les jours dans la rue, charmant, Poli, sensibles, ils portent en eux, pourtant, une souffrance, le plus souvent depuis l'enfance ils sont habit\u00e9s, comme ils le disent eux- m\u00eames, de fant\u00f4mes int\u00e9rieur et doivent \u00eatre constamment sous m\u00e9dicaments pour avoir le courage et la capacit\u00e9 de vivre antid\u00e9presseurs, anxiolytiques, somnif\u00e8res, la liste est longue, \u00e7a peut-\u00eatre la liste de leurs m\u00e9dicaments qui en dit le plus sur leur maladie, une pathologie avec laquelle ils doivent s'accommoder au quotidien dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a tendance \u00e0 stigmatiser les patients en psychiatrie alors dans le reportage de ce soir, vous n'entendrez aucun diagnostic car dans l'univers que vous allez d\u00e9couvrir l'h\u00f4pital de jour en psychiatrie, on consid\u00e8re ces jeunes malades, d'abord comme des \u00eatre s'humains en souffrance plut\u00f4t que comme des schizophr\u00e8nes des psychotiques ou d\u00e9pressifs, c'est \u00e0 Lausanne que l'institut de ma\u00efeutique en h\u00f4pital de jour sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'accompagnement de jeunes patients psychique a ouvert ses portes au r\u00e9alisateur C\u00e9dric Louis, fait exceptionnel, tous les intervenants ont accept\u00e9 de s'exprimer face \u00e0 sa cam\u00e9ra face \u00e0 vous, sans masque ni visage cach\u00e9 parce qu'il revendique qu'on les accepte tels qu'ils sont des \u00eatre s'humains qui sont revenues de l'enfer et qui Aspire \u00e0 retrouver leur place dans la soci\u00e9t\u00e9, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:47 > 0:02:59) [92%] : \r\n\u00e7a fait peur, comme moi, je trouve en de dire qu'on est malade, \u00e7a peut faire fuir beaucoup de gens parce que finalement on a nos probl\u00e8mes mais je veux dire qu'on est malade, c'est vraiment je trouve que c'est lourd comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:04 > 0:03:08) [85%] : \r\nQuand on dit tu es malade, tr\u00e8s fort, \u00e7a \u00e7a rabaisse je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:10 > 0:03:18) [86%] : \r\nMoi j'aime pas me dire que je suis malade, dit que j'ai des difficult\u00e9s l\u00e0 que je travaille sur moi m\u00eame quand le travail sur soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:03:19 > 0:03:25) [86%] : \r\nJ'aime pas, j'aime pas le mot maladie en fait pour me d\u00e9crire donc c'est je dis que \u00e7a un trouble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:03:28 > 0:03:31) [88%] : \r\nJe sais plus si on consid\u00e8re la d\u00e9pression comme maladie mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:33 > 0:03:34) [81%] : \r\n\u00e7a ce quelque chose qui soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:38 > 0:04:11) [91%] : \r\nOn n'a pas tari, c'est juste qu'on a eu des soucis peut-\u00eatre psychologique, en tout cas, il y a eu tout un d\u00e9roulement qui a conduit \u00e0 peut-\u00eatre si je prends mon un peu extr\u00eame au d\u00e9sespoir ou bien face \u00e0 un situation sans issue vraiment possible, puis on se laisse aller \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 des id\u00e9es sombres et on a plus de peine \u00e0 voir l'avenir avec clairvoyance enfin clart\u00e9 il faut juste peut-\u00eatre nous aider \u00e0 remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:12 > 0:04:18) [74%] : \r\nC'est un peu comme science noir et peut par prendre la sauf par nous-m\u00eames, oblig\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:19 > 0:04:20) [80%] : \r\nD'\u00eatre aid\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:36 > 0:04:45) [96%] : \r\nEnsemble, ils partagent une souffrance, une maladie invisible la maladie psychique un trouble aux multiples visages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:45 > 0:04:47) [70%] : \r\nBon sens longuement Mound\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:48 > 0:04:54) [98%] : \r\nPour eux, une nouvelle journ\u00e9e commence \u00e0 l'institut ma\u00efeutique un h\u00f4pital de jour psychiatrique au centre de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:56 > 0:05:01) [98%] : \r\nChaque jour, l'\u00e9tablissement accueille une cinquantaine de patients \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:01 > 0:05:12) [76%] : \r\nDans la t\u00eate est-ce bonjour \u00e0 tous alors Adriana Alain Alexandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:12 > 0:05:13) [66%] : \r\nLe voudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:05:36) [90%] : \r\nOn a tous un peu pareil entre patients parce qu'on a un parcours de vie, on a peut-\u00eatre commenc\u00e9 tr\u00e8s bien et tout \u00e0 coup quelque chose un blocage ou par exemple un des toques ou ou d'autres probl\u00e8mes, on doit apprendre \u00e0 vivre avec, on n'est pas tout \u00e0 fait guillemets comme les autres, comme la norme de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:38 > 0:05:47) [93%] : \r\nEt donc, ici, c'est un peu un tremplin pour se remettre dans la vie professionnelle et sociale se r\u00e9ins\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:56 > 0:05:58) [79%] : \r\nEst ce que j'ai bien l'accueillir toutes ces personnes pr\u00e9sentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:01 > 0:06:10) [93%] : \r\nSe reconstruire, ce n'est pas si simple, surtout quand on a v\u00e9cu les crises souvent violentes et qu'on a connu l'isolement provoqu\u00e9e par la maladie psychique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:14 > 0:06:20) [94%] : \r\nLa ma\u00efeutique, c'est le fameux connais-toi toi-m\u00eame de Socrate, c'est aussi le principe de base de l'institut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:24 > 0:06:37) [91%] : \r\nDe pr\u00e9pare venus pour la plupart de l'h\u00f4pital, les r\u00e9sidents sont consid\u00e9r\u00e9s comme des partenaires, des soins responsabilit\u00e9 m\u00eame des soins qui prennent surtout la forme d'ateliers anim\u00e9s par des psychologues et des \u00e9ducateurs certifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:39 > 0:06:59) [86%] : \r\nLa maladie psychique affecte peut-\u00eatre essentiellement les comp\u00e9tences sociales relationnel et puis aussi pour un certain nombre des comp\u00e9tences cognitives que certains pied vont aussi des troupes cognitifs au quotidien, serrant le quotidien compliqu\u00e9 pour eux et ils arrivent plus \u00e0 m\u00e9moriser, ils arrivent plus \u00e0 suivre une conversation c'est tr\u00e8s invalidant dans le quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:04 > 0:07:25) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre il y a un \u00e9l\u00e9ment qui assez centrales \u00e0 tous les patients, quelle que soit leur troupes c'est l\u00e0, c'est l'aspect de de la perte de confiance et d'estime de soi et je pense \u00e0 un lieu o\u00f9 on travaille beaucoup \u00e0 restaurer \u00e7a restaurer la elle est morale des gens pour parler en termes comme \u00e7a mais c'est c'est plus profond que \u00e7a, c'est le leur foi en eux- m\u00eames et en leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:26 > 0:07:39) [87%] : \r\nOn est dans un mouvement m\u00e9tamorphose aucun pas on rompe toute une forme dans l'autre, on transforme en fait et \u00e7a je trouve quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:39 > 0:07:42) [98%] : \r\nL'institut collabore avec les services hospitaliers du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:42 > 0:07:46) [78%] : \r\nManon, c'\u00e9tait l'\u00e9tat dans lequel joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:46 > 0:07:53) [93%] : \r\nEssayer de faire une assiette sur dans un 1er temps, une fois que vous avez fait \u00e7a vous laisser cette assiette de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:53 > 0:08:03) [95%] : \r\nC'est ce qu'on appelle un h\u00f4pital de jour, m\u00eame si, de prime abord, \u00e7a n'a rien d'un h\u00f4pital, tous ces d\u00e9bats, on est loin d'une image encore tr\u00e8s r\u00e9pandu de la psychiatrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:04 > 0:08:09) [81%] : \r\nEnfin je lis parce que je voulais dire on m\u00eame par jour de quarantaine petit pas quand c'est vrai que des fois les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:11 > 0:08:22) [76%] : \r\nOn \u00e9voque le terme psychiatrie croyait tout de suite mais horreur, quelle horreur, il se voit dans vos s'ann\u00e9e de coucou fait volcan d'\u00e2ge par un entonnoir sur la t\u00eate qu'on a compl\u00e8tement Nadia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:25 > 0:08:27) [99%] : \r\nC'est pas du tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:27 > 0:08:39) [78%] : \r\nC'est si c'est impressionnant cinq pr\u00e9f\u00e8re la voie des comme \u00e7a, c'est impressionnant, je peux si je suis grand \u00e9tait petite rien, mais moi je jette comme \u00e7a, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, miser sur des plus petits gestes plus petits, des petites rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:09:12) [88%] : \r\nComme j'aime \u00e0 dire, l'h\u00f4pital de jour, un peu un laboratoire de la vie, il permet de lutter contre ses fant\u00f4mes int\u00e9rieurs compte ses angoisses parce qu'on peut exp\u00e9rimenter une fa\u00e7on d'\u00eatre \u00e0 droite et puis on peut surtout \u00e9coutez le retour que vont nous donner les gens 12 ans cadre prot\u00e9g\u00e9 qui permettent de de de s'ajuster, qui permet de gagner en confiance et pas et petit \u00e0 petit pouvoir \u00e9voluer dans le monde et dans la soci\u00e9t\u00e9 en ayant acquis des comp\u00e9tences en ayant appris \u00e0 mobiliser sur son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:12 > 0:09:15) [86%] : \r\nSant\u00e9 : qu'est ce qui se passe dans votre corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:16 > 0:09:24) [94%] : \r\n\u00e0 l'institut, les soignants ne porte pas de blouses blanches, c'est important pour regagner la confiance apr\u00e8s le traumatisme de l'hospitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:24 > 0:09:32) [86%] : \r\nC'est-\u00e0-dire de de pas \u00eatre tout cela va quand on s'en bougeant tous ensemble, mais d'essayer de remplir vraiment toute l'espace et c'est c'est pousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:36 > 0:09:41) [79%] : \r\nLa premi\u00e8re journ\u00e9e tarif tu sais m\u00eame pas qui est soignant qui est patients moi je, je me bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:41 > 0:09:41) [80%] : \r\nVoil\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:42 > 0:09:47) [82%] : \r\nC'est incroyable \u00e7a et soyons ont pas d'\u00e9pouse blanche sa foutre un coup au moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:48 > 0:10:05) [91%] : \r\nGuy Thys \u00e0 19 ans apr\u00e8s plus d'un an pass\u00e9 ici, elle semble \u00e9panouie \u00e0 son contact, il est difficile d'imaginer son parcours, je change et pourtant avant ses 18 ans Guy Thys avait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu de nombreuses hospitalisations au point de s'y habituer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:06 > 0:10:10) [95%] : \r\n\u00e0 sa majorit\u00e9, elle est orient\u00e9e par l'h\u00f4pital vers l'institut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:12 > 0:11:05) [85%] : \r\nAlors les premiers jours d'essais \u00e9tait horrible pour moi d\u00e8s le moment o\u00f9 on m'a parl\u00e9 de l'institut ma\u00efeutique je partais mais en crise de d'hyst\u00e9rie et je ne voulais pas mette les ici mais vraiment c'\u00e9tait hors de question, je j'entendais ce mot je vraiment je peux aller pour et, du coup, je n'avais qu'on \u00e9ducateur je demande l'h\u00f4pital qui m'amenait aux voitures et les premiers jours, les journ\u00e9es d'essais que j'ai fait, je restais dans la voiture, en fait, je ne bougeais pas et pendant plus de 45 minutes je pense Muriel donc la directrice et d'autres personnes ont de intervenir et venir faire mais, entre- temps, dans la voiture, parce que je ne sortais pas, puis apr\u00e8s, quand j'ai accept\u00e9 de sortir, je suis rest\u00e9 10 minutes la premi\u00e8re fois et Direct que j'appelais mon \u00e9ducateur pour qu'il revienne la folle apr\u00e8s peut-\u00eatre une heure, vraiment je j'ai d\u00fb faire beaucoup, j'ai dis bien faire 6 mois de \u00e7a, je pense, avant d'arriver \u00e0 int\u00e9grer l'institut et \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:15 > 0:11:21) [85%] : \r\nJe suis n\u00e9 en Inde, j'\u00e9tais \u00e0 Bombay dans un orphelinat jusqu'\u00e0 mai 2 ans ou une famille de Suisse et mime adopt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:22 > 0:11:27) [93%] : \r\nEt tr\u00e8s vite \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, j'ai eu beaucoup de probl\u00e8mes d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:29 > 0:11:36) [87%] : \r\nSurtout dans mes derni\u00e8res pourrait derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9cole Clermont c'\u00e9tait bas\u00e9 beaucoup sur ma couleur de peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:37 > 0:11:44) [87%] : \r\nEt j'ai, j'ai d\u00fb \u00eatre hospitalis\u00e9es, j'ai d\u00fb, du coup, arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole, et maintenant ben je f\u00e9licite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:51 > 0:12:08) [89%] : \r\nOn est sorti de co\u00fbt humain, le PDG, j'ai v\u00e9cu \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 6 7 ans du harc\u00e8lement, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort, surtout quand j'avais 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:10 > 0:12:16) [88%] : \r\nParce que j'\u00e9tais diff\u00e9rent, enfin diff\u00e9rents grands mot mais c'est juste parce que j'avais une sensibilit\u00e9, j'\u00e9tais tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:18 > 0:12:26) [84%] : \r\nEt mes camarades si j'ose dire camarade j'emploierai d'autre mot pour qualifier ces personnes, mais je dirais pas parce que cela rel\u00e8ve des insultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:29 > 0:12:31) [81%] : \r\nSe moquer de moi quand je pleurais il faisait tout, qu'on me faire pleurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:34 > 0:12:57) [88%] : \r\nJ'ai d\u00e9velopp\u00e9 beaucoup de phobie sociale, enfin je je ne peux plus prendre les transports en public, on attend \u00e0 l'aise, je regarde tout le temps, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi quand quelqu'un de faire un geste, m\u00eame pour me faire un c\u00e2lin Gilles r\u00e9flexe de de me m'\u00e9loigner et en fait, soir\u00e9e parce que les gens parfois, je ne me fais un bisou ou me parler et puis en fait, moi, j'ai vraiment \u00e7a r\u00e9flexe de touche-moi pas regarde mon pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:09 > 0:13:17) [75%] : \r\nPendant tr\u00e8s longtemps, tr\u00e8s longtemps, j'ai, j'ai pris cette sensibilit\u00e9 quand m\u00eame vraiment d\u00e9faut si on est s\u00fbr de la cacher qu'fait tu quand c'est son tour aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:19 > 0:13:24) [71%] : \r\nPlus j'avais d'angoisse que j'\u00e9tais malade, c'est l\u00e0 que \u00e7a, je veux qu'il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:25 > 0:13:37) [85%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a bug et c'est comme si j'\u00e9tais rentr\u00e9 chez moi, j'ai pos\u00e9 mon sac \u00e0 la norme sac avec tout ce que j'ai v\u00e9cu de n\u00e9gative pendant tout ce matin scolarit\u00e9 ce qui fait 11 ans ce qui est pas mal quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:38 > 0:13:43) [80%] : \r\nQue je l'ai pos\u00e9 et tellement qu'il y avait tellement de choses dedans que je l'ai pos\u00e9e qui soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:44 > 0:13:51) [77%] : \r\nQue tout soit d\u00e9verser qui serait \u00e9clat\u00e9e et je me suis retrouv\u00e9 submerg\u00e9 par tout ce que j'avais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:53 > 0:13:57) [88%] : \r\nTout ce que j'avais v\u00e9cu et c'est l\u00e0 le le bec bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:59 > 0:14:01) [96%] : \r\nTous les changements qui peuvent se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:03 > 0:14:10) [90%] : \r\nLes changements qu'Orange pour de nombreux patients, la maladie est apparue en pleine scolarit\u00e9 dans un contexte de stress intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:10 > 0:14:14) [93%] : \r\nTout d'abord, il faut faire la diff\u00e9rence entre les changements positifs ou n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:15 > 0:14:30) [93%] : \r\nAlors pour chasser les d\u00e9mons, il faut parler, les moments de dialogues ont une place importante Alexandre \u00e9voque le bug pour d\u00e9finir son trouble, ce qu'il a int\u00e9gr\u00e9 une autre qualit\u00e9 de l'institut ne pas revenir sans arr\u00eat sur le diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:30 > 0:14:36) [84%] : \r\nEt en fait, certains disent j'ai et j'ai p\u00e9t\u00e9 les plombs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:38 > 0:15:09) [93%] : \r\nJe suis g\u00ean\u00e9, je me sens pas bien des mots que n'importe que tout un chacun pourrait pourrait utiliser mais dans lequel eux mettent un sens bien bien pr\u00e9cis et bien qu'il soit important d'avoir des diagnostics parce que \u00e7a permet de pouvoir avancer et puis prendre aussi une part active dans les soins, il faut toujours partir des mots, des jeunes et de ce que eux d\u00e9crivent comme MIMO difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:09 > 0:15:15) [83%] : \r\nEt il me faut un bon moment pour m'adapter au changement mais quand je d'un moment c'est vraiment au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:16 > 0:15:26) [87%] : \r\nCe n'est pas de jour, une chose qui m'a beaucoup aid\u00e9 aussi, c'est aussi le contact avec les autres aussi, d'avoir du contact avec d'autres personnes dans un endroit o\u00f9 je pouvais dire \u00e0 peu pr\u00e8s pourquoi je venais l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:28 > 0:15:29) [81%] : \r\nQuelque part o\u00f9 je ne serai pas jug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:31 > 0:15:33) [93%] : \r\nIl y a pas de performances requises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:34 > 0:15:39) [93%] : \r\nL'environnement s\u00e9curis\u00e9, c'est \u00e7a, j'avais peur que \u00e7a se passe mal, du coup j'anticipe est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:40 > 0:15:57) [87%] : \r\nEt maintenant d'abord l'id\u00e9e, c'est de s'occuper des personnes et pas de pas de leur diagnostic : je crois que c'est quelque chose dont souffrent pas passablement les patients surtout ceux qui sont atteints de psychoses d'\u00eatre d'\u00eatre d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 partir de leur diagnostic plut\u00f4t qu'\u00e0 partir de qui ils sont et puis leurs ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:57 > 0:15:58) [82%] : \r\nC'est aimeriez garder la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:58 > 0:16:17) [90%] : \r\nAlors qu'ils sont des probl\u00e8mes de sant\u00e9 sont des sympt\u00f4mes qui se manifeste parfois mais mais c'est important d'\u00eatre pris pour la personne qu'on est, et \u00e7a je crois que c'est un point fort, mais je dirais des soins des soins modernes comme \u00e7a des soins, c'est aussi vrai \u00e0 l'h\u00f4pital, c'est aussi vrai dans les consultations ambulatoires, mais c'est vraiment important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:17 > 0:16:25) [81%] : \r\nJe pense qu'une personne avec un trou, quel qu'il soit, c'est pas le trou qu'il a d\u00e9finie ont donn\u00e9 au moment de cr\u00e9er ce peut-\u00eatre que le trou prend une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:30 > 0:16:33) [88%] : \r\nMais c'est pas \u00e7a qui fini Manon la personne que je suis aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:34 > 0:16:39) [84%] : \r\nMoi, je recommence \u00e0 essayer d'\u00eatre autre chose aussi que juste une personne Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:45 > 0:16:46) [93%] : \r\n\u00e7a se voit pas, la plupart du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:48 > 0:17:02) [90%] : \r\nCe que nous les les visages \u00e7a je vois pas du tout, on est en souffrance \u00e0 l'int\u00e9rieur, d'ailleurs il le, le fait de se donner un masque si de faire montrer que tout va bien, \u00e0 part \u00e7a, c'est ce que j'ai fait en fait toutes ces ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole en fait \u00e9t\u00e9 mis un masque voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:05 > 0:17:13) [90%] : \r\nMais le masque mort est tomb\u00e9 ah oui ton ah oui, il est tomb\u00e9 \u00e0 la fin de l'\u00e9cole qu'on fait, j'ai eu fini mes \u00e9tudes et puis l\u00e0, je me suis un peu rel\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:15 > 0:17:22) [81%] : \r\nJe dirai toute l'arm\u00e9e fabriqu\u00e9, je crois, tout est tomb\u00e9, puis derri\u00e8re, c'\u00e9tait pas une peau que j'avais, c'\u00e9tait carr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:25 > 0:17:28) [92%] : \r\nOui, et puis maintenant, bah il faut soigner tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:30 > 0:17:35) [85%] : \r\nAlors pour se Strawberry exercice percussions contemporaines, c'est toujours le m\u00eame, on commence toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:36 > 0:17:42) [84%] : \r\nMaintenant, on revient de loin, longtemps elle aussi a cach\u00e9 cette souffrance invisible pour les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:42 > 0:17:50) [91%] : \r\nPar chacun de mani\u00e8re individuelle jusqu'\u00e0 ce que la boucle soit boucl\u00e9e, la personne qui a initi\u00e9 refait le mouvement et apr\u00e8s \u00e7a \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:50 > 0:17:57) [69%] : \r\nMais je franchement cette image- l\u00e0 o\u00f9 que je J\u00e9r\u00f4me tellement fort et que personne, entend mais en fait, j'ai le pas du tout chose dont moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:58 > 0:18:05) [79%] : \r\nEt \u00e7a, c'est une image qui mettrait souvent qui re\u00e7oit encore j'ai impression du RDPC mais pourquoi que personne ne fait rien, pourquoi personne montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:09 > 0:18:18) [92%] : \r\n\u00e0 18 ans au moment de passer son examen de maturit\u00e9 maintenant, on n'en peut plus, elle s'effondre et se retrouvent \u00e0 l'h\u00f4pital, elle y restera de longs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:20 > 0:18:23) [88%] : \r\nC'est quoi, d'avoir une casse, comme \u00e7a on est comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:25 > 0:18:32) [75%] : \r\nVous n'avez rien ne devient plus rien, justement parce que c'est un \u00eatre humain, \u00e7a vient \u00e7a fant\u00f4me tas de poussi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:34 > 0:18:39) [84%] : \r\nC'est un pion d'\u00eatre aval\u00e9 un peu par- ci par- l\u00e0, on comprend m\u00eame pas je pas enjeu plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:42 > 0:18:48) [81%] : \r\nPuis trimbal\u00e9 par- ci par- l\u00e0, je ne comprenais rien, ce qui m'arrivait des gens s'de autour de moi, plus ou moins je suis incompris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:51 > 0:18:56) [81%] : \r\nLes mains et les pieds d'un c\u00f4t\u00e9 vous ensemble apr\u00e8s pieds main pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:57 > 0:18:58) [89%] : \r\nJe sais pas, en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:58 > 0:19:06) [84%] : \r\nMoi, je suis arriv\u00e9 ici, c'\u00e9tait un trou noir, l'avenir ne veut pas de sens, non c'est pas qu'il avait pas de sens le mois \u00e0 venir n'existait pas dans vos calculs \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:08 > 0:19:14) [92%] : \r\nC'\u00e9tait 30 secondes par 30 secondes 2 minutes par 2 minutes puis 5 par 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:14 > 0:19:17) [77%] : \r\nFemme Palin, Palin pom-pom pimpant \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:18 > 0:19:20) [91%] : \r\nEt vous inqui\u00e9tez pas, si vous arrivez pas tout de suite, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:20 > 0:19:25) [95%] : \r\nOn y arrivera, une autre fois, on a le temps, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:26 > 0:19:56) [95%] : \r\nAlors, chaque jeune il y a des objectifs pour certains, \u00e7a va \u00eatre de faire par exemple de pouvoir prendre sa place dans le groupe de travail et la confiance en soi, \u00e7a peut \u00eatre aussi de pouvoir travailler \u00e7a sa concentration, faire quelque chose de A \u00e0 Z et c'est s\u00fbr que l'\u00e9quipe soignante qui est l\u00e0 et sensible et suit l'\u00e9volution et les projets th\u00e9rapeutiques de chacun au sein des diff\u00e9rentes activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:56 > 0:20:01) [77%] : \r\nPas la m\u00eame pas la m\u00eame temps par un pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:02 > 0:20:07) [97%] : \r\nManon vient de passer les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'institut elle mesure aujourd'hui le chemin parcouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:07 > 0:20:15) [76%] : \r\nUn peu \u00e0 la femme \u00e0 premi\u00e8re notre visite lui \u00e0 cette activit\u00e9, je suis partie en pleurant la salle la Star M..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:15 > 0:20:35) [80%] : \r\nParce que j'avais pas forc\u00e9ment visualiser dans un programme, je peux avoir de la suite et que je ne pouvais imaginer faire que ce soit du th\u00e9\u00e2tre, que ce soit tout ce qui est d'un peu dense tout ce qui, expression corporelle tous que finalement essai parce que dresser toujours sur le canap\u00e9 pour activit\u00e9s c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est une fois qu'on essaye de foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:35 > 0:20:39) [81%] : \r\nDepuis 3 ans et demi apr\u00e8s, ben c'est notre activit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e Salam, et pour ne dort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:46 > 0:21:02) [93%] : \r\nPuisqu'il a \u00e9t\u00e9 not\u00e9, c'est qu'elle avance beaucoup au niveau de son autonomie, elle se stabilise tant bien que mal au niveau de ses sympt\u00f4mes, mais que pour l'instant, reprendre une formation para\u00eet pas r\u00e9aliste parce qu'elle est trop en souffrance et puis aussi, trop d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:02 > 0:21:14) [94%] : \r\nLes activit\u00e9s occupe une place importante, mais on est en psychiatrie et les soins classiques ont aussi leur r\u00f4le \u00e0 jouer, vive l'\u00e9tablissement travaille en r\u00e9seau avec les institutions publiques du canton qui lui recommande de nombreux patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:16 > 0:21:27) [95%] : \r\nUne fois par semaine, le Docteur Holzer, m\u00e9decin responsable de la psychiatrie adolescente et de la p\u00e9dopsychiatrie au CHUV assure le suivi m\u00e9dical des patients avec la directrice et l'infirmi\u00e8re-chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:27 > 0:21:31) [65%] : \r\nLa c'est l'une forme liquide \u00e0 comprimer opprim\u00e9s avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:42 > 0:21:48) [94%] : \r\nAbsolument, et pour sa visite hebdomadaire le Docteur Holzer laisse volontiers de c\u00f4t\u00e9 la blouse blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:54 > 0:22:17) [88%] : \r\nQu'ils puissent se sentir \u00e0 l'aise ici, c'est-\u00e0-dire qu'ils n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 volontaires pour venir \u00e0 l'h\u00f4pital qu'ils ont parfois subi des soins sous contrainte, et je suis attentif \u00e0 l'id\u00e9e qu'ils aillent pas l'impression que \u00e7a soit une psychiatrie omnipr\u00e9sente omni- puissante et qu'il soit cern\u00e9 sur tous les fronts et que le Docteur Holzer, non seulement ils n'ont vu \u00e0 l'US c'\u00e9tait Jia avec l'\u00e9quipe mobile, et puis encore \u00e0 l'institut au secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:18 > 0:22:20) [78%] : \r\n\u00e7a va comme \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:20 > 0:22:33) [87%] : \r\nLaissez les soins un peu discret, c'est aussi une forme de valorisation, c'est-\u00e0-dire leur dire que oui, ils peuvent s'exprimer l\u00e0- dedans, c'est pour eux- m\u00eames, qui peuvent avancer qu'ils peuvent \u00eatre cr\u00e9atif dans les ateliers, pas n\u00e9cessairement pour r\u00e9pondre \u00e0 des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:35 > 0:22:42) [93%] : \r\nPrescription du Docteur Holzer, se soigner, bien s\u00fbr, mais vivre aussi laisser la maladie de c\u00f4t\u00e9 pour un temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:36 > 0:23:40) [86%] : \r\nDu coup, pour ce soir, on avait pr\u00e9vu Deniot qui vous devez d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:47 > 0:23:58) [85%] : \r\nOui mais \u00e7a, m\u00eame chose, donc on a que le choix de la source non seulement que le choix de la soci\u00e9t\u00e9 du dessert, m\u00eame 3 je suis dans la majorit\u00e9 l'emporte c'est pas besoin d'un seul, moi, du coup, qu'est ce que vous voulez comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:59 > 0:24:03) [95%] : \r\nPour certains patients l'exp\u00e9rience de l'h\u00f4pital de jour va au-del\u00e0 de la journ\u00e9e d'activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:04 > 0:24:04) [70%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:04 > 0:24:10) [92%] : \r\nIls vivent en interne dans des h\u00e9bergements th\u00e9rapeutiques comme l'appartement de montage sur L\u00e9o de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:15 > 0:24:18) [92%] : \r\nCes h\u00e9bergements est d'accompagner les jeunes vers l'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:19 > 0:24:20) [69%] : \r\nLes trucs \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:22 > 0:24:27) [96%] : \r\nIls sont encadr\u00e9s par un soignant pour le d\u00e9but de soir\u00e9e et la nuit, c'est un veilleur qui prend le relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:29 > 0:24:41) [69%] : \r\nLe plein sur Mohamed tu face il fallait bien avant moi, \u00e7a marche, entendu, d\u00e9sol\u00e9, j'\u00e9tais trop Antoine faire il faut, c'est une action violente : le constat tiroirs vraiment toujours je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:41 > 0:25:08) [92%] : \r\nAu sein des h\u00e9bergements, il y a tous les actes de base de la vie quotidienne et c'est parfois et souvent des choses basiques qui qui sont mises \u00e0 mal et qui qui peuvent poser des difficult\u00e9s, prendre soin de soi, de son environnement, apprendre \u00e0 vivre avec les autres ces h\u00e9bergements permettent un travail sur l'autonomie psychique et l'autonomie pratique de chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:08 > 0:25:13) [66%] : \r\nPierre l\u00e0 dans l'\u00eele de leur charisme pr\u00e8s \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:13 > 0:25:20) [94%] : \r\nJonathan \u00e0 18 ans, il vit ici depuis 6 mois, fragilis\u00e9 par la maladie, il sort peu \u00e0 peu de sa coquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:22 > 0:25:24) [79%] : \r\nJe pense qu'il d\u00e9boutonne cette Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:24 > 0:25:26) [97%] : \r\nJe me suis un peu repli\u00e9 sur moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:28 > 0:25:34) [92%] : \r\nDonc, un peu comme une protection je je m'isole je me para\u00eet \u00eatre en groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:36 > 0:25:40) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr, je ne me sentais pas \u00e0 l'aise, j'\u00e9tais pas pas tr\u00e8s confiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:40 > 0:25:46) [60%] : \r\nJ'une chanson des pas Tintin Pel\u00e9, \u00e7a arrive, \u00e7a peu les j'arrive \u00e0 me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:46 > 0:25:47) [88%] : \r\nBen d\u00e9j\u00e0 je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:48 > 0:25:56) [72%] : \r\nAlain naissance je pesait 700 grammes je ne trouve si tout mais mes probl\u00e8mes de concentration et de lenteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:58 > 0:26:09) [84%] : \r\nLe le crash, c'est un peu comme \u00e7a, il y avait de la pression du gymnase, je savais que je vais aller et puis \u00e7a m'a fait un peu en s'presse ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:10 > 0:26:19) [86%] : \r\nPsychologiques fait mal aussi un peu laiss\u00e9 aller en face de difficult\u00e9s qui me semblait insurmontable, il y avait un un peu toute la caract\u00e9ristique du bord Nantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:21 > 0:26:32) [87%] : \r\nDonc, je mangeais plus, je me disais, presque plus, enfin je savais pas comment d\u00e9crire comment \u00eatre exprim\u00e9 ce que je ressentais confortable, moi je, je me voyais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:34 > 0:26:36) [92%] : \r\nVoil\u00e0, je me voyais mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:36 > 0:26:40) [70%] : \r\nEt apr\u00e8s on va, je l'ai moi m\u00eame, \u00e7a fait \u00e0 ce que vous avez \u00e9t\u00e9 juif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:40 > 0:26:45) [87%] : \r\nAh oui, \u00e7a change, mais moi, quand j'\u00e9tais petit, je voulais faire p\u00e2tissier oui, parfois non je crois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:56 > 0:26:59) [68%] : \r\nGuillaume tu convergent dessus apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:59 > 0:27:20) [93%] : \r\nOn apprend \u00e0 vivre avec d'autres jeunes, des fois c'est pas facile parce qu'on a tous un peu voil\u00e0 nous notre temp\u00e9rament nos caract\u00e8res mais justement, on apprend \u00e0 faire avec, \u00e0 s'adapter parce que la vie en communaut\u00e9, c'est c'est pas facile mais il faut le long de la vivre quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:20 > 0:27:24) [86%] : \r\nJ'ai pas eu tentant, en vain, moi je veux faire la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:24 > 0:27:31) [90%] : \r\nL'ambiance coll\u00e9giale qui r\u00e8gne dans les maisons et \u00e0 l'institut s'explique aussi par 2 conditions impos\u00e9es par l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:32 > 0:27:48) [95%] : \r\nNous avons des situations dans lesquelles on ne peut pas entrer en mati\u00e8re, parce que nous n'avons pas l'expertise et parce que \u00e7a peut mettre aussi en difficult\u00e9, le groupe, ce sont les situations d'extr\u00eame violence et aussi de d'abus de substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:51 > 0:27:56) [93%] : \r\nApprendre \u00e0 vivre en groupe, c'est une chose, apprendre \u00e0 vivre seul en est une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:57 > 0:28:02) [93%] : \r\nL'institut ma\u00efeutique dispose aussi de Studio pour aider ses patients \u00e0 gagner en ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:04 > 0:28:05) [97%] : \r\nDelphine a fait le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:07 > 0:28:14) [94%] : \r\n30 ans, cette \u00e9tudiante en sciences de l'\u00e9ducation est en route vers l'autonomie malgr\u00e9 les blessures inflig\u00e9es par un pass\u00e9 douloureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:22 > 0:29:06) [87%] : \r\nLe 1er couac ont avril 2008, \u00e7a s'est pass\u00e9 un jour o\u00f9 j'\u00e9tais justement \u00e0 l'Uni, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 trembler personne ne comprenait ce qui se passait les gens essaient de s'approcher de moi, mais c'\u00e9tait impossible, nous hurlait et puis du coup je comprenais vraiment pas ce qui se passait au d\u00e9but, on m'a dit que j'avais une maladie psychique, Style la schizophr\u00e9nie \u00e7a et puis ensuite, on a vu que c'\u00e9tait plut\u00f4t le stress post- traumatique, un d\u00e9saveu que j'avais eu dans mon enfance qui remonte \u00e0 la surface.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:09 > 0:29:13) [81%] : \r\nFace \u00e0 mon taf \u00e0 la surface \u00e0 vous avez avec des cours que j'avais eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:19 > 0:29:43) [87%] : \r\nAu d\u00e9but, et ils m'ont amen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital et puis c'est encore pire que tout, parce que je comprenais rien, je voulais pas de piq\u00fbres Cholet pas compte guillemets commentaire parce j'avais encore cette image dans la t\u00eate que les gens qui sont intern\u00e9s ses d\u00e9fauts apr\u00e8s en ayant \u00e9t\u00e9 dans ce milieu, je me suis dit qu'on fait, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:08 > 0:30:42) [85%] : \r\nDans dit on n'est pas les seuls, on est tous l\u00e0 pour nos propres probl\u00e8mes et du cours ce soutien entre nous, apr\u00e8s bien s\u00fbr il a D et situations qui peuvent \u00eatre anxieux, jeune homme jeunes jeunes ouais voil\u00e0 anxiog\u00e8ne, parce que finalement, oui, il y a des situations qu'on peut vivre qui sont dures \u00e0 voir parce qu'on voit la personne en souffrance, on voit que \u00e7a nous touche du \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 nous-m\u00eames aussi \u00e0 nos propres probl\u00e8mes, mais apr\u00e8s il faut faire la part des choses, c'est et se dire qu'on est l\u00e0, les uns pour les autres Roussier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:43 > 0:30:52) [82%] : \r\nElle a pour nous, surtout au rayon pourquoi ne pourrait pas la r\u00e2pe heureusement moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:24 > 0:31:27) [90%] : \r\n8 heures du matin, c'est l'heure du r\u00e9veil \u00e0 Gibert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:28 > 0:31:37) [90%] : \r\n\u00e0 l'institut, les activit\u00e9s commence tard, \u00e0 10 heures moins le quart, c'est que les m\u00e9dicaments et leurs effets secondaires peuvent transformer les r\u00e9veils en \u00e9preuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:38 > 0:31:42) [94%] : \r\nDes traitements souvent lourd, pas toujours facile \u00e0 avaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:47 > 0:32:01) [94%] : \r\nTous les jours, ben voil\u00e0, on se l\u00e8ve, m\u00eame si des fois on n'a pas envie, on n'a pas la force, la plupart font quand m\u00eame des m\u00e9dicaments, \u00e7a nous fatigue quand m\u00eame un peu \u00e7a, \u00e7a nous aide pas dans la concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:03 > 0:32:10) [90%] : \r\nEt puis du coup il faut faut donner un peu plus de nous, pour justement combattre tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:12 > 0:32:20) [88%] : \r\nJ'aimerais bien ne pas avoir de m\u00e9dicaments apr\u00e8s ben c'est une b\u00e9quille clairement c'est quelque chose qui est, je pense que si il y a des moments si j'en avais pas eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:22 > 0:32:26) [88%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re pas savoir \u00e0 quoi j'serais maintenant, mais c'est le m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:30 > 0:32:39) [95%] : \r\nPour toi c'est quoi ton rapport \u00e0 la m\u00e9dication \u00e7a reste actuellement encore aujourd'hui pour moi, une des choses le plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:41 > 0:32:43) [85%] : \r\nC'est, mais c'est une prise par jour, j'avale un camion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:48 > 0:33:18) [80%] : \r\nMais je l'ai essay\u00e9 de le rendre sans dans un quotidien tombe, voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, il y a des horaires aussi un mot, on en rigole mon alarme c'est Bob Marley, parce que je sais que je prends de la drogue, du coup quoi afin je j'ai d\u00e9mystifier, comme je pouvais moi avec moi- m\u00eame, mais non, non, non et puis et puis et puis cet aval vu ses chiens sur Soci\u00e9t\u00e9 prendre fin, je l'ai-je pas comparons en soci\u00e9t\u00e9, je je s\u00e8chement je voir que le vent ou voil\u00e0, c'\u00e9tait quelque chose que je fais au milieu du train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:24 > 0:33:35) [93%] : \r\nCertains patients comme Philippe souffrent aussi de troubles obsessionnels des toques, comme on les appelle \u00e0 des manifestations spectaculaires de la maladie que la m\u00e9dication ne parvient pas encore \u00e0 supprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:37 > 0:33:39) [96%] : \r\nC'est tellement complexe mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:40 > 0:33:44) [81%] : \r\nC'est constamment des id\u00e9es obsessionnel qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:49 > 0:33:53) [95%] : \r\nMe faire focaliser toute l'attention sur une chose sur un d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:55 > 0:34:05) [87%] : \r\nDonc il y a des toques visible qu'on peut voir quand je m'asseyais avant demain soir je vais regarder la chaise en me relevant je vais regarder si j'ai rien oubli\u00e9 par exemple le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:06 > 0:34:10) [91%] : \r\nM\u00eame quand je suis en train de tourner en rond dans une salle, la SEC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:12 > 0:34:25) [86%] : \r\nCe qui se passe \u00e9norm\u00e9ment dans la t\u00eate et que j'ai des rituels affaire termin\u00e9e pour pouvoir passer \u00e0 autre chose et tant que j'ai pas termin\u00e9 ses rituels, on a beau me parler, on a beau me pousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:28 > 0:34:29) [91%] : \r\nDes fois, je vais m\u00eame pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:33 > 0:34:35) [84%] : \r\nLes activit\u00e9s permettent juste un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:36 > 0:34:37) [95%] : \r\nDe sortir de ses pens\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:39 > 0:34:51) [91%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend des activit\u00e9s et on n'a pas du tout comme Nyanga o\u00f9 j'arrive vraiment \u00e0 rentrer dans l'action, a particip\u00e9 et \u00e7a me lib\u00e8re un peu de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:52 > 0:35:00) [63%] : \r\nDe ces qui m'envahisseurs clandestins, les enfants des \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:03 > 0:35:06) [97%] : \r\nJe suis absolument conscient de ce qui m'arrive et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:15 > 0:35:20) [71%] : \r\nMoi je dirais assez r\u00e9fl\u00e9chi \u00e9norm\u00e9ment centre qui me travaille, travaille un an m\u00eame on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:23 > 0:35:50) [89%] : \r\nJe suis conscient, mais je suis oblig\u00e9 de le faire et il y a des moments o\u00f9, o\u00f9 je r\u00e9fl\u00e9chis tr\u00e8s loin et je trouve la situation tr\u00e8s absurde en fait passer cette qui s'sont dans c\u00f4t\u00e9 comme n\u00e9cessaire pour moi je suis comme je suis oblig\u00e9 de faire pour pas survivre mais pour pour vivre, en fait, mais c'est en m\u00eame temps ce qui me d\u00e9truit \u00e7a en m\u00eame temps ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:51 > 0:35:53) [95%] : \r\nCe qui m'emp\u00eache de vivre normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:53 > 0:35:55) [75%] : \r\nOui \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:49 > 0:36:55) [83%] : \r\nIl y a des moments o\u00f9 je me dis : mais qu'est ce que je fais ici en de sortir 1000 vivres mais en fait, c'est ici que j'ai appris \u00e0 revivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:36:58 > 0:37:17) [88%] : \r\nAutonomiser, \u00e0 pouvoir par exemple aller acheter quelque chose toute seule, sans \u00eatre en stress complet, je pense \u00e0 pouvoir mieux g\u00e9rer mes angoisses que j'arrive d\u00e9j\u00e0 un peu mieux temps mais c'est toujours pr\u00e9sent et finalement j'envie de pouvoir ne plus les avoir, je dois pouvoir reprennent confiance en moi parce que j'ai tout perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:18 > 0:37:25) [93%] : \r\nEt puis r\u00e9ussir \u00e0 g\u00e9rer mes \u00e9motions un pouvoir ne pas envoyer chier tout le monde tout le temps que je suis pas d'accord avec la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:25 > 0:37:41) [78%] : \r\nLe parti unique, quand je dis je peux aux efforts de la femme et des probl\u00e8mes de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:41 > 0:37:49) [85%] : \r\nL'atelier danse, th\u00e9\u00e2tre, est une des activit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es de Thys aujourd'hui, pourtant, elle reste en retrait, les angoisses, la submerge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:51 > 0:37:56) [89%] : \r\nApr\u00e8s un an pass\u00e9 dans l'appartement de montage ib\u00e8re, on lui propose de s'installer dans un logement semi- prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:59 > 0:38:14) [91%] : \r\nJ'ai tr\u00e8s peur de la solitude et donc de me retrouver dans un appartement, je risque pendant les soir\u00e9es d'\u00eatre seul, ou \u00e7a me fait tr\u00e8s peur, la solitude Jasmila malheur et du coup, pour moi, clairement, je me vois vraiment pas \u00eatre dans cet appartement, peut-\u00eatre que \u00e7a arrivera peut-\u00eatre pas, je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:16 > 0:38:17) [72%] : \r\nLa tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:38:19 > 0:38:29) [76%] : \r\nC'est juste que bah c'est moi et elle me probl\u00e8me d'abandon, m\u00eame probl\u00e8me de solitude et toutes ses angoisses qui m'habite depuis un moment et depuis je prends soin adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:38:38 > 0:38:43) [80%] : \r\nDonc je ne veux pas bon m\u00e9nage toute souplesse parce qu'est que \u00e7a change, cela ne vous voulez je note.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:45 > 0:39:12) [92%] : \r\nNotre responsabilit\u00e9 c'est aussi de mettre certaines limites et d'accompagner les jeunes vers une autonomie, c'est un \u00e9quilibre tr\u00e8s tr\u00e8s subtil parce qu'en m\u00eame temps, il faut offrir un port de arrimage hein pour permettre aux jeunes de de prendre confiance et de travailler cette autonomie et en m\u00eame temps, il faut les accompagner vers un mouvement ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:24 > 0:39:25) [83%] : \r\nMon cas, \u00e7a ne va pas pouvoir et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:28 > 0:39:31) [80%] : \r\nLongtemps encore, moi je sais, mais c\u00f4t\u00e9 jardin, j'ai pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:34 > 0:39:44) [77%] : \r\nEnfin, c'est pas, c'est pas un truc que je connais les gens je l'\u00e9cole enfin je les meilleurs, je les connais, vite fait, enfin a qui est aussi \u00e7a monte donc enfin voil\u00e0 pour le moment, ben mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:44 > 0:39:48) [87%] : \r\nParce que dans le fond, quand vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 l'institut vous connaissez personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:49 > 0:39:58) [84%] : \r\nOn a bien vu comment j'ai gal\u00e9r\u00e9 un pour arriver \u00e0 int\u00e9grer et faire une journ\u00e9e de sas, il perdure, alors oui, mais vous y \u00eates, et puis maintenant regarder le chemin que vous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:11 > 0:40:13) [92%] : \r\nVous vous souvenez, la travers\u00e9e du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:14 > 0:40:15) [99%] : \r\nDu fleuve Amazone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:17 > 0:40:21) [99%] : \r\nLe passage de de l'enfance \u00e0 l'\u00e2ge adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:23 > 0:40:25) [97%] : \r\nAvec la pirogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:40:27 > 0:40:28) [98%] : \r\nLe retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:29 > 0:40:31) [92%] : \r\nSur la berge, qu'on a quitt\u00e9, il n'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:53 > 0:41:03) [89%] : \r\nPendant que Guy Thys appr\u00e9hende le changement, d'autres s'impatiente, c'est vrai que les s\u00e9jours \u00e0 l'institut sont souvent 3 ans en moyenne, une vraie rupture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:06 > 0:41:09) [91%] : \r\nJe leur prends mes \u00e9tudes cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:10 > 0:41:17) [93%] : \r\nJe pense que \u00e7a va mettre plus de temps que si j'avais pas de m\u00e9dicaments comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:18 > 0:41:22) [92%] : \r\nMais je reprends mon travail Master mort je suis contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:25 > 0:41:49) [85%] : \r\nC'est pas \u00e9vident que j'ai d\u00fb prenons tombe pompe ce que je me comparerais pas pour \u00e0 mes amis pieds qui sont d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9s avec des enfants et puis ben moi, c'est mon r\u00eave depuis toujours avoir des enfants, donc mal \u00e2g\u00e9 de 30 ans, on se demande qu'on \u00e7a va venir quoi est-ce qu'un jour, \u00e7a sera pour nous ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:41:52 > 0:42:06) [85%] : \r\nEt puis, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi quelque chose de tr\u00e8s difficile et c'est encore des fois difficile de me dire oui avec mes amis du m\u00eame \u00e2ge Pinzon d\u00e9j\u00e0 ont 2 enfants et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:42:07 > 0:42:08) [91%] : \r\nMoi, je suis ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:10 > 0:42:36) [84%] : \r\nC'est pas facile d'accepter quand m\u00eame se dire qu'on a des difficult\u00e9s qu'on a des angoisses et qu'on est dans un lieu certes bien la ma\u00efeutique, c'est bien dans un lieu certes bien, mais si on voit par exemple d'anciens cette connaissance d'\u00e9coles qui font gymnase Club qui vont sur le \u00e7a \u00e0 l'universit\u00e9 quand m\u00eame assez dur \u00e0 voir pas sur je suis content pour eux, mais apr\u00e8s, quand moi je vois dans la situation que suis je me dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:43:04 > 0:43:31) [86%] : \r\nOui, il y a parfois une une forme d'impatience du patient, de sa famille parce qu'il voudrait mettre derri\u00e8re cette p\u00e9riode de maladie de souffrance, ce qu'on peut \u00e9videmment bien comprendre, mais parfois il faut un peu perdre p\u00e8re perdu tant pour gagner apr\u00e8s fin et \u00e7a, c'est une notion ben qui est discut\u00e9, qui est aussi valoris\u00e9es dans les, dans les activit\u00e9s parce qu'on a que sur l'ici et maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:43:37 > 0:43:46) [94%] : \r\nEn attendant la sortie on rame, on avance co\u00fbte que co\u00fbte pour Virginie et les autres patients, pas question de perdre le nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:43:48 > 0:44:10) [80%] : \r\nOn est sur l'axe absolument g\u00e9nial, c'est calme, il y allez vaille pis Amb\u00fchl vendu m\u00eame parfois des mois toujours bouger toujours ramer et de ne pas voir, on va, \u00e7a c'est important, parce que l'Aviron on est dos \u00e0 la diss\u00e9mination on ce qui est encore plus impressionnant : toujours neutre, destination dans le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:44:11 > 0:44:12) [68%] : \r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:44:15 > 0:44:28) [86%] : \r\nAu d\u00e9but, c'est hyper compliqu\u00e9 ce que avec les vagues d'un coup tram va rester coinc\u00e9 sous l'eau, \u00e7a a tout d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, on va toucher les rames de l'autre, mais tout est pr\u00e9vu pour que les les bateaux restent stables, quand m\u00eame, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:44:30 > 0:44:34) [85%] : \r\nOn apprend \u00e0 avoir confiance, puis il y a \u00e0 se faire confiance aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:44:51 > 0:44:54) [79%] : \r\nEnvie d'avoir avec extr\u00eamement particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:58 > 0:44:59) [76%] : \r\nEst pas : je suis un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:15 > 0:45:21) [64%] : \r\nTu pourras pas Rocroi certaines personnes ici ou m\u00eame un dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:23 > 0:45:31) [86%] : \r\nDaniel Thiers bonjour, je pense que c'est pas des choses qui sont impossibles, je pense qu'il faut pas voir comme une force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:33 > 0:45:37) [83%] : \r\nToutes les activit\u00e9s auxquels tu as particip\u00e9 \u00e0-t-on donner les outils pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:38 > 0:45:39) [93%] : \r\nFaire quelque chose de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:41 > 0:45:43) [83%] : \r\nTu m\u00e9rites mieux qu'restez \u00e0 l'institut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:46 > 0:45:51) [92%] : \r\nDernier entretien hebdomadaire pour Manon et sa r\u00e9f\u00e9rente la psychologue Marjorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:51 > 0:45:52) [92%] : \r\nC'est un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:52 > 0:45:58) [90%] : \r\nMaintenant, va bient\u00f4t quitter l'institut pour d\u00e9buter une formation dans le domaine du social, soutenu par l'assurance invalidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:46:03 > 0:46:09) [95%] : \r\nPartir n'est jamais chose facile, m\u00eame si le projet de sortie est \u00e9voqu\u00e9e d\u00e8s l'admission des patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:46:15 > 0:46:20) [95%] : \r\nLes \u00e9lans de libert\u00e9 sont souvent frein\u00e9 par une m\u00e9fiance l\u00e9gitime vis-\u00e0-vis du monde ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:46:23 > 0:46:29) [98%] : \r\nCertains patients n'ont pas voulu t\u00e9moigner, craignant notamment de ternir leur image aupr\u00e8s d'employeurs potentiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:46:42 > 0:46:55) [92%] : \r\nJ'ai beaucoup h\u00e9sit\u00e9 parce que je me suis pos\u00e9 la question, c'est pourquoi un employeur et ce qu'ils allaient prendre quelqu'un qui savait qui \u00e9taient pass\u00e9es par la maladie psychique ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:46:57 > 0:46:59) [94%] : \r\nEt puis finalement, je me suis dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:47:01 > 0:47:09) [88%] : \r\nBen, il y avait pas se cacher de de \u00e7a parce que les couacs comme je dis, \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:47:10 > 0:47:22) [86%] : \r\nQui peut avoir des personnes qui font des Bernardeau, o\u00f9 tout d'un coup, il y a quelque chose dans la vie qui est compliqu\u00e9, et puis on a personne d\u00e9pressive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:30 > 0:47:38) [88%] : \r\nLes patients eux- m\u00eames sont moins \u00e0 m\u00eame de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, il y a moins de lobbies de patients psychiatriques a de lobby d'autres patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:47:40 > 0:48:20) [87%] : \r\nEt puis les parents de ces patients, si on se sentent stigmatis\u00e9s on de ce qui arrive, se culpabilise, on a eu beaucoup de d'explications psychologiques qui qui condamnait les parents et c'est donc tout \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame et c'est le sens de la d'une certaine faute qui serait \u00e0 l'origine des trouble psychique, \u00e7a fait que les gens des d\u00e9fendent moins bien leurs int\u00e9r\u00eats et c'est c'est plus difficile de parler noblement de la psychiatrie que \u00e7a l'aide parler du cancer ou d'autre chose, mais c'est un combat qui est permanent, parce qu'il y a au fond de la stigmatisation, il a la peur alors chez les patients de la peur des autres et puis dans la population, la peur des patients, c'est une sorte de peur non fond\u00e9es, mais, mais c'est une lutte perp\u00e9tuelle pour \u00e9viter d'd\u00e9river vers \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:20 > 0:48:39) [87%] : \r\nChez je tourne dans l'espace et je vais me tirer vers le ciel et vers la terre, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile peut-\u00eatre pour moi quand j'ai chut\u00e9 toutes les personnes qu'on aime, par an, mais non, mais pas maintenant passer de fils si joyeuse, si rayonnante c'est payante qui est toujours motiv\u00e9 \u00e0 tous, \u00e0 force de l'entente jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:48:39 > 0:48:50) [80%] : \r\nMais fermez vos gueules oui maintenant ce qui est difficile, joyeuse et souriante, comme \u00e7a, qui appartenaient \u00e0 la fin parfaite h\u00e9 oui, h\u00e9 ben, la petite maison dans la prairie en psychiatrie, \u00e7a fait pas joli ben c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:54 > 0:49:00) [95%] : \r\nSelon une \u00e9tude r\u00e9cente, les troubles psychiques toucherait 17 pour 100 des Suisses mais la maladie reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:49:03 > 0:49:09) [92%] : \r\nLe r\u00e9tablissement est possible, d'autant plus quand les patients sont jeunes et que leur prise en charge et pr\u00e9coce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:11 > 0:49:56) [91%] : \r\nLa question de r\u00e9tablissement, c'est plus que la simple question de gu\u00e9rir le concept de r\u00e9tablissement c'est, c'est dire qu'on peut, quelle que soit notre condition : trouver un \u00e9quilibre, et puis \u00e0 redonner un sens \u00e0 sa vie, qui peut \u00eatre un sens qui qui, enfin qui, qui peut \u00eatre une vie qui comprend encore des sympt\u00f4mes encore des difficult\u00e9s, mais qui permet aussi de r\u00e9aliser des choses et c'est une fa\u00e7on de voir un \u00e9quilibre possible sans forc\u00e9ment devoir \u00e9liminer tous les sympt\u00f4mes et toutes les difficult\u00e9s, ce qui est d'ailleurs le, le fait de notre existence \u00e0 tous, on n'est pas compl\u00e8tement \u00e9quilibr\u00e9 et compl\u00e8tement heureux tout le temps non plus, donc voil\u00e0, et des fois un peu paradoxalement on attendait patients pour dire qu'ils sont gu\u00e9ris, qu'ils aient absolument plus aucun probl\u00e8me, ce qui en ferait et surhommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:01 > 0:50:03) [86%] : \r\nCroyez les gens qui vous disent : ben, je vais mieux aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:50:05 > 0:50:13) [88%] : \r\nOui, croyez-les parce que c'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s dure, tr\u00e8s compliqu\u00e9 et en m\u00eame temps enrichissante parce qu'on cesse nos propres forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:50:26 > 0:50:34) [78%] : \r\nCette affaire Vadeboncoeur \u00e7a m'a redonn\u00e9 enfin voil\u00e0 c'est juste, je suis pas s\u00fbr que je sera encore en messieurs avait pas eu l'Institut, donc cela va sauver la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:37 > 0:50:37) [86%] : \r\nL'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:37 > 0:51:15) [92%] : \r\nMoi, je suis toujours tr\u00e8s touch\u00e9e par des moments d\u00e9part on partage des moments intenses dans cette vie institutionnelle pleine, pleine de vie pleine d'inconnues, pleine de moments aussi douloureuses, difficiles parfois, et le moment de la s\u00e9paration, c'est un moment en m\u00eame temps de satisfaction parce que d\u00e8s l'arriv\u00e9e, on attend ce moment de la fin et en m\u00eame temps, ben c'est la fin d'un temps, c'est la fin d'une \u00e9tape et c'est aussi extr\u00eamement touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:18 > 0:51:21) [93%] : \r\nC'est le grand jour pour Manon le jour des adieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:51:22 > 0:51:26) [95%] : \r\nUn jour, pour pleurer et pour penser \u00e0 l'avenir tout en restant lucide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:28 > 0:51:49) [89%] : \r\nMon r\u00eave serait de pouvoir fait avec la probl\u00e9matique que j'ai, je sais pas le la pr\u00e9tention de petits rapide mais de vivre avec la probl\u00e9matique j'ai et de pouvoir faire cette formation et d'avoir, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s existe mais c'est une reconnaissance personnelle d'avoir un papier d'avoir fini ce que l'envie de faire et ce que j'ai envie de faire, englobant tous les matins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:51:51 > 0:52:14) [89%] : \r\nEn ayant certainement toujours un petit peu cette peur qui sera, j'esp\u00e8re de plus en plus mis un peu de c\u00f4t\u00e9 moi en 1er plan un peu plus derri\u00e8re, mais de quoi faire ce que j'ai ce que j'ai envie et j'esp\u00e8re qu'avec le parcours que j'ai aussi, je pourrais \u00eatre que que bienveillante, donc comme on a pu le faire avec moi, avec toute personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:00 > 0:53:04) [87%] : \r\nCrois, ils sont encore plus combatif que la moyenne des citoyens lambda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:07 > 0:53:12) [91%] : \r\nCe qu'ils ont v\u00e9cu des choses tellement difficile et tellement de Lourdes que ils sont condamn\u00e9s \u00e0 l'est de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:30 > 0:53:38) [85%] : \r\nJ'ai envie de pouvoir oui un jour pouvoir me dire et l'assumer compl\u00e8tement me dire ouais, je suis, je suis heureuse, je suis contente, je suis en vie et je suis bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:40 > 0:53:41) [74%] : \r\nPrestance, j'ai jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:43 > 0:53:45) [97%] : \r\nJe dis je suis contente, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:48 > 0:53:50) [90%] : \r\nMais heureusement qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:53:52 > 0:53:53) [85%] : \r\nOui, je peux pas l'associer \u00e0 un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:08 > 0:54:11) [76%] : \r\nSouvent, quand je suis en ville, je regarde les gens, je me dit : bah, ils ont de la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:54:14 > 0:54:33) [88%] : \r\nJ'ai envie de leur dire mais vous \u00eates heureux, enfin j'ai envie de leur poser la question parce que je vois ces personnages minimise, ils ont une vie, ils sont l\u00e0, ils vont au travail, je vois des parents avec leurs enfants et j'ai envie de leur dire mais vous \u00eates heureux vous enfin c'est hyper bizarre et parfois je dis \u00e0 mes potes me regarde, ils sont heureux, ils ont de la chance, ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:54:42 > 0:54:46) [87%] : \r\nM\u00eame si le bonheur peut lui sembler hors d'atteinte, dites, il a su affronter ses angoisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:48 > 0:54:50) [92%] : \r\nElle a finalement d\u00e9m\u00e9nager dans sa nouvelle chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:54:51 > 0:54:52) [99%] : \r\nUn pas vers l'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:04 > 0:55:50) [93%] : \r\nUn mot encore, certains des jeunes que vous avez vu dans ce reportage, cherchent \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer progressivement dans le monde du travail, alors si vous en avez la possibilit\u00e9, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous annoncer, aupr\u00e8s de notre \u00e9mission, je vous rappelle que vous pouvez partager ce reportage gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux le revoir sur notre plateforme et d\u00e9battre en ligne ou adresser un message aux jeunes de ce reportage, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t la non- r\u00e9\u00e9lection c'est souvent un accident politique, la sanction qui tombe par surprise sur le politicien d\u00e9chu, celui-ci doit en tirer les cons\u00e9quences, pratiquement du jour au lendemain, son agenda se vide le ch\u00f4mage le guette, on ne le regarde plus de la m\u00eame mani\u00e8re, le retour \u00e0 la vie normale n'est pas toujours facile, car le m\u00e9tier de politicien passe toujours par un contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, d\u00e9cid\u00e9e par les Lecteurs.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T20:45:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706605860", "title": "CLEAN Une vie de jeune en psychiatrie", "excerpt": "L'institut ma\u00efeutique est un h\u00f4pital psychiatrique de jour \u00e0 Lausanne qui accueil des jeunes souffrant de troubles psychologiques. Les jeunes adultes souffrent de troubles qui se sont d\u00e9clar\u00e9s pendant leur scolarit\u00e9 souvent suite \u00e0 du harc\u00e8lement scolaire. En plus des th\u00e9rapies de jour l'institut offre aussi la possibilit\u00e9s aux jeunes de vivre dans un appartement communautaire ou plus tard dans des appartements ind\u00e9pendants.\nLa modernit\u00e9 des th\u00e9rapies et les moyens d'accueil ne doivent pas occulter la prise de m\u00e9dicaments avec effets secondaires et la profondeur de la souffrance des patients.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOUIS, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ABRAVANEL, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JEANMONOD, Rapha\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1662520"]}, {"internalArchiveId": "AA1706605861", "title": "TITRE Une vie de jeune en psychiatrie"}, {"internalArchiveId": "AA1802660671", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Une vie de jeune en psychiatrie", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802662831", "summary": "T\u00e9moignage de Jonathan, Alexandre, Geeti, Manon, Delphine, Philippe, Virginie, patients de l'institut ma\u00efeutique de Lausanne. Itw Vanessa Vez, psychologue et psychoth\u00e9rapeute FSP, responsable clinique, Professeur Philippe Conus chef de service en psychiatrie g\u00e9n\u00e9rale, Christian Monney, psychiatre psychoth\u00e9rapeute FMH, Muriel Reboh-Serero, directrice de l'institut\nItw docteur Laurent Holzer, m\u00e9decin chef psychiatrie CHUV.", "id": "1662520", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL PSYCHIATRIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1727979", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036477", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9873F3A0-0D4A-457C-8D4F-5D77AF1E8044", "internalArchiveId": "9873F3A0-0D4A-457C-8D4F-5D77AF1E8044", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entrepreneurs de la culture: comment fait-on sans argent public?", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Fondations, entrepreneurs solitaires, groupes internationaux: la culture en Suisse romande doit aussi beaucoup au secteur priv\u00e9. Comment ces mod\u00e8les fonctionnent-ils? Quels sont leurs avantages, leurs inconv\u00e9nients? \u00c0 travers cinq parcours uniques, Nectar explore aujourd'hui le financement priv\u00e9 de la culture. Avec Bruno M\u00e9gevand, Pr\u00e9sident de la Fondation de la Cit\u00e9 de la Musique de Gen\u00e8ve, Michael Drieberg, fondateur de Live Music Production, Jean-Pierre Pigeon, directeur du mus\u00e9e Chaplin's World de Corsier-sur-Vevey, ainsi qu'Edouard G\u00e9taz et Emmanuel de Bourgknecht, producteurs de spectacles.", "durationSec": 3223, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9297862", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique culturelle", "financement", "subvention"], "alternativeTitle": ["Nectar du 15.02.2018", "Financement de la culture en Suisse (2/2): le secteur priv\u00e9 / NTR_2018-02-15T12:06:00_nectar", "Nectar du 15.02.2018", "Financement de la culture en Suisse (2/2): le secteur priv\u00e9 / NTR_2018-02-15T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Fondations, entrepreneurs solitaires, groupes internationaux: la culture en Suisse romande doit aussi beaucoup au secteur priv\u00e9. Comment ces mod\u00e8les fonctionnent-ils? Quels sont leurs avantages, leurs inconv\u00e9nients? \u00c0 travers cinq parcours uniques, Nectar explore aujourd\u02b9hui le financement priv\u00e9 de la culture. Avec Bruno M\u00e9gevand, Pr\u00e9sident de la Fondation de la Cit\u00e9 de la Musique de Gen\u00e8ve, Michael Drieberg, fondateur de Live Music Production, Jean-Pierre Pigeon, directeur du mus\u00e9e Chaplin\u02b9s World de Corsier-sur-Vevey, ainsi qu\u02b9Edouard G\u00e9taz et Emmanuel de Bourgknecht, producteurs de spectacles.\n\nUne \u00e9mission de Laurence Froidevaux et Nicolas Julliard.", "Fondations, entrepreneurs solitaires, groupes internationaux: la culture en Suisse romande doit aussi beaucoup au secteur priv\u00e9. Comment ces mod\u00e8les fonctionnent-ils? Quels sont leurs avantages, leurs inconv\u00e9nients? \u00c0 travers cinq parcours uniques, Nectar explore aujourd\u02b9hui le financement priv\u00e9 de la culture. Avec Bruno M\u00e9gevand, Pr\u00e9sident de la Fondation de la Cit\u00e9 de la Musique de Gen\u00e8ve, Michael Drieberg, fondateur de Live Music Production, Jean-Pierre Pigeon, directeur du mus\u00e9e Chaplin\u02b9s World de Corsier-sur-Vevey, ainsi qu\u02b9Edouard G\u00e9taz et Emmanuel de Bourgknecht, producteurs de spectacles.\n\nUne \u00e9mission de Laurence Froidevaux et Nicolas Julliard."], "variantIds": ["ece-9297863", "ece-9297862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T09:27:19Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [68%] :\r\nEspace de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [87%] :\r\nNicolas Julien avec Christophe essai va \u00e0 la r\u00e9alisation, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans Nectar le magazine culturel d'espace de du lundi au jeudi, Hamidi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:27) [90%] :\r\nOn parle beaucoup de culture dans cette \u00e9mission est r\u00e9guli\u00e8rement d'institutions ou d'artistes qui doivent beaucoup au financement public, qu'il soit communal, cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral, on parle peut-\u00eatre moins, d'une autre cat\u00e9gorie culturelle d'une culture qui prosp\u00e8re ou qui lutte pour sa survie sans argent public \u00e0 travers diff\u00e9rents mod\u00e8les de financement priv\u00e9 et c'est ce qu'on a souhait\u00e9 explorer aujourd'hui pendant pr\u00e8s d'une heure dans cette \u00e9mission, avec vous Laurence Froidevaux bonjour exacte bonjour, il y a certainement un plus qu'un seul mod\u00e8le de cr\u00e9ation et de financement de contenus culturels en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [89%] :\r\nCe qui coexistent et qui permettent aux habitants de ce pays, de b\u00e9n\u00e9ficier de propositions culturelles tr\u00e8s tr\u00e8s riche, tout le monde, accord en g\u00e9n\u00e9ral, hein, pour dire que quand Suisse on a dans les villes, une offre vari\u00e9e, diversifi\u00e9e en Suisse romande, par exemple, on peut aller au spectacle, tous les jours, tous les soirs, sans qu'il soit possible de tout voir, tout visiter tout d\u00e9couvrir avec une offre qui va de la cr\u00e9ation locale contemporaine pointue de l'op\u00e9ra, des concerts de pop tourn\u00e9es d'artistes prestigieux qui s'arr\u00eate dans les villes, au th\u00e9\u00e2tre, dans les salles de concert ou pour les festivals, on a aussi pr\u00e8s de 1200 mus\u00e9es c'est beaucoup, qui font plus de 12 millions d'entr\u00e9es chaque ann\u00e9e, bref on peut dire que c'est un un amour hein qui dure entre les Suisses et la culture, on entend souvent dire aussi que les artistes sont tous subventionn\u00e9s, sous- entendu assist\u00e9 biberonn\u00e9 aux aides publiques, or, de tr\u00e8s nombreux acteurs de la sc\u00e8ne culturelle, qu'ils soient producteurs, artistes humoristes performeurs cr\u00e9ateurs de contenus culturels en g\u00e9n\u00e9ral ne b\u00e9n\u00e9ficie d'aucun argent public alors comment font -ils, on a envie de comprendre aujourd'hui comment ces artisans, entrepreneurs de la culture font pour se passer de la manne de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nEt on va le faire \u00e0 travers 5 exemples dont 3 sont avec nous en Direct en Studio aujourd'hui avec nous Jean-Pierre Pigeon, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur du Tchad, qui ne doivent le mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 au grand cin\u00e9aste qui a ouvert ses portes en 2016 \u00e0 Corsier-sur-Vevey, \u00e9galement avec nous en duplex de Gen\u00e8ve, Bruno M\u00e9gevand, bonjour, bonjour, vous \u00eates avocat d'affaires m\u00e9lomane, vous avez fond\u00e9 en 2009, la soci\u00e9t\u00e9 Gustav Mahler et depuis un peu plus de 3 ans, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la Fondation pour la Cit\u00e9 de la musique de Gen\u00e8ve un nouvel \u00e9quipement tr\u00e8s ambitieux qui devrait ouvrir ses portes fin 2022, on va en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [90%] :\r\nEt puis \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Michael Drieberg, bonjour, bienvenue, bonjour, vous \u00eates le patron de l'ail Music Production, cr\u00e9ateur du festival sous les \u00e9toiles, et puis vous g\u00e9rez aussi depuis 2 ans, la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne, qui accueille une centaine de spectacles par ann\u00e9e, on entendra \u00e9galement 2 producteurs de spectacles Emmanuel de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [85%] :\r\nActuellement en France, on l'a attrap\u00e9 ce matin entre 2 stoppeurs pendant une tourn\u00e9e o\u00f9 il accompagne l'humoriste Michel Leeb produit aussi avec la soci\u00e9t\u00e9 au chaud des artistes connus confirm\u00e9s comme Michel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [86%] :\r\nFugain ou Roch Voisine, il y a un autre exemple tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est la formule am\u00e9ricaine, on vous demandera de de r\u00e9agir \u00e0 cet exemple l\u00e0, on entendra \u00c9douard Jay taille les Suisses, il vit \u00e0 New-York depuis 13 ans, o\u00f9 il cr\u00e9e et produit de tr\u00e8s gros spectacle qui m\u00eale th\u00e9\u00e2tre, musique, Symphonie multim\u00e9dia, alors lui il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aides publiques lorsqu'il vivait en Suisse v\u00e9ritablement lorsqu'ils d\u00e9marraient il nous racontera comment se cr\u00e9er des productions culturelles aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a paye il faut le dire qu'il n'a pas de de minist\u00e8re de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [93%] :\r\nEt pour commencer, on avait envie de vous entendre les uns et les autres sur vos exp\u00e9riences, vos parcours personnel pour en tirer peut-\u00eatre quelques enseignements sur ce que repr\u00e9sente le financement priv\u00e9 de la culture dans notre pays quand on parle d'entrepreneur dans le secteur priv\u00e9, on parle souvent de vocations qui sont n\u00e9s \u00e0 un moment cl\u00e9 pour vous, Bruno M\u00e9gevand, le d\u00e9clic, l'envie de cette cit\u00e9 de la musique \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un \u00e9v\u00e9nement intimement li\u00e9e \u00e0 votre amour de la musique classique je crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait juste je suis, vous l'avez dit, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 Customer Degen\u00e8ve et c'est finalement gr\u00e2ce \u00e0 Mahler que tout \u00e7a existe, parce que cette passion m'a conduit au fil des ann\u00e9es au festival de Lucerne d'\u00e9tait tr\u00e8s renomm\u00e9e ou notamment des Oeuvres de Mahler sont donn\u00e9s et puis chaque ann\u00e9e en rentrant \u00e0 Gen\u00e8ve, je me disais : mais comment Lucerne ville de moindre taille que Gen\u00e8ve 70 80000 habitants \u00e0 faire finalement pour s'offrir cette salle magnifique du KKL au bord du lac avec une acoustique exceptionnelle et en fait c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que je me disais : mais pourquoi est -ce que j'essaierais pas de faire quelque chose pour Gen\u00e8ve et puis comme toutes les id\u00e9es et elle reste un petit peu dans les tiroirs sur actifs en tout cas je suis tr\u00e8s occup\u00e9 soudainement pourquoi j'ai toujours pas la r\u00e9ponse, en \u00e9t\u00e9 2013 et j'ai pris un 1er un 1er document j'ai r\u00e9dig\u00e9 un 1er document \u00e0 la main, vous avez simplement indiqu\u00e9 les plus et moins d'une entreprise pareille ce qu'\u00e9taient les avantages, les inconv\u00e9nients et c'est ainsi que tout processus a d\u00e9marr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [93%] :\r\nPour vous \u00e9galement Michael Drieberg il y a un concert \u00e0 l'origine de votre vocation concerts de Michael Jackson, je crois \u00e0 la Pontaise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:01) [84%] :\r\nC'est vieux \u00e7a, plus de 25 ans, non, il y a, il y en a eu 2, 3 des plus petits \u00e9videmment le plus spectaculaire, c'est c'\u00e9tait Jackson, c'est celui qui m'a fait dire, ben j'ai pas envie de faire autre chose, c'est c'est tout \u00e7a, il faut se reporter \u00e0 cette \u00e9poque o\u00f9 c'est parce que la la musique on soit c'\u00e9tait les premiers effets sp\u00e9ciaux et puis surtout le fait de, de, de voir son public, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire, on vous a un m\u00e9tier o\u00f9 tout d'un coup, on appelle le retour imm\u00e9diat des gens \u00e0 bananes qui sourit disait : tiens, c'est nous qui organisait Sandrine refaire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [92%] :\r\nC'\u00e9tait l'exemple le plus \u00e9norme en m\u00eame temps que vous puissiez rencontrer comme comme d\u00e9part d'une vocation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:40) [91%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait pas plus gros pour moi, il y a toujours pas plus gros, mais c'est aussi la bonne \u00e9poque on pourrait faire des concerts au Stade de la Pontaise ce qu'on ne peut plus faire du de certaines taxes, donc je ne parlerai pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [91%] :\r\nJean-Pierre Tison, vous avez une formation marketing et communication, vous avez oeuvr\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es dans la production audiovisuelle au Qu\u00e9bec, avant de vous \u00e9tablir en Suisse et ce qu'il y a eu aussi dans votre parcours, un d\u00e9clic, un \u00e9v\u00e9nement qui vous a conduit jusqu'aux portes du manoir de bon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:11) [87%] :\r\nEn fait, bah, je pense que le d\u00e9clic la passion cl\u00f4ture du Chaplin vient de mon p\u00e8re qui me l'a transmis et puis au niveau de la culture aussi, parce que mes parents \u00e9taient tr\u00e8s impliqu\u00e9s, justement dans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre en moi, j'ai travaill\u00e9 beaucoup au niveau du r\u00e9pertoire de fin de bac par exemple que l'Op\u00e9ra comique du Qu\u00e9bec, \u00e0 l'\u00e9poque et puis j'ai trait\u00e9 Grands Ballets canadiens et j'ai travaill\u00e9 aussi avec la la la Human Step qui \u00e9tait ballet contemporain, un peu comme d\u00e9j\u00e0 ici et puis gentiment, je suis rentr\u00e9 dans dans la t\u00e9l\u00e9, apr\u00e8s j'ai fait beaucoup de sc\u00e8nes, donc l\u00e0, Rafa, bien que commencer sa carri\u00e8re au Qu\u00e9bec, j'avais fait quelques concerts pour elle, toujours dans les \u00e9quipes de production et donc j'ai \u00e9volu\u00e9 gentiment dans de milieux et. \r\nEt donc c'est cette cette ce parcours je gentiment m'emmener faire beaucoup plus de travail au niveau des des entreprises apr\u00e8s dans le des \u00e9v\u00e9nements Condi corporatif, donc des congr\u00e8s, etc, et puis finalement j'ai eu cette opportunit\u00e9 de revenir un peu plus \u00e0 la culture avec le donc le Tchad, le soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [94%] :\r\nLa culture, c'est un Business comme un autre, Jean-Pierre Pigeon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:21) [89%] :\r\nOui, je crois, oui, et donc je crois que comme, comme dans la vraie vie, ou dans les affaires en g\u00e9n\u00e9ral il y a beaucoup de mod\u00e8les qui existe diff\u00e9rents et puis ils sont tous, ils ont tous leur place et Santos viable jusqu'\u00e0 un certain point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [91%] :\r\nBruno M\u00e9gevand, vous \u00eates en duplex de de Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre un mot sur le projet de la Cit\u00e9 de la musique que vous portez, ce sera une institution musicale et p\u00e9dagogique, en un mot, de quoi il s'agit et pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous passer d'argent public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:53) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, s'agissant du programme, effectivement, elle s'appelle Cit\u00e9 de la musique, ce qui \u00e9tait une d\u00e9nomination pas tr\u00e8s heureuse, on imagine d'ailleurs d'en changer, mais pourquoi Cit\u00e9 de la musique parce qu'elle est, elle, va recueillir finalement son sein dans un seul b\u00e2timent les locaux pour l'orchestre de la Suisse romande qui sera l'orchestre en r\u00e9sidence avec la salle philharmonique d'environ 1800 places qui va avec et puis les locaux de la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve qui comprend \u00e0 peu pr\u00e8s 550 \u00e9tudiants plus de salles compl\u00e9mentaires qu'on appelle le grand Studio avec une jauge de 500 places environ une bague box pour la musique \u00e9lectroacoustique et le projet, c'est de m\u00ealer justement ces 2 institutions, si je puis dire, et de permettre le m\u00e9lange entre les musiciens professionnels d'aujourd'hui avec ceux de demain, et puis quand le projet est n\u00e9 comme je le raconter tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s que j'ai pris quelques coups de sonde pour savoir si l'id\u00e9e, il y avait un sens aux yeux de de des amis que j'ai consult\u00e9, on a constitu\u00e9 formellement un groupe de travail qui, ult\u00e9rieurement, est devenu le conseil de la Fondation pour la Cit\u00e9 de la musique, nous avons cr\u00e9\u00e9 en septembre 2014 et pour moi il \u00e9tait \u00e9vident que si ce projet voulait avoir une chance de r\u00e9ussir, il fallait qu'on se passe d'argent public, d'une part parce que le le montant de l'op\u00e9ration est extr\u00eamement important et d'autre part et surtout, parce que on sait que les finances publiques aujourd'hui sont tr\u00e8s tendues que des priorit\u00e9s sont -ils ailleurs, ce dont on peut d'ailleurs discuter je crois pas que c'est le le l'objet ici, mais pour ma part, encore une fois, pour un projet d'une envergure pareil dont je voulais et souhaite toujours avec mon conseil qu'il voit le jour pour mes enfants, les petits-enfants et pas pour mes arri\u00e8re- petits-enfants, il fallait effectivement on se finance enti\u00e8rement en fonds priv\u00e9s et c'est une d\u00e9cision de principe a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 laquelle on ne d\u00e9roge pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [91%] :\r\nCe qui est particulier dans ce que vous nous dites l\u00e0 Bruno, mais je veux dire, c'est que les lacunes genevoise en mati\u00e8re de salles de concert avec un Victoria Olivier qui ne r\u00e9pond plus forc\u00e9ment aux attentes des orchestres ou des m\u00e9lomanes et puis le manque de locaux pour la Haute \u00e9cole de musique, on est l\u00e0 dans le domaine de la politique culturelle est -ce que \u00e7a, \u00e7a n'est pas logiquement quelque chose qui doit relever en 1er lieu du du secteur public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [89%] :\r\nAlors \u00e9videmment, on peut discuter, moi je dis \u00e7a, peut-\u00eatre, les locaux de l'orchestre d'office de la Philharmonie m\u00eame si l'orchestre subventionn\u00e9 en grande partie par le canton et par la ville, \u00e9videmment, que les locaux de la Haute \u00e9cole de musique pour moi typiquement qui partent en brioche maintenant si vous me passez l'expression, l'\u00e9cole diss\u00e9min\u00e9 sur 7 sites diff\u00e9rents, les conditions d'enseignement se tr\u00e8s mauvaise naturellement qu'au d\u00e9part c'est une t\u00e2che que je que je qualifierais de de r\u00e9galienne, c'est une comp\u00e9tence \u00e9tatique, mais dans la mesure o\u00f9 finalement on peut se substituer \u00e0 l'\u00c9tat, sans empi\u00e9ter sur ses comp\u00e9tences ult\u00e9rieure, l\u00e0 je pense qu'on y reviendra, pourquoi ne pas solliciter des fonds priv\u00e9s, m\u00eame si je dois \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de dire que, s'agissant de la Haute \u00e9cole de musique, nous avons demand\u00e9 des subventions \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, puisque la cha\u00eene d\u00e9pendent de DHEA SSO Fran\u00e7ois Desqueyroux, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs membre du conseil de fondation de la Cit\u00e9 de la musique et on pourrait obtenir un subside de construction mais c'est vrai que c'est une t\u00e2che qui normalement n'incomberait \u00e0 l'\u00c9tat si on peut s'y substituer, s'agissant de la construction devrait peut-\u00eatre pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [86%] :\r\nMichael Drieberg que comment comment raisonnent ces ces propos \u00e0 vous et \u00e0 vos oreilles, vous qui \u00eates producteur de musique depuis une trentaine d'ann\u00e9es, vous faites venir une centaine d'artistes, avec l'\u00e2ge, Music Production et \u00e9galement depuis 2 ans, aussi, une centaine d'artistes \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne, on entend un acteur de la sc\u00e8ne culturelle, enfin d'avocat hein qui qui ben voil\u00e0, on a fait vraiment le choix de se passer de de financement public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:26) [87%] :\r\nMoi je trouve \u00e7a fantastique qui a Ha\u00efder des priv\u00e9 qui investit justement dans les infrastructures, il faut juste pas oublier une chose importante, c'est que, on multiplie les infrastructures, de m\u00eame d'une fa\u00e7on qui qui devient hallucinante pratiquement chaque ann\u00e9e on construit \u00e0 nouveau bac. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:42) [83%] :\r\nSimon Mann, des centaines de millions dans et apr\u00e8s, on a l'impression que c'est bon, on a fait notre part puisque le priv\u00e9 \u00e0 financer les b\u00e2timents objets que tout ce qui se passe dans le b\u00e2timent co\u00fbtent une fortune et et que tous ces objets culturels et c'est la m\u00eame chose pour celui -ci seront habit\u00e9s par des gens subventionn\u00e9 et je crois que c'est \u00e7a le gros probl\u00e8me, je vous donne l'exemple que je connais bien qu'\u00e0 la salle M\u00e9tropole, pourquoi on a repris la salle M\u00e9tropole, qui \u00e9tait un D x dizaines de b\u00e2timents \u00e9galement d\u00e9tenu par l'\u00c9tat, c'est pas la Loz\u00e8re Lausanne sa sa travers\u00e9e extraordinaire class\u00e9 D et art-d\u00e9co enfin juste magnifique centre ville magnifique acoustique tout ce qu'on \u00e9tait pas utilis\u00e9, il y avait, elle, \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par l'orchestre de chambre qu'il donnait ses r\u00e9p\u00e9titions qui, autrement, il s'en servaient pour poser leurs violons, il avait dit, il avait dit location puisque c'est des gens subventionn\u00e9s qui devait g\u00e9rer, c'est qu'il a g\u00e9r\u00e9 ces lieux et qui ont pas de de de finalit\u00e9s \u00e9conomiques on a repris cette salle, je veux dire en signe plus de 100 concerts apr\u00e8s m\u00eame pas une ann\u00e9e exploitation alors tr\u00e8s concr\u00e8tement, en tant que producteur, j'allais dire, on travaille, travaille, j'essaye de savoir que vous avez encore des parents n'a pas un plan de carri\u00e8re, on n'a pas, on est en les rivi\u00e8res et ont fait faillite, si on met en vente des spectacles qui marche pas ben on perd de l'argent, c'est c'est toute cette cette cette fa\u00e7on \u00e9conomie priv\u00e9e de voir le le spectacle qui r\u00e9agit nous choix on doit trouver des sponsors, de g\u00e9rer les BAR-Honda entre la publicit\u00e9 et rien qui tombe du CNRS c'est le canton le face \u00e0 fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:14) [86%] :\r\nAlors expliquez -nous par exemple pour certains artistes, peut-\u00eatre qu'on peut prendre un exemple concret d'un d'un Narcisse, vous dites : il faut trouver un sponsor ou alors porter sur ses \u00e9paules, prendre le risque de faire venir un artiste qui, peut-\u00eatre, de remplira pas une salle comme le M\u00e9tropole, c'est combien de place de m\u00e9tropole. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:29) [81%] :\r\nPaul c'est 1200 places assises, alors on a cit\u00e9 le nombre gens tout \u00e0 l'heure, moi je peux prendre l'exemple, on vient de signer \u00e0 lui n'est qu'une compagnie tout aussi prestigieuse au niveau mondial de danse contemporaine dans ce contemporain, la grande diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:43) [89%] :\r\nIls font le m\u00eame m\u00e9tier, ils sont connus dans le monde entier, tous les 2 d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez X millions de subventions, nous on a 0, donc il faut bien qu'on choisisse le spectacle faucon finance toute la publicit\u00e9 le les transports, les h\u00f4tels photo qu'on finance avec des fonds priv\u00e9s, puis apr\u00e8s prendre les billets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [90%] :\r\nAlvin Alley, par exemple, vous pourriez \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 chercher des sponsors pour faire conna\u00eetre cette compagnie de danse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:05) [88%] :\r\nOn le fait, on n'a pas besoin pour la faire conna\u00eetre, parce qu'elle est connue mais pour rentabiliser le spectacle si on on peut pas aujourd'hui rentabiliser un spectacle qu'en vendant les billets, c'est pratiquement impossible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:15) [87%] :\r\nAlors expliquez -nous pourquoi \u00e7a suffit pas, parce que quand m\u00eame le prix des billets plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:20) [88%] :\r\nAlors il faut pas oublier une chose, c'est que sur le prix du billet, vous enlevez d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 c'est \u00e0 Lausanne, puisque la moiti\u00e9 puisqu'on paie encore 14 pourcent de taxes qu'on qu'on paye, nulle part ailleurs, mais vous enlevez grosso-modo 10 pourcent pour la salle 10 pourcent pour la la Suisse a les droits d'auteur, les mises en sc\u00e8ne les droits voisins, enfin vous avez une succession de droits \u00e0 payer et puis apr\u00e8s vous avez la la publicit\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 quand vous utilisez les salles, vous devez penser \u00e0 tous un nettoyage le chauffage, enfin etc non la des loyers impay\u00e9s, on ne donne pas cette salle gratuitement tout \u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent, le prix du billet vous en laisse plus que la moiti\u00e9 nord, on pense que \u00e7a co\u00fbte si cher, moi je viens pas du spectacle je j'ai d'autres m\u00e9tiers, \u00e0 la base, je crois qu'il y a pas aspect un m\u00e9tier o\u00f9 o\u00f9 j'ai vu une \u00e9conomie comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire vont monter des spectacles qui valent des millions et vous avez financ\u00e9 en vendant les biens 50 ou 100 francs et on vous dit que c'est trop cher, c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est \u00e7a, donc il faut savoir que m\u00eame plein, vous gagnez pas d'argent, vous n'avez encore trouver des financements \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:20) [92%] :\r\nEt la situation s'est passablement tendues encore ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous qui avez suivi un peu toute l'\u00e9volution du monde des concepteurs du spectacle, on sait aussi qu'aujourd'hui, on a de moins en moins peut-\u00eatre de grands artistes f\u00e9d\u00e9rateurs qui permettent de remplir les salles, le march\u00e9 se fragmente et les artistes demandent beaucoup plus de cacher qu'autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:39) [90%] :\r\nEt il y a de moins en moins d'artistes qui sont capables d'ethnie, un des d\u00e9c\u00e8s arri\u00e8re assez grandes pour remplir d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s les grandes salles d'ailleurs nous notre activit\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, on fait plus que 50 pourcent de musique parce que contrairement \u00e0 ce que les gens pensent c'est pas l\u00e0, on peut gagner de l'argent, donc on fait \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a va de Zingaro \u00e0 la danse contemporaine Zingaro avec les chevaux, la magie les spectacles pour enfants, les com\u00e9dies musicales en objet de se diversifier pour essayer de, de survivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:08) [89%] :\r\nCe qui marche aujourd'hui justement qu'est -ce qui remplit les salles fait courir les familles par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:13) [88%] :\r\nMoi ce que j'aime bien, c'est qu'en finale, je dirais, ce spectacle qui a lutt\u00e9 et je trouve que on peut pas comment tricher avec \u00e7a compte, les salles sont vides, quand \u00e7a marche pas, ben c'est qu'on n'a pas rencontr\u00e9 le public, alors on peut dire, une fois, 2 fois rien compris c'est c'est nous qui ont raison en finale je trouve pas, je trouve que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le public est un bon barom\u00e8tre de de la qualit\u00e9 du spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:37) [93%] :\r\nAlors avant qu'on poursuive cette examen de des avantages, des inconv\u00e9nients de ce syst\u00e8me que vous avez adopt\u00e9, on va peut-\u00eatre demander aussi \u00e0 Jean-Pierre Pigeon de nous pr\u00e9ciser un tout petit peu le cadre de ce Chaplin, soit parce que c'est un aussi un cas particulier et c'est un projet de longue haleine, il y a eu recours \u00e0 un montage financier assez complexe, qui n'a pas exclu l'argent public, mais l'argent public a jou\u00e9 un r\u00f4le assez particulier \u00e0 un moment donn\u00e9, au moment o\u00f9 il a fallu au fond d\u00e9cider les priv\u00e9s de s'engager dans le projet, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:06) [87%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est un montage complexe, hein \u00e7a donc, \u00e7a a dur\u00e9 16 ans donc pour \u00e0 monter ce mus\u00e9e, donc avec des mots et des bonnes, donc c'est c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'acharnement de de Philippe M\u00e9lin Yves Durand qui ont travaill\u00e9 sur ce projet, qui ont jamais rien l\u00e2ch\u00e9, qui en fait en sorte que c'est un mus\u00e9e est apparu qui mieux parce que c'est un vrai b\u00e9n\u00e9fice pour la r\u00e9gion, le projet mais il s'est mont\u00e9 par plusieurs phases, donc il y a pris plusieurs formes aussi, donc il fallait bien dos\u00e9e entre l'investissement initial et le Business plan qui la suite derri\u00e8re, donc finalement on est arriv\u00e9 \u00e0 un investissement total de plage proche de 60 millions donc 50 millions niveau de du b\u00e2ti et 10 millions de la sc\u00e9nographie int\u00e9rieur donc et le lieu des contributions qui sont faites avec un montage avec des, des, des gens qui sont vraiment des des financiers, donc il y en a qui ont investi dans dans un mod\u00e8le il immobilier avec un rendement de regard, donc nous on on est rentr\u00e9 dans la dynamique acc\u00e8de pour mettre en place la sc\u00e9nographie l'exp\u00e9rience donc habiter les murs et puis comme exploitant, donc en fait on est locataire des lieux, donc on leur paye un loyer, donc c'est comme \u00e7a qu'ils retrouvent leur investissement de d\u00e9part, donc c'est \u00e7a fait partie de nos charges r\u00e9gl\u00e9 et le r\u00f4le du du de l'argent public, encore une fois dans ce alors, selon les agents publics, c'est une garantie, hein, donc c'est un prix avec un cr\u00e9dit de donc une garantie de 10 communes, donc qui a \u00e9t\u00e9 fait droit \u00e0 la hauteur de 10 millions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:44) [86%] :\r\nOn parle beaucoup du du mod\u00e8le suisse un ici dans dans cette \u00e9mission, dans l'\u00c9tat au profit de femmes qui sont aux \u00c9tats-Unis, c'est d'accord Nicolas avec un un cr\u00e9ateur de spectacle et un producteur, il s'appelle \u00c9douard Jetta alors oui, les Suisses, hein, il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re ici, il vit aujourd'hui \u00e0 New York depuis 13 ans, o\u00f9 il cr\u00e9\u00e9 le monde, de tr\u00e8s gros spectacle tout public mais exigeant qui m\u00eale notamment musique classique th\u00e9\u00e2tre et multim\u00e9dia, je vous propose de l'\u00e9couter et puis peut-\u00eatre de rebondir sur ses propos juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:19:09) [92%] :\r\nAlors qu'il faut voir c'est qu'aux \u00c9tats-Unis, le syst\u00e8me de financement reste tr\u00e8s diff\u00e9rent de la Suisse, c'est-\u00e0-dire qu'une l'essentiel du financement de la culture est assur\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, il y a aux \u00c9tats-Unis une tr\u00e8s grande culture la philanthropie il y a \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises et de particuliers qui s'investissent et qui, au fond, finance des institutions l'\u00e9tat pour sa part, occupe un r\u00f4le compl\u00e8tement marginal dans le financement de la culture am\u00e9ricaine et et pour donner un exemple tr\u00e8s pr\u00e9cis, il y a pas de minist\u00e8re de la culture, aux \u00c9tats-Unis, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, cela ne veut pas dire que l'\u00c9tat ne s'implique pas du tout, par exemple, dans une ville comme il y a, vous avez une tr\u00e8s forte commission de la culture qui va donner des fonds \u00e0 des grandes institutions comme le Metropolitan Op\u00e9ra ou des th\u00e9\u00e2tres ou tout ce que vous pouvez imaginer, qui repr\u00e9sente la culture, les mus\u00e9es aussi mais comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est principalement des fonds priv\u00e9s qui vont financer le syst\u00e8me de la culture am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:06) [89%] :\r\nEt vous, \u00c9douard \u00e9tat pour financer vos vos spectacles par exemple vos productions d'op\u00e9ra \u00e0 \u00e0 des films d'animation \u00e0 quelle porte, avez -vous d\u00fb frapper pour trouver du financement est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, longue, compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:20:20) [88%] :\r\nAlors je dirais que le financement est toujours \u00e0 quatre, dans tous les projets que j'ai eu avec d'aventure assez extraordinaire, apr\u00e8s j'ai, moi j'ai financ\u00e9 une sorte de projet, c'est-\u00e0-dire que quand je suis dans le monde th\u00e9\u00e2tral par phonie, l\u00e0 c'est clairement des gros donateurs qui soutiennent les productions qu'on fait, ensuite il y a \u00e9videmment la part de billetterie pas n\u00e9gligeables du tout dans le financement aussi mais apr\u00e8s vous avez un aspect de la culture, que j'ai pas mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure mais qui est tr\u00e8s important, c'est que vous avez aussi toute l'industrie priv\u00e9e de la culture avec les les gros studios, les compagnies de disques, m\u00eame si celles -ci ont perdu beaucoup beaucoup de capacit\u00e9 de financer de la nouveaut\u00e9, j'ai fait, par exemple, un gros projet avec affaire musique alors l\u00e0 par exemple peut viennent avec de l'argent investi comme un investisseur en esp\u00e9rant retrouver \u00e9videmment leur argent et et \u00e7a rapproche donc je dirais que moi j'ai touch\u00e9 un peu \u00e0 toutes les formes possibles de financement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:20) [96%] :\r\nIl y a des petits et des gros donateurs d'o\u00f9 viennent -ils, quel est leur profil et quel est leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 financer des productions culturelles. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:21:27) [86%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s marrant, je vais vous raconter un peu ce qui se passe sur Broadway sur Broadway, c'est \u00e0 une industrie extr\u00eamement dangereuse au niveau des investissements, c'est-\u00e0-dire que 9 choses sur 10 sont fait qu'autrement dit 9 sur perdent le capital qui a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par des investisseurs priv\u00e9s, c'est de la pure vanit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est des gens qui esp\u00e8rent \u00e9videmment toucher le Jackpot, mais surtout qui veulent avoir leur nom associ\u00e9 \u00e0 une grosse production pour dire que, voil\u00e0, ils sont impliqu\u00e9s dans Broadway apr\u00e8s vous avez toutes sortes d'autres car vous avez des gens qui finance r\u00e9guli\u00e8rement des grandes questions, je pense par exemple aux enqu\u00eates symphonique am\u00e9ricains sont financ\u00e9s en grande partie par les membres de leur conseil d'administration, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans le conseil, vous \u00eates capable d'\u00e9crire un ch\u00e8que de 5 millions de dollars par an pour l'institution, donc, au fond, vous gagnez votre si\u00e8ge en fonction du pouvoir que vous avez au niveau financier, de soutenir la gestion \u00e0 long terme, vous avez des cas alors aussi avec du micro- financement pas d'institutions qui fonctionnent comme \u00e7a o\u00f9 vous avez des gens qui qu'on donnait 30 dollars par an ou 40 mais il y a une un volume suffisant de gens qui vont tout faire pour que \u00e7a permette, en tout cas de couvrir une partie des frais d'exploitation je il y a toutes sortes de de l'affaire dans ce monde- l\u00e0, les entreprises jouent un r\u00f4le important aussi, mais pas forc\u00e9ment en tant que qu'on ne \u00e7a, ils ne vont pas forc\u00e9ment du tout cherch\u00e9 une visibilit\u00e9 Mathilde de sponsors comme on en a souvent l'habitude en Europe, cela dit, moi je suis assez positivement surpris, chaque fois, de l'int\u00e9grit\u00e9 et de la capacit\u00e9 qu'on a entend cr\u00e9ateur \u00e0 pouvoir faire sa provision et est vraiment aller jusqu'au bout d'une id\u00e9e, je dirais, surtout quand on est pas dans la pure cr\u00e9ation commerciale, encore une fois v\u00e9cu Studio comme \u00e7a, alors l\u00e0 c'est autre chose, d'aider hors des ex\u00e9cutifs et de manager et de Jean-Pierre analyse sur tout et n'apporte de quoi au niveau marketing contenu \u00e0 simuler dans le domaine du Tchad, en g\u00e9n\u00e9ral, vous avez une tr\u00e8s grande rapidit\u00e9 de votre cr\u00e9ation qui reste respect\u00e9 par les uns et les autres est -ce que c'est bon ou pas, \u00e7a j'en sais rien, les r\u00e9sultats sont que c'est vrai que quand vous en endetter pour quelque chose, vous avez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous gratter et vous mettez \u00e9norm\u00e9ment dans ce que vous faites \u00e7a change rien, votre talent, apr\u00e8s il faut avoir du talent, apr\u00e8s pour les grosses productions et ben je trouve que finalement le syst\u00e8me am\u00e9ricain et bon c'est un syst\u00e8me qui est int\u00e9ressant, moi j'ai fait des tr\u00e8s grosses productions avec vous aurez symphonique et des concepts th\u00e9\u00e2traux multim\u00e9dia qui n'aurait jamais pu prendre forme ailleurs honn\u00eatement que, gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de financement mixte rapide orchestre m\u00eame pays donateurs et on a cr\u00e9\u00e9 des choses absolument fabuleux, et encore une fois, je ne sais pas dans quel pays autres que les \u00c9tats-Unis d'une autre ville que New-York, on aurait pu faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:17) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait \u00c9douard producteurs suisse \u00e9tabli \u00e0 New York depuis 13 ans, qui produit notamment le spectacle de Wolf Pierre et le loup qui tourne dans le monde entier alors 5 t\u00e9moignages qui qui a qui am\u00e8ne beaucoup de questions, je trouve, il parle du prix de la billetterie et parle de la culture Un cette culture de la philanthropie qui est tr\u00e8s valoris\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, que vous inspire peut-\u00eatre ce t\u00e9moignage, les uns et les autres peut-\u00eatre vous d'abord Jean-Pierre Pigeon, parce que vous avez aussi cette connaissance de la culture am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:45) [93%] :\r\nComme \u00e7a, rapidement, \u00e7a fait r\u00eaver un peu, je me dis sais bien qu'on soit aussi dans une dynamique comme \u00e7a jusqu'\u00e0 un certain point, mais. \r\nEn Am\u00e9rique, je peux en parler parce que je viens \u00e0 moiti\u00e9 de ce continent dans lequel pense au Qu\u00e9bec, c'est d\u00e9j\u00e0 moins agressif qu'aux \u00c9tats-Unis, mais voil\u00e0 c'est \u00e7a effectivement c'est c'est tourn\u00e9 vers vers une productivit\u00e9 ont un rendement qui est qui est pas applicable \u00e0 toutes, toutes ces de culture, donc il faut pas r\u00eaver, hein, donc un moment donn\u00e9, il faut il faut s\u00e9parer un peu les au potentiel de rentabilit\u00e9, puis il y a, il y a de la culture qui est ce qui va toujours \u00eatre difficile sans : sans l'aide de l'\u00c9tat, \u00e7a sera pas pass\u00e9 quoi donc encore l\u00e0 il faut il faut absolument qu'on pr\u00e9serve sa diversit\u00e9 culturelle et voil\u00e0, je pense que on prend jamais se passer compl\u00e8tement de de la part du gouvernement quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:49) [86%] :\r\nO\u00f9 sont all\u00e9s au potentiel de rentabilit\u00e9 pour reprendre vos mots, aujourd'hui, par exemple dans la musique ou avec la production culturelle, en g\u00e9n\u00e9ral, ont l'impression que les humoristes sont tr\u00e8s pr\u00e9sents par exemple sur les sc\u00e8nes de de th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui la 8\u00e8me Drieberg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:04) [87%] :\r\nOui, je crois que les les humoristes aujourd'hui sur les nouvelles Rockstar et remplissent des salles de 10000 places, les gens ont juste envie de se changer la t\u00eate rigoler, on a tous sont isol\u00e9s pour pas pleurer \u00e7a jusque juste pour rebondir ce que l'exemple am\u00e9ricain n'enl\u00e8ve une soci\u00e9t\u00e9 qui fait l'export de de spectacles, on est avec Mozart, l'op\u00e9ra rock maintenant en Cor\u00e9e, au Japon et c'est vrai que les modes de financement sont identiques : l\u00e0- bas, donc \u00e7a veut dire que c'est d'\u00eatre en Europe qui sont diff\u00e9rents, la masse est vraiment des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Bourse, qui prennent notre spectacle comme un investissement, et puis apr\u00e8s il y a un rendement, il y a, il y a des faillites, il y a des des vrais investisseurs alors l'inconv\u00e9nient, c'est qu'il regarde que les chiffres, l'Avantage c'est qu'effectivement il se m\u00eale pas de la partie artistique, c'est \u00e0 vous d'assumer autre autre partie artistique, moi ce qui m'inqui\u00e8te plus, si je prends cas local, j'ai remis en Romandie, c'est que je trouve que c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 aujourd'hui de trouver les financements dans certains domaines et ce qui m'inqui\u00e8te plus, c'est dans les autres et qu'aujourd'hui on voit tr\u00e8s bien que, que ce soit l'\u00c9tat, les villes la tri remonte ou des mais c'est donner financier, vous trouvez des centaines de millions pour le lyrique pour l'Op\u00e9ra pour la musique classique, une certaine mesure pour certains mus\u00e9es, par contre, moi ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que c'est le monde de demain, c'est que \u00e7a devient compliqu\u00e9 de trouver aujourd'hui des salles des financements des m\u00e9c\u00e8nes pour les jeunes, on parlait avant d'une d'une salle Paul \u00e0 la musique \u00e9lectronique, moi je vous parle des centaines et des milliers de groupes qui, aujourd'hui, le jette en Suisse romande, parce qu'ils ont simplement pas des vitrines, ils ont pas de financement, on leur donne des cacahou\u00e8tes pour qu'il se calme au niveau des au niveau des si vous rend si on leur donne 1000 francs \u00e0 gauche \u00e0 droite dans les invite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:48) [87%] :\r\nQui a quel type de, de, de, de cr\u00e9ation, vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:50) [85%] :\r\nTout ce soir Laurence de la musique, des d\u00e9lais, des th\u00e9\u00e2tres de marionnettes, ce que vous voulez, mais, mais il faut reconna\u00eetre que c'est la la part infime des subventions \u00e0 ces gens -l\u00e0 et on les invite Royal a fait la musique, on les met dans un coin, dans un parc, on leur donne 3000 francs moi je reviendrai et Suisse Musicographie pour moi, c'\u00e9tait vendredi pass\u00e9 pour c'est criant de de ce probl\u00e8me qu'on a en Romandie, c'est-\u00e0-dire qu'on fait ici une s\u00e9lection de de qui sera le meilleur groupe roman on va \u00e0 Z\u00fcrich, constate 2 heures et demie d'\u00e9mission en suisse allemand, o\u00f9 le groupe Romand la m\u00eame pas le droit de monter sur sc\u00e8ne et puis pourquoi Romandie n'organise pas les Suisses Musicora roman pourquoi en fait pas plus en Romandie pour les, les, les gens locaux, et \u00e7a c'est \u00e7a d\u00e9note, j'ai l'impression une mauvaise compr\u00e9hension de de ce qu'est le march\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'impression qu'on a pas besoin de \u00e7a parce qu'on est dans un march\u00e9 commercial, on avait priv\u00e9 et puis apr\u00e8s tout aussi Johnny Hallyday, son a trouv\u00e9 des financements pour cette ce type de musique et et c'est mal conna\u00eetre ce march\u00e9, ils ont encore plus besoin de financement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:58) [92%] :\r\nJe voudrais vous faire r\u00e9agir aussi Bruno M\u00e9gevand aux propos d'\u00c9douard Geai et \u00e0 ce que disait \u00e0 l'instant, Michael Drieberg sur le fait que certains domaines culturel trouvent peut-\u00eatre plus facilement du financement que d'autres, est -ce que vous avez le sentiment d'avoir eu la partie facile avec la Cit\u00e9 de la musique \u00e0 Gen\u00e8ve pour trouver le financement d'une grande Fondation de la place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:18) [90%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est bien s\u00fbr que cette grande fondation qui, normalement, je n'avais pas tout \u00e0 fait pr\u00e9cieuses sans son soutien, c'est exclu que l'aventure se poursuit vous- m\u00eame d\u00e9marre, ceci dit, il est vrai, je pas sp\u00e9cialiste, il est vrai que, probablement, la musique classique attire plus facilement des sponsors, des m\u00e9c\u00e8nes, etc, mais c'est pas gagn\u00e9 d'avance, j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser ici que le co\u00fbt de l'op\u00e9ration, \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a encore pas compl\u00e8tement sous toit, je parle bien de la construction, mais tous les frais annexes, avec notamment l'indemnit\u00e9 que nous allons payer \u00e0 l'Organisation des Nations unies, puisqu'on sera en droit de superficie sur leur terrain va avoisiner quand m\u00eame quelque chose comme 290 millions et le budget \u00e0 peu pr\u00e8s boucl\u00e9e aujourd'hui \u00e0 75 pourcent et on est encore en train \u00e9videmment d'organiser le le la vitrine finalement la Cit\u00e9 de la musique pour esp\u00e9rer le m\u00e9c\u00e9nat pour la somme compl\u00e9mentaire et j'ai bon espoir qu'on va y arriver, mais c'est pas, c'est pas une sin\u00e9cure il suffit pas de, de, de se promener demander c'est des sommes tr\u00e8s tr\u00e8s important que les gens veulent \u00e9videmment savoir ce qu'on va faire de ce projet, quelle est sa pertinence qu'est sa justification et c'est un travail de tous les instants, c'est pas, c'est pas du tout cuit, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:24) [88%] :\r\nOn vous demande aussi des des contreparties Bruno mais je vends un un soutien, on entendait \u00c9douard \u00e0 New York, dire \u00e0 quel point l\u00e0- bas, la culture de la philanthropie \u00e9tait forte et qui avait vraiment une une fiert\u00e9 apposer son nom par exemple sur un sur un programme, m\u00eame si on perdait de l'argent est -ce que la situation est comparable en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:42) [90%] :\r\nAlors je peux pas encore vous dire la seule chose que je dirais c'est que pour ma part, j'ai pas l'intention donn\u00e9 5 millions \u00e0 la fondation de la Cit\u00e9 de la musique, donc je sais pas si je vais rester dans le bord du conseil de fondation, apparemment, c'est ce qu'il a dit tout \u00e0 fait, ceci dit, \u00e9videmment qu'on est en train maintenant parce que le budget n'\u00e9tait pas sous toit m\u00eame de construction, on est en train maintenant d'organiser, encore une fois le fundraising par rapport \u00e0 notre op\u00e9ration de Cit\u00e9 de la musique, et nous avons d'ailleurs la premi\u00e8re grande soir\u00e9e nous avons invit\u00e9 mais c'est un un sponsor le le 20 mars prochain et nous avons en tout cas sur le plan th\u00e9orique, nous avons distingu\u00e9 le m\u00e9c\u00e9nat qui, pour moi, a priori, n'entra\u00eenent aucune contrepartie du sponsoring o\u00f9 effectivement on a imagin\u00e9 un certain nombres de contrepartie qui pourrait \u00eatre, qui pourrait \u00eatre souhait\u00e9e par notamment des soci\u00e9t\u00e9s commerciales par des entreprises etc qui voudront avoir une certaine visibilit\u00e9 ou en tout cas un retour sur investissement, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que dans notre cas, il s'agira en aucune mani\u00e8re et jamais d'un retour sur investissement de nature financi\u00e8re, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit pr\u00e9c\u00e9demment pour des spectacles de de production et puis j'aimerais aussi dire que, \u00e0 Gen\u00e8ve, je vois que le m\u00e9c\u00e9nat d'ailleurs dans le dans l'histoire en tout cas europ\u00e9enne c'est moto Made in China, etc, le m\u00e9c\u00e9nat est une tradition quand m\u00eame extr\u00eamement bien ancr\u00e9e, il y a, il y a beaucoup de gens qui ont des moyens consid\u00e9rables et qui sont pr\u00eats \u00e0 aider et avec une discr\u00e9tion remarquable et une efficacit\u00e9 qui l'est tout autant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:05) [92%] :\r\nEt dans le contexte actuel, on a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le fait que les finances publiques sont aussi dans certains cantons dans certaines r\u00e9gions, exsangue, et que le priv\u00e9 \u00e0 ce stade peut se substituer au projet qui ne pourrait pas avoir lieu dans le domaine public et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, alors il y a quelque chose de particulier, c'est ce qu'on appelle les gars ne fera et ces ces grands projets qui mettent des ann\u00e9es ou \u00e0 \u00eatre trait\u00e9s ou qui ne sont jamais trait\u00e9 et vous avez \u00e9voqu\u00e9 le fait que dans le financement priv\u00e9, les choses peuvent aller beaucoup plus vite, \u00e7a, c'est aussi, on peut dire, \u00e0 l'Avantage et un des crit\u00e8res de de votre d\u00e9cision de passer par le priv\u00e9, de pouvoir faire avancer les choses, un rythme qui ne soit pas le rythme de la d\u00e9lib\u00e9ration constante de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:46) [89%] :\r\nMais assur\u00e9ment parce que effectivement si vous solliciter des fonds publics de nature communales ou cantonales, vous devez passer par une d\u00e9cision du d\u00e9lib\u00e9rative laquelle ouvrent la voie du r\u00e9f\u00e9rendum, la d\u00e9cision elle- m\u00eame peut-\u00eatre attaqu\u00e9 en justice, donc on n'en sort plus et puis ici Les sommes en consid\u00e9ration sont tellement importantes que c'\u00e9tait tout ce qui probablement n'aurait jamais pass\u00e9 la rampe et je dis presque, \u00e0 juste titre, tant l'investissement est lourd et que je con\u00e7ois, personnellement, comme citoyen, je ne vois que les finances publiques, m\u00eame dans la culture soit affect\u00e9s \u00e0 d'autres t\u00e2ches, mais c'est vrai que c'\u00e9tait un un des crit\u00e8res fondamentaux a \u00e9t\u00e9 de dire : OK, nous avons une autonomie, une autonomie financi\u00e8re, \u00e7a veut dire qu'on va avancer le je peux faire un parall\u00e8le par rapport \u00e0 l'implantation de la Cit\u00e9 de la musique, nous avons souhait\u00e9, dans la mesure du possible, le pouvoir l'implanter sur un terrain qui \u00e9tait juridiquement d\u00e9j\u00e0 en zone ad\u00e9quate pour recueillir ce b\u00e2timent et non pas g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une modification des zones puisqu'on sait qu'une modification des zones c'est une loi vot\u00e9e par le Grand Conseil avec tous les contr\u00f4les que j'ai contre l\u00e9gislatif que j'ai \u00e9voqu\u00e9es et on a, par chance, trouver et, \u00e9videmment, avec \u00e7a, vous gagnez des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:51) [99%] :\r\nSur un terrain qui appartenait \u00e0 \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:53) [91%] :\r\nAlors il est pour 80 pourcent environ, c'est un terrain qui appartient au fonds priv\u00e9s \u00e0 l'ONU qui nous consent un droit de superficie, mais vous me demandiez tout \u00e0 l'heure si c'\u00e9tait facile juste dire c'est pas dans le domaine du du financier, mais tout de m\u00eame qu'il a fallu 2 ans de n\u00e9gociations hallucinante avec 2 d\u00e9cisions de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de New York en d\u00e9cembre de 15 \u00e0 descendre de 16 pour arriver \u00e0 nos fins et encore aujourd'hui, \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, je suis en train de n\u00e9gocier avec les avocats de l'ONU, le Walden du contrat de superficie qu'on va signer, on a une d\u00e9cision de principe il y a pas de probl\u00e8me, mais c'est un travail hallucinant mais le terrain en question \u00e9tait dans une zone ad\u00e9quate au plan d'am\u00e9nagement du territoire, qui fait qu'on n'a pas besoin de demander une modification des zones. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:30) [93%] :\r\nMichael Drieberg cette notion de de rapidit\u00e9 de l'\u00e9conomie priv\u00e9e est -ce que c'est quelque chose qui vous motive et qui fait partie de vous votre fonctionnement naturel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:40) [82%] :\r\nOui, m\u00eame si je pense qu'on peut, on peut faire un doux m\u00e9lange des 2, on l'a prouv\u00e9 avec la reine, qui \u00e9tait le 1er projet mixte un car\u00e9nage, j'ai fait depuis les plans jusqu'au financement finale o\u00f9 la dit \u00e9tait l\u00e0, la ville et l'\u00c9tat mette la moiti\u00e9 du financement, enfin, c'est m\u00eame pas la moiti\u00e9 financement fixe \u00e0 vos trouver reste et on a trouv\u00e9 par des financements priv\u00e9s aujourd'hui la L1 : c'est la seule salle de spectacles en Suisse qui ne co\u00fbte rien au contribuable puisque m\u00eame le m\u00eame le remboursement de l'argent \u00e0 payer par les loyers, donc on voit quand m\u00eame, mais pourquoi, parce que de nouveaux celle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:13) [88%] :\r\nDepuis le d\u00e9part par priv\u00e9 les locations sont faites pas les priv\u00e9 de la gestion est faite par une une fondation priv\u00e9e, une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e pendant l'exploitation et elle d\u00e9gage des profits, donc c'est c'est faisable, mais tout \u00e7a est faisable, c'est juste une autre fa\u00e7on de, de, de g\u00e9rer l'argent parce que j'aimerais quand m\u00eame rappeler quand on dit oui c'est, c'est difficile de trouver des financements, on les r\u00e9duit etc c'est \u00e7a rejoint un peu ce que Byzance et on les r\u00e9duit ou on les r\u00e9duit chez les petits, mais on reste quand m\u00eame sur les gros financement alors que la Suisse romande l'op\u00e9rera Ballet B\u00e9jart toutes ces grosses institutions continuent \u00e0 toucher des centaines de millions les centaines de millions, donc ils ont pas de probl\u00e8me pour le moment et et : et moi, c'est un peu \u00e7a que je remets en question, c'est-\u00e0-dire se dire est -ce qu'il y a pas une vraie r\u00e9flexion de fond l\u00e0- dessus parce que il y a pas plus de, de, de, de financements priv\u00e9s qui devrait \u00eatre cherch\u00e9es par ces institutions pour l\u00e2cher un peu partie de cette argent vers les plus jeunes et vers d'autres, d'autres formes artistiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:15) [89%] :\r\nD'autres risques aussi parce que on quand on a recours \u00e0 \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e, celle -ci peut aussi faire faux bond, on a vu l'exemple sans \u00e0 Vevey Nestl\u00e9 \u00e9tant un des partenaires, je crois, 18 Chaplin soit Jean-Pierre Pigeon, Nestl\u00e9 a retir\u00e9 son financement de certaines institutions veveysanne comme \u00e7a, pratiquement du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:38) [84%] :\r\nVoil\u00e0 ce ce, une d\u00e9cision de Nestl\u00e9, nous \u00e7a nous affecte pas parce que, en fait, la contribution de Nestl\u00e9 est arriv\u00e9 dans la la construction du projet, donc en fait ils ont financ\u00e9 les \u00e9tudes, il y aurait pas eu de projet sans ce financement d'et donc derri\u00e8re apr\u00e8s c'est et en disant d'exclusivit\u00e9, distribution de leurs produits sortent donc voil\u00e0 c'est donc nous on n'est pas touch\u00e9s par cette ce ce ce retrait qui sont faites seulement \u00e0 certains endroits, il continue \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent aussi \u00e0 bien d'autres endroits donc donc voil\u00e0 c'est oui c'est \u00e7a fait partie de \u00e7a, vous avez des partenaires qui peuvent se retirer pour X et respect, c'est le retrait de de d\u00e9part, m\u00eame si au il avait une sensibilit\u00e9 envers Bouclier : l'Otan n'a pas voil\u00e0 du jour lendemain vous perdez un partenaire pour une raison comme \u00e7a, mais bon, c'est \u00e7a, je pense qu'il faut jamais arr\u00eater, il faut toujours continuer \u00e0 solliciter puis voir aussi o\u00f9 voulez raconter des histoires, parce que quand vous \u00eates dans un partenariat chemin priv\u00e9 comme \u00e7a, mais les gens ils s'attendent \u00e0 quelque chose d'un peu plus win-win, donc il faut qu'il faut, il faut faire du du sur mesure \u00e0 chaque partenaire pour raconter une histoire qui qui r\u00e9sonne chez eux qui r\u00e9sonne par rapport \u00e0 leur vision et la vision que vous avez aussi votre cette comment on peut faire un mariage heureux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:01) [86%] :\r\nOn va \u00e9couter quelques minutes un autre producteur de spectacles, il s'appelle Emmanuel de bourse est il y a en France en ce moment sur les routes pour une tourn\u00e9e o\u00f9 il accompagne l'humoriste Michel Leeb, on parlait des humoristes, hein, tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment maintenant aujourd'hui qui remplissent les salles est -ce que c'est le cas de Michel, je crois que oui, mais pas partout, il produit aussi avec la soci\u00e9t\u00e9 aux choses suisse des artistes tout \u00e0 fait connu confirm\u00e9 Michel Fugain, Roch Voisine Messmer, il explique bri\u00e8vement comment on g\u00e8re un budget quand on monte des spectacles avec des artistes. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:38:31) [85%] :\r\nLorsque vous pr\u00e9parez un budget fait effectivement \u00e0 actionner le cachet de l'artiste, la location de la salle, la publicit\u00e9, la technique, les d\u00e9placements, mais y a une prise de l'h\u00f4tel, le camion etc, vous arrivez \u00e0 peine et apr\u00e8s en fonction du co\u00fbt de revient de votre spectacle et de la chose, dans la salle o\u00f9 o\u00f9 il allait le faire passer, bon, si c'est vrai, prise parce que il y a aussi les frais de billets billetterie les les droits celui -l\u00e0 etc etc, donc on peut les prix bas sont fix\u00e9es aussi en du co\u00fbt de revient du du spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:13) [93%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, sans argent public, le prix du billet est \u00e9lev\u00e9 pour le consommateur, pour le spectateur, parce que vous n'avez pas d'argent public. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:22) [79%] :\r\nVoil\u00e0, on n'a pas d'argent public, donc on aura, n'en est pas philanthrope, il faut qu'on gagne notre vie donc fortement que s'il y avait de l'argent public, peut-\u00eatre encore un diminuer un peu le prix des spectacles mais sans soutien, et encore une fois, il n'est pas ce qu'on recherche le le le soutient sa noblesse une certaine ind\u00e9pendance que je de place en transition du coup du spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:45) [90%] :\r\nJ'allais justement vous posez la question : quels sont les avantages aussi \u00e0 \u00e0 \u00eatre totalement ind\u00e9pendants et non pas li\u00e9s d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 des institutions publiques. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:39:55) [84%] :\r\nBen je crois que la chose la principale, c'est la libert\u00e9, le le le choix lorsqu'on d\u00e9cide de travailler avec un artiste, personne ne nous l'impose, personne nous dit il faut faire comme si vous comme \u00e7a, on choisit l'artiste avec lequel on va travailler parce qu'il y a killing et voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la diff\u00e9rence avec avec un VISA quasiment institution du moment o\u00f9 certains responsables d'institutions qui doivent rendre compte des conseils de fondation des comit\u00e9s d'associations pouvoir payer service culturel du il y a des contraventions dans le priv\u00e9, on en avait contraint \u00e0 rendre, il a d'abord \u00e0 l'artiste pour que son spectacle soit soit bien accueilli et qui apprennent \u00e0 nous-m\u00eames parce qu'on est, on mais personne n'ose cette forme une forme de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:50) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une forme de libert\u00e9 dit Emmanuel de bourse n'est producteur peut \u00eatre une r\u00e9action en duplex de Gen\u00e8ve, avoue Bruno M\u00e8ge vont m\u00eame si la la vous \u00eates pas du tout dans la m\u00eame situation, hein, mais il dit quand m\u00eame clairement on est pas des philanthropes ont port\u00e9 en assume tous les risques en revanche en gagne aussi une certaine ind\u00e9pendance, une certaine libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:10) [90%] :\r\nAlors, ben c'est clair et donc une fois, c'est ce qu'on a dit pr\u00e9c\u00e9demment, le fait d'\u00eatre en financement priv\u00e9 d'\u00eatre autonome, c'est une totale libert\u00e9, on a pour l'instant peu de comptes \u00e0 rendre, et on avance effectivement beaucoup plus rapidement, mais c'est vrai que la situation est diff\u00e9rente, la Fondation pour la Cit\u00e9 de la musique, elle a pour objectif de construire la Cit\u00e9 de la musique et ensuite toute la question de l'exportation et tout autre ici d'ailleurs, nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 les discussions avec les magistrats cantonaux et communaux, il est hautement vraisemblable, sinon certains que nous demanderons et nous devrons compte de demander des contributions publiques et l\u00e0, le r\u00e9gime d'\u00eatre un tout petit peu diff\u00e9rent c'est archi normal de ce point de vue -l\u00e0 et puis j'aimerais dire parce que \u00e7a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 une fois j'ai entendu \u00e7a, que le fait que cette culture et cette Cit\u00e9 de la musique soit construite par des priv\u00e9s revenait \u00e0 ce que, je cite \u00e0 peu pr\u00e8s de t\u00eates, un avocat 9 d'un avocat d'affaires, tentent de faire main basse sur la programmation culturelle de la musique classique \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est d'une absurdit\u00e9 tels que Germain pendant le r\u00e9pondeur, mais j'en profite pour dire que nous construisons la Cit\u00e9 de la musique nous aurons 2 occupants principaux qui sont alors que la Suisse vraiment d'une part et la cha\u00eene d'autre part et que ces 2 entit\u00e9s, elles vont continuer \u00e0 g\u00e9rer effectivement leur programmation et \u00e0 partir de l\u00e0, nous on se retire, la Cit\u00e9 de la musique existera, il y aura toujours un conseil mais qui sera cette fois charg\u00e9e de, de, de superviser finalement l'exploitation de la Cit\u00e9 de la musique, donc c'est une situation un peu diff\u00e9rente de des personnes qui sont avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:29) [90%] :\r\nIl n'y aura pas du Gustav Mahler \u00e0 tous les concerts de de cette cit\u00e9 de l'ann\u00e9e alors si vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:34) [81%] :\r\nSi on \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate sans doute que oui, quoi que je suis pas monomaniaque va continuer, mais c'est le budget absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:39) [91%] :\r\nAbsolument, peut-\u00eatre que cette libert\u00e9 qu'on a \u00e9voqu\u00e9 impose aussi une succ\u00e8s obligatoire, vous avez Jean-Pierre Tison dans votre Chaplin soit connu un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal depuis l'ouverture on avril 2016, vous avez eu plus de 500000 visiteurs je crois si mes chiffres sont exacts, c'\u00e9tait autant que le ch\u00e2teau de Chillon \u00e0 peu pr\u00e8s, presque autant que le Mus\u00e9e des transports de Lucerne qu'le mus\u00e9e le plus fr\u00e9quent\u00e9 de Suisse, c'est un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal avec une offre unique au monde, un mus\u00e9e Chaplin on n'existe pas d'autres, je crois bien, ou en tout cas pas dans la maison dans laquelle a v\u00e9cu une Chaplin, forc\u00e9ment, c'est quelque chose qui n'est pas reproductible, c'est vraiment un cas unique et c'est plus souvent le cas des des productions priv\u00e9es qui qui qui fleurissent, c'est le fait que, qu'on est dans des cas particuliers et qu'on ne peut pas adapter ce mod\u00e8le \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:29) [87%] :\r\nC'est l'unique proposition c'est un terme aussi du monde des affaires 15 cantons donc unique, c'est un gros Avantage par rapport aux autres apr\u00e8s les chiffres que vous avez, on est loin du ch\u00e2teau de Sion, ils sont \u00e0 400000 nous on est \u00e0 300000 par ann\u00e9e, donc les chefs que vous dites, on a d\u00e9pass\u00e9 les 500000 mais c'est depuis l'ouverture et puis le mus\u00e9e du transport, ils sont dans une autre cat\u00e9gorie, ce sont les chiffres sur lesquels d'ailleurs non donc c'est une premi\u00e8re ann\u00e9e pleine, on \u00e9tait sur 220000 on est arriv\u00e9 \u00e0 300000 donc tr\u00e8s vous \u00eates quand m\u00eame dans un top 5 ou 6 salari\u00e9s du mus\u00e9e du maire, c'est c'est un d\u00e9part canon, comme on dit, mais voil\u00e0, il faut, il faut \u00eatre prudent, hein, vous avez cit\u00e9 fait d'ouverture et puis il faut p\u00e9renniser le site dans le temps, tout l'activation avec les tour-op\u00e9rateurs c'est c'est jamais gagn\u00e9 franchement donc ce qui est fait est fait, mais l\u00e0 il faut il faut il faut travailler toujours pour pour avancer, c'est ce que mus\u00e9e, comme le note ben on a cet Avantage, effectivement, c'est un produit unique, c'est un nom international, donc \u00e0 nous de de bien l'utiliser pour pour pour le round rentables et efficaces quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:43) [91%] :\r\n\u00e9coutez quand m\u00eame, malgr\u00e9 tout, comme dans le domaine de la musique et c'est ce qui est Michael Drieberg sans cesse faire de la promotion par le faire parler de de vous de du contenu du mus\u00e9e, c'est quand m\u00eame quelque chose que vous continuez \u00e0 faire, c'est pas gagn\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:55) [85%] :\r\nAh ben bien s\u00fbr mais stopper en fait en fait plein d'initiatives dans ce sens -l\u00e0 parce que il faut que nous on travaillait au niveau international, donc moi je, je, pas avoir une vision r\u00e9gionale de c'est un mus\u00e9e, on a un produit de, de, de niveau international Charles Chaplin, il est universel, donc on l'oublie le plus largement pass\u00e9 \u00e0 l'interne au moyens d'exploitation, donc au niveau de la pub dirait qu'on reste quand m\u00eame dans un petit rayon parce que c'est, c'est des capacit\u00e9s financi\u00e8res qui ne permettent pas, mais au niveau RP avec les 2000 journalistes qu'on a eue sur 7 qui sont venus du monde entier journaliste \u00e7a fait r\u00eaver \u00e7a, donc \u00e7a c'est c'est fabuleux, c'est fabuleux pour la r\u00e9gion qui un effet sympa sur les nuit\u00e9es dans la r\u00e9gion qui \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie aux autres, donc vous avez un mus\u00e9e de la photographie par exemple qui est qui et qui est beaucoup plus petit, qui est, qui est \u00e0 vers, et puis voil\u00e0, tenait coup bas il b\u00e9n\u00e9ficie aussi des touristes qui viennent H\u00e9bron qui vont peut-\u00eatre choisir parce qu'on sensibilis\u00e9 pour la photographie, mais il faut d\u00e9j\u00e0 les attirer dans la r\u00e9gion, donc moi je suis en travaillant en \u00e9quipe pour un \u00eatre dans la r\u00e9gion, puis apr\u00e8s c'est, c'est c'est de de pr\u00e8s de, de faire conna\u00eetre le le produit et bien s\u00fbr la r\u00e9gion parce qu'il faut lire il faut susciter une envie de venir voyager en Suisse dans notre r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:12) [92%] :\r\nSusciter l'envie, c'est, c'est aussi le cas pour vous Michael Drieberg dans le domaine qui est le v\u00f4tre, qui est plut\u00f4t celui de la de la production de spectacles dans la musique dans la danse avec humour, vous disiez aujourd'hui les nouvelles Rockstar c'est les humoristes, a contrario, vous avez vu, artistes, des artistes qui ne font plus recette comment vous \u00e9quilibrer tout \u00e7a parce que j'imagine que vous ne fonctionnait pas qu'avec le porte- monnaie, mais aussi avec le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:34) [84%] :\r\n\u00e7a fait, grosso-modo, on peut dire 50 pourcent des spectacles qu'on produise perdent de l'argent, donc il faut d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 ce postulat, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, on travaille aussi avec le coeur et coups de coeur, je dis pas qu'avec le coeur parce qu'on serait ruin\u00e9 mais \u00e9coutez, coeur et forfaits en fait des belles affaires se mon mari, on peut en faire 5 6 derri\u00e8re qui sont riches on on pr\u00e9sente quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:57) [85%] :\r\nDonc, le bouche-\u00e0-oreille fonctionne pour venir 2 ans apr\u00e8s, les gens se souvient dire mais ce spectacle \u00e9tait cool, on n'a pas cette possibilit\u00e9 et qu'on les grandes villes comme Londres, Paris ou d'autres, de rester et que le bouche-\u00e0-oreille s'installer, \u00e7a c'est le gros probl\u00e8me qu'on a, parce que quand vous installez un un artiste prochaine artiste que personne connaissait ici s'appelle il s'appelle chocolat Samy je peux pas la promo PC complet m\u00eame c'est voil\u00e0 c'est un Canadien des 2 standards que mourir de rire, Kenneth Star au Canada, aux \u00c9tats-Unis, inconnu en Europe, il a commenc\u00e9 \u00e0 Paris et le le bouche-\u00e0-oreille extraordinaire, donc \u00e7a se fait, et puis maintenant \u00e7a remplit et puis on en b\u00e9n\u00e9ficient aussi et puis ce que je vais lui aussi, c'est que je vous disais \u00e0 Londres en finale, c'est quand m\u00eame le public qui est, et \u00e7a c'est, c'est quand m\u00eame positif pour nous, moi je peux vous dire que tout ce que vous avez dit sur l'autre mus\u00e9e il y a une chose qu'on ne pouvait pas dire moi, je peux dire, c'est qu'il est juste extraordinaire et que j'encourage tous ceux qui sont pas aller aller le voir parce que le bouche-\u00e0-oreille fait qu'ils ont atteint le succ\u00e8s parce que c'est m\u00e9rit\u00e9, ouvrir tous l'\u00c9glise \u00e9couler ses 6, vous y allez s'int\u00e9resse personne n'arrive \u00e0 s'effondrer il y en a un en Valais, qui vient de fermer ses portes malgr\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 couvert par un m\u00e9c\u00e8ne qui a mis des millions chacun fondations Alaba et la patte non, tant il faut quand m\u00eame que le produit qu'on, off, on a aussi un autre point commun, c'est que nous aussi on est unique, \u00e7a veut dire que quand on pr\u00e9sente Metallica \u00e0 Palexpo, c'est pas la pub non plus parce que c'est aussi complet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:29) [85%] :\r\nAu mois de mars, et ben il y a qu'un concert de Metallica dans le monde un instant T, ben, si vous voulez le voir cela, c'est \u00e7a, c'est un gros Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:38) [86%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire que vous \u00eates condamn\u00e9 au blogbuster Michael Drieberg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:42) [86%] :\r\nAlors vraiment pas bien s\u00fbr que si c'\u00e9tait le cas, j'aimerais bien que mes 3 prochains pas il y a \u00e7a, c'\u00e9tait le monde, il y en a qui sont donc ils sont presque vides, on a parfois qu'on annule parce qu'ils sont vides, mais voil\u00e0, \u00e7a fait partie du m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:56) [91%] :\r\nMais vous pouvez vous le permettent, parce que vous \u00eates une grosse bo\u00eete, hein, on a dit de son spectacle pour pour votre votre votre entreprise de son spectacle aussi pour la pour la salle M\u00e9tropole, vous pouvez vous permettent, parce que vous avez les reins solides, vous permettent de prendre certains risques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:10) [83%] :\r\nLe savez quand on a cr\u00e9\u00e9 le festival, 50 ans apr\u00e8s, d'autres que je ne citerai pas, on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:17) [92%] :\r\nSur les 2 sessions sous les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:18) [84%] :\r\nTous les acteurs, on a eu 7000 personnes, je peux dire, j'ai perdu beaucoup, beaucoup d'argent avec 7000 personnes c'est une mis\u00e8re, 4 ans apr\u00e8s, donc, cet \u00e9t\u00e9, on a 61000 personnes, c'est pas moins qu'ne fait mon m\u00e9tier, c'est juste que on a trouv\u00e9 une niche \u00e0 trouver notre place et que les gens qui sont venus, on a doubl\u00e9 chaque ann\u00e9e, les gens qui sont venus, on dit \u00e0 des copains, Alesi, c'est sympa, mais \u00e7a puisse arr\u00eater apr\u00e8s 2 ans et puis on perdait tout ce qu'on a gagn\u00e9 ces 5, 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc c'est aussi \u00e7a, \u00e7a ce m\u00e9tier, je peux vous dire qu'il y a beaucoup plus de faillites que de dans ce m\u00e9tier que de que des gens qui r\u00e9ussissent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:53) [92%] :\r\nEt \u00e7a pose toute la question effectivement du volontairement qu'on \u00e9voquait avec Bruno M\u00e9gevand, \u00e0 propos de la Cit\u00e9 de la musique et de son fonctionnement, \u00e0 long terme, une fois qu'elle sera inaugur\u00e9e le fonctionnement du mus\u00e9e Chaplin, c'est vrai qu'on se fait peu de souci pour que son succ\u00e8s perdure pour vous, c'est aussi un cas assez particulier, Michael Drieberg, un festival, c'est peut-\u00eatre qu'une entit\u00e9 un tout petit peu plus solide que effectivement des concerts au coup par coup, ou des artistes f\u00e9d\u00e9rateurs comme Johnny Hallyday par exemple disparaissent et qui ne sont pas forc\u00e9ment remplac\u00e9s par d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:24) [89%] :\r\nJe dirais que la grande diff\u00e9rence avec un festival, c'est qu'on peut gagner de l'argent sur autre chose que juste la vente des billets peut gagner sur les boissons sur le merchandising, cr\u00e9er des d\u00e9go\u00fbt disent faire des des package etc, ce qu'on peut pas faire ce spectacle complet, un spectacle normal mais je crois aussi que c'est aussi la multiplication des spectacles va devenir un probl\u00e8me c'est non vend l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a vendu 57000 billets de plus que l'ann\u00e9e d'avant ce pas dire que les spectacles sont complets j'juste tellement de spectacle qui sont pas forc\u00e9ment plus complet, m\u00eame si on vend plus de billets ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 sur une mauvaise chose, parce qu'il est rassurant quand m\u00eame, c'est que l'industrie du divertissement, je dirais tr\u00e8s prolixe produit l\u00e0 o\u00f9 on voit le bras que les gens ont envie d'aller donc aujourd'hui il y a des tas de spectacle qui n'existait pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:13) [89%] :\r\nLa gouverneure \u00e0 des gens ne faiblit pas, bien au contraire, cette multiplication de la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:18) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est la bonne chose parce qu'on s'inqui\u00e8te pas plus que 10 pourcent des gens qui sortent aujourd'hui de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, qui sortent au cin\u00e9ma, au restaurant, les autres qui sont affal\u00e9s pas devant leur t\u00e9l\u00e9vision je parce qu'il faut, on voit que c'est les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a les statistiques qui montrent, c'est environ 10 pourcent qui sont souvent les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire que si vous sortez, vous avez l'habitude d'aller voir un mus\u00e9e, un film. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:42) [82%] :\r\nOu un concert, vous allez pas qu'une fois dans l'ann\u00e9e, ce qui est rassurant, c'est qu'il y a un \u00e9norme partie d'un peu plus la sont all\u00e9s chercher et l\u00e0 la d\u00e9stresser assez adapt\u00e9 c\u00e9deront leur des nouveaux spectacles et nouveaux types d'Exposition des nouveau spectacle de danse de chevaux de com\u00e9die musicale, on va chercher les spectacles pour enfants pour des d\u00e9g\u00e2ts moins de 4 5 ans qui remplissait pas les salles avant, donc je crois qu'on a encore des des beaux jours devant nous, mais il faut qu'on s'adapte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:09) [92%] :\r\nDe beaux jours devant nous, mais il faut qu'on s'adapte, pense que c'est le mot de la fin pour chacun d'entre vous, merci beaucoup, Michael Drieberg, directeur de la musique, production d'\u00eatre venu nous voir aujourd'hui la prochaine \u00e9dition de votre festival Sion sous les \u00e9toiles, puisqu'on en a parl\u00e9, c'est du 11 au 15 juillet avec notamment Julien Clerc IAM Simple malaise ou Christophe, merci \u00e0 vous Jean-Pierre Pigeon, directeur du Chat et merci \u00e0 vous, Bruno M\u00e9gevand, qui \u00e9tiez en duplex avec nous de Gen\u00e8ve, pr\u00e9sident de la Fondation pour la Cit\u00e9 de la musique de Gen\u00e8ve, on va suivre l'\u00e9volution de ce projet avec une grande attention et dans cette \u00e9mission, on a \u00e9galement entendu \u00c9douard Emmanuel Hebdo Bourque neige pendant 2 heures de spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:47) [83%] :\r\nExactement de producteurs l'emploi Emmanuel de donc Nesta qui travaille pour la soci\u00e9t\u00e9 Yoshoto suif et qui a en ce moment en tourn\u00e9e avec avec l'humoriste Michel Leeb et puis on a entendu \u00e9galement dans cette \u00e9mission, \u00c9douard qui vient New-York depuis 13 ans et qui nous a notamment expliqu\u00e9 comment la production culturelle fonctionner aux \u00c9tats-Unis, un grand merci \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:19) [84%] :\r\nMerci \u00e0 Christophe et c'est vrai qu'qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission merci \u00e0 Jacqueline Perche elle notre attach\u00e9 de production demain c'est vendredi et autres, le poisson, c'est le jour de culture au point d\u00e9bat culturel anim\u00e9 par vous Laurence Froidevaux vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:29) [83%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 de cin\u00e9ma Nord notamment avec de fines absolument fabuleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:34) [96%] :\r\nEt moi je vous donne rendez- vous dans le nez \u00e0 nez pour un entretien avec Aymeric Caron ce samedi \u00e0 10 heures sur Espace 2 excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Nadine. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Esseiva, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Drieberg, Michael", "role": "directeur de Live Musique production", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Getaz, Edouard", "role": "producteur de spectacle aux Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgknecht, Emmanuel de", "role": "producteur de spectacle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9gevand, Bruno", "role": "avocat d'affaire, pr\u00e9sident de la Fondation pour la Cit\u00e9 de la musique \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pigeon, Jean-Pierre", "role": "directeur de Chaplin's word", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C435573-AF39-49A2-98A5-6AB8D3BEB189", "internalArchiveId": "6C435573-AF39-49A2-98A5-6AB8D3BEB189", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les poils", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schmid, Anka;Magnollay, Julien\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Magnollay, Julien\r\nLes poils sont chass\u00e9s ou au contraire cultiv\u00e9s en fonctions des \u00e9poques, des opinons politiques ou religieuses, de leur \u00e9ventuel potentiel de s\u00e9duction. Le poil est de plus en plus exclu des parties intimes mais fait son grand retour depuis quelques ann\u00e9es sur le visage des hommes. De m\u00eame la chevelure peut \u00eatre hirsute, apprivois\u00e9e, sensuelle et intime.  Que disent les poils de nous et de notre soci\u00e9t\u00e9? Nous en parlons avec Anka Schmid, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Pile Poil\" (2017, DCP, ProRes).\r\n\r\n* * Les poils sont chass\u00e9s ou au contraire cultiv\u00e9s en fonctions des \u00e9poques, des opinons politiques ou religieuses, de leur \u00e9ventuel potentiel de s\u00e9duction. Le poil est de plus en plus exclu des parties intimes mais fait son grand retour depuis quelques ann\u00e9es sur le visage des hommes. De m\u00eame la chevelure peut \u00eatre hirsute, apprivois\u00e9e, sensuelle et intime.  Que disent les poils de nous et de notre soci\u00e9t\u00e9? Nous en parlons avec Anka Schmid, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Pile Poil\" (2017, DCP, ProRes).", "durationSec": 1564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9297952", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 15.02.2018", "Les poils / TRI_2018-02-15T11:04:15_tribu", "Tribu du 15.02.2018", "Les poils / TRI_2018-02-15T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Les poils sont chass\u00e9s ou au contraire cultiv\u00e9s en fonctions des \u00e9poques, des opinons politiques ou religieuses, de leur \u00e9ventuel potentiel de s\u00e9duction. Le poil est de plus en plus exclu des parties intimes mais fait son grand retour depuis quelques ann\u00e9es sur le visage des hommes. De m\u00eame la chevelure peut \u00eatre hirsute, apprivois\u00e9e, sensuelle et intime.  Que disent les poils de nous et de notre soci\u00e9t\u00e9? Nous en parlons avec Anka Schmid, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Pile Poil\" (2017, DCP, ProRes).", "Les poils sont chass\u00e9s ou au contraire cultiv\u00e9s en fonctions des \u00e9poques, des opinons politiques ou religieuses, de leur \u00e9ventuel potentiel de s\u00e9duction. Le poil est de plus en plus exclu des parties intimes mais fait son grand retour depuis quelques ann\u00e9es sur le visage des hommes. De m\u00eame la chevelure peut \u00eatre hirsute, apprivois\u00e9e, sensuelle et intime.  Que disent les poils de nous et de notre soci\u00e9t\u00e9? Nous en parlons avec Anka Schmid, r\u00e9alisatrice du documentaire \"Pile Poil\" (2017, DCP, ProRes)."], "variantIds": ["ece-9297953", "ece-9297952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T13:33:06Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [98%] :\r\nJulien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribune nous allons nous pencher ce matin au plus pr\u00e8s de l'\u00e9piderme humain et parler du poil des poils, c'est poils symbole de puissance, de sexualit\u00e9 d'animalit\u00e9, c'est pour que l'on chasse ou que l'on cultive en fonction des \u00e9poques, des opinions politiques ou religieuses ou de leur potentiel de s\u00e9duction ou non bonjour Anka Schmidt un cas Schmid, vous \u00eates r\u00e9alisatrice de vid\u00e9astes vous int\u00e9ressez depuis longtemps \u00e0 la pilosit\u00e9 humaine, vous \u00eates l'auteur de ce film, Arrigo Poilus, aux chevelure peut traduire de mani\u00e8re en fran\u00e7ais que l'a pu voir dans quelques salles en Suisse romande, d'abord pourquoi cette fascination pour le poil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [88%] :\r\nMoi, je pense, avec le poil, on communique et c'est vraiment, c'est vraiment quelque chose entre la nature et la civilisation, \u00e7a donne beaucoup des explications et des symboles, comme vous avez d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9, on voit toujours si c'est une femme ou c'est un homme alors c'est le 1er signal et puis on donne toujours une communication est -ce que je fais une r\u00e9bellion une r\u00e9volte j'appartiens et je me cache, avec la mode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [86%] :\r\nD'ailleurs, dans votre film, vous parlez beaucoup de de vous- m\u00eame \u00e0 : c'est une sorte de biographie aussi et vous parlez de vos cheveux, d'ailleurs, vous avez des cheveux rouges pendant longtemps et aujourd'hui d'ailleurs, vous avez les cheveux, vous avez les cheveux rouges, c'est, c'est une nouvelle rebelles Lyon que vous avez maintenant Auxerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [88%] :\r\nJe pense \u00e0 ces donn\u00e9es, oui, c'est donner une signe peut-\u00eatre, moi je ne veux pas me cacher, je veux communiquer avec fou et pour \u00e7a, c'est aussi un jeu c'est rumeurs avec \u00e7a parce qu'a d\u00e9j\u00e0 nag\u00e9 plus que 50 ans, alors il y a d\u00e9j\u00e0 des des cheveux gris mais j'aime bien jouer avec ma personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [90%] :\r\nVous disiez Anka Schmidt le le le poil les cheveux, c'est une des premi\u00e8res choses qu'on voit \u00e9quip\u00e9, il permet de diff\u00e9rencier l'homme de la femme et vous le montrez dans votre film, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas pour les petits enfants, hein, ah \u00e7a r\u00e9pond aussi bien sur des cheveux peut-\u00eatre la m\u00eame des poils de barbe du p\u00e8re, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qu'on apprend tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [87%] :\r\nOui, c'est vraiment \u00e0 la r\u00e9ception des enfants, on a, on a remarqu\u00e9 que \u00e7a c'est la chose qu'on remarque si c'est le p\u00e8re, c'est quelque chose, touchant si il y a une part c'est possible ou on touche libraire avec du poil, alors \u00e7a donne des signes est actif, c'\u00e9tait beaucoup cherch\u00e9 avec la sensualit\u00e9 et puis si on regarde un homme ou une femme, \u00e7a d\u00e9pend quel temps on a toujours Des coiffeuses d\u00e9frise dur, par exemple, les hommes sont n\u00e9s les cheveux courts et les femmes, ils ont les cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [90%] :\r\nUne SARL verra \u00e7a a beaucoup \u00e9volu\u00e9 effectivement en fonction des modes en fonction des, des, des, des envies de contestation, il y a eu beaucoup de d'\u00e9volution, il y a cru, ce que vous racontez aussi dans votre film, qui est assez touchant, vous parlez de votre grand- m\u00e8re, qui a longtemps gard\u00e9 un pendentif dans lequel il y avait les cheveux une une m\u00e8che de cheveux de son mari pour : pourquoi c'est quoi, c'est un symbole de vie aussi les choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [87%] :\r\nC'est vraiment un symbole de vie et c'est aussi la le pouvoir qui est dans cette mati\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s fine parce qu'il a gard\u00e9 cette m\u00e9daille en avec les cheveux de son mari, mais aussi de ma famille, on a des m\u00e9daillons avec les cheveux du b\u00e9b\u00e9 beaucoup \u00e7a, \u00e7a c'est beaucoup et c'est vraiment ah oui, c'est la force symbolique, je pense, de titres c'est comme par ce parti proto pour une personne, si vous avez les cheveux, vous avez le pouvoir et aussi une ligne de contact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [85%] :\r\nD'ailleurs, vous dites : le pouvoir, les cheveux, c'est souvent utilis\u00e9 sont pour le vaudou, par exemple, ou bien la magie on utilise sur les poils sur les cheveux, c'est un ingr\u00e9dient tr\u00e8s essentiel dans dans la dans les dans les formules magiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [88%] :\r\nCertains moments si on va dans des autres r\u00e9gions, les cheveux et aussi le poil \u00e0 beaucoup plus de pouvoir, m\u00eame si on fait le cri cri comme vous avez dit on peut tuer ou manipul\u00e9es, une personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [86%] :\r\nQuand on parle pilosit\u00e9 poils m\u00eame chevelure il y a, il y a un mot qui bien souvent comme \u00e7a, c'est la sexualit\u00e9, c'est le sexe c'est intimement li\u00e9, c'est quoi, c'est parce que les zones sexuelle, c'est l\u00e0 qu'on retrouve notamment des poils pourquoi ce lien si fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [89%] :\r\nCe sont les sondes, qu'on ne doit pas, c'est seulement dans des moments intimes, on d\u00e9couvre alors l\u00e0 par exemple le poils du pubis, on peut d'aussi donner des signes et on appartient \u00e0 une banque d'maintenant on fait des \u00e9pilation, mais m\u00eame dans cette zone mais on perd un peu de la sensualit\u00e9, pourquoi, parce que le poil j'ai il y a des nerfs dans la racine du poids, alors si vous le coupez, vous perdez un peu de la sensualit\u00e9, mais vous pouvez aussi faire signe, moi je suis venu voir tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [87%] :\r\nComment vous expliquez -vous, en tant que vid\u00e9astes et artistes cette cette mode de l'\u00e9pilation, compl\u00e8te, qu'on voit effectivement beaucoup chez chez les femmes, c'est une c'est un effet de mode comme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [88%] :\r\nNous exploits, c'est certainement une monte mais c'est aussi une possibilit\u00e9 de faire une une limite entre les g\u00e9n\u00e9rations, on a eu les ann\u00e9es 60 et 80 et on a donn\u00e9 le pouvoir aux poils du pubis pour faire nous sommes lib\u00e9r\u00e9s, et nous sommes les f\u00e9ministes, on nous laisse pas dominer et maintenant on va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s parfait, \u00e7a appartient \u00e0 toute le Colt, que le corps doit \u00eatre nette, propre et c'est la possibilit\u00e9 de de ses pairs et de la, de l'autre g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps pass\u00e9, constate vieux mais la g\u00e9n\u00e9ration d'avant 68, elle \u00e9tait plut\u00f4t aussi poilus disons je pense simplement la voyait pas, c'est clair que les ann\u00e9es 60 on a vu le corps notamment le corps f\u00e9minin mais aussi masculin plein poils d'avorter on le voyait pas mais c'est pas pour autant qu'ils ont \u00e9t\u00e9 fortement \u00e9piler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [84%] :\r\nOui, mais je pense, \u00e9tait aussi un symbole de, de, de pouvoir et de virilit\u00e9 et par exemple la poitrine des comme Jim Crow toutes, c'est 0 mais \u00e9toile, ils ont une poitrine de poids pour et maintenant, regardez, on est les piles et on on montre ce \u00e0 la peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [87%] :\r\nMoi, chez l'homme, il y a un il y a eu, il y a eu d'une dizaine d'ann\u00e9es, le fameux m\u00e9tro sexuel qui \u00e9tait tr\u00e8s c'\u00e9tait David Beckham plus aucun poil nulle part ou presque, et l\u00e0 on a, il y a un retour de la barre, notamment \u00e0 pas forc\u00e9ment des poils partout mais quand m\u00eame l'homme barbu est revenu en force. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'\u00eatre dans une piscine, par exemple, on a maintenant l'homme barbu, la barbe, il y a parfois fait il apr\u00e8s la poitrine \u00e9pil\u00e9e et aussi les gens comme \u00e7a, on peut vraiment voir c'est la mode, ce qui nous donne notre sentiment du corps, mais \u00e7a a vraiment un aspect logique quand je suis pas parfait \u00e0 la mode, je dois faire, je dois mettre SMI et \u00e7a donne une pression sur notre \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [86%] :\r\nIl y a une symbolique tr\u00e8s forte politique aussi, vous voulez m\u00eame vous- m\u00eame v\u00e9cu aussi dans votre vie, un cas Schmitz typiquement les ann\u00e9es 60 le cheveu long Beatles ou m\u00eame apr\u00e8s d'autres, de de plein jour apr\u00e8s s'\u00e9tait montr\u00e9 voil\u00e0, on n'est pas comme vous, on n'est pas comme nos parents on est diff\u00e9rent, on s'en fiche des conventions et on se laisse pousser les cheveux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [84%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s importante de donn\u00e9es vraiment dessiner avec les cheveux, mais on ne peut plus, je pense, si on je vois un homme avec des cheveux longs que mes tripes, il y a un coiff\u00e9, je peux plus dire est -ce qu'il y a une il est de la 3 tu de la gauche, c'est plus la connexion entre la la la coiffeuse, comme on dit, coiffure La coiffure : ah oui, la coiffure et la mentalit\u00e9 o\u00f9 \u00e7a n'existe plus, mais c'\u00e9tait un scandale d'avoir 2 centim\u00e8tres de plus et Jeff Raymond a v\u00e9cu des disputes de mes voisins avec les \u00e9cart sans qui on \u00e9t\u00e9 qui ont eu des cheveux parfait, donc, mais ils ont touch\u00e9 le Puls \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [83%] :\r\nMais c'est vrai qu'on voit les leurs, les premi\u00e8res photos des Beatles sont, disons, cheveux longs, alors que, \u00e0 nos yeux maintenant du bison, pas du tout les cheveux Lauzon l\u00e9g\u00e8rement tout qui ont plus de cheveux que des cheveux tr\u00e8s coiff\u00e9e mais ils sont pas du pas du Toulon apr\u00e8s un peu augment\u00e9 et je veux plus long, mais c'est vrai que c'\u00e9tait impressionnant cette diff\u00e9rence -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [92%] :\r\nOui, je pense, on ne pouvait m\u00eame pas \u00e0 entrer dans un restaurant o\u00f9 on ne pouvait pas travailler dans une bronca avec des cheveux tr\u00e8s, tr\u00e8s longue, mais \u00e7a a vraiment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [88%] :\r\nEt on en a parl\u00e9 de la barre, il y a un \u00e9l\u00e9ment que donc vous abordez aussi dans votre film, c'est la moustache qui revient aussi de temps en temps, chez les artistes maintenant mais qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9, a une femme, la fameuse moustache de Adolf Hitler, la fameuse moustache de Staline aussi celle, plus rigolote de des charlots, par exemple, mais c'est des marqueurs d'identit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s joli comme peut en faire une personnalit\u00e9 avec une moustache, une autre personne, c'est avec cette cette moustache tr\u00e8s extraordinaire, mais si vous parlez de la moustache de Hitler, c'est devenu un symbole, mais non, on peut seulement faire 4 et tout le monde, c'est, c'est, on a une photo d'un politicien alors \u00e7a veut dire, c'est le symbole du fascisme et personne, je pense aussi d'avoir un moustache dans la forme d'Adolf Hitler annexer ceux qui moment \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [84%] :\r\nC'est comme le pr\u00e9nom d'ailleurs, il y a plus beaucoup d'Adolf qui qui existent, oui, oui, oui, et il est -ce int\u00e9ressant votre livre votre film s'appelle \u00e0 rigueur, j'ai dit en fran\u00e7ais \u00e7a veut dire \u00e0 la fois en allemand, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois poilu et en anglais d'ailleurs aussi poilus, chevelus en fran\u00e7ais a de mots, je sais pas, en allemand, il me semble qu'il y a pas de mots pour parler quelqu'un qui est poilus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans l'\u00e9lan que fran\u00e7ais ou italiens, on a, on fait une distinction entre la chevelure et le poil, il ne ment pour nous, les Allemands et les Anglais, il manque \u00e0 cette distinction, \u00e7a donne la philosophie du corps humain, je pense, le fran\u00e7ais plus \u00e9labor\u00e9s extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [87%] :\r\nUn cas suite on parle des poils avec vous ce matin, on vous retrouve juste apr\u00e8s merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:07) [98%] :\r\nUne femme voil\u00e9e. \r\nIntervenant donc il est tranquille de jardin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [81%] :\r\nJusqu'\u00e0 11 heures et demi sur la premi\u00e8re \u00e0 Ngot mais au Agathe, l\u00e0 c'\u00e9tait Nina Simone, un titre tir\u00e9 notamment qu'on retrouve dans le film vers la com\u00e9die musicale, vous aviez vu faire \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:11) [86%] :\r\nOui, j'ai \u00e9cout\u00e9 les mus\u00e9es quand j'\u00e9tais petite, mais j'ai pas encore compris la langue anglais mais quand m\u00eame la m\u00e9lodie, c'\u00e9tait tr\u00e8s forte et j'ai vu des photos dans les journal et aussi sur le, elle pique Rover et c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnante et dans ce temps- l\u00e0, j'ai eu pour la premi\u00e8re fois vu des afro- c'est vraiment tr\u00e8s impressionnant et s'\u00e9tait connect\u00e9 \u00e0 des coupures ont fait comprendre tr\u00e8s grande et j'ai fait la connaissance, oui, \u00e7a veut dire quoi, on laisse prennent nos cheveux parce que nous sommes diff\u00e9rentes et une joie d\u00e9river, c'\u00e9tait vraiment une femme tr\u00e8s forte qui a lutt\u00e9, m\u00eame avec les larmes et maintenant si on regarde par exemple Monsieur Obama, c'\u00e9tait le 1er pr\u00e9sident il y a des des racines africains mais maintenant sa fin, mais elle ne pouvait pas laisser les cheveux libres pendant cette p\u00e9riode, \u00e7a serait trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [77%] :\r\nElle devait les dompter les dents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:14) [82%] :\r\nC'est, par exemple, et maintenant il y a des photos, il y a d\u00e9j\u00e0 eu le d\u00e9friser oui c'est un peu plus sauvage, les jouets Micheline Michelle Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:25) [85%] :\r\nUn cas Schmid, vous \u00eates vid\u00e9aste r\u00e9alisatrice avait fait ce film a Right Poilus, aux chevelus, c'est vrai qu'en politique et une force des cheveux, on peut dire beaucoup de choses, c'est celle des fois un v\u00e9ritable acte politique et et aussi les politiques doivent faire tr\u00e8s attention, vous l'avez dit \u00e0 leur coupe de cheveux alors poils de barbe 6 ans non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [87%] :\r\nSi on parle de Monsieur on va pas dire le nom, il effraie mort le avec les cheveux blonds, oui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain exactement et on a un nouveau symbole pour faire des caricatures et seulement avec les cheveux sait c'est dans l'autre femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps cette coupe de cheveux presque rendu sympathique parce qu'elle est tellement improbable cette coupe de cheveux, \u00e7a peut presque le rendent sympathique d'assumer de certains diront une choucroute comme \u00e7a sur la t\u00eate mais c'est vrai que \u00e7a, c'est assez \u00e9tonnant pour quelqu'un qui a un poste aussi important de ne pas mieux g\u00e9rer ses cheveux sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:20) [92%] :\r\nMais il a compris comment \u00e7a fonctionne, avec, donner une sp\u00e9cialit\u00e9 alors il y a pris les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [90%] :\r\nOn parlait des poils notamment des poils de la barbe, c'est souvent aussi un symbole important beaucoup de la plupart des hommes politiques sont ras\u00e9es et tout d'un coup et quelques-uns qui oppose garder une barbe de quelques jours, par exemple, pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies, il y a un 1er ministre fran\u00e7ais \u00c9douard Philippe, qui a des poils de barbe tout \u00e0 coup, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident aussi venait avec quelques poils de barbe Nicolas Sarkozy quand il a quitt\u00e9 la vie politique, il s'est laiss\u00e9 un peu pouss\u00e9 l\u00e0- bas, on dit des choses avec sa barbe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:54) [89%] :\r\nExactement, les hommes ont cette possibilit\u00e9 de dire maintenant, je suis plus o\u00f9 je suis maintenant en vacances au maintenant, je ne me prends toute la libert\u00e9 pour m'exprimer, alors c'est une mani\u00e8re de communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [88%] :\r\nPendant longtemps pour l'homme, une des pires choses c'\u00e9tait la calvitie de perdre ses cheveux, \u00e7a reste toujours un drame pour pas pour beaucoup de personnes, mais on a vu depuis quoi, une vingtaine d'ann\u00e9es, on s'est dit : ben, plut\u00f4t que de laisser quelques cheveux, on enl\u00e8ve tous les cheveux comment expliquer \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9taient presque assimil\u00e9s soit de la trahison avant les sols les les t\u00eates ras\u00e9es, voire \u00e0 des mouvements d'extr\u00eame droite, d'extr\u00eame droite, et l\u00e0 on assume compl\u00e8tement reste o\u00f9 il y a plein de cin\u00e9astes de d'hommes politiques qui ont d\u00e9cid\u00e9 de raser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:38) [89%] :\r\nJe pense que la t\u00eate ras\u00e9e, c'\u00e9tait une humiliation cite quel d'ext\u00e9rieur, le fait, comme par exemple les femmes fran\u00e7ais qui ont ont eu des relations avec les soldats allemands, ils sont \u00e9t\u00e9 au public et puis on a aussi le symbole de Las Cases, Paris que son plaidoyer se tient vraiment oui les moines c'est pour \u00eatre plus proche avec le Dieu et aussi dans le bouddhisme et apr\u00e8s, on a vraiment les les extr\u00eame-droite qui ont la t\u00eate ras\u00e9e, mais il y a 20 ans qu'on peut se donner en une virilit\u00e9 c'est vraiment tr\u00e8s touchante, moi j'ai la tentation de plus toucher, c'\u00e9tait des hommes aussi des femmes, on a eu, donc qui a vraiment donn\u00e9 un sombre, moi je suis une femme, je suis une femme forte et unique avec la t\u00eate ras\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:38) [84%] :\r\nEt c'est vrai que c'est comme si on on on pr\u00e9f\u00e9rerait tous que de laisser des endroits o\u00f9 il y a pas d'cheveux ou bien peut-\u00eatre des fois o\u00f9 il y a des cheveux gris ou voil\u00e0 des, des, des, des trucs je vrai \u00e7a c'est impressionnant parce que il y a toute une g\u00e9n\u00e9ration, il y a m\u00eame un conseiller f\u00e9d\u00e9ral actuel, elle souhaiterait ras\u00e9 suisse Alain Berset pr\u00e9side la conversion d'ailleurs cette ann\u00e9e, c'est comme si la v\u00e9rit\u00e9 et affirm\u00e9 lorsqu'on est compl\u00e8tement ras\u00e9e, mais elle dispara\u00eet un un tout petit peu avec la calvitie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:04) [92%] :\r\nC'est vraiment autre chose parce qu'il y a des petits petits partis qui pousse ses pairs, si on n'a plus rien du plus c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:13) [87%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure Anka Schmidt il y a eu les ann\u00e9es 60, ensuite la r\u00e9action et les punks aussi qui travaille beaucoup avec leurs cheveux, aujourd'hui on n'arrive plus avoir aucune lecture les gens, vous qui connaissez bien les cheveux et les poils vous voyez quelqu'un dans la rue, vous avez pas dit : vous avez plus rien \u00e0 dire si c'est quelqu'un qui qui vote \u00e0 droite votent \u00e0 gauche, si c'est \u00e0 un hipster quelques-uns, quelqu'un qui est au contraire un sans domicile fixe, vous avez plus d'indications. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:40) [85%] :\r\nNous, on n'a plus de indications mais on peut voir, c'est on joue avec, c'est sa personnalit\u00e9 par exemple, quelquefois, on trouve des jeunes avec les cheveux bleus, par exemple, mais non, c'\u00e9tait la d'avoir des cheveux gris aussi et on peut quand m\u00eame reparti si cette personne avait tr\u00e8s tr\u00e8s parfait, tr\u00e8s bien coiff\u00e9 au de donner un aspect d'\u00eatre sauvage, par exemple, si je vous regarde, on a la barre qui pousse, et j'ai, je commence imm\u00e9diatement \u00e0 faire des interpr\u00e9tations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [73%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 on est ce que vous proc\u00e9dez pour l'instant radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:20) [90%] :\r\nIl y a un changement, maintenant, je pense, et \u00e7a c'est aussi quelque chose si vous connaissez vos voisins ou les personnes de la famille toujours s'il y a une coupure ou un changement de couleur ou on si on ne les connaissons pousser la barbe, on peut commencer \u00e0 parler est -ce que qu'il y a un changement dans la vie c'est pas une maladie mais c'est, c'est aussi un acte de volont\u00e9, je veux changer quelque chose de ma vie et \u00e7a commence avec oui la coiffure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:50) [84%] :\r\nVersoix, comme le rappelait dans votre film Anka Schmid, c'est que, au moment de votre rupture d'avec le p\u00e8re de de votre enfant, vous avez compris vous je je crois vous avez tout cas changer de coupe de cheveux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:59) [86%] :\r\nC'est pas une chose individuelle et je je connais beaucoup des femmes mais aussi des hommes qui font un acte de coupure quand ils ont une une s\u00e9paration ou quelque chose de tr\u00e8s dur ou de tr\u00e8s avec beaucoup de choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [82%] :\r\nC'est comme si, en changeant de coupe de cheveux ont chang\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:16) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et si je me regardais dans le miroir, c'est un souvenir oui j'ai fait une d\u00e9cision ou je veux changer, je veux plus \u00eatre dans la douleur, je pense, parce que nous nous regardons dans le mur ou hasard ou dans les fen\u00eatre et \u00e7a donne toujours un petit alors pense prend ton courage et \u00e7a commence avec une coupure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:42) [88%] :\r\nEt que ce qui se fait de plus en plus maintenant qu'il est beaucoup plus d\u00e9finitif, une coupe de cheveux, c'est \u00e0 toi, j'ai beaucoup de gens qui, lorsqu'il y a un changement, \u00e0 un moment important dans leur vie, parfois une douleur ou parfois rien du tout, passer des fois qu'une question esth\u00e9tique, hein, mais d\u00e9cide de s'tatou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:56) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une chose d\u00e8s des groupes un peu alternatif ou oui mais non, c'est c'est devenu mainstream si vous allez de nouveau \u00e0 la piscine mais personne est presque nue, c'est plus un acte d'une putain d'un groupe sp\u00e9cial, tout le monde a des tatouages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:15) [91%] :\r\nWozzeck s'est un peu pris le relais de de la Coupe des punks peut-\u00eatre c'est c'est aussi un acte politique, d'une certaine mani\u00e8re, pour certains, pour certains, c'est un acte esth\u00e9tique peut-\u00eatre, mais il y a encore cet acte politique qui \u00e9tait peut-\u00eatre celui des cheveux dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 90. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:29) [81%] :\r\nMais je pense que, avec une je sais des choses plus graves parce que c'est dans le pi\u00e8ge dans la peau, si dans le pot la peau pour pour la peau oui que lire la pi\u00e8ce c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:43) [93%] :\r\nC'est la pomme je crois l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:44) [75%] :\r\n\u00e0 alors j'\u00e9tais mari\u00e9e avec un argentin, alors \u00e7a vient de la peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [83%] :\r\nEn parlant de la peau et en parler pour -il rappel\u00e9 dans votre film tr\u00e8s agr\u00e9able de toucher les cheveux des cheveux, des enfants, les cheveux de son amoureuse ou son amoureux \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:59) [84%] :\r\nSensuelle, j'ai de tr\u00e8s agr\u00e9able, oui, je pense, c'est un sentiment qu'on conna\u00eet de l'enfance et c'est pas toujours sexuelle, c'est vraiment quelque chose, c'est intimit\u00e9 \u00e7a nous donne un sentiment d'\u00eatre oui, aussi, de relaxation, c'est pas toujours \u00e9rotisme avec si on touche les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:18) [92%] :\r\nD'ailleurs, il y a aussi, il y a, il y a le toucher mais aussi l'odeur tous ceux qui ont des enfants ou des amoureux d'amoureuse, l'odeur du du cr\u00e2ne chevelu d'un enfant par exemple, c'est quelque chose de tr\u00e8s fort, il y a une odeur de des cheveux qui assez particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:31) [86%] :\r\nJ'ai pas encore remarqu\u00e9, j'ai toujours pens\u00e9 l'odeur bien du pot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:37) [82%] :\r\nElle vient de la pomme les conserver, ou voire augmenter peut-\u00eatre pas les cheveux, en tout cas c'est l'impression que je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:43) [91%] :\r\nNotamment si vous vous passez des des jours dans un restaurant o\u00f9 on peut fumer \u00e7a reste dans les cheveux, mais quand m\u00eame, les cheveux sont un myst\u00e8re, parce qu'ils sont mortes et quand m\u00eame, il pousse, il y a la vie dedans mais aussi la morte, \u00e7a c'est le myst\u00e8re de cette mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:04) [86%] :\r\nD'ailleurs, il y a ceux pour tous ceux qui ont visit\u00e9 le les comptes bien qu'on a ouvert, je suis ces fameuses cheveux qui \u00e9taient enlev\u00e9s et qui sont encore l\u00e0, alors qui ont perdu, pour la plupart leurs couleurs, mais c'est vrai que c'est quelque chose d'aussi tr\u00e8s touchant parce que c'est humain, les choses sont tr\u00e8s tr\u00e8s humain et tant ils sont morts, mais il y sont conserv\u00e9s presque on l'\u00e9tat d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:22) [87%] :\r\nOui, c'est vraiment sp\u00e9cial parce que la peau perte et les cheveux gris et pour \u00e7a, \u00e7a donne aussi aussi la force mystique oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:34) [89%] :\r\nUn casse- mettent vous avez beaucoup travaill\u00e9 sur la question des poils et des cheveux est -ce que on a dit maintenant se ramasse beaucoup le pubis on l'homme a plus de qu'avant, comment vous voyez l'avenir du poil et ce qui va dispara\u00eetre compl\u00e8tement est -ce qu'on va au contraire le magnifier le l'assumer ce que les femmes vont arr\u00eater de s'\u00e9piler compl\u00e8tement les bras, les jambes, le sexe pour dire maintenant \u00e7a suffit, comme vous voyez l'avenir du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:58) [89%] :\r\nJe pense, c'est toujours \u00e7a va changer, changer, changer pour donner de la force de leur choix \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et d'avoir plus de phares, par exemple, je j'attende le moment o\u00f9 les hommes commencent \u00e0 faire d'autres choses avec la barre par exemple de faire des tresses, pourquoi pas, et de couleurs et la barre pourquoi pas colorer la col\u00e8re et la part pourquoi pas et on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 colorer le pied, il acc\u00e9l\u00e8re par exemple un seul oui exactement alors et j'aime bien donner des expressions par exemple de changer le sexe pour moi j'ai fait cette exp\u00e9rience avec des faux c\u00f4telettes et c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant et je pense, on voit m\u00eame plus changer les st\u00e9r\u00e9otypes du sexe, les hommes avec les cheveux longs et les femmes, 2 nouveaux, j'esp\u00e8re avec les cheveux courts, parce que, au moment, c'est un peu st\u00e9r\u00e9otype, on a les princesses, avec les cheveux longs et les bords but les hommes virils avec la barre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:08) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est sur cette image et cet appel que vous lancez, il faut s'attendre peut-\u00eatre les poils sous les bras, on va voir si \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a sera la future bonne merci beaucoup en tout cas de cr\u00e9dits le pouvoir un caf\u00e9 rappelle d'\u00eatre r\u00e9alisatrice vid\u00e9aste et vous \u00eates notamment l'auteur de ce film a Right bonne suite de journ\u00e9e, merci beaucoup, merci beaucoup d'\u00eatre venu jusqu'\u00e0 nous depuis Z\u00fcrich o\u00f9 vous habitez l\u00e0, vous avez rendez- vous avec l'Euro s'et Sidi auteur je souhaite agr\u00e9able des jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:37) [70%] :\r\nTribus, Julien Magnollay, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:46) [85%] :\r\nLe r\u00e9seau routier valaisan est actuellement en \u00c9g\u00e9e jusqu'en plaine, les cha\u00eenes sans d'ailleurs obligatoire sur les tron\u00e7ons lettres on pr\u00f4ne le Shahab- Verbier fortune au les sacs, la nuit, de plus, le col du Simplon l'axe du Grand-Saint-Bernard sont interdits aux poids lourds avec remorque. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T10:46:00Z"}, {"id": "sound-E1B5CB88-7571-4BAC-8B2E-C64CC3D74309", "internalArchiveId": "E1B5CB88-7571-4BAC-8B2E-C64CC3D74309", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacob Zuma, pr\u00e9sident sud-africain;Charles Juillard, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des Finances;Jacques Boschung, vice-pr\u00e9sident chez Dell\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/AFRIQUE DU SUD PI) Jacob Zuma quitte le pouvoir. \r\nLe pr\u00e9sident sud-africain avait laiss\u00e9 planer le doute, mais il a finalement pli\u00e9 face \u00e0 son parti, le Congr\u00e8s national africain, l'ANC. \r\nIl a donc annonc\u00e9, hier soir, sa d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat, sans attendre la motion de d\u00e9fiance pr\u00e9vue aujourd'hui au parlement.\r\nOn retrouve Patricia Huon \u00e0 Joanesbour.\r\nSON DIGAS Zuma enrobe\u00b4 de\u00b4mission\r\n(USA fusillade) *** Il s'agit de la 18\u00e8me fusillade aux Etats-Unis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, et nous ne sommes qu'\u00e0 mi-f\u00e9vrier. \r\nUn jeune homme \u00e2g\u00e9 de 19 ans et arm\u00e9 d'un fusil d'assaut, a ouvert le feu hier.\r\nLe drame s'est produit dans un lyc\u00e9e de Floride, d'o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9.\r\nLe bilan fait \u00e9tat de 17 morts et de nombreux bless\u00e9s, des adultes et des \u00e9l\u00e8ves. \r\nLe tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n(04/FINANCES FED ITV JUILLARD) *** Les comptes 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration se r\u00e9v\u00e8lent bien meilleurs que pr\u00e9vus. \r\nEn lieu et place d'un d\u00e9ficit budg\u00e9tis\u00e9 \u00e0 250 millions de francs, le m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral affiche un exc\u00e9dent de 2 milliards 800 millions. \r\nSans compter deux autres milliards de provisions.\r\nPour Charles Juillard, les cordons de la bourse doivent se rel\u00e2cher. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des Finances souhaite interpeler la Conf\u00e9d\u00e9ration, pour qu'elle assume davantage ses responsabilit\u00e9s dans certains domaines...\r\n  28'' \r\nPropos recueillis par Patrick Le Fort.\r\n(arm\u00e9e) Et puisqu'on parle de finances: \r\nGuy Parmelin veut investir 2 milliards cette ann\u00e9e, 2 milliards dans l'arm\u00e9e. \r\nLe ministre de la d\u00e9fense a pr\u00e9sent\u00e9 sa facture hier au parlement. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est fix\u00e9 trois priorit\u00e9s: moderniser certains syst\u00e8mes des Forces a\u00e9riennes, compl\u00e9ter l'\u00e9quipement de la troupe, et d\u00e9velopper l'infrastructure d'instruction.\r\n(TF5/SUPPRESSION MOTS DE PASSE PI) *** Microsoft veut supprimer les mots de passe. \r\nPour son nouveau syst\u00e8me d'exploitation Windows 10, le groupe technologique mise sur une fonction d'authentification, via une application reli\u00e9e \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\nMicrosoft bouleverse ainsi une tradition vieille de plusieurs d\u00e9cennies. Katja Schaer\r\n  1'34\r\n(06/GE/FETES DE GENEVE PA) Il n'y aura pas de F\u00eates de Gen\u00e8ve en 2018.\r\nLe verdict est tomb\u00e9 hier apr\u00e8s-midi: la fondation Gen\u00e8ve Tourisme renonce \u00e0 ces f\u00eates cette ann\u00e9e. \r\nSeul le feu d'artifice sera maintenu, en principe.\r\noui, parce qu'il d\u00e9pend encore de l'engagement de sponsors. \r\nEt une Grande roue sera \u00e9galement install\u00e9e au bord du lac. \r\nMais apr\u00e8s les deux derni\u00e8res \u00e9ditions qui ont entra\u00een\u00e9 un d\u00e9ficit cumul\u00e9 de pr\u00e8s de 9 millions de francs, Gen\u00e8ve se passera de cette tradition. \r\nAlors que le contexte politique reste tr\u00e8s incertain. Guillaume Rey.\r\n 55''\r\n(JO) *** On va maintenant nous rendre du c\u00f4t\u00e9 des jeux olympiques de Pyong Chang. Les \u00e9preuves de ski alpin se poursuivent. \r\nLa Suisse a obtenu cette nuit une deuxi\u00e8me m\u00e9daille.\r\nBeat Feuz a d\u00e9croch\u00e9 le bronze, dans la descente olympique de ski alpin. \r\nLe Bernois termine 3 \u00e8me, \u00e0 18 centi\u00e8mes du champion. \r\nc'est Axel Lund Svindal qui a remport\u00e9 cette descente olympique. \r\nLe Norv\u00e9gien s'impose devant son compatriote Chi\u00e9til Jansrud.\r\n---\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des dames: Les Italiennes sont avant-postes du g\u00e9ant Olympique. \r\nEt Mikaela Shiffrin, l'Am\u00e9ricaine, est en embuscade. \r\nD\u00e9nouement dans quelques instants.\r\nAlain Th\u00e9voz, on vous retrouve en direct du site alpin de Yong pyong.\r\nLes Suissesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevante ?\r\nDIR\r\nAlain Th\u00e9voz, en direct de Cor\u00e9e du Sud, merci. \r\nEt vous pouvez suivre les jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS, TV, radio, et sur rtssport.ch", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317099", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-15T06:30:28_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-15T06:30:28_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9317122", "ece-9317099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T13:49:20Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Dominique Choffat bonjour Dominique, bonjour la pression \u00e9tait trop forte, Jacob Zuma jette l'\u00e9ponge, il n'est plus pr\u00e9sident d'Afrique du Sud, pourtant il n'est pas d'accord avec son parti, on l'entendra, en ouverture de ce journal des modes pour tout et pour rien, Microsoft a d\u00e9cid\u00e9 de bousculer nos habitudes pour simplifier la vie des utilisateurs et leur m\u00e9moire aussi on \u00e9voquera \u00e9galement dans ce journal, les f\u00eates de Gen\u00e8ve qui n'auront pas lieu cette ann\u00e9e et m\u00eame le traditionnel feu d'artifice n'est pas assur\u00e9e, l'occasion de tout red\u00e9finir de tout r\u00e9\u00e9crire pour 2000 19 et on terminera ce journal par les Jeux olympiques de Pyongyang, on attendait l'or mais b\u00e9ate d\u00e9croche le bronze en descente, les Suissesses d\u00e9\u00e7oivent en g\u00e9ant, on fera le point avec Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nJacob Zouma quitte le pouvoir, le pr\u00e9sident sud- africain avait laiss\u00e9 planer le doute, mais il a finalement pli\u00e9 face \u00e0 son parti, le Congr\u00e8s national africain, l'ANC, il a donc annonc\u00e9 hier soir sa d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat, sans attendre la motion de d\u00e9fiance pr\u00e9vue aujourd'hui au Parlement, on retrouve Patricia Huon \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [96%] :\r\nUne page se tourne, en Afrique du Sud, le pr\u00e9sident Jacob Zuma a officiellement annonc\u00e9 sa d\u00e9mission dans une allocution \u00e0 la nation, il a dit qu'il se voyait contraint de quitter le pouvoir, il a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas d'accord avec la d\u00e9cision prise par les dirigeants de l'ANC, mais qu'il respecterait l'injonction de son parti et la constitution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [83%] :\r\nNon, leader je c'\u00e9tait aucun leader ne de rester au-del\u00e0 du temps d\u00e9termin\u00e9 par le peuple qu'il sert \u00e0 la verve, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, avec effet imm\u00e9diat, oui, mais les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [97%] :\r\nQuelques heures auparavant dans une interview donn\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique sud- africaine, Jacob Zuma avait tent\u00e9 de se d\u00e9fendre, il a dit trouver la d\u00e9cision de son parti injuste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [91%] :\r\nC'est \u00e0 Eton, oui, oui, oui, j'ai dit que ce n'\u00e9tait pas d'accord parce qu'il n'y a pas de preuves, il n'y a rien, c'\u00e9tait que personne ne m'a d\u00e9montr\u00e9 et que j'ai fait quelque chose de mal \u00e0 travers les processus disciplinaire au nomadisme, ici il y a un probl\u00e8me, vous avez fait, si vous \u00eates, j'avais besoin d'\u00eatre convaincu et j'ai dit \u00e7a dans toutes les r\u00e9unions, quelles sont les raisons, j'ai rejoint l'ANC quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune et pour la premi\u00e8re fois, j'ai l'impression que la direction du parti a \u00e9t\u00e9 injuste \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [96%] :\r\n\u00e0 contrecoeur, Jacob Zuma a finalement suivi l'ordre donn\u00e9 par l'ANC, le parti n'aura pas besoin de forcer sa destitution par le vote d'une motion de d\u00e9fiance au Parlement Patricia Huon pour rtsinfo Johannesburg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [95%] :\r\nIl s'agit de la 18\u00e8me fusillade aux \u00c9tats-Unis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et nous ne sommes Camille f\u00e9vrier un jeune homme \u00e2g\u00e9 de 19 ans et arm\u00e9 d'un fusil d'assaut a ouvert le feu hier le drame s'est produit dans un lyc\u00e9e de Floride, d'o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 le bilan fait \u00e9tat de 17 morts et de nombreux bless\u00e9s, des adultes et des \u00e9l\u00e8ves, le tireur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Suisse les comptes 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration se r\u00e9v\u00e8lent bien meilleurs que pr\u00e9vu, en lieu et place d'un d\u00e9ficit budg\u00e9tis\u00e9 \u00e0 250 millions de francs le m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral affiche un exc\u00e9dent de 2 milliards 800 millions, sans compter 2 autres milliards de provisions pour Charles Juillard le les cordons de la bourse doivent se rel\u00e2cher, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des Finances souhaite interpeler la Conf\u00e9d\u00e9ration pour qu'elle assume davantage ses responsabilit\u00e9s dans certains domaines, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:33) [89%] :\r\nPar exemple dans le domaine de l'asile, vous savez \u00e7a fait depuis plusieurs ann\u00e9es que les cantons se battent pour que les forfaits soit soit soit rallong\u00e9, parce qu'il reste des soldes tr\u00e8s important \u00e0 charge des cantons dans le domaine de la politique agricole dans le domaine des transports publics dans toute une s\u00e9rie de domaines o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration petit \u00e0 petit au gr\u00e9 de d\u00e9cision des champs d'f\u00e9d\u00e9ral demande au canton de participer financi\u00e8rement sans qu'ils aient de d\u00e9cisions \u00e0 prendre, puisqu'il s'agit simplement d'appliquer les d\u00e9cisions purement f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Patrick Le Fort et puisqu'on parle de finances Guy Parmelin veut investir 2 milliards cette ann\u00e9e, 2 milliards dans l'arm\u00e9e, le ministre de la d\u00e9fense a pr\u00e9sent\u00e9 sa facture hier au Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est fix\u00e9 3 priorit\u00e9s : moderniser certains syst\u00e8mes des Forces a\u00e9riennes compl\u00e9ter l'\u00e9quipement de la troupe et d\u00e9velopper l'infrastructure d'instruction Microsoft veut supprimer les mots de passe pour son nouveau syst\u00e8me d'exploitation Windows 10 le groupe technologique mise sur une fonction d'authentification via une application reli\u00e9e \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone portable, Microsoft bouleverse ainsi une tradition vieille de plusieurs d\u00e9cennies, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [91%] :\r\nOn les d\u00e9teste surtout parce qu'on les oublie les mots de passe lettres majuscules 3 minuscules Yaz chiffre double point d'exclamation, c'est un vrai casse- t\u00eate, le mois dernier encore, le gouverneur de l'\u00c9tat de Hawa\u00ef, incapables de se souvenir du mot de passe de son compte Twitter a perdu presque 40 minutes avant de d\u00e9mentir une fausse alerte missile envoy\u00e9 par erreur aux habitants de l'archipel, \u00e0 quoi s'ajoutent, comme le souligne Jacques bouchons, vice- pr\u00e9sident chez Dell, que les mots de passe, ne sont pas totalement s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:08) [89%] :\r\nGilles faux sentiment de s\u00e9curit\u00e9 parce que, en g\u00e9n\u00e9ral quand il y a des attaques de hacking comme r\u00e9cemment on a vu aux \u00c9tats-Unis avec 140 millions d'\u00e9changes qui disparaissent, qui sont vol\u00e9s souvent les modes passent une partie du butin donc lorsque les mots passent font partie du butin, on a aussi du spyware qui permettent d'espionner les claviers, donc de comprendre ce qui se passe au niveau du passe, donc je pense personnellement que c'est un faux sentiment de s\u00e9curit\u00e9, il est vrai que quand les mots de passe sont complexes, comme ceux utilis\u00e9s mais qui ont plus ce challenge qu'il faut pas les oublier, on est dans une meilleure situation qu'avec des mots de passe tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:42) [91%] :\r\nUne solution du moins pire donc bref, nombreux sont ceux qui, avec l'annonce de Microsoft sp\u00e9culent d\u00e9j\u00e0 sur la disparition des mots de passe, d'autant que les alternatives technologiques existants parle d'identification biom\u00e9trique, par exemple, tout est donc l\u00e0 pour que \u00e7a change, sauf, sauf, souligne Jacques Bashung les utilisateurs des utilisateurs r\u00e9ticents nouveaut\u00e9s qui aime le confort, l'habitude d'un syst\u00e8me qui leur donne l'impression de la s\u00e9curit\u00e9 et des utilisateurs qui font que le monde peut Secure peu pratiques, pas satisfaisant, malgr\u00e9 tout, et en d\u00e9pit de l'annonce de Microsoft l\u00e0 pour durer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [96%] :\r\nIl n'y aura pas de f\u00eates de Gen\u00e8ve en 2018, le verdict est tomb\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, la fondation Gen\u00e8ve Tourisme renonce \u00e0 ces f\u00eates cette ann\u00e9e, seul le feu d'artifice sera maintenu en principe oui parce qu'il d\u00e9pend encore de l'engagement de sponsors, apr\u00e8s les 2 derni\u00e8res \u00e9ditions qui ont entra\u00een\u00e9 un d\u00e9ficit cumul\u00e9 de pr\u00e8s de 9 millions de francs Gen\u00e8ve se passera donc de cette tradition, alors que le contexte politique reste tr\u00e8s incertain Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:42) [92%] :\r\nPas de f\u00eates de Gen\u00e8ve en 2018 la d\u00e9cision paraissait presque in\u00e9vitable Gen\u00e8ve Tourisme ne peut plus se permettre un nouveau r\u00e9sultat d\u00e9ficitaire, la fondation pr\u00e9f\u00e8re donc renoncer une ann\u00e9e blanche, nouvel \u00e9pisode dans cette saga f\u00eates de Gen\u00e8ve repartir de 0, pour repenser la manifestation red\u00e9finir qui doit l'organiser, qui doit la financer, c'est ce que certains une forme de nouveau d\u00e9part mais avec d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ances qui se profilent, le 4 mars un vote en ville de Gen\u00e8ve sur l'avenir de la manifestation, il sera notamment question de durer 7 jours maximum selon une initiative 11 jours selon un contre- projet avec 2 week- end pour une question de rentabilit\u00e9 et enfin 3\u00e8me possibilit\u00e9 : celle de dire non aux 2 propositions cette annulation de l'\u00e9dition 2018, ajoute \u00e0 la confusion, estiment certains partis contact\u00e9 d'autant que les bulletins de vote sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, une annulation qui laisse aussi en quelque sorte une feuille blanche pour la version 2019, les citoyens de la ville de Gen\u00e8ve d\u00e9finiront peut-\u00eatre le 4 mars un 1er p\u00e9rim\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [92%] :\r\nDirection Pyongyang maintenant les \u00e9preuves de ski alpin se poursuivent et la Suisse a obtenu cette nuit une 2\u00e8me m\u00e9daille b\u00e9ate a d\u00e9croch\u00e9 le bronze dans la descente olympique de ski alpin, donc le Bernois termine 3\u00e8me \u00e0 18 centi\u00e8mes du champion, le champion c'est Axel Lund Svindal car emport\u00e9 cette descente olympique, le Norv\u00e9gien s'impose devant son compatriote Chiwetel Jansrud du c\u00f4t\u00e9 des femmes, les Italiennes sont aux avant- postes du g\u00e9ant Olympique et Mikaela Shiffrin, l'Am\u00e9ricaine est en en bus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [93%] :\r\nKad d\u00e9nouement d'ici quelques instants Alain Th\u00e9bault, on vous retrouve en Direct du site alpin de Yongpyong les Suissesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [86%] :\r\nOui, les Suissesses ont d\u00e9\u00e7u peut-\u00eatre \u00e0 l'exception de Wendy Holdener qui, lors de la 2\u00e8me manche s'est rachet\u00e9, elle \u00e9tait 13\u00e8me du 1er trac\u00e9 actuellement, elle est 6\u00e8me, il reste encore les les 3 meilleures qui doivent c'est \u00e0 l'instant, c'est la Norv\u00e9gienne Ragnhild moving qui vient de r\u00e9aliser le meilleur temps, elles devront cela monde de Viktoria Rebensburg 2\u00e8me Marta Bassino 3\u00e8me donc d\u00e9nouement tr\u00e8s int\u00e9ressant dans quelques instants avec les les 3 meilleurs on rappelle le meilleur taux sign\u00e9 par Magnola M\u00f6rgeli t'ali\u00e8ne 34 ans, aucune victoire aux Coupe du monde, aucune m\u00e9daille 20 centi\u00e8mes d'avance sur l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin et aux pistes actuellement Federica Brignone et autre italienne 29 centi\u00e8mes de retard donc vraiment un d\u00e9nouement tr\u00e8s int\u00e9ressant, Wendy Holdener qui pour l'heure, est 6\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [89%] :\r\nAlain Th\u00e9voz en Direct de Cor\u00e9e du Sud, merci et vous pouvez suivre ces jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS TV, radio et sur rtssport Point CH sa votre journal Dominique Choffat il est 6 heures 39 sur la premi\u00e8re a suivi jusqu'\u00e0 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CE9D9B8-C03B-4C53-9814-534630081F95", "internalArchiveId": "3CE9D9B8-C03B-4C53-9814-534630081F95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... la bonne sant\u00e9 des finances de la conf\u00e9d\u00e9ration est beaucoup comment\u00e9e ce matin, notamment dans la presse romande...\r\nL'Etat a du coffre, titre le Quotidien jurassien. \r\nMais en sous-\u00e9valuant syst\u00e9matiquement les budgets, estime pour sa part Arthur Grosjean dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, on prive les \u00e9lus d'un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\nLe moment est venu de desserer le frein, commente Bernard W\u00fctrich dans le Temps: utiliser les exc\u00e9dents pour compenser la diminution des recettes engendr\u00e9es par les futures r\u00e9formes fiscales. \r\nUne aust\u00e9rit\u00e9 non n\u00e9cessaire, estime pour sa part Laura Drompt dans le Courrier. Elle d\u00e9nonce la strat\u00e9gie d'Ueli Maurer: pr\u00e9voir des pertes permet d'imposer des coupes dans les d\u00e9penses publiques.\r\nCes surplus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et non planifi\u00e9s sapent le soutien au frein \u00e0 l'endettement, avertit la NZZ.  \r\n*** Finance encore... Finance et sant\u00e9, dans le Tages Anzeiger: la baisse des tarifs m\u00e9dicaux pourrait co\u00fbter cher aux assur\u00e9s...\r\nParadoxe relev\u00e9 \u00e9galement dans le Bund et la Berner Zeitung. \r\nLes recours devant la justice pourraient faire augmenter les primes : les ophtalmologues, les chirurgiens ou les radiologues, mais aussi les h\u00f4pitaux peuvent s'adresser \u00e0 un tribunal arbitral s'ils estiment que l'indemnisation ne couvre plus les frais de traitement. \r\nDans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, le courrier, le Journal du jura et le quotidien jurassien on d\u00e9couvre des b\u00e9n\u00e9ficiaires AI qui s'ignorent.\r\nDepuis le 1er janvier, gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau mode de calcul des demandeurs qui se sont vu refuser une rente AI par le pass\u00e9, pourraient y pr\u00e9tendre. Des personnes qui auraient droit \u00e0 une rente mais ne le savent pas, par manque d'information. Les offices AI expliquent qu'elles ne vont pas les rechercher; elles comptent sur la responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n*** La sant\u00e9, mais politique, cette fois-ci... celle des partis, mais aussi celle des femmes, pour commencer...\r\nC'est le grand sujet de la semaine dans le Tages Anzeiger. Il avait commenc\u00e9 par les commentaires agressifs voire carr\u00e9ment insultants sur internet, qui touchent plus souvent les femmes. Aujourd'hui, le journal a regad\u00e9 de plus pr\u00e8s les portraits fait dans plusieurs journaux zurichois, des candidats et candidates aux \u00e9lections communales zurichoises, ainsi que ceux de la directrice de la poste, Susanne Ruoff. \r\nEt il ressort que dans les m\u00e9dias \u00e9galement, on parle des policitiennes avec des mots plus durs, pluss des questions sur la famille, sur les comp\u00e9tences. \r\nLe dessin de presse qui illustre ce grand article r\u00e9sume bien le constat: les hommes sont dessin\u00e9s sur une table de massage, et le masseur porte un t-shirt o\u00f9 il est \u00e9crit \"presse\". Les femmes sont dans une cage de combat grillag\u00e9e, et l\u00e0 le t-shirt \"presse\" est port\u00e9 par un adversaire aussi haut que large. \r\n*** La presse al\u00e9manique s'interroge aussi sur l'avenir de deux partis: le PDC et le PBD.\r\nLe PDC, c'est dans l'Aargauer zeitung. Le Titre: le \"stress-test\" de Gerahrd Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Il a durci la ligne de son parti, depuis qu'il en a repris les r\u00eanes. Mais jusqu'ici, dans le cantons, il n'a connu que de d\u00e9faites. Plusieurs \u00e9lections \u00e0 venir montreront si la voie conservatrice \u00e9tait le bon choix. \r\nDans la NZZ, c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9, qui a sonn\u00e9 pour le PBD, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 10 ans. Les prochains mois seront d\u00e9cisifs, pour voir si le parti a de l'avenir. Ca commencera notamment par les \u00e9lections cantonales \u00e0 Glaris, l\u00e0 o\u00f9 le parti a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9. S'il \u00e9tait exclu du gouvernement, ce serait un mauvais pr\u00e9sage pour les \u00e9lections \u00e0 venir dans les cantons de Berne et Glaris. \r\n*** L'avenir, aussi, du canton de Neuch\u00e2tel... Deux regards tr\u00e8s diff\u00e9rents, dans les journaux ce matin.\r\nLe Temps, d'abord. Sur une pleine page, il explique pourquoi Neuch\u00e2tel d\u00e9prime. Enqu\u00eate sur une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e9crit le journal; un canton priv\u00e9 de budget, fragilis\u00e9 par des d\u00e9ficits chroniques, tiraill\u00e9 par les rivalit\u00e9s r\u00e9gionales. Une crise qui s'explique notamment par un train de vie dune autre \u00e9poque et un manque de leadership politique.\r\nLe contraste est apport\u00e9 par l'Echo Magazine, qui consolera tous les neuch\u00e2telois... du bas ! L'hebdomadaire propose une grande balade dans le chef-lieu. Agr\u00e9ablement situ\u00e9, aux nombreux vestiges d'un riche pass\u00e9 - on y revient - mais aussi tourn\u00e9 vers l'avenir, avec ses infrastructures vari\u00e9es. \r\n*** On a beaucoup parl\u00e9 d'avenir, dans cette revue de presse... un coup d'oeil sur le pass\u00e9, pour terminer... \r\nLe r\u00e9duit du g\u00e9n\u00e9ral Guisan meurt une derni\u00e8re fois, et cette fois pour de bon, lit-on dans le Bund, la Berner Zeitung et le Tages Anzeiger. \r\nL'arm\u00e9e veut mettre au rebut toute l'artillerie de forteresse. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis hier au parlement le message pour la mise hors-service de ces pi\u00e8ces.\r\nC'est tout ce qui reste du l\u00e9gendaire r\u00e9duit. Ces fameux canons dans les alpes, ceux qu'on appelait des \"bisons\", et dont le nombre et la localisation sont rest\u00e9s secrets jusqu'\u00e0 aujourd'hui. Les journaux reviennent sur l'aspect historique, de la fin de ce syst\u00e8me d'armement.", "durationSec": 466, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-15T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-15T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9317129", "ece-9317103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T17:31:59Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nL\u00e0 on passe des faits \u00e0 la vraie ni avec vous Val\u00e9rie, vous venez de presse et c'est l\u00e0 la bonne sant\u00e9 des finances de la conf\u00e9d\u00e9ration qui est, qui est beaucoup comment\u00e9e non, l'a fait ce matin avec Olivier Afellay notamment dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [94%] :\r\nPresse romande on y \u00e9chappe \u00e0 ce matin, l'\u00c9tat a du coffre, titre le quotidien jurassien mais en sous- \u00e9valuant syst\u00e9matiquement les Budgets, estime Arthur Grosjean dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve on prive les \u00e9lus d'un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique, le moment est venu de desserrer le frein, commente pour sa part Bernard Wuthrich dans le temps, utiliser les exc\u00e9dents pour compenser la diminution des recettes engendr\u00e9es par les futures r\u00e9formes fiscales une aust\u00e9rit\u00e9 non n\u00e9cessaire, estime le courrier sous la plume de Laure hadrons, elle d\u00e9nonce la strat\u00e9gie Dolly Maurer, pr\u00e9voir des pertes permet d'imposer des coupes dans les d\u00e9penses publiques, enfin ces surplus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et non planifi\u00e9s sapent le soutien au frein \u00e0 l'endettement, avertit pour sa part la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [92%] :\r\nPresse romande presse al\u00e9manique, on sent que le frein \u00e0 l'endettement lui fallait un petit peu point\u00e9 du doigt ce qui une diff\u00e9rence de sensibilit\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine par rapport \u00e0 ce frein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [91%] :\r\nJe crois pas, en tout cas pas au niveau du du centre du centre- droite il y a peut-\u00eatre une sensibilit\u00e9 pour un certain nombre de sujets, comme l'agriculture, qui est plus d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse romande, par rapport \u00e0 la Suisse sera allemande notamment dans au au Parti lib\u00e9ral radical, ce qui me trouble dans dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, c'est que, on parle de coupe au fond et que d\u00e8s lors qu'il y a beaucoup de recettes au fond \u00e7a emp\u00eacherait Maurer de couper, donc au fond il cache certaines recettes dans les Budgets pourra mieux couper les d\u00e9penses un peu ce qui ce qu'est ce que cela dit votre confr\u00e8re Arthur Grosjean me semble que ce n'est pas tout \u00e0 fait exact puisque chaque ann\u00e9e, les d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration augmentent et ils augmentent m\u00eame davantage que le PIB donc nous continuons de d\u00e9penser beaucoup pour le social, pour les transports pour la formation et c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [79%] :\r\nTransformant al\u00e9manique, il y a un mot qui est cass\u00e9 Hornung politique, \u00e7a existe en Suisse allemande, c'est pour le le propres finances publiques il y a, par moment, en fran\u00e7ais, en fait, pour nous, petite ne ne se traduit pas \u00e7a, c'est vraiment l'univers mental et d'ailleurs et d'ailleurs au d\u00e9partement des finances, le d\u00e9partement des finances est tr\u00e8s tr\u00e8s al\u00e9manique c'est souvent reproch\u00e9 \u00e0 ah oui, moi j'aime \u00e7a se traduit je pense parfois la finance en allemand dans je pense pas \u00e0 la question, mes coll\u00e8gues, c'est c'est quoi donc lui, \u00e7a veut dire quoi et le m\u00eame, on a peine \u00e0 j'ai l'impression que c'est un argument que les Suisses allemands utilisent lorsqu'ils ont plus d'arguments de fond, ils disent non, non, mais l\u00e0 maintenant calmer les romans, c'est une politique \u00e7a va pas Ordos politique, \u00e7a se refaire un peu r\u00e9f\u00e8re un peu hot dogs finance encore si vous le voulez bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [94%] :\r\nSant\u00e9 cette fois dans le Tages-Anzeiger la baisse des tarifs m\u00e9dicaux pourrait co\u00fbter cher aux assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [90%] :\r\nOui, paradoxe relev\u00e9 \u00e9galement dans le Bund et la Bernard Zeitung les recours devant la justice, en fait, pourrait faire augmenter les primes maladie car les ophtalmologues les chirurgiens ou les radiologues pourraient recourir avec les h\u00f4pitaux, \u00e9galement, ils peuvent s'adresser \u00e0 un tribunal arbitral s'ils estiment que l'indemnisation ne couvre plus les frais de traitements et puissante aussi d\u00e9cid\u00e9ment dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info le courrier, le Journal du Jura et le Quotidien jurassien, on d\u00e9couvre des b\u00e9n\u00e9ficiaires AI qui s'ignorent depuis le 1er janvier gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau mode de calcul des demandeurs qui se sont vu refuser une rente AI, par le pass\u00e9, pourraient maintenant y pr\u00e9tendre, les personnes qui auraient donc droit \u00e0 une rente, mais ne le savent pas, par manque d'informations, note -t-on dans les journaux, les offices AI expliquent -elles qu'elles ne vont pas rechercher ces personnes, elle compte sur la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [89%] :\r\nIndividuelle, la sant\u00e9, mais politique cette fois celle des partis et aussi celle des femmes pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [91%] :\r\nC'est un grand sujet de la semaine dans le Tages-Anzeiger, il avait commenc\u00e9 par les commentaires agressifs, voire carr\u00e9ment insultants sur internet, qui touche plus souvent les femmes aujourd'hui le journal regarde de plus pr\u00e8s les portraits fait dans plusieurs journaux z\u00fcrichois des candidats et candidates aux \u00e9lections communales z\u00fcrichoises ainsi que ceux de la directrice de la Poste Suzann Roux alors il ressort que dans les m\u00e9dias, \u00e9galement, on parle des politiciennes avec des mots beaucoup plus durs, on pose plus de questions sur la famille sur les comp\u00e9tences, le dessin de presse qui illustre ce grand article r\u00e9sume bien le constat : les hommes sont dessin\u00e9s sur une perte de massage et le masseur porte un t-shirt o\u00f9 l'est \u00e9crit presse un beau sourire les femmes elles sont dans une cage de combat grillag\u00e9e l\u00e0 le t-shirt presse port\u00e9 par un adversaire aussi au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:09) [91%] :\r\nQue large Olivier Fowler, votre coll\u00e8gue au au PLR Isabelle Moret qui a fait la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le disait elle aussi elle se sentait moins bien trait\u00e9s parce que femme, vous vous \u00eates d'accord avec ce constat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [92%] :\r\nC'est vrai qu'on pose des questions aux femmes que l'on ne pose pas forc\u00e9ment adh\u00e9rer \u00e0 des hommes, donc je, je, je partage l'appr\u00e9ciation d'Isabelle Moret je, je veux dire, pour ma part je je je traite vraiment mais mes coll\u00e8gues de sexe f\u00e9minin, comme mes coll\u00e8gues de sexe masculin au au parlement, donc j'ai la la peine \u00e0 comprendre pourquoi, quelles sont les motivations de certains d'utiliser d'autres mots avec les femmes qu'avec les hommes, pourquoi au fond qualifi\u00e9 une femme diff\u00e9remment que les hommes, donc voil\u00e0, j'ai beaucoup de peine, avec ces ph\u00e9nom\u00e8nes que l'on le mais que l'on qu'on qu'on constate objectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [94%] :\r\nLa presse al\u00e9manique s'interroge \u00e9galement sur l'avenir de 2 partis le PDC et le PBD, le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [92%] :\r\nDans l'Argauer Zeitung, le titre le stress test de Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC il a durci la ligne de son parti depuis qu'il en a repris les r\u00eanes, mais jusqu'ici dans les cantons, il n'a connu que des d\u00e9faites, dit le journal, plusieurs \u00e9lections \u00e0 venir montreront donc si la voie conservatrice \u00e9tait le bon choix et dans la NZZ c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9 qui a sonn\u00e9 pour le PBD, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 10 ans d'ailleurs les prochains mois seront d\u00e9cisifs pour voir si le parti a vraiment encore de l'avenir, \u00e7a commencera, notamment par les \u00e9lections cantonales \u00e0 Glaris cela o\u00f9 le parti avait \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 il s'il \u00e9tait exclu du gouvernement de Glaris, ce serait un mauvais pr\u00e9sage pour les \u00e9lections \u00e0 venir dans les cantons de Berne Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [91%] :\r\nOlivier salaire le PDC est au plus bas dans les sondages, le PBD effectivement, depuis le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf c'est c'est pas la f\u00eate tous les jours pour eux, pour un parti comme le vote, le PLR, c'est une bonne chose ou pas, vous dites : ah, on va pouvoir aller capter des \u00e9lecteurs ou c'est plut\u00f4t bas des partis avec qui vous fonder une politique aussi au Parlement et qui sont importants pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [86%] :\r\nTout d\u00e9pend de des choisie par les \u00e9lecteurs, qui quitte le PBD ou le PDC s'ils choisissent la gauche, c'est une mauvaise nouvelle pour nous aussi, choisissent le PLR c'est une une une bonne nouvelle pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [95%] :\r\n\u00e9puisement du centre droit, pour vous c'est pas, c'est pas forc\u00e9ment une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [91%] :\r\nDisons, si c'est un renforcement du PLR qui en r\u00e9sulte, ben \u00e7a nous permettra de mettre encore davantage en oeuvre nos convictions et No\u00ebl aux valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [81%] :\r\nEncore faudra -t-il savoir \u00e0 l'de chercher des \u00e9lecteurs Romain Renout vous partager le g\u00e2teau, le patron du sculpteur tout de mois prend 7 heures 53 l'avenir aussi du canton de Neuch\u00e2tel, cette fois, avec 2 regards tr\u00e8s diff\u00e9rents dans les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [93%] :\r\nOui, le temps d'abord sur une pleine page, il explique pourquoi Neuch\u00e2tel d\u00e9prime, enqu\u00eate sur une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e9crit le journal en canton priv\u00e9 de budget fragilis\u00e9 par des d\u00e9ficits chroniques, tiraill\u00e9 par les rivalit\u00e9s r\u00e9gionales, une crise qui s'explique notamment par un train de vie d'une autre \u00e9poque et un manque de Leadership politique, le contraste est apport\u00e9 par les cours Magazine qui consolera tous les neuch\u00e2telois du bas, en tout cas, l'hebdomadaire propose une grande balade dans le chef- lieu agr\u00e9ablement situ\u00e9 aux nombreux vestiges d'un riche pass\u00e9, on y revient, mais aussi tourn\u00e9 vers l'avenir avec ses infrastructures vari\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:09) [97%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 d'avenir, on va terminer cette revue de presse avec un coup d'oeil sur le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [93%] :\r\nLe r\u00e9duit du g\u00e9n\u00e9ral guise en meurt, une derni\u00e8re fois et cette fois pour de bon, lit -on dans le Bund \u00e0 Bernard Zeitung et le Tages-Anzeiger l'arm\u00e9e veut mettre au rebut toute l'artillerie de forteresse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis hier au Parlement le message pour la mise hors service de ces pi\u00e8ces, tout ce qui reste du l\u00e9gendaire r\u00e9duit ces fameux canons dans les Alpes, ce qu'on appelait des bisons et dont le nombre et la localisation sont rest\u00e9s top secret jusqu'\u00e0 aujourd'hui, les journaux reviennent sur l'aspect historique de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [92%] :\r\nCe syst\u00e8me d'armes, la revue de presse de Val\u00e9rie Droux merci Val\u00e9rie \u00e0 7 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T07:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35206E8A-0811-46D6-B31C-780335D0185D", "internalArchiveId": "35206E8A-0811-46D6-B31C-780335D0185D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - L'Europe dans l'indiff\u00e9rence d\u00e9mographique", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "D'apr\u00e8s un r\u00e9cent rapport des Nations Unies, l'Europe devient de plus en plus vieille et pourrait perdre 50 millions de personnes d'ici 2050. Elle stagnerait donc autour des 500 millions d'habitants. Certains \u00e9conomistes appellent ce d\u00e9clin un \"suicide d\u00e9mographique\".\r\n\r\n* * Alter Eco - L'Europe dans l'indiff\u00e9rence d\u00e9mographique  FREDERIC DIRECT STUDIO LAUSANNE, SECOURS +41 79 **\r\nL'Europe dans l'indiff\u00e9rence d\u00e9mographique\r\n***7h24 sur La Premi\u00e8re.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pour Alter Eco.. \r\nL'Europe se d\u00e9peuple, et \u00e7a laisse presque tout le monde indiff\u00e9rent.\r\nOui, j'ai regard\u00e9 comme vous sans doute la vid\u00e9o qui a fait le plus de vues sur Youtube mardi. Un chien robot ouvre une porte et se pr\u00e9cipite \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une salle avec un autre chien. Apparemment, cette vid\u00e9o a effray\u00e9 beaucoup d'internautes\u00a0: **Effectivement.. elle met mal \u00e0 l'aise cette vid\u00e9o.... \u00e7a ravive nos peurs de voir l'intelligence artificielle et les robots devenir plus forts que nous et nous remplacer.\r\nEt bien pourtant, nous nous effa\u00e7ons tout seul, sans eux.. \r\nD'apr\u00e8s un r\u00e9cent rapport des Nations Unies, le Vieux Continent, qui devient de plus en plus vieux, pourrait perdre 50 millions de personnes d'ici 2050, et donc stagner autour des 500 millions d'habitants. Ce d\u00e9clin, certains \u00e9conomistes l'appellent un \u00ab\u00a0suicide d\u00e9mographique\u00a0\u00bb. \r\n***RELANCE\u00a0: \u00ab\u00a0Suicide d\u00e9mographique\u00a0\u00bb, le mot est un peu fort quand m\u00eame, non? \r\nRegardons dans le d\u00e9tail\u00a0: l'ONU s'inqui\u00e8te par exemple de l'Europe de l'Est. Ces anciens pays communistes ont d\u00e9j\u00e0 perdu une partie significative de leur population depuis 1989. Lettonie et Lituanie ont perdu un quart de leur population depuis la chute du Mur de Berlin. \r\nBaisse de la f\u00e9condit\u00e9, mortalit\u00e9 en hausse, \u00e9migration\u00a0: l'est cumule les probl\u00e8mes..\r\nEt l\u00e0 o\u00f9 l'on remarque souvent que l'immigration a permis de freiner le d\u00e9clin, les pays de l'Est ont des politiques tr\u00e8s rigoureuses en la mati\u00e8re. \r\n***RELANCE\u00a0:\u00a0le d\u00e9clin d\u00e9mographique.. c'est pas nouveau, Fr\u00e9d\u00e9ric... \r\nPourtant, il revient \u00e0 la Une... \r\nEt il a fallu attendre de r\u00e9aliser que depuis 2015, pour la premi\u00e8re fois, les d\u00e9c\u00e8s sont plus nombreux que les naissance et l'Europe. Un cap symbolique.\u00a0 \r\nPrenez l'Allemagne, les d\u00e9c\u00e8s sont sup\u00e9rieurs aux naissances depuis longtemps, depuis les ann\u00e9es septante. Pourtant depuis quelques ann\u00e9es, la tendance commence \u00e0 se retourner\u00a0: en 2016, le pays a connu un nombre record de naissance. \r\nEt l'\u00e9conomie y est pour beaucoup\u00a0: la croissance bien s\u00fbr, les perspectives d'emplois.Mais aussi une politique familiale favorable, avec le cong\u00e9 parental introduit il y a dix ans. \r\n***RELANCE\u00a0: La d\u00e9mographie, une menace plus inqui\u00e9tante que les robots pour nos emplois. \r\nOui, l\u00e0 encore, c'est connu mais peu discut\u00e9. Les Trente Glorieuses ont eu lieu au cours d'une forte vague d\u00e9mographique. La productivit\u00e9 du travail \u00e9tait alors bien plus forte que dans les ann\u00e9es 80 et 90.Alors que l'informatisation devait nous promettre des miracles. \r\nAu risque d'enfoncer une porte ouverte, plut\u00f4t que de l'ouvrir \u00e0 l'aide d'un robot, le d\u00e9clin de l'homme devrait peut-\u00eatre nous nous \u00e9mouvoir bien plus que l'irruption des machines.", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9337180", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - L\u2019Europe dans l\u2019indiff\u00e9rence d\u00e9mographique", "Alter Eco (vid\u00e9o) - L\u2019Europe dans l\u2019indiff\u00e9rence d\u00e9mographique", "Alter Eco - L\u2019Europe dans l\u2019indiff\u00e9rence d\u00e9mographique / LME_2018-02-15T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - L\u2019Europe dans l\u2019indiff\u00e9rence d\u00e9mographique / LME_2018-02-15T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["D\u2019apr\u00e8s un r\u00e9cent rapport des Nations Unies, l'Europe devient de plus en plus vieille et pourrait perdre 50 millions de personnes d\u2019ici 2050. Elle stagnerait donc autour des 500 millions d\u2019habitants. Certains \u00e9conomistes appellent ce d\u00e9clin un \"suicide d\u00e9mographique\".", "D\u2019apr\u00e8s un r\u00e9cent rapport des Nations Unies, l'Europe devient de plus en plus vieille et pourrait perdre 50 millions de personnes d\u2019ici 2050. Elle stagnerait donc autour des 500 millions d\u2019habitants. Certains \u00e9conomistes appellent ce d\u00e9clin un \"suicide d\u00e9mographique\".", "D\u2019apr\u00e8s un r\u00e9cent rapport des Nations Unies, l'Europe devient de plus en plus vieille et pourrait perdre 50 millions de personnes d\u2019ici 2050. Elle stagnerait donc autour des 500 millions d\u2019habitants. Certains \u00e9conomistes appellent ce d\u00e9clin un \"suicide d\u00e9mographique\"."], "variantIds": ["ece-9317127", "ece-9317102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T17:31:57Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la premi\u00e8re, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, elle a pour Alter \u00c9chos Fr\u00e9d\u00e9ric, l'Europe se d\u00e9peuple et \u00e7a laisse presque tout le monde indiff\u00e9rent Diego oui j'ai regard\u00e9 comme vous peut-\u00eatre cette vid\u00e9o en qu'a fait le plus de vues sur YouTube mardi, on voit un chien robot qui ouvre une porte, il se pr\u00e9cipite \u00e0 l'int\u00e9rieur avec un autre chien bon apparemment, cette vid\u00e9o a effray\u00e9 beaucoup d'internautes, effectivement elle assez mal \u00e0 l'aise, hein, moi aussi, \u00e0 la du oui peu mal \u00e0 l'aise, bah c'est normal \u00e7a ravive un peu nos peurs de voir l'Intelligence artificielle et les robots devenir plus forts que nous, nous remplacer, nous envahir, mais pourtant nous nous effa\u00e7ons un peu tout seul, il faut le dire sans eux, sans les robots d'apr\u00e8s un r\u00e9cent rapport des Nations Unies le Vieux Continent, qui devient de plus en plus vieux, pourrait perdre 50 millions de personnes d'ici 2050 et donc stagner autour des 500 millions d'habitants, ce d\u00e9clin certains \u00e9conomistes appellent un suicide d\u00e9mographique suicide d\u00e9mographique, le mot est un peu fort quand m\u00eame, non, regardons un peu dans le d\u00e9tail, l'ONU s'inqui\u00e8te par exemple de l'Europe de l'Est, ces anciens pays communistes se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9peupl\u00e9 depuis 1989 L\u00e9ttonie et Lituanie ont perdu un quart de leur population, depuis la chute du mur de Berlin, baisse de la f\u00e9condit\u00e9, mortalit\u00e9 en hausse \u00e9migration l'est cumule les probl\u00e8mes et \u00e7a n'est pas pr\u00e8s de s'am\u00e9liorer, mais cette cette th\u00e9matique du d\u00e9clin d\u00e9mographique, c'est c'est pas franchement nouveau Fr\u00e9d\u00e9ric pourtant, il revient \u00e0 la une, c'est pas nouveau, mais il a fallu attendre 2015 pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e- l\u00e0, les d\u00e9c\u00e8s sont plus nombreux que les naissance en Europe un cap symbolique alors prenez l'Allemagne, par exemple, les d\u00e9c\u00e8s sont sup\u00e9rieurs aux naissances depuis longtemps, depuis les ann\u00e9es 70 pourtant, depuis quelques ann\u00e9es, la tendance commence \u00e0 se retourner en 2016, le pays a connu un nombre record de naissance, l'\u00e9conomie est pour beaucoup, la croissance, bien s\u00fbr, les perspectives d'emploi mais aussi une politique familiale favorable avec le cong\u00e9 parental introduit il y a 10 ans, si je vous entends, Fr\u00e9d\u00e9ric, la d\u00e9mographie, c'est une menace bien plus inqui\u00e9tante que les robots pour nos emplois, oui, bon, mais l\u00e0 encore, c'est connu, mais peu discut\u00e9, au fond, souvenons -nous les 30 glorieuses ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s par une vague d\u00e9mographique, la productivit\u00e9 du travail \u00e9tait alors bien plus forte que dans les ann\u00e9es 80 ou 90 alors que l'informatisation devait nous promettre des miracles au risque d'enfoncer une porte ouverte plut\u00f4t que l'ouvrir \u00e0 l'aide d'un robot, le d\u00e9clin de l'homme devrait peut-\u00eatre nous \u00e9mouvoir davantage que l'irruption des machines alter \u00e9co avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T08:22:47Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02EC8993-37AC-4CA3-ACA2-6815AB481115", "internalArchiveId": "02EC8993-37AC-4CA3-ACA2-6815AB481115", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\"", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD)\r\nEntre les ann\u00e9es 1980 et 2000, les cas de cancer chez les enfants a augment\u00e9 de 13%. Sylviane Pfistner est pr\u00e9sidente de l'Association romande des familles d'enfants atteints d'un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Elle publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\" (\u00e9ditions Loisirs et P\u00e9dagogie).\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\" (SLV Sylviane Pfistner) 12h30: SLV Sylviane Pfistner \r\nPr\u00e9sidente de l'Association romande des familles d'enfants atteints d'un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Auteure d'un livre qui s'appelle \u00ab\u00a0Un pas, apr\u00e8s l'autre\u00a0\u00bb, publi\u00e9 aux \u00e9ditions loisirs et p\u00e9dagogie LEP \r\nT\u00e9l\u00a0: ** 27. DIR ST LS. Arrivera \u00e0 12h30 \u00e0 la r\u00e9ception.\r\nIntro\u00a0:\r\nC'est un chiffre. qui fait froid.. dans le dos\u00a0:\r\nEntre les ann\u00e9es 80. et les ann\u00e9es 2000. la fr\u00e9quence. des cancers. chez les enfants. augment\u00e9.. de 13%.. \r\nC'est ce qu'indique. une \u00e9tude. de \u00ab\u00a0l'Organisation mondiale de la sant\u00e9\u00a0\u00bb.\r\nL'OMS. attribue cette\u00a0hausse. \u00e0 une meilleure d\u00e9tection des cas. mais aussi... aux facteurs. li\u00e9s \u00e0 l'environnement. \r\nActuellement. en Suisse. plus de 250.. enfants sont touch\u00e9s... chaque ann\u00e9e.\r\nEt en cette \"journ\u00e9e internationale... du cancer de l'enfant\"... le CHUV \u00e0 Lausanne... organise cet apr\u00e8s-midi... un colloque... ouvert au public... Il s'intitule...\"Quand la maladie s'invite... une place pour l'enfance?\" \r\nAlors... justement... quelle place pour l'enfance... dans la maladie? Quel impact le cancert a-t-il sur les familles... et quel r\u00f4le peut jouer... le politique dans de telles circonstances?\r\nOn va se poser.... toutes ces questions avec vous...\r\n...\"Sylviane... PfisTner\"....\r\nBonjour,\r\nVous \u00eates... Pr\u00e9sidente.. \u00ab\u00a0de l'Association romande .. des familles d'enfants. atteints d'un cancer\u00a0\u00bb. L'ARFEC. bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. \r\nVous venez de publier un livre sur ce sujet. qui s'appelle \u00ab\u00a0Un pas, apr\u00e8s l'autre\u00a0\u00bb. aux Editions loisirs et p\u00e9dagogie.\r\nMerci d'\u00eatre en direct avec nous. \r\nCanevas\u00a0:\r\nSylviane. PfisTner. Ce chiffre d'abord.. 13% d'augmentation des cas... depuis les ann\u00e9es 80. C'est une hausse. que vous avez aussi constat\u00e9 au fil de votre exp\u00e9rience\u00a0?.... Je crois que \u00e7a fait 21 ans que vous soutenez. les familles d'enfants atteints de cancer\u00a0?\r\nLe premier constat qui interpelle .quand on lit votre livre. c'est que vous dites. que le cancer. chez un enfant frappe. de mani\u00e8re. soudaine et tr\u00e8s sournoise. Il y a peu de signes avant-coureurs\u00a0? C'est une maladie. qui survient d'un coup\u00a0?\r\nLe cancer.. Il faut le souligner. \u00e7a n'a pas le m\u00eame sens. lorsqu'il s'agit d'un enfant ou d'un adulte\u00a0? C'est plus violent chez les petits\u00a0?\r\nEt forc\u00e9ment ce mot. cette maladie. \u00ab\u00a0cancer\u00a0\u00bb. dans l'esprit commun. c'est. encore et souvent. associ\u00e9 \u00e0 la mort.\r\n(Apr\u00e8s le choc de l'annonce. c'est quoi le plus dificile pour les parents. c'est de prendre des d\u00e9cisions pour leur enfant\u00a0? Est-ce qu'ils en permanence en train de culpabiliser. face aux traitements qu'ils imposent \u00e0 leur petit\u00a0?)\r\nCette maladie. particuli\u00e8rement quand elle touche un enfant. on imagine. que \u00e7a a des r\u00e9percussions sur toute la famille. L'enfant malade, mais aussi les fr\u00e8res et sours, les parents.c'est tout une r\u00e9organisation.\r\nComment on parle du cancer aux enfants, ceux qui sont malades, mais aussi leur fr\u00e8res et sours\u00a0?\r\n(Et les enfants que vous vous avez c\u00f4toy\u00e9\u00a0? Les enfants malades. mais aussi ceux qui gu\u00e9rissent. ils vous disent quoi. eux\u00a0? Est-ce qu'il y a des r\u00e9cits qui reviennent\u00a0?)\r\n(Comment on g\u00e8re le reste de la famille en tant que parents\u00a0? Les frangins, frangines. voient bien que leur p\u00e8re et leur m\u00e8re s'occupent davantage de l'enfant malade.)\r\n(Puis il y a aussi les tensions dans le couple, quand il y en a un. C'est pas \u00e9vident.)\r\nParce qu'il faut le dire. un cancer, c'est rarement l'affaire de quelques semaines, \u00e7a dure des ann\u00e9es.\r\nLa prise en charge dans les h\u00f4pitaux que vous connaissez. elle est correcte\u00a0? Elle s'est am\u00e9lior\u00e9e\u00a0?\r\nOn en parle rarement, mais le cancer d'un enfant c'est le risque de tomber dans la pauvret\u00e9 .. ou en tout cas de subir d'importantes pertes financi\u00e8res.\r\n(Le r\u00f4le de votre association, l'ARFEC\u00a0? Comment vous les aider ces parents\u00a0?\r\nLe r\u00f4le de l'\u00e9cole\u00a0?)\r\nVous le dites dans votre livre. le politique en Suisse. il ne fait pas grand-chose. pour les parents d'enfants malade d'un cancer. Il devrait faire quoi\u00a0?\r\nEt au niveau des cantons?\r\nOn a un ministre... un conseiller f\u00e9d\u00e9ral... qui disait r\u00e9cemment. \u00ab\u00a0Rire. c'est bon pour la sant\u00e9\u00a0\u00bb. vous partagez ce dicton\u00a0? M\u00eame quand on est malade, quand un enfant est malade. c'est important de rigoler quand m\u00eame\u00a0?\r\nExtro\u00a0: Sylviane. Pfistner. Merci d'\u00eatre venue. nous apporter votre t\u00e9moignage aujourd'hui. \r\nVous allez descendre au CHUV maintenant.. pour ce colloque ouvert au public.. qui va se demander.. quelle place accorder \u00e0 l'enfance quand la maladie s'invite. \r\n\u00c7a commence \u00e0 13h30 \u00e0 l'auditoire Yersin.\r\nJe vous souhaite. un bon colloque. et surtout une belle journ\u00e9e.\r\n(Pfistner, Sylviane) \r\n(++++ INFO ++++) >--------------------------------------<\r\nDaletPlusSource:\r\n<?xml version='1.0' encoding='windows-1252' ?>\r\n<Contact Kind=\"Person\">\r\n\t<ItemId>**</ItemId>\r\n\t<ItemType>3</ItemType>\r\n\t<Time>**</Time>\r\n\t<Title>Mrs.</Title>\r\n\t<FirstName>Sylviane </FirstName>\r\n\t<LastName>Pfistner</LastName>\r\n\t<DisplayName>Pfistner Sylviane </DisplayName>\r\n\t<Gender>Unknown</Gender>\r\n\t<Expertise>animatrice communication relationnelle / violence</Expertise>\r\n\t<Phone Name=\"**7\" Type=\"Mobile\" Number=\"\" IsDefault=\"Yes\"/>\r\n\t<CustomerOption Name=\"Existing Anp file ?\" Type=\"YesNo\" Value=\"No\"/>\r\n\t<CustomerOption Name=\"Obituary notice ?\" Type=\"YesNo\" Value=\"No\"/>\r\n\t<CustomerOption Name=\"NOS archiving material available ?\" Type=\"YesNo\" Value=\"No\"/>\r\n\t<CustomerOption Name=\"UDC Code\" Type=\"Text\" Value=\"\"/>\r\n</Contact>", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\"", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\" / 12H30_2018-02-15T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9e du 12h30 - Sylviane Pfistner publie \"Un pas, apr\u00e8s l'autre\" / 12H30_2018-02-15T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Entre les ann\u00e9es 1980 et 2000, les cas de cancer chez les enfants a augment\u00e9 de 13%. Sylviane Pfistner est pr\u00e9sidente de l\u2019Association romande des familles d\u2019enfants atteints d\u2019un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Elle publie \"Un pas, apr\u00e8s l\u2019autre\" (\u00e9ditions Loisirs et P\u00e9dagogie).", "Entre les ann\u00e9es 1980 et 2000, les cas de cancer chez les enfants a augment\u00e9 de 13%. Sylviane Pfistner est pr\u00e9sidente de l\u2019Association romande des familles d\u2019enfants atteints d\u2019un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Elle publie \"Un pas, apr\u00e8s l\u2019autre\" (\u00e9ditions Loisirs et P\u00e9dagogie).", "Entre les ann\u00e9es 1980 et 2000, les cas de cancer chez les enfants a augment\u00e9 de 13%. Sylviane Pfistner est pr\u00e9sidente de l\u2019Association romande des familles d\u2019enfants atteints d\u2019un cancer (ARFEC), bas\u00e9e \u00e0 Lausanne. Elle publie \"Un pas, apr\u00e8s l\u2019autre\" (\u00e9ditions Loisirs et P\u00e9dagogie)."], "variantIds": ["ece-9317068", "ece-9317064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T00:58:05Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un chiffre qui fait froid dans le dos, entre les ann\u00e9es 80 et les ann\u00e9es 2000, la fr\u00e9quence des cancers chez les enfants a augment\u00e9 de 13 pourcent c'est ce qu'indique une \u00e9tude de l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 : l'OMS attribue cette hausse \u00e0 une meilleure d\u00e9tection des cas mais aussi aux facteurs li\u00e9s \u00e0 l'environnement actuellement en Suisse, puis le 250 enfants sont touch\u00e9s chaque ann\u00e9e et, en cette journ\u00e9e internationale du cancer de l'enfant le CHUV \u00e0 Lausanne organise cet apr\u00e8s- midi, un colloque ouvert au public, il s'intitule quand la maladie s'invite une place pour l'enfance, point d'interrogation alors justement, quelle place pour l'enfance dans la maladie qui l'impact le cancer a -t-il sur les familles et quel r\u00f4le peut jouer le politique telles circonstances, on va se poser toutes ces questions avec vous, Sylviane Pfistner, bonjour, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association romande des familles d'enfants atteints d'un cancer l'art fait que bas\u00e9e \u00e0 Lausanne et publie un livre aussi sur ce sujet, qui s'appelle Un pas apr\u00e8s l'autre aux \u00e9ditions loisirs et p\u00e9dagogie, merci d'\u00eatre en Direct avec nous, Sylviane Pfistner ce chiffre, d'abord 13 pourcent d'augmentation des cas depuis des ann\u00e9es 80, c'est ce que vous avez vous- m\u00eame constat\u00e9, au fil de votre exp\u00e9rience, je crois que \u00e7a fait 21 ans que vous accompagner des familles qui, lui, ce drame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nJ'accompagne pas et je fais partie de la RFEC depuis 21 ans je suis pr\u00e9sidente depuis 2 ans, mais j'ai un long parcours au sein de la RFEC effectivement ce chiffre et est bouleversant parce que de mon point de vue, c'est pas seulement un chiffre c'est c'est des histoires, c'est des enfants, c'est des familles et pour moi, je suis quelqu'un qui est pr\u00e8s du terrain, ce qui est bouleversant aussi, c'est de ne pas avoir vrais piste qui puisse nous dire c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, il y a des hypoth\u00e8ses et c'est tout pour le moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [92%] :\r\nDes hypoth\u00e8ses, des \u00e9tudiants qui sont men\u00e9es actuellement par l'OMS et d'autres chercheurs le 1er constat qui interpelle, quand on lit votre livre ce que vous dites que le cancer chez un enfant frappe de mani\u00e8re soudaine tr\u00e8s sournoise, \u00e7a veut dire qu'il y a peu de signes avant- coureurs, c'est une maladie qui, qui vient d'un coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [90%] :\r\nAlors elle, elle vient dans le coup visible parce que au fond un code, un concert commence, on sait pas, mais tout d'un coup, il y a des signes visibles et compte le cancer appara\u00eet au niveau du diagnostic en se retrouve avec une urgence d'agir parce que chez l'enfant, il va falloir agir assez vite pour que les une cause s\u00e9rieuse ne continue pas \u00e0 se multiplier parce que \u00e7a va vite chez un enfant plus que chez un adulte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [94%] :\r\nDu coup, le traitement, il est plus violent chez un enfant chez un adulte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [91%] :\r\nAlors on dit : moi, j'ai entendu souvent dire les m\u00e9decins que les doses que les enfants re\u00e7oivent sont plus importantes que si on tient compte du poids de la grandeur etc que celle d'un adulte parce que un enfant doit on doit \u00e9radiquer compl\u00e8tement laiss\u00e9 libres s\u00e9rieuse, alors qu'un adulte peut vivre pendant des ann\u00e9es avec un cancer qui est on va dire sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [91%] :\r\nCette maladie, le cancer, particuli\u00e8rement quand elle touche un enfant, on imagine que \u00e7a a des r\u00e9percussions \u00e9normes sur toute la famille, l'enfant malade, \u00e9videmment, mais aussi les fr\u00e8res, les soeurs, les parents, c'est quoi l'impact principal, si j'ose dire autre la douleur et toute une r\u00e9organisation j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [91%] :\r\nOu alors, il y a le le 1er impact c'est qu'il n'y a plus rien qui peut \u00eatre je dirais pr\u00e9vu et que \u00e7a tienne la pr\u00e9vision, c'est-\u00e0-dire vous prenez un engagement pour demain, mais vous savez pas si vous pourrez y aller parce que tout bascule tout le temps, il y a, il y a plus d'argent qui tient la route, c'est une des premi\u00e8res choses \u00e7a veut dire sera des cons\u00e9quences surtout sur les engagements professionnels sur des engagements aupr\u00e8s des fr\u00e8res et soeurs aussi, hein, la pr\u00e9sence pour les accueillir \u00e0 la fin de l'\u00e9cole, enfin des choses comme \u00e7a, qui sont le le quotidien des parents, l\u00e0 il y a plus rien qui tient la route \u00e7a dans un contexte de douleurs physiques et de peur par rapport, parce que quand on dit : cancer, on pense \u00e0 mort sa mort et tout \u00e7a dans un contexte tr\u00e8s tr\u00e8s particulier et \u00e7a va \u00eatre encore augment\u00e9 par le peu de soutien financier pour faire face aux frais qui sont li\u00e9s \u00e0 la maladie, par exemple, les frais de stationnement au CHUV on a pu obtenir un accord qui permet, aujourd'hui, que ce soit pay\u00e9e avec peu de frais, mais avant cette paix d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du nord des des chiffres \u00e9normes, les frais de repas, des frais de, des berges, les parents il y a 2 centres de soins en Suisse romande, \u00e7a veut dire, Gen\u00e8ve ou Lausanne et quand vous venez de La Chaux-de-Fonds \u00e9crit que vous avez un enfant hospitalis\u00e9, vous \u00eates oblig\u00e9 de rester un peu sur place, vous pouvez pas toujours \u00eatre h\u00e9berg\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital et donc \u00e7a veut dire qu'il faut trouver un lieu d'h\u00e9bergement, il y en a un qui existent mais ils sont pas gratuits et tout \u00e7a c'est des frais en plus dans un contexte o\u00f9 les parents parfois sont licenci\u00e9s donc perdant revenu et quand ils sont licenci\u00e9s, ils n'ont pas le droit de toucher le ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [88%] :\r\nSelon la la, vous parlez de l'impact financier parce que c'est vrai et \u00e7a peu de gens le savent, les familles touch\u00e9es par un cancer ce concert un enfant s'endettent un cancer \u00e7a quelques semaines \u00e7a dure plusieurs ann\u00e9es et il y a tr\u00e8s peu d'aide, a quasiment rien qui est fait pour ces familles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [87%] :\r\nAlors, tr\u00e8s peu d'aide, il y a ces associations, un homme qui, on va dire, se r\u00e9partissant peu les charges pour aider les familles, mais il n'y a pas d'aide sociale, puisque le concert de enfant est consid\u00e9r\u00e9 comme maladie orpheline \u00e0 95 pourcent \u00e0 peu pr\u00e8s, sauf quelques diagnostic tr\u00e8s pr\u00e9cis, tous les autres ne font pas partie de du catalogue, donc pas de ensuite on a on et n'Association romande parce que dans canton \u00e0 l'autre, ce n'est pas le m\u00eame traitement, c'est-\u00e0-dire que le canton de Vaud \u00e0 un syst\u00e8me de soutien en famille qui n'existe pas ailleurs la m\u00eame chose et donc par rapport \u00e0 des frais, il y a pas d'aide, pareil, mais il y a pas d'aide non plus par rapport \u00e0 la perte de salaire, et pour nous, c'est un vrai souci, il y a des familles dans certains cantons qui s'endette de mani\u00e8re mais presque honteuse par rapport \u00e0 il avait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [79%] :\r\nParler de de personnes qui, \u00e0 la base avait des revenus moyens mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [93%] :\r\nLes contribuables normaux qui travaillait avec un taux d'activit\u00e9 qui \u00e9tait le leur, qui avait une famille qui \u00e9tait OK et qui \u00e9taient des contribuables, on va dire comme tout le monde mais qui se retrouve, apr\u00e8s une ann\u00e9e ou 2 ans, dans des situations financi\u00e8res parfois vraiment dramatique selon les cantons, ils ne sont pas du tout trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, on a des familles qui sont endett\u00e9es pour plusieurs ann\u00e9es, sans savoir si leur enfant va gu\u00e9rir ou pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [79%] :\r\nAvec ce poids- l\u00e0 en plus qu'est -ce que vous vous attendez un peu, pr\u00e9sidente de la FECQ des politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [89%] :\r\nJean-Yves moi j'attends les politiques qui se r\u00e9veille sur ce sujet, peut-\u00eatre aussi la population, il faut absolument qu'on fasse bouger les choses, parce qu'on puisse le cancer de l'enfance et la maladie orpheline la plus nombreuse, donc on a aussi un devoir d'avant de faire avancer les choses, mais pour d'autres maladies orphelines des enfants : les parents ne sont plus des contribuables dans ce sens -l\u00e0, parce que le le manque d'aide va faire qui vont devenir des charges pour la soci\u00e9t\u00e9 alors qu'au fond la saison fran\u00e7ais sont les enfants de tout le monde, ils ont pay\u00e9 leurs imp\u00f4ts, jusque l\u00e0, ce ne sont pas des personnes qui sont hors soci\u00e9t\u00e9 jusque -l\u00e0 en plus quand ils sont licenci\u00e9s, on r\u00e9pond par an qu'il faut, et ils peuvent pas toucher la l'assurance ch\u00f4mage, par exemple, parce qu'on leur dit : mais vous \u00eates pas place donc, puisque vous \u00eates pas place un peu pas la toucher et \u00e7a fait une un encha\u00eenement cascade dans les dettes et aussi dans un sentiment de de pas \u00eatre reconnu de pas \u00eatre entendu, \u00e7a fait une catastrophe de plus dans cette catastrophe d\u00e9j\u00e0 terribles, nous on est boulevers\u00e9 tous les jours hein, tous les jours, on a des nouvelles familles qui arrivent comme membre on est qu'\u00e0 6 semaines depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, il y a d\u00e9j\u00e0 3 enfants de notre association qui qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, \u00e7a veut dire 3 familles Hyunda\u00ef, \u00e7a veut dire 14 familles qui d\u00e9couvrent le cancer depuis janvier toujours, hein, je parle pas des des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, donc ces bouleversements, nous, on sait \u00e0 quel point ils vont \u00eatre arrach\u00e9 par la vie, et par la soci\u00e9t\u00e9 et pour nous, \u00e7a, c'est plus possible, il faut comparer, il faut qu'on le dise parce qu'en plus il y a des familles orphelines des maladies orphelines parlant, o\u00f9 il y a peut-\u00eatre 10 personnes en Suisse, comment voulez -vous qu'ils se battent et quelque part, on a aussi un devoir par rapport \u00e0 eux de se faire entendre, parce que nous sommes plus nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:06) [91%] :\r\nOn entend votre appel aux politiques, on sent que, que c'est un combat qu'on est depuis longtemps d'ailleurs, Sylviane Pfistner ou vous n'en faites pas de secret, vous- m\u00eame, vous \u00eates la maman d'un enfant qui a, qui a eu un cancer mais qui va bien maintenant, on va le dire tout de suite bien qu'Isner comment est -ce qu'on parle du cancer aux enfants, celui qui est malade, mais aussi aux autres fr\u00e8res et soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [94%] :\r\nAlors je pense que chacun va essayer de trouver les mots, il y a peut-\u00eatre des moments qui sont plus faciles que d'autres, moi j'ai, je crois qu'il faut leur dire les choses telles qu'elles sont, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant pour des parents, cela \u00e9tant dit, il y a tout des \u00e9quipes m\u00e9dicales, voire des psychologues qui peuvent aider amen d\u00e9ment et aussi \u00e0 d\u00e9samorcer les les peurs tout en sachant que la peur va rester longtemps parce que on ne peut pas engager de l'avenir quand on commence un parcours avec un concert, c'est sur plusieurs ann\u00e9es et rien n'est garanti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:02) [83%] :\r\nRien n'est garanti rigoler, c'est important, hein, aussi, on disait \u00e7a au t\u00e9l\u00e9phone, dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [80%] :\r\nAh oui, rigoler, c'est important, d'o\u00f9 le coup le colloque qu'on a qu'on organise, c'est pas le suivent sinon sur la question de l'enfance parce que les enfants qui rit et qui joue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [87%] :\r\nColloque que vous organisez au CHUV a quand m\u00eame cet apr\u00e8s- midi, salle obligatoire hier \u00e7a c'est \u00e7a 13 heures 30 hein, \u00e7a \u00e7a et c'est tout public c'est tout public tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, merci beaucoup, si une Pfistner d'\u00eatre venu nous apporter votre t\u00e9moignage aujourd'hui, vous allez descendre suivant l'a bien compris, dans quelques instants, et je vais aussi donner le nom d'une BD qui qui vient de sortir et qui s'adresse \u00e0 ses enfants, mais aussi aux parents dont l'enfant est malade, elle s'appelle la BD qui fait du bien, c'est 40 auteurs de bande dessin\u00e9e qui se mobilisent, ou la passerait tout \u00e0 l'heure, Sylviane Pfistner, merci beaucoup, je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, malgr\u00e9 tout, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T12:36:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5ADE9B7-F45E-43D6-988C-654460C388D3", "internalArchiveId": "C5ADE9B7-F45E-43D6-988C-654460C388D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Corrado Pardini, conseiller national PS BE, responsable du secteur industrie chez Unia;Hans Hess, pr\u00e9sident de Swissmem;Rex Tillerson, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain;Mikaela Shifrin, skieuse am\u00e9ricaine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(15 Nestl\u00e9) Le b\u00e9n\u00e9fice net de Nestl\u00e9 a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 16% \u00e0 7 milliards 200 millions de francs, \r\nLa multinationale bas\u00e9e \u00e0 Vevey, dans le canton de Vaud, annonce \u00e9galement son chiffre d'affaires, qui augmente quant \u00e0 lui de 0,4% \u00e0 pr\u00e8s de 90 milliards. \r\nMais on attendait avec int\u00e9r\u00eat de conna\u00eetre la croissance organique des ventes du g\u00e9ant alimentaire, Olivier Schorderet.\r\nEt cette croissance, elle ne d\u00e9passe pas 2,4%...\r\nDIR\r\nOlivier Schorderet, de notre rubrique \u00e9conomique.\r\n(TF4/SYNDICATS PATRONS VS UDC PI) C'est une union sacr\u00e9e entre le patronat et les syndicats. \r\nTous deux s'opposent \u00e0 l'initiative de l'UDC, initiative qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments hier \u00e0 Berne. \r\nLes repr\u00e9sentants de l'industrie des machines et les principaux syndicats consid\u00e8rent qu'ils portent une responsabilit\u00e9 commune dans leur combat contre ce texte. Rouven Gueissaz.\r\n  1'32 \r\nExtro: L'UDC et l'ASIN ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures pour leur nouvelle initiative \u00e0 la mi-janvier. \r\nIls ont jusqu'au 18 juillet 2019 pour r\u00e9colter les 100'000 paraphes n\u00e9cessaires.\r\n(Zuma) *** La pression \u00e9tait trop forte. Jacob Zuma a finalement annonc\u00e9 hier son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence sud-africaine.\r\nIl \u00e9tait contest\u00e9 par sa propre formation politique, emp\u00eatr\u00e9 dans diff\u00e9rents scandales politiques.\r\nJacob Zuma a d\u00e9plor\u00e9 les pressions exerc\u00e9es par son parti, l'ANC.\r\nCette d\u00e9mission intervient quelques heures apr\u00e8s la perquisition effectu\u00e9e par la police, perquisition au domicile de la famille du pr\u00e9sident, soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre au centre de plusieurs affaires de corruption.\r\n(09/FRANCE/DARMANIN PA) En France, les ennuis s'accumulent pour G\u00e9rald Darmanin.\r\nle ministre des Comptes publics. \r\nIl ferait l'objet d'une nouvelle plainte, cette fois-ci pour \u00ab abus de faiblesse \u00bb. Annonce faite hier par le Point. \r\nUne enqu\u00eate pr\u00e9liminaire aurait \u00e9t\u00e9 ouverte. \r\nAlors que ce ministre fait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une plainte. Plainte pour viol et pour des faits qu'il conteste. \r\nJusqu'ici G\u00e9rard Darmanin exclut toujours de d\u00e9missionner, et il conserve la confiance du gouvernement. \r\nOn retrouve notre correspondante \u00e0 Paris, Ariane Hasler. \r\n  51''\r\n(Oxfam MSF) *** Nous sommes en plein scandale des accusations de viols et de recours \u00e0 des prostitu\u00e9es, au sein de l'ONG Oxfam. Mais c'est le secteur de l'humanitaire tout entier qui est touch\u00e9 aujourd'hui. \r\nL'ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a d\u00e9voil\u00e9 hier, avoir recens\u00e9 24 cas de harc\u00e8lement ou d'abus sexuels au sein de son organisation. Des faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nMSF compte 40 mille employ\u00e9s permanents de par le monde, et elle dit avoir \u00e9t\u00e9 saisie de 146 plaintes ou alertes, selon les donn\u00e9es re\u00e7ues par sa direction.\r\n(12/JORDANIE/CONTRIBUTION USA PI) Rex Tillerson poursuit sa visite au Moyen-Orient.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain \u00e9tait \u00e0 Amman hier. \r\nAvec une bonne nouvelle pour la Jordanie, dans ses bagages. \r\nLes Etats-Unis vont nettement augmenter leur aide, dans ce pays dont la population est majoritairement d'origine palestinienne. \r\nCes deux alli\u00e9s affichent une entente presque parfaite, J\u00e9r\u00f4me Boruzewski.\r\n  1'20\r\n(25/SHIFFRIN OR JO 8h) *** On va maintenant se rendre du c\u00f4t\u00e9 des jeux olympiques de Pyong Chang. La Suisse a obtenu cette nuit une deuxi\u00e8me m\u00e9daille.\r\nBeat Feuz a d\u00e9croch\u00e9 le bronze, dans la descente olympique de ski alpin. \r\nLe Bernois termine 3 \u00e8me, \u00e0 18 centi\u00e8mes du champion. \r\nc'est le norv\u00e9gien Axel Lund Svindal qui a remport\u00e9 cette descente olympique. \r\n---\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des dames, Les Suissesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes en g\u00e9ant. \r\nLara Gut est sortie apr\u00e8s quelques portes. \r\nEt Wendy Holdener termine \u00e0 la 9\u00e8me place seulement.\r\nla reine du g\u00e9ant se nomme Mikaela Shiffrin. \r\nL'Am\u00e9ricaine a su garder des nerfs d'acier pour la 2\u00e8me manche.  \r\nElle a d\u00e9croch\u00e9 le 2e titre olympique de sa carri\u00e8re \u00e0 seulement 22 ans...\r\nMikaela Shifrin. \r\nSON\r\nEt vous pouvez suivre les jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS, TV, radio, et sur rtssport.ch\r\n(17/REAL-PSG PA) *** En football, le Real Madrid a livr\u00e9 LE match qu'il fallait, face au Paris Saint Germain. \r\nLe choc a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des attentes, pour les huiti\u00e8mes aller de la Ligue des champions.\r\nAvec un homme qui s'est particuli\u00e8rement illustr\u00e9: un certain Cristiano Ronaldo, qui a marqu\u00e9 deux fois. \r\nLe Real Madrid prend donc un net avantage sur le PSG, avec ce score de 3 \u00e0 1.\r\nQuant aux Parisiens, eh bien, ils ont craqu\u00e9s en fin de partie. Christophe Cerf \r\n  59'' \r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e Liverpool \u00e0 \u00e9trill\u00e9 Porto qui jouait pourtant sur sa pelouse 5 \u00e0 0\r\n(Tennis) Il ne lui reste plus que deux victoires \u00e0 glaner, et il retrouvera son tr\u00f4ne.\r\nJe veux parler de tennis et de Roger Federer.\r\nIl s'est rendu \u00e0 Rotterdam dans l'id\u00e9e de r\u00e9cup\u00e9rer la place de no 1 mondial, place qu'il n'a plus occup\u00e9e depuis novembre 2012.\r\nEt pour l'instant, son plan fonctionne. \r\nLe B\u00e2lois a facilement remport\u00e9 son premier match aux Pays-Bas face au Belge Ruben Bemel-mans sur un sec et sonnant 6-1 6-2.\r\n(OEP) *** Vous l'avez sans doute d\u00e9j\u00e0 re\u00e7ue, et ON EN PARLE va vous aider \u00e0 la remplir.\r\nVous avez devin\u00e9 sans doute. Il s'agit de la d\u00e9claration d'imp\u00f4t, et c'est justement le th\u00e8me du guichet d'ON EN PARLE, tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8h35. \r\nVos questions sont les bienvenues, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, au num\u00e9ro gratuit ** ou via le formulaire rts.ch/guichet\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2018-02-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9317112", "ece-9317092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-24T11:19:35Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nDominique Choffat, le b\u00e9n\u00e9fice Net de Nestl\u00e9 est \u00e0 la baisse les r\u00e9sultats affich\u00e9s par le groupe Vaudois sont inf\u00e9rieurs aux attentes, la faute \u00e0 des ventes plus faibles en fin d'ann\u00e9e, on va passer au crible les finances de la multinationale en ouverture de ce journal, patrons et syndicalistes c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te voil\u00e0 en front unique tr\u00e8s rare dans notre pays, les 2 camps unissent leurs forces dans un combat commun, ils ne veulent pas de l'initiative de l'UDC qui s'attaque \u00e0 la libre circulation des personnes et on terminera ce journal par les Jeux olympiques de Pyong Chang, on attendait l'or mais b\u00e9ate feuilles se d\u00e9croche le bronze en descente, les Suissesses d\u00e9\u00e7oivent en g\u00e9ant, la reine de la discipline reste Mikaela Shiffrin d'American, tr\u00e8s \u00e9mu, on l'entendra d'ici quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice Net de Nestl\u00e9 a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 16 pourcent \u00e0 7 milliards 7 200 millions de francs, la multinationale bas\u00e9e \u00e0 Vevey, dans le canton de Vaud donc annonce un chiffre d'affaires qui augmente quant \u00e0 lui de0,4 pourcent \u00e0 pr\u00e8s de 90 milliards mais on attendait avec int\u00e9r\u00eat de conna\u00eetre la croissance organique des ventes du g\u00e9ant alimentaire, Olivier Schorderet et cette croissance organique, h\u00e9 bien elle ne d\u00e9passe pas2,4 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [92%] :\r\nOui, c'est un indicateur essentiel car il ne tient pas compte des affaires des taux de change des acquisitions des d\u00e9sinvestissements h\u00e9 bien \u00e0 2 4 pourcent cette croissance demeure inf\u00e9rieur aux attentes, admet Marc Schneider, le patron de Nestl\u00e9 terne, comme le dit ce matin cet analyste des r\u00e9sultats p\u00e9nalis\u00e9s notamment par un faible niveau des ventes de fin d'ann\u00e9e au niveau des r\u00e9gions, la croissance a \u00e9t\u00e9 nulle aux \u00c9tats-Unis mais solide en Europe, l'Asie aussi tire son impact du jeu Nestl\u00e9 va par ailleurs poursuivre le recentrage de ses activit\u00e9s sur ses march\u00e9s cl\u00e9s ses produits phare aux aliments pour b\u00e9b\u00e9, mais aussi une nourriture pour animaux et caf\u00e9 ce sont d'ailleurs ces 2 derniers secteurs qui ont port\u00e9 les affaires de Nestl\u00e9 sur le vieux continent l'an dernier la multinationale Vinci se s\u00e9parer de la filiale assurance- vie de sa soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Gerber, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la nourriture pour b\u00e9b\u00e9, enfin elle ne renouvellera pas le pacte d'actionnaires qui la lie \u00e0 la famille B\u00e9tancourt, propri\u00e9taire du groupe de cosm\u00e9tiques fran\u00e7ais L'Or\u00e9al et dont Nestl\u00e9 d\u00e9tient 23 pourcent, une part qui suscite la convoitise et fait l'objet de nombreuses rumeurs, si le g\u00e9ant veveysan consid\u00e8re sa participation dans L'Or\u00e9al comme un investissement important et rentable, il n'entend toutefois pas l'augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [94%] :\r\nOlivier Schorderet, notre rubrique \u00e9conomique merci Olivier, c'est une union sacr\u00e9e entre le patronat et les syndicats, tous 2 s'opposent \u00e0 l'initiative de l'UDC, initiative qui vise \u00e0 r\u00e9silier la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs arguments hier \u00e0 Berne, les repr\u00e9sentants de l'industrie des machines, les principaux syndicats consid\u00e8rent qu'ils portent une responsabilit\u00e9 commune dans leur combat contre ce texte, une Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [96%] :\r\nLa derni\u00e8re initiative de l'UDC est une attaque frontale contre la place industrielle suisse, c'est le message que les patrons et les syndicats ont d\u00e9livr\u00e9 ensemble alors que le texte vient tout juste d'\u00eatre lanc\u00e9 en front uni rarissime en Suisse, les partenaires sociaux s'accordent m\u00eame sur l'importance des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, le conseiller national socialiste bernois Corrado Pardini, responsable du secteur industrie chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [90%] :\r\nLes mesures d'accompagnement, c'est une question qui se d\u00e9veloppe vis-\u00e0-vis aux probl\u00e8mes qui sont n\u00e9s dans le march\u00e9 du travail et l\u00e0, la politique doit \u00eatre ouvert au moment que le march\u00e9, ils vont sortir des probl\u00e8mes, on doit \u00eatre tr\u00e8s vite \u00e0 r\u00e9agir parce que sinon, les gens ils ont ins\u00e9curit\u00e9 et on doit faire attention que cette pas l'UDC a gagn\u00e9 ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [89%] :\r\nCes mesures destin\u00e9es \u00e0 lutter contre la sous- ench\u00e8re salariale ou \u00e0 instaurer des salaires minimaux n'ont pas toujours fait le bonheur des chefs d'entreprise, mais vu l'enjeu, les patrons sont pr\u00eats \u00e0 en rediscuter avec les syndicats, Hansen, le pr\u00e9sident de Swiss, m\u00eame si je c'est pas pour un renfort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [89%] :\r\nSeulement, mais ce qu'on a aujourd'hui, \u00e7a suffit, mais c'est un important d'\u00e9l\u00e9ments de ce contrat si les syndicats vous demandent de renforcer ses mesures d'accompagnement vous entr\u00e9e en mati\u00e8re, on va discuter, \u00e7a, on a une chance pendant les discussions dans les mois, prochaine du conversion avec tous les partenaires sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [96%] :\r\nCes prochaines semaines en effet, syndicats et patrons vont recommencer \u00e0 n\u00e9gocier les conventions collectives de travail dans le secteur de l'industrie, l'entente pourrait alors ne plus \u00eatre aussi cordiales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [92%] :\r\nL'UDC elle l'ASIN, ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures pour leur nouvelle initiative \u00e0 la mi- janvier, ils ont jusqu'au 18 juillet 2000 2019 pour r\u00e9colter les 100000 paraphes n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [94%] :\r\nLa pression \u00e9tait trop forte, Jacob Zuma a finalement annonc\u00e9 hier son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence sud- africaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [94%] :\r\nIl \u00e9tait contest\u00e9 par sa propre formation politique, emp\u00eatr\u00e9 dans diff\u00e9rents scandales politiques, Jacob Zuma, a d\u00e9plor\u00e9 les pressions exerc\u00e9es par son parti, la ANC cette d\u00e9mission intervient quelques heures apr\u00e8s la perquisition effectu\u00e9e par la police, perquisition au domicile de la famille du pr\u00e9sident soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre au centre de plusieurs affaires de corruption en France maintenant, en France, les ennuis s'accumulent pour G\u00e9rald Darmanin, le ministre des Comptes publics il ferait l'objet d'une nouvelle plainte, cette fois -ci pour abus de faiblesse, annonce faite hier par le Point, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire aurait \u00e9t\u00e9 ouverte alors que ce ministre fait d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une plainte plainte pour viol et pour des faits qu'il conteste jusqu'ici G\u00e9rald Darmanin exclut toujours de d\u00e9missionner, elle conserve la confiance du gouvernement, on retrouve notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:25) [94%] :\r\nC'est une habitante de Tourcoing, qui a d\u00e9pos\u00e9 plainte, Tourcoing, ville du nord dont le ministre a \u00e9t\u00e9 maire entre 2014 et 2017 selon Le Point, la plaignante aurait expliqu\u00e9 qu'elle occupe un logement insalubre qu'elle aurait demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre relog\u00e9s, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que G\u00e9rald Darmanin lui aurait fait des avances \u00e0 caract\u00e8re sexuel au cours des ann\u00e9es 2015 et 2016 la premi\u00e8re plainte avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le ministre lui- m\u00eame, mi- janvier, il avait alors expliqu\u00e9 avoir de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9pos\u00e9 plainte pour d\u00e9nonciation calomnieuse mardi Emmanuel Macron avait mis en garde contre une R\u00e9publique du soup\u00e7on, hier, le 1er ministre \u00c9douard Philippe, a appel\u00e9 \u00e0 respecter la parole du plaignant contre la pr\u00e9somption d'innocence, il a r\u00e9affirm\u00e9 la m\u00eame position voulant qu'un ministre puisse rester au gouvernement, tant qu'il n'est pas mis en examen, Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [95%] :\r\nNous sommes en plein scandale des accusations de viol et de recours \u00e0 des prostitu\u00e9es au sein de l'ONG Oxfam, mais c'est le secteur de l'humanitaire tout entier qui est touch\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [92%] :\r\nOui, l'ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a d\u00e9voil\u00e9, hier, avoir recens\u00e9 24 cas de harc\u00e8lement ou d'abus sexuels au sein de son organisation, des faits qui se sont d\u00e9roul\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, MSF compte 40000 employ\u00e9 permanent de par le monde, Rex Tillerson poursuit sa visite au Moyen-Orient, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain \u00e9tait \u00e0 Amman hier avec une bonne nouvelle pour la Jordanie dans ses bagages, les \u00c9tats-Unis vont nettement augmenter leur aide dans ce pays dont la population est majoritairement d'origine palestinienne, ces 2 alli\u00e9s affichent une entente presque parfaite J\u00e9r\u00f4me Beau Borroso. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [93%] :\r\nPlus de 6 milliards de dollars sur 5 ans, les \u00c9tats-Unis soutiennent massivement la Jordanie un petit royaume stable qui occupe une position strat\u00e9gique, frontalier de la Syrie de l'Irak et d'Isra\u00ebl c'est aide financi\u00e8re repr\u00e9sente plus de 10 pourcent du budget de l'\u00c9tat jordanien Rex Tillerson, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [94%] :\r\nLe contrat de coop\u00e9ration repr\u00e9sente une augmentation de 27 pourcent des engagements am\u00e9ricains bilat\u00e9raux vers la Jordanie, le partenariat entre les \u00c9tats-Unis et la Jordanie n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [94%] :\r\nEn \u00e9change de cette assistance financi\u00e8re, les \u00c9tats-Unis attendent le soutien de la Jordanie au niveau militaire et diplomatique, le pays alignent souvent ses positions sur celles de Washington, Rex Tillerson a remerci\u00e9 la Jordanie d'avoir rompu ses relations diplomatiques avec la Cor\u00e9e du Nord en d\u00e9but de mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [95%] :\r\nLes outils de pression comme celui -l\u00e0 sont de nature \u00e0 permettre d'inverser la politique de Nord-Cor\u00e9ens pour modifier l'\u00e9volution des choses et les amener \u00e0 la table des n\u00e9gociations pour les discussions afin de d\u00e9nucl\u00e9ariser la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [92%] :\r\nSeul sujet de discorde, la question palestinienne, le ministre jordanien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a reconnu que la solution \u00e0 2 \u00c9tats, \u00e0 savoir la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celui d'Isra\u00ebl \u00e9tait menac\u00e9, il a point\u00e9 les actions unilat\u00e9rales d'Isra\u00ebl mais sans froisser le puissants contributeurs am\u00e9ricain J\u00e9r\u00f4me d'origine ce qui Amman rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [88%] :\r\nAlors maintenant aux Jeux olympiques \u00e0 Pyongyang en Cor\u00e9e du Sud, la Suisse a obtenu cette nuit une 2\u00e8me m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [94%] :\r\nOui, b\u00e9ate feuilles a d\u00e9croch\u00e9 le bronze dans la descente olympique de ski alpin, le Bernois termine 3\u00e8me \u00e0 18 centi\u00e8mes du champion, c'est le Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal, qui a remport\u00e9 cette descente olympique et du c\u00f4t\u00e9 des dames, les Suissesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes en g\u00e9ant la rago\u00fbtante est sortie apr\u00e8s quelques portes et Wendy Holdener termine \u00e0 la 9\u00e8me place seulement la reine du g\u00e9ant se nomme Mikaela Shiffrin mais oui, l'Am\u00e9ricaine a su garder des nerfs d'acier pour la 2\u00e8me manche, elle a d\u00e9croch\u00e9 le 2\u00e8me titre olympique de sa carri\u00e8re \u00e0 seulement 22 ans, Mikaela Shiffrin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:05) [89%] :\r\nEt \u00e0 la Jospin Charles de stocker ah oui, c'est vraiment sp\u00e9cial et inattendu pour moi, je n'attendais pas, j'ai honte parce que je ne suis pas la meilleure g\u00e9antiste du monde, mais voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien ce qui est tr\u00e8s vite, je suis tr\u00e8s satisfaite de la mani\u00e8re dont j'ai entam\u00e9 la 2\u00e8me manche demain en slalom, c'est une autre histoire, c'est une autre merci mais j'ai de tr\u00e8s bons sentiments, j'ai de l'\u00e9nergie de l'adr\u00e9naline, je me r\u00e9jouis vraiment car j'aime le slalom, on verra bien, a oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [93%] :\r\nL'Am\u00e9ricaine \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mu \u00e0 la fin de de sa course, vous pouvez suivre les Jeux olympiques sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS TV, radio et sur rtssport Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [93%] :\r\nEt football maintenant le Real Madrid a livr\u00e9 le match qu'il fallait face au Paris Saint-Germain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [93%] :\r\nLe choc a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur des attentes pour les huiti\u00e8mes aller de la Ligue des champions avec un homme qui s'est particuli\u00e8rement illustr\u00e9 un certain Cristiano Ronaldo qui a marqu\u00e9 2 fois, le Real Madrid prend donc un Net Avantage sur le PSG, avec ce score de 3 1, quant aux Parisiens, h\u00e9 bien elles ont craqu\u00e9 en fin de partie Christophe Serre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [91%] :\r\nLe Paris Saint-Germain et son entra\u00eeneur Ouna\u00efs Aymeri \u00e9tait attendu au tournant, avant ce choc contre le Real pendant une heure, m\u00eame un peu plus les Parisiens ont sembl\u00e9 en mesure de relever le d\u00e9fi face au double tenant du troph\u00e9e, sous l'impulsion de Neymar notamment, le PSG a m\u00eame men\u00e9 1 \u00e0 0, l\u00e9galisation du Real sur penalty par Ronaldo n'a pas vraiment chang\u00e9 la donne, durant de longues minutes, Paris a conserv\u00e9 la ma\u00eetrise des op\u00e9rations, mais sans se cr\u00e9er de r\u00e9elles occasions de marquer et puis l'entra\u00eeneur aimerait sorti son buteur Cavani pour faire entrer un d\u00e9fenseur grave erreur Paris a recul\u00e9 Paris a dout\u00e9 et Madrid il y a cru, \u00e0 nouveau Ronaldo et Marcelo ont fait le reste : dans les 10 derni\u00e8res minutes pour aller chercher une victoire 3 \u00e0 1 inesp\u00e9r\u00e9, il reste bien s\u00fbr un match retour, mais pour \u00e9liminer le Real, le PSG devra r\u00e9ussir un match sans faute dans 3 semaines, car les Madril\u00e8nes se battront jusqu'au bout Christophe serfs RTSsport \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:09) [93%] :\r\nDans l'autre match de la soir\u00e9e, Liverpool \u00e0 \u00e9trill\u00e9 Porto qui jouait pourtant sur sa pelouse 5 \u00e0 0 il ne lui reste plus que 2 victoires \u00e0 glaner de victoire, elle retournera, il retrouvera son tr\u00f4ne, je veux parler de tennis et de Roger Federer, il s'est rendu \u00e0 Rotterdam, dans l'id\u00e9e, r\u00e9cup\u00e9rer la place de num\u00e9ro un mondial, place qu'il n'a plus occup\u00e9e depuis novembre 2012 et pour l'instant son plan fonctionne, le B\u00e2lois a facilement remport\u00e9 son 1er match aux Pays-Bas face au belge Ruben mal Mans- sur un sec et sonnant 6 1 6 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [85%] :\r\nBeaucoup d'entre nous ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u \u00e7a tombe bien, on en parle nous aide \u00e0 la remplir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:48) [92%] :\r\nOui, vous avez devin\u00e9, sans doute, il s'agit de la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, et c'est justement le th\u00e8me du guichet d'on en parle tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 8 heures 35 vos questions sont les bienvenues, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou via le formulaire RTS Point CH Slash guichet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:06) [97%] :\r\nJe crois que je vais rester dans le Studio pour l'occasion, merci Dominique Choffat vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cerf, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34260FC3-683D-4DB2-B65D-995562359C6A", "internalArchiveId": "34260FC3-683D-4DB2-B65D-995562359C6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Jacob Zuma, pr\u00e9sident sud-africain;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFF;Cachin, Joelle;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS VD;Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR NE;Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne;radiofrance;Jean-Yves Coquillat, procureur de la R\u00e9publique de Grenoble;Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/JO DESCENTE/) Pas de m\u00e9daille d'or pour Beat Feuz, l'un des grands favoris de la descente de ski alpin aux JO. \r\nLe Bernois termine donc 3 \u00e8me.. Derri\u00e8re deux Norv\u00e9giens : Axel Lund Svindal et Chi\u00e9til Jansrud.. \r\nPyeongChang ou nous attend Jo\u00ebl Robert...\r\nJoel,  une performance on peut le dire : en demi-teinte..\r\n---DIRECT \r\n-\tGrosse d\u00e9ception pour Feuz -\t3 \u00e8me \u00e0 18 centi\u00e8mes de Svindal et 6 de Jansrud qui est 2 \u00e8me\r\n-\tDes \u00e9carts minimes pour une course tr\u00e8s serr\u00e9e -\tFeuz a commis quelques petites erreurs sur le haut du trac\u00e9\r\n-\tC'est l\u00e0 qu'il perd le titre -\tFeuz faisait partie des favoris, mais Svindal et Jansrud aussi\r\n-\tIl n'y a pas de surprise, ni de scandale dans ce podium, il refl\u00e8te assez bien la hi\u00e9rarchie de la saison\r\n-\tUne saison de descente domin\u00e9e par Feuz et Svindal qui sont vraiment tr\u00e8s proches. Les victoires se jouent pour quelques centi\u00e8mes\r\n-\tEt ce matin, c'est Svindal qui est devant -\tFeuz accuse un peu le coup, c'est logique -\tIl gagne quand m\u00eame une m\u00e9daille, il ne faut pas l'oublier, ni sous-estimer ce r\u00e9sultat\r\n-\tIl se montre d'ailleurs assez r\u00e9aliste, reconna\u00eet qu'il n'a pas fait la course parfaite, et attend la suite de la saison -\tIl vise encore le g\u00e9n\u00e9ral de la descente\r\nRELANCE : Une m\u00e9daille \u00e9tait attendue dans le camp suisse avec cette descente. Elle est l\u00e0, peut-\u00eatre pas du m\u00e9tal esp\u00e9r\u00e9, mais elle est l\u00e0.. C'est la deuxi\u00e8me depuis le d\u00e9but de ces Jeux.. Avec du coup un bilan moyen, Jo\u00ebl..\r\n-\tMinimum syndical -\tAvec l'argent en curling mixte, le bronze de Feuz cela fait peu apr\u00e8s 6 jours de comp\u00e9titions.\r\n-\tEncore loin des 11 esp\u00e9r\u00e9es par Swiss Olympique -\tM\u00eame s'il est encore un peu t\u00f4t pour tirer un bilan.\r\n-\tLes renvois en ski, notamment le slalom dames, n'ont pas favoris\u00e9 la courses aux m\u00e9dailles pour les Suisses.. -\tReste que la pression commence \u00e0 monter sur les \u00e9paules de celles et ceux qui visent le podium -\tHoldener demain en slalom. Gut Samedi en Super G, Cologna demain sur 15 KM.\r\n-\tDes m\u00e9dailles attendues et ces athl\u00e8tes-l\u00e0 le savent. - On y verra plus donc plu clair demain soir au niveau des m\u00e9dailles suisses.\r\n-\tOn saura aussi si les Suisses supportent  cette pression -\tCette gestion-l\u00e0 fait partie de la pr\u00e9paration de ces athl\u00e8tes avant ces rendez-vous\r\n-\tDes athl\u00e8tes qui ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 qu'ils savaient ma\u00eetriser ce genre d'\u00e9v\u00e9nement\r\nEXTRO :  Jo\u00ebl Robert, en direct de PyeongChang\r\nL'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin m\u00e9daille d'or du slalom g\u00e9ant.\r\n2e titre olympique de sa carri\u00e8re a seulement 22 ans...\r\nMeilleure Suissesse, Wendy Holdener termine 9e.\r\n(20/FUSILLADE USA 7h) *** A la une \u00e9galement ce matin, cette nouvelle fusillade dans une \u00e9cole aux Etats-Unis. \r\nUn jeune homme a ouvert le feu dans un lyc\u00e9e de Floride.  \r\nLe bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 17 morts et une douzaines de bless\u00e9s. \r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve  \u00e0 Washington. \r\nLe tireur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Il \u00e9tait arm\u00e9 d'un fusil d'assaut...\r\nLe recit de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux Etats-Unis.\r\n(19/ZUMA ITW) *** Jacob Zuma a finalement ced\u00e9 \u00e0 la pression de son parti...\r\nLe pr\u00e9sident sud-africain a finalement d\u00e9cid\u00e9 hier soir de se plier aux ordres de son parti, le Congr\u00e8s national africain (l'ANC). \r\nApr\u00e8s un long discours et des semaines de suspense, le pr\u00e9sident sud-africain a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, avec \"effet imm\u00e9diat\"...\r\nConform\u00e9ment \u00e0 la Constitution, le vice pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa, est devenu hier soir le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par int\u00e9rim. \r\nLe Parlement doit encore, dans les trente jours, l'\u00e9lire formellement \u00e0 ce poste.\r\n(03/FINANCES ITV MAURER) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent :  2  milliards 800 million de francs...\r\nIl correspond \u00e0 l'exc\u00e9dent budg\u00e9taire de la conf\u00e9d\u00e9ration pour l'ann\u00e9e 2017...\r\nUne nouvelle fois, la situation financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration est bien meilleure que pr\u00e9vu. \r\nAlors que le budget pr\u00e9voyait un trou de 250 millions de francs.\r\nUne diff\u00e9rence \u00e9tonnamment \u00e9lev\u00e9e, pour le ministre Ueli Maurer, charg\u00e9 des finances. \r\nUn pessimisme dans l'\u00e9laboration des budgets qui n'est en rien une manoeuvre politique, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC.\r\n  39'' \r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(Bve OFT CarPostal) **** Dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement, les suites du scandale comptable qui secoue Car Postal.\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a port\u00e9 plainte hier contre inconnu.\r\nCar Postal qui est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir per\u00e7u des subventions publiques indues... pour un montant de pr\u00e8s de 80 millions de francs... via une astuce comptable.\r\n(TF1/NATURALISATION FACILITEE PI) *** Le passeport suisse est desormais plus accessible pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s. \r\nLa naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vient d'entrer en vigueur ce jeudi 15 fevrier. \r\nJo\u00eblle Cachin, cette \u00e9tape est \u00e0 peine pass\u00e9e, que certains pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite...\r\n 1'13\r\n(Bve ATS) Les n\u00e9gociations se poursuivent \u00e0 l'ATS...\r\nR\u00e9unie hier soir \u00e0 Berne, la r\u00e9daction renonce, pour le moment, \u00e0 lancer un nouveau mouvement de gr\u00e8ve. \r\nSes repr\u00e9sentants disent vouloit obtenir de meilleurs garanties pour les collaborateurs touch\u00e9s par la restructuration annonc\u00e9e en d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\n36 postes \u00e0 temps plein sur 150 sont concern\u00e9s. \r\nLes discussions se poursuivront aujourd'hui et demain.\r\n(11/JUNCKER SUISSE-UE PI) *** Jean-Claude Juncker sort de sa r\u00e9serve dans le dossier suisse. \r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne s'est exprim\u00e9 sur le sujet pour la premi\u00e8re fois depuis sa visite \u00e0 Berne, en novembre dernier.\r\nEntre-temps, la Commission a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en d\u00e9cidant de limiter \u00e0 un an l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 la Suisse. \r\nJean-Claude Juncker persiste et signe: il rend Berne responsable de la d\u00e9t\u00e9rioration du climat bilat\u00e9ral.  Guillaume Meyer.\r\n(08/FRANCE/AFFAIRE MAELYS ITV COQUILLAT (REP 22H30)) \"Ce soir, les parents de Ma\u00eblys ne sont plus dans l'ignorance, ils savent que leur fille est morte.\" \r\nC'est par ces mots que le procureur de la R\u00e9publique de Grenoble, Jean-Yves Coquillat, a annonc\u00e9, hier soir, que des ossements appartenant \u00e0 la fillette de  9 ans venaient d'\u00eatre d\u00e9couverts.\r\nL'unique suspect a avou\u00e9 hier avoir tu\u00e9 l'enfant, disparue fin ao\u00fbt en Is\u00e8re. \r\nApr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une goutte de sang dans sa voiture, l'ancien militaire  a souhait\u00e9 coop\u00e9rer avec les enqu\u00eateurs... \r\nSans donner de d\u00e9tail sur ses gestes.\r\nLe procureur de la R\u00e9publique de Grenoble Jean-Yves Coquillat qui s'exprimait hier (MER) en conf\u00e9rence de presse.\r\n(Bve Foot LDC) Le Paris Saint-Germain s'est inclin\u00e9 (1-3) sur le terrain du Real Madrid en match aller des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions. Apr\u00e8s avoir ouvert le score, les Parisiens ont \u00e9t\u00e9 punis par un doubl\u00e9 de Cristiano Ronaldo et un but de Marcelo. \r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Liverpool a \u00e9coeur\u00e9 Porto\r\nLe trio de feu Salah-Firmino-Man\u00e9, a \u00e9cras\u00e9 5-0 les portugais sur leur pelouse de l'Estadio do Dragao.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(01/ARMEE ITV REBORD) Les soldats suisses seront relook\u00e9s. Ils disposeront d\u00e8s 2022 d'une nouvelle tenue de combat, avec un motif gris-vert plus moderne, et d'un \u00e9quipement lui aussi modernis\u00e9, pour l'essentiel un nouveau gilet pare-balles. Cette d\u00e9pense de 377 millions fait partie du programme d'armement 2018 que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a transmis hier (MER) au Parlement. Pr\u00e8s de 100'000 militaires pourront \u00eatre \u00e9quip\u00e9s, soit environ 3000 francs par soldat. Explications de Philippe Rebord, chef de l'arm\u00e9e suisse.\r\n  48''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.", "durationSec": 810, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-15T07:00:04_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-15T07:00:04_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9317115", "ece-9317094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-25T00:19:14Z", "speechToTexts": ["25.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJourn\u00e9e il est 7 heures, vous vous \u00eates peut-\u00eatre qui s'est lev\u00e9 au milieu de la nuit pour suivre cette descente, \u00e9preuve reine des Jeux olympiques dans ce cas, vous l'avez vu la 2\u00e8me m\u00e9daille suisse \u00e0 Pyeongchang allaitant bronze, elle est autour de b\u00e9ate feuilles, le leader de la Coupe du monde n'est pas champion un peu champion olympique comme il aurait pu l'esp\u00e9rer, mais bon, c'est toujours \u00e7a de pris, nous irons \u00e0 Pyongyang, dans un instant dans cette matinale \u00e9galement, on reparle de naturalisation, un an apr\u00e8s l'acceptation par le peuple de la proc\u00e9dure facilit\u00e9e pour la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors quel organe est le mieux plac\u00e9 pour d\u00e9cider qui peut obtenir un passeport suisse actuellement sont les communes qui sont responsables, mais apr\u00e8s plusieurs d\u00e9cisions contestables et d'ailleurs contest\u00e9e, certains veulent donner cette comp\u00e9tence aux cantons Gustave muraille Miley syndic de Belmont et membre de l'Union des communes vaudoises nous dira ce qu'il en pense tout \u00e0 l'heure et puis l'invit\u00e9 de Romain Clivaz ce matin, c'est Olivier fait air conseiller national PLR ont la pri\u00e8re, les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont pleines, une fois de plus, les pr\u00e9visions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s, une fois de plus, alors pourquoi cette impression que la droite parle constamment le diable sur la muraille lorsqu'on parle de finances et que faire de cet argent Olivier salaire sera avec nous dans une demi- heure mais l\u00e0 tout de suite le journal de Fouad Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nBonjour, il n'a pas r\u00e9ussi la course parfaite ent\u00e2ch\u00e9e de 2 petites fautes b\u00e9ate feuilles s'offre malgr\u00e9 tout, le bronze olympique, le skieur bernois abattu cette nuit par les Norv\u00e9giens Svindal ayant de fraude lors de la descente, vous entendrez l'analyse de Jo\u00ebl Robert, dans un instant \u00e0 la une \u00e9galement ce matin cette fusillade aux \u00c9tats-Unis dans un lyc\u00e9e de Floride, le tireur a tu\u00e9 17 personnes avant d'\u00eatre interpell\u00e9 hier soir embourb\u00e9s dans les scandales, le pr\u00e9sident sud- africain Jacob Zuma a finalement annonc\u00e9 sa d\u00e9mission hier soir, avec effet imm\u00e9diat, c\u00e9dant ainsi aux pressions de sa propre formation politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nPas de m\u00e9daille d'or pour l'un des grands favoris de la descente de ski alpin aux Jeux olympiques, le Bernois termine donc 3\u00e8me derri\u00e8re 2 Norv\u00e9giens Aksel Lund Svindal et il Jansrud Pyeongchang o\u00f9 nous attend Jo\u00ebl Robert, Jo\u00ebl une performance, on peut le dire en demi- teinte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [93%] :\r\nOui, et seule d\u00e9ception pour Feuz qui visait la m\u00e9daille d'or, qui doit se contenter du bronze, il est 3\u00e8me \u00e0 18 centi\u00e8mes de Svindal \u00e0 6 centi\u00e8mes de Jansrud qui est 2\u00e8me des \u00e9carts minimes pour une course tr\u00e8s serr\u00e9e, Fabrice a commis 2 erreurs sur le haut du trac\u00e9, c'est l\u00e0 qu'il perd le titre Feuz faisait partie des favoris mais Svindal et Jansrud aussi il n'y a pas de surprise ni de scandale dans ce podium, il refl\u00e8te parfaitement la hi\u00e9rarchie de la saison, une saison de descente domin\u00e9e par Feuz c'est Svindal qui sont vraiment tr\u00e8s proches les victoires se joue pour quelques centi\u00e8mes et ce matin c'est Svindal qui est devant, Feuz accuse le coup, c'est logique, il gagne quand m\u00eame une m\u00e9daille, faut pas l'oublier, ni la sous- estimer, c'est la premi\u00e8re olympique pour le Bernois qui se montre d'ailleurs assez r\u00e9aliste, il reconna\u00eet qu'il n'a pas fait la course parfaite et attend la suite de la saison, il vise encore le classement g\u00e9n\u00e9ral de la descente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [91%] :\r\nAlors une m\u00e9daille \u00e9taient attendues dans le camp suisse avec cette descente, elle est l\u00e0 peut-\u00eatre pas du m\u00e9tal esp\u00e9r\u00e9, mais elle est l\u00e0, c'est la 2\u00e8me depuis le d\u00e9but de ces Jeux avec du coup un bilan moyen Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [92%] :\r\nOui, c'est le minimum syndical, si vous me permettez l'expression, avec l'argent en curling mixte le bronze de fautes, \u00e7a fait peu apr\u00e8s 6 jours de comp\u00e9titions, on est loin des 11 esp\u00e9r\u00e9es par Swiss Olympic, m\u00eame s'il est encore trop t\u00f4t pour tirer un bilan, parce que les renvois en ski notamment et le slalom dames n'ont pas favoris\u00e9 la course aux m\u00e9dailles pour les Suisses Reste que la pression commence \u00e0 monter sur les \u00e9paules de celles et ceux qui visent le podium, on pense \u00e0 Holdener demain en slalom samedi en super- G O Cologna demain sur 15 kilom\u00e8tres des m\u00e9dailles attendues et ces athl\u00e8tes -l\u00e0 le savent, on verra donc plus clair demain soir sur le niveau des Suisses et au niveau des m\u00e9dailles soient aussi si ces athl\u00e8tes supporte la pression cette gestion -l\u00e0 fait partie de la pr\u00e9paration de ces sportifs avant les grands rendez- vous des athl\u00e8tes qui ont d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 par le pass\u00e9 qu'ils savaient ma\u00eetriser ce genre d'\u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [95%] :\r\nLes explications de Jo\u00ebl Robert en Direct depuis Hong Shanghai note \u00e9galement ce r\u00e9sultat chez les dames, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui remporte la m\u00e9daille d'or du slalom g\u00e9ant 2\u00e8me titre olympique de sa carri\u00e8re meilleure Suissesse Wendy Holdener qui termine 9\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [89%] :\r\nL'autre actualit\u00e9 de la nuit, Foued cette nouvelle fusillade dans une \u00e9cole s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [97%] :\r\nUn jeune homme a ouvert le feu dans un lyc\u00e9e de Floride, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 17 morts et une douzaine de bless\u00e9s Rapha\u00ebl Grand o\u00f9 on vous retrouve \u00e0 Washington, le tireur a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, il \u00e9tait arm\u00e9 d'un fusil d'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [92%] :\r\nOui, l'assaillant est un jeune homme de 19 ans \u00e0 l'ancien \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9tablissement, situ\u00e9 \u00e0 Parkland, \u00e0 70 kilom\u00e8tres au nord de Miami, en Floride, selon les autorit\u00e9s, le tireur avait \u00e9t\u00e9 un temps exclu du lyc\u00e9e, pour des raisons disciplinaires mais hier, il est revenu dans son \u00e9cole en fin d'apr\u00e8s- midi peu avant la fin des cours, il aurait d\u00e9clench\u00e9 une alarme incendie, cr\u00e9ant la panique, les m\u00e9dias am\u00e9ricains, relais de de nombreuses vid\u00e9os film\u00e9es avec des t\u00e9l\u00e9phones portables, o\u00f9 on entend des coups de feu, des \u00e9l\u00e8ves qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans leur classe ou qui tentent de de fuir l'assaillant ensuite \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 par la police, il n'a pas oppos\u00e9 de r\u00e9sistance, et il avait avec lui effectivement un un fusil d'assaut et de nombreuses munitions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [89%] :\r\nRapha\u00ebl est -ce que l'on lanc\u00e9 un peu plus sur les motivations du tireur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [93%] :\r\nAlors on sait qu'il fr\u00e9quenter l'\u00e9tablissement scolaire, c'est un ancien \u00e9l\u00e8ve, mais les autorit\u00e9s n'ont pas encore donn\u00e9 d'explications concr\u00e8tes, le tireur pr\u00e9sum\u00e9 semble avoir laiss\u00e9 de nombreuses traces sur les r\u00e9seaux sociaux des messages o\u00f9 il s'affiche avec ses armes apr\u00e8s la fusillade, il aurait tent\u00e9 de se dissimuler parmi les \u00e9tudiants qui \u00e9vacu\u00e9 l'\u00e9tablissement scolaire, avant d'\u00eatre finalement appr\u00e9hend\u00e9 sur les t\u00e9l\u00e9visions am\u00e9ricaines ont m\u00eame pu suivre quasi en Direct, son arrestation c'est un jeune homme blanc, les cheveux courts, qui portait un t-shirt rouge, jeans noirs, il a \u00e9t\u00e9 ensuite conduit au poste de police pour \u00eatre interrog\u00e9es mais pour l'instant, les \u00c9tats-Unis sont sous le choc, c'est un nouveau drame une nouvelle fusillade dans une \u00e9cole, une ONG am\u00e9ricaine recense ce genre d'\u00e9v\u00e9nement des coups de feu dans les \u00e9coles, il y a un chiffre qui choque aussi aux \u00c9tats-Unis, c'est d\u00e9j\u00e0 la 18\u00e8me fusillade depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, de quoi \u00e9videmment relancer le d\u00e9bat sur les armes aux \u00c9tats-Unis, sorte de litanie fun\u00e8bre qui ne s'accompagne toujours pas de d\u00e9cision politique concr\u00e8te \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [99%] :\r\nLe r\u00e9cit de Rapha\u00ebl Grand notre correspondant aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [98%] :\r\nJacob Zuma a finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident sud- africain a finalement d\u00e9cid\u00e9 hier soir de se plier aux ordres du Congr\u00e8s national africain, l'ANC apr\u00e8s un long discours et des semaines de suspense, le pr\u00e9sident sud- africain, donc annoncer sa d\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [91%] :\r\nNon, Lida Schulz et puis il y aura aucun leader ne devrait rester au-del\u00e0 du temps d\u00e9termin\u00e9 par le peuple qu'il sert \u00e0 il y a 20 fois tous d'\u00eatre ici, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, avec effet imm\u00e9diat, Evelyne, bon bien que je ne sois pas d'accord avec la d\u00e9cision des dirigeants de mon organisation aucun j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un membre disciplin\u00e9 de l'ANC m\u00eame bah elle arrive je pars mais je continuerai \u00e0 servir le peuple d'Afrique du Sud ainsi que l'ANC l'organisation au sein de laquelle j'ai servi tout au long de ma vie Lamazeres avce Hall of my Life \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [93%] :\r\nEt, conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution, le vice- pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa est devenu hier soir le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par int\u00e9rim le Parlement sud- africain qui doit encore dans les 30 jours l'\u00e9lire formellement \u00e0 ce poste, ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 2 milliards 800 millions de francs, il correspond \u00e0 l'exc\u00e9dent budg\u00e9taire, de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'ann\u00e9e 2017, une nouvelle fois la situation financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration est bien meilleur que pr\u00e9vu, alors que le budget pr\u00e9voyait un trou de 250 millions de francs une diff\u00e9rence \u00e9tonnamment \u00e9lev\u00e9 pour le ministre, Ueli Maurer, charg\u00e9 des finances, un pessimisme dans l'\u00e9laboration des Budgets qui n'est en rien une manoeuvre politique selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 maintenant enseigner s'l\u00e0 ces semaines en fait le budget pour 2000 19 et maintenant dire ce casque si Pastore cette ann\u00e9e 18 S\u00e9tif ici pour qu'il re\u00e7oive, c'est toujours la m\u00eame chose en fait le meilleur qu'est possible, on peut pas s'emp\u00eacher de penser que vous \u00eates toujours un peu pessimiste en \u00e9tablissant le le budget pour un peu, favoriser les revendications de la droite au Parlement compte celui -ci discute du budget non j'ai suis prudent je pense assez se sert le chef des finances soit \u00eatre prudent, si on a un d\u00e9ficit, la critique est encore plus grand, alors le Parlement est l\u00e0 pour pour critiquer, je peux vivre avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz les suites du scandale comptable qui secoue Car Postal l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a port\u00e9 plainte contre inconnu car Postal, soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir per\u00e7u des subventions publiques indues pour un montant de pr\u00e8s de 80 millions de francs via une astuce comptable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:42) [98%] :\r\nLe passeport suisse est d\u00e9sormais accessible pour les petits-enfants d'immigr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [96%] :\r\nLa naturalisation facilit\u00e9e pour les \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration vient d'entrer en vigueur, ce jeudi 15 f\u00e9vrier Jo\u00eblle Cachin, cette \u00e9tape est \u00e0 peine pass\u00e9e que certains pensent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:57) [96%] :\r\nC'est bien s\u00fbr le cas d'Ada Marra la conseill\u00e8re nationale socialiste qui porte ce combat au Parlement depuis plusieurs ann\u00e9es pour elle la naturalisation facilit\u00e9e ouvre maintenant la voie \u00e0 d'autres r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:07) [89%] :\r\nComme on l'a vu derni\u00e8rement dans les journaux, il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement de l'arbitraire, dans la mani\u00e8re de juger si quelqu'un est int\u00e9gr\u00e9e ou non, moi je crois que l'\u00e9cole a d\u00e9pass\u00e9, c'est celui de dire : nous ne voulons plus de naturalisation politique mais administrative je pense \u00e9videmment \u00e0 l'automatique, par exemple pour le 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9e par le canton de Vaud dans Les pr\u00e9c\u00e9dentes votations bien refus\u00e9s au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [95%] :\r\nPour la conseill\u00e8re nationale, les communes sont trop politis\u00e9s pour d\u00e9cider qui peut ou non recevoir le passeport suisse cette t\u00e2che devrait donc, selon elle, revenir \u00e0 l'administration cantonale, une proposition qui ne convainc pas Rapha\u00ebl Comte conseiller aux \u00c9tats PLR. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:46) [89%] :\r\nEn tant que telle, arbitraire, il est aussi possible, si c'est le canton par le biais de fonctionnaires qui prend des d\u00e9cisions que par des commissions naturalisation, donc les risques, ils existent dans les 2 cas, d'ailleurs, c'est parce que d'un pitre que les d\u00e9cisions d'administration sont aussi soumises en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des recours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [91%] :\r\nRapha\u00ebl Comte pr\u00e9f\u00e8re laisser les cantons s'organiser comme ils le souhaitent, quitte \u00e0 d\u00e9cider eux- m\u00eames de centraliser leur proc\u00e9dure comme c'est par exemple le cas \u00e0 Gen\u00e8ve et on y revient sur cette question avec le syndic de Belmont, il sera non transit\u00e9 aux alentours de 7 heures et quart \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant, enfin plus ou moins Jean-Claude Junker, sort de sa r\u00e9serve parce qu'il parle du dossier suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne s'est exprim\u00e9 sur le sujet pour la premi\u00e8re fois depuis sa visite \u00e0 Berne en novembre dernier, entre- temps, la Commission a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en d\u00e9cidant de limiter \u00e0 un an, l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 la Suisse, Jean-Claude Junker, qui persiste et signe : il rend Berne, responsable de la d\u00e9t\u00e9rioration du climat bilat\u00e9ral, les explications de Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:43) [96%] :\r\nMais Bruxelles est insatisfait du manque de progr\u00e8s dans les n\u00e9gociations institutionnelles, donc pas question de rel\u00e2cher la pression sur Berne c'est le message r\u00e9affirm\u00e9 par Jean-Claude Junker, en r\u00e9ponse \u00e0 la question d'un journaliste qui demandait des explications sur le passage en force de la Commission, la question a piqu\u00e9 au vif, le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:59) [85%] :\r\nEt en a marre et qui, une fois j'je vous ai discut\u00e9 8 fois avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis mon entr\u00e9e en fonction, et je ne fais que r\u00e9p\u00e9ter que nous avons besoin de cet accord cadre institutionnel, il avait m\u00eame FH plages crois comme la promis plusieurs fois, \u00e7a n'a pas abouti, je reste un ami de la Suisse, m\u00eame si j'ai constat\u00e9 quand je rencontre des suisse pendant mes vacances qu'ils ont une image tronqu\u00e9e du fond de ma personnalit\u00e9 dans d'or malgr\u00e9 que tout le pays, le d\u00e9crivent comme un appel pour une place, je le dis parce que je pense que le gouvernement suisse de la presse suisse donne une image de moi, qui ne correspond absolument pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 form\u00e9 Fofana, \u00e7a c'est une grave \u00e0 la base d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [97%] :\r\nCes propos laissent penser que la commission n'a pas l'intention pour l'instant de faire baisser la temp\u00e9rature avec la Suisse Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [95%] :\r\nCe soir, les parents de Ma\u00eblys ne sont plus dans l'ignorance, ils savent que leur fille est morte, c'est par ces mots que le procureur de la R\u00e9publique de Grenoble, Jean-Yves Coquillat annon\u00e7ait hier soir que des ossements appartenant \u00e0 la fillette de 9 ans venaient d'\u00eatre d\u00e9couverts, l'unique suspect a avou\u00e9 avoir tu\u00e9 l'enfant hier disparue depuis fin ao\u00fbt, en Is\u00e8re, apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une goutte de sang dans sa voiture, cet ancien militaire a souhait\u00e9 coop\u00e9rer avec les enqu\u00eateurs, sans donner de d\u00e9tails sur ses gestes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:19) [89%] :\r\nNon, le Landais a refus\u00e9 de s'expliquer, pour l'instant sur la fa\u00e7on dont cette mort involontaire, selon lui, avait eu lieu, il a indiqu\u00e9 qu'il souhaitait d'abord que le corps de Ma\u00eblys soient retrouv\u00e9s et qu'il s'expliquerait ult\u00e9rieurement, il nous a fallu ajourner pour qu'il retrouve l'endroit o\u00f9 il a indiqu\u00e9 s'\u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 du corps, les gendarmes avec des chiens sp\u00e9ciaux ont permis de d\u00e9couvrir, il y a quelques minutes, un cr\u00e2ne d'enfant et un aussi, je ne sais pas encore le pire : voil\u00e0 ce que je peux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [95%] :\r\nLe procureur de la R\u00e9publique de Grenoble, Jean-Yves Coquillat, qui s'exprimait hier soir en conf\u00e9rence de presse, un mot de football pour terminer le Paris-Saint-Germain, qui s'est inclin\u00e9 3 buts \u00e0 1 sur le terrain du Real Madrid en match aller de 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions apr\u00e8s avoir ouvert le score, les Parisiens ont \u00e9t\u00e9 punis par un doubl\u00e9 de Cristiano Ronaldo et un but de Marcelo dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Liverpool a \u00e9coeur\u00e9 Porto, le trio de feu Sa la Firmino Man\u00e9 a \u00e9cras\u00e9 5 buts \u00e0 0 les portugais sur leur pelouse de l'Estadio do Dragao. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:23) [93%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal, merci beaucoup, Foued Boukari et sur la premi\u00e8re, il est 7 heures 13 \u00e0 suivre. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T06:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B235DB80-A296-4E2D-9393-94BD68A79372", "internalArchiveId": "B235DB80-A296-4E2D-9393-94BD68A79372", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaccins: remettre la science au coeur d'un d\u00e9bat politique et id\u00e9ologique", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "La France vient de l\u00e9gif\u00e9rer pour porter de trois \u00e0 onze le nombre de vaccins obligatoires. Mais quelle sont les lois concernant la vaccination ailleurs dans le monde? Interview de Didier Raoult, chercheur en microbiologie et auteur de \"La v\u00e9rit\u00e9 sur les vaccins\". Tour d'horizon des pratiques, des \u00e9checs et des succ\u00e8s des campagnes de vaccination \u00e0 travers le monde.", "durationSec": 1079, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317031", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["sant\u00e9", "politique de la sant\u00e9", "sant\u00e9 publique", "vaccination"], "thematicPersons": ["OMS"], "alternativeTitle": ["Vaccins: remettre la science au c\u0153ur d'un d\u00e9bat politique et id\u00e9ologique / TUM_2018-02-15T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.02.2018"], "alternativeSummary": ["La France vient de l\u00e9gif\u00e9rer pour porter de trois \u00e0 onze le nombre de vaccins obligatoires. Mais quelle sont les lois concernant la vaccination ailleurs dans le monde? Interview de Didier Raoult, chercheur en microbiologie et auteur de \"La v\u00e9rit\u00e9 sur les vaccins\"."], "variantIds": ["ece-9317031"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-08-29T11:28:25Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes puis d\u00e9mis de rougeole qui s\u00e9vit dans l'ouest de la France depuis novembre dernier, a fait un mort, une femme de 32 ans, les autorit\u00e9s ont recens\u00e9 pr\u00e8s de 400 cas \u00e0 ce jour une r\u00e9surgence que le gouvernement attribue un taux de vaccination insuffisant, l'OMS recommande 95 pourcent de personnes vaccin\u00e9es au minimum, aucun d\u00e9partement fran\u00e7ais n'atteint ce chiffre hier la ministre de la Sant\u00e9, appel\u00e9 les personnes non vaccin\u00e9es \u00e0 faire un rattrapage d'ailleurs cette \u00e9pid\u00e9mie ce d\u00e9c\u00e8s interviennent alors que la France vient de porter de 3 \u00e0 11 le nombre de vaccins obligatoires, on va parler de la politique et de la science des vaccins dans quelques minutes avec notre invit\u00e9, le professeur Didier Raoult microbiologiste, mais juste avant, Blandine L\u00e9vite \u00e9tonn\u00e9 \u00e0 propos de MS bah, vous nous emmenez pour un \u00e9tat des lieux de la vaccination \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nLa vaccination qui permet, selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 d'\u00e9viter 2 \u00e0 3 millions de d\u00e9c\u00e8s par an, l'OMS m\u00e8nent des campagnes pour am\u00e9liorer cette couverture vaccinale mondiale couverture qui varie selon les maladies, on est environ 90 pourcent pour le vaccin contre la dipht\u00e9rie, le t\u00e9tanos, c'est la coqueluche, qu'en est -il des autres maladies, le Docteur Patrick Joubert et m\u00e9decin de sant\u00e9 publique \u00e0 l'OMS, responsable de l'unit\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 des vaccins dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:04) [89%] :\r\nUne seule maladie a pu \u00eatre \u00e9radiqu\u00e9e du blocus agite la variole, ceci depuis maintenant plus de 30 ans, mais nous sommes tr\u00e8s proches de l'\u00e9radication aussi avec la poliomy\u00e9lite puisque l'an pass\u00e9, il n'y a eu des cas d\u00e9tect\u00e9s au Pakistan et en Afghanistan et nous esp\u00e9rons que dans les mois qui viennent, la circulation des poliovirus sauvage, c'est ce pour le monde entier maintenant en terme de vaccins qui prot\u00e8ge contre des maladies tr\u00e8s importantes, c'est-\u00e0-dire que la rougeole, par exemple, ou les les cancers du col de l'ut\u00e9rus, h\u00e9 bien, pour des raisons \u00e0 la fois d'acc\u00e8s \u00e0 la AC vaccins mais aussi de couverture, la finale, les populations des pays d\u00e9favoris\u00e9s sont celles qui, malheureusement, souffre encore de plus de ces maladies et c'est donc une des t\u00e2ches principales de l'OMS que d'essayer d'am\u00e9liorer l'\u00e9quit\u00e9 face \u00e0 l'acc\u00e8s vaccins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [90%] :\r\nAlors l'OMS d'un distributeur de vaccins et cette facilit\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 ces produits en encourageant le d\u00e9veloppement de strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 publique, alors quelle diff\u00e9rence de couverture selon les r\u00e9gions du globe Patrick Joubert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [87%] :\r\nMoi, ce qui en fait la pol\u00e9mique, par exemple, h\u00e9 bien, les vaccins sont disponibles en extr\u00eamement grande quantit\u00e9 dans des zones o\u00f9 la police m\u00e9rite reste un probl\u00e8me important, il s'agit donc de quelques pays \u00e0 risque en Afrique subsaharienne et puis du Pakistan, de l'Afghanistan au niveau de l'Asie, par contre pour ce qui est des vaccins plus r\u00e9cents qui sont des produits aussi plus co\u00fbteux et disponible en quantit\u00e9 moins importante \u00e9tait assez clairement les pays d'Afrique subsaharienne et certains pays d'Asie, qui n'ont pas encore eu la possibilit\u00e9 d'inclure ces produits dans leur programme de vaccination et je pense en particulier aux vaccins contre le virus du papillome humain qui prot\u00e8ge compte le cancer du col de l'ut\u00e9rus 90 pourcent des d\u00e9c\u00e8s attribuables du col d'ut\u00e9rus se situe en Asie et en Afrique, et malheureusement, les femmes de ces pays- l\u00e0 ne b\u00e9n\u00e9ficient pas encore d'acc\u00e8s que cela ce vaccin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [92%] :\r\nVaccins qui ne sont pas accessibles pour des questions de disponibilit\u00e9 de co\u00fbt dans les pays les moins d\u00e9velopp\u00e9s, l'OMS classe les r\u00e9gions season parmi ses objectifs vaccin\u00e9s contre la dipht\u00e9rie, le t\u00e9tanos cela coqueluche, r\u00e9duire la mortalit\u00e9 par la rougeole \u00e9liminer la rub\u00e9ole, la moiti\u00e9 des enfants ne sont pas vaccin\u00e9s contre cette maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [93%] :\r\nBlandine est -ce que il y a des diff\u00e9rences dans la mani\u00e8re dont est consid\u00e9r\u00e9 la vaccination d'un pays \u00e0 l'autre en fonction des des soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [94%] :\r\nOui, il y a des variantes des interrogations, il y a au religieux notamment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [88%] :\r\nDes petites nuances religieux, par exemple, on n'arrive plus \u00e0 discuter de la pertinence d'avoir des vaccins, ce qui a \u00e9t\u00e9 la demande d'un ou 2 de nos \u00c9tats membres, par exemple, l'\u00e9lu, parfois aussi des groupes religieux qui ont pu mettre en cause la pertinence ou la s\u00e9curit\u00e9 de la vaccins particulier, on a vu \u00e7a dans les pays en Afrique subsaharienne a touch\u00e9 toutes sortes de groupes religieux et diff\u00e9rents produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [72%] :\r\nEt comment un vaccin peut \u00eatre Alan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [90%] :\r\nEh bien dans la pr\u00e9paration des produits biologiques et des vaccins, on utilise des s\u00e9rums qui peuvent \u00eatre d'origine animale et l\u00e0 le port, on le comprend poserait probl\u00e8me et puis, outre le religieux, il y a aussi une m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des vaccins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:00) [92%] :\r\nJe dirais que nous. \r\nPuis, ils sont de plus en plus qui sont li\u00e9s aux h\u00e9sitations face \u00e0 la vaccination ou \u00e0 la confiance, il y a l'\u00e9vacuation d'un produit \u00e0 l'autre, on peut voir aussi des diff\u00e9rences, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent s'\u00e9tait essentiellement les pays o\u00f9 la couverture vaccinale \u00e9tait \u00e9lev\u00e9 ou les maladies on pouvait pr\u00e9venir dans les vaccins \u00e9taient devenues rares o\u00f9 les gens se posent des questions parfois l\u00e9gitimes sur la pertinence de se vacciner et ses enfants, mais aujourd'hui, ces ph\u00e9nom\u00e8nes cette \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les r\u00e9gions du club d'abord parce que la couverture vaccinale a beaucoup progress\u00e9 et, d'autre part parce que la communication \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire de mani\u00e8re incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [92%] :\r\nLa France est le pays o\u00f9 la m\u00e9fiance et la plus forte, 41 pourcent des Fran\u00e7ais estiment que les vaccins ne sont pas s\u00fbrs, selon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2016 et men\u00e9e dans 67 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [94%] :\r\nMerci Blandine \u00e9viter, nous sommes en ligne avec le professeur Didier Raoult bonjour, bonjour, vous dirigez le plus grand centre fran\u00e7ais consacr\u00e9 aux maladies infectieuses DHU de Marseille, vous avez publi\u00e9 le mois dernier la v\u00e9rit\u00e9 sur les vaccins chez Michel Lafon, dans votre livre, vous, vous essayez de d\u00e9mystifier de d\u00e9passionner la discussion autour des vaccins, vous \u00e9crivez d'ailleurs que se demander si on est pour ou contre les vaccins, \u00e7a n'a aucun sens, la question n'a aucun sens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:14) [89%] :\r\nC'est vrai, je pense que c'est si vous voulez, \u00e7a traduit le fait que au lieu de r\u00e9fl\u00e9chir, la seule question qui est importante, c'est le b\u00e9n\u00e9fice risque si vous voulez, ou avec le b\u00e9n\u00e9fice on on on pose une question qui est id\u00e9ologique, cette question et de logique et tr\u00e8s ancienne, elle date de le du d\u00e9but du de la vaccination 19\u00e8me si\u00e8cle est -ce que c'est mieux d'avoir une infection naturelle ou une infection simuler ce que on quand on injecte quelque chose, on cr\u00e9e un traumatisme, ce que ce que ce que ce que certains finissent par oublier, mais on sait que si on injecte de du s\u00e9rum physiologique, c'est-\u00e0-dire quelque chose dans lequel il n'y a pas de produits chimiques actifs, on peut avoir 7 \u00e0 10 pourcent de r\u00e9action qui s'appelle l'effet nos c'est beau, donc c'est quelque chose qui est agressif et donc bien entendu \u00e7a doit \u00eatre utile et \u00e7a doit \u00eatre per\u00e7u comme \u00e9tant utile, donc la question, \u00e7a n'est pas de savoir, il est \u00e9vident que les vaccins ont suivi ont ont sauv\u00e9 des millions de personnes, il est aussi \u00e9vident que certains vaccins ont \u00e9t\u00e9 mauvais, moi, moi j'ai \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 parlant tout comme toute une g\u00e9n\u00e9ration pour parler vaccins qui s'appelle leT.A. B contre la typho\u00efde qui ne marchait pas, qui est extraordinairement douloureux qui \u00e9tait obligatoire chez tous les gens qui a du soin, donc \u00e7a n'est pas de sens le le vaccin contre la poliomy\u00e9lite vivant depuis 40 ans en Europe a cr\u00e9\u00e9 plus de poliomy\u00e9lite que de poliomy\u00e9lite naturel, il y en a, il y a eu aucune poliomy\u00e9lite naturel, les seuls poliomy\u00e9lite h\u00e9 oui des des poliomy\u00e9lite vaccinale, seulement cette ann\u00e9e que le que l'OMS a supprim\u00e9 le vaccin Oral poliomy\u00e9lite apr\u00e8s qui une petite \u00e9pid\u00e9mie de de poliomy\u00e9lite vaccinale au Mexique, donc tout \u00e7a n'est pas blanc et noir, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir sur est -ce que c'est utile ou est -ce que c'est pas utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [90%] :\r\nDonc, c'est la c'est la politique qui est en cause, alors, parce que finalement ce que vous dites la question le de de questionner la politique vaccinale, c'est l\u00e9gitime, si vous dites vous- m\u00eame, on vaccinait contre la polio, on a cr\u00e9\u00e9 plus de polio avec le vaccin que par la maladie elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:07) [91%] :\r\nEn Europe aussi, depuis, et 2 depuis depuis des d\u00e9cennies, donc il y a une vraie question qui est si vous voulez, mais qui, qui n'est pas sp\u00e9cifique au vaccin si vous voulez, il est tr\u00e8s difficile de commencer quelque chose et il est tr\u00e8s difficile d'arr\u00eater quelque chose les choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites depuis des ann\u00e9es, comme on a tous \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 par dipht\u00e9rie, t\u00e9tanos spoli\u00e9s ou si vous voulez, on consid\u00e8re que c'est, c'est c'est c'est c'est pas grave, c'est banal en d\u00e9pit du fait qu'il y a jamais eu de a contr\u00f4le pour montrer s'il y avait un inconv\u00e9nient jamais mais vous voyez bien, votre interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent vous dit la poliomy\u00e9lite, \u00e7a n'existe plus que dans, dans, au Pakistan, en Afghanistan, en grande partie d'ailleurs \u00e0 cause de la fausse campagne de vaccination qu'ont fait les \u00c9tats-Unis pour tuer Ben Laden, si vous voulez, et il y a eu une centaine maintenant de gens qui se vaccinent contre la poliomy\u00e9lite ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au Pakistan \u00e0 la suite de cette histoire, donc voyez il y a des de tr\u00e8s grosses fautes politiques qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans la gestion de la vaccination si vous voulez, c'est quelque chose qu'il faut manier avec prudence, parce que c'est un traumatisme, quoiqu'on en dise, et ce traumatisme, il doit \u00eatre compr\u00e9hensible par celui qui le re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [82%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:12) [93%] :\r\nRaison pour lequel je crois plus \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la conviction que les m\u00e9decins ont les p\u00e9diatres ont, individuellement, si vous voulez qu'aux obligations nationales qui qui qui qui qui soul\u00e8ve et qui renforce la la m\u00e9fiance par rapport \u00e0 la \u00e0 la vaccination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [91%] :\r\nOui, sauf erreur, la, la France et l'Italie sont parmi les seuls pays en tout cas en Europe qui, qui oblige les qui ont de des vaccinations obligatoires, \u00e7a c'est c'est pas bon, c'est pas la bonne m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:37) [90%] :\r\nMoi, je, je, je ne crois pas, si vous voulez, je je crois d'abord si vous voulez, je pense qu'on on il y a 2 temps, par exemple, vous parliez de la rougeole ce qui s'est pass\u00e9 avec la rougeole, ce que les gens qui connaissent les maladies affectent \u00e7a c'est que quand on oublia quand quand la rougeole le vaccin contre la rougeole a \u00e9t\u00e9 introduit, nous pensions qu'une seule injection suffisait parce que la rougeole elle- m\u00eame est une maladie qui est une mise en pour toute la vie, et comme on faisait une injection de vaccin vivant, pensait que c'\u00e9tait une une que cette injection prot\u00e9gerait toute la vie, on s'est rendu compte que \u00e7a n'\u00e9tait pas vrai et donc on voit maintenant des gens qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont re\u00e7u une vaccination qui ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s, 10 ans apr\u00e8s, donc maintenant on fait 2 vaccination et si vous voulez en France il y a un tr\u00e8s bon rapport, qui est sorti depuis d'ailleurs cette obligation vaccinale de la Cour des comptes qui montre que le la France n'a pas de retard vaccinal particulier le seul retard vaccinal que nous ayons eu c'\u00e9tait qu'on dans le vaccin contre l'h\u00e9patite B parce que la France a invent\u00e9 qu'il y avait un lien entre scl\u00e9rose en PACA, h\u00e9patite B, et m\u00eame maintenant ce rattrapage se fait progressivement, on est \u00e0 88 pourcent de couverture vaccinale alors qu'on est parti de 12 pourcent donc les choses vont bien, donc je ne crois pas qu'il faut brutaliser la population alors que les choses vont bien pareil pour la rougeole il y a des rougeole chez les adultes, actuellement, le probl\u00e8me de la rougeole qui se passe, les chez les enfants, la 2\u00e8me injection vaccinale actuellement atteint 80 pourcent des gens, donc elle monte progressivement parce que les gens ont appris qu'il fallait faire une 2\u00e8me injection vaccinale donc, comme vous dites chez vous il y a pas le feu au lac, c'est un \u00e0 2 morts de rougeole par sur 600000 morts, donc si vous voulez, de prendre des, des, c'est pas un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, violent et ce qui se passe dans des situations comme celle -l\u00e0, on a appris depuis la variole, les gens de l'OMS, je vous dirai \u00e7a c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, le caf\u00e9 m\u00e8res qui a fait \u00e7a, c'est que les strat\u00e9gies pour les maladies de cette nature -l\u00e0, c'est faire des strat\u00e9gie d'encerclement \u00e9l\u00e8ve que quand il appara\u00eet des cas il faut vacciner la population autour et en particulier il faut nous on a eu une un \u00e9pisode comme \u00e7a \u00e0 Marseille et puis je crois que c'est la m\u00eame chose qui s'est pass\u00e9 dans le dans le c'est que il faut vacciner en priorit\u00e9 les personnels de soins qui ont un risque 18 fois sup\u00e9rieur d'attraper la rougeole et qui plus est, peuvent transmettre la robe jaune aux malades dans les h\u00f4pitaux, et moi j'avais fait \u00e7a \u00e0 Marseille si vous voulez on on faisait ont propos\u00e9 de faire une prise de sang pour regarder ces gens ont des anticorps et ils sont pas des anticorps il faudrait vacciner au moment o\u00f9 il commence \u00e0 rentrer dans l'h\u00f4pital, oui, \u00e7a c'est une mesure obligatoire intelligente et puis l'autre chose si vous voulez vraiment que les gens croient au vaccin, il faut aussi vaccin\u00e9 contre des maladies qui existent, pas contre des maladies qui ont quasiment disparu, or les maladies qui existent pour lequel toutes les mamans, tous les gens savent qu'elles existent, c'est la Grippe, la varicelle et rotavirus et il n'y a pas de vraie politique l\u00e0- dessus non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [89%] :\r\nMais d'ailleurs, vous dites que le vaccin contre la grippe, vous c'est, d'ailleurs vous y consacrez un chapitre sous- chapitres de votre livre, vous parlez d'un cas d'\u00e9cole, en fait on on fait les choses \u00e0 l'envers : o l'vaccine les personnes \u00e2g\u00e9es, alors qu'en fait on devra vacciner plut\u00f4t les enfants. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:37) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire on sait qu'apr\u00e8s 75 ans \u00e7a il y a 20 pourcent des gens qui sont prot\u00e9g\u00e9s apr\u00e8s vaccins, \u00e7a sert \u00e0 rien, donc la cible de ce que l'on fait du gaspillage pur et simple, en revanche, ce qu'il faut faire c'est vacciner d'abord de mani\u00e8re obligatoire tous les personnels de de qui, qui qui sont dans les maisons de retraite, deuxi\u00e8mement tous les personnels hospitaliers, alors que l'obligation a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et ensuite on sait depuis une quinzaine d'ann\u00e9es parce que, au Japon, le vaccin \u00e9tait obligatoire contre la grippe \u00e0 l'entr\u00e9e dans les \u00e9coles et quand il y a cette obligation a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, on a vu r\u00e9appara\u00eetre une grippe mortelle chez les sujets \u00e2g\u00e9s, donc on sait que le vecteur d'ailleurs des maladies respiratoires en g\u00e9n\u00e9ral sont les petits-enfants qui vivent en collectivit\u00e9 vous avez qu'\u00e0 les observer pour comprendre comment ils attrapent pas de se tripoter Ingouchie ont pas donc ils ont une vie sociale que nous adultes, nous n'avons pas et donc, Istres et en plus ils ont ce que nous on appelle une charge virale, c'est-\u00e0-dire un nombre de virus, ex- Cr\u00e9teil qui est 100 \u00e0 1000 fois plus important donc les vecteurs des maladies respiratoires, ce sont les enfants et donc c'est une des raisons d'ailleurs pour lequel les pneumocoques, on a beaucoup diminu\u00e9, c'est que la vaccination contre la m\u00e9ningite \u00e0 pneumocoque \u00e0 diminuer le portage des pneumocoques dans la gorge des enfants qui affecte moins les parents et les grands- parents, donc actuellement aux \u00c9tats-Unis, la vaccination est recommand\u00e9e pour rentrer dans l'\u00e9cole \u00e0 partir de 6 mois contre la grippe et on fait \u00e7a tous les ans et \u00e7a diminue la grippe la la vaccination contre la varicelle aux \u00c9tats-Unis est recommand\u00e9 depuis 10 ans elle a pratiquement disparu de de \u00c9tats-Unis c'est une en France, il y a 700000 salles par an il y a pas de il y a, il y a pas de politique pour la varicelle, c'est une maladie grave, \u00e7a tue plus que la rougeole, si vous voulez le rotavirus dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s s'apr\u00e8s sa cause \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers des Gastro-ent\u00e9rite hospitalis\u00e9 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s dans lequel on fait en France admet m\u00eame pas rembours\u00e9 quand dans les pays dans lequel on a fait les pays d\u00e9velopp\u00e9s dans lequel on va faire vacciner en nation rotavirus on a diminu\u00e9 d'un tiers les hospitalisations pour Bertrand d'aide, c'est des choses toutes les mamans voient que leurs gosses sont des gastro- ent\u00e9rites des des des grippes et des varicelle, donc si vous faites des vaccins qui Servent \u00e0 quelque chose, tout le monde le voit donc, si vous ne faites que des vaccins pour des choses que les gens ne voient plus, ils se demandent pourquoi voulez vacciner, d'accord, parce que si c'est dans un contexte qui est compr\u00e9hensible, l'adh\u00e9sion est beaucoup plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [85%] :\r\nEst -ce que je, je, je me trompe ou ou votre livre, c'est au fond un un, c'est l'impression que journ\u00e9e en le refermant c'est un plaidoyer pour qu'on pour qu'on rende la m\u00e9decine ou m\u00e9decins, en tout cas la la politique vaccinale au chercheur, qu'on a d\u00e9politiser en fait qu'on qu'on prenne des d\u00e9cisions scientifiques et non pas des d\u00e9cisions politiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:07) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi, dans mon pays il y a un mois, les d\u00e9cisions, les interventions politiques ont toujours \u00e9t\u00e9 des catastrophes, donc je je me m\u00e9fie beaucoup et et comme qui plus est un ministre de la Sant\u00e9, pense une chose et le ministre de la sant\u00e9 d'apr\u00e8s ils pensent autre chose si vous voulez -vous vous pouvez pas avoir confiance, mais je m'excuse je j'ai rien contre cette ministre de la Sant\u00e9, mais si vous voulez, on a eu un moment une ministre de la Sant\u00e9, qui \u00e9tait l'hom\u00e9opathe et et contre vaccins ne tout entier, donc c'\u00e9tait Georgy n'du foie apr\u00e8s Kouchner avait une tr\u00e8s tr\u00e8s grande d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des strat\u00e9gies vaccinales, c'\u00e9tait sa nature et puis apr\u00e8s, au contraire, Douste-Blazy \u00e9tait pour les vaccins, pas pour leur obligation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:46) [93%] :\r\nDonc la politique change en fonction du ministre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:49) [89%] :\r\nEh oui, donc \u00e7a veut dire : c'est pas une politique quand les gens disent une politique scientifique c'est pas une politique scientifique et une c'est de la politique, politique, c'est bien, il faut que les gens fassent de la politique, mais moi, je conseille d'\u00eatre extr\u00eamement prudent parce que tout \u00e0 l'heure, vous voyez, vous parlez de l'effet nos c'est beau, les gens connaissent pas du tout, c'est-\u00e0-dire les dangers li\u00e9s \u00e0 une action m\u00e9dicale sur un patient, h\u00e9 bien on sait que les effets de nos Sebo sont enti\u00e8rement prescripteurs d\u00e9pendant, c'est-\u00e0-dire que si on a montr\u00e9 \u00e7a sur les ponctions Roberta suisse qui vont observer une Star chez vous s'appelle Benedettini qui est \u00e0 Zermatt, qui a des \u00e9quipes d'ing\u00e9nierie de la de la de la du placebo et d'une beau si vous regardez donc laisser nos c'est beau, c'est d'ailleurs l'effet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re li\u00e9 \u00e0 un acte m\u00e9dical en fonction du m\u00e9decin pour une ponction lombaire, il peut se passer que dans, il n'y aura de 1 \u00e0 2 pourcent d'ennui avec un m\u00e9decin et avec un autre qui sera brutal ou qu'aura lui- m\u00eame peur de la ponction lombaire, vous aurez 15 pourcent dans les et maintenant on sait exactement sur le plan neurologique, \u00e7a c'est la r\u00e9volution de, de, de, de, de, de depuis 2 3 ans, on voit les circuits c\u00e9r\u00e9braux par lequel passent les fain\u00e9ants donc Sebo qui passe de la de de du du cortex \u00e0 la colonne vert\u00e9brale, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on conna\u00eet, donc on sait que la mani\u00e8re de donner compte autant dans les complications que ce que l'on donne, c'est extr\u00eamement important, donc moi je crois \u00e0 la prescription par les m\u00e9decins, je pense que c'est les m\u00e9decins qu'il faut convaincre, d'ailleurs, regardez, il y a 2 2 de vaccins qui sont, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 obligatoire, il y en a que je connais bien parce que c'est moi qui fait le dossier pour le faire en Bourse en 92 c'est le vaccins contre haemophilus influenzae. \r\nQuand on dit aux p\u00e9diatres, c'\u00e9tait la plupart la premi\u00e8re cause de m\u00e9ningite bact\u00e9rienne quand on dit aux p\u00e9diatres un vaccin pour \u00e7a et la France avaient du retard \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand on dit il y a vaccins pour \u00e7a, vous savez, vaccins, il a imm\u00e9diatement eu un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, c'est les p\u00e9diatres qui l'ont prescrit, c'est pas l'\u00c9tat \u00e0 l'\u00c9tat la fait rembourser le vaccin contre le pneumocoque chez les enfants, c'est pareil, c'est pas l'\u00c9tat qui a d\u00e9cid\u00e9 maintenant : ob\u00e9issez fait \u00e7a c'est les p\u00e9diatres, qui ont dit : maman, vous savez c'est vaccins contre la m\u00e9ningite c'est bien et les mamans, quand on leur dit : vous savez, c'est une vaccins contre la m\u00e9ningite sont d'accord, voyez, donc il y a les gens n'ont pas besoin d'\u00eatre forc\u00e9s, ils ont besoin d'\u00eatre convaincu et pour \u00eatre convaincu, il faut \u00eatre convaincant, voil\u00e0 et pour \u00eatre convaincant, et moi j'avais \u00e9crit le 2\u00e8me, la 2\u00e8me, les 2 panique que j'ai vu dans ce pays, le retard monstrueux qu'on a eues sur l'h\u00e9patite B C parce que Kouchner de mani\u00e8re pr\u00e9matur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:14) [98%] :\r\nIl nous reste 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:16) [91%] :\r\nOui, et la 2\u00e8me qu'on a eu, c'est pour H1N1 ou c'est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la ministre de la Sant\u00e9 qui se sont empar\u00e9es de cela et qui ont m\u00eame voulu eux- m\u00eames organis\u00e9 vaccination dans des stades et des gymnases et on n'a jamais eu aussi peu de vaccination contre le la, la, la grippe et il nous a fallu 5 ans pour remonter la vaccination contre la grippe, donc je me m\u00e9fie des interventions intempestives des politiques sur la politique vaccinale qui est une affaire de pr\u00e9vention m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:41) [89%] :\r\nUne affaire de de scientifiques, on a compris votre message, merci beaucoup Didier Raoult, auteur de La v\u00e9rit\u00e9 sur les vaccins, c'est chez Michel Lafon dirige \u00e9galement le le l'IHU de Marseille- centre consacr\u00e9 aux maladies infectieuses, merci d'\u00eatre venu en Direct dans toute amende et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T07:37:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raoult, Didier", "role": "chercheur en microbiologie et auteur de \"La v\u00e9rit\u00e9 sur les vaccins\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuber, Patrick", "role": "responsable de l'\u00e9quipe S\u00e9curit\u00e9 des vaccins \u00e0 l'OMS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A06F733-BA79-4FEB-A3C0-3FAEA200E316", "internalArchiveId": "1A06F733-BA79-4FEB-A3C0-3FAEA200E316", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Vaud claque la porte de l'entente des partis de centre-droite", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "La direction de l'UDC vaudoise annonce jeudi son retrait de l'alliance Centre-droite vaudois (CDV), qui la reliait au PLR et aux Vert'lib\u00e9raux. Ce sont des d\u00e9clarations r\u00e9centes de ces deux alli\u00e9s qui ont fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n* * L'UDC Vaud claque la porte de l'entente des partis de centre-droite La direction de l'UDC vaudoise claque la porte au centre droit vaudois. Cette alliance avec le PLR et les Vert lib\u00e9raux. Plusieurs r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements font dire \u00e0 l'UDC que leurs alli\u00e9s ne leur apporte pas grand chose et qu'il est temps de faire cavalier seul, par loyaut\u00e9 envers la population. Tania Barril ce sont de r\u00e9centes d\u00e9clarations du PLR et des Verts lib\u00e9raux qui ont fait d\u00e9border le vase\r\nOui il y a tout d'abord Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois qui parle dans la presse du candidat UDC \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Aigle comme d'un extr\u00eamiste, peu consensuel. Et puis Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux qui qualifie dans les r\u00e9seaux sociaux le journal de l'UDC Suisse de \"torchon de propagande\". Pour l'UDC c'en est trop... l'alliance n'a pas de sens. Ce d'autant plus que les d\u00e9put\u00e9s PLR n'ont pas soutenu l'UDC dans leur demande au parlement d'instituer une commision d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons vaudoises ou encore sur l'interdiction de cr\u00e9er des locaux d'injection dans le canton. \r\nPour le pr\u00e9sident Jacques Nicolet, ses alli\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent suivre la politique de l'autruche du conseil d'\u00e9tat. \u00e7a ne sert donc \u00e0 rien de faire penser aux Vaudois que le centre droit est une alliance o\u00f9 les membres se serrent les coudes.\r\n***Et comment r\u00e9agit le PLR face \u00e0 cette d\u00e9cision?\r\nEt bien, m\u00eame s'il la regrette, le parti relativise ce coup de sang. Pour des d\u00e9put\u00e9s, ce qui compte c'est comment on travaille, un parti de droite reste un parti de droite. En clair, s'il faut faire bloc face \u00e0 la gauche, ils feront bloc, que ce soit sous la banni\u00e8re centre-droite ou non. Et puis, il faut dire aussi que ni le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud, ni celui du PLR ne ferment la porte \u00e0 une nouvelle alliance lors des \u00e9lections cantonales de 2021. Du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, r\u00e9action similaire, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 collaborer, sachant qu'il n'a aucun grief contre l'UDC vaudoise, et que c'est l'UDC suisse qu'il critique.\r\n****Quelles seront les cons\u00e9quences de cette scission?\r\nOn peut imaginer que l'UDC entre dans une opposition plus dure face au gouvernement dans lequel il n'a aucun repr\u00e9sentant et que les fronts se cristallisent avec d'un c\u00f4t\u00e9 l'extr\u00eame gauche, de l'autre l'UDC. Et puis, le PLR pourrait aussi tenter de refaire les yeux doux au groupe PDC-Vaud libre, cette alliance du centre qu'il a maltrait\u00e9 en vue des \u00e9lections l'an dernier. \r\nA noter que cette d\u00e9cision va devoir \u00eater avalis\u00e9e par le comit\u00e9 central de l'UDC qui se r\u00e9unira d\u00e9but mars", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317045", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Vaud claque la porte de l'entente des partis de centre-droite / FOR_2018-02-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.02.2018"], "alternativeSummary": ["La direction de l'UDC vaudoise annonce jeudi son retrait de l'alliance Centre-droite vaudois (CDV), qui la reliait au PLR et aux Vert'lib\u00e9raux. Ce sont des d\u00e9clarations r\u00e9centes de ces deux alli\u00e9s qui ont fait d\u00e9border le vase."], "variantIds": ["ece-9317045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:48Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne reparler du canton de Vaud l'UDC o\u00f9 la direction de l'UDC vaudoise claque la porte au au centre droit Vaudois, cette alliance avec le PLR et les Verts lib\u00e9raux plusieurs r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements font dire \u00e0 l'UDC que leurs alli\u00e9s ne leur apporte pas grand- chose et qu'il est temps de faire cavalier seul, par loyaut\u00e9 envers la population alors Tanya Barril, ce sont de r\u00e9centes d\u00e9clarations du PLR et des Verts lib\u00e9raux qui ont fait d\u00e9border le vase. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, il y a tout d'abord, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois qui parle dans la presse du candidat UDC \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Aigle comme d'un extr\u00e9miste peu consensuel et puis Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts lib\u00e9raux qui qualifie dans les r\u00e9seaux sociaux, le journal de l'UDC Suisse de torchon de propagande pour l'UDC, c'en est trop : l'alliance n'a pas de sens, le parti ne se sont pas soutenu et d\u00e9nonce un manque de loyaut\u00e9 lorsqu'il a fallu d\u00e9fendre au Parlement l'id\u00e9e d'instituer une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les prisons vaudoises l'ensemble du PLR n'a pas suivi pour le pr\u00e9sident UDC Jacques Nicolet, ses alli\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent suivre la politique de l'autruche du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a ne sert donc \u00e0 rien de faire penser aux Vaudois que le centre- droite est une alliance o\u00f9 les membres se serrent les coudes, alors comment r\u00e9agit le PLR h\u00e9 bien, m\u00eame s'il regrette cette d\u00e9cision, le parti relativise ce coup de sang pour certains d\u00e9put\u00e9s, ce qui compte, c'est comment on travaille, un parti de droite reste en partie droite en clair, s'il faut faire bloc face \u00e0 la gauche, ils feront bloc, que ce soit sous la banni\u00e8re centre- droite ou non, et puis il faut dire aussi que ni le pr\u00e9sident de l'UDC Vaud ni celui du PLR ne ferme la porte \u00e0 une nouvelle alliance lors des \u00e9lections cantonales de 2021 et il faut dire, du coup, que du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, la r\u00e9action est similaire, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re pouvoir continuer \u00e0 collaborer, sachant qu'il n'a aucun grief contre l'UDC vaudoise et que c'est l'UDC suisse qu'il critique Martin n'pu seront les, les cons\u00e9quences de cette scission, mais enfin, imaginez que l'UDC entrent dans une opposition plus dure face au gouvernement, dans lequel il n'a aucun repr\u00e9sentant et que les fronts se cristallisent, avec d'un c\u00f4t\u00e9, l'extr\u00eame gauche, de l'autre, l'UDC et puis le PLR pourrait aussi tenter de refaire les yeux doux au groupe PDC libre, groupe qu'il a maltrait\u00e9 en vue des \u00e9lections l'an dernier \u00e0 noter que cette d\u00e9cision de quitter le centre- droite Vaudois va devoir \u00eatre avalis\u00e9e par le comit\u00e9 central de l'UDC, qui se r\u00e9unira d\u00e9but mars y Barril merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T17:38:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C450615F-7949-4D7C-B89C-54A1671F72E1", "internalArchiveId": "C450615F-7949-4D7C-B89C-54A1671F72E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une offre d'emploi d\u00e9voile le d\u00e9part du secr\u00e9taire d'Etat Mauro Dell'Ambrogio", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9d\u00e9ration met au concours, sur son site et pour 2019, le poste de secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation, \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation (SEFRI). L'annonce r\u00e9v\u00e8le le d\u00e9part de Mauro Dell'Ambrogio, qui avait d\u00fb sa nomination \u00e0 l'\u00e9viction du favori.\r\n\r\n* * Une offre d'emploi d\u00e9voile le d\u00e9part du secr\u00e9taire d'Etat Mauro Dell'Ambrogio *** La Conf\u00e9d\u00e9ration recherche un nouveau secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation, la recherche et l'innovation. L'annonce a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e discr\u00e8tement sur le portail de recherche d'emplois de l'administration suisse. C'est une information de notre r\u00e9daction. Et c'est comme cela, en catimini, Pietro Bugnon, que l'on apprend que l'actuel secr\u00e9taire d'Etat, le Tessinois Mauro Dell'Ambrogio, s'en va.\r\nOui, ce haut fonctionnaire nomm\u00e9 \u00e0 ce poste en 2012 est proche de la retraite. Il quittera ses fonctions au mois de novembre. Le d\u00e9partement de Johann Schneider Ammann, auquel est rattach\u00e9 ce secr\u00e9tariat d'Etat, nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\nPublier l'annonce avant d'officialiser le d\u00e9part de la personne qui occupe actuellement le poste en question.... la m\u00e9thode peut surprendre. Dans l'administration en tout cas, elle est loin de faire l'unanimit\u00e9. \"Cela manque cruellement de sensibilit\u00e9\", m'a confi\u00e9 une personne proche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n*** Comment est-ce que les services de Johann Schneider Ammann expliquent cette m\u00e9thode ?\r\nUn porte-parole explique que cette proc\u00e9dure est tout \u00e0 fait normale. Que l'id\u00e9e \u00e9tait d'annoncer simultan\u00e9ment le d\u00e9part de Mauro Dell'Ambrogio et la nomination de son successeur. C'est rat\u00e9. Mais pourquoi publier l'annonce aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 alors que l'entr\u00e9e en fonction du nouveau secr\u00e9taire d'Etat est pr\u00e9vue pour le 1er janvier 2019 ? Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'Economie m'a expliqu\u00e9 que trouver la bonne personne, prendra du temps. Il fallait donc publier l'annonce le plus t\u00f4t possible.\r\n*** Dans un pays o\u00f9 les universit\u00e9s et les hautes \u00e9coles ne manquent pas, ce profil est-il si rare ?\r\nIl faut en tout cas quelqu'un qui connaisse et ma\u00eetrise les enjeux li\u00e9s \u00e0 l'univers du num\u00e9rique. La robotisation, l'intelligence artificielle. bref l'Economie 4.0. Une comp\u00e9tence qui n'\u00e9tait pas exig\u00e9e il y a 6 ans, lors de la nomination de Mauro Dell'Ambrogio. La r\u00e9volution digitale n'en \u00e9tait qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.\r\nAutre qualit\u00e9 requise, toujours selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'Economie, le r\u00e9seau. Des contacts. le plus possible. avec des personnes influentes dans les hautes \u00e9coles, dans les cantons, dans les milieux de l'industrie mais aussi de l'innovation. \r\n*** On a beaucoup parl\u00e9 de la nomination d'un Secr\u00e9taire d'Etat au num\u00e9rique en Suisse. Ca y ressemble fortement.\r\nOui et pour le chef du D\u00e9partement de l'Economie, Johann Schneider Ammann, choisir un successeur \u00e0 Mauro Dell'Ambrogio, c'est aussi une d\u00e9cision \u00e0 caract\u00e8re politique. C'est l'occasion, pour le Bernois, de mettre la main sur le domaine de la digitalisation. Doris Leuthard et son office de la communication, mais aussi Guy Parmelin, et sa strat\u00e9gie de cybers\u00e9curit\u00e9, tentent eux aussi de se profiler depuis plusieurs mois sur ces questions.\r\n*** Pietro, que dire du bilan de Mauro Dell'Ambrogio?\r\nC'est sans doute le secr\u00e9taire d'Etat dont on entend le moins parler. Quelqu'un de tr\u00e8s discret, qui n'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment les interviews. Le Tessinois, qui est pourtant un parfait trilingue, est souvent rest\u00e9 dans l'ombre. Hormis peut-\u00eatre dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier, quand la Suisse a d\u00fb n\u00e9gocier sa r\u00e9int\u00e9gration au programme de recherche europ\u00e9en Horizon 2020. Mauro Dell'Ambrogio s'est beaucoup engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de  Johann Schneider Ammann. Plusieurs personnes me l'ont dit: c'est un bosseur.\r\n*** On retiendra surtout sa nomination plut\u00f4t roccambolesque...\r\nOui Mauro Dell'Ambrogio... celui qui ne devait pas \u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 ce poste... Johann Schneider Ammann lui avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un vice-pr\u00e9sident de l'EPFZ... probl\u00e8me, ce professeur \u00e9tait aussi pr\u00e9sident du conseil d'administration du groupe Ammann... l'entreprise que dirigeaLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9tait fait retoquer par ses coll\u00e8gues de gouvernement", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317044", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une offre d'emploi d\u00e9voile le d\u00e9part du secr\u00e9taire d'Etat Mauro Dell'Ambrogio / FOR_2018-02-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.02.2018"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration met au concours, sur son site et pour 2019, le poste de secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation, \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation (SEFRI). L'annonce r\u00e9v\u00e8le le d\u00e9part de Mauro Dell'Ambrogio, qui avait d\u00fb sa nomination \u00e0 l'\u00e9viction du favori."], "variantIds": ["ece-9317044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:50Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMaintenant, cette petite annonce qui a retenu toute notre attention, si oui, Conf\u00e9d\u00e9ration recherche, nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la formation \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e discr\u00e8tement sur le portail de recherche d'emploi, de l'administration suisse, c'est une information de notre r\u00e9daction et c'est comme cela, en catimini, Pietro Bugnon, que l'on apprend que l'actuel secr\u00e9taire d'\u00c9tat, le Tessinois Mauro Dell'Ambrogio 120 h\u00e9 oui, ce haut fonctionnaire nomm\u00e9 en 2012 est proche de la retraite, il quittera ses fonctions au mois de novembre, le d\u00e9partement de Yoann Schneider Ammann auquel il est rattach\u00e9, il nous l'a confirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure, publier l'annonce avant d'officialiser le d\u00e9part de la personne qui occupe actuellement le poste en question la m\u00e9thode peut surprendre dans l'administration, en tout cas, elle est loin de faire l'unanimit\u00e9, cela manque cruellement de sensibilit\u00e9 m'a confi\u00e9 une personne proche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais alors comment est -ce que les services de Yoann Schneider Ammann expliquent cette m\u00e9thode alors un porte- parole explique que cette proc\u00e9dure est tout \u00e0 fait normal que l'id\u00e9e \u00e9tait d'annoncer simultan\u00e9ment le d\u00e9part de Malraux Dell'Ambrogio et la nomination de son successeur, c'est rat\u00e9, et puis reste cette question : pourquoi publier l'annonce aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, alors que l'entr\u00e9e en fonction du nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat est pr\u00e9vue pour le 1er janvier 2019, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, m'a expliqu\u00e9 que trouver la bonne personne prendra du temps, il fallait donc publier l'annonce le plus t\u00f4t possible, \u00e7a va prendre du temps, pourtant n\u00e9 dans un pays o\u00f9 les universit\u00e9s et hautes \u00e9coles ne manquent pas ce profil Sierra, il faut en tout cas, quelqu'un qui connaisse et ma\u00eetrise les enjeux li\u00e9s \u00e0 la \u00e0 l'univers du num\u00e9rique, la robotisation, l'Intelligence artificielle, bref l'\u00e9conomie 4 virgule 0 une comp\u00e9tence qui n'\u00e9tait pas exig\u00e9e il y a 6 ans lors de la nomination de Malraux Dell'Ambrogio la r\u00e9volution digitale n'en \u00e9tait cass\u00e9 d\u00e9but autre qualit\u00e9 requise, toujours selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, le r\u00e9seau des contacts le plus possible avec des personnes influentes dans Les hautes \u00e9coles, dans les cantons dans les milieux de l'industrie, mais aussi l'innovation, on a beaucoup parl\u00e9 de la nomination d'un secr\u00e9taire d'\u00c9tat au num\u00e9rique en Suisse, \u00e7a y ressemble fortement oui et pour le chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, Yoann Schneider Ammann choisir un successeur \u00e0 Malraux Dell'Ambrogio c'est aussi une d\u00e9cision \u00e0 caract\u00e8re politique, le Bernois peut mettre la main sur le dossier de la digitalisation et il y a de la concurrence, Doris Leuthard et son office de la communication, mais aussi Guy Parmelin et sa strat\u00e9gie de cybers\u00e9curit\u00e9 tentent eux aussi de se profiler depuis plusieurs mois sur ces questions alors Mauro Dell'Ambrogio s'va, que dire de son bilan, Pietro on, c'est sans doute le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, dont on entend le moins parler quelqu'un de tr\u00e8s discret, qui n'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment les interviews, le Tessinois qui est pourtant un parfait trilingue et souvent rest\u00e9 dans l'ombre, hormis peut-\u00eatre dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier quand la Suisse a d\u00fb n\u00e9gocier sa r\u00e9int\u00e9gration au programme de recherche europ\u00e9en Horizon 2020, Mauro Dell'Ambrogio s'est beaucoup engag\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de Yann Schneider Ammann plusieurs personnes me l'ont dit, c'est un bosseur, retirer un drap surtout sa nomination plut\u00f4t rocambolesque oui Malraux Dell'Ambrogio nomm\u00e9 en 2012, celui qui ne devait peut-\u00eatre jamais \u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 ce poste, Yoann Schneider Ammann lui avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un vice- pr\u00e9sident de l'\u00e9p\u00e9e \u00e0 vous aide le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait alors mis son v\u00e9to car ce professeur \u00e9tait aussi pr\u00e9sident du conseil d'administration du groupe Ammann l'entreprise que dirigeait Yoann de Ramallah avant son \u00e9lection, Mauro Dell'Ambrogio une nomination atypique, un parcours discret, \u00e0 l'image de son d\u00e9part par la petite porte, Pietro Bugnon, directeur de Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-836D245E-B012-42BC-B661-15C730B63B58", "internalArchiveId": "836D245E-B012-42BC-B661-15C730B63B58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment \u00e9lire le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne? Interview d'Yves Bertoncini", "publicationDate": "2018-02-15T00:00:00Z", "summary": "Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, quittera son poste en 2019. Une bataille se pr\u00e9pare \u00e0 Bruxelles pour savoir qui lui succ\u00e9dera et pour d\u00e9terminer comment sera d\u00e9sign\u00e9 son successeur. Interview d'Yves Bertoncini, consultant en affaires europ\u00e9ennes.\r\n\r\n* * Comment \u00e9lire le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne? Interview d'Yves Bertoncini Qui fera la bise aux dirigeants du monde entier... pour le compte de la commission europ\u00e9enne? Le pr\u00e9sident Jean-Claude Juncker, quittera son poste l'an prochain. Une bataille se pr\u00e9pare \u00e0 Bruxelles pour savoir qui lui succ\u00e9dera. et surtout, pour d\u00e9terminer comment sera d\u00e9sign\u00e9 son successeur. En 2014, Jean-Claude Juncker avait presque \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en, contre l'avis de certains dirigeants comme Angela Merkel. L'actuel pr\u00e9sident avait alors assis sa l\u00e9gitimit\u00e9 sur les \u00e9lections europ\u00e9ennes, comme chef de file du parti vainqueur, le Parti populaire europ\u00e9en (PPE). Ce syst\u00e8me dit des \u00abSpitzenkandidaten\u00bb, la Commission aimerait le p\u00e9renniser: Jean-Claude Juncker l'a dit hier \u00e0 la presse.\r\nPour \u00e9voquer cette bataille, le plaisir d'accueillir.\r\nYves Bertoncini, pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France et consultant en affaires europ\u00e9ennes... bonsoir!\r\n- Pour ou contre les spitzenkandidats? Plus d\u00e9mocratique. \r\n((Cette proc\u00e9dure est menac\u00e9e \u00abstructurellement\u00bb, parce que les chefs d'Etat et de gouvernement veulent conserver la main sur la d\u00e9signation du pr\u00e9sident de la Commission (en 2014, Juncker a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 Merkel qui n'en voulait pas). Reste que le Spitzenkandidat devient incontournable dans la vie partisane europ\u00e9enne: les partis vont de toute fa\u00e7on d\u00e9signer des Spitzenkandidaten. \u00c0 la fin, comme en 2014, \u00e7a fera l'objet d'un rapport de forces entre le Parlement et les dirigeants europ\u00e9ens (Conseil europ\u00e9en). Ce n'est pas une institution qui dicte son choix \u00e0 l'autre, c'est un dialogue.))\r\n- Quel compromis imaginer pour d\u00e9signer le pr\u00e9sident de la Commission?\r\n((La solution de compromis, c'est que le candidat arriv\u00e9 en t\u00eate aux \u00e9lections soit charg\u00e9 de r\u00e9unir une majorit\u00e9 au Parlement et au Conseil europ\u00e9en. Et s'il \u00e9choue, il passe la main.))\r\n- Avec le recul, est-ce que le syst\u00e8me des \u00abSpitzenkandidaten\u00bb a permis d'am\u00e9liorer le lien entre les institutions europ\u00e9ennes et les citoyens? Puisque c'est l'objectif recherch\u00e9.\r\n((Le bilan de la d\u00e9signation de Juncker en 2014 diff\u00e8re selon les pays. Dans les vraies d\u00e9mocraties parlementaires, comme l'Allemagne, ce syst\u00e8me appara\u00eet positif du point de vue citoyen. En France, par contre, c'est difficile d'int\u00e9resser la population \u00e0 ces enjeux, parce que le pr\u00e9sident de la Commission a peu de pouvoir - contrairement au pr\u00e9sident fran\u00e7ais.))\r\n- Pour vous, le principe des \u00abSpitzenkandidaten\u00bb repr\u00e9sente une avanc\u00e9e vers une Union europ\u00e9enne plus d\u00e9mocratique?\r\n((La proc\u00e9dure du Spitzenkandidat est une avanc\u00e9e du point de vue de la d\u00e9mocratisation, de la parlementarisation des institutions europ\u00e9ennes. On pourrait aller encore plus loin: obliger le Spitzenkandidat d'\u00eatre candidat aux \u00e9lections europ\u00e9ennes (\u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas de Juncker), organiser des primaires ouvertes, demander aux commissaires europ\u00e9ens d'\u00eatre candidats aux \u00e9lections.))\r\n- Jean-Claude Juncker affirme que ce mode de d\u00e9signation a permis \u00e0 la Commission de \u00abtravailler sur un mode plus politique\u00bb. Vous l'avez per\u00e7u? Est-ce que la Commission est vraiment dans son r\u00f4le?\r\n- Concr\u00e8tement, qui voyez-vous succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker l'an prochain? Quel candidat serait acceptable pour le plus grand nombre?\r\n((Michel Barnier est le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Juncker en 2019 (50% de chances). Barnier convient \u00e0 tout le monde parce que c'est un serviteur davantage qu'un leader.))\r\n- Il se dit qu'Emmanuel Macron pousse la candidature de Margrethe Vestager, l'embl\u00e9matique commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence, danoise. Elle a ses chances?\r\n((Elle a plusieurs handicaps: elle n'est pas membre du PPE, premier parti europ\u00e9en, et surtout elle est Danoise - le Danemark n'est ni dans l'euro, ni dans Schengen. Dans ce dossier, Macron est faible car il n'a pas de groupe au Parlement europ\u00e9en. Donc, tout en jouant au grand d\u00e9mocrate, il essaie de remettre en cause le syst\u00e8me des Spitzenkandidaten. En r\u00e9alit\u00e9, il se heurte au tout-puissant PPE - qui a d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9 son projet de listes transnationales.))", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9317046", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment \u00e9lire le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne? Interview d'Yves Bertoncini / FOR_2018-02-15T18:16:00_developpement-9", "Forum du 15.02.2018"], "alternativeSummary": ["Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, quittera son poste en 2019. Une bataille se pr\u00e9pare \u00e0 Bruxelles pour savoir qui lui succ\u00e9dera et pour d\u00e9terminer comment sera d\u00e9sign\u00e9 son successeur. Interview d'Yves Bertoncini, consultant en affaires europ\u00e9ennes."], "variantIds": ["ece-9317046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:49Z", "speechToTexts": ["24.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCette question, qui fera la bise aux dirigeants du monde entier ou leur fera des tapes dans le dos, pour le compte de la Commission europ\u00e9enne a le pr\u00e9sident Jean-Claude Junker quittera son poste l'an prochain une bataille se pr\u00e9pare \u00e0 Bruxelles pour savoir qui lui succ\u00e9dera et surtout pour d\u00e9terminer comment sera d\u00e9sign\u00e9 son successeur en 2014 Jean-Claude Junker, avait presque \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en, contre l'avis de certains dirigeants, comme Angela Merkel, l'actuel pr\u00e9sident avait alors assis sa l\u00e9gitimit\u00e9 sur les \u00e9lections europ\u00e9ennes, comme chef de file du parti vainqueur : le Parti populaire europ\u00e9en, ce syst\u00e8me d'id\u00e9es, je Spitzenkandidaten la Commission aimerait le p\u00e9renniser, Jean-Claude Junker, l'a dit hier \u00e0 la presse et pour \u00e9voquer cette bataille, le plaisir d'accueillir, Yves Bertoncini, bonsoir, vous \u00eates avec nous, bonsoir Alain, pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France et consultant en affaires europ\u00e9ennes alors Yves Bertoncini pour ou contre ce syst\u00e8me D D Spiez n'candidats des des des candidats phares est -ce que c'est pas un peu plus d\u00e9mocratique, ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nOui, sans nul doute, c'est une innovation d\u00e9mocratique on doit \u00e0 la Convention sur l'avenir de l'Europe 1 qui s'\u00e9tait r\u00e9unie pour r\u00e9diger un trait\u00e9 constitutionnel, qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mais dont certaines dispositions a \u00e9t\u00e9 reprises dont celle -ci est une disposition qui pr\u00e9voit alors avec une ambigu\u00eft\u00e9 juridique, hein, tout de m\u00eame, il faut le le signaler que, si les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, comme dans le pass\u00e9 reste ma\u00eetre un de d\u00e9signer le pr\u00e9sident de la Commission, ils doivent tenir compte des \u00e9lections au Parlement europ\u00e9en et donc les partis politiques europ\u00e9ens ont pu s'emparer de cette base juridique, m\u00eame si elle est ambigu, dire h\u00e9 bien nous nous parti qui concourront \u00e0 l'expression du suffrage universel, nous allons pr\u00e9senter chacun des chefs de file alors, seuls les partis nationalistes extr\u00e9mistes ne l'ont pas fait mais les partis de gouvernement tous fait ils vont concourir pour les suffrages et celui qui arrivera en t\u00eate celui d\u00e9sign\u00e9 par le parti arriv\u00e9 en t\u00eate aura vocation \u00e0 essayer de, de, de, de pr\u00e9sider la commission c'est vrai que c'est plus clair c'est plus lisible et donc oui c'est plus douce et plus d\u00e9mocratique, il vaudrait mieux donc p\u00e9renniser untel syst\u00e8me plut\u00f4t que de revenir en arri\u00e8re et en revenir \u00e0 \u00e0 ces conciliabules vaticane est-ce que qui avait cours auparavant entre chefs d'\u00c9tat et de gouvernement dans des conditions bien moins transparente, m\u00eame si pour eux, c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus facile et plus agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [87%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que certains \u00e9tats veulent revenir \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 ce sont justement les \u00c9tats-membres ou les ou certaines, coalition d'\u00c9tat qui d\u00e9cide de qui pr\u00e9side la commission europ\u00e9enne c'est parce que c'est plus simple, m\u00eame si c'est moins d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [90%] :\r\nC'est le fait du prince, je dirais, c'est la libert\u00e9 pour les chefs d'\u00c9tats et gouvernements qui ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 cette libert\u00e9 quand il nomme le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, l\u00e0 actuellement Donal tout ce qu'il choisisse entre il y a pas eu d'\u00e9lection pour \u00e7a avant pour d\u00e9signer Donal tout ce mais qui refuse d'une certaine mani\u00e8re la parlementarisation du pr\u00e9sident de la commission parce que \u00e7a leur laisse les coud\u00e9es franches et un affrontement institutionnel classique dont on trouvera d'ailleurs pas l'issue, sans que les 2 institutions au Conseil europ\u00e9en d'un c\u00f4t\u00e9, Parlement europ\u00e9en, de l'autre ne se mettent d'accord sur un nom, le trait\u00e9 est tr\u00e8s clair, hein, le Parlement europ\u00e9en peut tr\u00e8s bien refuser de nommer de d\u00e9lire d'endosser le choix que ferait le Conseil europ\u00e9en en 2019, s'il ne suit pas \u00e0 la logique candidate candidat, chef de file mais il y a autre chose que cet affrontement institutionnel je dirais classique entre le Conseil europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente les \u00c9tats et leur leurs citoyens et puis les, les, Parlement europ\u00e9en, qui repr\u00e9sente plus directement les peuples d'Europe, c'est un rapport de force partisan, c'est-\u00e0-dire que, il y a aujourd'hui un syst\u00e8me qui, s'il est p\u00e9rennis\u00e9 conduira presque immanquablement, en tout cas dans la conjoncture actuelle \u00e0 d\u00e9signer un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qui fait partie du Parti populaire europ\u00e9en, le groupe des des conservateurs europ\u00e9ens parce que quand on regarde les rapports de force en Europe, c'est vrai que c'est notamment avec la CDU d'Angela Merkel, le parti qui est susceptible d'arriver en t\u00eate en 2019, et donc c'est aussi pour cette raison que certains pays en Rh\u00f4ne-Alpes et en France en particulier, qu'Emmanuel Macron semble h\u00e9siter parce que il s'est d'ores et d\u00e9j\u00e0 que si on applique cette logique, h\u00e9 bien le pr\u00e9sident future de la Commission en 2019 ne sortira pas des rangs centristes ou les rendant marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [90%] :\r\nMais est -ce que ce ce type de nomination par les \u00c9tats membres n'est pas justement au coeur de la probl\u00e9matique du d\u00e9samour des populations europ\u00e9ennes envers le syst\u00e8me bruxellois, on a une certains \u00c9tats dont la France, vous l'avez mentionn\u00e9 qui veulent une nomination peut-\u00eatre moins d\u00e9mocratique, mais \u00e7a c'est ferment pour les les populistes, qui estime que ce qui se d\u00e9cide \u00e0 Bruxelles, lait de mani\u00e8re tr\u00e8s peu d\u00e9mocratique finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [92%] :\r\nOui, je crois, alors du point de vue d'Emmanuel Macron, cette r\u00e9ticence vis-\u00e0-vis du du Spitzenkandidaten d'abord un aveu de faiblesse, un aveu de faiblesse partisane parce qu'il sait bien qu'\u00e0 priori aujourd'hui, il n'aurait pas les alli\u00e9s suffisant en Europe pour d\u00e9signer le candidat qui arrive en t\u00eate, mais il y a autre chose, effectivement, c'est peut-\u00eatre un aveu d'une autre nature, la vue d'une pr\u00e9f\u00e9rence pour les conciliabules en chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, une forme de despotisme \u00e9clair\u00e9, donc un choix qui est fait de mani\u00e8re un peu plus d\u00e9connect\u00e9 du vote d\u00e8s citoyens aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, m\u00eame si naturellement, Emmanuel Macron, Angela Merkel et d'autres sont pleinement l\u00e9gitimes mais c'est quand m\u00eame un mode de fonctionnement qui est moins lisible et moins ancr\u00e9 dans le choix qu'expriment les citoyens europ\u00e9ens lorsqu'ils vont \u00eatre convi\u00e9s aux urnes au printemps 2019 il y aura donc en tout \u00e9tat de cause, une forme d'affrontement entre ces 2 logiques, parce que si les partis et je crois qu'ils le feront d\u00e9signe des chefs de file si ces \u00e9lections ont lieu sur la base de ce syst\u00e8me et bien s'engagera un dialogue peut-\u00eatre viril mais correct, je dirais, entre le Conseil europ\u00e9en et sa logique peut-\u00eatre discr\u00e9tionnaire et de l'autre une logique plus parlementaire qui incarneront les nouveaux \u00e9lus et on verra ce qu'il pourra sortir de ce rapport de force, moi je crois qu'au minimum, \u00e0 ce stade, il faut pouvoir quand m\u00eame maintenir l'id\u00e9e que le candidat d\u00e9sign\u00e9 par le parti arriv\u00e9 en t\u00eate \u00e0 vocation \u00e0 essayer de r\u00e9unir une coalition sur son nom, parce que le parti arriv\u00e9 en t\u00eate, n'en a pas 50 pourcent des si\u00e8ges qu'au moins il est, et \u00e7a, \u00e7a maintient clairement le lien la vocation \u00e0 \u00eatre propos\u00e9 en 1er par le Conseil europ\u00e9en pour essayer de r\u00e9unir cette coalition sur son nom, avec les autres groupes politiques du Parlement europ\u00e9en et puis d'aventure et les choix, h\u00e9 bien bien s\u00fbr on pourrait passer au 2\u00e8me candidat et non pas \u00e0 celui arriv\u00e9 en t\u00eate, donc on pr\u00e9serverait ainsi une forme je dirais de de pluralisme et de Nona Tomatis, cit\u00e9 du choix du du candidat issu du pp m\u00eame si bon, \u00e7a ne refl\u00e8te que les suffrages des \u00e9lecteurs, hein, c'est pas une anomalie d\u00e9mocratique, tout en laissant un tout petit peu de marge au Parlement d'abord autant qu'aux chefs d'\u00c9tat et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [90%] :\r\nAvec peut-\u00eatre un risque de de blocage pour ou une des difficult\u00e9s \u00e0 monter certaines coalitions, on le verra si ce syst\u00e8me voit le jour, merci beaucoup, Yves Bertoncini, d'\u00eatre, d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France et consultant en affaires europ\u00e9ennes, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e et pourtant un ami. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-15T18:01:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertoncini, Yves", "role": "Pr\u00e9sident de la section fran\u00e7aise du mouvement europ\u00e9en ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1657424", "internalArchiveId": "AA1802657745", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2018-02-14T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9335034", "imageURL": "http://www.rts.ch/9335028.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-9215846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-15T07:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT036803\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:14) [92%] : \r\nLe MP3 de Marielle Pinsard et son spectacle rock Trading, c'est la faute aux enfants se joue \u00e0 Vidy ce soir \u00e0 Lausanne et demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:00:17) [92%] : \r\nAu info trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:17 > 0:00:23) [94%] : \r\nLe trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation n'est \u00e0 signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:23 > 0:00:28) [96%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:31 > 0:00:57) [91%] : \r\nQuelques giboul\u00e9es de neige sont encore attendus sur l'ouest de la Suisse romande ce matin et puis le soleil devrait revenir progressivement en toutes r\u00e9gions c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, elles sont encore n\u00e9gative en ce moment entre moins 2 et moins 5 degr\u00e9s pas plus de 2 \u00e0 4 cet apr\u00e8s- midi et puis attention, les routes peuvent \u00eatre glissantes, ce matin, c'est ce que nous dit M\u00e9t\u00e9oSuisse la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:59 > 0:01:03) [95%] : \r\nBienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent, vous \u00eates sur la premi\u00e8re bon d\u00e9but de journ\u00e9e il exactement 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:04 > 0:02:19) [91%] : \r\nOn va parler d'un tout jeune pays ce matin le Kosovo f\u00eate cette semaine, les 10 ans de son ind\u00e9pendance, la Suisse, on s'en souvient avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif sur ce dossier depuis le Kosovo a \u00e9t\u00e9 reconnu par plus d'une centaine de pays mais apr\u00e8s 10 ans quel est le bilan, comment se porte cet \u00c9tat dont la moiti\u00e9 de la population a moins de 30 ans gouvernance ch\u00f4mage perspectives, on en parle avec Albana Krasniqi mal, directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise de Gen\u00e8ve, elle est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz 7 heures et demie dans cette Matinale aussi, il sera question de partenariat public- priv\u00e9, cela concerne la coop\u00e9ration suisse la DDC veut multiplier par 2 ses partenariats avec des entreprises d'ici 2 ans sont quoi, elle le dit, impossible de remplir les buts fix\u00e9s, alors pourquoi se tourner vers le priv\u00e9 et puis est-ce une bonne chose, nous poserons ces questions \u00e0 \u00c9va Schmassmann les responsables de la politique du d\u00e9veloppement pour l'ONG Alliance Sud qu'en avez-vous \u00e9couter un CD pour la derni\u00e8re fois \u00e0 priori \u00e7a devrait la fabrication de CD a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 en Europe, aux \u00c9tats-Unis, on aurait on arr\u00eate m\u00eame d'en vendre, alors que le vinyle et m\u00eame les cassettes s'offre une seconde vie le CD, lui, est \u00e0 l'agonie, la faute au streaming notamment d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:20 > 0:02:22) [91%] : \r\nDe Foued Boukari bonjour Fred.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:22 > 0:02:57) [94%] : \r\nBonjour la r\u00e9glementation helv\u00e9tique pour les exportations d'armes jug\u00e9e restrictive par l'industrie de l'armement, mais elle devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'un assouplissement, avec la b\u00e9n\u00e9diction du DFAE et son ministre, Ignazio Cassis, au grand dam des ONG dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement les v\u00e9hicules \u00e9lectriques qui vont r\u00e9duire jusqu'\u00e0 40 pourcent les co\u00fbts de transport, c'est un rapport du EDF le World Economic Forum, qui l'affirme, et puis le vent qui n'en finit pas de souffler \u00e0 Pyongyang aux Jeux olympiques apr\u00e8s la descente et le g\u00e9ant, les organisateurs ont remport\u00e9 cette nuit le slalom f\u00e9minin de ski alpin, provoquant un casse- t\u00eate pour les organisateurs, c'est ce que nous expliquera Jo\u00ebl Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:01 > 0:03:34) [93%] : \r\nL'arriv\u00e9e d'Ignazio Cassis \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res est une aubaine pour l'industrie de l'armement, un nouvel assouplissement de l'ordonnance sur l'exportation de mat\u00e9riel de guerre va bient\u00f4t \u00eatre soumis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec la b\u00e9n\u00e9diction du DFAE une proc\u00e9dure lanc\u00e9e apr\u00e8s 2 rendez- vous avec des repr\u00e9sentants du secteur et la situation des d\u00e9plor\u00e9e par les ONG avec un ministre qui \u00e9tait membre de la soci\u00e9t\u00e9 Pro pour rendre lib\u00e9ral sur les armes, peu avant son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 cette \u00e9ni\u00e8me tentative de modifier l'ordonnance les organisations pacifistes K\u00e9mi Degoat sont pour ainsi dire d\u00e9sempar\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:34 > 0:04:01) [93%] : \r\nD\u00e9sempar\u00e9s mais pas encore vaincu avec un baroud d'honneur, peut-\u00eatre une lettre envoy\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9 par 25 ONG, selon elle, le gouvernement ne doit pas c\u00e9der aux exigences de temps, industrie de l'armement qui souhaitent pouvoir lutter \u00e0 armes \u00e9gales avec les pays voisins, Amnesty International a de son c\u00f4t\u00e9 \u00e9galement exprim\u00e9 ses inqui\u00e9tudes, Alain Bovard et juriste au sein de la section suisse de l'ONG il regrette Didier Burkhalter, l'ancien chef du DFAE \u00e9tait un alli\u00e9 dans la d\u00e9fense des droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:04:01 > 0:04:17) [93%] : \r\nC'est effectivement un durcissement au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on sait que les majorit\u00e9s sur ce genre de questions li\u00e9es aux droits humains \u00e9taient souvent de quatre compte 3 apr\u00e8s avoir mang\u00e9 notre pain blanc entre guillemets le, il va falloir maintenant on s'habitue \u00e0 avoir plus de revers au niveau de notre ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:17 > 0:04:30) [91%] : \r\nLes pacifistes esp\u00e8re encore une prise de conscience du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils vont aussi alerter les parlementaires, par contre, lancer une initiative populaire n'est pas d'actualit\u00e9, \u00c9va Krattinger et secr\u00e9taire politique au Groupe pour une Suisse sans Arm\u00e9e le GSsA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:04:30 > 0:04:31) [63%] : \r\nC'est en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:31 > 0:04:50) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a malheureusement choisi la voie de l'ordonnance dans ce cas-l\u00e0, nous n'avons pas vraiment notre mot \u00e0 dire, c'est comme \u00e7a, mais lancer une initiative, ce n'est pas la solution pour pr\u00e9server le statu quo, en fait, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le mat\u00e9riel de guerre, celle qui est en vigueur actuellement n'est pas si mauvaise que \u00e7a, selon nous, le probl\u00e8me c'est qu'elle n'est pas appliqu\u00e9 de mani\u00e8re assez stricte semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:50 > 0:05:08) [95%] : \r\nAlors le GSsA tente plut\u00f4t aujourd'hui d'ass\u00e9cher le Business des armes, il a lanc\u00e9 en avril 2017, une initiative pour interdire aux institutions publiques, dont la Banque nationale suisse d'investir dans l'armement, un texte qui va sans aucun doute aboutir \u00e0 8 mois du d\u00e9lai 90000 signatures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:25) [94%] : \r\nLe sujet sign\u00e9 Camille Degoat un espoir pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la transparence des salaires devrait progresser dans les entreprises, une commission du Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 hier les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec toutefois une limitation de la transparence, limit\u00e9 aux entreprises employant au moins 100 personnes au lieu de 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:26 > 0:05:31) [95%] : \r\nLa Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration veut multiplier par 2 ses partenariats avec des entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:31 > 0:05:51) [94%] : \r\nUne strat\u00e9gie pr\u00e9sent\u00e9e hier par la DDC li\u00e9e actuellement \u00e0 une trentaine de soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 travers le monde, un chiffre qu'elle compte donc doubler d'ici 2020 la DDC estime que les objectifs de l'agenda 2030 pour le d\u00e9veloppement durable ne peuvent \u00eatre atteints sans le secteur priv\u00e9, mais le choix doit \u00eatre fait avec attention, selon le directeur de la DDC Manuel sa guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:51 > 0:06:21) [91%] : \r\nLa s\u00e9lection des partenaires est cruciale, nous devons nous assurer que ne pas seulement nous avons les m\u00eames valeurs, mais aussi les m\u00eames objectifs, \u00e9videmment, le secteur priv\u00e9, c'est compr\u00e9hensible, le secteur priv\u00e9 ne s'engage pas dans ces partenariats si les activit\u00e9s ne sont pas lucratif, c'est un des buts, \u00e9videmment, du secteur priv\u00e9 de faire du profit, mais de faire du profit, d'une mani\u00e8re responsable du point de vue \u00e9cologique et sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:21 > 0:06:23) [86%] : \r\nDes propos recueillis par N'Guesso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:23 > 0:06:28) [95%] : \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, intervient dans le conflit social qui touche l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:49) [91%] : \r\nC'est une information RTS l'OFC finance l'ETS et un autre organisme l'feuilleton Deans pour soutenir la production d'articles sur la diversit\u00e9 culturelle et le plurilinguisme, mais l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, craint que la restructuration annonc\u00e9e par la direction de l'ATS compromettre ce mandat Isabelle Chassot, directrice de l'OFC a fait part de ses inqui\u00e9tudes \u00e0 l'agence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:06:49 > 0:07:09) [96%] : \r\nJ'ai \u00e9crit imm\u00e9diatement un courrier \u00e0 l'ATS pour lui demander de nous garantir que les prestations seraient tenus, nous avons re\u00e7u une premi\u00e8re r\u00e9ponse nous indiquant que cela serait le cas mais nous indiquant \u00e9galement qu'ils \u00e9taient en train de pr\u00e9parer un nouveau concept pour pouvoir remplir toutes les exigences du mandat de prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:09 > 0:07:14) [93%] : \r\nSi c'est pas le cas, on peut imaginer que la Conf\u00e9d\u00e9ration se tourne vers un autre prestataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:07:14 > 0:07:23) [86%] : \r\nL'ATS en tout cas pour ce qui nous concerne \u00e0 un vrai mandat de service public qui doivent remplir et voyons pas tr\u00e8s bien qui d'autre pourrait le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:23 > 0:08:28) [92%] : \r\nIsabelle Chassot interrog\u00e9 par Pietro Bugnon quant aux n\u00e9gociations entre la direction et les employ\u00e9 de la TSA l'ont d\u00e9but\u00e9 hier, le personnel fera le point ce soir sur ces tractations et pourrait reconduire la gr\u00e8ve, l'\u00c9tat doit davantage s'engager dans la lutte contre les addictions, c'est le message d'Addiction Suisse qui d\u00e9plore qu'aucune ligne politique claire ne soit d\u00e9fini en la mati\u00e8re dans le pays, la fondation rappelle que la consommation de produits l\u00e9taux, comme le tabac et l'alcool stagne dans le pays alors qu'elle diminue dans d'autres \u00c9tats, l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de nouveaux produits, tels que le cannabis l\u00e9gal ou la cigarette \u00e9lectronique n\u00e9cessite de nouveaux garde- fous, selon Addiction Suisse qui demande donc l'\u00c9tat augmente l'information et la pr\u00e9vention, voire la l\u00e9gislation face \u00e0 la publicit\u00e9 de l'industrie \u00e0 l'\u00e9tranger, la pression s'accentue sur Benyamin Netanyahu apr\u00e8s 2 ans d'enqu\u00eate, la police isra\u00e9lienne a recommand\u00e9 hier soir \u00e0 la justice de ma\u00eetre, le 1er ministre en examen dans 2 affaires de corruption, ces recommandations n'ont eux, aucune valeur juridique, dans un pays d\u00e9mocratique, a d\u00e9clar\u00e9 le 1er ministre isra\u00e9lien tout en r\u00e9futant les accusations de la police, la d\u00e9cision de mettre officiellement en examen, le dirigeant de 68 ans d\u00e9pend maintenant du produit, procureur g\u00e9n\u00e9ral jug\u00e9 proche de Benyamin les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:28 > 0:08:32) [82%] : \r\nTanya ou Julian Assange risque de rester Reclus encore un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:32 > 0:08:57) [95%] : \r\nLa justice britannique a refus\u00e9 hier de lever le mandat d'arr\u00eat visant le fondateur du site lanceur d'alerte WikiLeaks r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres depuis 2012, recherch\u00e9 par la justice su\u00e9doise pour des accusations de viol qui nier l'Australien de 46 ans, craignant en cas d'arrestation d'\u00eatre ensuite extrad\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis pour la publication en 2010 de nombreux secrets militaires et documents diplomatiques \u00e0 Londres, les pr\u00e9cisions de Marina d'Arras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:57 > 0:09:43) [95%] : \r\nLe tribunal londonien de Westminster a estim\u00e9 que le mandat d'arr\u00eat contre Julian Assange n'allait pas \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9r\u00eat public comme le soutenaient les avocats du cofondateur de WikiLeaks a son \u00e9quipe juridique avanc\u00e9 le fait que pr\u00e8s de 6 ann\u00e9es de poursuites judiciaires pour avoir enfreint les termes de sa libert\u00e9 conditionnelle \u00e9tait tout \u00e0 fait disproportionn\u00e9e mais la juge estime que Julian Assange a lui- m\u00eame restreint sa propre libert\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es et que son refus de se pr\u00e9senter devant le tribunal est une entrave \u00e0 la justice, elle lui reproche \u00e9galement de se sentir au-dessus des lois et de ne r\u00e9clamer la justice que lorsqu'elle est en sa faveur mais Julian Assange ne semble pas perdre espoir, il a annonc\u00e9 sur Twitter que l'affaire n'\u00e9tait pas fini et qu'il avait 3 mois pour faire appel de ce jugement, Marina d'Arras pour rtsinfo Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:43 > 0:10:29) [92%] : \r\nMartin Schulz, a annonc\u00e9 hier soir son d\u00e9part imm\u00e9diat de la pr\u00e9sidence du parti social- d\u00e9mocrate allemand en crise mais sa rempla\u00e7ante d\u00e9sign\u00e9e Andr\u00e9a Nahles s va devoir patienter pour lui succ\u00e9der en raison d'une fronde en interne, les instances dirigeantes du SPD ont propos\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 sa candidature, elle pourrait donc \u00eatre intronis\u00e9 lors d'un congr\u00e8s du SPD, le 22 avril Andr\u00e9a Nahles, qui deviendra alors la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de ce mouvement cr\u00e9\u00e9 il y a un si\u00e8cle et demi, le gouvernement allemand qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e9galement \u00e0 la gratuit\u00e9 des transports publics dans les villes, selon un courrier de 3 ministres adress\u00e9 dimanche \u00e0 la Commission europ\u00e9enne destin\u00e9e \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air cette mesure viserait \u00e9chapper \u00e0 des poursuites devant la justice europ\u00e9enne, une mesure qui pourrait \u00eatre test\u00e9 dans 5 villes allemandes et pourrait, selon le projet soumis par Berlin, entr\u00e9e en vigueur au plus tard \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:29 > 0:10:33) [90%] : \r\nLes v\u00e9hicules \u00e9lectriques vont r\u00e9duire jusqu'\u00e0 40 pourcent les co\u00fbts de transe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:33 > 0:10:54) [94%] : \r\nPort c'est la conclusion d'un rapport publi\u00e9 hier par le web, le World Economic Forum, \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ici 2030 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique apportera jusqu'\u00e0 587 milliards de francs aux \u00c9tats-Unis, elle est aussi une r\u00e9ponse \u00e0 la concentration toujours plus grande de la population mondiale dans les centres urbains mais pour r\u00e9ussir cette transition Esther, Coco, les pouvoirs publics doivent faire les bons choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:54 > 0:11:54) [93%] : \r\nLa mobilit\u00e9 \u00e9lectrique devrait permettent d'am\u00e9liorer la sant\u00e9 des \u00eatre s'humains, en r\u00e9duisant les gaz \u00e0 effet de serre, elle r\u00e9pond aux d\u00e9fis pos\u00e9s par les nouvelles politiques environnementales et elle va permettre la cr\u00e9ation d'emplois, mais indique le Wafd, m\u00eame si les voitures individuelles vont constituer encore une part importante du stock de v\u00e9hicules dans les prochaines ann\u00e9es, elles repr\u00e9sentent aujourd'hui moins de 5 pourcent du temps de circulation pour d\u00e9velopper la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, les pouvoirs publics doivent donc se concentrer davantage sur les transports publics, les taxis ou les v\u00e9hicules autonomes, ils doivent anticiper un d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9 ax\u00e9e sur l'\u00e9conomie du partage l'OLF appelle donc \u00e0 d\u00e9ployer rapidement des infrastructures de charge sur les axes autoroutiers ou vers les centres de transports publics plus que dans les habitations individuelles et c'est seulement en combinant cette mobilit\u00e9 avec la num\u00e9risation et les nouvelles technologies de stockage de l'\u00e9nergie que l'on pourra exploiter pleinement ces nouveaux v\u00e9hicules tout en garantissant la stabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:54 > 0:12:23) [93%] : \r\nLes explications d'Esther, Coco l'Agence internationale de contr\u00f4le va \u00eatre dirig\u00e9e par un Suisse Benjamin Cohen, charg\u00e9 de mener les tests antidopage dans les grandes comp\u00e9titions, r\u00e9clam\u00e9e par le CIO afin de restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 du monde sportif dans la lutte contre le dopage, cette autorit\u00e9 de tests ind\u00e9pendante devait \u00e0 l'origine \u00eatre pleinement op\u00e9rationnelle pour les JO de Pyongyang, cette nouvelle structure est ouverte aux f\u00e9d\u00e9rations internationales qui pourront la rejoindre sur une base volontaire, tout comme les organisations nationales antidopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:23 > 0:12:31) [89%] : \r\nJustement, on y va aux Jeux olympiques apr\u00e8s la descente hommes dimanche et le g\u00e9ant femmes lundi, c'est au tour du slalom femmes d'\u00eatre balay\u00e9e par des bourrasques devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:31 > 0:12:47) [89%] : \r\nReporter puis avancer puis report\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, l'\u00e9preuve a finalement \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9e pour de bon, cette nuit, les profs qui se tiendra donc vendredi Pyongyang o\u00f9 nous attend Jo\u00ebl Robert, l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, un vent trop violent, Jo\u00ebl, qui provoque donc un casse- t\u00eate \u00e0 pr\u00e9sent pour ce qui est du calendrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:47 > 0:13:39) [88%] : \r\nExactement le le vent soufflant rafales depuis plusieurs jours sur ces pistes tr\u00e8s expos\u00e9e, entour\u00e9 par de grosses \u00e9oliennes en endroit qui n'est pas vraiment adapt\u00e9e pour le ski de comp\u00e9tition, les conditions sont trop al\u00e9atoire, trop changeantes pour tenir un programme professionnel de Jeux olympiques ces renvois perturbe les athl\u00e8tes, m\u00eame s'ils sont habitu\u00e9s, en Coupe du monde \u00e0 ces impond\u00e9rables m\u00e9t\u00e9o mais ici le programme devient charg\u00e9 avec plusieurs courses le m\u00eame jour et ce nouveau programme des avantages, ce qui vise des m\u00e9dailles dans plusieurs disciplines, leur pr\u00e9paration, leur r\u00e9cup\u00e9ration deviennent compliqu\u00e9es, les descendeurs par exemple ont effectu\u00e9 leur dernier entra\u00eenement officiel samedi pass\u00e9, la course est pr\u00e9vu demain, 5 jours plus tard, \u00e7a n'arrive jamais en Coupe du monde et \u00e7a peut redistribuer les cartes dans la course aux m\u00e9dailles, m\u00eame si ce matin, ils ont pu retourner sur la piste pour une mini- session non chronom\u00e9tr\u00e9s de 40 secondes demain, donc la descente messieurs, le g\u00e9ant dames vendredi le super- G messieurs le slalom dames pour autant \u00e9videmment Foued que le vent tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:39 > 0:13:46) [91%] : \r\nVent tourbillonnant donc Jo\u00ebl mais aussi des tribunes vides le public local, qui ne se pressent gu\u00e8re pour voir les disciplines alpines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:14:26) [90%] : \r\nExactement, l'ambiance est vraiment morose sur les sites alpins \u00e0 cause de ces renvois \u00e0 cause du temps il n'y a pas de ferveur populaire c'est un flop de ce c\u00f4t\u00e9 mais c'\u00e9tait pr\u00e9visible, les Cor\u00e9ens ne sont pas fans des sports d'ext\u00e9rieur, ils n'ont pas la culture europ\u00e9enne de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, m\u00eame s'il y a eu un peu de vie, ce matin, ouaf pas et, avec la victoire de son White, mais c'est peu, c'est trop peu pour la descente masculine par exemple de ski, l\u00e0 o\u00f9 40 ou 50000 personnes se d\u00e9placerait en Europe, elles seront tout au plus 3 4000 demain matin les tr\u00e8s longs trajets entre les lieux de comp\u00e9tition ne permettent pas non plus aux spectateurs de voir plusieurs \u00e9preuves dans la journ\u00e9e, j'ai rencontr\u00e9 par exemple lire des Suisses venus ici pour suivre le maximum d'\u00e9preuves des renvois aux soucis d'organisation par d\u00e9pit, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer et partir skier dans le vent et la grisaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:26 > 0:14:46) [91%] : \r\nLes explications sign\u00e9es Jo\u00ebl Robert, en Direct de pions Shanghai not\u00e9 ce r\u00e9sultat en hockey sur glace f\u00e9minin Les Suissesses qui ont battu les Su\u00e9doises tout \u00e0 l'heure dans le 3\u00e8me match de la phase de groupes victoire 2 1 qui leur permet de prendre la t\u00eate de leur groupe conna\u00eetront leurs adversaires des quarts de finale demain soir, il s'agira, soit des Finlandais, soit des athl\u00e8tes olympiques de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:46 > 0:14:51) [97%] : \r\nEt du football, enfin avec le FC B\u00e2le qui a d\u00e9j\u00e0 perdu toutes ses chances pour les quarts de finale de la Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:51 > 0:15:02) [95%] : \r\nLes champions de Suisse battus hier soir 4 \u00e0 0 par Manchester City au Parc Saint-Jacques, le suspense n'a pas dur\u00e9 puisque les Anglais menaient d\u00e9j\u00e0 3 0 apr\u00e8s 20 minutes de jeu, un d\u00e9part rat\u00e9 qui reste en travers de la gorge de l'entra\u00eeneur Rafa\u00ebl Vicky.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:02 > 0:15:37) [86%] : \r\nOui, bon, surtout sur le disent sur ledit mute 10 minutes on a pris 3 buts, c'est clair, tu peux pas prendre l'et surtout les 2 premiers buts, c'est clair, c'est trop facile, mais voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, je pense que j'ai vu une \u00e9quipe qui qui qui n'avaient pas peur qui qui qui a essay\u00e9 de jouer qui assez de press\u00e9 ce J. hyper difficile de presser comme cette \u00e9quipe qui a tout essay\u00e9 pendant minutes maintenant voil\u00e0 on a pris 4, on est dans un autre monde l\u00e0 contre une \u00e9quipe qui est qui qui est super forte mais j'ai vu une \u00e9quipe qui qui qui qui voulaient qui, jusqu'\u00e0 la fin et puis c'est \u00e7a qui qui reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:37 > 0:15:43) [88%] : \r\nAlain, Rapha\u00ebl Wicky, l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le autre r\u00e9sultats hier soir la Juventus et Tottenham, qui ont fait match nul 2 buts partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:15:43 > 0:15:47) [93%] : \r\nLe journal de Foued Boukari, il est 7 heures 14 \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:47 > 0:15:50) [91%] : \r\nSur la premi\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric m\u00eame ma\u00efs pour la chronique \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:50 > 0:15:55) [96%] : \r\nIl y a comme un go\u00fbt de revanche dans l'industrie du bonbon fran\u00e7ais nous parlerons du retour de Carambar et d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:55 > 0:16:09) [89%] : \r\nMythique, la mort du CD est imminente, nous verrons tout \u00e0 l'heure que le streaming notamment tu le CD \u00e0 petit feu, alors que le vinyle s'offre une 2\u00e8me jeunesse et puis on parle en musique le mercredi, c'est la chronique de Yann Zitouni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:17) [92%] : \r\nOui bonjour en Ulster, le leader historique du Shin Fein abandonne sa place, je me suis int\u00e9ress\u00e9 ce matin, je m'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la bande- son de du conflit nord- irlandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:17 > 0:16:18) [97%] : \r\nCe sera juste avant 8 heures Yann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:22 > 0:16:23) [99%] : \r\nRomaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:23 > 0:16:35) [94%] : \r\n7 heures et quart, on nous dit rien, c'est notre chronique m\u00e9dias avec vous, Renaud Malik Renaud vous vous penchez ce matin sur une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques jours par l'universit\u00e9 de Columbia, elle est consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution du taux de suicide aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:35 > 0:16:57) [94%] : \r\nOui, les chercheurs ont observ\u00e9 comment ce taux avait \u00e9volu\u00e9 au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, et ils ont d\u00e9couvert ceci dans les 5 derniers mois de l'ann\u00e9e 2014 il y a eu une augmentation tr\u00e8s importante du taux de suicide, de l'ordre de 10 pourcent et pour les chercheurs, il n'y a aucune explication possible : la mort de l'acteur Robin Williams, c'est surtout sa forte m\u00e9diatisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:59 > 0:17:06) [61%] : \r\nLes surfaces Newsworld samedi avec Steg mieux Brink \u00e0 au fond : l'inflation ceinture Senart ne vous voyez Monsieur Stein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:06 > 0:17:13) [93%] : \r\nC'est dans sa maison de Tilburg n'au nord de San Francisco, que le corps sans vie de Robin Williams a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:13 > 0:17:17) [98%] : \r\nL'acteur a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort chez lui, il se serait suicid\u00e9 par asphyxie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:17 > 0:17:25) [70%] : \r\nSi on qu'on le garde la voix fid\u00e8le qu'on avait Marine, guide mastic Berling format, ce qui \u00f4te-toi Close to il ne sera que cette absence, pas toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:25 > 0:17:46) [94%] : \r\nC'\u00e9tait donc en ao\u00fbt 2014, \u00e0 l'\u00e9poque, les m\u00e9dias ont annonc\u00e9 la mort de l'acteur en pr\u00e9cisant, presque toujours, qu'il s'agissait d'un suicide, beaucoup ont pr\u00e9cis\u00e9 le mode op\u00e9ratoire et d'autres, vous venez de l'entendre, ont choisi de donner encore plus de d\u00e9tails, bref une couverture m\u00e9diatique que les auteurs de l'\u00e9tude consid\u00e8re comme irresponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:46 > 0:17:51) [93%] : \r\nEt donc, selon eux, les m\u00e9dias auraient d\u00fb se se douter que cela pouvait avoir un effet aussi incitatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:51 > 0:18:19) [94%] : \r\nOui, parce que dans la plupart des r\u00e9dactions d'un jour entendu parler de ce qu'on appelle l'effet Werther, \u00e7a vous dit peut-\u00eatre que quelque chose Romaine \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un livre de Goethe et qui avait fait beaucoup parler de lui \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a s'appelait Les Souffrances du jeune Werther \u00e7a racontait l'histoire d'un jeune homme qui finit par se suicider avec son arme \u00e0 feu, c'\u00e9tait \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque on avait \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 interdire le livre parce qu'on se rendait compte que \u00e7a avait un effet d'incitation ou d'imitation sur les Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:19 > 0:18:27) [88%] : \r\nDonc plus un suicide et m\u00e9diatis\u00e9e plus y a le risque d'avoir un effet d'imitation, c'est particuli\u00e8rement vrai j'imagine quand on parle de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui se donne la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:27 > 0:18:45) [96%] : \r\nOui, et \u00e7a, on a pu le v\u00e9rifier \u00e0 plusieurs reprises dans les mois qui ont suivi la mort de Marylin Monroe, par exemple, on aurait constat\u00e9 une hausse de 40 pourcent des suicides dans l'agglom\u00e9ration de Los Angeles, m\u00eame chose en France apr\u00e8s la mort de Dalida, l\u00e0 aussi, on a constat\u00e9 une augmentation mais principalement chez les quadrag\u00e9naires et les quinquag\u00e9naires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:45 > 0:18:55) [95%] : \r\nEt \u00e7a se v\u00e9rifie une fois encore, donc, avec l'exemple de Robin Williams du couronnement est-ce que vous diriez qu'il faudrait qu'on en parle tout simplement pas que les m\u00e9dias ne rapporte m\u00eame pas le suicide d'une personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:55 > 0:19:24) [92%] : \r\nBah, disons qu'il y a une certaine retenue qui s'impose, y a d'ailleurs des recommandations tr\u00e8s claires de l'OMS \u00e0 ce sujet, les m\u00e9dias doivent \u00e9viter le sensationnalisme de now have mentionn\u00e9 ni le mode op\u00e9ratoire, ni le lieu o\u00f9 \u00e7a s'est produit parfois aussi \u00e7a peut valoir le coup d'accompagner l'information d'un message de pr\u00e9vention, c'est ce qui s'est pass\u00e9 quand Kurt Cobain, de se donner la mort \u00e0 Seattle, il y a 25 ans tous les m\u00e9dias locaux, se sont mis d'accord pour indiquer un num\u00e9ro type Stop Suicide \u00e0 chaque fois qu'il mentionnait le nom du chanteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:19:24 > 0:19:29) [95%] : \r\nR\u00e9sultat : le taux n'a pas augment\u00e9 mais plut\u00f4t diminuer dans les mois qui ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:29 > 0:19:34) [90%] : \r\nOn nous dit rien, la chronique m\u00e9dias de Renaud Malik il est 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:34 > 0:20:16) [93%] : \r\n18 sur la premi\u00e8re, la Coop\u00e9ration suisse veut se tourner davantage vers le secteur priv\u00e9 on entendu dans le journal de 7 heures la DDC veut m\u00eame multipli\u00e9 par 2 ses partenariats avec des entreprises d'ici 2 ans, sans \u00e7a, sans ces ressources externes impossible pour elle de remplir les buts fix\u00e9s par l'agenda 2030 et la Suisse n'est pas la seule \u00e0 se tourner vers le priv\u00e9, d'autres pays europ\u00e9ens suivent la m\u00eame politique, alors quels sont les risques, on en parle avec vous, \u00c9va a Schmassmann bonjour, bonjour, vous \u00eates la responsable de la politique du d\u00e9veloppement pour l'ONG Alliance Sud en Direct dans nos studios bernois pourquoi la DDC, qui d\u00e9pend \u00e9videmment de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit autant se tourner vers le le priv\u00e9, elle n'a plus les moyens de ses objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:17 > 0:20:50) [92%] : \r\nC'est pas la question : quelle doit se tourner, mais plut\u00f4t qu'elle veut se tourner vers le priv\u00e9, comme vous l'avez dit, il y a l'agenda 20 30 pour le d\u00e9veloppement durable, a fix\u00e9 par l'ONU, qui impose des objectifs clairs ambitieuse par exemple \u00e9liminer la pauvret\u00e9 \u00e9liminer la faim dans le monde, \u00e7a co\u00fbte quequ'chose il y a un \u00e9norme besoin d'infrastructures pour \u00e7a on a besoin de moyens, c'est pas seulement l'aide au d\u00e9veloppement, qui peut finir financer \u00e7a, mais aussi le priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:50 > 0:21:02) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire que c'est davantage r\u00e9aliste pour attendent ses objectifs de se tourner vers le priv\u00e9 et qu'au fond, c'est, c'est une bonne chose, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne pouvant pas au fond fournir toutes les ressources n\u00e9cessaires pour pour c'est pour ses objectifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:03 > 0:22:16) [92%] : \r\nJe dirais que c'est une n\u00e9cessit\u00e9 que le secteur priv\u00e9 change de comportement qu'il change aussi de mode d'investissement qui respecte vraiment les droits humains qu'qui respecte les standards auront environnementaux, mais c'est pas n\u00e9cessairement bien que la DDC se tourne vers le priv\u00e9 dans des partenariats comme \u00e7a, pourquoi il y a des risques associ\u00e9s au partenariat avec le priv\u00e9, bon, tout d'abord il faut mettre on nuance, hein, il y a un secteur priv\u00e9 diff\u00e9rent d'un autre secteur priv\u00e9 ce que nous ont dit chez Alliance Sud c'est des partenariats avec le secteur priv\u00e9 local, donc des entreprises qui travaillent dans les pays en voie d\u00e9veloppement \u00e7a c'est autre chose que des partenariats avec le secteur priv\u00e9 des entreprises suisses les partenariats avec les entreprises suisses, \u00e7a a toujours un peu un risque de subventionner l'entr\u00e9e sur un march\u00e9 pour une entreprise suisse si une entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:16 > 0:22:31) [92%] : \r\nMais si cette entreprise \u00e0 l'aller, les m\u00eames valeurs, les m\u00eames objectifs \u00e0 partir du moment o\u00f9 on fait ce contr\u00f4le-l\u00e0 est-ce que c'est pas du win-win du gagnant-gagnant, \u00e0 la fois pour l'entreprise qui vont entrer sur un march\u00e9, et puis pour la DDC qui du coup peut concr\u00e8tement aboutir des projets dans les pays en voie d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:32 > 0:23:00) [90%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend de la fa\u00e7on comme on l'a, on le fait, mais c'est si une entreprise suisse peut entrer dans un march\u00e9 qui n'est pas encore \u00e9tabli dans un pays en voie de d\u00e9veloppement, donc c'est \u00e0 dire et \u00e0 ne pas encore une concurrence locale hier l'entreprise suisse qui peut entrer, qui \u00e0 l'image positif vu qu'elle fait aussi un peu du d\u00e9veloppement, donc \u00e7a ne permet m\u00eame pas \u00e0 un march\u00e9 local de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:00 > 0:23:27) [92%] : \r\nL\u00e0 il y a aussi, oui, pour dire oui pour du partenariat public- priv\u00e9 mais en favorisant les entreprises locales sur place, disons que c'est aussi pour la DDC, une mani\u00e8re de de pallier les Budgets qui sont toujours plus mis sous pression, on le sait, il y a un nouveau chef du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et Ignazio Cassis n'a pas cach\u00e9 hein, qu'il \u00e9tait un petit peu inquiet du du poids de la DDC du personnel de la DDC, c'est aussi une mani\u00e8re de dire : regardez, on cherche d'autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:27 > 0:24:12) [90%] : \r\nVous voyez \u00e7a comme \u00e7a, pour moi, c'est plut\u00f4t : on a un bi- putsch et qui va en d\u00e9croissant pour le d\u00e9veloppement, ce budget, normalement, il devra servir avant tout les plus pauvres du monde, maintenant on prend de ce budget, qui ne croit pas, mais plut\u00f4t qui qui descend, on prend encore une partie et puis on l'enl\u00e8ve pour la ma\u00eetre au service du secteur priv\u00e9, c'est \u00e0 dire finalement si on parlait d'un d'un but tch\u00e8que qui s'accro\u00eet, \u00e7a serait une autre, un autre contexte, mais avec le budget actuel qui d\u00e9cro\u00eet, \u00e7a pose un probl\u00e8me parce qu'on enl\u00e8ve aux plus pauvres, mais est-ce qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:13 > 0:24:29) [88%] : \r\nPas se dire aussi Madame Schmassmann que, au fond, \u00e7a va, permettent de responsabiliser des des entreprises au d\u00e9veloppement durable en leur remettant justement des des objectifs, des valeurs qui soient, qui joue un petit peu avec les ambitions de la la DDC, on peut, on peut pas dire que c'est un peu louables \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:31 > 0:25:05) [90%] : \r\nOui, c'est louable, mais pour moi, c'est pas l'aide au d\u00e9veloppement, qui devra servir comme cet instrument, on est en Suisse, on a lanc\u00e9 l'initiative multinationale responsable et puis l\u00e0, je pense qu'il faudra plut\u00f4t passer vers \u00e9tablir des r\u00e8gles claires qui font respecter les lois, les droits humains, les standards environnementaux et pas inciter on donne encore des moyens financiers \u00e0 l'entreprise pour qu'il change dans un sens qui pour moi est un comportement \u00e9vident, naturel, qu'il faudra respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:05 > 0:25:14) [93%] : \r\nSauf que vous l'avez dit, c'est une tendance, les Budgets se resserrent \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et c'est pas seulement en Suisse et une tendance globale dans quelle autre solution : vous voyez, si ce n'est pas se retourner vers le priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:17 > 0:25:29) [92%] : \r\nJe pense, il faudra se retourner vers le priv\u00e9, mais plut\u00f4t en imposant des r\u00e8gles claires des r\u00e8gles strictes, pas on leur fournir concert\u00e9e de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:29 > 0:25:38) [94%] : \r\n\u00c9va Schmassmann, je rappelle que vous \u00eates responsable de la politique et du d\u00e9veloppement pour l'ONG Alliance Sud merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin depuis Berne, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:38 > 0:25:40) [95%] : \r\nMerci rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:41 > 0:25:42) [85%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:42 > 0:26:01) [90%] : \r\n7 heures 24 sur la premi\u00e8re petit je retour en enfance ce matin dans Alter \u00c9co, on l'a appris hier Malabar retire le dioxyde de titane de ses chewing-gums pour des raisons sanitaires et vous Fr\u00e9d\u00e9ric ne ma\u00efs o\u00f9 vous avez pris cette occasion pour nous rappeler que les bonbons Carambar ou les chewing-gum Malabar apr\u00e8s avoir berc\u00e9 notre enfance, ils vivent une seconde jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:01 > 0:26:46) [90%] : \r\nOui, j'aimerais vous parler ce matin d'un v\u00e9ritable conte de f\u00e9es d'une Made in France, alors c'est une histoire qui \u00e9tait devenu ces derni\u00e8res ann\u00e9es une mauvaise blague pour Carambar and Co, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui regroupe des marques embl\u00e9matiques comme Carambar, Malabar les pastilles Vichy ou les rocher Suchard rocher Suchard tr\u00e8s rapidement c'est difficile jusqu'\u00e0 l'an dernier ses marques appartenait \u00e0 un g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'agroalimentaire mon Delhaize noy\u00e9 dans ce conglom\u00e9rat en perte de vitesse Carambar une avait gentiment sombrer car le Roi du bonbon en France Est- allemand et il s'appelle Haribo, \u00e9videmment, il y a m\u00eame un mus\u00e9e dans le sud de la France, oui, je crois que c'est \u00e0 Uz\u00e8s d'ailleurs exactement, mais depuis l'an dernier il y a du changement mon Delhaize a vendu ses bonbons \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de capital- investissement Eurazeo les Carambar redeviennent fran\u00e7ais ouf l'aventure peut continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:46 > 0:26:51) [90%] : \r\nVous parliez d'un conte de f\u00e9es, Fr\u00e9d\u00e9ric, mais j'imagine que rien n'est acquis facilement dans ce genre d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:51 > 0:27:36) [89%] : \r\nNon, exactement, nous sommes dans un cas typique de ce qui se passe dans l'agro- alimentaire, les g\u00e9ants comme Nestl\u00e9 ou mon Delhaize r\u00e9visent leur portefeuille de produits, ils abandonnent petit \u00e0 petit, ce qui n'est plus forc\u00e9ment dans leur coeur de cible, ce qui n'est plus tellement rentable et qui les ach\u00e8tent et bien d'autres g\u00e9ants ou des investisseurs comme Eurazeo sp\u00e9cialis\u00e9 dans le redressement productif un redressement politique productif la Leterme est de circonstance, ben oui, r\u00e9seau a de grandes ambitions pour faire des Carambar, un mod\u00e8le de Made in France r\u00e9ussi au menu on rapatrie les cha\u00eenes de production en France, de centres de recherche et d\u00e9veloppement ont \u00e9t\u00e9 ouverts car en Baron-Cohen a d\u00e9j\u00e0 investi 35 millions d'euros pour la renaissance de ses 12 marques, la rentabilit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 revenu et le groupe vise d\u00e9sormais 20 pourcent de croissance dans les 5 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:36 > 0:27:46) [87%] : \r\nCarambar, un go\u00fbt de revanche, c'\u00e9tait Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Fr\u00e9d\u00e9ric Vincent Bourquin bonjour Vincent, bonjour, m\u00eame les multiples vies un politicien, c'est votre signature ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:46 > 0:29:28) [93%] : \r\nLa vie apr\u00e8s la politique, \u00e7a existe, les exemples sont nombreux en France, o\u00f9 apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle des partis traditionnels, beaucoup de jeunes pousses ont du se recaser comme vient de le faire, Nathalie Kosciusko-Morizet, ancienne candidate des r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique qui rejoint le monde de l'entreprise num\u00e9rique le parcours politique a chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'est plus du tout lin\u00e9aire et l'aboutissement n'est plus un ex\u00e9cutif un si\u00e8ge dans un parlement \u00e0 60 ans de telles reconversion la Suisse conna\u00eet aussi, et pas seulement suite \u00e0 des \u00e9checs \u00e9lectoraux ainsi la socialiste argovienne Pascale Bruderer, grande favorite \u00e0 la succession de Simonetta Sommaruga au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle ne briguerait pas de nouveau mandat au Conseil des \u00c9tats \u00e0 40 ans, il y a donc clairement une vie apr\u00e8s la politique et c'est tr\u00e8s rassurant, d'autant que les jeunes \u00e9lus sont de plus en plus nombreux dans les ex\u00e9cutifs et l\u00e9gislatifs, on peut m\u00eame rappeler que le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset n'a que 45 ans \u00eatre parlementaire f\u00e9d\u00e9ral ou aussi d'\u00c9tat, \u00e0 moins de 40 ans c'est devenu courant et souvent ces trentenaires dynamise le syst\u00e8me apporte de nouvelles id\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 une vision moderne de la soci\u00e9t\u00e9, mais la limitation des mandats, indispensable au renouvellement de la vie politique oblige ses \u00e9lus \u00e0 avoir le courage de vivre plusieurs carri\u00e8res mais c'est risqu\u00e9 : la reconversion n'est pas toujours \u00e9vidente, l'\u00e9tiquette politique fait parfois peur aux futurs employeurs mais ces politiciens sont aussi des as du r\u00e9seautage souvent de bons communicateurs, des personnes qui savent ce que signifie la pression la critique et la prise de d\u00e9cision rapide, autant de qualit\u00e9s tr\u00e8s recherch\u00e9s par les entreprises priv\u00e9es et par les grandes administrations publiques, ce qui est tr\u00e8s r\u00e9jouissant, c'est que ces parcours diff\u00e9rent, comme ceux de Nathalie Kosciusko-Morizet ou Pascale Bruderer n'exclut pas non plus un retour en politique riche de nouvelles exp\u00e9riences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:28 > 0:29:42) [84%] : \r\nLes multiples vies d'un politicien, c'est votre commentaire : Vincent peut le retrouver sur notre site RTS Point CH barres oblique signature \u00e0 7 heures 28 bonjour Romain Clivaz bonjour Romaine, on va parler du Kosovo, ce matin, et d'un anniversaire les, disons, de l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:42 > 0:29:48) [96%] : \r\nOui, c'est le 17 mars f\u00e9vrier pardon exactement ce samedi que sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:48 > 0:30:03) [78%] : \r\nPourvu que cette \u00e9poque o\u00f9 tonnes 0 comme le meneur d\u00e9mocratique, elle me mieux que \u00e7a, a d\u00e9clar\u00e9 dirigeants d\u00e9mocratiquement \u00e9lus de notre peuple pauvre on veut proclamer par cette d\u00e9claration que le Kosovo est un \u00c9tat ind\u00e9pendant et souverain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:03 > 0:30:30) [92%] : \r\nVous aurez reconnu la voix de Mehmet Gultas c'est peut-\u00eatre celle d'Hashim taxi 17 f\u00e9vrier 2008 \u00e9mission Forum alors la liesse, puis le retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 pour le Kosovo, une r\u00e9gion d\u00e9chir\u00e9e par les guerres civiles un difficile d\u00e9collage \u00e9conomique, l'exil de ses forces vives, un \u00e9tat de droit d\u00e9faillant, aujourd'hui nous demanderons Albana Krasniqi, Malaj, directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise de Gen\u00e8ve si le Kosovo pourra un jour voler de ses propres ailes ou si ce n'est pas un pays qui est condamn\u00e9 \u00e0 vivre sous perfusion internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:30 > 0:30:31) [98%] : \r\n\u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:32 > 0:30:56) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec quelques giboul\u00e9es de neige encore attendus sur l'ouest de la Suisse Romand, ce matin, et puis le soleil reviendra progressivement c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, elles sont encore n\u00e9gative en ce moment entre moins 2 et moins 5 degr\u00e9s pas plus de 2 \u00e0 4 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, attention les routes peuvent \u00eatre glissantes, demain, le ton sera nuageux et changement pour vendredi et samedi, le soleil devrait faire son retour dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:58 > 0:31:02) [90%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure sur la premi\u00e8re, il est 7 heures et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:03 > 0:31:06) [93%] : \r\nLe rappel des titres avec Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:06 > 0:32:50) [92%] : \r\nBenyamin N\u00e9tanyahou dans la tourmente La police isra\u00e9lienne recommande d'inculper le 1er ministre pour corruption, fraude et abus de confiance, c'est le procureur g\u00e9n\u00e9ral qui devra trancher, le chef du gouvernement lui r\u00e9fute ces accusations et exclut de d\u00e9missionner lui a officiellement remis sa d\u00e9mission Martin Schulz quitte la pr\u00e9sidence du parti social- d\u00e9mocrate allemand avec effet imm\u00e9diat, celle qui \u00e9tait toute d\u00e9sign\u00e9e pour lui succ\u00e9der, Andr\u00e9a Nahles n'assurera finalement Palente ent\u00e9rine, elle se soumettra au vote d'un congr\u00e8s du parti le 22 avril prochain la monarchie danoise est en deuil, Enric de Danemark, le mari de la reine Margrethe, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans il \u00e9tait gravement malade 980 millions de francs, c'est la perte essuy\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse en 2017, le num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9 par des charges, d'imp\u00f4ts li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine, la transparence des salaires devrait progresser dans les entreprises suisses mais pas autant que pr\u00e9vu, une commission du Conseil des \u00c9tats a accept\u00e9 les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral hier mais finalement les soci\u00e9t\u00e9s devront compter plus de 100 employ\u00e9es pour \u00eatre concern\u00e9s et non 50 comme pr\u00e9vu initialement du football et le FC B\u00e2le qui a v\u00e9cu en v\u00e9ritables calvaire hier face \u00e0 Manchester City, les Rh\u00e9nans finalement perdu 4 \u00e0 0 dans ce match aller des huiti\u00e8mes de finale de la Ligue des champions, elles ont pass\u00e9 un meilleur moment sur la glace des Jeux olympiques de Pyongyang, les Suissesses ont battu la Su\u00e8de 2 \u00e0 1 tout \u00e0 l'heure en hockey sur glace, victoire qui les classes premi\u00e8res de leur groupe, elles conna\u00eetront leur adversaire des quarts de finale demain soir et puis encore un mot de l'\u00e9preuve de half- pas et puis il y a aussi eu lieu cette nuit le Valaisan Pat Burgener n'est pas pass\u00e9 loin du podium en se classant 5\u00e8me sans grande surprise, c'est l'Am\u00e9ricain Shaun White l\u00e9gendes de la discipline qui l'a emport\u00e9, Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:50 > 0:32:53) [97%] : \r\nSavoir le rappel des titres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:56 > 0:33:19) [94%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit-elle pouvoir continuer de financer les radios et t\u00e9l\u00e9visions de ce pays, c'est tout l'enjeu de l'initiative, No Billag pour les initiants la redevance est un imp\u00f4t d\u00e9pass\u00e9e qui entrave la libre concurrence pour les opposants, un oui menacerait la SSR ainsi que vos radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales infrarouge ouvrent le d\u00e9bat ce soir sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:21 > 0:33:26) [85%] : \r\nEt \u00e0 7 heures 32 Albana Krasniqi mal votre invit\u00e9 : Romain Clivaz c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:26 > 0:33:41) [90%] : \r\nAlbana Krasniqi Maria bonjour bonjour Albana Krasniqi mondial vous dirigez l'Universit\u00e9 populaire albanaise de Gen\u00e8ve jour important le le le 17 f\u00e9vrier en fin de semaine, est ce que vous vous souvenez, vous \u00e9tiez le 17 f\u00e9vrier 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:41 > 0:34:23) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, c'\u00e9tait un concours de circonstances, je venais de, de prendre la direction de l'Universit\u00e9 populaire albanaise et c'\u00e9tait ma premi\u00e8re activit\u00e9 la toutes premi\u00e8res activit\u00e9s de l'UPA en tant que directrice c'\u00e9tait l'accueil de la joie du bonheur de l'extase de toute cette population albanophone de Gen\u00e8ve, qui avait attendu ce jour depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s longue temps \u00e0 vrai dire, j'entendais la voix de Hashim Tha\u00e7i tout \u00e0 l'heure, et moi j'ai un vague souvenir de \u00e7a j'ai le souvenir de l'avoir entendu apr\u00e8s mais pour le moment, et avec eux les cris de joie et de bonheur et puis les accent des voitures, les ils sement de drapeaux dans les rues de Gen\u00e8ve mais aussi un peu de toute la Suisse ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:23 > 0:34:41) [88%] : \r\nC'est int\u00e9ressant parce qu'on voit dans un pays comme la France compte des drapeaux du nord de l'Afrique, du Maghreb, d'Alg\u00e9rie, il y a des crispations en Suisse il y a eu tr\u00e8s peu de crispation \u00e0 l'\u00e9poque, alors avec l'accent, ce seront les m\u00eames qui vont rouge nettoyer les matchs de foot, donc \u00e7a c'est, c'est c'est c'est un d\u00e9tail p\u00e9riph\u00e9riques Bi\u00e9ga peu il y a pas eu de tension \u00e0 ce moment-l\u00e0 on s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:41 > 0:35:18) [90%] : \r\n\u00e9coutez, j'ai aussi le souvenir de cette grande \u00e9motion de la bonne compr\u00e9hension des Suisses, et puis il y avait \u00e9norm\u00e9ment de Suisses qui se sont joints \u00e0 la population kosovare de l'\u00e9poque et \u00e7a je pense que c'est un moment fort parce que \u00e7a montre aussi que, on vit ensemble qu'on est l\u00e0, qu'on ait compris qu'on ait accept\u00e9 en tant que telle et, probablement, c'\u00e9tait un moment fort aussi pour les Suisses de comprendre qu'il y avait autant de Kosovars qui jusqu'alors passer pour Go et donc de comprendre qu'il y avait autant d'Albanais qui vivent en Suisse et qui avait esp\u00e9rances de pouvoir devenir un fou un jour ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:18 > 0:35:43) [88%] : \r\nOui \u00e0 l'Albana Krasniqi, vous \u00e9voquez cette question vous dites layout Gourin c'\u00e9tait toutes les communaut\u00e9s de cette exYougoslavie il y a aussi beaucoup de tension autour des communaut\u00e9s albanaise, on peut souvenir en Suisse al\u00e9manique d'une d'une fameuse affiche contre un r\u00e9seau de contacts avec les Albanais du Kosovo et l'affiche, faites en sorte que les gros caract\u00e8res qui ressortaient c'\u00e9tait non au r\u00e9seau non aux Albanais du Kosovo cette \u00e9poque-l\u00e0, elle est, elle, est r\u00e9volu pour vous vous sentez encore des tensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:43 > 0:36:29) [91%] : \r\nAlors je pense que cette \u00e9poque-l\u00e0 est r\u00e9volue dans l'ensemble de la population parce qu'on a l'int\u00e9r\u00eat change en a l'Inter connaissance qui joue un r\u00f4le important, les Albanais font partie du paysage suisse parce qu'ils sont l\u00e0 depuis les ann\u00e9es 60, donc c'est une population qui s'ancre de plus en plus dans le paysage suisse, mais il est \u00e9vident que, tr\u00e8s souvent en cas de p\u00e9riode \u00e9lectorale en p\u00e9riode \u00e9lectorale pour faire le pain pain b\u00e9ni de certains groupements politiques ou de certaines id\u00e9ologies politiques, on prend comme otage certaines populations peut-\u00eatre plus fragilis\u00e9s ou qui n'ont pas des voix propre pour pouvoir se d\u00e9fendre, mais je ne pense pas que c'est une un avis g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur la population suisse lors de l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:29 > 0:36:46) [90%] : \r\nEst ce que \u00e7a a aussi pu pousser les communaut\u00e9s albanaise ou l'Ecosse, les Kosovars \u00e9videmment aussi \u00e0 faire plus d'efforts d'int\u00e9gration sortant cette pression politique, est ce que \u00e7a peut pas \u00eatre le le le le bien de ce de ce mal que peut \u00eatre la la, une sorte de stigmatisation, de pousser les gens peut-\u00eatre \u00e0 plus int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:46 > 0:37:31) [93%] : \r\nBen la stigmatisation joue son r\u00f4le, mais je ne pense pas que ce la stigmatisation en aucun cas ne peut jouer un r\u00f4le positif, je pense que ce qui a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s positif dans ce cette projection des Albanais de Suisse vers l'avenir en se sentant \u00e9levait \u00e0 part enti\u00e8re, c'est justement cette cette ind\u00e9pendance du Kosovo, parce que maintenant avec l'ind\u00e9pendance, il y avait une vie apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 l'heure, c'\u00e9tait les gens \u00e9taient tourn\u00e9s vers le pays d'origine, avec la crainte et la peur au ventre pour les familles qui \u00e9taient rest\u00e9es au pays avec l'ins\u00e9curit\u00e9 de l'avenir et donc tu coup avec l'ind\u00e9pendance, les gens pouvaient d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 une page et se tourner vers eux- m\u00eames plut\u00f4t que vers le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:31 > 0:37:59) [89%] : \r\nUn des \u00e9l\u00e9ments d'int\u00e9gration qu'on \u00e9voque souvent en Suisse, c'est le c'est le footballeur je vous \u00e9pargne la liste de tous les joueurs potentiels qui pourraient, qui pourraient jouer pour l'\u00e9quipe du Kosovo, le stade suivant du sport qui peut \u00eatre \u00e0 double effet, parce que \u00e7a se passe mal, on peut stigmatiser aussi ceux qui viennent de de que de 2 communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res d'origine, c'est la politique et en politique, pour l'instant il n'y a pas beaucoup de gens de de la communaut\u00e9 albanaise ou de Kosovars d'origine qui qui \u00e9merge est ce qu'il y a des personnalit\u00e9s qui sont dans les starting-blocks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:59 > 0:38:41) [91%] : \r\nIl y a de plus en plus hein, donc dans les conseils communaux, il y a de plus en plus d'Albanais de tous bords politiques d'ailleurs parce qu'on a tendance \u00e0 croire qu'il y a un bord politique qui attire plus les \u00e9trangers mais en fait non, j'\u00e9tais surprise de voir pour les votations les derni\u00e8res votations \u00e0 Gen\u00e8ve, de voir que m\u00eame dans des partis qui \u00e9taient cens\u00e9s ne pas drain\u00e9 ce ce genre de de public, il y a aussi des des personnes qui sont tr\u00e8s actifs dans les partis politiques, mais aussi dans les municipaux, voire dans les les votations aussi communal pour les votations f\u00e9d\u00e9rales, je pense que \u00e7a demande un peu plus de maturit\u00e9, un peu plus de temps parce qu'il faut savoir que c'est la 2\u00e8me, voire la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui Simply.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:41 > 0:38:47) [89%] : \r\nEn politique, et pas les premiers, qui \u00e9tait en mode de survie plut\u00f4t qu'en mode de d\u00e9veloppement personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:47 > 0:38:57) [90%] : \r\nDonc c'est une question de temps, on le voit des communaut\u00e9s italiennes ou espagnoles ou \u00e0 une question de jeunesse, je pense que les m\u00e9canismes sont les m\u00eames, puis la vraie untel la vraie r\u00e9ussite c'est quand les joueurs de foot choisiront tous pour Kosovo plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:57 > 0:39:07) [91%] : \r\nPour la Suisse, du moment o\u00f9 la F\u00e9d\u00e9ration Kosovare aura tous les droits, comme la Suisse ou les autres pays limitrophes pour pouvoir jouer \u00e0 parts \u00e9gales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:07 > 0:39:25) [93%] : \r\nOn va s\u00fbrement se projeter sur place maintenant Albana Krasniqi, les chiffres sont pas r\u00e9jouissant au Kosovo notamment le le ch\u00f4mage avec avec les jeunes qui partent dans les les forces vives, qu'est ce qui peut \u00eatre fait parce que quasiment tout a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9, apparemment on dit qu'on a eu beaucoup d'argent public pour cr\u00e9er des emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:26 > 0:40:52) [91%] : \r\nAlors, c'est la fa\u00e7on dont vous me posez la question, c'est un peu difficile \u00e0 r\u00e9pondre parce qu'il y a des t\u00eates beaucoup plus intelligentes que moi qui se penche sur la question qu'est-ce qu'on fait, je pense qu'il y a beaucoup \u00e0 faire et je pense que beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 faites, il ne faut pas oublier que c'est un pays qui sort d'une guerre meurtri\u00e8re qui sort d'une de 2 qui vit encore dans des postes traumatisme non trait\u00e9s, qui vit dans la fa\u00e7on donc une une envie de, de, d'apprendre \u00e0 g\u00e9rer et d'apprendre \u00e0 administrer, pas seulement le pays mais d'administrer l'\u00e9conomie etc, c'est un pays, on oublie, on a tendance \u00e0 oublier tr\u00e8s souvent mais qui ne sort pas seulement d'une guerre, mais qui sera aussi de 50 ans de communisme, donc d'\u00e9conomie socialiste et donc il y a tout \u00e0 faire, il y a la mentalit\u00e9 a chang\u00e9 il y a l'implication personnelle, individuelle, qui dans le communisme, bien \u00e9videmment, n'\u00e9tait pas du tout valoris\u00e9e ni ni pratiquer si vous voulez, et donc du coup il y a tout \u00e0 faire, il y a \u00e0 faire d\u00e8s les jeunes donc l'\u00e9ducation des jeunes changement de paradigme par rapport \u00e0 une implication personnelle et la responsabilisation de toutes les \u00e9choppes de tous les \u00e9chelons de de de la soci\u00e9t\u00e9 kosovare et une consenti Aliz\u00e9e conscient totalisation ou une responsabilisation si vous voulez aussi des classes politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:53 > 0:41:21) [88%] : \r\nAu pouvoir ces \u00e9lites-l\u00e0 Albana classique Himalaya ce que ce n'est pas le principal probl\u00e8me, quand on voit aussi la quelques chiffres hein je j'ai Bernhard du du du Figaro notamment qui mentionnait que 17 ans apr\u00e8s la guerre, il y a plus de moyens par t\u00eate d'habitant qui ont \u00e9t\u00e9 mis que dans le plan Marshall, envoie des co\u00fbts d'infrastructures qui sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu'ailleurs en Europe, \u00e9videmment, on imagine bien que c'est pas uniquement la qualit\u00e9 du bitume, mais probablement aussi des poches qui se sont remplies, est ce que \u00e7a, c'est pas le principal probl\u00e8me aujourd'hui, c'est cette \u00e9lite politique dont il faut se d\u00e9barrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:21 > 0:41:28) [91%] : \r\nJe pense que c'est un apprentissage \u00e0 faire les \u00e9lites politiques Pierre entendu il y a une rotation Jesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:41:28 > 0:41:49) [92%] : \r\nP\u00e8re de toutes mes forces que les nouvelles \u00e9lites qui se profile donc les les nouvelles t\u00eates, de la jeunesse qui, pour une bonne partie ont aussi une \u00e9ducation occidentale vont faire surface et vont progresser dans dans les diff\u00e9rents \u00e9chelons de de de du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:49 > 0:41:53) [89%] : \r\nIl y a un renouvellement si j'ai tout laiss\u00e9 les jeunes partent, c'est un peu \u00e7a peut, \u00e7a le drame non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:41:54 > 0:42:29) [86%] : \r\nOui, mais c'est pas les jeunes qui qui qui qui qui s'\u00e9panouissent au Kosovo qui qui partent c'est surtout ceux qui n'ont pas d'\u00e9ducation, qui n'ont pas de scolarisation, qui n'ont pas de perspectives \u00e9conomiques et professionnels au pays qui a en tendance \u00e0 \u00e0 partir mais on occulte tout cette autre partie de la population, notamment des jeunes qui s'instruisent qui vend pour D D D D professionnalisation ou des formations \u00e0 l'\u00e9tranger, etc et qui rentre, il y a quand m\u00eame aussi des gens qui rentrait pas ceux qui partent, bien \u00e9videmment, c'est pas en proportion \u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:29 > 0:42:54) [89%] : \r\nQuand on parle balcon parle forc\u00e9ment minorit\u00e9s notamment une minorit\u00e9 serbe au nord du Kosovo, il y a encore eu r\u00e9cemment un assassinat ou alors on ne sait pas si les politiques mais Oliver Ivanovic, un des leaders Serbes qualifi\u00e9 de de mod\u00e9r\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 abattu ce dialogue tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, est ce que c'est possible, o\u00f9 il faut s'attendre \u00e0 un nouveau remaniement territoriale du Kosovo qui pourrait se r\u00e9duire pour que certaines minorit\u00e9s puisse par exemple conjoint de la Serbie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:55 > 0:42:58) [99%] : \r\nAlors je ne pense pas l'ind\u00e9pendance du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:42:58 > 0:43:29) [88%] : \r\nKosovo a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e aussi par par la repr\u00e9sentation de son territoire sur le drapeau national et je pense, et la Suisse est le pays qui comprendrait le mieux cela parce qu'on peut tout \u00e0 fait vivre-ensemble, on peut tout \u00e9tait la construirons c'est une vraie volont\u00e9 des il y a des volontiers, il y a des volont\u00e9s des des \u00e9lites politiques, il y a des volont\u00e9s de la population et puis moi, j'ai \u00e9t\u00e9 sur place aussi, notamment avec la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations pour voir aussi les minorit\u00e9s, les \u00e9minence d'une minorit\u00e9 serbe, les minorit\u00e9s Roms etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:29 > 0:43:52) [95%] : \r\nEt puis on a vu que sur le terrain, il y a vraiment des, des, des, des volont\u00e9s mais par contre il ne faut pas le sortir, ce serait une erreur de le sortir du contexte balkanique donc le contexte qu'il est vraiment tr\u00e8s chaotique, il est vraiment, il y a des, des, des, des, des, des populations ou des pays qui sont en qu\u00eate d'identit\u00e9 propre d\u00e9j\u00e0 et donc du coup, il faut le mettre dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:43:52 > 0:44:01) [88%] : \r\nContexte r\u00e9gional et pas avec les lunettes, les filtres suisse si vous voulez, c'est un peu plus compliqu\u00e9 \u00e0 faire l'analyse Albana classique et Maria merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:44:04 > 0:44:05) [99%] : \r\nLa matinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:44:05 > 0:44:30) [93%] : \r\nAlbana Krasniqi, vous \u00eates notre invit\u00e9, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures tout \u00e0 l'heure, nous aurons la revue de presse avec Val\u00e9rie Drou, mais l\u00e0 tout de suite, on va parler de la fin du CD, elle serait imminente, le compact disc ne tournera bient\u00f4t plus du tout dans nos Lecteurs, si ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 le cas d'ailleurs demain, son utilisation se limitera-t-elle \u00e0 effrayer les oiseaux en l'accrochant dans les arbres, en tout cas, Estelle Braconnier tout indique la fin d'une \u00e9poque pour le CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:30 > 0:45:18) [92%] : \r\nLes signes ne trompent pas les cha\u00eenes de production se ferme les unes apr\u00e8s les autres, le CD ne se vend plus, et c'est le cas, plus ou moins partout dans le monde, Estelle, posez-vous la question : quand avez-vous \u00e9couter un CD pour la derni\u00e8re fois le fabricant MPO bas\u00e9 en France, fournisseur pour toute l'Europe, a baiss\u00e9 de moiti\u00e9 le nombre de CD qui sortent de son usine de 64 millions en 2010 \u00e0 31 millions en 2016 aux \u00c9tats-Unis, le g\u00e9ant de la distribution \u00e9lectronique Best by dont le chiffre d'affaires annuel culmine \u00e0 pr\u00e8s de 40 milliards de francs, vient d'annoncer qu'il cessera de vente CD dans ses 1100 magasins \u00e0 partir du 1er juillet 2018 alors en Suisse, on n'en est pas encore l\u00e0 mais ce ne serait qu'une question de temps, Christian Wicky, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de distribution de musique irascible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:18 > 0:45:40) [89%] : \r\nNous le CDS, il y a 10 ans, c'\u00e9tait le n\u00e9ant pourcent notre chiffre d'affaires maintenant, seuls 30 pourcent de notre chiffre d'affaires et on pense tr\u00e8s bien que dans 5 ans, \u00e7a sera le 100 pourcent de notre chiffre d'affaires, l'arr\u00eat de mort du CD lui- m\u00eame, \u00e0 mon avis, sign\u00e9 en tant qu'objet de grande consommation, \u00e7a sera un objet qui est vendu par des artisans de fa\u00e7on artisanale, qui a fait \u00e0 \u00e0 beaucoup plus petite \u00e9chelle est mais qui sera quand m\u00eame vendu \u00e0 des fans d'artistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:40 > 0:45:45) [94%] : \r\nOn installe les industriels du secteur, on peut le dire, ont leur part de responsabilit\u00e9 dans cette fin annonc\u00e9e du CD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:45:46 > 0:45:58) [92%] : \r\nLes abonnements aux plateformes musicales ont progressivement en raison du petit disque argent\u00e9, l'\u00e9rosion du march\u00e9 se fait lentement mais s\u00fbrement, avec la complicit\u00e9 des industriels St\u00e9phane col\u00e8re Didj\u00e9 Mandrake ce producteur de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:58 > 0:46:23) [90%] : \r\nUn support qui \u00e0 long terme se d\u00e9grade donc il peut devenir obsol\u00e8te le CV tranquillement en train de mourir, les ventes ont, dans l'Aude, le MP3 particuli\u00e8rement et le streaming font qu'en fait, tout arrive dans l'ordinateur, donc en fait il y a plus que vient de c\u00e9der, d'ailleurs il y a plus de lecteur de CD sur les ordinateurs, donc on part vers un tout streaming, on dit que d'ici 2019 par exemple, Apple va arr\u00eater de vendredi MP3 mais va tout faire basculer sur sa plateforme de Stream.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:23 > 0:46:28) [95%] : \r\nDisparition d'un support pour \u00e9couter de la musique qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a avec le vinyle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:28 > 0:46:32) [94%] : \r\nOui, sauf que le vinyle, \u00e7a va mieux, hein, il fait m\u00eame un retour fulgurant depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:32 > 0:46:51) [94%] : \r\nUniversal a demand\u00e9 \u00e0 ses \u00e9quipes d'augmenter les ventes de vinyles, de 300 pourcent cette ann\u00e9e, le disque microsillon est redevenu tendance un retour en gr\u00e2ce qui fait dire \u00e0 \u00c9ric Jeantet disquaire \u00e0 Lausanne que le CD n'est pas mort comme le vinyle d'ici quelques ann\u00e9es, il pourrait \u00eatre de nouveau recherch\u00e9 par les amateurs de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:51 > 0:47:18) [86%] : \r\nMoi, je vends plus de vinyle que de c\u00e9der, mais il y a toujours des gens qui vont \u00e9couter de la musique sur un support rien a peut-\u00eatre moins qu'avant, donc si les grands enseigne arr\u00eate \u00e7a parce qu'ils ont moins de moyens, mais c'est pas leur priorit\u00e9 : les magasins de disques, je pense pas qu'ils vont arr\u00eater de vendre ni du vinyle, ni de c\u00e9der un jour la demeure totalisation c'est, je crois, pas totalement, elle est pr\u00e9sente, plus \u00e7a incite des gens \u00e0 retourner \u00e0 quelque chose de physique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:18 > 0:47:39) [95%] : \r\nAlors toute la question est donc de savoir si une d\u00e9mat\u00e9rialisation totale de la musique est possible le pr\u00e9sent nous prouve le contraire, apr\u00e8s le retour du vinyle la cassette serait de nouveau rechercher les ventes de cassettes Audio font \u00e9tat d'une hausse de 35 pourcent au cours de l'ann\u00e9e derni\u00e8re en France, 75 pourcent aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 quand le retour du gramophone avec pavillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:44 > 0:47:56) [89%] : \r\nLa mort annonc\u00e9e y c\u00e9der par Estelle vrai cogner, il est 7 heures 46 Val\u00e9rie Drou nous a rejoint pour la revue de presse Val\u00e9rie, on commence par l'insolente sant\u00e9 financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:47:56 > 0:48:48) [91%] : \r\nEysseric Net Milliarden, s'exclame le Tages-Anzeiger ce matin il pleut des milliards, c'est \u00e0 lire aussi dans le bundle \u00e0 Bernard Zeitung selon un document du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances que s'est procur\u00e9 le journal le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances Ueli Maurer pr\u00e9sentera un exc\u00e9dent de 2 8 milliards au lieu du d\u00e9ficit pr\u00e9vu par le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais en r\u00e9alit\u00e9, en fait, c'est m\u00eame pas 2 8 milliards, ce sera 4 virgule 8, pr\u00e9cise le journal, toujours selon le m\u00eame document, le d\u00e9partement a, en fait, revu \u00e0 la baisse le r\u00e9sultat via une provision extraordinaire de 2 milliards gadget qui ressemble \u00e0 une ruse pour pouvoir continuer \u00e0 maintenir l'aust\u00e9rit\u00e9, dit-on, \u00e0 gauche, le danger, commente le journal, c'est que finalement plus personne ne le croira ou les Maurer, \u00e0 moins, \u00e0 moins qu'il n'apprenne de ses erreurs, le budget 2018 qui pr\u00e9voit un l\u00e9ger exc\u00e9dent structurel marque peut-\u00eatre en tournant vers une budg\u00e9tisation plus s\u00e9rieuse et honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:49 > 0:48:57) [95%] : \r\nOn parle beaucoup d'addiction, ce matin, dans les journaux et ils sont nombreux \u00e0 revenir sous diff\u00e9rents angles sur la publication hier du panorama 2018 de la fondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:48:57 > 0:49:34) [89%] : \r\nAddiction Suisse oui quand on dit addiction poursuite \u00e0 alcool, drogues ou \u00e0 la cigarette, h\u00e9 bien il reste bien s\u00fbr les produits les plus mortels, mais leur consommation stagne, \u00e7a c'est le constat et d'autres addictions augmente fortement une grande page dans le Tages-Anzeiger sur la drogue que constituent les jeux de hasard sur Internet une accoutumance qui s'installe beaucoup plus vite que quand on va physiquement jouer au casino la d\u00e9pendance aux \u00e9crans explose, explique le directeur adjoint d'Addiction Suisse Frank Zobel dans le temps, il d\u00e9plore que la Suisse n'est pas de v\u00e9ritable politique en mati\u00e8re d'addictions largue avoir Zeitung se demande, elle, si la Suisse n'est pas trop laxiste avec le tabac, et ses produits d\u00e9riv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:49:34 > 0:49:38) [95%] : \r\nLe cannabis l\u00e9gal est appel\u00e9e \u00e0 la rescousse pour financer une initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:49:38 > 0:50:08) [88%] : \r\nPopulaire, l'association Ligue la h\u00e9site qui porte l'initiative qui veut l\u00e9galiser le cannabis cherche des fonds Hilton dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, son texte est en gestation depuis 2 ans et il peine \u00e0 d\u00e9coller, alors l'association cherche des fonds et se tourne vers les producteurs d'herbe licite la fameuse CBD au taux de THC \u00e0 moins de 1 pourcent une collaboration qui n'est pas surprenante, note les quotidiens une l\u00e9galisation du march\u00e9 de l'herbe normal en guillemets ouvrirait un nouveau march\u00e9, alors que celui du CBD h\u00e9 bien se tasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:08 > 0:50:18) [92%] : \r\nLe 10\u00e8me anniversaire de l'ind\u00e9pendance du Kosovo, on en a parl\u00e9 avec l'invit\u00e9 de Romain Clivaz, Albana Krasniqi malade qui a toujours avec nous un anniversaire que Marcos illustr\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:50:18 > 0:51:02) [88%] : \r\nOui, avoir 20 ans au Kosovo, titre du reportage de Bertrand Cottet dans le magazine Attia Andy Booth Trinh-Duc Reynard ou encore Riga 2 ce sont des jeunes qui sont interview\u00e9s qui racontent leur quotidien dans le magazine de mots caract\u00e9risent cette jeunesse Kosovars Liton optimisme et pers\u00e9v\u00e9rance, les jeunes se forme beaucoup \u00e9conomie- droit, sciences humaines, ils veulent partir \u00e0 l'\u00e9tranger se former l\u00e0- bas aussi, et pour certains revenir pour changer leur pays, beaucoup de jeunes cumule aussi les petits boulots pour s'en sortir, un ing\u00e9nieur explique le manque de formation professionnelle pour des ma\u00e7ons, par exemple, sur ces chantiers alors il raconte qu'il les forme lui- m\u00eame et qui leur offrent de bonnes conditions de travail et de salaire pour pouvoir ensuite les garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:02 > 0:51:17) [88%] : \r\nAlbana Krasniqi mal et on le voit, des jeunes qui ont envie de se former, je crois que le le nombre de jeunes en dessous de 30 ans et est \u00e9norme, 50 pourcent pour la la moiti\u00e9 de la de la population, il se forme, mais ce qu'ils ont des des perspectives du travail, ces jeunes, ceux qui veulent en tout cas rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:51:17 > 0:51:52) [91%] : \r\nAlors, par rapport \u00e0 la formation, la Suisse joue un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s important et l'Allemagne parce que pendant les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, il n'y avait m\u00eame pas de formation professionnelle au Kosovo, donc il y avait la crise d'avant la guerre, la guerre et, pire, et l'apr\u00e8s- guerre, et donc du coup que je je rejoins tout \u00e0 fait, ce qui donc ces jeunes qui, qui se prononce dans l'illustr\u00e9, c'est qu'ils n'ont pas m\u00eame la possibilit\u00e9 d'avoir des formations de qualit\u00e9, il y a beaucoup d'universitaires, donc quand on parle de formation dans les Balkans, c'est encore cette cette pratique un peu ancienne avec la mentalit\u00e9 ancienne que tout le monde doit faire l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:51:52 > 0:52:01) [87%] : \r\nMais les on ne trouve pas d'\u00e9lectricien ne trouve pas de plombier, on trouve pas de, de, de, de main d'oeuvre qualifi\u00e9e parce que les formations manquent encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:01 > 0:52:04) [89%] : \r\nDonc moi je, vous dites que la Suisse joue un r\u00f4le important, elles forment des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:52:04 > 0:52:08) [89%] : \r\nQue leur bien \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9changes au niveau des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:52:08 > 0:52:32) [90%] : \r\nProgramme d'\u00e9change au niveau de la DDC qui finance pas mal de programmes, le guide donc le le le correspondant de la DDC allemande et puis la DDC suisses accordent \u00e9norm\u00e9ment d'importance \u00e0 ces volets de la formation des jeunes et dans ce sens, la pratique suisse, c'est vraiment un atout consid\u00e9rable, vu que c'est une pratique assez particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:32 > 0:52:46) [88%] : \r\nLa diaspora est \u00e9norme, est ce qu'il ne faudrait pas pour certains peut-\u00eatre envisager de de rentrer Romain qui va parler tout \u00e0 l'heure de de probl\u00e8mes de de gouvernance, vous disiez vous- m\u00eame, il y a tout \u00e0 faire l\u00e0- bas est-ce qu'il faudrait peut-\u00eatre pas song\u00e9 \u00e0 revenir avec les exp\u00e9riences \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:52:46 > 0:53:14) [91%] : \r\nQu'\u00e0 l'\u00e9tranger, la pratique existe, elle est encore minime mais la pratique existe, il y a des gens qui rentrent m\u00eame actuellement au Kosovo, mais c'est surtout des initiatives priv\u00e9es, je pense que quand je parlais tout \u00e0 l'heure de changement de paradigme assez justement, \u00e7a, c'est que ces jeunes doivent \u00eatre pris en consid\u00e9ration, doivent \u00eatre \u00e9paul\u00e9 pour pouvoir s'installer correctement et de fa\u00e7on peu p\u00e9renne, donc sur le territoire du Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:14 > 0:53:26) [94%] : \r\nOn continue la revue de presse avec vous Val\u00e9rie, l'affaire CarPostal les subventions donc indument touch\u00e9s par la filiale de La Poste se poursuit dans la presse ce matin, on s'interroge notamment sur la lenteur du volet p\u00e9nal cette on la lib\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:26 > 0:53:43) [88%] : \r\nC'est \u00e0 lire aussi dans Arte Infos Le Nouvelliste la Le Quotidien jurassien et le courrier, une semaine apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations, le minist\u00e8re public n'a toujours pas boug\u00e9, explique les journaux l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports leur a lui confirm\u00e9 qu'il travaillait au d\u00e9p\u00f4t d'une plainte, mais l'Office esp\u00e8re que le minist\u00e8re public s'auto- saisir de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:43 > 0:53:47) [95%] : \r\nUn grand d\u00e9bat dans la libert\u00e9, ce matin, quelle est la limite entre la justice et le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:53:47 > 0:54:15) [95%] : \r\nUn jeune footballeur amateur fribourgeois a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable en fin de semaine derni\u00e8re de l\u00e9sions corporelles par n\u00e9gligence apr\u00e8s avoir tacl\u00e9 un adversaire, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 40 heures de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec sursis pendant 2 ans et \u00e0 plus de 5000 francs de proc\u00e9dure du c\u00f4t\u00e9 des dirigeants sportifs ok football et basket- on se dit surpris par cette d\u00e9cision, on souligne que les blessures inflig\u00e9es volontairement sont quand m\u00eame rare dans le sport et on rappelle aussi l'aspect tr\u00e8s \u00e9motionnel du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:54:15 > 0:54:18) [91%] : \r\nEt pour terminer Val\u00e9ry une photo \u00e0 attirer votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:54:18 > 0:55:01) [91%] : \r\nVous vous en souvenez peut-\u00eatre c'\u00e9tait ton 2001 un pilote, Swissair en uniforme, assis sur une plage de Rio une main fuyons distraitement le sable, le regard perdu au loin, c'\u00e9tait le jour du grounding de Swissair, apr\u00e8s les r\u00e9actions hier sur l'article concernant la caisse de pension de Swissair le Blick a re\u00e7u tellement de r\u00e9actions sur notre bonne vieille Swissair, qu'il a voulu nous rafra\u00eechir la m\u00e9moire, et cette photo donc et le pilote qui va avec, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 51 ans Daniel Riddick vole \u00e0 nouveau, nous dit le journal, journal qui nous r\u00e9sume aussi le destin de ceux qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans les derniers jours de la compagnie a\u00e9rienne les Mario Corti vrai Nishikori ou Philippe qui sert, o\u00f9 les t\u00eates de l'\u00e9poque ont-elles atterri s'amuse a titr\u00e9 le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:01 > 0:55:02) [95%] : \r\nMerci Val\u00e9rie Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:02 > 0:55:23) [89%] : \r\nAlors, quand on se souvient de l'affaire Swissair, on se dit que c'est d'\u00eatre scell\u00e9 dans toutes les \u00e9coles en Suisse par font bon ben peu le torse, on pense qu'on est les meilleurs, on a les caisses pleines, tout \u00e7a, puis \u00e7a c'\u00e9tait la plus belle le\u00e7on de d'humilit\u00e9 pour la Suisse, cette banque volante et en quelques semaines, je me suis all\u00e9e dans un a\u00e9roport, quand \u00e7a s'est pass\u00e9, tout le monde se moquait des Suisses avec leurs enveloppes, les pilotes qui pouvaient pas partir parce qu'il y a pas de sens, c'est la meilleure le\u00e7on d'humilit\u00e9, peut-\u00eatre l'enseigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:23 > 0:55:41) [92%] : \r\nEn tout cas \u00e7a se raconte puisque on en a m\u00eame fait un film, il est 7 heures 54 sur la premi\u00e8re, le mercredi on d\u00e9crypte \u00e9videmment l'actualit\u00e9 en musique avec vous Yann Zitouni, ce matin, c'est le d\u00e9part de Gerry Adams Adams qui est remplac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du Shin enfin qui vous inspirent on part \u00e9videmment pour l'Irlande du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:55:41 > 0:55:51) [93%] : \r\nEffectivement, il est remplac\u00e9 par une personne qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 directement dans le conflit nord- irlandais, une page se tourne, et je vous propose de nous int\u00e9resser ce matin \u00e0 la bande- son de ses ann\u00e9es de braise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:00 > 0:56:24) [94%] : \r\nLa chanson \u00e0 laquelle tout le monde pense \u00e0 propos de la guerre en Irlande du Nord, c'est \u00e9videmment celle-ci : passage oblig\u00e9, voil\u00e0 c'est fait, on va pouvoir parler du reste, puisque U2 ne sont pas les seuls \u00e0 avoir appel\u00e9 \u00e0 l'Armistice, je ne fais pas expr\u00e8s de parler de lui, presque chaque semaine, il se trouve que Paul McCartney a lui aussi \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par la tuerie de Derry en 1972 et suite \u00e0 cela, il a chant\u00e9 litt\u00e9ralement rendez l'Irlande aux Irlandais et j'y peux rien, mais John Lennon non plus ne s'en est pas priv\u00e9 avec une chanson qui s'appelle, elle aussi, Sunday Bloody Sunday.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:56:26 > 0:56:27) [71%] : \r\nOn une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:29 > 0:56:41) [88%] : \r\nOn peut aussi citer l'\u00e9poque avec la chanson Birmingham et puis de nombreux autres pas forc\u00e9ment aussi connu qui ont \u00e9crit \u00e0 propos de ce que, au Royaume-Uni, on a coutume d'appeler de 3 Bowles les troubles, les probl\u00e8mes cette chanson de NAD en est un exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:56:41 > 0:56:43) [81%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:56:49 > 0:57:28) [94%] : \r\nInd\u00e9pendamment des chansons qui parlent directement du conflit en Irlande du Nord, il faut aussi dire que la sc\u00e8ne musicale de Belfast et des environs a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influenc\u00e9 par ce contexte lorsque le conflit a \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 la vie culturelle nocturne de Belfast et de Derry a \u00e9t\u00e9 quasiment r\u00e9duite au silence, les artistes locaux n'osaient plus partir en tourn\u00e9e, 3 d'entre eux se sont fait tirer dessus alors qu'ils rentraient chez eux, un soir, les artistes \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 eux aussi moins nombreux \u00e0 venir jouer en Irlande du Nord, alors la jeunesse irlandaise pendant des ann\u00e9es, a attendu d'avoir le droit de s'exprimer et lorsque les Sex Pistols, du c\u00f4t\u00e9 de Londres ont commenc\u00e9 \u00e0 faire du bruit en 76 \u00e7a a chang\u00e9 la donne pour tout le monde, on remarque que l'IRA l'Arm\u00e9e r\u00e9publicaine irlandaise est mentionn\u00e9e sur leur tout 1er 45 tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:35 > 0:58:07) [89%] : \r\nD\u00e8s l'ann\u00e9e suivante, des clubs, donc en 77 ont ouvert \u00e0 Belfast des clubs dans lesquels la jeunesse locale pouvaient se retrouver et oublier enfin les lignes de d\u00e9marcation qui d\u00e9coup\u00e9 la ville dans ces clubs, on ne vous demandez pas si vous \u00e9tiez catholique ou poutres protestant musicien anglais a os\u00e9 demander un soir au public, quelle \u00e9tait leur \u00e9quipe de foot, le silence qui a suivi a \u00e9t\u00e9 glacial, parce que m\u00eame sur la question du football dans ce genre d'endroit on \u00e9vit\u00e9 les sujets qui f\u00e2chent, c'\u00e9tait devenu une sorte de convention et \u00e7a, les Londoniens ne pouvait pas comprendre et puis on parle tant, et d'une r\u00e9gion ou m\u00eame les instruments de musique traditionnels ont une couleur politique le lent ex- une esp\u00e8ce de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:58:07 > 0:58:34) [88%] : \r\nDe tr\u00e8s grosses caisses absolument trucs gigantesques, on l'utilise dans les chansons, loyalistes et protestantes le Teen Whistle petite fl\u00fbte m\u00e9tallique sa part compte c'est la chasse gard\u00e9e des catholiques, faut le savoir alors quand la vague punk est arriv\u00e9 avec ses guitares avec son amateurisme assum\u00e9 et son envie de tout remettre \u00e0 plat \u00e7a r\u00e9concilie tout le monde ou presque m\u00e9diatiquement la sc\u00e8ne punk- anglaise, c'est vrai, a \u00e9clips\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 en m\u00eame temps en Irlande du Nord, mais sinon quand m\u00eame 2 groupes de Belfast pour finir de groupes dont la notori\u00e9t\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res irlandaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:58:37 > 0:58:48) [89%] : \r\nStiff Little Fingers, d'une part dans les chansons parler ouvertement du conflit entre r\u00e9publicain et royaliste et puis d'autre part, les zones d'Hortons groupes issus de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration punk mais qui ont pris le parti, justement, de parler de tout sauf de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:58:55 > 0:59:02) [94%] : \r\nLa chronique musicale de Yann Zitouni, qu'on retrouve tous les soirs dans Paradiso \u00e0 19 heures merci Yann Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:59:02 > 0:59:36) [90%] : \r\nOui, non, \u00e7a me rappelle Justin un lointain souvenir de mes de mes ann\u00e9es coll\u00e8ge, je me souviens qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait jou\u00e9 dans une com\u00e9die musicale avec la troupe de mon coll\u00e8ge sur une justement c'\u00e9tait \u00e7a s'appelait 2 otages \u00e9taient c'\u00e9tait sur le conflit nord- irlandais jouais un officier de l'Irak, ils chantaient, moi, qu'il est ailleurs et non malheureusement il y a vraiment aucune archive rien du tout et on a fait de repr\u00e9sentation et c'est au soir la 2\u00e8me repr\u00e9sentation vraiment pendant le spectacle qu'on a appris que l'accord du vendredi Saint avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, donc la fin du conflit nord- irlandais, je me souviens que c'\u00e9tait vraiment une une \u00e9norme \u00e9motion, m\u00eame pour ceux qui comprenait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien tout ce que \u00e7a repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:37 > 0:59:51) [89%] : \r\nAlbana Krasniqi, directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise, vous avez \u00e9t\u00e9 notre, notre invit\u00e9 ce matin-l\u00e0, on l'a vu le conflit nord- irlandais, la musique a \u00e9t\u00e9 impr\u00e9gn\u00e9e de \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s rapidement un dernier mot : la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration au Kosovo : quel rapport, elle garde de ces ann\u00e9es de guerre de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:59:52 > 1:00:09) [90%] : \r\nLes rapports avec les ann\u00e9es de guerre sont pr\u00e9sents mais c'est s'estompe gentiment parce que les gens sont tourn\u00e9s vers l'avenir et l'optimisme et la force de r\u00e9silience de cette jeune population est vraiment assez importante et int\u00e9ressante \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:00:09 > 1:00:15) [96%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu nous en parler, les 10 ans de l'ind\u00e9pendance du Kosovo avec nous dans ce Studio ce matin, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:17 > 1:00:23) [87%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:29 > 1:00:30) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:30 > 1:00:36) [95%] : \r\nLe trafic s'intensifie, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler sur le r\u00e9seau routier roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:36 > 1:00:41) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:00:44 > 1:00:58) [91%] : \r\nQuelques giboul\u00e9es de neige encore ce matin et puis le soleil reviendra en toutes r\u00e9gions aujourd'hui les temp\u00e9ratures restant n\u00e9gatives ce matin elles grimperont jusqu'\u00e0 4 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:59 > 1:01:02) [81%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Romain dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:01:02 > 1:01:05) [89%] : \r\nUn monde ce matin vous allez \u00e9voquer les 2 Cor\u00e9es qui se rapproche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:05 > 1:01:30) [90%] : \r\nOui, on a m\u00eame l'impression qu'elles ont repris un peu leur diplomatie en main ce qu'elle serait en train de s'\u00e9manciper de s'affranchir de leurs parents respectifs, la Chine et les \u00c9tats-Unis est-ce que tout \u00e7a c'est c'est de l'artifice factice, \u00e7a \u00e7a durera juste le temps de la tr\u00eave olympique ou est-ce que \u00e7a, les conditions sont r\u00e9unies pour que \u00e7a perdure, c'est ce qu'on verra avec Fr\u00e9d\u00e9ric Hauge hardiesse et notre invit\u00e9 Fran\u00e7ois Godement, bonifiant journ\u00e9e \u00e0 vous libre, merci d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est 8 heures c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:01:32 > 1:01:33) [81%] : \r\nDominique Chauvat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:01:33 > 1:02:18) [90%] : \r\nLa police isra\u00e9lienne frappe le sommet de l'\u00c9tat recommande d'inculper le 1er ministre Benyamin Netanyahu on d\u00e9cryptera les risques encourus par le chef du gouvernement isra\u00e9lien, ce sera en ouverture de ce journal, les g\u00e9ants des sodas Pepsi et Coca-Cola redescendent sur terre leurs ventes ne cesse de baisser depuis 10 ans, la p\u00e9riode ne leur est pas favorable avec un d\u00e9samour des consommateurs pour les boissons sucr\u00e9es, il y aura aussi une place de choix dans ce journal pour le sport, les Jeux olympiques de Pyongyang se poursuivent, le snowboarder suisse, pas de Burgas Guenere nous dira qu'il a la t\u00eate dans les \u00e9toiles apr\u00e8s sa 5\u00e8me place en Raph paille par contre B\u00e2le n'\u00e9tait pas \u00e0 la f\u00eate hier face \u00e0 Manchester City, on parle de football, les B\u00e2lois se sont inclin\u00e9s sur un sec et ce nom 4 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:02:21 > 1:02:47) [95%] : \r\nEn Isra\u00ebl, donc la police a recommand\u00e9 hier soir l'inculpation du 1er ministre Benyamin Netanyahu pour corruption, la police, qui enqu\u00eate depuis 2 ans maintenant N\u00e9tanyahou clame son innocence, il r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de continuer \u00e0 son poste de chef du gouvernement, ce sera donc au procureur de d\u00e9cider s'il suit les recommandations de la police, on retrouve notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:02:47 > 1:03:45) [93%] : \r\nCela faisait des mois que Benyamin N\u00e9tanyahou il n'y aura rien parce qu'il n'y a rien, mais ce n'est pas ce qu'a conclu la police apr\u00e8s 2 ans d'enqu\u00eate, elle a annonc\u00e9 avoir recommand\u00e9 officiellement l'inculpation du 1er ministre pour corruption, fraude et abus de confiance, ces conclusions portent sur 2 affaires, celle dite des cigares et du champagne rose qui compte parmi les cadeaux offerts \u00e0 N\u00e9tanyahou par des milliardaires, le montant de ces pots-de-vin pourrait s'\u00e9lever \u00e0 plus d'une centaine de milliers de dollars, selon les m\u00e9dias, le 1er ministre est aussi accus\u00e9 d'avoir voulu passer un accord secret avec le propri\u00e9taire d'un journal pour une couverture plus favorable \u00e0 son \u00e9gard, ces recommandations n'ont aucune valeur juridique, dans un pays d\u00e9mocratique, a affirm\u00e9 Natanyahu apr\u00e8s la publication des recommandations de la police, d\u00e9sormais, la balle est dans le camp du procureur, jug\u00e9 proche du 1er ministre Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:03:45 > 1:03:49) [96%] : \r\nLui aussi est dans la tourmente, le ministre n\u00e9erlandais des Affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9missionn\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:03:49 > 1:04:07) [95%] : \r\nIl a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir menti sur sa pr\u00e9sence au cours d'une rencontre avec le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, une d\u00e9mission qui fragilise la coalition au pouvoir \u00e0 La Haye, coalition compos\u00e9 de 4 partis qui avaient d\u00e9j\u00e0 mis des mois \u00e0 se mettre d'accord sur un programme de gouvernement Alain Franco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:04:07 > 1:04:24) [90%] : \r\nOui \u00e0 l'Bezat extra- s'est pris les pieds dans un mensonge prof\u00e9r\u00e9 en 2006 et qui remont\u00e9 rap r\u00e9cemment \u00e0 la surface, \u00e0 l'\u00e9poque, celui qui \u00e9tait alors une des jeunes, \u00e9toile montante du Parti lib\u00e9ral n\u00e9erlandais r\u00e9v\u00e8le lors d'un congr\u00e8s une conversation avec Poutine, \u00e0 laquelle il a personnellement assist\u00e9 \u00e9coutez-le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:04:24 > 1:04:28) [82%] : \r\nGrand sprint, m\u00e9lange de cherche un va-et-vient de d'un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:04:28 > 1:04:48) [92%] : \r\nD\u00e9but 2006, j'\u00e9tais dans la datcha personnelle de Vladimir Poutine, il parlait de reb\u00e2tir la grande Russie et quand on lui a demand\u00e9 ce qu'\u00e9tait la grande Russie pour lui, j'ai bien entendu dire, la Russie, la Bi\u00e9lorussie, l'Ukraine et les pays baltes, il est pass\u00e9 aux actes avec la Crim\u00e9e et si la prochaine \u00e9tape \u00e9tait les pays baltes, de participer \u00e0 un peu votre r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:04:48 > 1:05:26) [91%] : \r\nAlors un homme inform\u00e9 un homme conscient des menaces potentielles, mais un homme qui manipulent les f\u00eates sous pression, il a affirm\u00e9 que ses propos fort de Poutine, lui avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 par une tierce personne qui les avait entendues de la bouche m\u00eame du pr\u00e9sident, seulement voil\u00e0, le mal \u00e9tait fait alors juste avant de s'envoler pour Moscou pour rencontrer comme pr\u00e9vu son homologue Sergue\u00ef Lavrov Albanel Strat a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour s'expliquer devant les d\u00e9put\u00e9s n\u00e9erlandais sa d\u00e9mission \u00e9tait in\u00e9vitable probl\u00e8me, elle sera un proche du 1er ministre Mark Rute \u00e9clabouss\u00e9 au passage par l'affaire alors m\u00eame si hier Ruth a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une motion d\u00e9fiance du Parlement sa position ce matin, n'en est pas moins fragilis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:26 > 1:05:52) [93%] : \r\nAlain Franco, notre rubrique International merci Cr\u00e9dit Suisse Cr\u00e9dit Suisse se pare de rouge vif, la banque accuse une perte nette de 983 millions de francs pour 2017 une perte pr\u00e9vue, Cr\u00e9dit Suisse a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9 par des charges, d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice des charges de 2,7 milliards en lien avec la r\u00e9forme fiscale am\u00e9ricaine le b\u00e9n\u00e9fice avant imp\u00f4t s'inscrit quant \u00e0 lui \u00e0 1 milliard 800 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:05:52 > 1:05:55) [87%] : \r\nEt cette semaine, les 2 g\u00e9ants am\u00e9ricains du soda annoncent leurs r\u00e9sultats annuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:55 > 1:06:01) [93%] : \r\nOui, il y a eu PepsiCo, c'\u00e9tait hier, avec un chiffre d'affaires qui a stagn\u00e9 \u00e0 19 milliards et demi dollar.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T14:39:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802659844", "summary": "Duplex Berne: Itw d'Eva Schmassmann, politique du d\u00e9veloppement et agenda 2030 pour Alliance Sud.", "id": "1659508", "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802659846", "summary": "Itw d'Albana Krasniqi Malaj, directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise de Gen\u00e8ve.", "id": "1659510", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUKARI, Foued", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ZITOUNI, Yann", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1729777", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036803", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-8886869E-ED4B-4BB2-922D-81A4D673ED80", "internalArchiveId": "8886869E-ED4B-4BB2-922D-81A4D673ED80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police isra\u00e9lienne recommande l'inculpation de Benjamin Netanyahu", "publicationDate": "2018-02-14T00:00:00Z", "summary": "La police isra\u00e9lienne a recommand\u00e9 mardi l'inculpation du Premier ministre Benjamin Netanyahu pour corruption dans deux affaires, apr\u00e8s deux ans d'enqu\u00eate. La d\u00e9cision d\u00e9pend d\u00e9sormais du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n* * La police isra\u00e9lienne recommande l'inculpation de Benjamin Netanyahu  \r\nLa police isra\u00e9lienne a d\u00e9voil\u00e9 publiquement hier les r\u00e9sultats de deux ans d'enqu\u00eate autour de Binyamin N\u00e9tanyahou. .. \r\nElle recommande l'inculpation du premier ministre pour corruption, fraude et abus de confiance. .. \r\nC'est surtout l'affaire des cadeaux de deux milliardaires qui fait grand bruit. \r\nAude Marcovitch, vous \u00eates avec nous en direct de Tel-Aviv, que dit le rapport d'enqu\u00eate ??\r\nCigares, champagne et bijoux\u00a0: ce sont les cadeaux re\u00e7us par Binyamin N\u00e9tanyahou et sa famille entre 2007 et 2016. Et c'est surtout le montant de ces cadeaux qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise\u00a0:\u00a0 280'000 dollars ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bours\u00e9 par deux hommes d'affaire, Arnon Miltchen, un producteur d'Hollywood et l'Australien James Paker. \r\nPlusieurs faveurs auraient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es \u00e0 Miltchen, N\u00e9tanyahou aurait notamment tent\u00e9 de faire voter une loi fiscale qui lui serait favorable. \r\nN\u00e9tanyahou aussi est dans une autre affaire, o\u00f9 il a tent\u00e9 de trouver un accord avec un propri\u00e9taire de journal pour une couverture plus favorable \u00e0 son \u00e9gard. \r\nRelance\u00a0: \r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du premier ministre \u00e0 la publication des recommandations de la police\u00a0? \r\nD'abord N\u00e9tanyahou dit que la police ce n'est pas la justice. Hier soir il a r\u00e9affirm\u00e9 son innocence et exclu toute d\u00e9mission. Ce matin il s'est voulu rassurant en indiquant que sa coalition \u00e9tait stable et qu'il n'y aurait pas d'\u00e9lections anticip\u00e9es avant la fin de son mandat, en novembre 2019.\u00a0 \r\nRelance\u00a0: \r\nQuelle est la prochaine \u00e9tape de ce processus d'enqu\u00eate\u00a0? \r\nOn attend d\u00e9sormais les conclusions du procureur de l'Etat. Elles pourraient prendre plusieurs mois. C'est lui qui peut d\u00e9cider de l'inculpation ou non du premier ministre. Mais m\u00eame si le procureur d\u00e9cide de son inculpation, le premier ministre n'a pas l'obligation de d\u00e9missionner. Il existe une vari\u00e9t\u00e9 de recours auxquels il peut faire appel. Par contre, le parlement peut engager une proc\u00e9dure sp\u00e9ciale contre le premier ministre apr\u00e8s la mise en examen et avant l'\u00e9puisement des recours. \r\nRelance\u00a0: \r\nLes choses vont donc d\u00e9pendre du procureur, du parlement, mais aussi de la rue et de la coalition gouvernementale.\r\nLa rue commence \u00e0 s'agiter depuis plusieurs mois autour de ces affaires de corruption. Tous les samedis soir des rassemblements anti-corruption ont lieu \u00e0 Tel-Aviv et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 essaimer dans tout le pays. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la classe politique, pour le moment, la coalition fait front. Tout \u00e0 l'heure, l'influent ministre de l'Education Naftali Bennett, \u00e0 la t\u00eate du parti ultranationaliste religieux le Foyer juif a indiqu\u00e9 qu'il restait au gouvernement mais il a critiqu\u00e9 l'attitude de N\u00e9tanyahou en estimant qu'il ne r\u00e9pondait pas aux standards attendus d'un homme dans ces fonctions. \r\nRelance\u00a0: \r\nQuelqu'un qui se profilerait pour prendre la place de N\u00e9tanyahou.\u00a0?\r\nYa\u00efr Lapid semble aujourd'hui le mieux plac\u00e9. Ancien journaliste, il a cr\u00e9\u00e9 un parti de centre-droite, et il a bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 ministre des Finances sous N\u00e9tanyahou.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9314474", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La police isra\u00e9lienne recommande l'inculpation de Benjamin Netanyahu  / 12H30_2018-02-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.02.2018"], "alternativeSummary": ["La police isra\u00e9lienne a recommand\u00e9 mardi l'inculpation du Premier ministre Benjamin Netanyahu pour corruption dans deux affaires, apr\u00e8s deux ans d'enqu\u00eate. La d\u00e9cision d\u00e9pend d\u00e9sormais du procureur g\u00e9n\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-9314474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-23T10:05:39Z", "speechToTexts": ["23.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa police isra\u00e9lienne a d\u00e9voil\u00e9 publiquement les r\u00e9sultats de 2 ans d'enqu\u00eate autour de Benjamin Netanyahu, elle recommande l'inculpation du 1er ministre pour corruption, fraude et abus de confiance et c'est surtout l'affaire des cadeaux de 2 milliardaires qui fait grand bruit, Aude Marcovitch vous \u00eates avec nous en Direct de Tel-Aviv, que dit ce rapport d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nAlors on parle surtout des cadeaux, des cigares, champagne et bijoux, ce sont les cadeaux re\u00e7us par Binyamin Natanyahu et sa famille entre 2007 et 2016 et c'est surtout le montant de ces cadeaux qui avait cr\u00e9\u00e9 la surprise, 280000 dollars ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bours\u00e9 par 2 hommes d'affaires, Arnaud n'Miltchen un producteur d'Hollywood et l'Australien James Backer plusieurs faveurs auraient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9es \u00e0 Miltchen N\u00e9tanyahou aurait notamment tent\u00e9 de faire voter une loi fiscale qui lui serait favorable Netanyahu est aussi accus\u00e9 dans une autre affaire, o\u00f9 il a tent\u00e9 de trouver un accord avec un propri\u00e9taire de journal pour une couverture plus aimable \u00e0 son \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [97%] :\r\nEt quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du 1er ministre \u00e0 la publication des recommandations de la police. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [93%] :\r\nAlors d'abord de Netanyahu dit que la police, ce n'est pas la justice, hier soir, il a r\u00e9affirm\u00e9 son innocence et exclu toute d\u00e9mission et ce matin, il s'est voulu rassurant en indiquant que sa coalition \u00e9tait stable et qu'il n'y aurait pas d'\u00e9lections anticip\u00e9es avant la fin de son mandat, on novembre- 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [96%] :\r\nEt quelle est la prochaine \u00e9tape de ce processus d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nPour le moment, on attend les conclusions du procureur de l'\u00c9tat, elle pourrait prendre plusieurs mois, c'est lui qui peut d\u00e9cider de l'inculpation ou non du 1er ministre mais m\u00eame si le procureur d\u00e9cidait de son inculpation, le 1er ministre n'est pas n'a pas l'obligation de d\u00e9missionner, il existe une vari\u00e9t\u00e9 de recours auxquels il peut faire appel, par contre, le parlement peut engager une proc\u00e9dure sp\u00e9ciale contre le 1er ministre apr\u00e8s la mise en examen et avant l'\u00e9puisement des recours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nDonc la suite Aude Marcovitch va d\u00e9pendre du procureur du Parlement, mais aussi de la rue, hein, et de la coalition gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [95%] :\r\nAlors la rue commence \u00e0 s'agiter depuis plusieurs mois autour de ces affaires, tous les samedis soirs, des rassemblements anti- corruption ont lieu \u00e0 Tel-Aviv et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 essaimer un peu partout dans le pays, et du c\u00f4t\u00e9 de la classe politique pour le moment, la coalition fait front tout \u00e0 l'heure, l'influent ministre de l'\u00c9ducation Naftali Bennett qui \u00e0 la t\u00eate du parti ultra- nationaliste religieux Foyer juif a indiqu\u00e9 qu'il restait au gouvernement mais il a aussi critiqu\u00e9 l'attitude de N\u00e9tanyahou en estimant qu'il ne r\u00e9pondait pas aux standards attendus d'un homme dans ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [87%] :\r\nAh non, peut-\u00eatre qui circule pour prendre la place de N\u00e9tanyahou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [90%] :\r\nAlors on parle un peu beaucoup m\u00eame de Ya\u00efr Lapid 2 qui semble \u00eatre aujourd'hui le me pla\u00eet le le mieux plac\u00e9, cet ancien journaliste \u00e0 cr\u00e9er un parti de centre droit et il a bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 ministre des Finances sous N\u00e9tanyahou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [90%] :\r\nMerci Aude Marcovitch vous \u00e9tiez en Direct de Tel-Aviv et se faire part de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-14T11:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondante n\u00b01", "type": "Participant"}]}]}