{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2300&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2325&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=2275&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C7D26E04-2D32-462D-9986-29C63BB15811", "internalArchiveId": "C7D26E04-2D32-462D-9986-29C63BB15811", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les travailleurs tessinois craignent la concurrence frontali\u00e8re", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Plus du tiers des Tessinois se sent menac\u00e9 par la concurrence des travailleurs \u00e9trangers. Une analyse confirme que cette crainte est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e dans le canton italophone en comparaison avec la moyenne nationale.\r\n\r\n* * Les travailleurs tessinois craignent la concurrence frontali\u00e8re Plus du tiers des Tessinois se sent menac\u00e9 par la concurrence des travailleurs \u00e9trangers: une analyse confirme que cette crainte est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 dans le canton italophone, en comparaison avec la moyenne nationale...\r\nNicole Della Pietra on vous retrouve en direct de Locarno...  La premi\u00e8re explication, c'est bien s\u00fbr la proximit\u00e9 avec l'Italie? \r\nDans son analyse, l'Office cantonal de la statistique rappelle que le march\u00e9 du travail tessinois compte 27,5% de travailleurs frontaliers - soit pr\u00e8s de 63'000 personnes - contre 6,2% \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Un taux important qui explique en partie la perception par la main d'oeuvre indig\u00e8ne, d'une concurrence \u00e9trang\u00e8re sur le march\u00e9 du travail cantonal.\r\n*****Et puis il y a autre chose qu'il faut dire Nicole c'est qu'au Tessin la question des frontaliers revient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans le d\u00e9bat politique.\r\nOui, et les auteurs de l'\u00e9tude rappellent aussi que la question a \u00e9t\u00e9 au coeur de plusieurs campagnes politiques.\u00a0\r\nLes Tessinois se souviennent en particulier des affiches\u00a0 \u00ab\u00a0Bala i ratt\u00a0\u00bb, de l'UDC en 2011, qui d\u00e9peignaient le travailleur frontalier comme un rat, qui venait d\u00e9vorer un fromage helv\u00e9tique, campagne qui avait fait scandale en Italie et suivie d'\u00e9chos \u00e0 Berne et \u00e0 Bruxelles. Cet \u00e9pisode venait se greffer sur plus de 20 ans de battage de l'hebdomadaire de la Lega, il Mattino, dont le travailleur frontalier et la libre circulation sont les chevaux de bataille.\u00a0\r\nAutre aspect pour compl\u00e9ter le tableau: les habitants de la Suisse italienne consid\u00e8rent globalement que les efforts d'int\u00e9gration en faveur des \u00e9trangers sont suffisants, et que le racisme n'est pas un probl\u00e8me majeur; encore deux points sur lesquels les Tessinois se distinguent du reste du pays. FIN", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690471", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les travailleurs tessinois craignent la concurrence frontali\u00e8re / 12H30_2018-07-10T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["Plus du tiers des Tessinois se sent menac\u00e9 par la concurrence des travailleurs \u00e9trangers. Une analyse confirme que cette crainte est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e dans le canton italophone en comparaison avec la moyenne nationale."], "variantIds": ["ece-9690471"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-16T10:43:50Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPlus du tiers des Tessinois se sentent menac\u00e9s par la concurrence des travailleurs \u00e9trangers, une analyse confirme que cette crainte est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e dans le canton italophone en comparaison avec la moyenne nationale, Nicole della Pietra, on vous retrouve en Direct de Locarno La premi\u00e8re explication, c'est bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, la proximit\u00e9 avec l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [97%] :\r\nEt en particulier la Lombardie, c'est 8 millions d'habitants et ces ch\u00f4meurs dans son analyse, l'Office cantonal de la statistique, rappelle que le march\u00e9 du travail tessinois compte plus de 65000 travailleurs frontaliers, soit pr\u00e8s de27,5 pourcent contre6,2 pourcent \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, ce qui explique en partie cette crainte d'une concurrence \u00e9trang\u00e8re sur le march\u00e9 du travail cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [93%] :\r\nEt puis il y a quand m\u00eame autre chose qu'il faut dire Nicole c'est c\u00f4t\u00e9 sans la question des frontaliers revient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans le d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nEh oui, et les auteurs de l'\u00e9tude rappellent aussi que la question a \u00e9t\u00e9 au coeur de plusieurs campagnes politiques, on rappelle les affiches bah il rate de l'UDC en 2011 qui d\u00e9peignaient les frontaliers comme des rats qui venait d\u00e9vorer un fromage helv\u00e9tique campagne qui avait fait scandale en Italie et suivie d'\u00e9chos \u00e0 Berne et \u00e0 Bruxelles cet \u00e9pisode venait se greffer sur plus de 20 ans de battage de l'hebdomadaire de la Lega il Mattino dans le frontaliers et la libre circulation sont les chevaux de bataille, et pour compl\u00e9ter le tableau, les habitants de la Suisse italienne consid\u00e8rent globalement que les efforts d'int\u00e9gration en faveur des \u00e9trangers sont suffisants et que le racisme n'est pas un probl\u00e8me important encore 2 points sur lesquels les Tessinois se distinguent du reste du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [96%] :\r\nNicole de la Pietra en Direct de Locarno \u00e0 Neuch\u00e2tel ont. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BEE9366-5F0D-4521-A1F5-716E409FCE00", "internalArchiveId": "3BEE9366-5F0D-4521-A1F5-716E409FCE00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour un taux unique de cotisations LPP: interview de Pierre Bayerd\u00f6rfer", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nLes travailleurs de plus de 50 ans sont souvent p\u00e9nalis\u00e9s parce qu'ils co\u00fbtent cher en termes de cotisations sociales. Une initiative pour un taux unique de cotisations LPP quel que soit l'\u00e2ge de l'assur\u00e9 a donc \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Workfair 50+. Interview Pierre Bayerd\u00f6rfer, pr\u00e9sident de l'association.\r\n\r\n* * Initiative pour un taux unique de cotisations LPP: interview de Pierre Bayerd\u00f6rfer  \r\nUn taux unique pour le 2e pilier: voil\u00e0 la solution pr\u00e9conis\u00e9e par l'association Workfair 50+... Elle lance aujourd'hui une initiative pour am\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des seniors... Alexandra Richard, les travailleurs de plus de 50 ans sont souvent p\u00e9nalis\u00e9s sur le march\u00e9 du travail parce qu'ils co\u00fbtent plus cher!\r\nIls co\u00fbtent plus cher en charges sociales, oui... c'est le constat de d\u00e9part de cette association qui aide les travailleurs de plus de 50 ans. Elle observe qu'ils sont toujours plus nombreux \u00e0 finir \u00e0 l'aide sociale - 60 mille aujourd'hui - apr\u00e8s une longue phase de ch\u00f4mage.\r\nPour les prot\u00e9ger du licenciement - \u00e9viter qu'un patron leur pr\u00e9f\u00e8re un employ\u00e9 plus jeune et moins cher, les auteurs de l'initiative proposent de mettre tout le monde \"\u00e0 charges \u00e9gales\" en quelque sorte. \r\nEt \u00e7a passe, justement, par ce fameux taux unique de cotisations?\r\nOui, actuellement ce taux progresse au fil de l'\u00e2ge, de 7 \u00e0 18%. Il serait bloqu\u00e9 \u00e0 12 ou 13%. Reste \u00e0 trouver une solution pour la transition d'un mod\u00e8le \u00e0 l'autre. Et les auteurs ne l'ont pas. Eux proposent. Au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de concr\u00e9tiser leur id\u00e9e.\r\nMais il faut d'abord recueillir les 100 mille signatures. Sans soutien politique - aucun parti n'appuie les auteurs de l'initiative, ni soutien des autres associations comme Avenir 50+.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690463", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Initiative pour un taux unique de cotisations LPP: interview de Pierre Bayerd\u00f6rfer / 12H30_2018-07-10T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["Les travailleurs de plus de 50 ans sont souvent p\u00e9nalis\u00e9s parce qu'ils co\u00fbtent cher en termes de cotisations sociales. Une initiative pour un taux unique de cotisations LPP quel que soit l'\u00e2ge de l'assur\u00e9 a donc \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Workfair 50+. Interview Pierre Bayerd\u00f6rfer, pr\u00e9sident de l'association."], "variantIds": ["ece-9690463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-16T10:46:20Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci tout de suite on accueille le pr\u00e9sident de l'association Workfair 50 plus Pierre Bayerd\u00f6rfer, bonjour, bonjour le constat il est connu depuis longtemps, les travailleurs \u00e2g\u00e9s co\u00fbtent cher en termes de cotisations sociales pour vous, c'est vraiment \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'il faut agir si on veut am\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des seniors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nOui, je pense que c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important pour les 50, plus on a fait 2 sondages \u00e0 B\u00e2le 2016, 2017 avec 1200 personnes l\u00e0- dessus, il y a 69 pourcent qui ont indiqu\u00e9 que les frais pour caisse de pension \u00e9tait tr\u00e8s haut, et puis c'\u00e9tait directement ou indirectement aussi une raison pour laquelle ils ont perdu leur emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [93%] :\r\nAlors l'employabilit\u00e9 des des seniors, c'est \u00e9videmment un enjeu tr\u00e8s important mais y en a un autre qui est qu'il est probablement tout autant, c'est le maintien du niveau des rentes alors si on passe \u00e0 ce fameux taux de cotisation unique est ce qu'on arrivera quand m\u00eame \u00e0 maintenir les rentes au m\u00eame niveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait ce sera 2 mod\u00e8les qui sont exactement en presque exactement la m\u00eame, la m\u00eame taux \u00e0 la fin, Cantona 64 65, simplement nous en propose commencer \u00e0 partir de 18 ans de cotiser \u00e7a jusqu'\u00e0 65 au lieu d'avoir aussi seulement le mod\u00e8le progressif, qu'on a pour l'instant 7 10 15 18 et c'est surtout les le probl\u00e8me apr\u00e8s 45 quand on a 15 pourcent et les 55 ans ou 18, c'est l\u00e0 o\u00f9 le probl\u00e8me commence et \u00e0 beaucoup de gens qui doivent quitter leur leur poste parce qu'ils co\u00fbtent trop cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [92%] :\r\nPour vous, \u00e7a va pas fragiliser les caisses de pension vous arriverez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 les convaincre simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nOn verra, pour l'instant, je crois que c'est la premi\u00e8re fois qu'ils entendent \u00e0 cette initiative, puisqu'on en a parl\u00e9 \u00e0 venir avec les partis politiques, ni avec les caisses des pensions pour nous c'\u00e9tait important qu'a une association qui s'occupe des 50 et plus qui sont concern\u00e9s par, par le ch\u00f4mage, de faire quelque chose, puis maintenant, on va avoir des r\u00e9actions qui viennent comment \u00e7a se fait qu'on n'ait pas eu l'id\u00e9e plut\u00f4t tiens je pense que l'id\u00e9e est plut\u00f4t a \u00e9t\u00e9 je pense s\u00fbrement discut\u00e9 au S\u00e9nat \u00e0 Berne, mais pour l'instant, je pense que tous les choses qui qui vont dans cette direction a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le Parlement, je pense relativement c'est difficile, c'est pas si facile de changer un syst\u00e8me mais c'est pas parce qu'un syst\u00e8me des ann\u00e9es 70 \u00e9tait mise en place, qu'il faut rien faire si on voit qu'on a vraiment un probl\u00e8me majeur dans les 50 plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [87%] :\r\nCe sera quoi le principal frein qu'il va falloir affronter dans le cas justement de ce type, cette initiative le frein, c'est pour vous, c'est quoi le frein, le frein, c'est-\u00e0-dire le principal qui va s'opposer en priorit\u00e9 \u00e0 \u00e7a au texte que vous que vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [90%] :\r\nC'est difficile en pour l'instant n'a pas de de, \u00e0 gauche, droite, on sait pas, on a des gens qui nous soutiennent, Cleveland, de l'\u00e9conomie, il en a des gens qui viennent de la gauche, donc c'est un peu un mixte, on verra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [92%] :\r\nBon, vous partez quand m\u00eame relativement seul avec cette initiative, sans parti politique derri\u00e8re vous, sans le soutien des autres associations est -ce que \u00e7a risque pas \u00e7a d'\u00eatre un petit peu handicapant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [89%] :\r\nNon, je pense qu'on a vu les derni\u00e8res les derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qui ont lanc\u00e9 des initiatives qui sont pas forc\u00e9ment dans un parti politique s'soit marche blanche \u00e0 l'\u00e9poque, bien que \u00e7a soit le le paysan du canton d'Irak a fait quelque chose avec avec les, les, les vaches, donc non on est relativement confiant, on a, depuis hier, avant hier j'ai beaucoup de mails ce qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s positif \u00e0 ces jeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [94%] :\r\nPierre Bayerd\u00f6rfer on rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association workfare 50 plus merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, vous \u00e9tiez en duplex de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, bonne journ\u00e9e, merci beaucoup, une. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7881D211-D524-4FF8-B153-926FF5FEF8B0", "internalArchiveId": "7881D211-D524-4FF8-B153-926FF5FEF8B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les plans du ministre allemand de l'Int\u00e9rieur en mati\u00e8re de politique migratoire", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur Horst Seehofer a pr\u00e9sent\u00e9 mardi un catalogue de mesures pour renforcer la politique migratoire du gouvernement dans le sens de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. Ce \"plan directeur\", qui devait \u00eatre rendu public \u00e0 la mi-juin, est l'origine de la r\u00e9cente crise gouvernementale \u00e0 Berlin.\r\n\r\n* * Les plans du ministre allemand de l'Int\u00e9rieur en mati\u00e8re de politique migratoire  \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale de ce jour, ce catalogue de mesures pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par le ministre allemand de l'int\u00e9rieur Horst Seehofer... Il durcit de mani\u00e8re significative la politique migratoire du gouvernement Merkel... C'est ce fameux plan directeur qui est \u00e0 l'origine de la r\u00e9cente crise gouvernementale \u00e0 Berlin... Blandine Milcent, est-ce qu'on en sait un peu plus sur le contenu de ce plan? \r\nC'est un catalogue de 23 pages, et de 63 mesures qu'a donc pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, le Bavarois Horst Seehofer. Il pr\u00e9voit notamment de faire des coupes dans les prestations accord\u00e9es aux demandeurs d'asile, il promet aussi d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'examens de ces demandes d'asile, et surtout, Horst Seehofer tient \u00e0 cr\u00e9er des centres de transit, o\u00f9 les demandeurs d'asile seraient parqu\u00e9s en quelque sorte, en attendant que leur dossier soit \u00e9tudi\u00e9. Et la mesure phare qui avait d\u00e9clench\u00e9 la crise, se trouve toujours dans ce catalogue\u00a0: le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur veut que ceux qui arrivent en Allemagne et qui auraient d\u00e9j\u00e0 fait une demande d'asile dans un autre pays, qu'ils soient renvoy\u00e9s dans ce pays o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en premier.\r\n******Ces projets, Blandine... Quelles sont les chances pour que le ministre de l'int\u00e9rieur les mette vraiment \u00e0 ex\u00e9cution? \r\nC'est tout le probl\u00e8me, il a reconnu lui-m\u00eame ce matin 1/ que sa proposition de cr\u00e9er des centres de transit et d'h\u00e9bergement notamment, n'\u00e9tait qu'une proposition du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur (et donc pas du SPD, le partenaire de la coalition, qui est tr\u00e8s r\u00e9ticent et exige des garanties sur cette question), et 2/ il va falloir n\u00e9gocier des accords bilat\u00e9raux avec des pays comme l'Autriche, la Gr\u00e8ce ou l'Italie, cens\u00e9es reprendre donc des demandeurs d'asile refus\u00e9s par l'Allemagne. Et \u00e7a, Horst Seehoer a reconnu ce matin que les discussions avec l'Italie notamment seraient \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb\r\n****Donc c'est un peu \"beaucoup de bruit pour rien\"? \r\nBeaucoup de bruit, oui, puisque le gouvernement Merkel a failli tomber la semaine derni\u00e8re sur ce catalogue de mesures. Pour rien, non, mais dans un sens n\u00e9gatif. Plusieurs sondages montrent par exemple que 60% des Bavarois estiment que la question des r\u00e9fugi\u00e9s n'est pas urgente au point de d\u00e9clencher une telle crise, le parti d'extr\u00eame droite AfD en Bavi\u00e8re est \u00e0 16% (au lieu de 13% avant la crise), alors que la CSU n'a pas gagn\u00e9 en intention de vote. Et Horst Seehofer, en tant que ministre, a chut\u00e9 de 15 points dans sa c\u00f4te de popularit\u00e9, alors que l'image d'Angela Merkel, elle, n'a pas p\u00e2ti de toute cette histoire.\r\nBlandine Milcent en direct de Berlin.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690459", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les plans du ministre allemand de l\u2019Int\u00e9rieur en mati\u00e8re de politique migratoire / 12H30_2018-07-10T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre allemand de l\u2019Int\u00e9rieur Horst Seehofer a pr\u00e9sent\u00e9 mardi un catalogue de mesures pour renforcer la politique migratoire du gouvernement dans le sens de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9. Ce \"plan directeur\", qui devait \u00eatre rendu public \u00e0 la mi-juin, est l\u2019origine de la r\u00e9cente crise gouvernementale \u00e0 Berlin."], "variantIds": ["ece-9690459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-16T10:44:42Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 internationale de ce jour, ce catalogue de mesures, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Horst Seehofer Il durcit de mani\u00e8re significative la politique migratoire du gouvernement Merkel c'est ce fameux plan directeur qui est \u00e0 l'origine de la r\u00e9cente crise gouvernementale \u00e0 Berlin, Blandine Milcent est qu'on en sait un peu plus sur le contenu de ce plan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, alors c'est un catalogue de 23 pages et de 63 mesures qu'a donc pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, le Bavarois s'est offert, il pr\u00e9voit notamment de faire des coupes dans les prestations accord\u00e9es aux demandeurs d'asile, il promet aussi d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'examens sur ces demandes d'asile et surtout quand Seehofer tient \u00e0 cr\u00e9er des centres de transit o\u00f9 les demandeurs d'asile seraient parqu\u00e9s, en quelque sorte en attendant que leur dossier soit \u00e9tudi\u00e9 et la mesure phare qui avait d\u00e9clench\u00e9 la crise se trouve toujours dans ce catalogue, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur veut que ceux qui arrivent en Allemagne et qui aurait d\u00e9j\u00e0 fait une demande d'asile dans un autre pays de l'Union europ\u00e9enne, et bien qu'ils soient renvoy\u00e9s dans ce pays, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [95%] :\r\nCes projets Blandine, quelles sont les chances ou les risques pour que le ministre de l'int\u00e9rieur les mette vraiment \u00e0 ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [93%] :\r\nAlors c'est tout le probl\u00e8me, il a reconnu lui- m\u00eame, ce matin, d'abord que \u00e7a sa proposition de cr\u00e9er des centres de transit notamment n'\u00e9tait qu'une proposition du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, donc de ces services et donc pas du SPD, le partenaire de la de la coalition qui est tr\u00e8s r\u00e9ticents et qui exigent des garanties sur cette question, deuxi\u00e8mement et eux Rome Seehofer a reconnu qu'il maintenant ils devaient n\u00e9gocier des accords bilat\u00e9raux avec des pays comme l'Autriche, la Gr\u00e8ce ou l'Italie qui sont cens\u00e9es reprendre donc ces demandeurs d'asile refus\u00e9s par l'Allemagne et \u00e7a rend Seehofer a reconnu ce matin que les discussions notamment avec l'Italie serait tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [98%] :\r\nDonc en r\u00e9sum\u00e9, c'est un peu beaucoup de bruit pour rien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:45) [92%] :\r\nOui, alors beaucoup de bruit, certainement parce que le gouvernement Merkel a quand m\u00eame failli tomber sur ce dossier la semaine derni\u00e8re pour rien, non, mais dans un sens n\u00e9gatif, c'est-\u00e0-dire que plusieurs sondages montrent maintenant que vont Seehofer est critiqu\u00e9 pour son comportement 60 pourcent des Bavarois estiment que la question des r\u00e9fugi\u00e9s n'est pas urgente au point d'd\u00e9clencher une telle crise politique, le parti d'extr\u00eame droite AfD en Bavi\u00e8re est \u00e0 16 pourcent au lieu de 13 pourcent avant la crise, alors que l\u00e0 c'est sous n'a pas gagn\u00e9 en intention de vote et on Seehofer en tant que ministre a chut\u00e9 de 15, dans sa c\u00f4te de popularit\u00e9, alors que l'image d'Angela Merkel, elle n'a pas p\u00e2ti de toute cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [98%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEF7F87F-70AD-43B5-AEF4-A0C599A657F5", "internalArchiveId": "DEF7F87F-70AD-43B5-AEF4-A0C599A657F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chaos politique li\u00e9 au Brexit fait la Une de la presse britannique", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Press\u00e9e de tourner la page apr\u00e8s les d\u00e9parts de ses ministres Boris Johnson et David Davis, la cheffe du gouvernement britannique Theresa May a r\u00e9uni son cabinet remani\u00e9 pour montrer qu'elle \u00e9tait aux commandes. Mais le chaos politique engendr\u00e9 par le Brexit est en Une de la presse britannique de mardi.\r\n\r\n* * Le chaos politique li\u00e9 au Brexit fait la Une de la presse britannique  \r\nA Londres, Theresa May s'efforce d'\u00e9teindre l'incendie apr\u00e8s les d\u00e9parts des ministres David Davis et Boris Johnson... la cheffe du gouvernement conservateur a r\u00e9uni  d\u00e8s ce matin son cabinet remani\u00e9...\r\nMais dans la presse d'aujourd'hui, Catherine Ilic, on ne parle que du chaos politique engendr\u00e9 par le Brexit!\r\ndirect\r\n*** Catherine Ilic, est-ce que les journaux \u00e9voquent la chute de Theresa May ?\r\ndirect\r\nEnd", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690468", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le chaos politique li\u00e9 au Brexit fait la Une de la presse britannique / 12H30_2018-07-10T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["Press\u00e9e de tourner la page apr\u00e8s les d\u00e9parts de ses ministres Boris Johnson et David Davis, la cheffe du gouvernement britannique Theresa May a r\u00e9uni son cabinet remani\u00e9 pour montrer qu\u2019elle \u00e9tait aux commandes. Mais le chaos politique engendr\u00e9 par le Brexit est en Une de la presse britannique de mardi."], "variantIds": ["ece-9690468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-16T10:43:50Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Londres, Theresa May s'efforce d'\u00e9teindre l'incendie apr\u00e8s les d\u00e9parts des ministres David Davis et Boris Johnson, la chef du gouvernement conservateur a r\u00e9uni d\u00e8s ce matin, son cabinet remani\u00e9 mais dans la presse du jour Catherine Ilic, on ne parle que du chaos politique engendr\u00e9 par le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [90%] :\r\nAvec la photo du principal insurg\u00e9s d\u00e9missionnaire, celle de Boris Johnson hier encore ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9sormais ennemi num\u00e9ro un de Theresa May le m\u00e9tro parle de blondes bande Shell de bons aux cheveux blonds l'Independence le compare \u00e0 Brutus l'assassin de C\u00e9sar, il y a aussi cette phrase qui revient dans plusieurs titres le r\u00eave du Brexit est en train de mourir une citation tir\u00e9e de sa lettre de d\u00e9mission qui critiquent avec virulence la nouvelle strat\u00e9gie adopt\u00e9e par Theresa May sur le Brexit si les journaux consid\u00e8rent que le d\u00e9part de Boris Johnson a secou\u00e9 le gouvernement, ils sont partag\u00e9s sur l'attitude de celui qui porte des errements d\u00e9sormais l'\u00e9tendard des Brexiters le Times juge sa d\u00e9mission ni inattendu ni regrettable, il s'agit surtout d'une manoeuvre, hop, opportuniste, le tablo\u00efd Daily Mail pro- Brexit affirme partager la frustration du fondeur mais s'inqui\u00e8te des risques de d\u00e9stabilisation qui pourrait profiter \u00e0 l'opposition travailliste de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, seul le Daily Telegraph, journal europhobe de longue date pour lequel Boris Johnson a travaill\u00e9 applaudit son ancien journaliste sans r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nCatherine est -ce que les journaux \u00e9voquent une possible chute de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [92%] :\r\nPlusieurs comme le Guardian et le enfin une une seule Times estime qu'elle a mat\u00e9 la r\u00e9bellion pour le moment, m\u00eame si le danger guette, \u00e9tant donn\u00e9 que d'autres d\u00e9missions sont possibles, l'Independent et impressionn\u00e9 par sa t\u00e9nacit\u00e9, soulignant que rien ne l'arr\u00eatera le site Politico observe que l'arithm\u00e9tique au parlement n'a pas chang\u00e9 les partisans d'une ligne dure sur le Brexit ne sont pas assez nombreux, dit -il chasser Theresa May du pouvoir ou pour imposer leur vision d'une rupture nette avec l'Union europ\u00e9enne, certains observateurs \u00e0 la ce observateurs estiment m\u00eame que la premi\u00e8re ministre pourrait sortir renforc\u00e9 de cette crise avec un cabinet plus soud\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [81%] :\r\nCatherine Hill se merci en football, le nom du. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76C4C792-41B5-479E-B749-D92970843415", "internalArchiveId": "76C4C792-41B5-479E-B749-D92970843415", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Motion populaire contre le transfert de La Chrysalide par l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "La Chrysalide, institution sp\u00e9cialis\u00e9e dans les soins palliatifs install\u00e9e depuis toujours \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pourrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e sur un autre site dans le cadre du programme d'\u00e9conomie de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. Ce transfert est combattu par une motion populaire.\r\n\r\n* * Motion populaire contre le transfert de La Chrysalide par l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois  \r\nA Neuch\u00e2tel on conna\u00eet bien la Chrysalide, cette institution sp\u00e9cialis\u00e9e dans les soins palliatifs et install\u00e9e depuis toujours \u00e0 la Chaux-de-Fonds... Mais elle pourrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e sur un autre site, dans le cadre du programme d'\u00e9conomie de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois et pour des raisons s\u00e9curitaires... Coraline Pauchard, ce transfert pr\u00e9vu pour 2019 est aujourd'hui combattu par une motion populaire urgente.\r\nL'auteur de la motion n'est pas inconnu. Conseiller communal PLR de la Chaux-de-Fonds entre 1985 et 2004, Georges Jeanbourquin a vu la Chrysalide devenir une institution. Charg\u00e9e des soins palliatifs d\u00e8s les ann\u00e9es nonantes, elle illustre la volont\u00e9 d'accueillir les patients en fin de vie dans un cadre domestique plut\u00f4t qu'hospitalier. La volont\u00e9 de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois de transf\u00e9rer ces soins sur un autre site a donc presque automatiquement suscit\u00e9 l'\u00e9moi. \r\nMais c'est aussi la mani\u00e8re qui f\u00e2che. Les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises planchent actuellement sur la mise en oeuvre de l'initiative pour deux h\u00f4pitaux. Initiative sortie victorieuse des urnes en f\u00e9vrier 2017 et qui bouscule toute la planification hospitali\u00e8re du canton. Et voil\u00e0 qu'Hne d\u00e9cide de fermer la Chrysalide. Une d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e voire politique selon la motion populaire qui demande d'attendre l'application concr\u00e8te du texte avant de d\u00e9cider du sort des soins palliatifs. Les raisons s\u00e9curitaires \u00e9voqu\u00e9es par Hne ne n\u00e9cessitent pas l'urgence souligne la motion. \r\nSign\u00e9 par plus de 100 personnes, celle-ci devrait \u00eatre trait\u00e9e \u00e0 la prochaine session du Grand Conseil. Alors que l'emplacement futur des soins palliatifs d\u00e9pendent encore du Conseil d'Etat.", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Motion populaire contre le transfert de La Chrysalide par l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois / 12H30_2018-07-10T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["La Chrysalide, institution sp\u00e9cialis\u00e9e dans les soins palliatifs install\u00e9e depuis toujours \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pourrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e sur un autre site dans le cadre du programme d'\u00e9conomie de l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. Ce transfert est combattu par une motion populaire."], "variantIds": ["ece-9690464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-16T10:44:42Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on conna\u00eet bien la Chrysalide cette institution sp\u00e9cialis\u00e9e dans les soins palliatifs et install\u00e9e depuis toujours \u00e0 la Chaux-de-Fonds mais elle pourrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e sur un autre site dans le cadre du programme d'\u00e9conomie de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois et pour des raisons s\u00e9curitaires, Coraline Pauchard ce transfert pr\u00e9vu pour 2019 est aujourd'hui combattu par une motion populaire urgente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, est l'auteur de la motion n'est pas inconnu, conseiller communal PLR \u00e0 La Chaux-de-Fonds, entre 1985 et 2004 Georges Jean Bourquin a vu la Chrysalide, devenir une institution charg\u00e9e des soins palliatifs d\u00e8s les ann\u00e9es 90, elle illustre la volont\u00e9 d'accueillir les patients en fin de vie dans un cadre domestique plut\u00f4t qu'hospitalier, la d\u00e9cision de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois de transf\u00e9rer ces soins sur un autre site a donc presque automatiquement suscit\u00e9 l'\u00e9moi, mais c'est aussi la mani\u00e8re qui f\u00e2che les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises planchent actuellement sur la mise en oeuvre de l'initiative pour deux h\u00f4pitaux initiative sortie victorieuse des urnes en f\u00e9vrier 2017 et qui bouscule toute la planification hospitali\u00e8re du canton et voil\u00e0 qu'HNe d\u00e9cide de fermer la Chrysalide, une d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e voire politique qui fait craindre un transfert de l'unit\u00e9 ailleurs qu'\u00e0 la Chaux-de-Fonds la motion populaire demande d'attendre l'application concr\u00e8te du texte avant de d\u00e9cider du sort des soins palliatifs les raisons s\u00e9curitaires \u00e9voqu\u00e9es par HNe ne n\u00e9cessitent pas l'urgence, estime la motion, sign\u00e9e par plus de 100 personnes, celle -ci devrait \u00eatre trait\u00e9e \u00e0 la prochaine session du Grand Conseil alors que le Conseil d'\u00c9tat lui \u00e9tudie les options de transfert propos\u00e9 par HNe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [86%] :\r\nDans l'actuelle. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-988496DD-4806-437B-BF20-1D6E5C38CB9C", "internalArchiveId": "988496DD-4806-437B-BF20-1D6E5C38CB9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment prot\u00e9ger les travailleurs de plus de 50 ans ? Une association propose de passer \u00e0 un taux unique pour le deuxi\u00e8me pilier : interviews de Christophe Reymond, directeur du Centre patronal vaudois et Philippe Nantermod, conseiller national valaisan PLR ", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Une association veut mieux prot\u00e9ger les travailleurs de plus de 50 ans. Elle propose de passer \u00e0 un taux unique pour le deuxi\u00e8me pilier. D\u00e9bat entre Christophe Reymond, directeur du Centre patronal, dans le canton de Vaud et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse.\r\n\r\n* * Proposition d'un taux unique du deuxi\u00e8me pilier pour prot\u00e9ger les travailleurs seniors  Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse, CN VS (pour)\r\nDIRECT STUDIO GENEVE\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\n- mettre fin aux cotisations progressives... quels avantages?\r\n- en m\u00eame temps, p\u00e9nalise du coup les jeunes, qui gagnent pas grand chose et voient leurs charges salariales augmenter...\r\n- 12,5 - 13% ... taux id\u00e9al? \r\n- impact pour les entreprises?? \r\n- transition... comment on passe d'un syst\u00e8me \u00e0 l'autre? \r\n- workfair 50+ n'a volontairement pas cherch\u00e9 de soutien politique. Vous allez vous engager? \r\n Christophe Reymond, directeur du centre Patronal, dans le canton de Vaud (contre) \r\nDIRECT au ** 57\r\n- vieillissement de la population, des travailleurs \u00e2g\u00e9s qui co\u00fbtent cher: pourquoi ne pas leur donner une chance?\r\n- statistiques montrent qu'il est difficile pour eux de se r\u00e9ins\u00e9rer dans le march\u00e9 du travail quand ils en sont sortis. Et qu'il y a la tentation de remplacer les plus \u00e2g\u00e9s par des plus jeunes...\r\n- pertes de connaissance et d'exp\u00e9rience\r\n- \u00e0 priori ne change rien pour les entreprises, si on trouve un taux qui permet la m\u00eame cotisation au final (pour autant que l'employ\u00e9 ne bouge pas...)\r\n- alors si pas \u00e7a, quelle solution \u00e0 la discrimination sur l'\u00e2ge?\r\n- pas le bon moment ? alors quand?\r\n- impact pour les entreprises... \r\n- un taux compris entre 12,5 et 13% pour tous les \u00e2ges: supportable pour les entreprises?\r\n- et pour celles qui structurellement emploient plus de jeunes ? \r\n- impact sur la formation ? ou entreprises qui forment bcp de jeunes?", "durationSec": 714, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690483", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["retraite (pension)", "assurance sociale", "travailleur"], "thematicPersons": ["LPP"], "alternativeTitle": ["Proposition d'un taux unique du deuxi\u00e8me pilier pour prot\u00e9ger les travailleurs seniors  / FOR_2018-07-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["Une association veut mieux prot\u00e9ger les travailleurs de plus de 50 ans. Elle propose de passer \u00e0 un taux unique pour le deuxi\u00e8me pilier. D\u00e9bat entre Christophe Reymond, directeur du Centre patronal, dans le canton de Vaud et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse."], "variantIds": ["ece-9690483"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:46Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuatre on va parler des cotisations au 2\u00e8me pilier et si on passait \u00e0 un taux unique pour ce 2\u00e8me, pilier, ceci pour am\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des seniors, une initiative populaire le demande, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Berne par l'association workfare 50 plus qui veut mieux prot\u00e9ger donc les travailleurs de plus de 50 ans Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors pourquoi est -ce qu'un lissage des cotisations LPP pourquoi est -ce que \u00e7a aiderait les seniors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [90%] :\r\nParce que le probl\u00e8me aujourd'hui, c'est qu'\u00e0 partir de 45 ans, les employ\u00e9es co\u00fbte plus cher \u00e0 leur entreprise en charges sociales, les cotisations au 2\u00e8me, pilier en particulier puisque leur taux progresse au fil de l'\u00e2ge de 7 \u00e0 18 pourcent alors pour prot\u00e9ger les travailleurs plus \u00e2g\u00e9s du licenciement, \u00e9viter qu'un patron leur pr\u00e9f\u00e8re un employ\u00e9 plus jeune, moins cher, les auteurs de l'initiative propose de mettre en quelque sorte, tout le monde \u00e0 charge \u00e9gale, avec un taux unique, quelle que soit l'\u00e2ge, qui serait fix\u00e9 \u00e0 12 ou 13 pourcent et puis chacun cotiserait d\u00e8s 18 ans d\u00e9j\u00e0, alors qu'aujourd'hui on commence \u00e0 \u00e0 25 ans, alors les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [83%] :\r\nOnt lanc\u00e9 l'initiative ce matin et ceux qui sont des chances d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [93%] :\r\nIl faudra trouver 100000 signatures et ils n'ont pas pour l'instant, le soutien d'un parti politique, m\u00eame les 2 autres associations qui repr\u00e9sentent les plus de 50 ans n'ont pas os\u00e9 se lancer avec eux et les auteurs n'ont pas beaucoup de moyens, c'est une association qui aide les travailleurs de plus de 50 ans, qui se retrouve au ch\u00f4mage, elle compte 200 membres, pas tous, actifs, l'initiative est le fait d'un d'un petit groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [87%] :\r\nAlors vous l'avez dit, Alexandra, ce sont des auteurs plut\u00f4t seul pour l'instant, mais enfin on a vu d'autres exemples, hein, avec les associations qui sont les tr\u00e8s vite marche blanche, par exemple, pour r\u00e9unir des signatures est -ce que ce groupe l\u00e0 est -ce que ce texte peut convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [92%] :\r\nDisons qu'il a le m\u00e9rite de cibler un probl\u00e8me connu la fragilit\u00e9 de l'emploi pour les plus de 50 ans, la population pour y \u00eatre sensibles et la solution semble assez logique, elle n'est pas nouvelle d'ailleurs certaines caisses de pension applique d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui un taux de cotisation unique, quelle que soit l'\u00e2ge, une forme de lissage, avait aussi \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 au Parlement dans l'\u00e9laboration de pr\u00e9voyance, 2020 avant son rejet en votation alors \u00e0 l'heure o\u00f9 la nouvelle r\u00e9forme se pr\u00e9pare poser \u00e0 nouveau cette id\u00e9e sur la table, peut donner une impulsion int\u00e9ressante de gauche \u00e0 droite, on s'accorde pour dire qu'il faut trouver une solution dans ce sens -l\u00e0, maintenant \u00e0 voir si cette et ad\u00e9quate l'initiative populaire, d'autant plus que le texte est vague, il pose le principe, mais n'apporte pas de solutions pour r\u00e9ussir le passage d'un mod\u00e8le \u00e0 l'autre, les auteurs proposent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de pr\u00e9parer le projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [88%] :\r\nMerci Alexandra Richard Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Philippe Nantermod, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse, conseiller national valaisan Christophe Reymond, bonsoir, nous sommes tr\u00e8s, recteur du Centre patronal Vaudois alors Philippe Nantermod c'est vrai que c'est une id\u00e9e qui, qui est dans l'air pour un probl\u00e8me qui est tr\u00e8s concret, c'est-\u00e0-dire le ch\u00f4mage des 50 plus parce qu'\u00e0 partir de 45 ans on co\u00fbtent plus cher en termes de de charges sociales, passer \u00e0 un taux unique de de de deuxi\u00e8me pilier : est ce que c'est la la bonne solution pour pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [90%] :\r\nClairement, oui, j'\u00e9tais totalement favorable \u00e0 cette proposition, depuis d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es, c'\u00e9tait une des raisons pour laquelle j'\u00e9tais oppos\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 c'est qu'elle pr\u00e9voyait une r\u00e9forme compl\u00e8te du syst\u00e8me sans inclure cette r\u00e9forme qui, \u00e0 mon avis compl\u00e8tement n\u00e9cessaire, on ne peut pas admettre aujourd'hui que ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, pr\u00e9vu comme une mesure transitoire, c'est-\u00e0-dire qu'qui pr\u00e9voyait une retraite pour les g\u00e9n\u00e9rations d'entr\u00e9e dans le 2\u00e8me pilier sont encore valables pour aujourd'hui les les g\u00e9n\u00e9rations qui sont les g\u00e9n\u00e9rations qui vivent le 2\u00e8me pilier, on doit avoir une des taux de cotisation qui sont liss\u00e9es dans le temps pour l'ensemble des salari\u00e9s, une des cotisations qui commence \u00e0 18 ans parce que plus on cotise, jeune, plus on met de l'argent de c\u00f4t\u00e9 pour sa retraite et il manque encore un point dans leurs initiatives, ces combats cotiser d\u00e8s le 1er franc pour qu'on arr\u00eate d'avoir ce syst\u00e8me qui favorise les employeurs qui joue avec les travail pr\u00e9caire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [91%] :\r\nAvec les les temps de travail, un taux de12,5 \u00e0 13 pourcent c'est ce que ce que disent les initiants Philippe l'enterrement, cela veut dire aussi que le travail des plus jeunes va co\u00fbter plus cher, parce que, eux, vont devoir cotiser un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [93%] :\r\nMais il va rapporter plus, rapporte, je rappelle que le 2\u00e8me pilier, c'est de l'argent qu'on met de c\u00f4t\u00e9 pour soi -m\u00eame, dont on peut b\u00e9n\u00e9ficier ensuite pour cr\u00e9er une entreprise pour acqu\u00e9rir son logement ou alors pour sa retraite, donc si on cotise davantage \u00e0 partir de 18 ans on a davantage quand on arrive \u00e0 la retraite et puis tout le monde co\u00fbtera le m\u00eame prix, en pr\u00e9cisant quand m\u00eame encore que les les seniors co\u00fbtent de toute fa\u00e7on un peu plus cher puisque dans le dans l'\u00e9volution du du, du travail, h\u00e9 bien en co\u00fbte toujours un peu plus dans le dans l'\u00e9volution des, des, des grilles salariales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [83%] :\r\nChristophe Reymond, directeur du Centre patronal, vous entendez ce ce plaidoyer pour force ce lissage des taux de cotisation, qu'en pense le patron. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:34) [89%] :\r\nMonsieur nous permet en fait preuve d'un petit peu trop d'enthousiasme que probablement d'une mauvaise appr\u00e9hension de la probl\u00e9matique financi\u00e8re que peu \u00e0 ce que cela dit, sur le principe, je comprends tr\u00e8s bien que on exprime des critiques sur l'taux progressif, la LPP je ne comprends d'autant mieux que le Centre patronal l'avait exprim\u00e9 au moment de la cr\u00e9ation de la loi sur le le 2\u00e8me pilier, et au fond, je comprends aussi qu'on consid\u00e8re qu'il n'est pas forc\u00e9ment opportun d'avoir un tout progr\u00e8s d'autant qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait surtout la sc\u00e8ne largement motiv\u00e9e par les risques de l'inflation qui grignote et les cotisations des premi\u00e8res ann\u00e9es, or l'inflation s'est bien calm\u00e9 en effet il y a une probl\u00e9matique qui, lui, qu'on a raison de soulever, qui n'est pas nouvelle, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises mais jamais r\u00e9solu pour font un motif qui est tr\u00e8s simple, c'est que cela pose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [62%] :\r\nStock Raymond. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:29) [96%] :\r\nCe qui est \u00e9norme, absolument \u00e9norme pour une p\u00e9riode transitoire et qu'on n'arrive jamais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [82%] :\r\nEt \u00e7a c'est tr\u00e8s je vais te voir comment \u00e7a va juste votre devoir vous interromps parce qu'on a une AFOM Info route urgente, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [91%] :\r\nQuel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e, entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et bourru, je r\u00e9p\u00e8te, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre Ch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:00) [79%] :\r\nSami et vous Christophe Reymond vous nous disiez, donc on va reprendre ce d\u00e9bat que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu pr\u00e9matur\u00e9, mais une pr\u00e9face au 1er que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait bien le jour que que ma formation de l'impact financier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:14) [89%] :\r\nOui, oui, ce qui fait ce qu'il faut bien voir, c'est qu'une une correction progressivit\u00e9 du taux LPP entra\u00eene des co\u00fbts qui sont absolument pharamineux, \u00e7a vaut la peine d'essayer d'expliquer pourquoi imaginons comme c'est envisag\u00e9 que l'on choisit d'introduire un taux obligatoire unique pour exemple \u00e0 12 pourcent h\u00e9 bien un nouveau syst\u00e8me ne pourra pas s'appliquer sans autre \u00e0 tous les travailleurs, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9s ont en effet d\u00e9j\u00e0 cotis\u00e9 \u00e0 des taux inf\u00e9rieurs pendant la premi\u00e8re leur vie professionnelle et puis dans la 2\u00e8me partie de cette m\u00eame vie professionnelle paierait en taux de cotisations moins \u00e9lev\u00e9es, avec quel r\u00e9sultat, h\u00e9 bien aux r\u00e9sultats que nous le r\u00e9sultat qu'au moment de leur retraite non c'est cotis\u00e9s pour s'assurer les prestations promises, cela signifie que pour pas les p\u00e9naliser bien la solution serait de maintenir leur taux de l'ancien syst\u00e8me, ce qui signifie que pour l'employeur en cumulerait des mauvais risques pour les employeurs \u00e2g\u00e9s on continue de payer des taux identique \u00e0 l'ancien syst\u00e8me pour les jeunes on si le l'employeur se mettent \u00e0 cotiser \u00e0 des taux super bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [76%] :\r\nComme l\u00e0, vous parlez de j'ai parl\u00e9 de la transition fait vous parlez de cette transition. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [85%] :\r\nEt cette transition -l\u00e0 c'est fait des surco\u00fbts qui sont tout simplement math\u00e9matiquement impose sa langue \u00e0 rattraper surcro\u00eet parce que cela veut avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 dans des rapports au milieu de la premi\u00e8re d\u00e9cennie des ann\u00e9es et des ann\u00e9es 2000, ce sont des surco\u00fbts qui se chiffrent en milliards. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:31) [81%] :\r\nBonjour faire juste r\u00e9agir les planteurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:34) [65%] :\r\nMais ma probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:35) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod des surco\u00fbts en milliards pour cette p\u00e9riode de transition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [92%] :\r\nOui, on parle l\u00e0, on parle de la g\u00e9n\u00e9ration de transition et c'est vrai que \u00e7a va co\u00fbter quelque chose d'avoir cette transition mais plus on attend, plus on la reporte dans le temps, on sait bien que ce n'est pas tenable \u00e0 long terme, le syst\u00e8me actuel qui p\u00e9nalise les, les, les travailleurs, les les plus \u00e2g\u00e9s dans le syst\u00e8me, moi je pense qu'au contraire, on peut se le permettre, ce d'autant plus que un seulement un travailleur sur 5 est soumis au minimum LPP aujourd'hui, donc on sait ce de ce dont se travailleurs l\u00e0 dont on parle aujourd'hui et l'objectif social qui est qui est vis\u00e9, l\u00e0 derri\u00e8re et tout \u00e0 fait louable et et c'est le le l'objectif ultime, c'est d'avoir des retraites qui sont solides qui permettent de financer une retraite la plus longue possible pour l'ensemble des travailleurs et \u00e0 mon avis \u00e7a vaut vraiment le coup de de faire ce tronc ce transfert, ce d'autant plus qu'on parle ici de la probl\u00e9matique des mesures transitoires qui doivent pouvoir \u00eatre adapt\u00e9e pour que ce soit acceptable Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:26) [94%] :\r\nNotamment des mesures transitoires, ce sont des mesures tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:29) [84%] :\r\nOnt lieu une fois pour toutes et s'\u00e9tend sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:31) [86%] :\r\n\u00e7a vaut pas la peine de certains r\u00e9gimes \u00e0 votre histoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:34) [85%] :\r\nC'est, c'est c'est un surco\u00fbt qui ne m'jamais rattrapables, j'aimerais bien encore ceci en opportunit\u00e9, je r\u00e9p\u00e8te, je r\u00e9p\u00e8te ce qu'on fait, je trouve \u00e7a plut\u00f4t sympathique, mais le 1er d\u00e9fi aujourd'hui, c'est le renforce l'entier de notre pr\u00e9voyance vieillesse 1er comme 2\u00e8me, pilier, rien n'est fait pour l'homme sur notaire qui a combattu le pr\u00e9c\u00e9dent projet, d'ailleurs on ne cessant d'affirmer que c'\u00e9tait les jeunes pour les vieux, ce qui n'est d'ailleurs pas tout \u00e0 fait faux le, le, c'est le fait tr\u00e8s bien l'les principaux probl\u00e8mes du 2\u00e8me, pilier aujourd'hui sont connus, il faut parvenir \u00e0 un abaissement du taux version \u00e0 se mettent d'accord sur le montant du salaire assur\u00e9, je suis d'accord nous sommes maintenant, a dit aussi sur le seuil d'entr\u00e9e sur la d\u00e9duction de coordination, la probl\u00e9matique du taux de dation, elle est \u00e9lue, je veux bien croire qu'elle est l\u00e0, \u00e0 mon avis, elle n'est pas premi\u00e8res dont tout le d\u00e9bat, ce que l'on a abord\u00e9 sur la question et si on ne pr\u00e9voyant g\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [91%] :\r\nNantermod c'est peut-\u00eatre pas la priorit\u00e9 l\u00e0 maintenant, il y a, il y a d'autres choses \u00e0 faire avant moi, je pense au contraire que c'est la priorit\u00e9, je pense qu'on a un vrai probl\u00e8me, \u00e0 savoir de dire que plus on est \u00e2g\u00e9, plus compte plus on co\u00fbte cher, de dire que lorsqu'on entre sur le march\u00e9 du travail on co\u00fbte rien mais on cotise rien du tout et puis que quand on gagne rien du tout : D ou ou des des tr\u00e8s petits salaires, h\u00e9 bien on cotise parce qu'il encourage les employeurs \u00e0 choisir des employ\u00e9es de diviser le travail comme c'est le cas aujourd'hui, contrairement \u00e0 ce qu'a dit monsieur Raymond la la mesure qui est pr\u00e9vue, elle sera rattrap\u00e9 dans le temps parce que les jeunes qui qui cotiseraient un peu plus aujourd'hui cotiseront moins \u00e0 l'avenir, le but c'est de lisser c'est pas d'augmenter les, les, les taux de cotisation dans la dur\u00e9e et il y aurait finalement \u00e0 la fin du compte, le m\u00eame montant cotiser pour tout le monde, ce qui signifie que dans une p\u00e9riode transitoire, c'est vrai, elles on devrais cotiser globalement un peu plus, mais sur le temps, \u00e7a je laisserai elle met des milliards, mais globalement sur la sur la dur\u00e9e le montant cotiser serait exactement le m\u00eame, le but c'est que chacun mette de c\u00f4t\u00e9 la m\u00eame somme pour sa retraite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [87%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9parti diff\u00e9remment dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:37) [90%] :\r\nLe fond cela co\u00fbte il y a un surco\u00fbt qui se chiffrent. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:40) [73%] :\r\n100 millions \u00e7a co\u00fbte consulte \u00e7a comment, c'est pourquoi les gens est d'accord sur sur ce, \u00e0 la rupture, quoi que vous cotisez non mais c'est alors justement que lourde alors j'insiste lourdement lourdement, vous ne vous ne savez pas compter, mais l'action sociale alors oppose la nation monsieur \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:55) [87%] :\r\nMatic le y a un surco\u00fbt qui se chiffrent en milliards qui ne se rattrape jamais les dans les six dans un syst\u00e8me de primaut\u00e9 de cotisations il pour qui appartient \u00e0 un collaborateur qui est financ\u00e9e par les cotisations de l'employeur et de l'employ\u00e9, si l'on en vient, pour toute une g\u00e9n\u00e9ration a chang\u00e9 de syst\u00e8me les monte encore une fois, qui se chiffrent en milliards, et qu'il faut rattraper pour ce. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:19) [75%] :\r\nPour \u00e7a, ne sera \u00e0 l'alors je pensais exactement de la Philippe Nantermod c'est loin et ce mois, un mot concret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:26) [91%] :\r\nLe franc que vous cotisez \u00e0 18 francs \u00e0 18 ans et que vous ne cotisez pas aujourd'hui que vous cotiseraient \u00e0 l'avenir il rapportera des int\u00e9r\u00eats tout au long de votre vie, aujourd'hui vous ne cotisez pas de 18 \u00e0 25 ans, cet argent- l\u00e0 \u00e7a vire en plus et ne co\u00fbte pas \u00e0 l'employeur, il co\u00fbte une fois l'employeur et c'est pour \u00e7a que le syst\u00e8me sera beaucoup plus viable avec cette r\u00e9forme, qu'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [92%] :\r\nEn tout cas, le d\u00e9bat est lanc\u00e9, merci beaucoup monsieur Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse et Christophe Reymond, directeur du Centre patronal Vaudois, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reymond, Christophe", "role": "directeur du Centre patronal vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B43B051-D3F6-4EF6-8523-3245292BA993", "internalArchiveId": "5B43B051-D3F6-4EF6-8523-3245292BA993", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron pourrait \u00e9voquer le sort des prisonniers politiques avec Vladimir Poutine", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "La pression monte sur Emmanuel Macron pour qu'il \u00e9voque la question des prisonniers politiques lors de sa venue en Russie pour le match France-Belgique. Des personnalit\u00e9s ont appel\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 se mobiliser pour Oleg Sentsov, cin\u00e9aste ukrainien condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron pourrait \u00e9voquer le sort des prisonniers politiques avec Vladimir Poutine *** La pression monte sur Emmanuel Macron pour qu'il \u00e9voque la question des prisonniers politiques lors de sa venue en Russie, pour le match France-Belgique, ce soir...\r\nDes personnalit\u00e9 du monde culturel ont appel\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 se mobiliser pour Oleg Sentsov, cin\u00e9aste ukrainien condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison en Russie, Isabelle Cornaz...\r\n... Oleg Sentsov, qui est gr\u00e8ve de la faim depuis 58 jours... Cette homme de 41 ans, p\u00e8re de deux enfants, avait r\u00e9alis\u00e9 un documentaire salu\u00e9 dans les festivals,  avant de s'engager, en 2014, en faveur de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan. Il s'est oppos\u00e9 \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e, d'o\u00f9 il vient... il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour terroriste et trafic d'arme... \u00e0 20 ans de prison... qu'il purge dans un camp du Grand nord russe...\r\nLui nie cat\u00e9goriquement les faits ?\r\nOui et les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme parle d'un proc\u00e8s stalinien, mont\u00e9 de toute pi\u00e8ce... ces derniers mois, plusieurs personnalit\u00e9s ont pris sa d\u00e9fense, de Stephen King \u00e0 Christiane Taubira, et lundi Lib\u00e9ration a publi\u00e9 une tribune, sign\u00e9e par des grands cin\u00e9astes, qui affirment que \u00ab si on ne fait rien, Sentsov va mourir \u00bb, et que si tel est la cas, \u00ab c'est aussi la France et l'Europe qui seront entach\u00e9s de ce sang \u00bb... \r\nEst-ce qu'il y a un espoir qu'il soit lib\u00e9r\u00e9 ? \r\nIl est mince, il pourrait \u00eatre graci\u00e9, mais il faudrait qu'il en fasse la demande \u00e0 V. Poutine ce qu'il se refuse \u00e0 faire... autre espoir, un \u00e9change de prisonniers, mais si \u00e9change il y a il pourrait ne pas faire partie de cette op\u00e9ration, car il y a encore d'autres personnalit\u00e9s, des journalistes notamment - c\u00f4t\u00e9 russe et c\u00f4t\u00e9 ukrainien ! qui se trouvent derri\u00e8re les barreaux... lui est pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'au bout dans sa gr\u00e8ve de la faim, il a une volont\u00e9 de fer, confirme ses proches... Par ailleurs, il ne demande pas que sa lib\u00e9ration, mais celle de tous les prisonniers politique ukrainiens d\u00e9tenus en Russie..\r\nLa coupe du monde est bient\u00f4t termin\u00e9e... et les questions de droits de l'homme auront \u00e9t\u00e9 \u00e0 peine - ou pas du tout - abord\u00e9es...\r\nPourtant il y a quelques d\u00e9placements de chef d'Etat pour aller voir les matchs... Macron ce soir... Alain Berset en d\u00e9but de Mondial... la pr\u00e9sidente croate.... et on attend le ministre italien Matteo Salvini pour le jour de la finale... qui se rencontrera pas Poutine dont il fait de toute fa\u00e7on l'\u00e9loge... En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, face \u00e0 une coupe du monde tr\u00e8s bien organis\u00e9e et des forces de l'ordre exceptionnellement courtoises, les appels de ONG pour lib\u00e9rer les prisonniers politiques sont rest\u00e9s presque inaudibles... pourtant les probl\u00e8mes n'ont pas disparus... le 18 juillet s'ouvrira, en Tch\u00e9tch\u00e9nie, le proc\u00e8s d'un responsables de l'ONG des droits de l'homme M\u00e9morial... son arrestation avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par le parlement europ\u00e9en... et pendant la coupe du monde, loin des regards,  un autre membre de cette ONG de d\u00e9fense des droits de l'homme  a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau plac\u00e9 en d\u00e9tention, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 il y a trois mois", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690486", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron pourrait \u00e9voquer le sort des prisonniers politiques avec Vladimir Poutine / FOR_2018-07-10T18:18:00_developpement-10", "Forum du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["La pression monte sur Emmanuel Macron pour qu\u2019il \u00e9voque la question des prisonniers politiques lors de sa venue en Russie pour le match France-Belgique. Des personnalit\u00e9s ont appel\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 se mobiliser pour Oleg Sentsov, cin\u00e9aste ukrainien condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison."], "variantIds": ["ece-9690486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:45Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Russie, et cette pression qui monte sur Emmanuel Macron pour qu'il \u00e9voque la question des prisonniers politiques, lors de sa venue en Russie ce soir pour le match France- Belgique, des personnalit\u00e9s du monde culturel, ont appel\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 se mobiliser pour Oleg Sentsov sauf si c'est un cin\u00e9aste ukrainien qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison en Russie Isabelle cornes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, l'ex- sauf un qui est en gr\u00e8ve de la faim depuis 58 jours, cet homme de 41 ans, p\u00e8re de 2 enfants, avait r\u00e9alis\u00e9 un film ne salu\u00e9 dans les festivals, avant de s'engager en 2014 en faveur de la r\u00e9volution du Ma\u00efdan en Ukraine, il s'est oppos\u00e9 \u00e0 l'annexion de la Crim\u00e9e, d'o\u00f9 il est originaire, et il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en Russie pour terrorisme, trafic d'armes \u00e0 20 ans de prison et se trouve actuellement dans un camp du Grand Nord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nEt lui, nie cat\u00e9goriquement les faits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [93%] :\r\nOui, et puis les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, certains parlent d'un proc\u00e8s stalinien mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, ces derniers mois, plusieurs personnalit\u00e9s ont pris sa d\u00e9fense de Stephen King \u00e0 Christiane Taubira et lundi, Lib\u00e9ration a publi\u00e9 une tribune un sign\u00e9s par des grands cin\u00e9astes qui affirment que si on ne fait rien Sentsov sauf va mourir et que si telle est le cas, c'est aussi la France et l'Europe qui seront entach\u00e9s de ce sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [86%] :\r\nIsabelle est -ce qu'il y a un espoir qu'il soit lib\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [91%] :\r\nAlors il est mince, il pourrait \u00eatre graci\u00e9 mais pour \u00e7a il faudrait qu'il en fasse la demande \u00e0 Vladimir Poutine, ce qu'il se refuse \u00e0 faire autre espoir, un \u00e9change de prisonniers mais si \u00e9change il y a, il pourrait ne pas faire partie, hein, de cette op\u00e9ration l\u00e0 car il y a encore d'autres personnalit\u00e9s, des journalistes, notamment c\u00f4t\u00e9 russe et c\u00f4t\u00e9 ukrainien, qui se trouve derri\u00e8re les barreaux, lui, est pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'au bout dans sa gr\u00e8ve de la faim, il a une volont\u00e9 de faire, en confirmant ses proches, par ailleurs, il ne demande pas que sa lib\u00e9ration mais celle de tous les prisonniers politiques ukrainiens d\u00e9tenus en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [87%] :\r\nAlors la Coupe du monde est bient\u00f4t termin\u00e9e, ce sera dimanche par comme les questions des droits de l'homme ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 peine ou voire pas du tout abord\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [94%] :\r\nOui, et pourtant il y a eu un quelques d\u00e9placements de chef d'\u00c9tat pour aller voir les matchs Macron ce soir, Alain Berset en d\u00e9but de Mondial, la pr\u00e9sidente croate et on attend aussi le ministre italien Matteo Salvini pour le jour de la finale, mais il ne devrait pas rencontrer non plus Vladimir Poutine dont il fait pourtant l'\u00e9loge en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, face \u00e0 une coupe du monde, tr\u00e8s bien organis\u00e9e et des forces de l'ordre exceptionnellement courtoises, les appels des ONG pour lib\u00e9rer les prisonniers politiques sont rest\u00e9s presque inaudibles, pourtant les probl\u00e8mes n'ont pas disparu pour autant, le 18 juillet donc, 2 jours apr\u00e8s la Coupe du monde s'ouvrira en Tch\u00e9tch\u00e9nie, le proc\u00e8s de petit IFC, responsable local de l'ONG des droits de l'homme M\u00e9morial et son arrestation avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en et pendant la Coupe du monde, un autre membre de cette ONG de d\u00e9fense des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau plac\u00e9 en d\u00e9tention alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 il y a \u00e0 peine 3 mois merci Isabelle cornes et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BCE46E4-9774-465F-A668-59EE00613199", "internalArchiveId": "4BCE46E4-9774-465F-A668-59EE00613199", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mondial: comment les r\u00e9sultats de l'\u00e9quipe multiculturelle belge sont-ils per\u00e7us au pays?", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David , Jamar\r\nL'\u00e9quipe belge de football est multiculturelle. Dans un pays plurilingue, au pass\u00e9 colonial, comment le succ\u00e8s de la s\u00e9lection nationale est-il per\u00e7u ? L'interview de David Jamar, sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Mons, en Belgique.\r\n\r\n* * Mondial: comment les r\u00e9sultats de l'\u00e9quipe multiculturelle belge sont-ils per\u00e7us au pays?  *** France-Belgique, c'est l'affiche ce soir de ces demi-finales de la Coupe du monde. Il s'agit bien s\u00fbr de football.\r\nEt on va s'int\u00e9resser d'un peu plus pr\u00e8s \u00e0 cette \u00e9quipe belge.\r\nAux Kevin De Bruyne (\"Breu\u00efne\"), aux Thibaut Courtois, mais aussi aux Romelu Lukaku ou Marouane Fella\u00efni. Une s\u00e9lection multiculturelle qui rappelle un peu la France et m\u00eame la Suisse.\r\nDans un pays plurilingue, au pass\u00e9 colonial, \u00e9galement un pays d'immigration, comment le succ\u00e8s de la s\u00e9lection nationale est-il per\u00e7u ?\r\nEst-ce que c'est LE mod\u00e8le d'int\u00e9gration, LA recette miracle au racisme ? \r\nDavid Jamar, sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Mons, en Belgique. Vous avez \u00e9galement particip\u00e9 au livre \"le Football des nations\", paru en 2016... \r\n- quelle r\u00e9sonance a cette \u00e9quipe belge multiculturelle au sein de la population ? C'est un exemple d'int\u00e9gration ?\r\n- bcp parl\u00e9 de la France de 98, black - blanc - beur... tout le monde derri\u00e8re cette \u00e9quipe parce qu'elle a gagn\u00e9. Mais \u00e7a n'a au fond rien chang\u00e9 au racisme en France!\r\n- Est-ce que cette belle alchimie, ce n'est pas un peu de la poudre aux yeux ? \r\n(Certains joueurs comme Romelu Lukaku se sont plaints du racisme ambiant... Lui est d'origine congolaise, il a d'ailleurs racont\u00e9 son histoire sem\u00e9e de discriminations raciales d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge en Belgique...\r\nhttps://sport.sfr.fr/football/discussion-surrealiste-avec-henry-pauvrete-racisme-lukaku-sa-raconte.html)\r\n- Diables rouges de 2018, sont comparables?\r\n- \"foot sera immanquablement utilis\u00e9 pour nier le racisme structurel belge. L'enjeu sera de rappeler le co\u00fbt de cette exception footballistique\" dites-vous dans une interview \u00e0 Lib\u00e9. Miroir d\u00e9formant d'une r\u00e9alit\u00e9?\r\n- Lukaku, Fellaini, Chadli.... l'\u00e9quipe doit beaucoup \u00e0 ces d\u00e9cendants de la colonisation...\r\n- France \u00e9galement tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9e. Idem pour l'Angleterre, reflet des colonisations... Y a moyen d'utiliser le football pour r\u00e9gler la post-colonisation? \r\n- Si la Belgique gagne ce soir, ou \u00e0 fortiori gagnait la Coupe du monde, est-ce que cela pourrait changer les choses en Belgique ou du moins avoir un effet positif sur la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n- On a beaucoup parl\u00e9 de la France \"black blanc beur\", il existe aussi une Belgique \"black blanc beur\" ?\r\n- Est-ce que les partis en Belgique en ont d\u00e9j\u00e0 profit\u00e9 pour s'approprier les succ\u00e8s des Diables Rouges ? Et font-ils de la r\u00e9cup\u00e9ration politique ? \r\n(non pas encore, semble-t-il que le mot d'ordre serait de ne pas communiquer... mais c'est \u00e0 craindre, surtout du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9paratistes wallons)\r\n- On en a parl\u00e9 : Chadli, Fellaini, binationaux d'origine marocaine, Lukaku, Batshuayi, d'origine congolaise... essentiellement des francophones ? Est-ce que \u00e7a risque d'exacerber les tensions entre Flamands et Wallons ?\r\n(Paradoxe : ils sont plurilingues et parlent mieux que certains Belges, Mousa Demb\u00e9l\u00e9 et d'origine malienne mais n\u00e9\u00e9rlandophone, et il est donc tr\u00e8s difficile de leur attribuer une caract\u00e9risique flamande ou wallone) \r\n- Thierry Henry illustre peut-\u00eatre aujourd'hui cette ambivalence... un Fran\u00e7ais (d'origine gadeloup\u00e9enne) sur le banc belge... du c\u00f4t\u00e9 de l'hexagone, certains parlent de \"trahison\"... \u00e0 quel moment le football va trop loin dans le sentiment nationaliste ?\r\n(Gilles Verdez, chroniqueur chez Hanouna a dit sur CNews : \"Il devrait se mettre en retrait pour ce match. On est d'abord des Fran\u00e7ais avant d'\u00eatre des footballeurs. [...] Il va lutter contre la France, Thierry Henry, apr\u00e8s tout ce que la France lui a donn\u00e9 ?\")", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690480", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mondial: comment les r\u00e9sultats de l'\u00e9quipe multiculturelle belge sont-ils per\u00e7us au pays? / FOR_2018-07-10T18:16:00_developpement-9", "Forum du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe belge de football est multiculturelle. Dans un pays plurilingue, au pass\u00e9 colonial, comment le succ\u00e8s de la s\u00e9lection nationale est-il per\u00e7u ? L'interview de David Jamar, sociologue \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Mons, en Belgique."], "variantIds": ["ece-9690480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:45Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe forum, on va s'int\u00e9resser \u00e0 une affiche qui va sans doute tenir en haleine, pas mal de nos auditeurs ce soir France- Belgique l'affiche des demi- finales de de la 1\u00e8re des 2 demi- finales de la Coupe du monde de football, on va s'int\u00e9resser un peu plus pr\u00e8s ce soir \u00e0 cette \u00e9quipe belge aux Kevin Debreuil note Thibaut Courtois mais aussi Romelu Lukaku ou Marouane Fellaini une s\u00e9lection multiculturelle qui rappelle un peu la France et puis m\u00eame aussi la Suisse dans un pays plurilingue au pass\u00e9 colonial \u00e9galement un pays d'immigration alors comment le succ\u00e8s de cette s\u00e9lection nationale est -il per\u00e7u, on va voir \u00e7a avec vous, David Jamar, bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates sociologue, une universit\u00e9 de Mons en Belgique, vous avez \u00e9galement particip\u00e9 au livre, le football des nations qui est paru en 2016, alors on l'a dit, c'est une n'\u00e9quipe multiculturelle qui refl\u00e8te aussi le en certains pass\u00e9 colonial de de la Belgique dans un pays plurilingue, tout \u00e7a c'est Lukaku c'est Fellaini qui sont du h\u00e9ros en tout cas des amateurs de football est -ce que c'est un exemple d'int\u00e9gration r\u00e9ussi est -ce que c'est per\u00e7u comme \u00e7a en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [92%] :\r\nOui, alors l\u00e0 c'est un petit peu compliqu\u00e9, on est gouvern\u00e9 aussi par notamment la la N-VA, qui est un parti s\u00e9paratiste flamand qui, qui \u00e9videmment ne ne commande pas trop si vous voulez les victoires des Diables rouges, \u00e0 la fois pour une question nationale, la Belgique y sont plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 son existence et pour la question des migrations, donc si vous voulez, \u00e7a repr\u00e9sente bien il y a une \u00e9mulation qui vient des quartiers de toute une s\u00e9rie de quartiers de toute une s\u00e9rie de gens qui se reconnaissent en effet dans ces parcours- l\u00e0 maintenant dire que \u00e7a repr\u00e9sente ce qui se passe dans le pays, non c'est un miroir, largement d\u00e9form\u00e9, hein, puisque ces gens qui ont r\u00e9ussi dans le football, quelque part, ont d'abord eu affaire \u00e0 toute une s\u00e9rie de discriminations raciales \u00e0 plein d'\u00e9gards et et leurs fr\u00e8res ou cousins subissent des discriminations raciales dans d'autres, d'autres types de secteurs donc l'engouement, il est certainement pr\u00e9sent a sans doute \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, si vous voulez, selon l'histoire des gens qui, qui se sentent un peu port\u00e9 par cette \u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nOn se rappelle de de la France en 98 la France Black blanc beur, il y a, il semblait y avoir un un v\u00e9ritable \u00e9lan de ses supporters qui cette cette puis \u00e9quipe multiculturelle et dans le dans le fond, 20 ans apr\u00e8s, on se rend compte que \u00e7a va pas changer grand- chose sur le fond, sur le racisme au contraire peut-\u00eatre qu'il est encore plus vivant qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est \u00e7a aussi qui pourrait se passer en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:31) [90%] :\r\nMais voil\u00e0, ce pourrait \u00eatre en effet la crasse, c'est-\u00e0-dire le racisme, l'islamophobie sont pr\u00e9sents une petite, une adolescente d'Anderlues s'est fait agresser par des supporters ont raison du fait qu'elle portait le voile, juste apr\u00e8s la victoire m\u00e9morable de la Belgique compte le Japon, des choses comme \u00e7a, donc c'est un ce sonder les \u00e9l\u00e9ments g\u00e9om\u00e9trie variable, par contre ce qui pourrait se passer parce que les joueurs belges sont ceux qui sont qui r\u00e9agissent comme ils le font avec les r\u00e9seaux sociaux, etc et et insistent sur leur parfois double appartenance sur certaines difficult\u00e9s qu'ils ont pu conna\u00eetre donc ce qui comptera, c'est la mani\u00e8re par laquelle les mouvements antiracistes, notamment avec des gens issus des migrations qui tiennent vont se r\u00e9approprier si vous voulez ces images et ces figures donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [92%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [90%] :\r\nComme en France, il figure r\u00e9publicaine, on va dire classiques o\u00f9 on demanderait \u00e0 Thierry Henry de choisir de mani\u00e8re dramatique entre Fran\u00e7ais et belges ou des choses comme \u00e7a, donc le le contexte est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [90%] :\r\nQuand une petite prime de 15 heures Thierry Henry qui le Fran\u00e7ais qui entra\u00eene la Belgique \u00e7a passe, \u00e7a passe pas aupr\u00e8s de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [92%] :\r\nNon, visiblement visiblement mais surtout aupr\u00e8s de ceux pour qui l'appartenance nationale est une question de choix unique et unitaire, alors \u00e7a pourrait \u00eatre le cas aussi en Belgique, hein, une loi est pass\u00e9 en mai 2018 ou les binationaux ne seront pas soutenus par le les ambassades belge en cas de probl\u00e8me dans leur autre pays si vous voulez donc en effet sacr\u00e9 D D des des tensions avec des citoyens qui s'estiment \u00e0 juste titre des sous- citoyens, si vous voulez, mais en effet on n'a pas cette tradition de de l'unicit\u00e9 de l'appartenance qui fait de Thierry Henry, peut-\u00eatre comme un tra\u00eetre \u00e0 la nation fran\u00e7aise dans l'est, dans la bouche de certains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [85%] :\r\nDavid Jamar cette m\u00e9diatisation et l\u00e0 aussi des des assez int\u00e9ressant, si on prend le cas de Romel Lukaku il y a, il y a ces interviews dans lesquelles il raconte son enfance, o\u00f9 sa m\u00e8re m\u00e9lang\u00e9 du lait avec de l'eau, parce qu'elle avait pas les moyens de lui offrir une tasse enti\u00e8re qu'il a chang\u00e9 ses s\u00e9jours de foot avec son p\u00e8re, parce qu'ils avaient pas les moyens d'acheter 2 paires \u00e7a permet peut-\u00eatre aujourd'hui aussi \u00e0 certains belge de r\u00e9aliser, quelle est la r\u00e9alit\u00e9, le quotidien de ces belge aussi, mais d'origine migratoire difficile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:45) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, y compris dans le dans le monde du foot ou Lukaku a eu aussi affaire \u00e0 des petites moqueries mettant en cause son \u00e2ge de sa puissance physique etc donc, en effet, mais ce tout d\u00e9pendra des des r\u00e9cits qu'on en fait dans la suite de bien insister l\u00e0- dessus, alors les joueurs ont leur r\u00f4le l\u00e0- dedans, ce type de prise de parole des joueurs qui sont pas juste des b\u00eates \u00e0 taper un ballon sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s importantes l\u00e0- dedans, en effet, par ailleurs, au niveau de l'int\u00e9gration, si je peux juste ajouter ceci : en effet, la la ferveur autour de l'\u00e9quipe belge, elle est tr\u00e8s, tr\u00e8s forte dans, dans, dans les milieux de l'immigration en s'attachant certes \u00e0 telle ou telle parcours de joueur, mais tr\u00e8s tr\u00e8s fort, donc l'int\u00e9gration est beaucoup plus pr\u00e9sente que ce qu'on peut bien dire en tout cas c'est la volont\u00e9 d'int\u00e9gration, maintenant comment le syst\u00e8me r\u00e9agit \u00e0 \u00e7a le syst\u00e8me raciales enfin le racisme institutionnel belge \u00e7a c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [93%] :\r\nComme quoi le football, c'est toujours un peu plus que que du football, merci beaucoup, David Jamar, sociologue, une universit\u00e9 de Mons en Belgique, une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [92%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F29303C-D65D-4431-9BF6-FC54A676507F", "internalArchiveId": "1F29303C-D65D-4431-9BF6-FC54A676507F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mondial: La France affronte la Belgique dans le premier match de demi-finale", "publicationDate": "2018-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David , Jamar\r\nLe premier duel des demi-finales de ce mondial verra s'affronter la France et la Belgique. Les deux formations ont un profil similaire avec une tr\u00e8s bonne attaque.\r\n\r\n* * Mondial: La France affronte la Belgique dans le premier match de demi-finale  *** France-Belgique, c'est l'affiche ce soir de ces demi-finales de la Coupe du monde. Il s'agit bien s\u00fbr de football.\r\nEt on va s'int\u00e9resser d'un peu plus pr\u00e8s \u00e0 cette \u00e9quipe belge.\r\nAux Kevin De Bruyne (\"Breu\u00efne\"), aux Thibaut Courtois, mais aussi aux Romelu Lukaku ou Marouane Fella\u00efni. Une s\u00e9lection multiculturelle qui rappelle un peu la France et m\u00eame la Suisse.\r\nDans un pays plurilingue, au pass\u00e9 colonial, \u00e9galement un pays d'immigration, comment le succ\u00e8s de la s\u00e9lection nationale est-il per\u00e7u ?\r\nEst-ce que c'est LE mod\u00e8le d'int\u00e9gration, LA recette miracle au racisme ? \r\nDavid Jamar, sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Mons, en Belgique. Vous avez \u00e9galement particip\u00e9 au livre \"le Football des nations\", paru en 2016... \r\n- quelle r\u00e9sonance a cette \u00e9quipe belge multiculturelle au sein de la population ? C'est un exemple d'int\u00e9gration ?\r\n- bcp parl\u00e9 de la France de 98, black - blanc - beur... tout le monde derri\u00e8re cette \u00e9quipe parce qu'elle a gagn\u00e9. Mais \u00e7a n'a au fond rien chang\u00e9 au racisme en France!\r\n- Est-ce que cette belle alchimie, ce n'est pas un peu de la poudre aux yeux ? \r\n(Certains joueurs comme Romelu Lukaku se sont plaints du racisme ambiant... Lui est d'origine congolaise, il a d'ailleurs racont\u00e9 son histoire sem\u00e9e de discriminations raciales d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge en Belgique...\r\nhttps://sport.sfr.fr/football/discussion-surrealiste-avec-henry-pauvrete-racisme-lukaku-sa-raconte.html)\r\n- Diables rouges de 2018, sont comparables?\r\n- \"foot sera immanquablement utilis\u00e9 pour nier le racisme structurel belge. L'enjeu sera de rappeler le co\u00fbt de cette exception footballistique\" dites-vous dans une interview \u00e0 Lib\u00e9. Miroir d\u00e9formant d'une r\u00e9alit\u00e9?\r\n- Lukaku, Fellaini, Chadli.... l'\u00e9quipe doit beaucoup \u00e0 ces d\u00e9cendants de la colonisation...\r\n- France \u00e9galement tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9e. Idem pour l'Angleterre, reflet des colonisations... Y a moyen d'utiliser le football pour r\u00e9gler la post-colonisation? \r\n- Si la Belgique gagne ce soir, ou \u00e0 fortiori gagnait la Coupe du monde, est-ce que cela pourrait changer les choses en Belgique ou du moins avoir un effet positif sur la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n- On a beaucoup parl\u00e9 de la France \"black blanc beur\", il existe aussi une Belgique \"black blanc beur\" ?\r\n- Est-ce que les partis en Belgique en ont d\u00e9j\u00e0 profit\u00e9 pour s'approprier les succ\u00e8s des Diables Rouges ? Et font-ils de la r\u00e9cup\u00e9ration politique ? \r\n(non pas encore, semble-t-il que le mot d'ordre serait de ne pas communiquer... mais c'est \u00e0 craindre, surtout du c\u00f4t\u00e9 des s\u00e9paratistes wallons)\r\n- On en a parl\u00e9 : Chadli, Fellaini, binationaux d'origine marocaine, Lukaku, Batshuayi, d'origine congolaise... essentiellement des francophones ? Est-ce que \u00e7a risque d'exacerber les tensions entre Flamands et Wallons ?\r\n(Paradoxe : ils sont plurilingues et parlent mieux que certains Belges, Mousa Demb\u00e9l\u00e9 et d'origine malienne mais n\u00e9\u00e9rlandophone, et il est donc tr\u00e8s difficile de leur attribuer une caract\u00e9risique flamande ou wallone) \r\n- Thierry Henry illustre peut-\u00eatre aujourd'hui cette ambivalence... un Fran\u00e7ais (d'origine gadeloup\u00e9enne) sur le banc belge... du c\u00f4t\u00e9 de l'hexagone, certains parlent de \"trahison\"... \u00e0 quel moment le football va trop loin dans le sentiment nationaliste ?\r\n(Gilles Verdez, chroniqueur chez Hanouna a dit sur CNews : \"Il devrait se mettre en retrait pour ce match. On est d'abord des Fran\u00e7ais avant d'\u00eatre des footballeurs. [...] Il va lutter contre la France, Thierry Henry, apr\u00e8s tout ce que la France lui a donn\u00e9 ?\")", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9690484", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mondial: La France affronte la Belgique dans le premier match de demi-finale / FOR_2018-07-10T18:20:00_developpement-11", "Forum du 10.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le premier duel des demi-finales de ce mondial verra s'affronter la France et la Belgique. Les deux formations ont un profil similaire avec une tr\u00e8s bonne attaque."], "variantIds": ["ece-9690484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:45Z", "speechToTexts": ["16.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nIsabelle cornes et ont conclu avec Jo\u00ebl Robert, place au football bonsoir Jo\u00ebl bonsoir Christian Favre, vous \u00eates un chanceux, vous \u00eates en Direct du stade de Saint-Petersbourg chance parce que c'est une affiche magnifique ce soir France- Belgique de tr\u00e8s belles attaques de tr\u00e8s belles d\u00e9fenses des beau milieu de terrain des profils assez similaires : Jo\u00ebl France- Belgique franchement difficile favori. \r\nImpossible de donner un favori, on a des chances pour autant que le match sont int\u00e9ressants, mais il a tout pour l'aide, vous l'avez dit, la France et 9 buts en 5 matches, les belges, ses 13 buts en 5 matches des bonnes \u00e0 pas des bons gardiens Lloris et courtois sont aussi le match de l'argent, 2 milliards de valeur marchande sur le terrain un milliard le stade ici \u00e0 Saint-Petersbourg, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait un peu le niveau de cette demi- finale de Coupe du monde, on voit une Belgique qui a esp\u00e9rons pour elle r\u00e9cup\u00e9rer de son exploit contre le Br\u00e9sil au tour pr\u00e9c\u00e9dent, puis la France, elle, qui est un mot, un mot de conqu\u00e9rant, donc voil\u00e0, il y a tout vraiment pour faire un un fantastique match de football, ici du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Petersbourg, il manque peut-\u00eatre les supporters parce qu'on a non seulement 3500 supporters 2000 Fran\u00e7ais, 1500 belge c'est vrai qu'il y avait un blocage avec les supporters europ\u00e9ens et la Coupe du monde, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, j'ai vu plus de supporters sud- am\u00e9ricains qui n'ont plus d'\u00e9quipe depuis bien longtemps, d\u00e9ambuler dans les rues de Saint-Petersbourg, que les supporters belges ou fran\u00e7ais, mais enfin bon, on verra bien, une info qui vient de tomber comme elle est importante, c'est Moussa Demb\u00e9l\u00e9, qui va remplacer Meunier qui a suspendu c\u00f4t\u00e9 belge emploie toujours 3 d\u00e9fenseurs avec Chadli et Demb\u00e9l\u00e9 sur les c\u00f4t\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est l'\u00e9quipe standard Matuidi reprend sa place \u00e0 la place de Tolisso bref, toutes, toutes, toutes r\u00e9unies, franchement, pour avoir un super match de foot, une grande confrontation entre 2 pays voisins, 2 pays amis mais ce soir il y a plus de place pour tout cela parce vous il y a quand m\u00eame une finale de Coupe du monde, \u00e7a serait la premi\u00e8re pour la Belgique, la 3\u00e8me pour la France qu'on a quand m\u00eame gagn\u00e9 une donc, voil\u00e0 l'enjeu est tr\u00e8s tr\u00e8s fort au niveau sportif se vous allez pas vous voir circuler \u00e7a va je vous allez pas vous en sortir comme \u00e7a, je sais, c'est un pronostic, allez, mais je me faire des ennemis dans toute la Suisse romande \u00e0 la prise de exc\u00e8de, il se fait bonne soir\u00e9e, bon match. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-10T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-280EF8E6-757F-4C18-8E27-17E657BB04D5", "internalArchiveId": "280EF8E6-757F-4C18-8E27-17E657BB04D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;BaumgaGe;Baumgartner , Georges ;Olivier Feller, conseiller national PLR VD;Jacques Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS NE;Andr\u00e9 Schneider, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:35-08:00:58 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(24/BREXIT DEMISSION)  \r\nM\u00eame la rumeur de sa d\u00e9mission courait depuis des mois...C'est tout de m\u00eame un revers pour la Premi\u00e8re ministre Theresa May... \r\nLe ministre britannique charg\u00e9 du Brexit, David Davis, a d\u00e9missionn\u00e9 hier soir \r\nDans un courrier adress\u00e9 \u00e0 la Premi\u00e8re ministre, il lui reproche d'adopter une position trop douce sur le Brexit et d'affaiblir la position de n\u00e9gociation du pays. \r\nDeux secr\u00e9taires d'Etat de son d\u00e9partement ont \u00e9galement jet\u00e9 l'\u00e9ponge. \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, c'est un coup tr\u00e8s dur pour Theresa May qui pensait avoir obtenu les coud\u00e9es franches pour n\u00e9gocier la future relation avec l'UE...\r\nElle pensait d'ailleurs \u00eatre parvenue vendredi, \u00e0 rassembler tous ses ministres autour d'une position commune sur l'avenir post-Brexit du Royaume-Uni.\r\n------------\r\nOui ils semblaient s'\u00eatre r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 afficher un visage uni et soutenir son projet de \"zone de libre-\u00e9change des biens\" avec l'UE.. Mais cette apparente unit\u00e9 n'a tenu que l'espace d'un week-end, avec la d\u00e9mission fracassante de l'homme cl\u00e9 du Brexit au sein du gouvernement, David Davis, \u00e0 la t\u00eate depuis deux ans du minist\u00e8re cr\u00e9\u00e9 pour quitter l'Union europ\u00e9enne.\r\nCet eurosceptique convaincu, avait menac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au cours de ces derniers mois de partir, en raison de d\u00e9saccords de plus en plus importants avec Theresa May, mais il s'\u00e9tait montr\u00e9 jusqu'ici loyal envers elle. \r\nMais en le poussant \u00e0 accepter un mod\u00e8le de relation avec l'Union europ\u00e9enne beaucoup rapproch\u00e9 que ce qu'il souhaitait. il a finalement jug\u00e9 sa position intenable.\r\n*** Catherine Ilic, est-ce que le gouvernement de Theresa May peut survivre \u00e0 un tel d\u00e9part ?\r\nDIRECT\r\nEXTRO : MErci Catherine Ilic, en direct de Londres.\r\n(Bve Novitchok) La Britannique contamin\u00e9e \u00e0 l'agent innervant Novitchok est morte, hier soir.\r\nLa police britannique a ouvert une enqu\u00eate pour meurtre. \r\nSon mari, \u00e9galement hospitalis\u00e9 le 30 juin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 lui aussi contamin\u00e9 au Novitchok, est toujours dans un \u00e9tat critique.\r\nLes enqu\u00eateurs essaient de d\u00e9terminer s'il s'agit du m\u00eame lot de poison, et si l'ex-espion russe Sergei Skripal et de sa fille emposinn\u00e9s en mars et les victimes anglaises du mois de juillet se connaissaient.\r\n(Bve Thaillande) L'espoir rena\u00eet en Tha\u00eflande pour les familles des douze adolescents et de leur entra\u00eeneur de football bloqu\u00e9s depuis quinze jours dans une grotte inond\u00e9e. \r\nUn premier groupe de quatre adolescents a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 hier avec succ\u00e8s...\r\nChacun guid\u00e9 par deux plongeurs professionnels.\r\nL'\u00e9vacuation des 8 autres jeunes et leur accompagnateur devaient reprendre ce matin des ambulances sont arriv\u00e9es ce matin pr\u00e8s de l'entr\u00e9e de la grotte.\r\nMais une conf\u00e9rence de presse doit avoir lieu au sujet des op\u00e9rations qui n'auraient pas encore repris selon les journalistes sur place.\r\n(25/ INTEMPERIES AU JAPON) *** \"Une course contre la montre\" : c'est ainsi que le Premier ministre japonais, Shinzo Abe, a qualifi\u00e9 hier les op\u00e9rations de sauvetage et d'\u00e9vacuation men\u00e9es par les secouristes.\r\nLes pluies diluviennes ont fait au moins 100 morts...\r\nUne soixantaine de personnes sont port\u00e9es disparues.\r\nIl s'agit de l'une des catastrophes naturelles les plus meurtrieres de  l'histoire recente.\r\nLes pr\u00e9cipitations ont entra\u00een\u00e9 des crues exceptionnelles, des glissements de terrain et des inondations. \r\nGeorges Baumgartner... \r\nDe nombreux habitants se sont retrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s, malgr\u00e9 des ordres d'\u00e9vacuation donn\u00e9s \u00e0 plus de 2 millions de personnes.\r\n(Bve Tunisie) Six agents de la Garde nationale tunisienne tu\u00e9s dans une explosion \u00e0 la fronti\u00e8re alg\u00e9rienne\r\nC'est l'attaque la plus meurtri\u00e8re depuis plus de deux ans.\r\nLes autorit\u00e9s tunisiennes \u00e9voquent une attaque \u00ab terroriste \u00bb.\r\nElle intervient alors que le pays, secou\u00e9 par une crise politique, esp\u00e8re vivre cette ann\u00e9e une tr\u00e8s bonne saison touristique \u00e0 la faveur de l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 qui a permis le retour en force des tour-op\u00e9rateurs.\r\n(Bve Ethiopie Erythr\u00e9e) L'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e renouent des relations diplomatiques\r\nA l'issue d'un sommet sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis 20 ans, les deux pays ont d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir des ambassades dans leurs capitales respectives, a annonc\u00e9, hier, le premier ministre, \u00e0 l'issue de pourparlers historiques avec le pr\u00e9sident \u00e9rythr\u00e9en \u00e0 Asmara.\r\nUn accord sur la reprise du trafic a\u00e9rien et naval, et pour la circulation des personnes.\r\nLes lignes t\u00e9l\u00e9phoniques internationales entre l'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e , coup\u00e9es depuis vingt ans, vont aussi \u00eatre r\u00e9tablies.\r\n(CH - Matin Sports) On vient de l'apprendre....\r\nLe groupe de presse Tamedia...confirme...ce matin...dans un communiqu\u00e9....la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er \"Le Matin Sports\".\r\nIl s'agirait d'une d\u00e9clinaison imprim\u00e9e du journal Le Matin...dont Tamedia...a d\u00e9cid\u00e9 de stopper...la version \u00e9crite...\r\n\"Le Matin Sports\" serait publi\u00e9 18 fois par an...pour un tirage de 100 mille exemplaires.\r\nLe projet passerait...par une collaboration...avec le pr\u00e9sident du FC Sion...Christian Constantin.......\r\n(TF2/KPMG/POSTE PI) *** Fallait il garder le cabinet de conseil KPMG comme r\u00e9viseur externe des comptes de La Poste cette ann\u00e9e encore ?\r\nApr\u00e8s le scandale sur les malversations comptables de Carpostal, le conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus travailler avec ce cabinet d'audit. \r\nEt pourtant c'est encore KPMG qui v\u00e9rifiera les comptes 2018 de La Poste, alors qu'il a laiss\u00e9 passer les malversations comptables de Carpostal, \u00e0 l'origine du scandale. Muriel Ballaman. \r\n  1'14 \r\n ((Le r\u00e9viseur des comptes de la Poste reste en place pour 2018. Ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la Poste. Des d\u00e9cisions qui ont eu lieu au mois de juin, alors que le scandale \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 largement connu... et qui suscitent l'incompr\u00e9hension du conseiller national PLR Olivier Feller. \r\nSON 24\"\r\nBizarre a tel point qu'Olivier Feller interpellera \u00e0 la rentr\u00e9e le conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cette d\u00e9cision. Alors pourquoi est-on oblig\u00e9s de travailler avec KPMG cette ann\u00e9e encore? les explications du conseiller national socialiste Jacques Andr\u00e9 Maire.\r\nSON 12\"\r\nEn 2019, un appel d'offre a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour un nouveau r\u00e9viseur externe. Mais d'ici l\u00e0, les autorit\u00e9s vont se pencher sur la qualit\u00e9 de travail de KPMG pendant ces derni\u00e8res ann\u00e9es.))\r\n(04/JU/AIDE SOCIALE PA) Pas encore d'amnistie pour infl\u00e9chir la fraude \u00e0 l'aide sociale dans le Jura. Les autorit\u00e9s n'envisagent pas pour l'instant de se lancer dans une op\u00e9ration telle qu'Atlantide \u00e0 Gen\u00e8ve ou R\u00e9glo \u00e0 Neuch\u00e2tel. Ce serait disproportionn\u00e9 vu la taille du canton explique le gouvernement. Il estime aussi que le pourcentage de fraudes est certainement inf\u00e9rieur dans le Jura aux grandes villes. \r\nGa\u00ebl Klein  \r\n  56'' \r\n((C'est en r\u00e9ponse \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 qui s'interrogeait sur la faisabilit\u00e9 d'une telle d\u00e9marche que les autorit\u00e9s jurassiennes motivent aujourd'hui leur politique dans ce domaine. En lan\u00e7ant une op\u00e9ration du type Atlantide qui avait pour objectif de permettre aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations sociales de r\u00e9gulariser leur situation sans craindre une poursuite p\u00e9nale, le Jura ne devrait s'attendre qu'\u00e0 environ 200 d\u00e9nonciations, c'\u00e9tait pr\u00e8s de 2000 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLe gouvernement estime aussi qu'il faut tenir compte du contexte jurassien. Le contr\u00f4le d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 par les communes et le facteur de proximit\u00e9 qui existe entre la population et les services sociaux laissent \u00e0 penser que la proportion de fraudeurs est moindre. Moins de dix cas sont d\u00e9nonc\u00e9s au Minist\u00e8re public par ann\u00e9e. \r\nMais plusieurs projets sont tout de m\u00eame en cours dans le Jura afin d'am\u00e9liorer le processus de contr\u00f4le. Le gouvernement attend aussi de voir comment la population suisse se positionnera face \u00e0 la nouvelle base l\u00e9gale pour la surveillance des assur\u00e9s qui est combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. Il reste ouvert \u00e0 une \u00e9ventuelle phase d'amnistie durant la p\u00e9riode qui pr\u00e9c\u00e9dera la mise en oeuvre des nouveaux outils de contr\u00f4le en voie d'\u00e9laboration.))\r\n(05/GE/CONTROLES AEROPORT ITV SCHNEIDER (REP 22H30)) *** L'attente \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve devrait \u00eatre moins longue lors des contr\u00f4les de bagages \u00e0 main. \r\nDepuis une semaine, 2 nouveaux scanners ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Le Matin dimanche le r\u00e9v\u00e9lait hier (DI). Ils permettent de contr\u00f4ler un bagage sans avoir besoin de sortir son ordinateur ou les liquides. \r\nUne premi\u00e8re! D'apr\u00e8s Andr\u00e9 Schneider, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport, cette nouvelle technologie va sensiblement am\u00e9liorer les temps d'attente.\r\n  39'' \r\nAndr\u00e9 Schneider r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\nLes 2 scanners vont \u00eatre test\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. L'a\u00e9roport pourrait s'en procurer d'autres si les tests sont probants.\r\n(17/TENNIS A-P) *** En tennis, Belinda Bencic et Roger Federer seront en lice, d\u00e8s 14h, en huiti\u00e8mes de finale de Wimbledon. \r\nLa Saint-Galloise aura fort \u00e0 faire face \u00e0 l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber, ex num\u00e9ro 1 mondiale, malgr\u00e9 4 succ\u00e8s face \u00e0 elle en autant de parties. Pour sa part, Roger Federer part favori face au Fran\u00e7ais Adrian Mannarino 26\u00e8me mondial....Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'01\r\nDes rencontres \u00e0 suivre dans nos bulletins d'informations et sur RTS 2 pour le match de Roger Federer et sur RTS-Sports pour Belinda Bencic.\r\n(Bve Foot Espagne) L'espagne n'a plus d'entraineur... \r\nFernando Hierro a d\u00e9cid\u00e9 de quitter son poste de s\u00e9lectionneur apr\u00e8s la d\u00e9cevante \u00e9limination du Mondial au stade des 8es de finale.\r\nL'ancien joueur avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en urgence \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9lection deux jours avant le premier match de la Roja en remplacement de Julen Lopetegui, limog\u00e9 pour avoir annonc\u00e9 sa signature en tant que prochain entra\u00eeneur du Real Madrid.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 684, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687387", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-09T08:00:23_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-07-09T08:00:23_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9687408", "ece-9687387"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:05Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [93%] :\r\nInfo trafic RTS avec le tunnel du Grand-Saint-Bernard, votre partenaire pour traverser les Alpes : le tunnel Point com sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont constat\u00e9es entre Lyon et le pont sur la Versoie en direction de Gen\u00e8ve, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nEt relativement chaud jusqu'\u00e0 28 voire 31 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en Valais, des cumulus se d\u00e9velopperont en montagne et des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s en soir\u00e9e not\u00e9 une tendance \u00e0 la bise sur le plateau demain pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Aligro le march\u00e9 gastronomique pour tous Aligro H. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [90%] :\r\nAvec d\u00e9barrasserait bonjour Coralie alors apparemment des pays change de nom, vous allez en parler moi je vais changer de montres parce que je suis en retard \u00e0 je m'excuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [88%] :\r\nVous avez chang\u00e9 de monde mais on vous pardonne cette toute pardonnez Coralie oui effectivement on vous vous souvenez peut-\u00eatre de la Haute-Volta ou de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne et le dernier en date, c'est le Swaziland, qui vient de changer de nom, l'Euro a trouv\u00e9 qu'on confondait un petit peu souvent avec sweats Land ah bon, c'est l'une des raisons, mais \u00e7a n'est pas la seule : on va faire un petit voyage comme \u00e7a dans ces pays qui n'existe plus, enfin qui ont chang\u00e9 de nom, alors bon voyage merci Coralie, vous \u00eates sur la Premi\u00e8re, il est 8 heures de presque voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [95%] :\r\nOui, Boukari un camouflet pour Theresa May, le ministre britannique en charge du Brexit David Davis a claqu\u00e9 cette nuit la porte du gouvernement, eurosceptique convaincu, il estime que la voie suivie par la Premi\u00e8re ministre ne permet pas d'obtenir ce pourquoi les Britanniques avaient vot\u00e9 les pluies torrentielles qui ont frapp\u00e9 le Japon fait au moins 100 morts : il s'agit de l'une des catastrophes naturelles les plus meurtri\u00e8res de l'histoire r\u00e9cente du Japon depuis le 1er juillet je n'avais a\u00e9roport de scanners de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, ces appareils permettront de contr\u00f4ler les bagages \u00e0 main, bien plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [95%] :\r\nM\u00eame si la rumeur de sa d\u00e9mission courait depuis des mois, c'est tout de m\u00eame un revers pour la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May le ministre en charge du Brexit David Davis a d\u00e9missionn\u00e9 hier soir dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 la Premi\u00e8re ministre, il lui reproche d'adopter une position trop douce sur le Brexit et d'affaiblir la position de n\u00e9gociation du pays Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, c'est donc un coup tr\u00e8s dur pour Theresa May qui pensait avoir obtenu les coud\u00e9es franches pour n\u00e9gocier la future relation avec l'UE, elle pensait d'ailleurs \u00eatre parvenue vendredi \u00e0 rassembler tous ses ministres autour d'une position commune sur l'avenir post- Brexit de Riom uni. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:38) [94%] :\r\nOui, ils semblaient s'\u00eatre r\u00e9sign\u00e9s \u00e0 afficher un visage uni et soutenir son projet de zone de libre- \u00e9change des biens avec l'UE, mais cette apparente unit\u00e9 n'a tenu que l'espace d'un week- end avec la d\u00e9mission fracassante de l'homme cl\u00e9 du Brexit David Davis, \u00e0 la t\u00eate depuis 2 ans du minist\u00e8re cr\u00e9\u00e9 pour quitter l'Union europ\u00e9enne, cet eurosceptique convaincu, avait menac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de partir en raison de d\u00e9saccords de plus en plus importants avec Theresa May il s'\u00e9tait cependant montr\u00e9 jusqu'ici loyal envers elle, mais en le poussant vendredi \u00e0 accepter un mod\u00e8le de relation avec l'Union europ\u00e9enne beaucoup plus rapproch\u00e9es que ce qu'il souhaitait, il a finalement jug\u00e9 sa position intenable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [88%] :\r\nCatherine Ilic, ce que le gouvernement de Theresa May peut survivre untel d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:22) [94%] :\r\nTout d\u00e9pendra de la r\u00e9action des autres ministres eurosceptiques de son cabinet, Boris Johnson, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, devrait s'exprimer ce matin, on sait qu'il est \u00e9galement extr\u00eamement critique \u00e0 l'\u00e9gard de cette approche douce du Brexit endoss\u00e9e par Theresa May, il n'est donc pas impossible qu'ils suivent David Davis, par ailleurs, des rumeurs courent sur l'organisation d'un vote de d\u00e9fiance des d\u00e9put\u00e9s contre Theresa May si cela devait se produire, et qu'elle perdait le vote, cela ouvrirait la voie \u00e0 une course au Leadership au sein du Parti conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [93%] :\r\nMerci Catherine Illitch en Direct de Londres et \u00e0 noter qu'en plus du d\u00e9part du ministre du Brexit de secr\u00e9taires d'\u00c9tat de son d\u00e9partement ont \u00e9galement jet\u00e9 l'\u00e9ponge, la Britannique condamn\u00e9 mi- contamin\u00e9e \u00e0 l'agent innervant Novitchok est morte hier soir la police britannique a ouvert une enqu\u00eate pour meurtre, son mari \u00e9galement hospitalis\u00e9 le train depuis le 30 juin apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 lui aussi contamin\u00e9 au Novitchok est toujours dans un \u00e9tat critique les enqu\u00eateurs essaient de d\u00e9terminer s'il s'agit du m\u00eame lot de poison et si l'ex- espion russe Sergue\u00ef Skripal et sa fille empoisonn\u00e9 en mars et les victimes anglaises du mois de juillet se connaissaient l'espoir rena\u00eet en Tha\u00eflande pour les familles des douze adolescents et de leur entra\u00eeneur de football bloqu\u00e9s depuis 15 jours dans une grotte inond\u00e9e, un 1er groupe de quatre adolescents ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s hier avec succ\u00e8s chacun guid\u00e9 par deux plongeurs professionnels l'\u00e9vacuation des 8 autres jeunes et leur accompagnateur devaient reprendre ce matin, des ambulances sont arriv\u00e9es pr\u00e8s de l'entr\u00e9e de la grotte, une conf\u00e9rence de presse doit avoir lieu au sujet des op\u00e9rations qui n'auraient pas encore repris, selon des journalistes sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [91%] :\r\nOui intemp\u00e9ries au Japon une course contre- la-montre, c'est ainsi que le 1er ministre Shinzo Abe a qualifi\u00e9, hier, les op\u00e9rations de sauvetage et d'\u00e9vacuation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [96%] :\r\nLes pluies diluviennes ont fait au moins 100 morts, une soixantaine de personnes sont port\u00e9es disparues, il s'agit de l'une des catastrophes naturelles les plus meurtri\u00e8res de l'histoire r\u00e9cente du Japon, les pr\u00e9cipitations qui ont entra\u00een\u00e9 des crues exceptionnelles, des glissements de terrain et des inondations, Georges Baumgartner, de nombreux habitants se sont retrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s malgr\u00e9 des ordres d'\u00e9vacuation donn\u00e9s \u00e0 plus de 2 millions de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [94%] :\r\nSi ces pluies sont si meurtri\u00e8re, c'est parce que nous n'avons pas re\u00e7u les ordres d'\u00e9vacuation, ils n'ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es que par la radio, comment, c'est-\u00e0-dire des habitants de Kurashiki, la ville la plus touch\u00e9e par cette catastrophe naturelle, les pluies ont noy\u00e9 en 4 jours, une moiti\u00e9 du Japon, elles font place aujourd'hui au ciel bleu mais avec les chaleurs s'humide \u00e9touffante de l'\u00e9t\u00e9 japonais : les autorit\u00e9s craignent d\u00e9sormais des probl\u00e8mes de sant\u00e9, des centaines de milliers de sinistr\u00e9s ne parviennent pas \u00e0 se laver les toilettes ne fonctionne pas, il y a p\u00e9nurie de nourriture et d'eau, les survivants commencent \u00e0 mesurer l'ampleur du d\u00e9sastre \u00e0 Kurashiki des quartiers entiers sont noy\u00e9s, des glissements de terrain ont emport\u00e9 des maisons bris\u00e9e en 1000 morceaux, les sauveteurs se d\u00e9place toujours avec des bateaux certains villages restent inaccessibles et de nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es sont plus vuln\u00e9rables que jamais Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [92%] :\r\nFallait -il garder le cabinet de conseil KPMG comme r\u00e9viseur externe et compte de la Poste, cette ann\u00e9e encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [88%] :\r\nApr\u00e8s le scandale sur les malversations comptables de CarPostal, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus travailler avec ce cabinet d'audit, et pourtant c'est encore KPMG qui v\u00e9rifiera les comptes 2018 de la Poste, alors qu'il le laissaient passer les malversations comptables de CarPostal \u00e0 l'origine du scandale Muriel bah mon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:44) [93%] :\r\nLa r\u00e9viseur des comptes de la Poste reste en place pour 2018, ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du g\u00e9ant jaune des d\u00e9cisions qui ont eu lieu au mois de juin, alors que le scandale \u00e9tait largement connu et qui suscitent l'incompr\u00e9hension du conseiller national PLR Olivier Feller R. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [95%] :\r\nIl est bizarre que KPMG, qui n'a d\u00e9cel\u00e9 d'aucune mani\u00e8re les malversations commises au sein de CarPostal soit nomm\u00e9 pour r\u00e9viser les comptes 2018 de la Poste r\u00e9vision qui aura lieu en cours d'ann\u00e9e 2019, et cela est d'autant plus bizarre que KPMG a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a quelques jours, cela ne va pas pour recr\u00e9er de la cr\u00e9dibilit\u00e9 autour de la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:24) [91%] :\r\nBizarre, \u00e0 telle point qu'Olivier Feller interpellera la rentr\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cette d\u00e9cision, alors pourquoi est -on oblig\u00e9 de travailler avec KPMG, cette ann\u00e9e encore, les explications du conseiller national socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:37) [85%] :\r\nCe n'est pas possible de retirer le mandat encore de la route, mais en mandat de surveillance sur plusieurs entit\u00e9s de la Poste et dans ce sens l\u00e0, \u00e7a para\u00eet difficile de couper maintenant donc la d\u00e9cision est prise pour 2010. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:49) [97%] :\r\nEn 2019, un appel d'offres a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour un nouveau r\u00e9viseur externe et d'ici l\u00e0, les autorit\u00e9s vont se pencher sur la qualit\u00e9 du travail de KPMG pendant ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [97%] :\r\nOn vient de l'apprendre, le groupe de presse Tamedia confirme ce matin dans un communiqu\u00e9, la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er le Matin Sports, il s'agirait d'une d\u00e9clinaison imprim\u00e9e du journal Le Matin dont Tamedia d\u00e9cid\u00e9 de stopper la version \u00e9crite le Matin Sports serait publi\u00e9 18 fois par an pour un tirage de 100000 exemplaires le projet passerait par une collaboration avec le pr\u00e9sident du FC Sion, Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [94%] :\r\nEt puis l'attente \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve devrait \u00eatre moins longue lors des contr\u00f4les de bagages \u00e0 main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [94%] :\r\nDepuis une semaine, de nouveaux scanners ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s le Matin dimanche le r\u00e9v\u00e9lait hier, ils permettent de contr\u00f4ler un bagage sans avoir besoin de sortir son ordinateur ou les liquides, une premi\u00e8re d'apr\u00e8s Andr\u00e9 Schneider, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'a\u00e9roport, cette nouvelle technologie va sensiblement am\u00e9liorer les temps d'attente. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:43) [87%] :\r\nOn estime qu'on devrait au moins arriver \u00e0 doubler la vitesse contre en s\u00fbret\u00e9 avec ce type d'installation, les anciens scanners produisent un immense de Dimensional, c'est-\u00e0-dire on ne voit pas la diff\u00e9rence en encore dans un sac qui faisait aussi que tant son quand il fallait sortir des choses le repasser dans cette nouvelle technologie, tout est vu en 3 dimensions, avec la possibilit\u00e9 pour l'op\u00e9rateur de tourner l'objet d'ailleurs s'il a l'impression que des choses sont pas aussi facilement visibles, il peut tourner le sac, il peut aussi enlev\u00e9 avec des programmes informatiques des objets dans le sac pour mieux voir, alors \u00e7a lui donne beaucoup plus grande possibilit\u00e9 de analyser ce qui a de temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:22) [94%] :\r\nLes 2 scanners, vont \u00eatre test\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, l'a\u00e9roport pourrait s'en procurer d'autres si les tests sont probants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [94%] :\r\nEn tennis Belinda Bencic et Roger Federer, seront en lice d\u00e8s 14 heures en huiti\u00e8mes de finale \u00e0 Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [92%] :\r\nLa Saint-Galloise aura fort \u00e0 faire face \u00e0 l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber, ex num\u00e9ro 1 mondiale malgr\u00e9 4 succ\u00e8s face \u00e0 elle, en autant de parties pour sa part, Roger Federer, part favori face au Fran\u00e7ais Adrian Mannarino 26\u00e8me mondial Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:46) [88%] :\r\nRoger Federer aborde cette 2\u00e8me semaine en pleine confiance, il a jusque -l\u00e0 \u00e9gar\u00e9 aucun set conc\u00e9d\u00e9 aucune balle de break ni puiser dans ses r\u00e9serves, son tableau est consid\u00e9rablement d\u00e9gag\u00e9e apr\u00e8s les d\u00e9faites de Shorish Silic Wawrinka et seul parmi ses adversaires possibles Milosz Raonic la battu en Grand Chelem, Roger Federer n'a jamais perdu face \u00e0 Adrian Mannarino lors de leurs 5 face \u00e0 face mais c'est la surface o\u00f9 le Fran\u00e7ais poss\u00e8de ses meilleurs r\u00e9sultats et Federer n'aime pas affronter les gauchers et puis on se rappelle qu'\u00e0 B\u00e2le, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e toutefois en 5 manches, le B\u00e2lois fait figure de favori et ses statistiques de la premi\u00e8re semaine sont impressionnantes : 100 pourcent de jeux de service gagner seulement 35 fautes directes en 3 matchs et 34 est -ce ce Roger Federer, l\u00e0, vous l'avez compris sera difficile \u00e0 prendre en d\u00e9faut dans son jardin, Herv\u00e9 Borsier rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:47) [94%] :\r\nLes 2 rencontres \u00e0 suivre dans nos bulletins d'information et sur RTS 2 pour le match de Roger Ferrer et sur rtssport pour Belinda Benchikh le football espagnol s'enfonce dans la crise, Fernando Hierro a d\u00e9cid\u00e9 de quitter son poste de s\u00e9lectionneur apr\u00e8s la d\u00e9cevante \u00e9limination du Mondial au stade des huiti\u00e8mes de finale, l'ancien joueur avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en urgence \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9lection, 2 jours avant le 1er match de l'Espagne en remplacement de Julen Lopetegui limog\u00e9, lui, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 sa signature en tant que prochain entra\u00eeneur du r\u00e9el Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:18) [92%] :\r\nMerci Foued Boukari, vous \u00eates sur la Premi\u00e8re, il est presque 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T06:30:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5BA95C9-2417-4B8B-8740-1CA04DE9EF6A", "internalArchiveId": "F5BA95C9-2417-4B8B-8740-1CA04DE9EF6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cachin, Joelle;Cachin, Joelle;Roland M\u00fcller, directeur de l'Union patronale suisse;Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral et ancien membre de la Commission de cons\u00e9cration de l'Eglise r\u00e9fom\u00e9e vaudoise;Daras;Maya Konforti, la secr\u00e9taire de l'association calaisienne l'Auberge des Migrants;Farcis;Harjit Singh, responsable des questions de changement climatique dans l'ONG Action Aid\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (12/MULTI/PROPOSITION M\u00dcLLER ACCORD CADRE PA) Renforcer les contr\u00f4les sur les chantiers pour compenser l'assouplissement des mesures d'accompagnements aux bilat\u00e9rales. C'est la proposition faite hier par Philip M\u00fcller dans la Sonntagszeitung. Le conseiller aux Etats PLR tente de trouver un compromis. Son objectif: faire fl\u00e9chir les syndicats pour conclure un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. Jo\u00eblle Cachin: \r\n  46''\r\n((Cela fait des ann\u00e9es que les syndicats demandent plus de contr\u00f4les sur les chantiers pour lutter contre le travail au noir et le dumping. En proposant de renforcer le nombre d'inspections..  Philip M\u00fcller poursuit donc un objectif bien pr\u00e9cis: amener les partenaires sociaux \u00e0 \u00eatre plus flexibles.. notamment sur la r\u00e9duction du d\u00e9lai d'annonce des entreprises qui veulent travailler en Suisse.. de 8 \u00e0 4 jours.. Mais la proposition du PLR risque bien de buter contre un mur. Chez Unia.. on veut bien renforcer les contr\u00f4les.. mais pour cela, il faut d'abord pouvoir les organiser \u00e0 l'avance. Pour garder un oeil, par exemple, sur les entreprises qui effectuent en Suisse des travaux de courtes dur\u00e9es. Sans d\u00e9lai d'annonce, le syndicat redoute que les contr\u00f4les soient tout simplement inefficaces. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral poursuit de son c\u00f4t\u00e9 les discussions avec ces partenaires sociaux. Une proc\u00e9dure de consultation est en cours.. Le gouvernement se donne l'\u00e9t\u00e9 pour trouver un compromis. ))\r\n(14/MULTI PROPOSITION M\u00dcLLER ITV R.M\u00dcLLER (!!HOMONYME!!)) Une proposition qui ne convainc pas le directeur de l'Union patronale suisse Roland M\u00fcller:\r\n  42'' \r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(02/NATURALISATIONS ITV HAURY) Les jeunes \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne se jettent pas sur le passeport suisse. \r\nIls sont moins de 500 \u00e0 avoir fait la d\u00e9marche, depuis l'introduction de la naturalisation facilit\u00e9e, en f\u00e9vrier, selon des chiffres publi\u00e9s hier par le Matin Dimanche. Ils sont pourtant environ 25 mille \u00e0 remplir les crit\u00e8res. Pour le Vert Lib\u00e9ral Jacques-Andr\u00e9 Haury, qui avait men\u00e9 campagne contre la naturalisation facilit\u00e9e, cela prouve que le projet n'\u00e9tais pas utile. \r\n  45'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(CFF) Les CFF ont d\u00e9marr\u00e9 ce week-end leur chantier de l'\u00e9t\u00e9... tout s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu....Depuis samedi, plus aucun train ne circulent entre Lausanne et Puidoux Ch\u00e8bres. Une interruption qui doit durer 7 semaines. C'est la premi\u00e8re fois que l'une des principales lignes des CFF est interrompue aussi longtemps. Une perturbation qui concerne quotidiennenment environ 13 000 voyageurs\r\n(Brexit) Un nouveau camouflet pour la 1ere ministre britannique Terersa May. Le ministre en charge du Brexit, David Davis, a d\u00e9missionn\u00e9 hier avec effet imm\u00e9diat.\r\nCette d\u00e9mission intervient deux jours apr\u00e8s une r\u00e9union de Teresa May avec ses ministres qui avait abouti \u00e0 l'annonce d'un accord sur la volont\u00e9 de maintenir une relation commerciale post-Brexit \u00e9troite avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nDavid Davis- un eurosceptique convaincu- a estim\u00e9 dans sa lettre de d\u00e9mission que la voie suivie ne permettrait pas de d\u00e9livrer ce pour quoi les Britanniques avaient vot\u00e9.\r\nD'apr\u00e8s les m\u00e9dias britanniques, Deux autres membres du gouvernement travaillant directement sur le Brexit, les sous-secr\u00e9taire d'Etat Steve Baker et Suella\r\nBraverman, auraient \u00e9galement d\u00e9missionn\u00e9.\r\n(Novitchok) Toujours au Royuame-Uni, la quadrag\u00e9naire qui avait \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e  \u00e0 l'agent neurotoxique Novitchok \u00e0 Amesbury, au sud-ouest de l'Angleterre, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e hier soir \u00e0 l'h\u00f4pital de Salisbury.... selon la police qui a ouvert une enqu\u00eate pour meurtre. L'homme \u00e9galement contamin\u00e9 au Novitchok est toujours dans un \u00e9tat critique. \r\nLes deux quadrag\u00e9naires avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s apr\u00e8s avoir manipul\u00e9 un \u00ab objet contamin\u00e9 \u00bb.\r\n(10/LONDRES/MARCHE SOLIDAIRE PI) Ultime \u00e9tape de son parcours, la marche citoyenne et solidaire est arriv\u00e9e hier \u00e0 Londres.\r\nElle avait commenc\u00e9 le 30 avril dernier \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne \u00e0 Vintimille. Plusieurs centaines de marcheurs ont travers\u00e9 la France avant de se rendre dans la capitale britannique pour sensibiliser les habitants aux probl\u00e8mes des migrations et de l'accueil des migrants. A Londres, le reportage de Marina Daras.\r\n  1'11\r\n((A Hyde Park, les marcheurs sont accueillis par des associations locales qui se battent pour les droits des refugi\u00e9s. Maya Konforti, la secr\u00e9taire de l'association calaisienne l'Auberge des Migrants, a fait parti du cort\u00e8ge depuis le tout d\u00e9but.\r\n[ ITW : 1]\r\nLondres, ville symbolique, qui est souvent synonyme de destination finale pour beaucoup de migrants, mais reste tr\u00e8s difficile \u00e0 atteindre.\r\nPlus d'une vingtaine de personnes participants \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 retenu par les autorit\u00e9s au moment de passer la fronti\u00e8re et ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s en centre de r\u00e9tention. Yohann est belge, il fait donc parti de ceux autoris\u00e9s \u00e0 passer la fronti\u00e8re.\r\n[ITW 2]\r\nMais apr\u00e8s 1?500 kilom\u00e8tres et une soixantaine d'\u00e9tapes \u00e0 travers la France, les marcheurs sont plus d\u00e9termin\u00e9s que jamais \u00e0 se battre pour l'accueil des migrants, la libre-circulation des personnes.))\r\n(Lula) Au Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident Lula doit rester en prison. Le pr\u00e9sident d'une cour d'appel l'a confirm\u00e9 hier. Un juge de cette cour avait d\u00e9cid\u00e9 la lib\u00e9ration de Lula avant d'\u00eatre contredit par un autre juge. Lula purge une peine de 12 et un mois de prison pour corruption. \r\nCet imbroglio judiciaire a cr\u00e9\u00e9 la confusion au Br\u00e9sil \u00e0 trois mois d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle parmi les plus incertaines de l'histoire du pays et \u00e0 laquelle Lula veut se pr\u00e9senter.\r\n(Thailande) EN THa\u00eflande, la difficile op\u00e9ration d'\u00e9vacuation des 12 enfants et de leur entraineur de football coinc\u00e9s dans une grotte depuis 15 jours a d\u00e9but\u00e9 hier. Un premier groupe de quatre gar\u00e7ons, chacun guid\u00e9 dans la grotte inond\u00e9e par deux plongeurs professionnels, a r\u00e9sussi \u00e0 sortir hier. Les autres membres du groupe devraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 aujourd'hui\r\n(TF1/INDE/IMPACT RECHAUFFEMENT CLIMATIQUE PI) L'Asie du Sud devrait conna\u00eetre une hausse de temp\u00e9ratures entre 1,6 et 2,2 degr\u00e9s d'ici \u00e0 2050 par rapport \u00e0 la moyenne des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nCela pourrait entrainer jusqu'\u00e0 14% de baisse de revenus pour les habitants. Telles sont les conclusions alarmantes d'un rapport de la Banque mondiale, qui vient d'\u00eatre publi\u00e9. Un rapport qui s'int\u00e9resse pour la premi\u00e8re fois aux impacts \u00e9conomiques du r\u00e9chauffement climatique sur cette r\u00e9gion allant de l'Afghanistan au Bangladesh en passant par l'Inde. Une correspondance de S\u00e9bastien Farcis \r\n  1'29 \r\n((On ne parle plus ici de cyclones, d'inondations ou des cons\u00e9quences violentes du changement climatiques. Ce rapport insiste sur les effets de l'augmentation des temp\u00e9ratures moyennes dans la r\u00e9gion, qui pourraient avoir un impact tout aussi dramatique. Des nuits \u00e0 plus de 30 degr\u00e9s, comme l'a v\u00e9cu le nord de l'inde ces derni\u00e8res semaines, \u00e9puisent les travailleurs, certaines cultures perdent en rendement, et les moustiques du palu se propagent plus facilement. Si l'accord de Paris de 2015 n'est pas respect\u00e9, certaines r\u00e9gions du Bangladesh pourraient conna\u00eetre une chute de revenu par habitant de 14%, et le centre de l'Inde de 10%, d'ici \u00e0 2050. 800 millions de personnes de cette r\u00e9gion seraient touch\u00e9es par de violentes vagues de chaleur. Un chiffre deux fois moins important si les \u00e9missions de carbone sont limit\u00e9es. Pour Harjit Singh, responsable des questions de changement climatique dans l'ONG Action Aid, la politique agricole doit s'adapter rapidement. \r\nTRAD: La temp\u00e9rature dans la r\u00e9gion augmentera de 1,5 degr\u00e9, quoi qu'on fasse. Cela est \u00e9norme et requiert une planification pr\u00e9cise sur son impact, car l'agriculture va \u00eatre boulevers\u00e9e. Et si \u00e0 un endroit c'est 3 degr\u00e9s en plus, cela est un sc\u00e9nario compl\u00e8tement diff\u00e9rent, o\u00f9 l'agriculture ne devient plus viable et o\u00f9 il est donc impossible de survivre.\r\nLa banque mondiale recommande \u00e0 l'Inde d'\u00e9conomiser son eau et d'offrir une meilleure \u00e9ducation formelle \u00e0 sa population pour la pr\u00e9parer \u00e0 la crise agricole \u00e0 venir.))\r\n(Cyclisme) Cyclisme                                                                          \r\nPeter Sagan a remport\u00e9 hier au sprint la 2e \u00e9tape du Tour de France entre Mouilleron-St-Germain et La Roche-sur-Yon. \r\nLe Slovaque a profit\u00e9 des chutes de Michael Matthews et du maillot jaune Fernando Gaviria dans les deux derniers kilom\u00e8tres pour s'offrir sa 9e victoire sur le Tour et le maillot jaune.\r\nAujourd'hui, le contre-la-montre par \u00e9quipe devrait redistribuer les cartes au classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\nLes leaders distanc\u00e9s, comme le Britannique Chris Froome et l'Australien Richie Porte esp\u00e8rent bien revenir dans la course.\r\n(Formule 1) Formule 1,                                                                     \r\nL'Allemand Sebastian Vettel s'est impos\u00e9 hier lors du GP de Grande-Bretagne \u00e0 Silverstone devant le Britannique Lewis Hamilton. Le Finlandais Kimmi Raikkonen compl\u00e8te le podium. \r\nAu Championnat du monde, Sebastian Vettel compte d\u00e9sormais huit points d'avance sur le champion du monde Hamilton.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-07-09T06:00:37_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2018-07-09T06:00:37_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9687360", "ece-9687349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-15T03:22:49Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nDu journal avec vous Val\u00e9rie \u00e9clair bonjour bonjour pour conclure un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, le conseiller aux \u00c9tats PLR Philippe leur veut chercher un compromis il veut renforcer les contr\u00f4les sur les chantiers pour compenser l'assouplissement des mesures d'accompagnement, une proposition qui ne convainc pas le directeur de l'Union patronale suisse, il n'y a pas de ru\u00e9e sur les passeports suisses depuis l'introduction de la naturalisation facilit\u00e9e, moins de 500 jeunes \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont devenus alors qu'ils sont environ 25000 \u00e0 remplir les crit\u00e8res pour le Vert Lib\u00e9ral Jacques-Andr\u00e9 Haury c'est la preuve que le projet \u00e9tait inutile la marche solidaire pour les migrants achev\u00e9 son p\u00e9riple, hier \u00e0 Londres, elle avait d\u00e9but\u00e9 le 30 avril \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne \u00e0 Vintimille, pour sensibiliser les habitants aux probl\u00e8mes d'immigration et l'accueil des migrants, reportage dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [95%] :\r\nRenforcer les contr\u00f4les sur les chantiers pour compenser l'assouplissement des mesures d'accompagnement aux bilat\u00e9rales, c'est la proposition faite hier par Philip M\u00fcller dans la presse al\u00e9manique le conseiller aux \u00c9tats PLR tente de trouver un compromis, son objectif : faire fl\u00e9chir les syndicats pour conclure un accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [93%] :\r\nCela fait des ann\u00e9es que les syndicats demandent plus de contr\u00f4le sur les chantiers pour lutter contre le travail au noir et le dumping en proposant de renforcer le nombre d'inspections Philippe M\u00fcller, poursuit donc un objectif bien pr\u00e9cis : amener les partenaires sociaux \u00e0 \u00eatre plus flexible, notamment sur la r\u00e9duction du d\u00e9lai d'annonces des entreprises qui veulent travailler en Suisse de 8 \u00e0 4 jours mais la proposition du PLR risque bien de buter contre un mur chez Unia, on veut bien renforcer les contr\u00f4les, mais pour cela, il faut d'abord pouvoir les organiser \u00e0 l'avance pour garder un oeil, par exemple sur les entreprises qui effectue en Suisse des travaux de courte dur\u00e9e, sans d\u00e9lai, d'annonces, le syndicat redoute que les contr\u00f4les soient tout simplement inefficaces, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral poursuit de son c\u00f4t\u00e9, les discussions avec ses partenaires sociaux, une proc\u00e9dure de consultation est en cours, le gouvernement se donne l'\u00e9t\u00e9 pour trouver un compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [97%] :\r\nEt la proposition de Philippe M\u00fcller ne convainc pas le directeur de l'Union patronale suisse Roland M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:05) [92%] :\r\nAugmenter les contr\u00f4les pour toutes les entreprises, c'est pas vraiment une r\u00e9ponse pour ce sujet -l\u00e0, parce que si on augmente seulement les contr\u00f4les, les entreprises de l'\u00e9tranger, on aura un probl\u00e8me de discrimination envers l'Union europ\u00e9enne Philippe il essaye de trouver il solution et puis mettre \u00e0 table, allez partenaire social mais c'est pas s\u00fbr si vraiment les syndicats, ils sont pr\u00eats \u00e0 se mettre \u00e0 table pour en discuter, parce que jusqu'\u00e0 maintenant, ils ont toujours dit que les mesures d'accompagnement comme on les a maintenant, c'est une ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [97%] :\r\nLes jeunes \u00e9trangers de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne se jettent pas sur le passeport suisse et ils sont moins de 500 \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [95%] :\r\nMais la d\u00e9marche depuis l'introduction de la naturalisation facilit\u00e9e en f\u00e9vrier, selon des chiffres publi\u00e9s hier par Le Matin dimanche, ils sont pourtant environ 25000 \u00e0 remplir les crit\u00e8res pour le Vert Lib\u00e9ral Jacques-Andr\u00e9 Haury, qui avait men\u00e9 campagne contre la naturalisation facilit\u00e9e, cela prouve que le projet n'\u00e9tait pas utile. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:12) [90%] :\r\nJ'\u00e9tait oppos\u00e9 en consid\u00e9rant que la naturalisation aussi doit faire l'objet d'une d\u00e9marche volontaire et j'observe que, visiblement, cette volont\u00e9, pas tr\u00e8s pr\u00e9sente chez les les jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration en tout cas c'est une majorit\u00e9 d'entre eux, et puis l'autre observation le disait \u00e9l\u00e9ments d'opposition \u00e0 cette loi, c'\u00e9tait de dire si le jeu de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s dans quel milieu pour que les parents de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, leurs parents n'avaient pas eux- m\u00eames, c'est une d\u00e9marche \u00e0 laquelle ils auraient pu pr\u00e9tendre c'est que visiblement ou bien \u00e9levaient pas tellement leurs enfants dans l'id\u00e9e que la Suisse \u00e9tait le nirvana et qu'il fallait absolument avoir passeport donc finalement beaucoup de d'agitation pour pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [96%] :\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard les CFF ont d\u00e9marr\u00e9 ce week- end leur chantier de l'\u00e9t\u00e9, tout s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, depuis samedi, plus aucun train ne circule entre Lausanne et Puidoux ch\u00e8vres une interruption qui doit durer 7 semaines, c'est la premi\u00e8re fois que l'une des principales lignes des CFF est interrompue aussi longtemps, une perturbation qui concernera quotidiennement environ 13000 voyageurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [99%] :\r\nNouveau camouflet pour la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May le ministre en charge du Brexit David Davis a d\u00e9missionn\u00e9 hier avec effet imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [92%] :\r\nOui, cette d\u00e9mission intervient 2 jours apr\u00e8s une r\u00e9union de Teresa May avec ses ministres, qui avait abouti \u00e0 l'annonce d'un accord sur la volont\u00e9 de maintenir une relation commerciale post- Brexit \u00e9troite avec l'Union europ\u00e9enne, David Davis, un eurosceptique convaincu, a estim\u00e9, dans sa lettre de d\u00e9mission que la voie suivie ne permettrait pas de d\u00e9livrer ce pourquoi les Britanniques avaient vot\u00e9 et d'apr\u00e8s les m\u00e9dias britanniques, 2 autres membres du gouvernement travaillant directement sur le Brexit, les sous- secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 Steve Baker et Souheila, elle appara\u00eet Burman auraient \u00e9galement d\u00e9missionn\u00e9 toujours au Royaume-Uni, la quadrag\u00e9naire qui avait \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e \u00e0 l'agent neurotoxique Novitchok Hams Bury, au sud- ouest de l'Angleterre, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 l'h\u00f4pital de Salisbury selon la police, qui a ouvert une enqu\u00eate pour meurtre, l'homme \u00e9galement contamin\u00e9 au Novitchok est toujours dans un \u00e9tat critique les deux quadrag\u00e9naires avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s apr\u00e8s avoir manipul\u00e9 un objet contamin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [95%] :\r\nUltime \u00e9tape de son parcours, la marche citoyenne et solidaire est arriv\u00e9e hier \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [97%] :\r\nElle avait commenc\u00e9 le 30 avril dernier \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne \u00e0 Vintimille, plusieurs centaines de marcheurs ont travers\u00e9 la France avant de se rendre dans la capitale britannique pour sensibiliser les habitants aux probl\u00e8mes des migrations et \u00e0 l'accueil des migrants \u00e0 Londres le reportage de Marina Daras. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:41) [96%] :\r\nHyde Park, les marcheurs sont accueillis par des associations locales qui se battent pour les droits des r\u00e9fugi\u00e9s Maya Konforti, la secr\u00e9taire de l'association calaisienne, l'Auberge des migrants a fait partie du cort\u00e8ge depuis le tout d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:52) [90%] :\r\nOn est \u00e9mu, parce qu'on rencontre beaucoup de gens qu'on a connu dans la grande jungle de Calais, des gens qui sont pass\u00e9s, qui ont eu leurs papiers, beaucoup de b\u00e9n\u00e9voles aussi et puis aussi, c'est la derni\u00e8re \u00e9tape de cette grande marche qui a dur\u00e9 1400 kilom\u00e8tres extr\u00eamement \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [93%] :\r\nLondres, ville symbolique qui est souvent synonyme de destination finale pour beaucoup de migrants, mais reste tr\u00e8s difficile \u00e0 atteindre, plus d'une vingtaine de personnes participant \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 retenu par les autorit\u00e9s au moment de passer la fronti\u00e8re et ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s en centre de r\u00e9tention Yoann est belge, il fait donc partie de ceux autoris\u00e9s \u00e0 passer la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [85%] :\r\nC'\u00e9tait magnifique de rencontrer des autres r\u00e9gions, mais surtout avec les sans- papiers et les gens qui essaient de trouver une autre vie j'c'est le portrait d'Abidjan, c'est devenu un ami quand suis pass\u00e9 \u00e0 Calais, j'ai pleur\u00e9 parce qu'il trouvait pas passer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [94%] :\r\nMais apr\u00e8s 1500 kilom\u00e8tres et une soixantaine d'\u00e9tapes \u00e0 travers la France, les marcheurs sont plus d\u00e9termin\u00e9s que jamais \u00e0 se battre pour l'accueil des migrants et la libre circulation des personnes, Marina d'Arras pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [96%] :\r\nAu Br\u00e9sil, l'ancien pr\u00e9sident Lula doit rester en prison, le pr\u00e9sident d'une cour d'appel l'a confirm\u00e9, hier, un juge de cette cour avait d\u00e9cid\u00e9 la lib\u00e9ration d'la avant d'\u00eatre contredit par un autre juge, Lula purge une peine de 12 ans et un mois de prison pour corruption cet imbroglio judiciaire a cr\u00e9\u00e9 la confusion au Br\u00e9sil, \u00e0 3 mois d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle parmi les plus incertaines de l'histoire du pays et \u00e0 laquelle Lula veut se pr\u00e9senter en Tha\u00eflande la difficile op\u00e9ration d'\u00e9vacuation des douze enfants et de leur entra\u00eeneur de football coinc\u00e9s dans une grotte depuis 15 jours, a d\u00e9but\u00e9 hier un 1er groupe de quatre gar\u00e7ons chacun guid\u00e9 dans la grotte inond\u00e9e par deux plongeurs professionnels a r\u00e9ussi \u00e0 sortir hier les autres membres du groupe devraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [97%] :\r\nAujourd'hui l'Asie du Sud devrait conna\u00eetre une hausse de temp\u00e9ratures entre1,6 et 2 2 degr\u00e9s d'ici \u00e0 2050 par rapport \u00e0 la moyenne des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [98%] :\r\nEt cela pourrait entra\u00eener jusqu'\u00e0 14 pourcent de baisse de revenus pour les habitants, ce sont les conclusions alarmantes d'un rapport de la Banque mondiale qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 un rapport qui s'int\u00e9resse pour la premi\u00e8re fois aux impacts \u00e9conomiques du r\u00e9chauffement climatique sur cette r\u00e9gion allant de l'Afghanistan au Bangladesh, en passant par l'Inde, correspondance de S\u00e9bastien farcis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [94%] :\r\nOn ne parle plus ici de cyclones d'inondations ou des cons\u00e9quences violentes du changement climatique, ce rapport insiste sur les effets de l'augmentation des temp\u00e9ratures moyennes dans la r\u00e9gion, qui pourrait avoir un impact tout aussi dramatique des nuits \u00e0 plus de 30 degr\u00e9s, comme l'a v\u00e9cu le nord de l'Inde, ces derni\u00e8res semaines, \u00e9puisent les travailleurs certaines cultures perdent en rendement et les moustiques de la dingue ou du palu se propage plus facilement ce qui a des cons\u00e9quences sanitaires, si l'accord de Paris de 2015 n'est pas respect\u00e9 certaines r\u00e9gions du Bangladesh pourraient conna\u00eetre une chute de revenu par habitant de 14 pourcent et le centre de l'Inde, de 10 pour 100 d'ici \u00e0 2050, 800 millions de personnes de cette r\u00e9gion seraient alors touch\u00e9s par des vagues de chaleur difficile \u00e0 supporter un chiffre 2 fois moins important si les \u00e9missions de carbone sont limit\u00e9es pour Harjit Singh responsable en Inde, des questions de changement climatique dans l'ONG Action Aid, la politique agricole doit s'adapter rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:02) [86%] :\r\nBon maintenant \u00e0 Won Point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [89%] :\r\nLa temp\u00e9rature dans la r\u00e9gion, augmentera de 1 degr\u00e9 et demi quoi qu'on fasse cet \u00e9norme et requiert une planification pr\u00e9cise sur son impact car l'agriculture va \u00eatre boulevers\u00e9e et, si un endroit c'est 3 degr\u00e9s en plus c'est un sc\u00e9nario compl\u00e8tement diff\u00e9rent o\u00f9 l'agriculture ne devient plus viable il il est donc impossible de survivre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [94%] :\r\nLa Banque mondiale recommande \u00e0 l'Inde d'\u00e9conomiser son eau et d'offrir une meilleure \u00e9ducation formelle \u00e0 sa population pour la pr\u00e9parer \u00e0 la crise agricole \u00e0 venir S\u00e9bastien farcis pour RTSinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [95%] :\r\nEn cyclisme, Peter Sagan a remport\u00e9 hier au sprint la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, Antoine Ermont Saint-Germain et La Roche-sur-Yon, le slovaque a profit\u00e9 des chutes de Michael Matthews et du maillot jaune, Fernando Gaviria dans les 2 derniers kilom\u00e8tres pour s'offrir sa 9\u00e8me victoire sur le Tour et le maillot jaune et en Formule 1, l'Allemand Sebastian Vettel s'est impos\u00e9 hier lors du Grand Prix de Grande-Bretagne \u00e0 Silverstone, devant le Britannique Lewis Hamilton, le Finlandais Kimi Ra\u00efkk\u00f6nen compl\u00e8tent le podium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [82%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie je l'air. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T05:31:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04B8D3F4-889D-49D5-BB53-693BCC315CD9", "internalArchiveId": "04B8D3F4-889D-49D5-BB53-693BCC315CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF;Johan Rochel, chercheur au centre d'\u00e9thique de l'universit\u00e9 de Z\u00fcrich et auteur au think-tank Foraus;Cachin, Joelle;Nico Lutz, responsable du secteur construction chez Unia;Albertini, Mathieu ;Stefan K\u00fcng, coureur cycliste suisse\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(22/ UK - DEMISSION DU MINISTRE EN CHARGE DU BREXIT) On l'a appris hier soir... \r\nDavid Davis, le ministre britannique charg\u00e9 de n\u00e9gocier la sortie du Royaume-Uni de l'Union Europ\u00e9enne, a d\u00e9missionn\u00e9... \r\nDans sa lettre publi\u00e9e par Downing Street, il reproche ouvertement \u00e0 la premi\u00e8re ministre Theresa May de privil\u00e9gier une approche trop \"douce\" du Brexit....et de ne pas respecter la volont\u00e9 exprim\u00e9e par le peuple... \r\nC\u00e9dric Guigon, cette d\u00e9mission est un coup dur pour Theresa May.... pas vraiment une surprise...\r\nNon, David Davis l'avait brandie comme une menace depuis des semaines...\r\nLui, l'eurosceptique convaincu, partisan d'un hard Brexit, a du composer avec le glissement progressif de Theresa May vers un Brexit de plus en plus soft... \r\nLe d\u00e9saccord entre les deux \u00e9tait profond, mais David Davis avait jusque-l\u00e0 toujours \u00e9t\u00e9 loyal envers la Premi\u00e8re ministre... il faisait en quelque sorte office de mod\u00e9rateur au sein du Parti Conservateur, entre les tenants d'une ligne dure et ceux qui insistent pour conserver des liens \u00e9troits avec l'Union...\r\nSa d\u00e9mission intervient deux jours apr\u00e8s une r\u00e9union du cabinet britannique qui avait abouti \u00e0 l'annonce d'un accord sur la volont\u00e9 de maintenir une relation commerciale post-Brexit \u00e9troite avec l'UE. \r\nMais le ministre avait d'embl\u00e9e critiqu\u00e9 le texte... finalement la concession de trop pour David Davis, dont la position devenait chaque jour un plus intenable...\r\n***Les m\u00e9dias britanniques ont \u00e9galement relay\u00e9 la d\u00e9mission de deux sous-secr\u00e9taires d'Etat au Brexit... le parti conservateur est v\u00e9ritablement \u00e0 couteaux tir\u00e9s, \u00e0 9 mois de la sortie effective de l'Union Europ\u00e9enne...\r\nLes Tories se d\u00e9chirent sur la question... ils craignent que de voir le Royaume-Uni en position de faiblesse face \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne.\r\nLa d\u00e9mission de David Davis a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par les plus eurosceptiques d'entre eux, qui applaudissent son courage et sa d\u00e9termination... Certains d\u00e9put\u00e9s conservateurs parmi les plus radicaux ont d'ailleurs appel\u00e9 \u00e0 rejeter cet accord conclu vendredi.\r\nConcr\u00e8tement, le texte pr\u00e9voit de mettre en place une zone de libre \u00e9change et un nouveau mod\u00e8le douanier avec les 27, afin de maintenir un commerce \"sans friction\" avec le continent.\r\nLe ministre de l'environnement Michael Gove, pourtant lui-m\u00eame un eurosceptique convaincu, a d\u00e9fendu un texte qu'il estime finalement r\u00e9aliste. \r\nTheresa May va devoir convaincre aujourd'hui le Parlement britannique et obtenir son soutien.\r\nCertains observateurs sugg\u00e8rent que des d\u00e9put\u00e9s conservateurs pourraient essayer de d\u00e9clencher en coulisses un mouvement de contestation de son leadership...\r\n(UK - Neurotoxique - D\u00e9c\u00e8s) Theresa May...qui s'est aussi dit constern\u00e9e hier soir...face \u00e0 affaire...qui prend de l'ampleur...au Royaume-Uni. \r\nLa quadrag\u00e9naire...contamin\u00e9e...le week-end dernier...\u00e0 une substance neuro-toxique...est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e...hier...\u00e0 l'hopital de Salsburry...\r\nAnnonce hier soir de la police britannique...\r\nLe compagnon de la victime...est...lui....toujours hospitalis\u00e9...dans un\u00e9 \u00e9tat critique...\r\nIls avaient...tous les deux...\u00e9t\u00e9 expos\u00e9s...le week-end dernier...au Novitchok...Le m\u00eame agent neuro-toxoique...utilis\u00e9e...en mars dernier...pour tenter d'empoisonner l'ex-espion russe Serge\u00ef Skripal.\r\nLa police n'a pas de preuve...mais n'exclut pas un possible lien...entre les deux affaires...\r\nPour les autorit\u00e9s britanniques...pas question \u00e0 de stade...d'envisager de nouvelles sanctions...contre la Russie...\r\n(TF6/THAILANDE DIRECT)  ARNAUD DUBUS, Tha\u00eflande. DIRECT TELEPHONE :    Tel : 66 96 **\r\n***Les op\u00e9rations de sauvetage...ont repris ce matin...pr\u00e8s de Chang-Ra\u00ef... au nord de la Tha\u00eflande...\r\nQuatres enfants ont pu \u00eatre extraits...hier...de la grotte...o\u00f9 ils sont bloqu\u00e9s.....depuis maintenant 15 jours...\r\nNeuf autres gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur.... attendent toujours de revoir la lumi\u00e8re du jour...\r\nOp\u00e9ration que vous suivez...au nord de la Tha\u00eflande...Arnaud Dubusse...\r\nOn vous retrouve en direct de Chang-Ra\u00ef...\r\nComment...\r\n(JAP - Pluies diluviennes) Des op\u00e9rations de sauvetage...ont aussi d\u00e9but\u00e9 dans l'ouest du Japon...\r\nO\u00f9 les pluies diluviennes de ces derniers jours...ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s des 100 morts et des dizaines de disparus...\r\nNouveau bilan annonc\u00e9...ce matin...par les auorit\u00e9s nipponnes.\r\nLes pluies...sur l'ouest du Japon...ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de trois fois sup\u00e9rieures aux normes de saison...\r\nCe qui provoque des inondations et des glissements de terrain.\r\nLes autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9e \u00e0 plus de 2 millions de personnes...d'\u00e9vacuer leur domicile...\r\nEt c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique...le groupe automobile Mazda...s'est dit contrain de fermer son si\u00e8ge social...\u00e0 Hiroshima...\r\n(TF4/INTERRUPTION CFF ITV REVAZ (7H))  \r\n***Pas de catastrophe naturelles sur le r\u00e9seau ferroviaire...en Suisse...mais depuis samedi...plus aucun train....ne circule...sur la ligne CFF...entre Lausanne et Puidoux-Chexbres...\r\nC'est le d\u00e9but de travaux qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup fait parl\u00e9...\r\nD\u00e8s ce matin.... et durant 7 semaines, quelque 13 mille voyageurs devront emprunter des trac\u00e9s alternatifs \r\nCe qui poiurrait prolonger leur temps de parcours jusqu'\u00e0 40 minutes. \r\nOn en parle avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz. Bonjours...\r\nVous \u00eates le Porte-parole des CFF.en direct....\r\n- Ce matin...les pendulaires sont touch\u00e9s...comment \u00e7a se passe pour l'instant sur place?\r\n- 13 mille voyageurs touch\u00e9s chaque jour...jusqu'au 26 ao\u00fbt...C'est plut\u00f4t rare dans l'histoire ferroviaire...Pour les CFF...est-ce qu'on avait pas moyen de faire autrement?\r\n- Est-ce que vous pouvez nous rappeler quelles sont ces altenartives...pour ceux qui emprunte...cette ligne Lausanne-Puidoux-Chexbres?\r\n- Des voyageurs impact\u00e9s...mais qui auront droit \u00e0 un d\u00e9commagement, c'est bien \u00e7a...\r\nEXTRO : \r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Favre. porte-parole des CFF....\r\nPr\u00e9cisons que les chantiers qui ont d\u00e9but\u00e9 ce week-end mobilisent pr\u00e8s de 600s ouvriers...\r\nPour le remplacement de 35 tonnes de balast...notamment...pour l'assainissement...des tunnels de Grandvaux...et de Puidoux-Chexbres.\r\n(Accident Kosovo) Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a confirm\u00e9 hier soir..\r\nUne famille kosovare...de 5 personnes...a perdu...la vie...hier lors d'un accident de la route...au Kosovo...\r\nSelon l'agence de presse Presheva Jon\u00eb...plusieurs accidens avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu sur le m\u00eame tron\u00e7on...redout\u00e9 pour ses nombreux virages.\r\nLe pr\u00e9sident Kosovar Hashim Thatchi...a pr\u00e9sent\u00e9s ses condol\u00e9ances aux proches des victimes...\r\nAlors que des milliers de Kosovars de Suisse...s'appr\u00eatent...comme chaque ann\u00e9e...a rejoindre leur pays d'origine...pour les vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n(01/NATURALISATIONS ITV ROCHEL) ***L'UDC le craignait lors du vote populaire.... sur la naturalisation facilit\u00e9e,..mais il n'y a...pas eu de ru\u00e9e sur les passeports suisses. \r\nDepuis le changement de loi en f\u00e9vrier, moins de 500 jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont devenus suisses.\r\nIls sont pourtant...pr\u00e8s de 25 mille \u00e0 remplir les crit\u00e8res....\r\nInformation du Matin dimanche...\r\nJohan Rochel, du groupe de r\u00e9flexino FORUAUS...avait fait campagne...en faveur de cette naturalisation facilit\u00e9e.\r\nVoici son explication \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat relatif pour le passeport suisse...\r\n  47''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(13/MULTI PROPOSITION M\u00dcLLER ITV LUTZ) ***Et toujours dans l'actualit\u00e9 politique...une nouvelle id\u00e9e afin de conclure le fameux accord...avec l'Union europ\u00e9enne....\r\nRenforcer les contr\u00f4les sur les chantiers pour compenser l'assouplissement des mesures d'accompagnements aux bilat\u00e9rales. \r\nC'est la proposition..dans la Sonntagszeitung... de Philip M\u00fcller.\r\nLe conseiller aux \u00e9tats PLR aimerait  trouver un compromis avec les syndicats\r\nIl faut dire...que les n\u00e9gociations pourraient \u00e9chouer si les partenaires sociaux refusent d'assouplir le d\u00e9lai d'annonce des entreprises\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 syndical...la proposition ne convainc pas Nico Lutz. responsable du secteur construction chez Unia\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(ALL - Investir en AFrique pour r\u00e9soudre la question migratoire?) Un plan Marshall...face \u00e0 la crise migratoire...\r\nC'est un projet...qu'envisage de soutenir le gouvernement allemand...\r\nParole hier...du minsitre allemand...du d\u00e9veloppement....dans la Handelsblatt....\r\nIl s'agirait...d'encourager...les entreprises...\u00e0 investir en Afrique...\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment...d'amortir les pertes et investissemetns r\u00e9alis\u00e9s sur place.\r\n(11/BRESIL/LULA PA) **** Au Br\u00e9sil...la joie n'aura que de courte dur\u00e9e...pour les partisans de l'ancien pr\u00e9sident Lula Da Silva...\r\nIls \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans la rue par centaines...pour f\u00eater la lib\u00e9ration...du leader de la gauche br\u00e9silienne...\r\nUn juge f\u00e9d\u00e9ral avait en effet d\u00e9cid\u00e9...d'annuler sa peine de prison....pour une affaire de corruption...\r\nPuis nouvau coup de tonneeree....quelques heures plus tard...un autre magistrat de la cour...a finalement...maintenu Lula derri\u00e8re les barreaux.\r\nA Rio...les pr\u00e9cisions de Jean-Mathieu Albertini. \r\n--- \r\n(((A peine referm\u00e9e la parenth\u00e8se de la coupe du monde, le feuilleton de la politique br\u00e9silienne a repris ses droits.\r\nTout a commenc\u00e9 par un juge d'appel qui  a surpris tout le monde en autorisant dimanche matin la lib\u00e9ration de Lula via un Habeas Corpus. En r\u00e9action, le juge S\u00e9rgio Moro, qui avait condamn\u00e9 l'ex-pr\u00e9sident en premi\u00e8re instance, a remis en cause la d\u00e9cision. Pendant 3 heures, le sujet est sur toutes les l\u00e8vres, sans que personne ne comprenne bien ce qu'il se passe.\r\nUn autre juge s'en m\u00eale et invalide l'habeas corpus du premier juge. Mais en fin de journ\u00e9e, ce dernier insiste et ordonne une nouvelle fois la lib\u00e9ration de Lula. Et finalement, en d\u00e9but de soir\u00e9e, le pr\u00e9sident du tribunal d'appel tranche : Lula devra rester en prison.\r\nA 3 mois des \u00e9lections, l'incertitude autour de la candidature de Lula exacerbe les tensions et d\u00e9cr\u00e9dibilise, chaque fois un peu plus, des institutions judiciaires divis\u00e9es.)))\r\n(TF5/TDF CONTRE LA MONTRE EQUIPE PI)         \r\n***7h....on part sur les routes du Tour de France..o\u00f9 c'est d\u00e9sormais le Slovaque Peter Sagan...qui p\u00e9dale en jaune...\r\nIl a remport\u00e9 hier au  sprint la 2e \u00e9tape du Tour de France entre Mouilleron-St-Germain et La Roche-sur-Yon. \r\nPeter Sagan a profit\u00e9  de la chute du leader....Fernando Gaviria dans les deux derniers kilom\u00e8tres \r\nAujourd'hui, place \u00e0  un contre-la-montre par \u00e9quipe...qui devait redistribuer les cartes au classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, les leaders distanc\u00e9s, comme le Britannique Chris Froome et l'Australien Richie Porte esp\u00e8rent bien revenir dans la course\r\n  1'33\r\n(Tennis - Federer en 1/8 \u00e0 Londres) Dans sa qu\u00eate d'un 9e troph\u00e9e \u00e0 Londres, Roger Federer aborde la deuxi\u00e8me semaine de Wimbledon dans un \u00e9tat de fra\u00eecheur et de confiance absolu. \r\nAucune balle de break dans ses trois premiers matches, et pas plus de deux points perdu dans un jeu de service... \r\nLe balois compte bien poursuivre sur cette lanc\u00e9e lors de son 8e de finale, pr\u00e9vu aujourd'hui d\u00e8s 14h face au francais Adrian Mannarino (no 22)...\r\nA suivre aussi aujourd'hui, Belinda Bencic qui affrontera l'Allemande Angelique Kerber en 8e de finale, \u00e0 partir de 14h \u00e9galement...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687385", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2018-07-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9687405", "ece-9687385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-15T04:59:05Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJulien Mock guerre terme Anjorin bonjour, une d\u00e9mission qui sonne comme un affront pour Theresa May son ministre en charge du Brexit d\u00e9missionne avec effet imm\u00e9diat des villes Davis s'estime en position de faiblesse dans les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne jusqu'\u00e0 40 minutes de plus pour se rendre en train au travail c'est le tarif de ce matin pour 13000 usagers des CFF, cons\u00e9quence de la fermeture tout l'\u00e9t\u00e9 de la ligne Lausanne- Puidoux ch\u00e8vres alors quelle est la situation sur le r\u00e9seau Romand, ce matin, nous serons en Direct avec le porte- parole des CFF et puis dans ce journal, \u00e9galement, on fera le point sur l'\u00e9vacuation des 9 enfants encore prisonniers d'une grotte au nord de la Tha\u00eflande et puis du cyclisme avec le slovaque Peter Sagan d\u00e9sormais le maillot jaune du Tour de France avant l'exercice toujours particulier cet apr\u00e8s- midi du contre- la-montre par \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nOn a appris hier soir, David Davis, le ministre britannique charg\u00e9 de n\u00e9gocier la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9missionn\u00e9 dans sa lettre publi\u00e9e par Downing Street, il reproche ouvertement \u00e0 la premi\u00e8re ministre Theresa May de privil\u00e9gier une approche trop douce du Brexit et de ne pas respecter la volont\u00e9 exprim\u00e9e par le peuple, C\u00e9dric Guigon, cette d\u00e9mission est un coup dur pour Theresa May, mais pas vraiment une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nNon, David Davis, l'avait brandie comme une menace depuis des semaines, lui, l'eurosceptique convaincu, partisan d'un hard Brexit a d\u00fb composer avec le glissement progressif de Theresa May vers un Brexit de plus en plus soft, le d\u00e9saccord entre les 2 \u00e9tait profond, mais David Davis avait jusque -l\u00e0 toujours \u00e9t\u00e9 loyal envers la Premi\u00e8re ministre il faisait en quelque sorte office de mod\u00e9rateur au sein du parti conservateur, entre les tenants d'une ligne dure et ceux qui insistent pour conserver des Liens \u00e9troits avec l'Union sa d\u00e9mission intervient 2 jours apr\u00e8s une r\u00e9union du cabinet britannique qui avait abouti \u00e0 l'annonce d'un accord sur la volont\u00e9 de maintenir une relation commerciale post- Brexit avec l'UE, le ministre avait d'embl\u00e9e critiqu\u00e9 le texte finalement une concession de trop pour David Davis, dont la position devenait chaque jour un peu plus intenable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [94%] :\r\nLes m\u00e9dias britanniques ont \u00e9galement relay\u00e9 la d\u00e9mission de 2 sous- secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Brexit, le Parti conservateur et donc v\u00e9ritablement \u00e0 couteaux tir\u00e9s, tout \u00e7a \u00e0 9 mois de la sortie effective de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [95%] :\r\nOui, les Tories se d\u00e9chire sur la question, ils craignent de voir le Royaume-Uni en position de faiblesse face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la d\u00e9mission de David Davis a imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par les plus eurosceptiques d'entre eux qui applaudissent son courage et sa d\u00e9termination, certains d\u00e9put\u00e9s conservateurs parmi les plus radicaux ont d'ailleurs appel\u00e9 \u00e0 rejeter cet accord conclu vendredi, concr\u00e8tement, le texte pr\u00e9voit de mettre en place une zone de libre- \u00e9change \u00e0 nouveau mod\u00e8le douanier avec les 27 afin de mettre de maintenir un commerce sans friction avec le continent, le ministre de l'environnement, Michael Gove pourtant lui- m\u00eame un eurosceptique, a d\u00e9fendu un texte qu'il estime finalement r\u00e9aliste, Theresa May va devoir convaincre aujourd'hui le Parlement britannique et obtenir son soutien, certains observateurs sugg\u00e8rent que des d\u00e9put\u00e9s conservateurs pourraient essayer de d\u00e9clencher en coulisses, un mouvement de contestation de son Leadership. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [89%] :\r\nLa m\u00e8re merci C\u00e9dric Guigon notre briques international Theresa May, qui s'est aussi dit constern\u00e9e hier soir face \u00e0 une affaire qui prend de l'ampleur au Royaume-Uni, la quadrag\u00e9naire contamin\u00e9e le week- end dernier \u00e0 une substance neuro- toxique est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'h\u00f4pital de sauce, beurre, il annonce hier soir de la police britannique, le compagnon de la victime est lui toujours hospitalis\u00e9 dans un \u00e9tat critique, ils avaient tous les 2 \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s lui Ken dernier au Novitchok le m\u00eame agent neurotoxique utilis\u00e9 en mars dernier pour tenter d'empoisonner l'ex- expliquons russe Sergue\u00ef Skripal, la police n'a pas de preuves et n'exclut pas un possible lien entre les 2 affaires pour les autorit\u00e9s britanniques, pas question \u00e0 ce stade, d'envisager de nouvelles sanctions contre la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [88%] :\r\nEt les op\u00e9rations de sauvetage ont repris ce matin pr\u00e8s de Tangra y au nord de la Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [96%] :\r\n4 enfants ont pu \u00eatre extraits hier de la grotte o\u00f9 ils sont bloqu\u00e9s depuis maintenant 15 jours 9 autres gar\u00e7ons et leur entra\u00eeneur, attendent toujours de revoir enfin la lumi\u00e8re du jour, op\u00e9ration que vous suivez en Tha\u00eflande, Arnaud Dubus bonjour, on vous retrouve en Direct donc du nord de la Tha\u00eflande, quelle est la situation sur place ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:52) [92%] :\r\nAlors, l'op\u00e9ration de sauvetage avaient \u00e9t\u00e9 suspendues dimanche soir \u00e0 cause du trop faible niveau d'oxyg\u00e8ne dans la grotte et plongeurs sont en train de remplacer les 25 caisson d'oxyg\u00e8ne install\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, une op\u00e9ration qui prend environ 10 heures dans le camp des journalistes, \u00e0 un kilom\u00e8tre de la drogue, chacun attend que les officiels tha\u00eflandais donnent des informations sur la reprise probablement imminente de l'op\u00e9ration de sauvetage concernant les personnes qui ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s dimanche, on en sait maintenant un peu plus, il s'agirait de 3 enfants et de l'entra\u00eeneur de football et Cappone chanta Wang \u00e2g\u00e9 de 25 ans, celui -ci \u00e9tait le plus affaibli du groupe de 13 coinc\u00e9s dans la grotte, car il s'\u00e9tait abstenu de manger pendant 10 jours, afin de donner sa nourriture aux enfants, ils seraient actuellement sous traitement m\u00e9dical \u00e0 l'h\u00f4pital de Chiang Rai, le chef de la junte tha\u00eflandaise et Premier ministre Prayut Chan-O-Cha doit venir cet apr\u00e8s- midi sur les lieux de l'op\u00e9ration pourcent qu\u00e9rir des progr\u00e8s pour la junte au pouvoir depuis 4 ans, le succ\u00e8s de cette op\u00e9ration de sauvetage est vital pour sa cr\u00e9dibilit\u00e9, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [94%] :\r\nMerci Arnaud de bus en Direct de Tha\u00eflande des op\u00e9rations de sauvetage ont aussi d\u00e9but\u00e9 dans l'ouest du Japon, o\u00f9 les pluies diluviennes de ces derniers jours ont d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de 100 morts et des dizaines de disparus, nouveau bilan annonc\u00e9 ce matin par les autorit\u00e9s nippones, les pluies sur l'ouest du Japon \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 3 fois sup\u00e9rieur aux normes de saison ce qui provoque des inondations et des glissements de terrain, les autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9 \u00e0 plus de 2 millions de personnes d'\u00e9vacuer leur domicile et c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique, le groupe automobile Mazda s'est dit contraint de fermer son si\u00e8ge social \u00e0 Hiroshima. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [89%] :\r\n7 heures 6, une nouvelle qui change le quotidien de pas mal de pendulaires en depuis samedi matin, plus aucun train ne circule sur la ligne CFF entre Lausanne et Puidoux Chabat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [93%] :\r\nLui, c'est le d\u00e9but de travaux qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup fait parler d'elle ce matin durant cette semaine quelque 13000 voyageurs devront emprunter des trac\u00e9s alternatifs ce qui pourraient prolonger leur temps de parcours jusqu'\u00e0 40 minutes on en parle avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte- parole des CFF bonjour bonjour alors ce matin, les pendulaires sont touch\u00e9s, comment \u00e7a se passe pour l'instant sur place. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:52) [89%] :\r\nAlors, le week- end s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, nous avons pu commencer les travaux, comme pr\u00e9vu, donc entre Lausanne et Puidoux et puis nous avons observ\u00e9 attentivement le le horaire alternatif entre Fribourg et Lausanne et puis nous avons constat\u00e9 que j'adorais l\u00e0 tout \u00e0 fait stable \u00e0 la fois concernant les bus qu'empruntent les voyageurs en trafic r\u00e9gional et puis les trains navettes entre Lausanne et Fribourg contraint trafiquant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [95%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pour le week- end, ce matin, plus de voyageurs concern\u00e9s, \u00e7a va toujours tenir du c\u00f4t\u00e9 des CFF. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:21) [90%] :\r\nOui, alors pour l'instant, tout se passe bien, on peut dire : on va observer attentivement pour voir ce que cette premi\u00e8re heure de pointe de la semaine se passe bien, mais il faut dire qu'on a eu du temps pour pr\u00e9parer cet horaire alternatifs puisque \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es qu'on travaille sur cette interruption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [89%] :\r\nAlors, tout de m\u00eame 13 mille voyageurs touch\u00e9s chaque jour jusqu'au 26 ao\u00fbt pour les CFF : est-ce qu'on n'avait pas moyen de de faire diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:43) [93%] :\r\nAlors bien s\u00fbr qu'il y aurait eu une alternative, c'est-\u00e0-dire de fermer une seule voix au trafic nous aurait permis de faire circuler quelques trains avec n\u00e9anmoins quelques suppressions l'ennui avec un syst\u00e8me de chambre, c'est que \u00e7a aurait prolong\u00e9 les travaux durant 8 mois avec des travaux de jour de nuit avec beaucoup de nuisances pour les riverains et puis tout de m\u00eame avec les trains supprim\u00e9s pour certains voyageurs, donc finalement on arrive \u00e0 restreindre si vous voulez les d\u00e9sagr\u00e9ments pour les voyageurs en proc\u00e9dant une interruption totale de cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [94%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre des personnes qui sont en ce moment dans le train qui vont le prendre dans les, dans les prochaines minutes est -ce que vous pouvez nous rappeler Fr\u00e9d\u00e9ric Revah les alternatives qui leur sont propos\u00e9s ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:22) [90%] :\r\nOui alors en trafic grandes lignes lorsque vous effectuait la liaison Lausanne- Berne, on vous recommande de passer par le pied du Jura si vous faites le trajet entre Fribourg et Lausanne, il y a une navette ferroviaire qui pr\u00e9fac\u00e9 par Vevey avec un temps de parcours prolong\u00e9s d'environ 20 minutes et puis au trafic r\u00e9gional, il y a des bus de substitution qui circulaient, qui remplacent les trains r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [93%] :\r\nEt puis les voyageurs touch\u00e9s ont droit \u00e0 un d\u00e9dommagement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:45) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors si vous avez plus de 10 jours avec un trajet qui dure plus de 20 minutes que l'horaire habituelle, l\u00e0 vous avez droit \u00e0 un d\u00e9dommagement de 100 francs un bon francs verser pour y participer, suffit de t\u00e9l\u00e9charger l'application CFF Mobile Preview et d'activer la localisation et apr\u00e8s 10 jours, vous avez droit \u00e0 ce don de 100 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [94%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte- parole des CFF, pr\u00e9cisons que les chantiers qui ont d\u00e9but\u00e9 ce week- end, mobilisent au total pr\u00e8s de 600 ouvriers pour le remplacement donc de 35 tonnes de ballast, notamment pour l'assainissement des tunnels de Grandvaux et de Puidoux-Chexbres le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a confirm\u00e9 hier soir une famille kosovare de 5 personnes a perdu la vie hier lors d'un accident de la route, au Kosovo, selon l'agence de presse proche va plusieurs accidents avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu sur le m\u00eame tron\u00e7on redout\u00e9 pour ses nombreux virages le pr\u00e9sident Kosovar Hashim Tha\u00e7i a pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances aux proches des victimes, alors que des milliers de Kosovars de Suisse appr\u00eatent comme chaque ann\u00e9e, a rejoindre leur pays d'origine, pour les vacances d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [95%] :\r\nL'UDC le craignait lors du vote populaire sur la naturalisation facilit\u00e9e, mais il n'y a pas eu de ru\u00e9e sur les passeports suisses de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [91%] :\r\nPuis le changement de loi en f\u00e9vrier, moins de 500 jeunes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont devenus suisses ils sont pourtant pr\u00e8s de 25000 \u00e0 remplir les crit\u00e8res, information du Matin dimanche Ivan Rochel du groupe de r\u00e9flexion Forum, \u00e7a avait fait campagne en faveur de cette naturalisation facilit\u00e9e, voici son explication \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat relatif pour le passeport suisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:12) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a s'explique en partie par les multiples Tiss\u00e9o symbolique qu'on leur envoie et tout le temps d'une part avoir encore approuver le respect entit\u00e9 qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 et puis, deuxi\u00e8mement, on a vu avec cette histoire autour de l'ASF en route des fameuses Ayna durant le match, il y a, c'est retour du discours sur on a droit qu'\u00e0 une nationalit\u00e9, ce que la nationalit\u00e9 exclusive et donc on va refuser l'id\u00e9e que personne peut avoir plusieurs identit\u00e9s, plusieurs passeports plusieurs partis dans son histoire personnelle et sont dans la vie, c'est tr\u00e8s mauvais comme direction parce que le font la vie disons le parcours des les parcours familiaux vont vraiment dans la direction inverse on est de plus en plus disert, chacun a des chapitres diff\u00e9rents dans son histoire familiale dans son histoire personnelle, mais au fond, le passeport et juste la concr\u00e9tisation administratifs de ces diff\u00e9rents chapitres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [98%] :\r\nToujours dans l'actualit\u00e9 politique en Suisse une nouvelle id\u00e9e afin de conclure le fameux accord avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [93%] :\r\nRenforcer les contr\u00f4les sur les chantiers pour compenser l'assouplissement des mesures d'accompagnement aux bilat\u00e9rales, c'est la proposition dans la SonntagsZeitung de Philip M\u00fcller le conseiller aux \u00c9tats PLR aimerait trouver un compromis avec les syndicats, il faut dire que les n\u00e9gociations pourraient \u00e9chouer si les partenaires sociaux refusent d'assouplir le d\u00e9lai d'annonce des entreprises et du c\u00f4t\u00e9 syndical, la proposition d'convainc pas Nico Lutz, responsable du secteur construction chez Unia. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:32) [81%] :\r\nNon, on a absolument par contre qu'on renforce les contr\u00f4les, \u00e7a \u00e7a qu'on a fait aussi cette ann\u00e9e mais c'est pas une alternative pour avoir une a -t-elle \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 suffisant pour organiser ces contr\u00f4les et l\u00e0 aujourd'hui on constate que c'est oui jour ils sont plut\u00f4t trop court que trop lent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:53) [93%] :\r\nPourquoi est -ce que vous avez besoin de ce d\u00e9lai d'annonce pour que ces contr\u00f4les puissent s'effectuer de mani\u00e8re efficace. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:00) [88%] :\r\nOn doit organiser ces contr\u00f4les et c'est difficile avec les entreprises qui travaillent juste quelques jours en Suisse et souvent les indications qu'il dort, ils sont pas tr\u00e8s pr\u00e9cis, alors on doit aussi v\u00e9rifier les informations d'annoncer \u00e7a prend du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [81%] :\r\nNicole ce qui r\u00e9pondait \u00e0 Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [99%] :\r\nAu Br\u00e9sil, la joie n'aura \u00e9t\u00e9 que de courte dur\u00e9e pour les partisans de l'ex- pr\u00e9sident Lula. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [97%] :\r\nIls \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans la rue par centaines pour f\u00eater la lib\u00e9ration du leader de la gauche br\u00e9silienne, un juge f\u00e9d\u00e9ral avait en effet d\u00e9cid\u00e9 d'annuler sa peine de prison pour une affaire de corruption puis nouveau coup de tonnerre, quelques heures plus tard, un autre magistrat de la cour a finalement maintenu Lula derri\u00e8re les barreaux \u00e0 Rio, les pr\u00e9cisions de Jean-Mathieu Albertini. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:43) [92%] :\r\n\u00e0 peine referm\u00e9e la parenth\u00e8se de la Coupe du monde, le feuilleton de la politique br\u00e9silienne a repris ses droits, tout a commenc\u00e9 par un juge d'appel qui a surpris tout le monde en autorisant, dimanche matin, la lib\u00e9ration de Lula via un ABS pourcent r\u00e9action le juge Sergio Moro, qui avait condamn\u00e9 l'ex- pr\u00e9sident, premi\u00e8re instance a remis en cause cette d\u00e9cision pendant 3 heures, le sujet est sur toutes les l\u00e8vres, sans que personne ne comprenne bien ce qui se passe \u00e0 un autre juge s'en m\u00eale alors et invalide la baisse corpus du 1er juge mais en fin de journ\u00e9e, ce dernier insiste et ordonne une nouvelle fois la lib\u00e9ration de loin et finalement c'est seulement en d\u00e9but de soir\u00e9e que le pr\u00e9sident du tribunal d'appel tranche Lula devra rester en prison \u00e0 3 mois des \u00e9lections l'incertitude autour de la candidature de Lula exacerbe les tensions et d\u00e9cr\u00e9dibilise chaque fois un peu plus des institutions judiciaires divis\u00e9 Jean-Mathieu Albertini pour RTSinfo un Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:32) [93%] :\r\nEt on p\u00e9dale, \u00e0 pr\u00e9sent, direction les routes du Tour de France, c'est d\u00e9sormais le slovaque Peter Sagan, qui est en jaune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [95%] :\r\nIl a remport\u00e9 hier au sprint la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour entre Mouilleron-Saint-Germain et La Roche-sur-Yon, Peter Sagan a profit\u00e9 de la chute du leader Fernando Gaviria dans les 2 derniers kilom\u00e8tres aujourd'hui place \u00e0 un contre- la-montre par \u00e9quipes qui devrait redistribuer les cartes au classement g\u00e9n\u00e9ral, Patrick D\u00e9l\u00e9troz les leaders distanc\u00e9s comme le Britannique Chris Froome et l'Australien Richie Porte esp\u00e8rent bien revenir dans la course. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:01) [92%] :\r\nEt contrairement \u00e0 des championnats du monde, les \u00e9quipes pr\u00e9sentes ont un effectif plus vari\u00e9, compos\u00e9 de rouleurs comme de grimpeur et donc pas uniquement de sp\u00e9cialistes de la discipline, chacun doit y mettre du sien mais pour maintenir une vitesse constante, les rouleurs prendront des relais plus longs, c'est le cas chez BMC, qui compte 5 m\u00e9dailles dont 2 titres mondiaux dans la discipline du Suisse Stefan K\u00fcng. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:23) [89%] :\r\nOn a fait la reconnaissance donc on on a d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 l'ordre du coureur, par exemple, parce que il faut que l'\u00e9quipe, elle est bien balanc\u00e9 par exemple, c'est quand m\u00eame 2 m\u00e8tres le Tempo de l'\u00e9quipe parce qu'\u00e0 la fin, c'est \u00e7a, c'est pas important qui prend des relais \u00e0 quelle longueur, l'important c'est d'aller \u00e0 une vitesse \u00e0 une certaine vitesse et maintenir cette cette vitesse et \u00e7a, c'est mon r\u00f4le d'amener l'\u00e9quipe sur le pas de la victoire et je sais que c'est aussi mon r\u00f4le de d'\u00eatre un peu la locomotive de ce de ce train de cette flash. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:04) [91%] :\r\nDouble r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la couleur des maillots BMC et autres un historique des CFF du m\u00eame nom et des fl\u00e8ches rouges qui esp\u00e9raient au d\u00e9but du Tour, prendre le maillot jaune \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e, ce serait possible en cas de victoire pour 2 d'entre eux, Greg Van Avermaet outil G20 de garder Rennes mais ce qui compte le plus, comme pour l'\u00e9quipe Sky et Chris Froome et de r\u00e9duire l'\u00e9cart entre leurs leaders qui ont perdu du temps samedi et des hommes comme Romain Bardet Tom Dumoulin, dont l'\u00e9quipe championne du monde en titre et Vincenzo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [94%] :\r\nNibali et puis on va refermer ce journal avec du tennis, la qu\u00eate d'un 9\u00e8me troph\u00e9e \u00e0 Londres se poursuit pour Roger Federer, il aborde la 2\u00e8me semaine de Wimbledon dans un \u00e9tat de fra\u00eecheur et de confiance absolu, aucune balle de break dans ses 3 premiers matches, le B\u00e2lois compte bien poursuivre sur cette lanc\u00e9e lors de son 8\u00e8me de finale cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures face au Fran\u00e7ais Adrien Mannarino \u00e0 suivre aussi aujourd'hui B\u00e9linda Benchikh qui affrontera l'Allemande Ang\u00e9lique Kerber en huiti\u00e8mes de finale, ce sera, l\u00e0 aussi, \u00e0 partir de 14. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:01) [86%] :\r\nEt on leur croise les doigts, merci Julien Bangalter. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Albertini", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubus, Arnaud", "role": "Correspondant n\u00b02 - Radio France Internationale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dubus", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Dubus, Arnaud", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42E56E24-1F04-4AFF-9B94-FD26E119FED8", "internalArchiveId": "42E56E24-1F04-4AFF-9B94-FD26E119FED8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 5 : Livourne g\u00e9r\u00e9e depuis d\u00e9j\u00e0 quatre ans par le Mouvement cinq \u00e9toiles, reportage", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Nogarin, maire de Livourne\r\nLa ville italienne de Livourne, traditionnellement de gauche, est g\u00e9r\u00e9e depuis 2014 par le Mouvement 5 Etoiles. Que pensent ces \u00e9lecteurs du nouveau gouvernement italien au pouvoir depuis un peu plus d'un mois?\r\n\r\n* * Livourne g\u00e9r\u00e9e depuis d\u00e9j\u00e0 quatre ans par le Mouvement cinq \u00e9toiles, reportage (7h24'30) ou (7h43)\r\n***On part plus au sud...\u00e0 pr\u00e9sent...\r\nA Livourne en Italie...\r\nUne ville, traditionnellement de gauche mais g\u00e9r\u00e9e depuis 2014 par le mouvement 5 \u00e9toiles...\r\nEric Jozsef est all\u00e9 voir ce que les \u00e9lecteurs pensent du nouveau gouvernement italien...au pouvoir depuis un peu plus d'un mois...\r\nUne alliance entre les 5 Stelle et la Ligue d'extr\u00eame droite...\r\nLa ligue de Matteo Salvini d\u00e9sormais ministre de l'int\u00e9rieur...\r\nReportage...\r\n SON DIGAS PROD \"LIVOURNE - A TRADUIRE\"\r\n***Reportage de notre corresp. en Italie Eric Joszef \u00e0 Livourne...\r\nNuria Gorrite:\r\n-un gouvernement 5 stelle-extr\u00eame droite....\u00e9lu par des sympathisants de gauche et d'extr\u00eame droite...aspiration diff\u00e9rente...viable? \r\n-compromis \u00e0 l'italienne cf. \u00e0 la vaudoise? \r\n((A Traduire RETRAITE Ici, la mairie est 5 \u00e9toiles\r\nA proximit\u00e9 de la \"casa del popoplo\", c'est-\u00e0-dire \"la maison du peuple\", les r\u00e9trait\u00e9s, anciens militants communistes du quartier nord de Livourne, tapent tous les apr\u00e8s-midi le carton. Entre deux parties, ils discutent politique. Le 4 mars dernier, le Mouvement 5 \u00e9toiles a obtenu plus de 28% des voix dans cet ancien bastion ouvrier o\u00f9 est n\u00e9 le parti communiste italien. \r\nson\r\nA TRADUIRE RETRAITE Le vote donn\u00e9 aux 5 \u00e9toiles est un vote de protestation. Les gens \u00e9taient un peu fatigu\u00e9s de tout. Aujourd'hui encore la ville est \u00e0 gauche mais elle a voulu exprimer un vote de protestation\r\nA l'ext\u00e9rieur, du local, Mirko, coursier, est l'un de ces \u00e9lecteurs de gauche pass\u00e9s aux 5 \u00e9toiles: \"\r\nson\r\nA TRADUIRE MIRKO D\u00e9sormais pour moi la gauche est morte. Maintenant je fais confiance aux 5 \u00e9toiles et \u00e0 Di Maio. J'esp\u00e8re qu'il gouvernera bien. Il ont de bonnes id\u00e9es. Le dispositif pour l'emploi est excellent. Mais il leur faut du temps. Ce n'est pas en un mois que l'on peut faire des choses \r\nPour l'heure, le nouveau gouvernement b\u00e9n\u00e9ficie d'un \u00e9tat de gr\u00e2ce dans l'opinion. Et les \u00e9lecteurs des 5 \u00e9toiles, dans leur grande majorit\u00e9, acceptent bon gr\u00e9 malgr\u00e9 l'alliance avec la Ligue d'extr\u00eame-droite. \r\nson\r\nA TRADUIRE FLAVIO MATTEI C'est s\u00fbr que la situation id\u00e9ale aurait \u00e9t\u00e9 que le mouvement 5 \u00e9toiles gouvernent seuls, mais ce n'\u00e9tait pas possible. Et donc il y avait peu d'espace pour une autre solution\u00a0\r\n\u00a0Flavio Mattei est docker au port de Livourne et militant 5 \u00e9toiles. Il ne cache pas que les attaques du ministre Salvini contre les migrants ou les Roms, sont parfois dures \u00e0 encaisser mais il estime que c'est le prix \u00e0 payer pour faire passer les mesures comme le revenu de citoyennet\u00e9\r\nson\r\nA TRADUIRE FLAVIO MATTEI\u00a0Nous savons quelles sont les caract\u00e9ristriques de la force politique qui nous accompagne au gouvernement. Ces d\u00e9cisions et ces d\u00e9clarations prises de mani\u00e8re unilat\u00e9rale d\u00e9plaisent fortement \u00e0 de nombreux activistes. Mais nous savons que ce type de difficult\u00e9s peut se produire c'est \u00e0 dire devoir accepter passivement ces d\u00e9clarations\r\nSigne de ces difficult\u00e9s avec la Ligue, le maire 5 \u00e9toiles Filippo Nogarin a propos\u00e9 le 11 juin dernier d'acceuillir \u00e0 Livourne le navire Aquarius bloqu\u00e9 en mer sur ordre de Matteo Salvini. Mais au final, l'\u00e9lu 5 \u00e9toiles qui autrefois votait pour l'extr\u00eame-gauche a fait marche arri\u00e8re expliquant comprendre le bras de fer que Matteo Salvini voulait imposer \u00e0 l'Europe\r\nson\r\nA TRADUIRE NOGARIN La question de l'Aquarius est le d\u00e9but d'un processus. Les dynamiques sont beaucoup plus complexes complexes. Au final, je comprends l'action qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\nComme Filippo Nogarin, quelques \u00e9lus 5 \u00e9toiles dont le pr\u00e9sident de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s Roberto Fico ont fait entendre une voix l\u00e9g\u00e8rement discordante mais pratiquement aucun n'a claqu\u00e9 la porte pour protester contre l'accord avec la Ligue. Dans les sondages le Mouvement 5 \u00e9toiles a perdu quelques points. Mais pas en faveur de la gauche. C'est la Ligue avec son discours anti-immigr\u00e9 qui semble en profiter.", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687380", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Livourne g\u00e9r\u00e9e depuis d\u00e9j\u00e0 quatre ans par le Mouvement cinq \u00e9toiles, reportage  / LME_2018-07-09T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-5", "La Matinale du 09.07.2018"], "alternativeSummary": ["La ville italienne de Livourne, traditionnellement de gauche, est g\u00e9r\u00e9e depuis 2014 par le Mouvement 5 Etoiles. Que pensent ces \u00e9lecteurs du nouveau gouvernement italien au pouvoir depuis un peu plus d'un mois?"], "variantIds": ["ece-9687380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-15T04:53:13Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTr\u00e8s je vous emm\u00e8ne en Italie \u00e0 Livourne Nuria Gorrite et vous restez avec nous, vous aurez l'occasion de le commenter ce qui va suivre, Livourne, c'est une ville traditionnellement de gauche mais g\u00e9r\u00e9e depuis 2014 par le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00c9ric Joseph est all\u00e9 voir ce que les \u00e9lecteurs pensent du nouveau gouvernement italien, au pouvoir depuis un peu plus d'un mois, une alliance entre les 5 \u00e9toiles et la Ligue d'extr\u00eame droite, la Ligue de Matteo Salvini, d\u00e9sormais ministre de l'Int\u00e9rieur, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [65%] :\r\nOui, les Congolais tch\u00e9coslovaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [91%] :\r\n\u00e0 proximit\u00e9 de la Casa del Popolo, c'est-\u00e0-dire la Maison du Peuple : les retrait\u00e9s, ancien militant communiste du quartier nord de Livourne tapent tous les apr\u00e8s- midi, le carton entre 2 parties, ils discutent politique le 4 mars dernier, le Mouvement 5 \u00e9toiles a obtenu plus de 28 pourcent des voix dans cet ancien bastion ouvrier o\u00f9 est n\u00e9 le Parti communiste italien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [93%] :\r\nVotre carte le vote donn\u00e9 aux 5 \u00e9toiles est un vote de protestation, les gens \u00e9taient un peu fatigu\u00e9s de tout, aujourd'hui encore, la ville est \u00e0 gauche, mais elle a voulu exprimer un vote de protestation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur du local Mirko coursier et l'un de ces \u00e9lecteurs de gauche pass\u00e9s aux 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [81%] :\r\nOh la, c'est sa femme, mais est morte, d\u00e9sormais, pour moi, la gauche est morte, maintenant je fais confiance aux 5 \u00e9toiles et \u00e0 Di Maio, j'esp\u00e8re qu'il gouvernera bien, ils ont de bonnes id\u00e9es, le dispositif pour l'emploi est excellent, mais il leur faut du tort, Alex, ce n'est pas en un mois que l'on peut faire des choses pas aller au sein des fractures plut\u00f4t et nomm\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [95%] :\r\nPour l'heure, le nouveau gouvernement b\u00e9n\u00e9ficie d'un \u00e9tat de gr\u00e2ce dans l'opinion et les \u00e9lecteurs des 5 \u00e9toiles dans leur grande majorit\u00e9 acceptent bon gr\u00e9 mal gr\u00e9, l'alliance avec la Ligue d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 Toker RSE assez c'est s\u00fbr que la situation id\u00e9ale aurait \u00e9t\u00e9 que le mouvement 5 \u00e9toiles gouvernent seuls mais ce n'\u00e9tait pas possible et donc il y avait peu d'espace pour une autre solution, ach\u00e8te un costaud torpiller la savoir osent pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [95%] :\r\nFlavio Matt\u00e9i est docker au port de Livourne et militant 5 \u00e9toiles, il ne cache pas que les attaques du ministre Salvini contre les migrants ou les Roms sont parfois dures \u00e0 encaisser, mais il estime que c'est le prix \u00e0 payer pour faire passer les mesures comme le revenu de citoyennet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [81%] :\r\n\u00e7a bien mon en laissant les caract\u00e9ristiques et de l'emploi, c'est que nous savons quelles sont les caract\u00e9ristiques de la force politique nous accompagner au gouvernement ces d\u00e9cisions et ces d\u00e9clarations, prises de mani\u00e8re unilat\u00e9rale d\u00e9plaisent fortement \u00e0 de nombreux activistes mais nous savons que ce type de difficult\u00e9s peut se produire, c'est \u00e0 dire devoir accepter passivement ces d\u00e9clarations d'actuel, et \u00e0 Ceta Amiens t\u00e9l\u00e9 elle persuad\u00e9e qu'\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [97%] :\r\nSigne de ces difficult\u00e9s avec la Ligue le maire 5 \u00e9toiles Filippo Nogarin a propos\u00e9 le 11 juin dernier d'accueillir \u00e0 Livourne, le navire Aquarius bloqu\u00e9 en mer, sur ordre de Matteo Salvini, mais au final, l'\u00e9lu 5 \u00e9toiles qui autrefois votaient pour l'extr\u00eame gauche a fait marche arri\u00e8re expliquant comprendre le bras de fer que Matteo Salvini voulait imposer \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [76%] :\r\nLa Michel Delacroix de elle limite sur Montpellier -on la question de l'Aquarius et le d\u00e9but d'un processus les dynamiques sont dans notre plus complexe place une et, au final, je comprends l'action qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e comme prennent au comprendre que l'on fait qu'il il peut Kotchofa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [96%] :\r\nComme Filippo Nogarin quelques \u00e9lus 5 \u00e9toiles on fait entendre une voix l\u00e9g\u00e8rement discordante, mais pratiquement aucun n'a claqu\u00e9 la porte pour protester contre l'accord avec la Ligue dans les sondages, le Mouvement 5 \u00e9toiles a perdu quelques points, mais pas en faveur de la gauche, c'est la Ligue avec son discours anti- immigr\u00e9 qui semble en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [98%] :\r\nReportage de notre correspondant en Italie \u00c9ric Joseph \u00e0 Livourne Nouria. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1F2CAB5-726D-4367-8EEF-B285DD22ABF7", "internalArchiveId": "D1F2CAB5-726D-4367-8EEF-B285DD22ABF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9e de Tania Barril - Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "La question de l'intervention du politique pour sauver la presse se pose plus que jamais apr\u00e8s la gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Tamedia en Suisse romande. Il a fallu l'intervention des Conseils d'Etat vaudois et genevois pour que le dialogue reprenne. Interview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9e de Tania Barril - Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois ***(7h28'30)\r\net une question: le politique peut-il sauver la presse? \r\nTania Barril vous en parlez avec votre invit\u00e9e, Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois \r\nLa question se pose plus que jamais apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de la semaine derni\u00e8re et la gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Tamedia en r\u00e9action \u00e0 l'annonce de licenciements et \u00e0 la fin du Matin papier. Il a fallu l'intervention des Conseils d'\u00e9tat vaudois et genevois pour que le dialogue entre gr\u00e9vistes et \u00e9diteur puisse reprendre. Un dialogue qui s'ouvre aujourd'hui pour une premi\u00e8re s\u00e9ance avec notamment Nuria Gorrite comme m\u00e9diatrice.\r\nLa conciliation sera tendue, les n\u00e9gociations sont confidentielles, mais cette situation exceptionnelle permet d'\u00e9voquer la question du r\u00f4le des politiciens dans ce d\u00e9bat: que peuvent faire les autorit\u00e9s et les politiques, quelle est la marge de manoeuvre? comment sauver la presse? on fera le point avec la pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois.\r\nUne pr\u00e9sidence qui a d\u00e9but\u00e9 il y a un an, \u00e0 quelques jours pr\u00e8s... Un an que Nuria Gorrite a endoss\u00e9 ce costume. Et elle a eu de quoi faire, nous aurons l'occasion d'en parler, avec notamment l'affaire Broulis. \r\n***rdv \u00e0 7h32...", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9702285", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de Tania Barril - Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois", "L'invit\u00e9e de Tania Barril (vid\u00e9o) - Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois", "L'invit\u00e9e de Tania Barril - Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois / LME_2018-07-09T07:34:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9e de Tania Barril - Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois / LME_2018-07-09T07:34:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La question de l'intervention du politique pour sauver la presse se pose plus que jamais apr\u00e8s la gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Tamedia en Suisse romande. Il a fallu l'intervention des Conseils d'Etat vaudois et genevois pour que le dialogue reprenne. Interview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois.", "La question de l'intervention du politique pour sauver la presse se pose plus que jamais apr\u00e8s la gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Tamedia en Suisse romande. Il a fallu l'intervention des Conseils d'Etat vaudois et genevois pour que le dialogue reprenne. Interview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois.", "La question de l'intervention du politique pour sauver la presse se pose plus que jamais apr\u00e8s la gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Tamedia en Suisse romande. Il a fallu l'intervention des Conseils d'Etat vaudois et genevois pour que le dialogue reprenne. Interview de Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du gouvernement vaudois."], "variantIds": ["ece-9687402", "ece-9687382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-15T05:12:23Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCroate atteignait Barril, c'\u00e9tait vous, Nuria Gorrite et et votre invit\u00e9e n'aurait Gorrite et bonjour, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois en charge des infrastructures, aujourd'hui, vous allez rencontrer le personnel et la direction de Tamedia pour tenter de rouvrir le dialogue entre les 2 parties apr\u00e8s la gr\u00e8ve men\u00e9e par les r\u00e9dactions romandes la semaine pass\u00e9e qu'est -ce que vous esp\u00e9rez de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9tape, qu'elle ait lieu, puisque je rappelle que le le conflit avait connu une escalade assez importante avec d'un c\u00f4t\u00e9, D et collaborateurs en gr\u00e8ve et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, un refus de la direction de de n\u00e9gocier sur des alternatives au plan social, donc d\u00e9j\u00e0 le fait que cette r\u00e9union ait lieu, qu'elle puisse exister, que les enfants et les autres est accept\u00e9 la m\u00e9diation du Conseil d'\u00c9tat, je rappelle que, d\u00e8s l'annonce de la gr\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois son temps l'escalade du conflit arriv\u00e9e avait d'embl\u00e9e propos\u00e9 \u00e7a sa m\u00e9diation, il a fallu attendre jusqu'\u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re pour que celle -ci soit accept\u00e9e, elle d\u00e9bute aujourd'hui avec \u00e9videmment comme dans toute m\u00e9diation, un processus qui s'entame avec, nous l'esp\u00e9rons, la reprise d'un dialogue et puis l'\u00e9largissement d'un p\u00e9rim\u00e8tre de n\u00e9gociation possible qui veut qu'il aille au-del\u00e0 du plan social qui accompagne juste de licenciements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [94%] :\r\nVous parlez de l'escalade, elle vous a surpris cette escalade la gr\u00e8ve, les menaces qui ont suivi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [91%] :\r\nAlors oui, nous avons \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s d'abord de de, du fait de l'existence de cette gr\u00e8ve parce que c'est assez rare, il faut le rappeler alors c'est votre profession n'est n'est pas une profession qui qui se met en gr\u00e8ve comme \u00e7a, \u00e7a dit pour nous beaucoup de du moment de, de, de l'\u00e9tat d'esprit des aussi qui anime votre Champ professionnel qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impact\u00e9 par des disparitions titre des restructurations, les restructurations en cours \u00e0 l'ATS celles \u00e0 venir, la SSR et et celle qu'on annonce, donc forc\u00e9ment il y a l\u00e0 non seulement ce qui se passe au plan conjoncturel, mais il y a l\u00e0 comme un probl\u00e8me structurel qui qui angoisse et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 effectivement alors une une direction qui intimide qui menace de licencier des gr\u00e9vistes qui met en doute le droit de gr\u00e8ve, alors que je rappelle que celui -ci est garanti par notre Constitution suisse voil\u00e0, donc c'est vrai que le le la tension extr\u00eame du climat a fait le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, comme il le fait souvent dans ce type de situation, a propos\u00e9 effectivement la reprise du dialogue, nous d\u00e9butons aujourd'hui sans aucune obligation ni garantie de r\u00e9sultat mais je dirais c'est d\u00e9j\u00e0 une une alternative \u00e0 simplement accompagner un plan de licenciement le r\u00e9sultat id\u00e9al pour vous, ce serait quoi pour nous, nous l'avons dit donc d\u00e9j\u00e0 c'est c'est la reprise du dialogue, une \u00e9coute je dirais de la direction par rapport au au revendications du Niari dialogue justement le r\u00e9sultat que vous pourriez attendent d\u00e9j\u00e0 nous esp\u00e9rons vous savez, c'est la premi\u00e8re fois en Suisse qu'il y a un journal en titre qui dispara\u00eet int\u00e9gralement dans sa version papier qui est transf\u00e9r\u00e9 exclusivement sur Internet, \u00e7a dit aussi de ce que nous vivons, vous l'avez dit monsieur Malisse tout \u00e0 l'heure dans votre chronique, nous vivons cette erreur de la destruction num\u00e9rique au-del\u00e0 de la question du titre du matin, c'est ce qui se se pr\u00e9pare, c'est, c'est ce qu'on pr\u00e9figure et donc pour le gouvernement Vaudois qui observe dans l'attente de la strat\u00e9gie num\u00e9rique qu'il pr\u00e9pare pour la rentr\u00e9e, nous esp\u00e9rons de la direction de Tamedia qu'elle prendra le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'impact et aux moyens qu'elle se donne de r\u00e9ussir si la direction Tamedia comme je sais puisque en parl\u00e9 avec eux, pensent qu'il est possible d'avoir un avenir et un avenir int\u00e9ressant dans des formules num\u00e9ris\u00e9s alors et donc qu'elle soit b\u00e9n\u00e9ficiaire puisque c'est quand m\u00eame une entreprise qui \u00e9tait gage de b\u00e9n\u00e9fices, je le rappelle, rel\u00e2chement pourtant encore \u00e0 ce stade, h\u00e9 bien, pour nous, c'est important de de les entendre et de voir quelles propositions, les uns et les autres peuvent formuler pour v\u00e9ritablement se donner les moyens d'atteindre des r\u00e9sultats performants rapidement sans passer par la casse sociale qui s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [93%] :\r\nMais on parle l\u00e0 d'un groupe de presse ind\u00e9pendant quel poids, vous pouvez avoir face \u00e0 lui, pourquoi vous \u00e9coutera -t-il finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [90%] :\r\n\u00e9coutez, il faudra leur d'abord leur poser la question puisqu'ils ont accept\u00e9 la demande que nous leur temps Dion ce Conseil d'\u00c9tat Vaudois, une tradition de de d'interventionnisme, on va dire, au-del\u00e0 de son r\u00f4le, c'est vrai que ce sont des entreprises priv\u00e9es, que ce soit Novartis pop, c'est aujourd'hui Tamedia mais, chaque fois que nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des situations de tension sociale de gr\u00e8ve de disparition aussi massives d'emplois, alors nous consid\u00e9rons que l'\u00c9tat ne veut pas tout faire, mais l'\u00c9tat ne peut pas rien faire et c'est \u00e0 ce \u00e0 ce titre- l\u00e0 que nous pr\u00e9sentons un certain nombre de, de, de garantie disons : nous sommes l'\u00c9tat de Vaud : nous avons la possibilit\u00e9 d'\u00eatre cr\u00e9dible d'avoir cette m\u00e9diation ce ce cet interm\u00e9diaire entre des partenaires sociaux qui sont je dirais chacun \u00e9videmment dans leur verticalit\u00e9, nous apportons une une transversalit\u00e9, une vision plus globale et nous esp\u00e9rons ainsi amen\u00e9s \u00e0 que j'les uns et les autres sortent de leur position de base pour aller vers l'autre, essayer de trouver des solutions, m\u00eame si nous croyons aussi que disons le, le Champ m\u00e9diatique, aujourd'hui il est en profonde r\u00e9flexion et que \u00e7a ne sera pas malheureusement son cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [89%] :\r\nLa classe politique, elle s'est beaucoup manifest\u00e9e en sur cette question du sauvetage de la presse encore un groupe ind\u00e9pendant, qui sait, en d\u00e9fendant un p\u00e8re parti surtout de gauche qui s'est cr\u00e9\u00e9 la semaine pass\u00e9e, finalement on a le sentiment qu'il y a une grande volont\u00e9 et de la classe politique, avant de faire bouger les choses, de sauver la presse mais on voit, vous l'avez dit aussi il y a beaucoup de pr\u00e9c\u00e9dents, il y a eu de l'hebdo il y a eu d'autres r\u00e9dactions qui se sont regroup\u00e9s et \u00e0 chaque fois, \u00e7a cr\u00e9e le m\u00eame mois, mais l'histoire se r\u00e9p\u00e8te, on peut se demander ainsi et parfois le discours des politiques n'est pas uniquement l\u00e0 pour l'image aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [90%] :\r\nBon, vous savez, le discours politique, il est l\u00e0, dans d'autres situations, comme je l'ai dit vous disant je comprends que vous soyez tr\u00e8s attentifs, s'agissant de votre Champ professionnel le relay\u00e9e de mani\u00e8re particuli\u00e8re mais compte nous nous mobilisons pour d'autres situations je j'\u00e9voquais tout-\u00e0-l'heure 2 autres entreprises, nous l'avons fait de la m\u00eame mani\u00e8re, dans le dialogue que nous \u00e9tablissons avec chaque entreprise en difficult\u00e9, nous essayons de trouver des difficult\u00e9s des solutions vous savez, \u00e0 titre personnel, vous avez \u00e9voqu\u00e9, que je suis en charge des infrastructures, je me suis beaucoup mobilis\u00e9 pour qu'on puisse construire notamment une infrastructure qui est une route cantonale la RC 177 parce que je savais qu'il y avait l\u00e0 en p\u00e9ril, de perte d'emploi, de mani\u00e8re importante massive dans la zone industrielle de vue sont \u00e0 Caen, alors ville amour \u00e7a, \u00e7a a pas fait la Une des titres des journaux, mais cela et et et c'est des perspectives maintenant de cr\u00e9ation d'emplois, plusieurs centaines de cr\u00e9ations d'emplois dans des domaines dont nous avons aussi besoin cesseront des ouvriers, la logistique, nous avons besoin tr\u00e8s achaland\u00e9 dans nos magasins, donc voil\u00e0, c'est un investissement, je dirais de de tous les instants, s'agissant du du pouvoir du politique en ce qui concerne la presse, nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 effectivement \u00e0 \u00e0 des mesures, mais vous avez raison, la presse est contrast\u00e9, il y a d'un c\u00f4t\u00e9, des groupes de presse qui d\u00e9gage des b\u00e9n\u00e9fices et \u00e7a para\u00eet compliqu\u00e9 d'engager l'argent du contribuable en faveur d'une entreprise qui continue de distribuer des dividendes \u00e0 ses actionnaires, c'est le cas de l'entreprise qui nous occupe en ce moment et puis il y a d'autres situations l'nous avons rencontr\u00e9 les, les, les petits journaux les journaux locaux, eux, il tire la langue, or il joue un r\u00f4le fondamental de, de, de couverture de de de la vie des gens de proximit\u00e9 donc l'id\u00e9e d'un soutien public \u00e0 la presse, c'est parce que vous d\u00e9fendez aujourd'hui oui nous nous le d\u00e9fendons parce que nous sommes d'ailleurs appuy\u00e9 en cela par le Grand Conseil Vaudois, qui nous a demand\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pistes de soutien indirect, je crois que le le la palette de la cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e9tant large, nous sommes actuellement en train de plancher sur ce ce cette vision que nous pr\u00e9senterons \u00e0 la rentr\u00e9e, au nom du gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [86%] :\r\nNon mais Gorrite et au lieu d'au-del\u00e0 de cette crise dans les m\u00e9dias, d'autres dossiers, hein vous en occuper durant 7 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence et notamment l'affaire Broulis donc, Pascal Broulis, ministre des finances, qui a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 d'optimisation fiscale, qui a refus\u00e9 de lever le secret fiscal, mais qui a fini par voir 3 de ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts \u00e9plucher au peigne fin par des experts, avec un r\u00e9sultat contrast\u00e9 en pas d'optimisation fiscale mais des interrogations sur certaines d\u00e9ductions pour la socialiste que vous \u00eates d\u00e9fendre un PLR qui refuse la transparence, c'est une position difficile \u00e0 ce moment -l\u00e0 vous convictions elles ont d\u00fb passer au second plan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [90%] :\r\nAlors, pas du tout d'abord, il s'agit pas de de d'une situation PLR ou socialiste, il s'agit d'un gouvernement qui sort de cette crise renforc\u00e9e parce que nous avons fait l'exercice nous avons empoign\u00e9 la situation, nous avons effectivement nous nous sommes donn\u00e9 les moyens de d'attester la la situation fiscale de notre coll\u00e8gue qui d\u00e9bouche aujourd'hui sur 2 constats : le 1er c'est qu'il n'y a rien de, et \u00e7a je crois que c'est important de le rappeler, deuxi\u00e8mement qui d\u00e9bouche sur, vraisemblablement une r\u00e9flexion quant au r\u00e9gime des indemnit\u00e9s et des d\u00e9ductions pour toute une s\u00e9rie de d'acteur hein comme pas seulement le Conseil d'\u00c9tat Vaudois aussi d'autres, les municipalit\u00e9s le Grand Conseil voil\u00e0 au final \u00e7a se \u00e7a se traduit par ce qu'il est n\u00e9cessaire de faire en permanence au fond interroger nos pratiques les document\u00e9 et et les faire reposer sur des bases r\u00e9glementaires clair et transparent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:33) [96%] :\r\nC'est \u00e7a le r\u00f4le d'une pr\u00e9sidente d\u00e9fendre le gouvernement avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [89%] :\r\nCette d'ailleurs inscrit dans la Constitution le le r\u00f4le de la pr\u00e9sidence avant de repr\u00e9senter le gouvernement \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est celui d'assurer le bon fonctionnement du coll\u00e8ge s'est inscrit en tant que telle dans notre Constitution vaudoise, c'est ainsi que j'envisage ma fonction et dans cette, dans ce moment h\u00e9 bien c'\u00e9tait fondamental de garder l'unit\u00e9, je crois que les Vaudois c'est Vaudois sont attach\u00e9s \u00e0 leur gouvernement, d'une part, et puis surtout \u00e0 la Concorde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:05) [85%] :\r\nEh ben oui, mais je vois un gouvernement doit \u00eatre totalement transparent envers sa population, c'est aussi important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [93%] :\r\nNous l'avons fait je crois que c'est une conviction tr\u00e8s forte que nous avons, c'est la raison pour laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9 de rendre publics les rapports : nous avons d'ailleurs invit\u00e9 notre expert \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, il a pu d'ailleurs tr\u00e8s librement, vous l'avez vu s'exprimer, je crois que c'est tr\u00e8s sain dans une d\u00e9mocratie, de pouvoir faire cela, d'autant que nous avons la conviction que nous avons la solidit\u00e9 de pouvoir affronter ces situations et surtout de pouvoir maintenant \u00eatre convaincu qu'elle derri\u00e8re et que nous avons beaucoup de choses \u00e0 faire, parce que le climat le requiert, on \u00e9voquait la situation de la presse, mais il y a une instabilit\u00e9 \u00e9conomique importante, il y a des d\u00e9fis \u00e0 relever, vous, je vous avoue qu'il \u00e9tait clair que le Brexit il y a quand m\u00eame une situation avec g\u00e9opolitique mondiale qui est instable, le r\u00f4le du gouvernement Vaudois, c'est de continuer de de de r\u00e9formes et nous l'avons fait avec une strat\u00e9gie fiscale \u00e0 horizon 2022, nous avons des projets et donc c'est \u00e0 ce titre- l\u00e0 que nous devons adapter stabiliser prot\u00e9ger le citoyen aussi face \u00e0 voil\u00e0 l'explosion de des primes d'assurance maladie, c'est aussi \u00e7a, le travail du gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:19) [91%] :\r\nNuria Gorrite et merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T07:31:24Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5DB6693-3755-4E53-83D3-3B808FB1D476", "internalArchiveId": "D5DB6693-3755-4E53-83D3-3B808FB1D476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un comit\u00e9 se mobilise contre le projet de loi sur le service civil", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil (CIVIVA) s'oppose au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier la loi sur le service civil, qui vise notamment \u00e0 diminuer le nombre de civilistes.\r\n\r\n* * Un comit\u00e9 se mobilise contre le projet de loi sur le service civil  \r\nA Berne, les d\u00e9fenseurs du service civil sont mobilis\u00e9s! Ils ont fait savoir aujourd'hui leur opposition au projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral... Un projet qui vient d'\u00eatre mis en consultation, Alexandra Richard, et qui pr\u00e9voit notamment de rendre plus difficile le passage de l'\u00e9cole de recrue vers le service civil.\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut p\u00e9naliser ceux qui font ce choix. Ils devraient attendre un an pour changer. Et ils devraient accomplir plusss de jours de service, 150 au minimum - quelque soit le moment du d\u00e9part. Lisa Mazzone, co-pr\u00e9sidente de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil:\r\n...\r\nPlusieurs associations qui occupent des civilistes ont aussi insist\u00e9 ce matin sur leur utilit\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9, dans les EMS, les h\u00f4pitaux... Ceux qui font le choix de quitter l'arm\u00e9e pour le service civil citent d'ailleurs aussi souvent cette raison: trouver du sens, se sentir utile. C'est le cas de Xavier Bengoa, devenu civiliste apr\u00e8s son \u00e9cole de recrues:\r\n...\r\nLe service civil aurait m\u00eame un r\u00f4le pour l'\u00e9galit\u00e9, selon M\u00e4nner.ch, la fa\u00eeti\u00e8re des organisations d'hommes et de p\u00e8res. Parce qu'il valorise d'autres formes de masculinit\u00e9 que l'arm\u00e9e. Son responsable politique, Nicolas Zogg:\r\n...\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit sept mesures pour limiter les d\u00e9parts de l'arm\u00e9e vers le service civil, est en consultation jusqu'au 11 octobre.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687319", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un comit\u00e9 se mobilise contre le projet de loi sur le service civil / 12H30_2018-07-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.07.2018"], "alternativeSummary": ["La F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil (CIVIVA) s'oppose au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de modifier la loi sur le service civil, qui vise notamment \u00e0 diminuer le nombre de civilistes."], "variantIds": ["ece-9687319"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-15T10:40:19Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Berne, les d\u00e9fenseurs du service civil sont mobilis\u00e9s, ils ont fait savoir aujourd'hui leur opposition au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un projet qui vient d'\u00eatre mis en consultation Alexandra Richard et qui pr\u00e9voit notamment de rendre plus difficile le passage de l'\u00e9cole de recrue vers le service civil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut p\u00e9naliser ceux qui font ce choix, il devrait attendre un an pour changer et ils devraient accomplir plus de jours de service 150 au minimum quelque soit le moment du d\u00e9part lisa Mazzone, co- pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du service civil aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [91%] :\r\nPar exemple, quelle personne qu'il ne resterait plus qu'un seul cours de r\u00e9p\u00e9tition et pour avoir une dur\u00e9e 8 fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle du service militaire, c'est une in\u00e9galit\u00e9 massive et \u00e7a va clairement \u00e0 l'encontre du droit, service de remplacement du proc\u00e8s civil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [96%] :\r\nPlusieurs associations qui occupent des civilistes ont aussi insist\u00e9 ce matin sur leur utilit\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 dans les EMS les h\u00f4pitaux ce qui font le choix de quitter l'arm\u00e9e pour le service civil d'ailleurs aussi souvent cette raison trouver du sens se sentir utile, c'est le cas de Xavier Ben devenu civiliste apr\u00e8s son \u00e9cole de recrues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [90%] :\r\nIl aspirait \u00e0 servir mon pays d'une mani\u00e8re qui fassent sens pour moi et dans lequel je puisse mettre \u00e0 profit les comp\u00e9tences et ce que j'ai trouv\u00e9 par la suite, \u00e0 travers le service civil \u00e0 travers mon engagement qui n'\u00e9tait de loin pas facile tous les jours mais qui m'a m\u00eame \u00e0 me d\u00e9passer, il a donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de ma personne, beaucoup plus que ce que j'ai pu donner \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [93%] :\r\nLe service civil aurait m\u00eame un r\u00f4le pour l'\u00e9galit\u00e9, selon meiner Point CH la fa\u00eeti\u00e8re des organisations d'hommes et de p\u00e8res parce qu'il valorise d'autres formes de masculinit\u00e9 que l'arm\u00e9e, son responsable politique Nicolas Zogg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s important, si on veut l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, les hommes doivent aussi de petits travaux de soins et de vivre l'\u00e9value comme \u00e9motionnel IT \u00eatre des lions et \u00e7a, c'est triste, important pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [94%] :\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit donc cette mesure pour limiter les d\u00e9parts de l'arm\u00e9e vers le service civil maintenant en consultation jusqu'au 11 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nDans le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB9A65FD-FA03-48FE-8307-9A4835B3BDC8", "internalArchiveId": "DB9A65FD-FA03-48FE-8307-9A4835B3BDC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dominic Raab succ\u00e8de \u00e0 David Davis en tant que ministre britannique charg\u00e9 du Brexit", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a annonc\u00e9 lundi la nomination de Dominic Raab comme successeur de David Davis, qui a d\u00e9missionn\u00e9 dimanche soir du poste de ministre charg\u00e9 du Brexit. Il \u00e9tait en d\u00e9saccord avec le plan de sortie de l'UE.\r\n\r\n* * Dominic Raab succ\u00e8de \u00e0 David Davis en tant que ministre britannique charg\u00e9 du Brexit  \r\nTheresa May en lutte pour sa survie politique...\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique s'efforce tant bien que mal de remettre de l'ordre dans son gouvernement apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise du ministre du Brexit, David Davis... \r\nCatherine Ilic, Theresa May vient d'annoncer la nomination du successeur de David Davis... Dominic Raab, qui est d\u00e9crit comme un eurosceptique convaincu!\r\n*** Catherine Ilic, est-ce que ce remplacement sera suffisant pour mettre fin \u00e0 la crise?\r\n*** Et fatalement catherine, on se demande si Theresa May peut survivre \u00e0 tout \u00e7a ?", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dominic Raab succ\u00e8de \u00e0 David Davis en tant que ministre britannique charg\u00e9 du Brexit / 12H30_2018-07-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.07.2018"], "alternativeSummary": ["La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May a annonc\u00e9 lundi la nomination de Dominic Raab comme successeur de David Davis, qui a d\u00e9missionn\u00e9 dimanche soir du poste de ministre charg\u00e9 du Brexit. Il \u00e9tait en d\u00e9saccord avec le plan de sortie de l'UE."], "variantIds": ["ece-9687325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-15T10:39:29Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTheresa May en lutte pour sa survie politique, la Premi\u00e8re ministre britannique s'efforce tant bien que mal de remettre de l'ordre dans son gouvernement apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise du ministre du Brexit David Davis Catherine Illitch on vous retrouve \u00e0 Londres, Theresa May vient d'annoncer il y a quelques heures, la nomination du successeur de David Davis, il s'appelle Dominic Raab il est d\u00e9crit comme un eurosceptique convaincu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, un d\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s populaire au sein des Brexiters il est \u00e2g\u00e9 de 44 ans, il occupait le poste de ministre- adjoint au logement, il a fait campagne pour sortir de l'Union europ\u00e9enne, il a jusqu'ici d\u00e9fendu une ligne plut\u00f4t ferme sur le Brexit, mais s'est toujours montr\u00e9 loyal envers la Premi\u00e8re ministre et semble donc pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre \u00e0 Bruxelles, la vision d'un Brexit doux d\u00e9voil\u00e9e vendredi par Theresa May c'est sa nomination ne devrait donc pas provoquer trop de controverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [93%] :\r\nMais Catherine est ce que ce remplacement sera suffisant pour mettre fin \u00e0 la crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [95%] :\r\nIl y a une fracture b\u00e9ante au sein du parti conservateur sur l'Europe pendant 2 ans, Theresa May a jou\u00e9 les \u00e9quilibristes entre tenants de en tenant de satisfaire \u00e0 la fois les tenants d'un Brexit dur et ceux qui d\u00e9fendent un partenariat rapproch\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, mais vendredi, elle a finalement d\u00e9voil\u00e9 son vrai visage en optant pour un Brexit doux qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme une trahison par le camp europhobe conservateur, c'est donc une crise qui va bien au-del\u00e0 du d\u00e9part de David Davis et la vision du Brexit qui est en jeu et qui disent je d\u00e9chire le parti Theresa May si elle veut gagner cette bataille doit r\u00e9affirmer son autorit\u00e9, r\u00e9ussir \u00e0 persuader son camp que son approche est la bonne, on s'attend donc un d\u00e9bat sous haute tension cet apr\u00e8s- midi lorsqu'elle pr\u00e9sentera son projet au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nMais, fatalement, Catherine, on se demande si Theresa May tout simplement peut survivre \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [94%] :\r\nS'il n'y a pas d'effet domino, si les autres ministres eurosceptiques restent dans le rang, elle peut limiter la casse, plusieurs de ses alli\u00e9s ont d'ailleurs appel\u00e9 ce matin \u00e0 l'unit\u00e9 du parti, les m\u00e9dias sont surtout suspendue \u00e0 la conf\u00e9rence de presse que Boris Johnson doit donner en fin d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Londres dans le cadre d'un sommet international, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, porte- voix des Brexiters au sein du gouvernement le plus susceptible de quitter le navire et est rest\u00e9 silencieux depuis vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [89%] :\r\nCatherine Ilic, vous \u00e9tiez en Direct de Londres et puis on par toutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T10:38:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-835899EC-CDEA-4757-A4B3-EA0163A48611", "internalArchiveId": "835899EC-CDEA-4757-A4B3-EA0163A48611", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9mission du ministre britannique charg\u00e9 du Brexit tr\u00e8s suivie \u00e0 Bruxelles", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Le ministre britannique charg\u00e9 du Brexit, David Davis, d\u00e9missionnaire, a expliqu\u00e9 ne pas vouloir \u00eatre \"un conscrit r\u00e9ticent\" au plan de sortie de l'UE voulu par la Premi\u00e8re ministre Theresa May. Cette nouvelle est vue comme un \u00e9l\u00e9ment d'instabilit\u00e9 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n* * La d\u00e9mission du ministre britannique charg\u00e9 du Brexit tr\u00e8s suivie \u00e0 Bruxelles  \r\nTheresa May en lutte pour sa survie politique...\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique s'efforce tant bien que mal de remettre de l'ordre dans son gouvernement apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise du ministre du Brexit, David Davis... \r\nCatherine Ilic, Theresa May vient d'annoncer la nomination du successeur de David Davis... Dominic Raab, qui est d\u00e9crit comme un eurosceptique convaincu!\r\n*** Catherine Ilic, est-ce que ce remplacement sera suffisant pour mettre fin \u00e0 la crise?\r\n*** Et fatalement catherine, on se demande si Theresa May peut survivre \u00e0 tout \u00e7a ?", "durationSec": 68, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9mission du ministre britannique charg\u00e9 du Brexit tr\u00e8s suivie \u00e0 Bruxelles / 12H30_2018-07-09T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 09.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre britannique charg\u00e9 du Brexit, David Davis, d\u00e9missionnaire, a expliqu\u00e9 ne pas vouloir \u00eatre \"un conscrit r\u00e9ticent\" au plan de sortie de l'UE voulu par la Premi\u00e8re ministre Theresa May. Cette nouvelle est vue comme un \u00e9l\u00e9ment d'instabilit\u00e9 \u00e0 Bruxelles."], "variantIds": ["ece-9687321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-15T10:41:59Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLondres et puis on part tout de suite pour Bruxelles o\u00f9 ces remaniements sont suivis, ont sans doute avec beaucoup d'attention, Guillaume Meyer comment est -ce que tout cela est per\u00e7u dans les milieux europ\u00e9ens. \r\nAlors il y a des craintes, c'est vrai que c'est un \u00e9l\u00e9ment d'instabilit\u00e9, mais en tout cas, la Commission europ\u00e9enne ne parle pas de rupture dans les n\u00e9gociations, le successeur de David Davis, Dominic Raab aussi l'\u00e9tiquette eurosceptique et surtout dans l'ombre de David Davis, il y a un autre interlocuteur tr\u00e8s important pour les Europ\u00e9ens, c'est Holly Robinson, le conseiller de Theresa May pour le Brexit certains disent que c'est lui le v\u00e9ritable n\u00e9gociateur c\u00f4t\u00e9 britannique et comme il reste en poste, il va assurer la continuit\u00e9 maintenant, \u00e9videmment, il y a la question de fond est -ce que le d\u00e9part de David Davis, affaibli, Theresa May est ce qu'il pourrait pr\u00e9cipiter sa chute si on en arrive l\u00e0, \u00e0 9 mois du Brexit il faut s'attendre \u00e0 des gros gros remous et puis rappelons -le David Davis d\u00e9missionne parce qu'il n'est pas d'accord avec le plan de Theresa May pour l'apr\u00e8s- Brexit, ce plan vise \u00e0 40 hier la libre- circulation des marchandises, mais \u00e0 ce stade, on n'est m\u00eame pas s\u00fbr que Bruxelles va entrer en mati\u00e8re, le terme qui revient ici \u00e0 propos de ce plan, c'est une usine \u00e0 gaz Guillaume Meyer, notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, le. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T11:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62410BA1-17C6-4371-AE2A-3EE6B9D18971", "internalArchiveId": "62410BA1-17C6-4371-AE2A-3EE6B9D18971", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les directeurs des grandes entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent-ils \u00eatre li\u00e9s \u00e0 un parti ? Y'a-t-il un \r\nrisque de conflit d'int\u00e9r\u00eat? : interviews des conseillers nationaux Benjamin Roduit et Roger Nordmann", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "Faut-il \"d\u00e9politiser\" les postes de dirigeants d'entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration? D\u00e9bat entre Roger Nordmann, chef de groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, et Benjamin Roduit, conseiller national PDC.\r\n\r\n* * Les directeurs des grandes entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent-ils \u00eatre li\u00e9s \u00e0 un parti?   \r\n\r\nFaut-il \"d\u00e9politiser\" les poste de dirigeants d'entreprises aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration? Les directeurs et administrateurs d'entreprises comme les CFF, la Poste, Ruag ou Swisscom ne doivent pas \u00eatre li\u00e9s \u00e0 un parti, selon le pr\u00e9sident du PDC, Gerhard Pfister. Le zougois l'a dit ce week-end au Tages-Anzeiger.\r\nY'aurait-t-il une trop grande proximit\u00e9 entre les entit\u00e9s en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le monde politique? Avec risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat? On en d\u00e9bat avec:\r\nBenjamin Roduit, CN PDC VS\r\n- Trop grande proximit\u00e9 aujourd'hui?\r\n- Quel est le probl\u00e8me?\r\n- Comment \u00eatre s\u00fbr qu'untel ou untel n'a pas une carte de parti? Tout est toujours politique, non?\r\n- En fait c'est surtout le PDC qui a un probl\u00e8me avec le fait que ce sont des PDC aux commandes de cet \u00e9norme scandale...? (Pfister le dit lui-m\u00eame, ces cas ont des cons\u00e9quences pour le parti touch\u00e9). \r\n- L\u00e2cherait-il son coll\u00e8gue de parti Urs Schwaller, le pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Poste?\r\n- Faut-il une commission d'enqu\u00eate parlementaire?\r\nRoger NORDMANN, pr\u00e9sident du groupe PS aux chambres, CN VD\r\n- Quand la proximit\u00e9 est trop grande, on ne dit pas les choses, on cache certaines proc\u00e9dures, parce qu'on ne veut pas causer de tort \u00e0 sa ministre de tutelle... ce serait une bonne id\u00e9e de d\u00e9politiser, non? Ca d\u00e9lierait les langues\r\n- Est-ce qu'on ne nomme pas parfois des personnes en fonction de leur carte de parti et pas de leurs comp\u00e9tences...?\r\n- Ces postes, c'est pratique pour un parti: on nomme des anciens coll\u00e8gues, on b\u00e9n\u00e9ficie du Filz... C'est comme \u00e7a que marche (un peu) la politique... \r\n- d\u00e9vastateur aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs, politqiue des petits copains\r\n- Il faut conna\u00eetre le monde politique, dites-vous, donc il faut avoir le sens politique... mais forc\u00e9ment un ancien du s\u00e9rail?\r\n- Gerhard Pfister parle de dommages caus\u00e9s au parti... voil\u00e0 une bonne raison, non? D\u00e9politiser, c'est se prot\u00e9ger, pour un parti... \r\n- Faut-il une commission d'enqu\u00eate parlementaire?\r\nPS\r\n-\tUlrich Gygi, ancien patron de la Poste, des CFF\r\n-\tSiggenthaler\r\n-\tBenedikt Weibel aux CFF", "durationSec": 638, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687332", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["service public", "entreprise", "fonction politique", "fonction \u00e9conomique", "parti politique"], "thematicPersons": ["car postal"], "alternativeTitle": ["Les directeurs des grandes entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent-ils \u00eatre li\u00e9s \u00e0 un parti? / FOR_2018-07-09T18:10:00_developpement-6", "Forum du 09.07.2018"], "alternativeSummary": ["Faut-il \"d\u00e9politiser\" les postes de dirigeants d'entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration? D\u00e9bat entre Roger Nordmann, chef de groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, et Benjamin Roduit, conseiller national PDC."], "variantIds": ["ece-9687332"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:43Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFaut -il d\u00e9politiser les postes de dirigeants d'entreprise aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les directeurs et administrateurs d'entreprises comme les CFF la Poste Ruag Goncourt Swisscom ne doivent pas \u00eatre li\u00e9s \u00e0 un parti, \u00e7a, c'est le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister qui le dit, c'\u00e9tait ce week- end chez nos coll\u00e8gues du Tages-Anzeiger il y aurait -il une trop grande proximit\u00e9 entre les entit\u00e9s en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le monde politique avec risque par exemple de conflit d'int\u00e9r\u00eats, on va en d\u00e9battre avec 2 conseillers nationaux, Benjamin Roduit et Roger Nordmann bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:30) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nBonsoir, Benjamin Roduit, vous \u00eates conseiller national PDC valaisan Roger Nordmann, vous \u00eates le pr\u00e9sident du groupe socialiste trop chambres \u00e9galement conseiller national Vaudois, on voit qu'on savait que vous Benjamin Roduit vous estimez aujourd'hui que, il y a trop de proximit\u00e9 entre les diff\u00e9rentes entre les patrons et de ses ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales et puis des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [83%] :\r\nBon, tout d'abord, il faut donc un texte plein de la directrice de de scintiller en fait cette interview de Monsieur Pfister cet accord-cadre avec d'Union europ\u00e9enne puisse r\u00e9pondant \u00e0 des questions critiques de notamment d'autres partis politiques hein sur l'application du PDC actuellement dans la gestion de la Poste un car postal qu'il qu'il a, qu'il a produit cette ce cette r\u00e9flexion, cette question qui est qui, qui a le m\u00e9rite d'\u00eatre d'\u00eatre pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [93%] :\r\nTous les articles sont relus, hein, vous savez, c'est pas, c'est pas un hasard, quand il y a des messages qui sont pass\u00e9s dans un interview. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [82%] :\r\nOui, bien, bien s\u00fbr, orageux pr\u00e8s confiance \u00e0 son pr\u00e9sident, parti en finalement pour lancer le temps gris au au plan moment dans dans ta part alors pour eux, r\u00e9pondez de mani\u00e8re assez claire question donc la position de ce Pfister et que que je cautionne absolument on ce n'est pas d'\u00e9jecter des conseils d'administration des directions des ex- r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales n'tous les, tous les politiques, par contre, la prix si on de ces politiques dans les instances dirigeantes cette entreprise peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un probl\u00e8me, vous savez, la responsabilit\u00e9 de conseil d'administration, direction dites \u00e0 l'arrach\u00e9 voil\u00e0 ben c'est quelque chose d'dimanche et finalement on pr\u00e8s de m\u00e9langer les instances politiques qui fixe les r\u00e8gles de fonctionnement de ces r\u00e9gimes, puis apr\u00e8s celle qui qui sont tenus de respect de la responsabilit\u00e9 propre fonctionnement et l\u00e0, \u00e0 mon sens il y a probl\u00e8me et ce ce probl\u00e8me -l\u00e0 qu'\u00e9voque Monsieur Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nRoger Nordmann qu'est -ce que vous en pensez, bon peut-\u00eatre d'abord sur ce dernier point, on a d\u00e9simbriquer Clermont puisque \u00e7a peut \u00eatre ni les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ni des parlementaires en exercice qui sont dans les conseils d'administration des entreprises en moins, de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a \u00e7a s'est r\u00e9gl\u00e9 tr\u00e8s clairement maintenant l'id\u00e9e qu'il faille \u00e9jecter tous repr\u00e9sentants ayant des Liens avec la politique ou avec les partis politiques, des conseils d'administration, je suis pas s\u00fbr que ce soit une tr\u00e8s bonne id\u00e9e d'abord, on peut aussi faire des erreurs, sans \u00eatre assez d'avoir une connotation politique, le meilleur exemple est peut-\u00eatre l\u00e0 d'une ancienne directrice de la Poste qui avait, \u00e0 ma connaissance, pas de couleur politique qui a fait des erreurs consid\u00e9rables, il y a aussi des managers dans des entreprises priv\u00e9es qui font des erreurs consid\u00e9rables y compris viol\u00e9 des lois, r\u00e8gles, on a comme r\u00e9guli\u00e8rement si vous pensez au di\u00e9sel, si vous pensez \u00e0 aux affaires survenues, donc le fait d'\u00eatre politique ou pas politique, c'est pas une garantie de respect des lois, ni dans un sens ni dans l'autre, par contre ce qui me para\u00eet s\u00fbre, c'est qu'une entreprise comme la poste avec carte postale avec la distribution universel du courrier avec tous les rapports \u00e0 voir avec les communes, elle est de toute fa\u00e7on, confront\u00e9 \u00e0 la politique, idem pour pour les CFF par exemple qui ont aussi une fonction de service public et l\u00e0- dedans, je pense que c'est utile au sein du conseil d'administration d'avoir des gens qui ont diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques mais qui comprennent comment fonctionne la politique comme on confond fonctionne la soci\u00e9t\u00e9 comment fonctionne la communication apr\u00e8s il ne faut pas cod\u00e9 jour qui ont ce profil, il faut aussi des gens qui ont d'autres profils mais je crois que cette id\u00e9e mis ce week- end par Monsieur Pfister, c'\u00e9tait peut-\u00eatre simplement parce qu'il y en avait marre d'\u00e9coper les m\u00e9saventures d'une cord\u00e9e du PDC au sein de la Poste, mais je crois qu'il faut pas, il faut pas tout mettre dans le m\u00eame paquet tout vouloir br\u00fbler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [90%] :\r\nBenjamin Roduit c'est vrai qu'on peut avoir du sens politique alors une carte de parti, c'est, c'est une chose mais en tout cas avoir le sens politique sentir les enjeux, quand on est une, c'est une une entreprise de service public, c'est capital parce que ce sont aussi les politiques qui d\u00e9finit les lois par exemple sur la Poste, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup discut\u00e9, quel \u00e9tait le p\u00e9rim\u00e8tre du du mandat de service public de la Poste, il faut avoir cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0, on ne peut pas mettre que des des gestionnaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [85%] :\r\nMais l\u00e0 vous avez qui porte \u00e0 13 ans mais ce sinon amas de rebondir sur le 1er point \u00e9voqu\u00e9 par c'est normal non celui des des anciens \u00e9lus et pour moi, c'est l\u00e0 qu'il y a comme une contradiction que ne ce sont d'anciens \u00e9lus qui fixe les r\u00e8gles de fonctionnement Hatem leur entreprise et qui par la suite alors pour r\u00e9compense pour bons services un rendu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:49) [91%] :\r\nJean-Pierre r\u00e9publique, h\u00e9 bien on doit appliquer ses propres r\u00e8gles et donc non plus le recul n\u00e9cessaire d\u00e8s l'instant o\u00f9 il y a certaines d\u00e9rives pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [88%] :\r\nC'est pour notre camarade de partir Schwaller \u00e0 la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de la Poste est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [82%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, a, pour moi, il est tr\u00e8s facile, comme cette liste de rebondir sur l'historique, finalement, de cartes postales, puis de de la Poste et que, et puis que, comme l'a dit que l'homme, c'est normal, hein, pour bien voir finalement que sur l'ensemble des pr\u00e9d\u00e9cesseurs au rendez- vous, c'est cependant, ou alors bien s\u00fbr, dans dans la direction de la Poste bien pratiquement presque toutes les tendances politiques ont \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9s et non pas sur g\u00e9rer alors un probl\u00e8me qui, \u00e0 mon, ma vie est fondamental, c'est celui du statut de ces ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale d'ailleurs je j'aime bien l'expression tr\u00e8s floue, hein, les entreprises qui sont proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est comme cela qu'on dans d'entreprise qui, dans la population, sont consid\u00e9r\u00e9s comme des services publics, mais alors du point de vue du fonctionnement, voulu par les politiques, on souhaiterait qu'elle soit soumise au r\u00e8gle de fonctionnement que les entreprises priv\u00e9es qui rend des comptes qu'actionnaires qui ont des tr\u00e8s lib\u00e9ral et qui en m\u00eame temps, les contrats du public parce qu'on sait tr\u00e8s bien qu'il a quand ils entendent des choses car postal atelier d'un d\u00e9ficit en atteste forte que ce qu'on pr\u00e9sente il y a des secteurs qui sont, qui sont des d\u00e9ficits, hein, donc on voyait le le statut, pas de ces entreprises, parce qui et l\u00e0 je postule pour qu'on red\u00e9finisse mais les b\u00e9rets et puis que le montant plafond de contr\u00f4le d'tas de r\u00e9pression quand \u00e9t\u00e9 direction au quotidien, le taux d'entreprises, soit aupr\u00e8s des politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [91%] :\r\nAlors vous allez tomber d'accord avec Roger Nordmann j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [90%] :\r\nMais au fond, si ces entreprises en tout cas pour les CFF et la Poste, qui sont 100 pourcent aux mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elles sont pas juste proche de la Conf\u00e9d\u00e9ration, elles appartiennent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration maison Clermont une mission de service public bien d\u00e9fini et une autonomie d'action c'est juste aussi parce qu'on n'aimerait pas que la Poste ou que ou que les CFF fonctionne comme un office f\u00e9d\u00e9ral, autrefois, c'\u00e9tait le cas, on leur a donn\u00e9 une certaine autonomie, apr\u00e8s c'est vrai qu'il y a certains managers dans ces entit\u00e9s qui ont interpr\u00e9t\u00e9 cette autonomie comme si ils \u00e9taient uniquement redevable du de la qu\u00eate du b\u00e9n\u00e9fice si c'\u00e9tait leur seul objectif et qui ont un peu perdu de vue l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, je prends un exemple qui moi toujours m'amuse beaucoup, c'est cette histoire de d\u00e9veloppement des dr\u00f4nes pour livrer des paquets, comme si c'\u00e9tait l'avenir d'abord, \u00e7a me para\u00eet pas \u00eatre l'avenir et puis deuxi\u00e8mement c'est une gadget au magnat que que seuls des obs\u00e9d\u00e9s du management peuvent peuvent aimer avoir un peu de jugeote politique aurait montr\u00e9 que peut-\u00eatre la priorit\u00e9 principale la Poste c'\u00e9tait pas le d\u00e9veloppement de dr\u00f4nes postaux mais \u00e7a, \u00e7a montre cet exemple, il monte simplement qu'il faut une diversit\u00e9 de jugement et de pour, pour, pour appr\u00e9cier les situations pays il faut il faut habiter l'avoir des cultures trop homog\u00e8ne, il faut aussi avoir une mixit\u00e9 hommes- femmes d'ailleurs, parce que \u00e7a aide \u00e0 briser l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 culturelle pour pour \u00e9viter ces erreurs dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [86%] :\r\nMais sur ces questions de proximit\u00e9 rejoint en mains parce qu'il y a, il y a beaucoup de gens qui estime qu'il y a un peu une politique des petits copains ou les partis politiques, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux place des coll\u00e8gues ou d'anciens coll\u00e8gues, \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, on le dit beaucoup pour le PDC mon l'a dit aussi \u00e0 un certain temps avec le Parti socialiste, notamment quand c'\u00e9tait Monsieur le Maire, qui \u00e9tait conseiller f\u00e9d\u00e9ral et qu'il avait Monsieur Guillaume messieurs Wei bel \u00e0 des postes importants, \u00e0 la Poste, aux CFF : comment faire pour justement sortir de cette politique des petits copains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [93%] :\r\nMais bon, je ne crois pas que ce soit globalement une politique des petits copains, la proposition de monsieur Pfister, telle que je l'ai compris cesse d'exclure totalement, des gens qui ont des Liens avec les partis politiques, je pense que \u00e7a serait une erreur, on suit, il faut en partie des gens qui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:24) [82%] :\r\nDe d'Internet sur les de corriger ah si vous relisez l'article tr\u00e8s tr\u00e8s clair et le dit ouvertement : non, il ne s'agit pas d'exag\u00e9rer les Conf\u00e9d\u00e9ration tous les politiciens, par contre effectivement cette imbrication dans les instances dirigeantes alors qu'est ce conseil des ministres a fait en direction peut proposer aux entreprises des probl\u00e8mes, donc l\u00e0 il apporte quand m\u00eame y enfin c'est Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [88%] :\r\nMoi j'ai pas \u00e7a m'pas tr\u00e8s clair, quel \u00e9tait le le fin fond de la pens\u00e9e Pfister yens mais en tous les cas, je peux vous dire la mienne, c'est qu'il faut \u00e9viter d'avoir d'avoir aucun politique dans ces conseils d'administration, il faut la solution qui consiste \u00e0 avoir des anciens politique sont bien r\u00e9seauter qui avait plut\u00f4t du succ\u00e8s en politique et qui comprennent bien la soci\u00e9t\u00e9, c'est plut\u00f4t un Avantage pour ces soci\u00e9t\u00e9s, ces entreprises, par contre, il ne faut pas avoir que \u00e7a parce que sinon vous perdez, vous vous perdez au d'autres comp\u00e9tences manag\u00e9riales comptables, juridiques que que ces politiciens am\u00e8ne pas donc peu la solution actuelle et pas si mauvaise, et franchement quand on regarde les dysfonctionnements de carte postale, c'est plut\u00f4t des dysfonctionnements qu'a eu \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'entreprise par des gens qui pr\u00e9tendent \u00eatre des managers, plut\u00f4t que des politiques et au fond Monsieur Schwaller l\u00e0, ce que j'ai vocation \u00e0 le d\u00e9fendre mais il a plut\u00f4t bien g\u00e9r\u00e9 la crise, c'est finalement lui l'acteur peut-\u00eatre ce qui a fait partir la directrice g\u00e9n\u00e9rale, il aurait peut-\u00eatre le plus le faire un peu plus t\u00f4t mais c'est lui qui a d'une certaine mani\u00e8re \u00e9t\u00e9 garant institutionnels et bien qui a compris la gravit\u00e9 de la crise, donc on a, \u00e0 ce ce \u00e0 cette id\u00e9e -l\u00e0, moi je peux pas s\u00fbr que ce soit, cet homme- l\u00e0, je suis pas s\u00fbr que cette pr\u00e9tendue neutralisation des directions des entreprises publiques soit vrai, \u00e0 la fin, il faut comprendre aussi de quoi faire le pays qu'il faut comprendre que les villages, ils ont envie d'un office postal etc c'est aussi des choses importantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [89%] :\r\nEt on va conclure sur cette prise de position de Roger Nordmann, un dernier mot encore tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement Monsieur Roduit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:06) [72%] :\r\nOui, oui, je vous rejoins assez comme avant Christian une quand m\u00eame des qualit\u00e9s humaines, ce Schwaller hein, qui permettent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [83%] :\r\nOn imagine mal 10 \u00e0 grande \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:13) [86%] :\r\nAvan\u00e7ant particuli\u00e8re, c'est \u00e9vident et puis corps s'il faut revenir sur le coeur du probl\u00e8me, c'est une question de transparence sur sa du fonctionnement de la Poste et de cartes postales qui c'est quoi : qui fait quoi exactement, et puis on attendra bien le r\u00e9sultat de peser, de la commission des affaires revoir quelque temps qu'on cache, \u00e7a ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe PS au Champ, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:37) [93%] :\r\nThierry Coiffier au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roduit, Benjamin", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30213AE5-2421-415C-8E6C-7DB8112E82B6", "internalArchiveId": "30213AE5-2421-415C-8E6C-7DB8112E82B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident espagnol et le pr\u00e9sident de la Catalogne", "publicationDate": "2018-07-09T00:00:00Z", "summary": "La premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Pedro Sanchez et Quim Torra, le pr\u00e9sident de la Catalogne, a eu lieu ce lundi. Cela faisait deux ans et trois mois qu'un pr\u00e9sident du gouvernement espagnol et qu'un pr\u00e9sident catalan ne se r\u00e9unissaient pas.\r\n\r\n* * Premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident espagnol et le pr\u00e9sident de la Catalogne La premi\u00e8re rencontre donc entre le pr\u00e9sident du gouvernement  espagnol Pedro Sanchez et Quim Torra, le pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\nCela faisait deux ans et trois mois qu'un pr\u00e9sident du gouvernement espagnol et qu'un pr\u00e9sident catalan ne se r\u00e9unissaient pas. \r\nUne rencontre donc tr\u00e8s attendue, Val\u00e9rie Demon ?\r\nVal\u00e9rie : oui tout \u00e0 fait. Cette r\u00e9union s'inscrivait dans le tour de table des pr\u00e9sidents r\u00e9gionaux que r\u00e9alise Pedro Sanchez, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, qui a succ\u00e9d\u00e9 fin mai au conservateur Mariano Rajoy. Mais cette rencontre, et cela n'\u00e9chappe \u00e0 personne, \u00e9tait forc\u00e9ment particuli\u00e8re et importante. Apr\u00e8s tous les \u00e9v\u00e9nements de l'automne pass\u00e9, la tension croissante entre Madrid et Barcelone qui a mis en p\u00e9ril le vivre ensemble en Catalogne, l'incarc\u00e9ration de responsables ind\u00e9pendantistes catalans, il s'agissait du premier pas pour un d\u00e9gel.  Les deux hommes ont pu parl\u00e9 franchement et longuement. R\u00e9unis durant plus de deux heures et demi, ils ont pu expos\u00e9 chacun leurs points de vue. Les diff\u00e9rences continuent d'exister bien \u00e9videmment et ce n'est pas une surprise mais cette prise de contact constitue une premi\u00e8re avanc\u00e9e. La vice-pr\u00e9sidente espagnole et le pr\u00e9sident catalan, dans deux conf\u00e9rences de presse s\u00e9par\u00e9es, se sont montr\u00e9s plut\u00f4t satisfaits. Un canal de communication a pu \u00eatre \u00e9tabli. Quim Torra, le pr\u00e9sident catalan a m\u00eame remerci\u00e9 Pedro Sanchez d'avoir pu parl\u00e9 de tout. \r\nRELANCE : un ton cordial mais franc donc mais rentrons dans les d\u00e9tails Val\u00e9rie, quelles avanc\u00e9es a propos\u00e9 Pedro Sanchez au pr\u00e9sident catalan ?\r\nVal\u00e9rie : premier geste : r\u00e9tablir la commission bilat\u00e9rale pour parler des infrastructures et des investissements, qui ne se r\u00e9unissait plus depuis 2011. Madrid s'engage \u00e9galement \u00e0 retirer les vetos d\u00e9pos\u00e9s au Tribunal Constitutionnel par l'ancien gouvernement conservateur contre des lois catalanes sur le changement climatique, la pauvret\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et la sant\u00e9 universelle. Les deux responsables politiques sont tomb\u00e9s d'accord \u00e9galement sur le fait que le blocage catalan est politique. Cela a l'air de rien mais que Quim Torra et Pedro Sanchez se montrent unanimes sur ce point, c'est d\u00e9j\u00e0 en soi une avanc\u00e9e. A partir de l\u00e0, les diff\u00e9rences restent intactes. \r\nRELANCE : justement est-ce que la position de Madrid a chang\u00e9 sur l'autod\u00e9termination ?\r\nVal\u00e9rie : absolument pas. Le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination n'existe pas dans la Constitution espagnole selon le gouvernement espagnol. La conversation entre les deux hommes je vous l'ai dit, a \u00e9t\u00e9 franche, Quim Torra a donc clairement expos\u00e9 son objectif : il ne renonce pas au droit \u00e0 l'autod\u00e9termination. Toute solution politique passe par l'autod\u00e9termination, a-t-il assur\u00e9. Mais il n'explique pas clairement comment il compte y parvenir face \u00e0 la position contraire du gouvernement espagnol. Malgr\u00e9 ce probl\u00e8me de fond abysmal et qui semble insoluble aujourd'hui, on a senti dans les paroles de chacun une pointe d'esp\u00e9rance. Tout simplement car Pedro Sanchez et Quim Torra se sont assis ensemble et ont mis sur la table de mani\u00e8re sinc\u00e8re leurs options. Une atmosph\u00e8re radicalement diff\u00e9rente par rapport \u00e0 celle d'il y a quelques mois. Prochaine \u00e9tape : Quim Torra invite Pedro Sanchez pour une seconde rencontre \u00e0 Barcelone \u00e0 l'automne prochain.", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9687344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident espagnol et le pr\u00e9sident de la Catalogne / FOR_2018-07-09T18:14:00_developpement-8", "Forum du 09.07.2018"], "alternativeSummary": ["La premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol Pedro Sanchez et Quim Torra, le pr\u00e9sident de la Catalogne, a eu lieu ce lundi. Cela faisait deux ans et trois mois qu\u2019un pr\u00e9sident du gouvernement espagnol et qu\u2019un pr\u00e9sident catalan ne se r\u00e9unissaient pas."], "variantIds": ["ece-9687344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:42Z", "speechToTexts": ["15.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, le nouveau pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez et Quim Torra qui, lui, pr\u00e9side la Catalogne, \u00e7a faisait 2 ans et 3 mois, qu'une telle rencontre entre un pr\u00e9sident de gouvernement et un pr\u00e9sident catalan n'avait pas eu lieu, alors autant dire Val\u00e9rie de Mont que c'\u00e9tait tr\u00e8s attendu oui tout \u00e0 fait, Christelle cette r\u00e9union s'inscrivait dans le tour de table des pr\u00e9sidents r\u00e9gionaux que r\u00e9alise Pedro Sanchez, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, qui a succ\u00e9d\u00e9 fin mai au conservateur Mariano Rajoy, mais cette rencontre, et cela n'\u00e9chappe \u00e0 personne \u00e9tait forc\u00e9ment particuli\u00e8re et importante apr\u00e8s tous les \u00e9v\u00e9nements de l'Automne pass\u00e9 la tension croissante entre Madrid et Barcelone, qui a mis en p\u00e9ril le vivre ensemble en Catalogne, l'incarc\u00e9ration de responsables ind\u00e9pendantistes catalans, il s'agissait du 1er pas pour un d\u00e9gel alors les 2 hommes ont pu parl\u00e9 franchement et longuement r\u00e9unis durant plus de 2 heures et demi, ils ont pu expos\u00e9 chacun leurs points de vue, les diff\u00e9rences continuent d'exister, bien \u00e9videmment, et ce n'est pas une surprise, mais cette prise de contact constitue en fait une premi\u00e8re avanc\u00e9e, la vice- pr\u00e9sidente espagnole et le pr\u00e9sident catalan dans deux conf\u00e9rences de presse s\u00e9par\u00e9es se sont montr\u00e9s plut\u00f4t satisfaits, un canal de communication a pu \u00eatre \u00e9tabli Queen Torra le pr\u00e9sident catalan a m\u00eame remerci\u00e9 Pedro Sanchez d'avoir pu parl\u00e9 de tout un ton cordial mais franc donc rentrons dans les t\u00eates, taille Val\u00e9rie quelles avanc\u00e9es a propos\u00e9 Pedro Sanchez au pr\u00e9sident catalan alors 1er geste r\u00e9tablir la commission bilat\u00e9rale pour parler des infrastructures et des investissements qui ne se r\u00e9unissaient n'est plus depuis 2011 Madrid s'engage \u00e9galement \u00e0 retirer les vetos d\u00e9pos\u00e9s au tribunal constitutionnel par l'ancien gouvernement conservateur contre des lois catalanes sur le changement climatique, la pauvret\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et la sant\u00e9 universelle, les 2 responsables politiques sont tomb\u00e9s d'accord \u00e9galement sur le fait que le blocage catalan est politique, cela a l'air de rien mais que Quim Torra et Pedro Sanchez se montrent unanimes sur ce point, c'est d\u00e9j\u00e0 en soi une avanc\u00e9e \u00e0 partir de l\u00e0, les diff\u00e9rences restent intactes justement Val\u00e9rie est -ce que la position de Madrid inchang\u00e9 sur l'autod\u00e9termination alors absolument pas Christian le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination n'existe pas dans la Constitution espagnole, selon le gouvernement espagnol la conversation entre les 2 hommes, je vous l'ai dit, a \u00e9t\u00e9 franche Quim Torra a donc clairement expos\u00e9 son objectif, il ne renonce pas au droit \u00e0 l'autod\u00e9termination, toute solution politique passe par l'autod\u00e9termination, a -t-il assur\u00e9, mais il n'explique pas clairement comment il compte y parvenir face \u00e0 la position contraire du gouvernement espagnol, malgr\u00e9 ce probl\u00e8me de fond abysses mal et qui semble insoluble : aujourd'hui, on a pourtant senti dans les paroles de chacun, une pointe d'espoir, une nouvelle \u00e9tape, comme l'a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident catalan, tout simplement car Pedro Sanchez et Quim Torra se sont assis ensemble et ont mis sur la table de mani\u00e8re sinc\u00e8re leurs options, une atmosph\u00e8re radicalement diff\u00e9rente par rapport \u00e0 celle d'il y a quelques mois, prochaine \u00e9tape maintenant Quim Torra invite : Pedro Sanchez pour une seconde rencontre \u00e0 Barcelone, \u00e0 l'Automne prochain, Val\u00e9rie de Mont, en Direct de Madrid pour Suez. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-09T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84133F4A-9448-4E3F-A83C-97A85441AB5F", "internalArchiveId": "84133F4A-9448-4E3F-A83C-97A85441AB5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ouvrir le mariage aux homosexuels. En Suisse le mariage pour tous en plusieurs \u00e9tapes divise les politiques suisses : interviews de Barbara Lanthemann, secr\u00e9taire romande de l'Association suisse des lesbiennes et Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale ", "publicationDate": "2018-07-08T00:00:00Z", "summary": "La commission des affaires juridiques du Conseil national propose d'ouvrir le mariage aux homosexuels en deux temps. D\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, secr\u00e9taire romande de l'Association suisse des lesbiennes, et Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise.\r\nLe mariage pour tous en plusieurs \u00e9tapes divise les politiques suisses  TEMOIN ANTENNE\r\n18h Mariage homosexuel en Suisse : vers un projet \"light\" ?\r\nLe mariage pour tous, mais par \u00e9tapes ! C'est ce que propose la commission des affaires juridiques du Conseil national...\r\nOuvrir le mariage aux homosexuels en deux temps, pour aller plus vite...\r\nUne m\u00e9thode qui divise... Mariage au rabais, pour les uns... stat\u00e9gie gagnante pour les autres...\r\nOn en d\u00e9bat avec nos deux invit\u00e9es...\r\nBarbara Lanthemann, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire romande de l'Association suisse des lesbiennes...\r\nIsabelle Chevalley, bonsoir... conseill\u00e8re nationale membre des Verts lib\u00e9raux\r\nIsabelle Chevalley\r\n- Un mariage pour tous, mais par \u00e9tapes... Est-ce que ce n'est pas un mariage au rabais si on n'accorde pas les m\u00eames droits pour tous ?\r\n- La procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e : n'est-ce pas discriminant de ne l'accorder qu'aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels mari\u00e9s ? (les concubins, les homosexuels sont exclus)\r\n- Permettre l'adoption d'un enfant, mais pas la PMA, n'est-ce pas incoh\u00e9rent ? Comment le justifier ? \r\n- Autre discrimination actuelle qui ne serait pas r\u00e9gl\u00e9e: la rente de la conjointe survivante... N'est-ce pas une absurdit\u00e9 qu'il faudrait abolir ?\r\n- Etes-vous favorable \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour les femmes homosexuelles ?\r\n- (si oui... je crois que c'est le cas) Avec la tactique par \u00e9tapes, est-ce que le risque ce n'est pas de limiter le projet d\u00e9finitivement \u00e0 la premi\u00e8re phase et de ne jamais r\u00e9aliser la suite ?\r\nBarbara Lanthemann\r\n- Pour vous, c'est tout ou rien ? Vous pr\u00e9f\u00e9rez renoncer au mariage pour les couples homosexuels, s'il ne donne pas les m\u00eames droits pour tous ?\r\n- Votre communaut\u00e9 est divis\u00e9e aussi. Certains homosexuels, hommes surtout, seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 une partie de ces droits, comme le mariage ou l'adoption... \r\n- La majorit\u00e9 de la commission pr\u00e9f\u00e8re traiter les sujets d\u00e9licats, comme la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, dans un deuxi\u00e8me temps pour ne pas couler tout le projet... N'est-ce pas strat\u00e9giquement raisonnable ?\r\n- Les Verts Lib\u00e9raux proposent aussi d'ouvrir le PACS aux h\u00e9t\u00e9rosexuels. Est-ce une bonne chose, selon vous? \r\n(par exemple pour ne pas stigmatiser les homosexuels?)", "durationSec": 634, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9685940", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mariage homosexuel", "partenariat enregistr\u00e9", "homosexualit\u00e9", "mariage"], "alternativeTitle": ["Le mariage pour tous en plusieurs \u00e9tapes divise les politiques suisses  / FOR_2018-07-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.07.2018"], "alternativeSummary": ["La commission des affaires juridiques du Conseil national propose d'ouvrir le mariage aux homosexuels en deux temps. D\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, secr\u00e9taire romande de l'Association suisse des lesbiennes, et Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise."], "variantIds": ["ece-9685940"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:41Z", "speechToTexts": ["14.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Suisse, le mariage pour tous mais par \u00e9tapes, c'est ce que propose la commission des affaires juridiques du Conseil national, ouvrir le mariage aux homosexuels en 2 temps pour aller plus vite, une m\u00e9thode qui divise Mariage au rabais pour les uns strat\u00e9gie gagnante pour les autres, on en d\u00e9bat avec nos 2 invit\u00e9s, Barbara Lanthemann, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire romande de l'Association suisse des lesbiennes Isabelle Chevalley TV en ligne avec nous, bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale, membre des Verts lib\u00e9raux alors 1\u00e8re question \u00e0 vous Isabelle Chevalley un mariage pour tous mais par \u00e9tapes, est-ce que ce n'est pas un mariage au rabais si on n'accorde pas les m\u00eames droits pour tous tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [95%] :\r\nNon je crois pas du tout, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez r\u00e9volutionnaire pour notre pays et il y a des probl\u00e9matiques qui ne sont pas simples \u00e0 r\u00e9gler, comme l'AVS ou la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et si on met tout dans le bateau, h\u00e9 bien on risque de faire couler le bateau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [95%] :\r\nOui, Barbara Lanthemann pour vous, c'est tout ou rien, vous pr\u00e9f\u00e9rez renoncer m\u00eame au mariage pour les couples homosexuels, s'il ne donne pas les m\u00eames droits pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, les organisations lesbiennes et gays ont d\u00e9pos\u00e9 en 1994 une p\u00e9tition qui demandait les m\u00eames droits pour les couples de m\u00eame sexe, or 25 ans plus tard, apr\u00e8s le partenariat enjeux enregistr\u00e9s qui est d\u00e9j\u00e0 une loi d'exception avec une multitude de restrictions, on nous propose une nouvelle fois un mariage Light mariage pour presque tous ou clairement l\u00e0 il faut vraiment le dire, les femmes sont sont discrimin\u00e9s, puisqu'elles n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la rente de veuve \u00e7a ne touche pas l'AVS et la rente de veuve et puis parce qu'elles n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, donc oui, on nous sert un mariage Light, probablement parce qu'on a peur d'aller trop vite, mais c'est dommage parce que je crois que la population suisse, elle est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [95%] :\r\nOui, la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, toujours refus\u00e9 ce que ce n'est pas discriminant de ne l'accorder qu'aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels mari\u00e9s Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:43) [89%] :\r\nMais nous, les Verts, lib\u00e9raux, on a toujours \u00e9t\u00e9 pourra un mariage pour tous avec les m\u00eames droits pour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:49) [89%] :\r\nLa question, elle est pas l\u00e0 la question, elle est strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:52) [90%] :\r\nJustement, dans la strat\u00e9gie comment est -ce qu'on fait et chez les Verts, lib\u00e9raux, on est plut\u00f4t partisan de se dire : on fait des petits pas et on avance plut\u00f4t que de faire un grand pas et on tombe, c'est vraiment tr\u00e8s risqu\u00e9 de tout miser d'abord, \u00e7a va prendre beaucoup de temps si on doit tout mettre, parce qu'il y a des probl\u00e9matiques complexes \u00e0 r\u00e9gler et pendant ce temps, en bas, des gens qui aimeraient adopter, par exemple, ne pourraient pas le faire, on peut adopter aujourd'hui que l'enfant du conjoint, mais ils peuvent pas faire des adoptions en tant que telle, comme un un couple h\u00e9t\u00e9rosexuel, donc par exemple \u00e7a ouvrirait rapidement cette voie -l\u00e0, donc je trouve dommage pour ces 2 \u00e9l\u00e9ments qui ont fait au d\u00e9finitive ils vont avancer ces \u00e9l\u00e9ments aussi en parall\u00e8le, mais au moins on valide d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re partie qui est quand m\u00eame parti tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [90%] :\r\nBarbara Lanthemann est-ce que vous n'\u00eates pas trop impatiente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [91%] :\r\nNon, non, non, si je lis le rapport qui est maintenant \u00e0 disposition que la la la, le communiqu\u00e9 de presse de la Commission a publi\u00e9 vendredi soir si je lis le rapport, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice pr\u00e9sent\u00e9 2 options possibles, dont une option qui parlait d'un d'un projet global qui aurait peut-\u00eatre effectivement pris un poil plus de temps, enfin \u00e7a fait 25 ans qu'on entend qu'on attend, on peut bien attendre 2 ans de plus, le probl\u00e8me il est pas l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est pas une question de strat\u00e9gie : le probl\u00e8me il est dans dans la question de la reconnaissance, comment on ce qu'on peut aujourd'hui et les Verts lib\u00e9raux sont ceux qui ont qui ont vraiment soutenu ce projet dans la commission, comment peut -on aujourd'hui demander finalement \u00e0 la population d'accepter un mariage Light, alors qu'en fait il s'agit, Clermont, encore une fois, on nous dit oui ok pour un bout mais pas pour tous, quand on ouvre le mariage pour tous et la proposition, c'\u00e9tait celle -l\u00e0, au d\u00e9part, c'\u00e9tait qu'on mettait tout qu'on qu'on acceptait que les les homosexuels et les m\u00eames devoirs et les m\u00eames droits que les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [86%] :\r\nEt vous pensez que \u00e7a passerait d\u00e9j\u00e0 aupr\u00e8s de la population, mais non, mais \u00e7a c'est vrai quand m\u00eame le le d\u00e9bat sous- jacent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [93%] :\r\nVous savez ce qui ce qui ce qui me fait un tout petit peu sourire dans cette histoire, c'est qu'on a mis dans ce projet le 1er projet alors on en plusieurs \u00e9tapes dans la 1\u00e8re \u00e9tape, on a quand m\u00eame mis l'adoption, or je suis presque certaine peut-\u00eatre et j'esp\u00e8re, d'un c\u00f4t\u00e9, me tromper mais je suis presque certain que lorsque le projet sera sur la table, Conseil national boire apr\u00e8s il y aura un r\u00e9f\u00e9rendum, donc nous devrons le peuple suisse devra tr\u00e8s certainement se prononcer sur ce projet -l\u00e0 qui n'est qu'un projet Light et le risque d'\u00e9chec est tout aussi grand, je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut affronter les choses en face et je suis oblig\u00e9 de reconna\u00eetre que certaines personnes ont raison quand ils disent on nous a accus\u00e9s pendant des ann\u00e9es, de faire la politique du salami la tactique du salami parce qu'on pourrait -on demander d'abord le partenariat puis ensuite adoption mais c'est vrai qu'au fond, les associations ont toujours demand\u00e9 une loi \u00e9galitaire, un mariage \u00e9galitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [88%] :\r\nDonc de toute mani\u00e8re les opposants dirait bah voil\u00e0, attendez, \u00e7a c'est une premi\u00e8re \u00e9tape, mais tout \u00e7a mani\u00e8re ce qui a derri\u00e8re c'est c'est la PMA c'est c'est le la 30 s'est offert un worm c'est vrai, c'est Isabelle Chevalley finalement, vous ne trompez vous ne pouvez tromper personne les opposants campagne quand m\u00eame, m\u00eame constat contre ce projet en 2 \u00e9tapes, en disant : attendez, m\u00eame les ceux qui sont partisans de ce projet, disent qu'il va y avoir une 2\u00e8me \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:40) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr qu'ils vont le faire comme \u00e7a, ils le font d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a et en fait la PMA qui incroyable dans cette affaire, c'est que la PMA monopolise toute la discussion, et au-del\u00e0 de la PMA, moi je connais beaucoup de couples homosexuels qui ne d\u00e9sire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:55) [94%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:55) [91%] :\r\nFaire de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, mais qui ont beaucoup d'autres probl\u00e8mes et qui aimerait les r\u00e9soudre, donc je trouve dommage de focaliser le d\u00e9bat sur la PMA alors qu'il y a d'autres choses \u00e0 discuter et Madame Lanthemann vous avez dit que vous avez lu le rapport, et vous avez dit que la r\u00e9vision unique allait prendre un peu de temps, le rapport dit pareil r\u00e9vision prend beaucoup de temps et alors compte l'administration ou dit que \u00e7a prend beaucoup de temps, comptez sur moi pour savoir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:23) [79%] :\r\nLe carr\u00e9, alors que \u00e7a va prendre \u00e9norm\u00e9ment de temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [91%] :\r\nOui, c'est juste le rapport dit aussi que la solution plusieurs \u00e9tapes met clairement en danger le fait que quand on ne voit pas le mariage pour tous, pour tous temps, c'est l\u00e0 que vous ne pourront s'arr\u00eatera l\u00e0 et encore une fois, les femmes, Clermont et l\u00e0, c'est les femmes qui seront p\u00e9nalis\u00e9s parce qu'on leur dira : mais vous avez d\u00e9j\u00e0 le mariage, ce que j'ai envie de dire aujourd'hui vous parler des probl\u00e8mes, il faut quand m\u00eame dire une chose, c'est que le partenariat enregistr\u00e9 r\u00e9gler comme un certain nombre de probl\u00e8mes dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, clairement le les droits civils, l'ado le le l'adoption de l'enfant du conjoint, dont on a quand m\u00eame d\u00fb arr\u00eater attendre 10 ans pour l'obtenir, donc en fait ce qu'on demande aujourd'hui, c'est que le que les politiques aient le courage, et quelque part, je suis un tout petit peu en col\u00e8re, j'ai l'impression qu'aujourd'hui, les personnes concern\u00e9es sont pris en otage par les politiques, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas au moment du partenariat enregistr\u00e9 ce sont pas les associations qui ont dit : on est d'accord avec un partenariat enregistr\u00e9 avec je ne sais combien de restrictions, ce sont les politiques qui ont impos\u00e9 \u00e7a il y a un moment donn\u00e9, quand on son quand on s'engage \u00e0 d\u00e9fendent les droits des personnes de certaines personnes, on doit aller jusqu'au bout, \u00e9coutez les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [90%] :\r\nIsabelle Chevalley c'est vrai que le risque serait de ne pas le risque que vous prenez c'est c'est de limiter le projet d\u00e9finitivement d\u00e8s la \u00e0 la premi\u00e8re phase 1 et de ne jamais r\u00e9aliser la suite. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:35) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, mais moi j'aimerais juste prendre comparatif : c'est la loi sur l'\u00e9nergie vaudoise en avait fait une on a fait une loi vraiment r\u00e9volutionnaire dans laquelle on obligeait l'assainissement des chauffages \u00e9lectriques et on a senti que \u00e7a braque tout le monde, et au dernier moment, on l'a dit OK, on pr\u00e9f\u00e8re avoir de d\u00e9bat, donc on l'a retir\u00e9, et puis, cette loi est pass\u00e9e et on a fait vraiment pass\u00e9 des r\u00e9volutions dans la loi sur l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:58) [76%] :\r\nMais Madame \u00e0 revenir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:59) [94%] :\r\nExcusez -moi, on va revenir avec ce d\u00e9bat- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:01) [74%] :\r\nMais Madame Chevalley, impressionn\u00e9 par les mais je suis vous fictive, je m'excuse, je peux l'UDC compar\u00e9e des 2 sujets cela non, mais je sais bien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:08) [91%] :\r\nFaut pas le prendre mal, \u00e0 chaque fois, ce que je, on parle de strat\u00e9gie et de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:12) [75%] :\r\nD'accord, vous savez, non, mais l\u00e0 on parle de personnes ont d'accord Charlton sa connaissance mais vous pensez personnel Barbara Lanthemann Narbonne entend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [93%] :\r\nEn parlant de personnes justement votre communaut\u00e9 divis\u00e9e aussi un certains homosexuels hommes surtout seraient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 une partie de ses droits, comme le mariage ou l'adoption. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [92%] :\r\nAbsolument alors clairement la les les organisations ont communiqu\u00e9 hier avec un communiqu\u00e9 de presse conjoint les organisations Pink Cross, qui est quand m\u00eame l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des gays et l'Organisation suisse des lesbiennes vie Burnett m\u00eame Network a sign\u00e9 ce communiqu\u00e9, les organisations romandes ont communiqu\u00e9 clairement dans un communiqu\u00e9 commun de toutes les organisations cantonales romandes en disant : nous ne voulons pas d'un mariage Light, nous avons attendu 25 ans, je comprends la strat\u00e9gie, on peut faire de la strat\u00e9gie politique et de la con et des compromis politiques sur des sujets qui qui qui, sur lesquels on peut n\u00e9gocier, parce qu'on peut peut-\u00eatre attendre un peu, mais l\u00e0 il s'agit de droit de personnes \u00e0 qui on dit depuis des ann\u00e9es, vous n'\u00eates pas des citoyens et des citoyennes comme tous les autres, vous ne pouvez pas avoir les m\u00eames droits, les m\u00eames devoirs que tous les autres, c'est quand m\u00eame incroyable qu'on n'appelle pas \u00e7a mariage alors moi ce que je vous demande si vous faites un projet en une \u00e9tape, n'appelez pas \u00e7a un mariage Isabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:08:17) [89%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:18) [92%] :\r\n\u00e9coutez le terme moi j'appelle pas \u00e7a un compromis et chapelle des objectifs simplement fait par \u00e9tapes, il s'agit pas de renoncer \u00e0 faire certaines choses, il s'agit de les faire en 2 temps pour d'un c\u00f4t\u00e9, aller plus vite, avec des choses qui pose moins de probl\u00e8mes et pouvoir se donner le temps aussi de convaincre pour la 2\u00e8me \u00e9tape, moi j'ai vraiment peur parce que j'entends les d\u00e9bats et dans la rue, je me fais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:41) [87%] :\r\nFormer mais les sondages, les sondages montrent quand m\u00eame qu'il y a une majorit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:45) [92%] :\r\nLa tension parce que les sondages, il faut voir, qui sait qui vote il y a la majorit\u00e9 des gens qui votent aujourd'hui dans ce pays, malheureusement, sont plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s et ces gens -l\u00e0 sont souvent r\u00e9ticents et moi j'ai vu des attaques que j'ai eue dans le march\u00e9, avec les gens comment ils \u00e9taient encore r\u00e9ticents \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [84%] :\r\nEst ce que vous rappelez que l'Irlande, pays catholiques conservateurs has a pl\u00e9biscit\u00e9 le mariage pour tous, est ce qu'un jour on sait o\u00f9 savez m\u00e8ne aura le courage d'aller vraiment de faire un v\u00e9ritable pas vers l'\u00e9galit\u00e9 pour les personnes ont pouss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:13) [89%] :\r\nSi vous faites de la politique mais c'est super bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:15) [93%] :\r\nMoi je me bats et j'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 subir ces attaques, parce que je d\u00e9fends cette id\u00e9e -l\u00e0 de libert\u00e9 de chacun et je dis \u00e0 ces gens -l\u00e0, mais enfin, en quoi \u00e7a vous d\u00e9range que des personnes de m\u00eame sexe vivent ensemble, \u00e7a ne d\u00e9range pas votre quotidien, h\u00e9 bien il faut \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:29) [81%] :\r\nLe message que pour une fois je comprends mais ob\u00e9it Saint-Jean strat\u00e9gie hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [93%] :\r\nLe message que vous faites passer aujourd'hui non pas vous, mais les personnes qui pl\u00e9biscitent ce dossier en plusieurs \u00e9tapes et qui est tr\u00e8s clair, ou aupr\u00e8s de la population, encore une fois, en d\u00e9posant un projet en plusieurs \u00e9tapes, vous dites \u00e0 la population, c'est vrai qu'on devrait leur donner des droits, mais peut-\u00eatre pas tous, et encore une fois c'est un message essentiel mais bien s\u00fbr la population le re\u00e7oit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:51) [87%] :\r\nMais m\u00eame en on, mais non, mais je le r\u00e9p\u00e8te encore, alors ce soir, pour Philippe, pour qui c'est pas clair, il s'agit pas de dire : il m'arrive, pas les m\u00eames droits, il s'agit de le faire en 2 \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:00) [80%] :\r\nAfin que la 2\u00e8me \u00e9tape qui pose quand m\u00eame, m\u00eame si on rit PMA, on se demande si il faut changer la, pouvez -vous me dire qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [90%] :\r\nDiff\u00e9rence il y a entre la PMA et l'adoption, pourquoi l'adoption ne poserait pas de probl\u00e8me et la PMA avant le choc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:13) [78%] :\r\nSi c'est une grande question honor\u00e9 5 r\u00e9ponses non mais je parle pas du juriste, le groupe public m\u00eame l\u00e0 s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:18) [91%] :\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se r\u00e8gle dans la, on a une loi, on a une constitution et on ne peut pas faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:22) [82%] :\r\nAlors que fait voter les gens et la constitution, merci de les convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [86%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cet \u00e9change de points de vue, Barbara Lanthemann, Isabelle Chevalley bonne soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t d\u00e9part assis. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-08T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "secr\u00e9taire romande de l'Association suisse des lesbiennes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00287460-CD6F-4CC5-8D89-854C8476464C", "internalArchiveId": "00287460-CD6F-4CC5-8D89-854C8476464C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enfants tha\u00eflandais pi\u00e9g\u00e9s dans la grotte: voyeurisme ou \u00e9moi?", "publicationDate": "2018-07-08T00:00:00Z", "summary": "L'op\u00e9ration dans la grotte inond\u00e9e dans le nord de la Tha\u00eflande a commenc\u00e9. Quatre enfants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s et \u00e9vacu\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re vers un h\u00f4pital. Comment expliquer la fascination mondiale pour ce fait divers? L'interview de Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Enfants tha\u00eflandais pi\u00e9g\u00e9s dans la grotte: voyeurisme ou \u00e9moi? 18h Enfants thailandais pi\u00e9g\u00e9s dans la grotte : voyeurisme ou \u00e9moi ?\r\nL'op\u00e9ration dans la grotte inond\u00e9e de Tham Luang dans le nord de la Tha\u00eflande a commenc\u00e9 \u00e0 5 heures heure suisse, ce matin...\r\nQuatre gar\u00e7ons ont pu \u00eatre sauv\u00e9s. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re vers un h\u00f4pital, \u00e0 70 km.\r\nAu total, 12 jeunes joueurs de football, \u00e2g\u00e9s de 11 \u00e0 16 ans, ainsi que leur entra\u00eeneur de 25 ans, se sont retrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s dans une grotte par la mont\u00e9e des eaux...\r\nLes secouristes ont maintenant besoin de 10 heures environ pour pr\u00e9parer la prochaine op\u00e9ration et sauver les 9 individus restant.\r\nAu total, 90 plongeurs participent \u00e0 l'op\u00e9ration. L'un, venu apporter de l'oxyg\u00e8ne dans la grotte, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\nLe temps devrait continuer \u00e0 \u00eatre orageux pour les deux prochaines semaines... Il y a donc une course contre la montre et la mont\u00e9e des eaux.\r\nEt ce fait divers provoque une v\u00e9ritable fascination mondiale, via les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\nComment l'expliquer ?\r\nOn en parle avec vous, Val\u00e9rie Gorin, bonsoir... Vous \u00eates historienne et sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en communication humanitaire...\r\n- La d\u00e9tresse de ces jeunes pi\u00e9g\u00e9s dans une grotte a mobilis\u00e9 des centaines de journalistes du monde entier depuis plusieurs jours... A tel point que les autorit\u00e9s ont d\u00fb les expulser du site... Et je ne parle pas des discussions que cela a suscit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux... Comment expliquer que ce fait divers tienne le monde en haleine ?\r\n- Tous les ingr\u00e9dients d'un bon film am\u00e9ricain ou d'un fueilleton sont r\u00e9unis : il y a l'enjeu, potentiellement tragique ; le suspense ; le compte \u00e0 rebours, avec donc une \u00e9ch\u00e9ance ; une victime (le malheureux plongeur) ; une star, le PDG de Tesla et SpaceX Elon Musk, qui propose son aide... C'est \u00e0 se demander si ce fait divers suscite un v\u00e9ritable \u00e9moi, une empathie sinc\u00e8re, ou si c'est de la curiosit\u00e9 presque morbide pour une s\u00e9quence de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n- Pourquoi cet \u00e9v\u00e9nement sensibilise davantage que la d\u00e9tresse humaine, par exemple des migrants ou des civils victimes de la guerre en Syrie ?\r\n- Est-ce parce que, contrairement \u00e0 la guerre en Syrie ou au flux de migrants, nous ne sommes pas dans un contexte o\u00f9 l'on se sent d\u00e9pass\u00e9 par les enjeux politiques ou g\u00e9ostrat\u00e9giques ?\r\nBien au contraire, on se dit qu'il est possible de sauver la dizaine de vies en jeu une fois pour toute, comme dans le cas d'une catastrophe naturelle\r\n- Est-ce aussi parce qu'il s'agit d'un \u00e9v\u00e9nement limit\u00e9 dans le temps, qui concerne un nombre d\u00e9fini de personnes, et dont l'issue, heureuse ou malheureuse, est imminente ?\r\n- Quelle comparaison feriez-vous avec la trag\u00e9die v\u00e9cue par Omayra Sanchez ? Cette Colombienne de 13 ans, emprisonn\u00e9e pendant trois jours et trois nuits dans l'eau, entre des blocs de b\u00e9ton et autres d\u00e9bris, suite \u00e0 une \u00e9ruption volcanique, et dont le monde entier, impuissant, avait assist\u00e9 \u00e0 l'agonie en direct...\r\nOn avait atteint le summum de l'ind\u00e9cence", "durationSec": 569, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9685945", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Enfants tha\u00eflandais pi\u00e9g\u00e9s dans la grotte: voyeurisme ou \u00e9moi? / FOR_2018-07-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.07.2018"], "alternativeSummary": ["L'op\u00e9ration dans la grotte inond\u00e9e dans le nord de la Tha\u00eflande a commenc\u00e9. Quatre enfants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s et \u00e9vacu\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re vers un h\u00f4pital. Comment expliquer la fascination mondiale pour ce fait divers? L'interview de Val\u00e9rie Gorin, historienne et sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9685945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:40Z", "speechToTexts": ["14.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'op\u00e9ration dans la grotte inond\u00e9e de Tham loin dans le nord de la Tha\u00eflande, a commenc\u00e9 \u00e0 5 heures heure suisse, ce matin, 4 gar\u00e7ons ont pu \u00eatre sauv\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par h\u00e9licopt\u00e8re vers un h\u00f4pital \u00e0 70 kilom\u00e8tres au total 12 jeunes joueurs de football, \u00e2g\u00e9s de 11 \u00e0 16 ans, ainsi que leur entra\u00eeneur de 25 ans se sont retrouv\u00e9s pi\u00e9g\u00e9s dans une grotte par la mont\u00e9e des eaux, les secouristes ont maintenant besoin de 10 heures environ pour pr\u00e9parer la prochaine op\u00e9ration et sauver les 9 individus restant au total 90 plongeurs participent \u00e0 l'op\u00e9ration l'an venu apporter de l'oxyg\u00e8ne dans la grotte est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le temps devrait continuer \u00e0 \u00eatre orageux pour les 2 prochaines semaines il y a donc une course contre- la-montre et la mont\u00e9e des eaux et ce fait divers provoque, je l'ai dit, une v\u00e9ritable fascination mondiale via les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux alors comment l'expliquer, on en parle avec vous Val\u00e9rie Gorin, bonsoir, bonsoir, merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve vous \u00eates historienne et sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en communication humanitaire alors la d\u00e9tresse de ces jeunes pi\u00e9g\u00e9s dans une grotte \u00e0 mobilis\u00e9, je l'ai dit un des centaines de journalistes du monde entier depuis plusieurs jours, \u00e0 telle point que les autorit\u00e9s ont d\u00fb ont d\u00fb les expulser du site pour favoriser le les op\u00e9rations et je ne parle pas des discussions sur les r\u00e9seaux sociaux, comment expliquer que ce fait divers tienne le monde en haleine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [91%] :\r\nAlors il y a effectivement beaucoup d'ingr\u00e9dients dans l'histoire, en fait, vous mentionnez le fait que c'est un fait divers, effectivement, on retrouve un peu les, les, les strat\u00e9gies habituelles, donc un accident quelque chose d'inattendu qui vient surprendre quelque chose de tr\u00e8s ordinaire des enfants qui font entrer King et puis effectivement des rebondissements, des obstacles qui font qu'on est tenu en haleine, donc \u00e7a c'est quelque chose qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, s'ajoute \u00e0 \u00e7a en fait toute une s\u00e9rie de facteurs, on est en plein Mondial de foot, donc les gens sont plut\u00f4t dans un esprit festif on tourne autour du football en ce moment, il s'av\u00e8re qu'en l'occurrence c'est une \u00e9quipe de football avec leur entra\u00eeneur qui sont bloqu\u00e9s dans cette grotte, donc c'est pas anodin s'associent finalement \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui est d\u00e9j\u00e0 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 mondialement, il a \u00e9galement enfin dire un agenda m\u00e9diatique, on est l'\u00e9t\u00e9 a commenc\u00e9, c'est vrai que c'est une p\u00e9riode des fois un peu plus calme, on va dire au niveau de des r\u00e9dactions au niveau de la vie politique, il y a beaucoup de choses qui s'arr\u00eatent les gens partent en vacances et c'est souvent dans ces p\u00e9riodes -l\u00e0 d'ailleurs que se produisent tout d'un coup un peu des faits divers qui prennent une proportion parfois assez grande puisque c'est l'\u00e9t\u00e9 et on cherche parfois des histoires un peu diff\u00e9rente, et puis effectivement et et l'aspect de cette histoire qui est \u00e0 la fois extra- ordinaire, c'est quand m\u00eame pas tous les jours qu'on a un groupe d'enfants bloqu\u00e9s dans une caverne, donc il faut le reconna\u00eetre et puis son c\u00f4t\u00e9 spectaculaire puisque on a d\u00e9finitivement vraiment quelque chose d'assez \u00e9norme, quand on voit le les, les centaines de secouristes qui se sont aussi vous parlez de journalistes, mais faut pas oublier qu'il y a vraiment une coop\u00e9ration internationale qui s'est mis en place et qui est assez belle, en fait, \u00e0 une p\u00e9riode dont on c\u00e9l\u00e8bre un peu bah la comp\u00e9tition entre les nations avec le foot, l\u00e0 on a un peu un bel effort qui est fait, un niveau international pour porter secours et trouver des strat\u00e9gies pour sauver 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [91%] :\r\nAlors il y a l'enjeu qui est potentiellement tragique le suspense, vous l'avez dit, le compte \u00e0 rebours, puisque le temps est limit\u00e9, avec donc une \u00e9ch\u00e9ance une victime d\u00e9j\u00e0 le malheureux peuple plongeurs une Star aussi le PDG de Tesla en et et de SpaceX, Elon masque qui propose son aide au fond est -ce que vous diriez que tous les ingr\u00e9dients d'une, je sais pas moi d'une d'un feuilleton ou dans d'un film am\u00e9ricain sont r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [91%] :\r\nOui, on a, on a en fait un vrai sc\u00e9nario d'Hollywood avec effectivement cette cette dimension qu'on n'a finalement pas tellement de choses n\u00e9gatives \u00e0 dire derri\u00e8re \u00e7a il y a pas, il n'y a pas le grand m\u00e9chant, il y a pas c'est c'est plus l'aspect rebondissement et elle l'espoir qui vont s'en sortir et on on se rapproche un petit peu aussi de de ce qu'on appelle la feel Good Story, c'est-\u00e0-dire l'histoire qui fait se sentir bien, le fait qu'on a potentiellement quand m\u00eame une bonne issue qui va se passer et les choses sont relativement limit\u00e9es dans le temps, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas besoin d'attendre 3 ans avant d'avoir une c'est une r\u00e9ponse \u00e0 l'histoire, donc \u00e7a c'est \u00e7a permet aussi aux gens de se projeter et puis l'\u00e9l\u00e9ment central qui reste que ce sont des enfants et donc, c'est en quelque sorte \u00e7a, que ce soit du fait divers ou que ce soit des drames \u00e0 plus grande \u00e9chelle comme comme les guerres, vous parlez de la Syrie, vous parliez des migrants, l'enfance et c'est la victime parfaite entre guillemets, c'est-\u00e0-dire innocentes et qui incarne la vuln\u00e9rabilit\u00e9, la puret\u00e9, donc c'est tr\u00e8s facile en fait pour la la majorit\u00e9 des adultes se projeter en disant bah, ce sont mes enfants, et on a aussi largement m\u00e9diatis\u00e9e, les craintes et les inqui\u00e9tudes des parents, donc \u00e7a fait quelque chose finalement de, de, de tr\u00e8s humain une une une une histoire \u00e0 taille tr\u00e8s humaine et c'est tr\u00e8s important dans la fa\u00e7on dont cette histoire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9percut\u00e9e mondialement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [93%] :\r\nMais pourquoi cet \u00e9v\u00e9nement sensibilise davantage que je le disais, d'autres cas de d\u00e9tresse humaine, par exemple, des migrants ou en M\u00e9diterran\u00e9e ou des civils, victimes de la guerre en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [88%] :\r\nParce que c'est l\u00e0, c'est le c\u00f4t\u00e9 c'est l'\u00e9chelle en fait de ces crises qui d'une part s'\u00e9ternisent dans le temps, le fait qu'on n'a pas d'issue et que surtout l'est, on va dire au niveau des des des auditeurs rendu tout ce qu'on appelle le public c'est c'est tr\u00e8s difficile de se de se dire qu'est -ce que je peux faire \u00e0 mon \u00e9chelle, alors c'est vrai que ces enfants tha\u00eflandais, finalement on peut pas faire en chose on peut pas faire grand chose en plus mais disons qu'on a l'impression que la la la la solution au probl\u00e8me, les technologiques o\u00f9 il faut des sauveteurs, il faut imaginer il y a eu toutes sortes ils ont amen\u00e9 tu en tue un tuyau d'oxyg\u00e8ne je crois dans le dans le tunnel pour la banque, celui, disons, c'est des choses beaucoup plus simple que de se dire comment peut -on r\u00e9soudre un conflit civil, comment peut -on r\u00e9soudre une une une une peau une une migration gigantesque alors que ce sont finalement ce sont d\u00e9cisions politiques, c'est \u00e7a, alors que l\u00e0 non, il s'agit pas de police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [89%] :\r\n\u00e7a, on n'est pas effectivement dans un contexte je o\u00f9 il y a des enjeux politiques ou g\u00e9ostrat\u00e9giques, on est plut\u00f4t proche d'une catastrophe naturelle, finalement, hein oui on voit bien la mobilisation que cela suscite parfois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [88%] :\r\nExactement, et donc la r\u00e9ponse elle est humaine, elle organise dans le temps, oui, il va falloir \u00eatre ing\u00e9nieux mais \u00e7a, c'est quelque chose dont on se sent capable et et donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a comme je disais \u00e7a, \u00e7a garde une taille tr\u00e8s humaine \u00e0 l'histoire, alors que dans une guerre civile ou un la question de l'immigration, d\u00e9j\u00e0 on c'est beaucoup plus difficile aussi de s'identifier aux personnes parce que la couverture m\u00e9diatique en g\u00e9n\u00e9ral en garde quand m\u00eame s'occupe plut\u00f4t de traiter de de la masse, on a quelques histoires de migrants, on a quelques histoires aussi de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 ensevelies, on conna\u00eet un peu des fois l'histoire de certains civils mais la personnification l\u00e0 ses 12 enfants, on conna\u00eet leur nom, on conna\u00eet leur famille, on sait ce qu'ils font dans a montr\u00e9 des photos de go\u00fbter d'anniversaire qui les attendent, parce qu'ils ont pas pu rentrer, donc, mais juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [89%] :\r\nNon, justement, Val\u00e9rie Gorin, est ce que le fait que, il y a, comme vous le disiez, tous les ingr\u00e9dients d'un d'un bon film d'Hollywood, est ce que \u00e7a fait pas le \u00e7a conduit pas se poser la question de savoir si font ce fait divers suscite un v\u00e9ritable \u00e9moi une empathie sinc\u00e8re ou est -ce que c'est de la curiosit\u00e9, je dirais presque morbide pour une s\u00e9quence de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [91%] :\r\nAlors \u00e7a questionne effectivement la question de la la morbidit\u00e9 ou plus largement fait ce qu'on appelle l'obsc\u00e9nit\u00e9 l'obsc\u00e9nit\u00e9 est compl\u00e8tement li\u00e9 \u00e0 la question du voyeurisme, alors l\u00e0 c'est vraiment une \u00e9chelle une \u00e9chelle du go\u00fbt est celle d'une \u00e9chelle tr\u00e8s subjective, finalement, il y a 2 choses qui sont importantes dans cette histoire, c'est d'un c\u00f4t\u00e9, l'attitude des journalistes et vous l'avez soulev\u00e9 et c'est effectivement important, je pense que les autorit\u00e9s tha\u00eflandaises se soit prononc\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire de faire \u00e9vacuer les journalistes qui g\u00eanent compl\u00e8tement les secours il y en avait des centaines les, les, les secouristes l'aspect m\u00e9dical en fait de l'histoire s'est plaint en disant mais finalement, on ne peut pas g\u00e9rer l'histoire, il faut peut-\u00eatre se dire aussi que le coin est particuli\u00e8rement difficile d'acc\u00e8s, ces journalistes occupent peut-\u00eatre des moyens de transport peut-\u00eatre des h\u00e9licopt\u00e8res qui qui qui ne du coup ne sont pas utilis\u00e9s pour les secours et puis l'autre aspect c'est effectivement les enfants, qu'est ce qu'on voit de leur souffrance, qu'est ce qu'on voit -on alors ils ne sont pas mourant : c'est une, c'est une tr\u00e8s bonne chose maintenant, si on avait install\u00e9 par exemple des cam\u00e9ras dans la caverne pour les filmer 24 heures sur 24 comment que nous, public et \u00e7a \u00e9voque effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [90%] :\r\nAvez votre toit, \u00e7a \u00e9voque la trag\u00e9die v\u00e9cue par Mayra Sanchez dans cette Colombienne de 13 ans emprisonn\u00e9e pendant 3 jours et 3 nuits dans l'eau entre des des blocs de b\u00e9ton et autres d\u00e9bris suite \u00e0 une \u00e9ruption volcanique, c'\u00e9tait en 1985 et dans le dans le monde entier, un impuissant et sachant qu'on leur demeurerait impuissant avait assist\u00e9 \u00e0 l'agonie en Direct quelle comparaison faites -vous avec ce fait divers en Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [91%] :\r\nC'est vrai que ces frappes ont d\u00fb d'une part parce qu'on a effectivement un une catastrophe naturelle, on a une petite fille on a une histoire qui s'est personnifi\u00e9e autour d'Omar Hassan chaise, le fait est qu'elle \u00e9taient prises dans de l'eau et donc l\u00e0 la probl\u00e9matique, c'\u00e9tait qu'effectivement, elle \u00e9tait tr\u00e8s mal en point, les secouristes pensaient qu'elle souffrait d'h\u00e9morragies internes et les cam\u00e9ras, les journalistes qui sont arriv\u00e9s, alors que c'\u00e9tait un coin extr\u00eamement difficile d'acc\u00e8s, \u00e0 cause des pluies torrentielles et de et de l'\u00e9ruption volcanique, ils ont mis des cam\u00e9ras, ils ont film\u00e9 son agonie pendant 60 heures \u00e7a reste un cas d'\u00e9cole qui est expos\u00e9 en d\u00e9ontologie en \u00e9thique du journalisme, parce que justement on a film\u00e9 la mort de quelqu'un en Direct, ce qui est d\u00e9j\u00e0 largement inadmissible sur le plan \u00e9thique et puis le 2\u00e8me probl\u00e8me, c'\u00e9tait effectivement le fait qu'il aurait fallu pouvoir amener une pompe hydraulique pour la sauver, les secouristes n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un h\u00e9licopt\u00e8re disponible pour amener cette pompe depuis Bogota parce que ah il semblerait qu'une partie des des h\u00e9licopt\u00e8res avaient \u00e9t\u00e9 lou\u00e9 par la presse internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [92%] :\r\nEst ce que vous diriez que jamais, plus jamais, on atteindra ce sommet de l'ind\u00e9cence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:54) [89%] :\r\nNon, je ne pense pas, il a, effectivement, il y a toujours des limites qui peuvent \u00eatre \u00e7a d\u00e9pend aussi de ce que certaines r\u00e9dactions journalistes ont peut-\u00eatre pr\u00eat \u00e0 faire pour faire de l'audimat et sachant que maintenant il y a une 2\u00e8me chose qui, je crois, un r\u00f4le, c'est le fait qu'il y a pas mal de gens de citoyens, on appelle \u00e7a du journalisme citoyen qui sont aussi \u00e0 la recherche d'images un peu spectaculaire, alors quand c'est des coins recul\u00e9s, c'est un peu plus difficile pour eux, mais dans le futur, on pourra certainement avoir des affaires qui feront Cas d'\u00e9cole, en terme de d'\u00e9thique ou d\u00e9ontologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [91%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie Gorin, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, vous \u00eates historienne et sociologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste en communication humanitaire, vous savez, une soir\u00e9e merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-08T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorin, Val\u00e9rie", "role": "Historienne et sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DFF3CA9-DB47-4502-B480-325213E7E2EF", "internalArchiveId": "6DFF3CA9-DB47-4502-B480-325213E7E2EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mondial 2018: La Russie \u00e9limin\u00e9e, mais Vladimir Poutine vainqueur?", "publicationDate": "2018-07-08T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe de Russie quitte le Mondial la t\u00eate haute, apr\u00e8s une d\u00e9faite honorable contre la Croatie. Ce Mondial est aussi un conte de f\u00e9es pour Vladimir Poutine, que l'on peut d\u00e9j\u00e0 proclamer vainqueur.\r\n\r\n* * Mondial 2018: La Russie \u00e9limin\u00e9e, mais Vladimir Poutine vainqueur? 18h Mondial 2018 : Russie \u00e9limin\u00e9e mais Poutine vainqueur ?\r\nL'\u00e9quipe de Russie quitte le Mondial la t\u00eate haute, apr\u00e8s une d\u00e9faite tr\u00e8s honorable hier soir contre la Croatie... soutenue par les Russes, \u00e0 nouveau \u00e9pris de leur \u00e9quipe nationale... \r\nCe mondial sans accroc est aussi un conte de f\u00e9e pour Vladimir Poutine, qu'on peut d\u00e9j\u00e0, sans trop de risque, proclamer vainqueur, Isabelle Cornaz...\r\nAbsolument. Il y a plusieurs vainqueurs, malgr\u00e9 le d\u00e9faite finale... les joueurs de l'\u00e9quipe russe, qui ont r\u00e9ussi un tr\u00e8s beau parcours... leur t\u00e9nacit\u00e9 a suscit\u00e9 l'admiration et l'affection des Russes... elle \u00e9tait palpable encore aujourd'hui, lorsque les joueurs - de retour de Sotchi - sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre des supporters sur la fan-zone \u00e0 Moscou... \u00e0 cette occasion, le s\u00e9lectionneur, Cherchesov, a promis que dans 4 ans, la Russie ferait mieux encore... pour l'anecdote, son contrat ne va pas jusque l\u00e0, mais peu de doute aujourd'hui sur le fait qu'il sera prolong\u00e9...\r\n- Lui aussi, c'est l'un des grands vainqueurs de cette Coupe du monde...\r\nSans aucun doute. Son c\u00f4t\u00e9 impassible, d\u00e9sinvolte, d\u00e9rangeait avant le mondial... on critiquait ses choix tactiques, on se moquait de lui... et l\u00e0 c'est tout le contraire... en quelques jours, son c\u00f4t\u00e9 bourru est devenu charmant... hier, l'agence spatiale russe a m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 un photomontage o\u00f9 il apparaissait sur v\u00eatu comme un cosmonaute... c'est un peu le summum de l'h\u00e9ro\u00efsme... apr\u00e8s l'incroyable victoire contre l'Espagne, le Kremlin d'ailleurs n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 comparait la liesse dans les rues au bonheur des sovi\u00e9tiques lors la fin de la guerre contre les Nazis... \r\n- Car le troisi\u00e8me vainqueur, Isabelle, c'est Vladimir Poutine...\r\nEt pour lui, le parcours n'est pas termin\u00e9... il reste un semaine avant la fin du mondial... Mais la victoire semble acquise... pas d'humiliation sportive, d'abord, m\u00eame s'il est rest\u00e9 prudent... il s'est content\u00e9 de f\u00e9licitations \u00e0 distance, et a envoy\u00e9 dans  le stade Dmitri Medvedev... pour \u00e9viter d'\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une d\u00e9faite si \u00e7a s'\u00e9tait mal pass\u00e9 d\u00e8s le deuxi\u00e8me match pour l'\u00e9quipe de Russie... enfin, un sans-faute aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'organisation et de la s\u00e9curit\u00e9... \r\n- C\u00f4t\u00e9 diplomatique, c'est \u00e9galement une r\u00e9ussite... Rien n'est venu perturb\u00e9 - en tout cas jusqu'ici - ce Mondial...\r\nPas m\u00eame l'annonce d'un nouvel empoissonnement de deux personnes -cela dit sans lien apparent avec la Russie - \u00e0 Salisbury, en Grande-Bretagne...  et les pressions sur la Russie concernant les droit de l'homme, notamment la gr\u00e8ve de la faim de l'ukrainien Oleg Sentov depuis 50 jours, ne parviennent pas \u00e0 se faire entendre... V. Poutine poursuit ses rencontre bilat\u00e9rales sans se laisser perturber... mercredi, il doit rencontre Benjamin Netanyahou, et le lendemain de la finale, Donald Trump, \u00e0 Helsinki... ce sera le premier sommet d'une telle importance entre les deux hommes... point d'orgue, aux yeux du Kremlin, pour prouver que la Russie est d\u00e9finitivement incontournable...\r\n- Incontournable, mais aussi s\u00e9duisante : les supporteurs sont ravis... !\r\nUne victoire en terme d'image...  \"Nous sommes tous tomb\u00e9s amoureux de la Russie. \r\nJe me sens comme un enfant dans un magasin de jouets\" a carr\u00e9ment d\u00e9clar\u00e9 le patron de la FIFA, Gianni Infantino, \u00e0 Vladimir Poutine. Les infrastructures construites pour l'occasion, le lifting depuis quelques ann\u00e9es de la ville de Moscou y sont pour beaucoup de la r\u00e9ussite en terme d'ambiance... tout comme le caract\u00e8re inhabituellement sympathique des policiers russes, exceptionnellement laxistes quand les supporters boivent dans le rue ou grimpent sur les lampadaires... Reste que le plus touchant de cette coupe du monde va au-del\u00e0 de la politique...  les \u00e9trangers qui viennent ici pour la premi\u00e8re fois ont d\u00e9couvert la grande amabilit\u00e9, la disponibilit\u00e9 des Russes qui elles, ne datent pas d'hier... et du c\u00f4t\u00e9 des Russes, il y a aussi un v\u00e9ritable engouement pour \u00e9changer, sympathiser avec les \u00e9trangers, au-del\u00e0 des clich\u00e9s v\u00e9hicul\u00e9s de part et d'autre... les Russes sont conscients que la f\u00eate n'est pas \u00e9ternelle, mais ils veulent en profiter jusqu'au bout.\r\nIsabelle Cornaz, en direct de Moscou.", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9685950", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mondial 2018: La Russie \u00e9limin\u00e9e, mais Vladimir Poutine vainqueur?   / FOR_2018-07-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.07.2018"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9quipe de Russie quitte le Mondial la t\u00eate haute, apr\u00e8s une d\u00e9faite honorable contre la Croatie. Ce Mondial est aussi un conte de f\u00e9es pour Vladimir Poutine, que l\u2019on peut d\u00e9j\u00e0 proclamer vainqueur."], "variantIds": ["ece-9685950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:41Z", "speechToTexts": ["14.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nL'\u00e9quipe de Russie quitte le Mondial la t\u00eate haute apr\u00e8s une d\u00e9faite tr\u00e8s honorable hier soir contre la Croatie, soutenue par les Russes \u00e0 nouveau \u00e9pris de leur \u00e9quipe nationale ce Mondial sans accroc est aussi un conte de f\u00e9e pour Vladimir Poutine le pr\u00e9sident russe qu'on peut d\u00e9j\u00e0 sans trop de risque proclamer vainqueur Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, absolument, il y a plusieurs vainqueurs d'ailleurs malgr\u00e9 la d\u00e9faite d'hier, tout d'abord, les joueurs de l'\u00e9quipe russe qui ont r\u00e9ussi un tr\u00e8s beau parcours et puis leur Tonna cit\u00e9 a suscit\u00e9 l'admiration de l'affection de la population qui \u00e9tait palpable d'ailleurs encore aujourd'hui, quand les joueurs qui sont de retour de Sotchi, sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre des supporters sur la fan-zone \u00e0 Moscou, \u00e0 cette occasion d'ailleurs le s\u00e9lectionneur Cherchesov a promis que dans 4 ans, la Russie ferait mieux encore pour l'anecdote, son contrat en ne va pas jusque l\u00e0 mais peu de doutes aujourd'hui sur le fait qu'il sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [91%] :\r\nProlong\u00e9 oui parce que, lui aussi, c'est l'un des grands vainqueurs de cette Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [92%] :\r\nOui, sans aucun doute son c\u00f4t\u00e9 impassible d\u00e9sinvolte d\u00e9rangeait avant le mondial, ont critiqu\u00e9 ses choix tactiques, on se moquait de lui, et l\u00e0 c'est tout au contraire, en quelques jours, le c\u00f4t\u00e9 bourru de Cherchesov est devenu charmant, cette nuit, l'Agence spatiale russe a m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 un photomontage o\u00f9 il appara\u00eet v\u00eatu comme un cosmonaute, c'est un peu le summum, hein, de l'h\u00e9ro\u00efsme cosmonaute ici apr\u00e8s l'incroyable victoire contre l'Espagne, le Kremlin d'ailleurs n'a pas h\u00e9sit\u00e9 lui a compar\u00e9 la liesse dans les rues de Moscou au bonheur des sovi\u00e9tiques lors de la fin de la guerre contre les nazis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [89%] :\r\nJusque -l\u00e0 en vain car le troisi\u00e8me vainqueur Isabelle c'est Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [92%] :\r\nOui, pour lui, le parcours n'est pas tout \u00e0 fait termin\u00e9, hein, il reste une semaine avant la fin du Mondial, mais la victoire semble acquise, alors pas d'humiliation sportive d'abord, m\u00eame s'il est rest\u00e9 prudent, il s'est content\u00e9 de f\u00e9licitations \u00e0 distance et il a envoy\u00e9 dans le stade de Mitry Medvedev pour \u00e9viter d'\u00eatre associ\u00e9, lui a une d\u00e9faite si \u00e7a s'\u00e9tait mal pass\u00e9 un d\u00e8s le 2\u00e8me match pour l'\u00e9quipe de Russie, enfin un sans- faute, aussi, du c\u00f4t\u00e9 de l'organisation et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nEt puis, c\u00f4t\u00e9 diplomatique, c'est \u00e9galement une r\u00e9ussite, rien n'est venu perturber, en tout cas jusqu'ici, ce Mondial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nNon, pas m\u00eame l'annonce effectivement d'un nouvel empoisonnement au Novitchok de 2 personnes sans lien apparent avec la Russie, de nouveau \u00e0 Salisbury en Grande-Bretagne, par ailleurs, les pressions sur la Russie concernant les droits de l'homme, notamment la gr\u00e8ve de la faim de l'ukrainien Oleksandr sauf qui dure depuis plus de 50 jours ne parviennent pas \u00e0 se faire entendre, Vladimir Poutine poursuit ses rencontre bilat\u00e9rales, sans se laisser perturber d'ailleurs mercredi, il doit rencontrer Benyamin N\u00e9tanyahou, et le lendemain de la finale donc lundi dans une semaine, Donald Trump \u00e0 Helsinki, ce sera le 1er sommet d'une telle importance entre les 2 hommes en point d'orgue aux yeux du Kremlin pour prouver que la Russie est d\u00e9finitivement incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [96%] :\r\nLa Russie incontournable mais aussi s\u00e9duisante, les supporters sont ravis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [94%] :\r\nOui, c'est une victoire un incontestable en terme d'image, nous sommes tous tomb\u00e9s amoureux de la Russie, je me sens comme un enfant dans un magasin de jouets a carr\u00e9ment d\u00e9clar\u00e9 le patron de la FIFA, Gianni Fantino Vladimir Poutine alors les infrastructures construites pour pour ce Mondial, le lifting aussi de la ville de Moscou depuis quelques ann\u00e9es, ils sont certainement pour beaucoup un dans la r\u00e9ussite en terme d'ambiance de cette Coupe du monde, tout comme le caract\u00e8re inhabituellement sympathique des policiers russes exceptionnellement laxistes, hein, quand les supporteurs par exemple boivent dans la rue, ce qui est interdit ou grimpent sur les lampadaires Reste que le plus touchant dans cette Coupe du monde va au-del\u00e0 de la politique, les \u00e9trangers qui viennent ici pour la premi\u00e8re fois, ont d\u00e9couvert l'extr\u00eame amabilit\u00e9 et disponibilit\u00e9 des Russes qui, elle, il faut le dire ne date pas du tout d'hier et du c\u00f4t\u00e9 des Russes, il y a aussi un v\u00e9ritable engouement pour \u00e9changer sympathiser avec les \u00e9trangers au-del\u00e0 des clich\u00e9s v\u00e9hicul\u00e9s de part et d'autre, les Russes sont conscients que la f\u00eate ne sera certainement pas \u00e9ternelle mais ils veulent en profiter jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou fait \u00e0 18 heures et bient\u00f4t 16. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-08T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1693438", "internalArchiveId": "AA1806693719", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-07-08T00:00:00Z", "summary": "Emission d'\u00e9t\u00e9 d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Fribourg, sur la tour du NH Hotel.", "durationSec": 2100, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9701630", "imageURL": "http://www.rts.ch/9701629.image", "alternativeTitle": ["En vacances, je nettoye ! / Bundeshaus of cards : Ueli Maurer / Solidaire avec les migrants", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["En vacances, je nettoye !\nBundeshaus of cards : Ueli Maurer\nSolidaire avec les migrants"], "variantIds": ["ece-10632608", "ece-9701630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-27T16:18:45Z", "subTitles": ["17:43:19:18  17:43:36:01\r\n...\r\n\r\n17:43:36:01  17:43:40:11\r\n-Bienvenue\r\ndans \"Mise au point\", sp\u00e9cial \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n17:43:40:11  17:43:43:05\r\npendant lequel\r\nnous prenons de la hauteur.\r\n\r\n17:43:43:05  17:43:45:21\r\nNous sommes\r\ndans le canton de Fribourg.\r\n\r\n17:43:45:21  17:43:48:03\r\nNotre tour culmine \u00e0 57 m\u00e8tres,\r\n\r\n17:43:48:03  17:43:50:19\r\nc\u2019est l\u2019immeuble\r\nle plus haut de la ville.\r\n\r\n17:43:50:19  17:43:55:03\r\nConstruit de 1975 \u00e0 1977,\r\nil ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9,\r\n\r\n17:43:55:03  17:43:58:05\r\ncertains aimeraient bien\r\nle voir dispara\u00eetre.\r\n\r\n17:43:58:05  17:44:01:18\r\nLa tour pourrait bient\u00f4t\r\n\u00eatre rejointe par d\u2019autres.\r\n\r\n17:44:01:18  17:44:06:10\r\nVoici le sommaire.\r\n\r\n17:44:06:10  17:44:09:12\r\nPasser ses cong\u00e9s\r\n\u00e0 ramasser des d\u00e9chets:\r\n\r\n17:44:09:12  17:44:13:06\r\nc\u2019est le choix de citoyens\r\nconstern\u00e9s par l\u2019accumulation\r\n\r\n17:44:13:06  17:44:16:17\r\ndes d\u00e9tritus,\r\nparticuli\u00e8rement des plastiques.\r\n\r\n17:44:16:17  17:44:20:13\r\nBonne conscience\r\nou mouvement de fond ? Reportage.\r\n\r\n17:44:20:13  17:44:23:13\r\nUn conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\ndepuis dix ans\r\n\r\n17:44:23:13  17:44:26:20\r\ndans le collimateur\r\nde Marina Rollman:\r\n\r\n17:44:26:20  17:44:31:03\r\nUeli Maurer passera \u00e0 la moulinette\r\ndans \"Bundeshaus of Cards\".\r\n\r\n17:44:31:03  17:44:33:07\r\nEt des nouvelles de ceux\r\n\r\n17:44:33:07  17:44:38:00\r\nqui viennent en aide aux migrants\r\nsur la fronti\u00e8re franco-italienne.\r\n\r\n17:44:38:00  17:44:42:16\r\nL\u2019arrestation des deux Romands au\r\nprintemps a-t-elle chang\u00e9 la donne ?\r\n\r\n17:44:42:16  17:44:44:15\r\nR\u00e9ponse en fin d\u2019\u00e9mission.\r\n\r\n17:44:44:15  17:44:50:04\r\nHomo detritus: certains qualifient\r\nainsi l\u2019homme du 21\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n17:44:50:04  17:44:53:05\r\nen t\u00e9moignent les monceaux d\u2019ordures\r\n\r\n17:44:53:05  17:44:56:23\r\nqui s\u2019amoncellent dans nos poubelles\r\net dans la nature.\r\n\r\n17:44:56:23  17:44:58:20\r\nDes hommes et des femmes\r\n\r\n17:44:58:20  17:45:03:21\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de nettoyer\r\npendant leur temps libre.\r\n\r\n17:45:03:21  17:45:09:14\r\n\r\n\r\n17:45:09:14  17:45:12:22\r\n-Dimanche dernier,\r\nau bord du Lac L\u00e9man.\r\n\r\n17:45:12:22  17:45:16:16\r\nLes quais de Vevey accueillent\r\nun \u00e9v\u00e9nement particulier.\r\n\r\n17:45:16:16  17:45:19:14\r\n\r\n\r\n17:45:19:14  17:45:24:19\r\n-Quand vous ramassez un d\u00e9chet,\r\nayez une flexion des genoux.\r\n\r\n17:45:24:19  17:45:27:18\r\nUn squat,\r\net je mets dans mon truc, OK ?\r\n\r\n17:45:27:18  17:45:33:02\r\nOu comme \u00e7a, le dos droit.\r\n\r\n17:45:33:02  17:45:34:23\r\n\r\n\r\n17:45:34:23  17:45:38:19\r\n-Cette nouvelle activit\u00e9\r\nd\u00e9ferle un peu partout en Europe.\r\n\r\n17:45:38:19  17:45:42:06\r\n-Sur les talons et on descend !\r\n\r\n17:45:42:06  17:45:43:06\r\n\r\n\r\n17:45:43:06  17:45:45:19\r\n-Elle porte un nom: le plogging.\r\n\r\n17:45:45:19  17:45:46:14\r\n\r\n\r\n17:45:46:14  17:45:48:13\r\n-Bravo !\r\n\r\n17:45:48:13  17:45:49:12\r\n\r\n\r\n17:45:49:12  17:45:51:23\r\nUn plogging, c\u2019est courir\r\n\r\n17:45:51:23  17:45:54:14\r\net ramasser des d\u00e9chets.\r\n\r\n17:45:54:14  17:45:56:20\r\n-\u00c7a vient d\u2019o\u00f9 ?\r\n-C\u2019est su\u00e9dois.\r\n\r\n17:45:56:20  17:46:01:12\r\nC\u2019est un mix entre la course \u00e0 pied\r\net ramasser les d\u00e9chets.\r\n\r\n17:46:01:12  17:46:01:14\r\n\r\n\r\n17:46:01:14  17:46:04:03\r\nDeux sacs, si jamais, n\u2019h\u00e9sitez pas !\r\n\r\n17:46:04:03  17:46:06:22\r\nVous serez surpris\r\n\u00e0 la fin de l\u2019exercice !\r\n\r\n17:46:06:22  17:46:07:04\r\n\r\n\r\n17:46:07:04  17:46:12:12\r\n\r\n\r\n17:46:12:12  17:46:16:11\r\n-C\u2019est parti pour que tout\r\nredevienne propre en ordre.\r\n\r\n17:46:16:11  17:46:19:10\r\n\r\n\r\n17:46:19:10  17:46:22:12\r\n-Les m\u00e9gots,\r\nc\u2019est la pire des choses.\r\n\r\n17:46:22:12  17:46:22:17\r\n\r\n\r\n17:46:22:17  17:46:26:00\r\n-Ca vous arrive souvent\r\nde ramasser les d\u00e9chets ?\r\n\r\n17:46:26:00  17:46:28:19\r\n-Non, c'est la premi\u00e8re fois ici.\r\n\r\n17:46:28:19  17:46:30:11\r\n\r\n\r\n17:46:30:11  17:46:33:23\r\n-La r\u00e9colte se poursuit,\r\ndans la bonne humeur.\r\n\r\n17:46:33:23  17:46:37:01\r\n\r\n\r\n17:46:37:01  17:46:40:05\r\n-Pas mal de PET, des chaussettes,\r\n\r\n17:46:40:05  17:46:43:13\r\ndes cotons-tiges,\r\ndes tickets de parking.\r\n\r\n17:46:43:13  17:46:45:17\r\nBref, tout \u00e7a quoi.\r\n\r\n17:46:45:17  17:46:47:04\r\n\r\n\r\n17:46:47:04  17:46:50:16\r\n-Chaque matin, Antonio,\r\nle cantonnier municipal,\r\n\r\n17:46:50:16  17:46:53:07\r\nfait sa tourn\u00e9e sur les quais.\r\n\r\n17:46:53:07  17:46:56:09\r\nIl n\u2019est pas hostile\r\n\u00e0 cette voirie b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n17:46:56:09  17:46:56:12\r\n\r\n\r\n17:46:56:12  17:47:01:14\r\n-Ils vous volent votre m\u00e9tier !\r\n-Non, y a assez pour tout le monde.\r\n\r\n17:47:01:14  17:47:05:18\r\n-Assez pour tout le monde ?\r\n-Malheureusement, ouais.\r\n\r\n17:47:05:18  17:47:07:18\r\n\r\n\r\n17:47:07:18  17:47:10:11\r\n-Pourquoi il vient avec vous ?\r\n\r\n17:47:10:11  17:47:16:10\r\n-Il est sensible au fait\r\nqu'il y ait des d\u00e9chets par terre.\r\n\r\n17:47:16:10  17:47:21:10\r\nC'est une bonne activit\u00e9 pour lui.\r\n\r\n17:47:21:10  17:47:26:10\r\nC'est bien organis\u00e9.\r\n\r\n17:47:26:10  17:47:29:04\r\n\r\n\r\n17:47:29:04  17:47:35:10\r\n-Les participants\r\nveulent donner le bon exemple.\r\n\r\n17:47:35:10  17:47:35:19\r\n\r\n\r\n17:47:35:19  17:47:37:20\r\n-Si les gens nous voient,\r\n\r\n17:47:37:20  17:47:42:01\r\nils jetteront moins\r\nles d\u00e9chets par terre.\r\n\r\n17:47:42:01  17:47:46:03\r\n\r\n\r\n17:47:46:03  17:47:50:06\r\n-Voici ce qu\u2019on peut trouver\r\nun dimanche matin, en 90 minutes,\r\n\r\n17:47:50:06  17:47:53:23\r\ndans deux rues pourtant propres\r\nde la ville de Vevey.\r\n\r\n17:47:53:23  17:47:54:03\r\n\r\n\r\n17:47:54:03  17:47:56:21\r\n-Il y a un nombre de d\u00e9chets\r\n\r\n17:47:56:21  17:47:59:11\r\nassez important.\r\n\r\n17:47:59:11  17:48:03:11\r\nOn est content du travail\r\nde nos urban ploggers.\r\n\r\n17:48:03:11  17:48:04:11\r\n\r\n\r\n17:48:04:11  17:48:08:08\r\n-Le plogging: un exploit\r\n\u00e0 la fois absurde et g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n17:48:08:08  17:48:10:12\r\nOu comment transformer en f\u00eate\r\n\r\n17:48:10:12  17:48:14:16\r\nla r\u00e9colte des restes\r\ndu festin consum\u00e9riste.\r\n\r\n17:48:14:16  17:48:16:10\r\n\r\n\r\n17:48:16:10  17:48:19:07\r\nIci aussi,\r\non veut sauver la plan\u00e8te.\r\n\r\n17:48:19:07  17:48:22:17\r\nAu centre de Lausanne,\r\ndans cet espace de coworking,\r\n\r\n17:48:22:17  17:48:27:01\r\ndes jeunes motiv\u00e9s essaient\r\nde trouver des solutions.\r\n\r\n17:48:27:01  17:48:29:16\r\nOn appelle cela\r\nde l\u2019entreprise sociale,\r\n\r\n17:48:29:16  17:48:32:09\r\nou plut\u00f4t social entrepreneurship.\r\n\r\n17:48:32:09  17:48:36:09\r\nMygreentrip.com\r\nest l\u2019une de ces initiatives.\r\n\r\n17:48:36:09  17:48:36:15\r\n\r\n\r\n17:48:36:15  17:48:38:13\r\n-Mygreentrip,\r\n\r\n17:48:38:13  17:48:41:05\r\nc\u2019est une communaut\u00e9 de voyageurs\r\n\r\n17:48:41:05  17:48:44:12\r\net d\u2019organisations touristiques\r\n\r\n17:48:44:12  17:48:47:14\r\nqui ramasse les d\u00e9chets sauvages\r\nen pleine nature.\r\n\r\n17:48:47:14  17:48:51:15\r\nOn a eu l\u2019id\u00e9e avec ma femme,\r\nen Malaisie, il y a trois ans.\r\n\r\n17:48:51:15  17:48:55:08\r\nDans un parc naturel,\r\non a \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par des d\u00e9chets.\r\n\r\n17:48:55:08  17:48:59:04\r\nOn les a ramass\u00e9s et on a tout mis\r\nsur la place publique.\r\n\r\n17:48:59:04  17:49:01:07\r\nOn s'est demand\u00e9 comment faire\r\n\r\n17:49:01:07  17:49:04:01\r\npour que les voyageurs,\r\nles parcs naturels\r\n\r\n17:49:04:01  17:49:07:06\r\net les organisations touristiques\r\nagissent.\r\n\r\n17:49:07:06  17:49:07:18\r\n\r\n\r\n17:49:07:18  17:49:12:19\r\n-A coups de posts et de hashtags\r\nsur Facebook et Instagram,\r\n\r\n17:49:12:19  17:49:19:12\r\nils veulent faire grandir leur\r\ncommunaut\u00e9 de voyageurs vertueux.\r\n\r\n17:49:19:12  17:49:25:00\r\n\r\n\r\n17:49:25:00  17:49:28:12\r\nCa passe aussi\r\npar l\u2019innovation technologique.\r\n\r\n17:49:28:12  17:49:29:04\r\n\r\n\r\n17:49:29:04  17:49:31:21\r\n-On a d\u00e9velopp\u00e9 ce kit de ramassage.\r\n\r\n17:49:31:21  17:49:34:20\r\nQuand on voyage,\r\non n\u2019a pas toujours sur soi\r\n\r\n17:49:34:20  17:49:37:07\r\nle mat\u00e9riel\r\npour ramasser les d\u00e9chets.\r\n\r\n17:49:37:07  17:49:42:12\r\nC\u2019est un sac r\u00e9utilisable, lavable,\r\nfait de voile de bateau recycl\u00e9.\r\n\r\n17:49:42:12  17:49:46:09\r\nVous pouvez l\u2019accrocher\r\n\u00e0 votre ceinture, \u00e0 un sac.\r\n\r\n17:49:46:09  17:49:48:17\r\nVous y mettez les d\u00e9chets.\r\n\r\n17:49:48:17  17:49:54:04\r\nOn a aussi d\u00e9velopp\u00e9 des sacs\r\nde ramassage en plastique recycl\u00e9,\r\n\r\n17:49:54:04  17:50:02:08\r\npour les d\u00e9chets\r\nbeaucoup plus gros.\r\n\r\n17:50:02:08  17:50:06:01\r\nEt des gants biod\u00e9gradables\r\npour se prot\u00e9ger les mains.\r\n\r\n17:50:06:01  17:50:09:19\r\nEt puis des petits \u00e9l\u00e9ments\r\nclin d\u2019oeil,\r\n\r\n17:50:09:19  17:50:14:20\r\ncomme une carte postale\r\n\u00e0 envoyer \u00e0 ta grand-m\u00e8re.\r\n\r\n17:50:14:20  17:50:15:18\r\n\r\n\r\n17:50:15:18  17:50:20:02\r\n-Le projet a recrut\u00e9\r\nses premiers adeptes en Suisse.\r\n\r\n17:50:20:02  17:50:20:18\r\n\r\n\r\n17:50:20:18  17:50:24:05\r\nCe d\u00e9chet n\u2019en a plus\r\npour tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n17:50:24:05  17:50:29:17\r\nCl\u00e9mence, qui sort de son bureau\r\n\u00e0 Martigny pour la pause de midi,\r\n\r\n17:50:29:17  17:50:33:11\r\nne supporte plus\r\nla vue des d\u00e9tritus.\r\n\r\n17:50:33:11  17:50:35:03\r\n\r\n\r\n17:50:35:03  17:50:38:04\r\n-C'est rendre le monde\r\n\r\n17:50:38:04  17:50:41:14\r\nun peu plus beau qu\u2019il ne l\u2019est.\r\n\r\n17:50:41:14  17:50:44:01\r\nSi on peut faire partie\r\n\r\n17:50:44:01  17:50:49:00\r\nd'une communaut\u00e9\r\nde voyageurs engag\u00e9s, tant mieux.\r\n\r\n17:50:49:00  17:50:49:09\r\n\r\n\r\n17:50:49:09  17:50:55:13\r\n-Cet \u00e9t\u00e9, elle voyagera utile.\r\n\r\n17:50:55:13  17:50:57:16\r\n\r\n\r\n17:50:57:16  17:51:00:00\r\n-Mon projet:\r\nd\u00e9couvrir la Suisse\r\n\r\n17:51:00:00  17:51:03:12\r\nen passant dans les 26 cantons.\r\n\r\n17:51:03:12  17:51:10:17\r\nLe but: ramasser des d\u00e9chets\r\net d\u00e9marcher des partenaires.\r\n\r\n17:51:10:17  17:51:20:17\r\nOn va leur parler\r\ndu projet Mygreentrip.\r\n\r\n17:51:20:17  17:51:22:08\r\n\r\n\r\n17:51:22:08  17:51:25:17\r\n-Objectif: b\u00e2tir un r\u00e9seau mondial\r\nde bonnes adresses\r\n\r\n17:51:25:17  17:51:29:09\r\no\u00f9 l\u2019on peut pratiquer\r\nun tourisme durable.\r\n\r\n17:51:29:09  17:51:30:08\r\n\r\n\r\n17:51:30:08  17:51:34:18\r\nNous voici aux Canaries,\r\nsur l\u2019\u00eele de Fuerteventura.\r\n\r\n17:51:34:18  17:51:38:14\r\nUn paradis pour les surfeurs.\r\n\r\n17:51:38:14  17:51:42:05\r\nCes touristes prennent des cours\r\n\r\n17:51:42:05  17:51:46:20\r\npour apprendre \u00e0 ma\u00eetriser\r\nles vagues, mais pas seulement.\r\n\r\n17:51:46:20  17:51:48:01\r\n\r\n\r\n17:51:48:01  17:51:51:05\r\n-C\u2019est pas possible\r\n\r\n17:51:51:05  17:51:55:05\r\nde jeter ses d\u00e9chets par terre !\r\n\r\n17:51:55:05  17:52:02:08\r\nQuand j\u2019en vois,\r\nje trouve normal de les ramasser.\r\n\r\n17:52:02:08  17:52:05:16\r\n\r\n\r\n17:52:05:16  17:52:07:16\r\n-Pour le moniteur allemand,\r\n\r\n17:52:07:16  17:52:11:23\r\nsurf et respect de l\u2019environnement\r\nvont de pair.\r\n\r\n17:52:11:23  17:52:12:12\r\n\r\n\r\n17:52:12:12  17:52:16:03\r\n-Il y a une forte croissance\r\ndu tourisme.\r\n\r\n17:52:16:03  17:52:18:19\r\nCe sont surtout des gens\r\n\r\n17:52:18:19  17:52:21:15\r\nqui viennent faire la f\u00eate.\r\n\r\n17:52:21:15  17:52:24:09\r\nIl y a des emballages de fast-food,\r\n\r\n17:52:24:09  17:52:29:05\r\ndes bouteilles en plastique\r\nsur la plage.\r\n\r\n17:52:29:05  17:52:32:12\r\nIl y a cinq ans, il n'y avait rien.\r\n\r\n17:52:32:12  17:52:37:00\r\nJe comprends\r\nque pendant les vacances,\r\n\r\n17:52:37:00  17:52:40:15\r\non veuille se vider la t\u00eate.\r\n\r\n17:52:40:15  17:52:47:22\r\nMais ce n'est pas une raison\r\npour bronzer idiot\r\n\r\n17:52:47:22  17:52:51:21\r\net d\u00e9gager sa canette de bi\u00e8re\r\nn'importe o\u00f9.\r\n\r\n17:52:51:21  17:52:54:10\r\n\r\n\r\n17:52:54:10  17:52:56:14\r\nCet endroit est magnifique.\r\n\r\n17:52:56:14  17:52:59:16\r\nIl y a de l'\u00e9nergie, de la joie.\r\n\r\n17:52:59:16  17:53:03:20\r\nCelui qui vient surfer\r\ndoit aussi prot\u00e9ger cet endroit.\r\n\r\n17:53:03:20  17:53:10:15\r\nIl faut maintenir\r\ncet environnement propre.\r\n\r\n17:53:10:15  17:53:11:20\r\n\r\n\r\n17:53:11:20  17:53:17:18\r\n-Pour le m\u00eame prix, les clients\r\nont le droit de ramasser les d\u00e9chets\r\n\r\n17:53:17:18  17:53:22:04\r\nsur la plage\r\napr\u00e8s leurs cours de surf !\r\n\r\n17:53:22:04  17:53:27:20\r\nComme ces visiteurs belges.\r\n\r\n17:53:27:20  17:53:38:18\r\n\r\n\r\n17:53:38:18  17:53:41:16\r\n-Tu trouves quoi sur la plage ?\r\n\r\n17:53:41:16  17:53:41:20\r\n\r\n\r\n17:53:41:20  17:53:46:12\r\n-Des plastiques, du verre,\r\ndes canettes, du papier.\r\n\r\n17:53:46:12  17:53:46:14\r\n\r\n\r\n17:53:46:14  17:53:48:19\r\n-Ca vient d'o\u00f9 ?\r\n\r\n17:53:48:19  17:53:48:22\r\n\r\n\r\n17:53:48:22  17:53:53:21\r\n-Des gens qui les jettent.\r\n\r\n17:53:53:21  17:53:54:07\r\n\r\n\r\n17:53:54:07  17:53:57:12\r\nJe vais ranger la place !\r\n\r\n17:53:57:12  17:54:01:18\r\n\r\n\r\n17:54:01:18  17:54:03:23\r\n-Quand on va surfer,\r\n\r\n17:54:03:23  17:54:07:03\r\nil y a des montagnes de d\u00e9chets\r\n\r\n17:54:07:03  17:54:09:06\r\nqui s\u2019accumulent sur les c\u00f4tes.\r\n\r\n17:54:09:06  17:54:11:11\r\nCa ne dispara\u00eet jamais.\r\n\r\n17:54:11:11  17:54:14:13\r\n\r\n\r\n17:54:14:13  17:54:19:20\r\n-Les surfeurs \u00e9colos\r\nfont m\u00eame des \u00e9mules.\r\n\r\n17:54:19:20  17:54:21:04\r\n\r\n\r\n17:54:21:04  17:54:24:02\r\n-C'est qui ces enfants ?\r\n\r\n17:54:24:02  17:54:24:11\r\n\r\n\r\n17:54:24:11  17:54:27:05\r\n-Les enfants des villes.\r\n\r\n17:54:27:05  17:54:31:02\r\nIls nous aident \u00e0 nettoyer.\r\n\r\n17:54:31:02  17:54:34:07\r\nIls suivent l'exemple.\r\n\r\n17:54:34:07  17:54:39:12\r\n\r\n\r\n17:54:39:12  17:54:41:12\r\n-Fin du ramassage.\r\n\r\n17:54:41:12  17:54:44:19\r\nLes touristes\r\nlaissent les lieux propres.\r\n\r\n17:54:44:19  17:54:47:16\r\nEt ils sont heureux.\r\n\r\n17:54:47:16  17:54:48:00\r\n\r\n\r\n17:54:48:00  17:54:50:06\r\n-Un, deux, trois, ouais !\r\n\r\n17:54:50:06  17:54:51:05\r\n\r\n\r\n17:54:51:05  17:54:55:17\r\n-Mais ces gestes \u00e9coresponsables\r\nont-ils un r\u00e9el impact ?\r\n\r\n17:54:55:17  17:55:00:17\r\nPour le savoir, nous avons d\u00e9nich\u00e9\r\nau nord-est de la France\r\n\r\n17:55:00:17  17:55:04:07\r\nl\u2019un des rares experts\r\ndu domaine.\r\n\r\n17:55:04:07  17:55:06:13\r\nIl a fait des d\u00e9chets\r\n\r\n17:55:06:13  17:55:10:12\r\nl\u2019objet central\r\nde sa r\u00e9flexion sociologique.\r\n\r\n17:55:10:12  17:55:13:14\r\n\r\n\r\n17:55:13:14  17:55:17:01\r\n-Si on ramasse ses d\u00e9chets,\r\n\r\n17:55:17:01  17:55:20:19\r\nqu'on les met dans une poubelle\r\n\r\n17:55:20:19  17:55:23:12\r\net qu'on n'y pense plus,\r\n\r\n17:55:23:12  17:55:26:22\r\n\u00e7a ressemble\r\n\u00e0 ce qui se faisait jusqu'ici.\r\n\r\n17:55:26:22  17:55:28:05\r\n\r\n\r\n17:55:28:05  17:55:31:05\r\n-On n'aurait donc pas progress\u00e9.\r\n\r\n17:55:31:05  17:55:31:12\r\n\r\n\r\n17:55:31:12  17:55:33:06\r\n-Au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n17:55:33:06  17:55:37:12\r\nje mets dans la poubelle\r\net le service public g\u00e8re.\r\n\r\n17:55:37:12  17:55:42:19\r\nD\u00e8s les ann\u00e9es 70, le d\u00e9chet\r\nest devenu un probl\u00e8me \u00e9cologique:\r\n\r\n17:55:42:19  17:55:48:12\r\nje jette bien, donc j'oublie mieux.\r\n\r\n17:55:48:12  17:55:51:17\r\nQuand on met le d\u00e9chet\r\ndans la bonne poubelle,\r\n\r\n17:55:51:17  17:55:55:02\r\nc'est une r\u00e9ussite morale.\r\n\r\n17:55:55:02  17:55:58:08\r\nL'\u00e9cocitoyen qui aura fait passer\r\n\r\n17:55:58:08  17:56:01:10\r\nle d\u00e9chet de l'espace sauvage\r\n\u00e0 la poubelle\r\n\r\n17:56:01:10  17:56:06:18\r\ncontinuera \u00e0 consommer all\u00e9grement\r\ncar il aura fait le bon geste.\r\n\r\n17:56:06:18  17:56:13:15\r\nQuand on r\u00e9cup\u00e8re ce d\u00e9chet,\r\nsi on se demande d'o\u00f9 il vient,\r\n\r\n17:56:13:15  17:56:18:09\r\nquelle est l'industrie\r\nqui a produit cet emballage\r\n\r\n17:56:18:09  17:56:21:12\r\net ce qu'il va devenir...\r\n\r\n17:56:21:12  17:56:26:04\r\nC'est l'occasion\r\nde faire de ce d\u00e9chet\r\n\r\n17:56:26:04  17:56:30:15\r\nune r\u00e9flexion\r\nsur notre mode de vie.\r\n\r\n17:56:30:15  17:56:32:00\r\n\r\n\r\n17:56:32:00  17:56:34:20\r\n-C'est important\r\nde ramasser les d\u00e9chets ?\r\n\r\n17:56:34:20  17:56:38:19\r\n-Oui, sinon c'est pas propre !\r\n\r\n17:56:38:19  17:56:41:23\r\n\r\n\r\n17:56:41:23  17:56:44:18\r\n-Les prochains ploggins\r\nen Suisse romande\r\n\r\n17:56:44:18  17:56:48:09\r\nauront lieu en septembre\r\n\u00e0 Morges, Prilly et Bernex.\r\n\r\n17:56:48:09  17:56:54:15\r\nCes sorties ludiques ont le m\u00e9rite\r\nde reposer la question des d\u00e9chets.\r\n\r\n17:56:54:15  17:57:15:12\r\n\r\n\r\n17:57:15:12  17:57:17:10\r\n-Nous sommes au 12\u00e8me \u00e9tage\r\n\r\n17:57:17:10  17:57:20:22\r\nde cette tour qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e\r\nau d\u00e9but des ann\u00e9es 70\r\n\r\n17:57:20:22  17:57:24:22\r\npour \u00eatre un h\u00f4tel, l\u2019Eurotel,\r\ndevenu le quatre \u00e9toiles NH.\r\n\r\n17:57:24:22  17:57:29:19\r\nNous sommes en compagnie du doyen\r\nau masculin des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n17:57:29:19  17:57:34:05\r\nUeli Maurer passe\r\nentre les pattes aiguis\u00e9es\r\n\r\n17:57:34:05  17:57:38:14\r\nmais bienveillantes\r\nde Marina Rollman.\r\n\r\n17:57:38:14  17:57:39:04\r\n\r\n\r\n17:57:39:04  17:57:44:03\r\n\r\n\r\n17:57:44:03  17:57:48:15\r\n-A 67 ans, Ueli Maurer est le doyen\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bravo !\r\n\r\n17:57:48:15  17:57:51:04\r\nCoucou, c'est Ueli !\r\n\r\n17:57:51:04  17:57:54:01\r\n\r\n\r\n17:57:54:01  17:57:57:12\r\nPr\u00e9sident en 2013,\r\nil est vice-pr\u00e9sident cette ann\u00e9e.\r\n\r\n17:57:57:12  17:58:02:22\r\nD\u00e9j\u00e0 si pr\u00e9sident\r\nn'est que primus inter pares,\r\n\r\n17:58:02:22  17:58:05:02\r\nvice-pr\u00e9sident, c'est...\r\n\r\n17:58:05:02  17:58:10:07\r\nLe gars l\u00e0-bas n'a rien de sp\u00e9cial,\r\nun autre gars est encore moins...\r\n\r\n17:58:10:07  17:58:11:21\r\nBen c'est toi.\r\n\r\n17:58:11:21  17:58:13:22\r\n\r\n\r\n17:58:13:22  17:58:16:09\r\nL'ann\u00e9e prochaine, tu es pr\u00e9sident.\r\n\r\n17:58:16:09  17:58:21:17\r\nOn aura eu Berset puis Maurer:\r\nle PS suivi de la droite dure.\r\n\r\n17:58:21:17  17:58:23:22\r\nFaites-vous des bisous.\r\n\r\n17:58:23:22  17:58:34:05\r\nCette saine alternance n'est-elle pas\r\nla cl\u00e9 d'un d\u00e9bat politique cynique ?\r\n\r\n17:58:30:00  17:58:37:12\r\n\r\n\r\n17:58:37:12  17:58:41:07\r\nUeli Maurer a dirig\u00e9\r\nle D\u00e9partement de la d\u00e9fense,\r\n\r\n17:58:41:07  17:58:46:00\r\nde la protection de la population\r\net des sports.\r\n\r\n17:58:46:00  17:58:50:23\r\nIl a stopp\u00e9 les coupes budg\u00e9taires\r\nqui mena\u00e7aient l'arm\u00e9e.\r\n\r\n17:58:50:23  17:58:53:10\r\nLes Suisses, on aime couper\r\n\r\n17:58:53:10  17:58:57:20\r\ndans le budget,\r\nsauf dans l'arm\u00e9e et les assurances.\r\n\r\n17:58:57:20  17:59:02:12\r\nL\u00e0, on se permet\r\ndes petites d\u00e9penses.\r\n\r\n17:59:02:12  17:59:05:16\r\nOn est l\u00e0: \"Ils arrivent !\"\r\n\r\n17:59:05:16  17:59:07:06\r\n\"Qui ?\"\r\n\r\n17:59:07:06  17:59:10:14\r\n\"Je sais pas, mais faut \u00eatre pr\u00eat !\"\r\n\r\n17:59:10:14  17:59:13:15\r\n\"C'est bizarre \u00e7a,\r\nje vais le faire v\u00e9rifier,\r\n\r\n17:59:13:15  17:59:16:15\r\npas qu'ils nous donnent\r\ndes microbes.\"\r\n\r\n17:59:16:15  17:59:18:03\r\n\r\n\r\n17:59:18:03  17:59:22:15\r\nLes Gripen lui sont pass\u00e9s\r\nsous le nez \u00e0 cause des Welches.\r\n\r\n17:59:22:15  17:59:25:11\r\nUeli, \"gripen-moi\" !\r\n\r\n17:59:25:11  17:59:28:00\r\nDossier qui a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 G.Parmelin\r\n\r\n17:59:28:00  17:59:32:10\r\nqui saura faire passer\r\nles nouveaux avions en force\r\n\r\n17:59:32:10  17:59:37:19\r\nsans consulter le peuple\r\nqui n'y conna\u00eet rien en avion.\r\n\r\n17:59:37:19  17:59:44:05\r\nTu me demandes quel avion acheter,\r\nje sais pas.\r\n\r\n17:59:44:05  17:59:50:08\r\nPour commander rapidement un avion,\r\nje sais pas...\r\n\r\n17:59:50:08  17:59:52:20\r\n\r\n\r\n17:59:52:20  17:59:56:17\r\nIl a eu ses victoires\r\ncomme ce geste \u00e9clatant en 2014\r\n\r\n17:59:56:17  18:00:00:05\r\no\u00f9 il interdit en Suisse\r\nl'Etat islamique.\r\n\r\n18:00:00:05  18:00:02:15\r\nCa a calm\u00e9 les terroristes !\r\n\r\n18:00:02:15  18:00:06:03\r\nIls \u00e9taient l\u00e0:\r\n\"On va faire un attentat en Suisse.\"\r\n\r\n18:00:06:04  18:00:12:09\r\nLes gars:\r\n\"T'es malade, c'est interdit !\"\r\n\r\n18:00:12:09  18:00:14:20\r\nUeli, Ueli !\r\n\r\n18:00:14:20  18:00:16:12\r\n\r\n\r\n18:00:16:12  18:00:18:12\r\nEn 2008, Maurer a tu\u00e9 le p\u00e8re\r\n\r\n18:00:18:12  18:00:22:08\r\nen gagnant sa place\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre C.Blocher.\r\n\r\n18:00:22:08  18:00:26:14\r\nOh, Ueli...\r\nOh, oh...\r\n\r\n18:00:26:14  18:00:30:20\r\nA 67 ans,\r\nil devrait passer le flambeau\r\n\r\n18:00:30:20  18:00:34:07\r\nmais il ne semble pas pr\u00eat\r\nde prendre sa retraite.\r\n\r\n18:00:34:07  18:00:36:20\r\nPourquoi s'accroche-t-il ?\r\n\r\n18:00:36:20  18:00:39:23\r\nIl veut nous pr\u00e9venir\r\nde quelque chose ?\r\n\r\n18:00:39:23  18:00:44:20\r\nA-t-il peur que la fille de C.Blocher\r\nprenne sa succession ?\r\n\r\n18:00:44:20  18:00:47:13\r\nA-t-il peur tout court ?\r\n\r\n18:00:47:13  18:00:52:08\r\nUeli,\r\ndis-nous s'ils te font du mal ?!\r\n\r\n18:00:52:08  18:00:54:12\r\n\r\n\r\n18:00:54:12  18:00:57:04\r\nVite, il faut sauver Ueli !\r\n\r\n18:00:57:04  18:01:13:12\r\n\r\n\r\n18:01:13:12  18:01:17:06\r\n-La crise des migrants\r\ndivise toujours les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n18:01:17:06  18:01:21:06\r\nMoins de 50'000 arriv\u00e9es\r\nvia la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n18:01:21:06  18:01:24:02\r\ndepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018.\r\n\r\n18:01:24:02  18:01:28:04\r\nDepuis l'Italie, des migrants\r\ntentent de rejoindre la France\r\n\r\n18:01:28:04  18:01:32:02\r\nen passant par la montagne\r\nau p\u00e9ril de leur vie.\r\n\r\n18:01:32:02  18:01:36:16\r\nDes citoyens des zones frontali\u00e8res\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de les aider,\r\n\r\n18:01:36:16  18:01:40:00\r\ndes Suisses aussi,\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour cela.\r\n\r\n18:01:40:01  18:01:45:11\r\nAvant de retourner sur place,\r\nle reportage \u00e0 voir ou \u00e0 revoir.\r\n\r\n18:01:45:11  18:01:45:18\r\n\r\n\r\n18:01:45:18  18:01:51:14\r\n\r\n\r\n18:01:51:14  18:01:53:18\r\n-C'\u00e9tait il y a quelques jours,\r\n\r\n18:01:53:18  18:01:58:23\r\nsur la route qui m\u00e8ne de Brian\u00e7on\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Italie.\r\n\r\n18:01:58:23  18:01:59:04\r\n\r\n\r\n18:01:59:04  18:02:01:21\r\n-Souvent ils nous appellent,\r\n\r\n18:02:01:21  18:02:05:01\r\nparce que certains sont partis\r\n\r\n18:02:05:01  18:02:07:21\r\net on a gard\u00e9 des liens.\r\n\r\n18:02:07:21  18:02:11:23\r\nOn s'appelle r\u00e9guli\u00e8rement\r\net ils transmettent nos num\u00e9ros\r\n\r\n18:02:11:23  18:02:15:17\r\n\u00e0 leurs copains\r\nqui ne sont pas encore arriv\u00e9s.\r\n\r\n18:02:15:17  18:02:15:22\r\n\r\n\r\n18:02:15:22  18:02:19:09\r\n-Depuis le d\u00e9but de l'hiver,\r\nBen et d'autres membres\r\n\r\n18:02:19:09  18:02:24:02\r\nd'un r\u00e9seau de citoyens de la r\u00e9gion\r\nviennent \u00e0 la rencontre des migrants\r\n\r\n18:02:24:02  18:02:26:09\r\nqui passent la fronti\u00e8re \u00e0 pied.\r\n\r\n18:02:26:09  18:02:29:15\r\nUne activit\u00e9 potentiellement\r\npunissable selon le droit fran\u00e7ais.\r\n\r\n18:02:29:15  18:02:31:18\r\n-On a juste envie de les aider,\r\n\r\n18:02:31:18  18:02:36:16\r\npour ne pas se retrouver\r\navec des morts \u00e0 la fin de l'hiver !\r\n\r\n18:02:36:16  18:02:40:13\r\nIls ont d\u00e9j\u00e0 fait\r\nun voyage super difficile,\r\n\r\n18:02:40:13  18:02:48:23\r\ndonc s'ils peuvent \u00eatre accueillis\r\n\u00e0 leur arriv\u00e9e ici, c'est plus cool.\r\n\r\n18:02:48:23  18:02:50:07\r\n\r\n\r\n18:02:50:07  18:02:52:07\r\n-A la station de Montgen\u00e8vre,\r\n\r\n18:02:52:07  18:02:56:19\r\n\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres\r\nde la fronti\u00e8re, le t\u00e9l\u00e9phone sonne.\r\n\r\n18:02:56:19  18:02:56:21\r\n\r\n\r\n18:02:56:21  18:03:01:04\r\n-Arr\u00eate-toi, reprends ton souffle,\r\net essaie de me dire o\u00f9 tu es.\r\n\r\n18:03:01:04  18:03:06:13\r\nEst-ce que tu vois une route\r\navec une grande pierre dress\u00e9e ?\r\n\r\n18:03:06:13  18:03:07:12\r\n\r\n\r\n18:03:07:12  18:03:13:21\r\nVous \u00eates en train\r\nde marcher sur la piste de ski.\r\n\r\n18:03:13:21  18:03:19:12\r\nVous \u00eates en train\r\nde longer la for\u00eat.\r\n\r\n18:03:19:12  18:03:24:02\r\nD'accord !\r\n\r\n18:03:24:02  18:03:24:23\r\n\r\n\r\n18:03:24:23  18:03:29:06\r\n-Comme ses camarades, Ben encourt\r\njusqu'\u00e0 5 ans d'emprisonnement\r\n\r\n18:03:29:06  18:03:33:10\r\net 35'000 francs d'amende\r\npour aide \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale.\r\n\r\n18:03:33:10  18:03:33:14\r\n\r\n\r\n18:03:33:14  18:03:43:10\r\n\r\n\r\n18:03:43:10  18:03:46:12\r\n-On vous voit,\r\nil faut venir vers nous.\r\n\r\n18:03:46:12  18:03:48:20\r\nOn vous attend.\r\n\r\n18:03:48:20  18:03:49:20\r\n\r\n\r\n18:03:49:20  18:03:54:12\r\n-Six silhouettes sortent de la nuit\r\napr\u00e8s 4 heures de marche en baskets\r\n\r\n18:03:54:12  18:03:56:19\r\npar une temp\u00e9rature de -15 degr\u00e9s.\r\n\r\n18:03:56:19  18:03:58:20\r\nIls ont entre 17 et 25 ans.\r\n\r\n18:03:58:20  18:04:03:00\r\nIls sont guin\u00e9ens,\r\nmaliens, ivoiriens et s\u00e9n\u00e9galais.\r\n\r\n18:04:03:00  18:04:08:02\r\n\r\n\r\n18:04:08:02  18:04:13:12\r\nEn moyenne, entre 10 et 15 migrants\r\nsont pris en charge chaque nuit.\r\n\r\n18:04:13:12  18:04:13:17\r\n\r\n\r\n18:04:13:17  18:04:18:15\r\n-L\u00e0, on arrive \u00e0 Brian\u00e7on;\r\nvous savez \u00e7a ?\r\n\r\n18:04:18:15  18:04:19:02\r\n\r\n\r\n18:04:19:02  18:04:23:02\r\n-20 minutes apr\u00e8s, ils sont\r\nau refuge solidaire de Brian\u00e7on,\r\n\r\n18:04:23:02  18:04:25:12\r\nun local autog\u00e9r\u00e9 par des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n18:04:25:12  18:04:29:04\r\nIci, on leur offre\r\nle g\u00eete et le couvert.\r\n\r\n18:04:29:04  18:04:30:06\r\n\r\n\r\n18:04:30:06  18:04:33:22\r\n-Qui est-ce\r\nqui voulait des chaussettes ?\r\n\r\n18:04:33:22  18:04:34:05\r\n\r\n\r\n18:04:34:05  18:04:40:21\r\n-On prodigue les premiers soins\r\net on oriente aussi les migrants.\r\n\r\n18:04:40:21  18:04:41:22\r\n\r\n\r\n18:04:41:22  18:04:44:06\r\n-Pour ce soir, \u00e7a ira.\r\n\r\n18:04:44:06  18:04:47:23\r\n\r\n\r\n18:04:47:23  18:04:52:12\r\n-Peu \u00e0 peu, la peur et la m\u00e9fiance\r\nse dissipent au coeur de la nuit.\r\n\r\n18:04:52:12  18:04:55:21\r\n\r\n\r\n18:04:55:21  18:04:58:20\r\nLe lendemain,\r\nretour au col de Montgen\u00e8vre,\r\n\r\n18:04:58:20  18:05:01:10\r\nle point de passage des migrants.\r\n\r\n18:05:01:10  18:05:04:22\r\nDepuis presque deux ans,\r\nAnne et Michel font partie\r\n\r\n18:05:04:22  18:05:10:05\r\ndu r\u00e9seau d'entraide regroupant\r\nplusieurs centaines d'habitants.\r\n\r\n18:05:10:05  18:05:10:08\r\n\r\n\r\n18:05:10:08  18:05:15:08\r\n-La maison qui est en contrebas,\r\nc'est la douane.\r\n\r\n18:05:15:08  18:05:20:09\r\nLe premier village italien\r\nest en contrebas dans le creux.\r\n\r\n18:05:20:09  18:05:23:08\r\nVoil\u00e0 l'Italie, la France.\r\n\r\n18:05:23:08  18:05:23:12\r\n\r\n\r\n18:05:23:12  18:05:30:12\r\n-D'un c\u00f4t\u00e9,\r\ndes gens traversent la fronti\u00e8re\r\n\r\n18:05:30:12  18:05:36:00\r\npour faire des beaux virages.\r\n\r\n18:05:36:00  18:05:40:12\r\nEt \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a des gens\r\nqui fuient une r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n18:05:40:12  18:05:43:10\r\nqui essaient\r\nde trouver la paix chez nous.\r\n\r\n18:05:43:10  18:05:51:23\r\nEt notre gouvernement les refoule.\r\n\r\n18:05:51:23  18:05:53:16\r\n\r\n\r\n18:05:53:16  18:05:55:22\r\n-Ce r\u00e9seau solidaire b\u00e9n\u00e9vole\r\n\r\n18:05:55:22  18:05:58:12\r\nfournit notamment\r\nune aide juridique,\r\n\r\n18:05:58:12  18:06:00:08\r\nune permanence m\u00e9dicale,\r\n\r\n18:06:00:08  18:06:03:10\r\nou de l'aide\r\npour les familles et les mineurs.\r\n\r\n18:06:03:10  18:06:05:18\r\nAvec la sensation,\r\nquasi quotidienne,\r\n\r\n18:06:05:18  18:06:08:18\r\nde se substituer\r\n\u00e0 l'Etat fran\u00e7ais.\r\n\r\n18:06:08:18  18:06:08:21\r\n\r\n\r\n18:06:08:21  18:06:12:12\r\n-On n'a pas d'autre choix que d'agir.\r\n\r\n18:06:12:12  18:06:14:15\r\nTout ce qu'on fait,\r\n\r\n18:06:14:15  18:06:17:01\r\nc'est ce que l'Etat devrait faire.\r\n\r\n18:06:17:01  18:06:19:20\r\nSi on ne le fait pas,\r\nqui le fait ?\r\n\r\n18:06:19:20  18:06:22:23\r\nEt que deviennent\r\ntous ces jeunes qui passent ?\r\n\r\n18:06:22:23  18:06:27:21\r\n-C'est pour \u00e7a qu'on s'est organis\u00e9,\r\nqu'on se r\u00e9partit les r\u00f4les,\r\n\r\n18:06:27:21  18:06:31:10\r\nqu'on essaie\r\nde garder un peu d'\u00e9nergie\r\n\r\n18:06:31:10  18:06:36:15\r\npour faire un travail de plaidoyer,\r\npour d\u00e9noncer cette situation.\r\n\r\n18:06:36:15  18:06:39:14\r\nLa preuve, vous \u00eates l\u00e0 !\r\n\r\n18:06:39:14  18:06:44:05\r\nIl faut mettre l'Etat\r\ndevant ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n18:06:44:05  18:06:46:05\r\n\r\n\r\n18:06:46:05  18:06:49:14\r\n-Mettre l'Etat fran\u00e7ais\r\ndevant ses responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n18:06:49:14  18:06:52:12\r\nc'est aussi\r\nce que souhaite Philippe.\r\n\r\n18:06:52:12  18:06:56:01\r\nCe p\u00e8re de famille\r\ns'occupe de ces jeunes Nig\u00e9rians\r\n\r\n18:06:56:01  18:06:58:04\r\ndepuis bient\u00f4t deux mois.\r\n\r\n18:06:58:04  18:07:02:08\r\nGr\u00e2ce \u00e0 lui, l'Etat leur paie\r\ndepuis peu cette chambre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n18:07:02:08  18:07:06:02\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, apr\u00e8s plus\r\nd'un an de gal\u00e8re en Italie.\r\n\r\n18:07:06:02  18:07:06:06\r\n\r\n\r\n18:07:06:06  18:07:11:20\r\n-On \u00e9tait dans un camp\r\nsans aucun document.\r\n\r\n18:07:11:20  18:07:16:23\r\nIls nous ont demand\u00e9 de partir sans\r\nraison, ma femme, mon b\u00e9b\u00e9 et moi.\r\n\r\n18:07:16:23  18:07:20:19\r\nOn a dormi plusieurs fois\r\n\u00e0 la gare dans le froid.\r\n\r\n18:07:20:19  18:07:25:14\r\nMon b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait malade\r\net ma femme est enceinte.\r\n\r\n18:07:25:14  18:07:28:19\r\nOn a choisi de partir.\r\n\r\n18:07:28:19  18:07:35:06\r\nAu d\u00e9but, je croyais qu'ici, c'\u00e9tait\r\nle gouvernement qui nous aidait.\r\n\r\n18:07:35:06  18:07:41:22\r\nJ'ai d\u00e9couvert que c'\u00e9tait des\r\nindividus qui veulent juste aider.\r\n\r\n18:07:41:22  18:07:47:10\r\nIls n'ont pas d'argent,\r\nmais ils ont de la compassion.\r\n\r\n18:07:47:10  18:07:49:14\r\n\r\n\r\n18:07:49:14  18:07:54:02\r\n-Donner un toit, c'est une chose,\r\nmais il faut aussi nourrir.\r\n\r\n18:07:54:02  18:07:57:00\r\nSi le foyer\r\nn'\u00e9tait pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n18:07:57:00  18:08:00:19\r\nils n'auraient rien \u00e0 manger.\r\n\r\n18:08:00:19  18:08:04:12\r\nIls n'auraient\r\naucune relation sociale.\r\n\r\n18:08:04:12  18:08:09:01\r\nJe ne peux pas assumer une famille,\r\nj'ai des revenus moyens.\r\n\r\n18:08:09:01  18:08:11:17\r\nOn s'en sort tout juste.\r\n\r\n18:08:11:17  18:08:17:03\r\nJe ne peux pas suppl\u00e9er\r\nau devoir de l'Etat.\r\n\r\n18:08:17:03  18:08:19:04\r\n\r\n\r\n18:08:19:04  18:08:22:01\r\n-L'Etat fran\u00e7ais\r\nmanque-t-il \u00e0 son devoir ?\r\n\r\n18:08:22:01  18:08:23:18\r\nA la pr\u00e9fecture de Gap,\r\n\r\n18:08:23:18  18:08:28:12\r\nnous rencontrons la repr\u00e9sentante\r\ndu gouvernement dans ce d\u00e9partement.\r\n\r\n18:08:28:12  18:08:32:13\r\nSelon elle, ces r\u00e9seaux de b\u00e9n\u00e9voles\r\nne font pas le travail de l'Etat,\r\n\r\n18:08:32:13  18:08:36:11\r\nmais une partie\r\nde leur activit\u00e9 est ill\u00e9gale.\r\n\r\n18:08:36:11  18:08:36:21\r\n\r\n\r\n18:08:36:21  18:08:39:10\r\n-Je consid\u00e8re\r\n\r\n18:08:39:10  18:08:42:01\r\nque c'est de l'incitation.\r\n\r\n18:08:42:01  18:08:44:11\r\nAider un \u00e9tranger,\r\n\r\n18:08:44:11  18:08:47:21\r\nen situation irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n\u00e0 traverser une fronti\u00e8re,\r\n\r\n18:08:47:21  18:08:49:23\r\nc'est ill\u00e9gal.\r\n\r\n18:08:49:23  18:08:53:19\r\nCes gens font \u00e7a dans l'ill\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n18:08:53:19  18:08:53:22\r\n\r\n\r\n18:08:53:22  18:08:56:17\r\n-Ce sont des incitateurs\r\nou des passeurs ?\r\n\r\n18:08:56:17  18:08:56:20\r\n\r\n\r\n18:08:56:20  18:08:58:22\r\n-C'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n18:08:58:22  18:09:02:08\r\nApr\u00e8s, on peut jouer sur les mots.\r\n\r\n18:09:02:08  18:09:05:19\r\nIl y a une diff\u00e9rence\r\nentre les passeurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n18:09:05:19  18:09:08:04\r\net les passeurs qui font \u00e7a\r\n\r\n18:09:08:04  18:09:15:04\r\npour une motivation\r\nqui ne soit pas financi\u00e8re.\r\n\r\n18:09:15:04  18:09:16:09\r\n\r\n\r\n18:09:16:09  18:09:18:10\r\n-Au-del\u00e0 de l'aide au passage,\r\n\r\n18:09:18:10  18:09:21:12\r\nc'est l'existence m\u00eame\r\nde ces r\u00e9seaux solidaires\r\n\r\n18:09:21:12  18:09:25:14\r\nqui constituerait un appel d'air\r\npour le gouvernement fran\u00e7ais.\r\n\r\n18:09:25:14  18:09:25:18\r\n\r\n\r\n18:09:25:18  18:09:28:00\r\n-L'accueil cr\u00e9e un appel d'air.\r\n\r\n18:09:28:00  18:09:30:15\r\nApr\u00e8s, les motivations\r\nsont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n18:09:30:15  18:09:34:16\r\nJe ne peux pas jeter la pierre\r\n\u00e0 quelqu'un qui va voir passer\r\n\r\n18:09:34:16  18:09:38:11\r\nsous ses fen\u00eatres un \u00e9tranger\r\nen situation irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n\r\n18:09:38:11  18:09:45:13\r\nalors qu'il fait froid, nuit, et\r\nqu'elle l'accueille quelques heures.\r\n\r\n18:09:45:13  18:09:53:10\r\nMais tout comportement de ce type-l\u00e0,\r\ns'il est r\u00e9fl\u00e9chi, structur\u00e9,\r\n\r\n18:09:53:10  18:09:58:07\r\norganis\u00e9, et c'est souvent le cas\r\nvia des associations,\r\n\r\n18:09:58:07  18:10:03:15\r\ncr\u00e9e une incitation, bien \u00e9videmment.\r\n\r\n18:10:03:15  18:10:06:05\r\n\r\n\r\n18:10:06:05  18:10:09:04\r\n-Retour au refuge solidaire\r\nde Brian\u00e7on.\r\n\r\n18:10:09:04  18:10:12:04\r\n2'000 migrants\r\nsont pass\u00e9s par ici en 2017.\r\n\r\n18:10:12:04  18:10:14:21\r\nLe Dr Duez\r\ny d\u00e9livre les premiers soins.\r\n\r\n18:10:14:21  18:10:15:01\r\n\r\n\r\n18:10:15:01  18:10:19:15\r\n-Il faudra recommencer le traitement\r\ndans 15 jours.\r\n\r\n18:10:19:15  18:10:19:19\r\n\r\n\r\n18:10:19:19  18:10:24:05\r\n-L'id\u00e9e qu'il contribue\r\n\u00e0 un appel d'air le fait bondir.\r\n\r\n18:10:24:05  18:10:24:10\r\n\r\n\r\n18:10:24:10  18:10:28:02\r\n-La pression est si forte en amont\r\n\r\n18:10:28:02  18:10:31:17\r\nqu'ils finissent par passer.\r\n\r\n18:10:31:17  18:10:35:15\r\nUn jeune qui a quitt\u00e9 son pays\r\n\u00e0 12-13 ans, vous imaginez ?\r\n\r\n18:10:35:15  18:10:39:18\r\nIl a travers\u00e9 le d\u00e9sert,\r\nil s'est fait battre en Libye,\r\n\r\n18:10:39:18  18:10:44:01\r\nil a travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\no\u00f9 son copain est mort noy\u00e9,\r\n\r\n18:10:44:01  18:10:46:13\r\nil a remont\u00e9 toute l'Italie,\r\n\r\n18:10:46:13  18:10:49:09\r\nvous ne croyez pas\r\nqu'il est d\u00e9termin\u00e9 ?!\r\n\r\n18:10:49:09  18:10:53:14\r\nOn ne peut pas comparer\r\nla maturit\u00e9 d'un tel jeune.\r\n\r\n18:10:53:14  18:10:57:17\r\nApr\u00e8s deux ans de passages,\r\nil arrive \u00e0 14-15 ans ici,\r\n\r\n18:10:57:17  18:11:00:11\r\nil est d\u00e9termin\u00e9\r\net il ira jusqu'au bout.\r\n\r\n18:11:00:11  18:11:03:13\r\nLa fronti\u00e8re, il la passera\r\npar la porte ou par la fen\u00eatre,\r\n\r\n18:11:03:13  18:11:05:09\r\nnul ne pourra l'arr\u00eater.\r\n\r\n18:11:05:09  18:11:08:18\r\nLe drame n'est pas\r\nqu'ils arrivent \u00e0 quelques-uns.\r\n\r\n18:11:08:18  18:11:11:19\r\nS'il y en a trois millions\r\nqui doivent arriver\r\n\r\n18:11:11:19  18:11:15:17\r\nsur un continent de 350 millions,\r\nc'est rien, c'est moins de 1 % !\r\n\r\n18:11:15:17  18:11:15:21\r\n\r\n\r\n18:11:15:21  18:11:19:12\r\n-En ce moment, le refuge\r\naccueille 40 migrants par jour.\r\n\r\n18:11:19:12  18:11:22:22\r\nUn nombre destin\u00e9 \u00e0 cro\u00eetre\r\nd\u00e8s l'arriv\u00e9e du printemps.\r\n\r\n18:11:22:22  18:11:25:13\r\nLa majorit\u00e9 vient\r\nde l'Afrique de l'Ouest\r\n\r\n18:11:25:13  18:11:27:11\r\net ne fait qu'y transiter,\r\n\r\n18:11:27:11  18:11:30:05\r\nmais d'autres\r\nrestent \u00e0 Brian\u00e7on plus longtemps.\r\n\r\n18:11:30:05  18:11:32:16\r\nIdriss, Sinaly et Mamadou\r\nattendent la r\u00e9ponse\r\n\r\n18:11:32:16  18:11:35:07\r\n\u00e0 leur demande d'asile,\r\ndepuis de nombreux mois,\r\n\r\n18:11:35:07  18:11:39:01\r\ndans ce logement\r\npr\u00eat\u00e9 par la mairie.\r\n\r\n18:11:39:01  18:11:42:13\r\n\r\n\r\n18:11:42:13  18:11:45:21\r\nMamadou est devenu le symbole\r\nde cette nouvelle route dangereuse\r\n\r\n18:11:45:21  18:11:47:16\r\npour traverser les Alpes.\r\n\r\n18:11:47:16  18:11:50:12\r\nC'est au col de l'Echelle,\r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres,\r\n\r\n18:11:50:12  18:11:52:23\r\nqu'il a failli mourir\r\nl'hiver dernier.\r\n\r\n18:11:52:23  18:11:56:23\r\nAvec un camarade, ils se sont fait\r\nsurprendre dans des m\u00e8tres de neige.\r\n\r\n18:11:56:23  18:11:57:02\r\n\r\n\r\n18:11:57:02  18:11:59:23\r\n-La neige jusqu'au ventre\r\n\r\n18:11:59:23  18:12:02:15\r\net mes pieds\r\ns'enfon\u00e7aient jusqu'au fond.\r\n\r\n18:12:02:15  18:12:04:17\r\nApr\u00e8s, je l'ai tir\u00e9.\r\n\r\n18:12:04:17  18:12:09:02\r\nEn 30 minutes, on n'avait\r\nm\u00eame pas fait quelques m\u00e8tres.\r\n\r\n18:12:09:02  18:12:14:04\r\nIl m'a dit:\r\n\"Mamadou, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de mourir.\"\r\n\r\n18:12:14:04  18:12:19:07\r\n\"Tu as un peu de force,\r\nessaie d'y aller tout seul.\"\r\n\r\n18:12:19:07  18:12:24:14\r\nIl a baiss\u00e9 sa t\u00eate,\r\nil a sorti le num\u00e9ro de sa m\u00e8re.\r\n\r\n18:12:24:14  18:12:29:12\r\n\"S'il te pla\u00eet,\r\nsi tu t'en sors, appelle ma m\u00e8re\r\n\r\n18:12:29:12  18:12:33:07\r\net dis-lui\r\nque ma vie s'est finie ici.\"\r\n\r\n18:12:33:07  18:12:36:03\r\nJ'ai vu \u00e7a et j'ai pleur\u00e9.\r\n\r\n18:12:36:03  18:12:42:12\r\nIl m'a dit: \"Si tu restes avec moi,\r\non va tous mourir.\"\r\n\r\n18:12:42:12  18:12:50:09\r\n\"Si tu arrives en bas, peut-\u00eatre\r\nque tu pourras me sauver aussi.\"\r\n\r\n18:12:50:09  18:12:50:19\r\n\r\n\r\n18:12:50:19  18:12:55:10\r\n-Mamadou rejoint la vall\u00e9e et son\r\ncompagnon est secouru de justesse,\r\n\r\n18:12:55:10  18:12:58:03\r\nmais on doit lui amputer les mains.\r\n\r\n18:12:58:03  18:13:01:08\r\nMamadou y laissera ses deux pieds.\r\n\r\n18:13:01:08  18:13:10:19\r\n\r\n\r\n18:13:10:19  18:13:13:08\r\nIl y a quelques jours\r\n\u00e0 Bardonecchia,\r\n\r\n18:13:13:08  18:13:15:10\r\nc'est pour \u00e9viter un tel drame\r\n\r\n18:13:15:10  18:13:19:14\r\nque des volontaires italiens ont\r\nessay\u00e9 de d\u00e9courager sept migrants\r\n\r\n18:13:19:14  18:13:21:17\r\nde franchir le m\u00eame col de nuit.\r\n\r\n18:13:21:17  18:13:25:04\r\nLa doctoresse Martino\r\nle fait chaque semaine.\r\n\r\n18:13:25:04  18:13:30:21\r\nElle parle en italien\r\n\r\n18:13:30:21  18:13:36:05\r\n-Nous leur avons d'abord expliqu\u00e9\r\nque c'\u00e9tait dangereux.\r\n\r\n18:13:36:05  18:13:39:06\r\nQu'il pouvait y avoir des avalanches,\r\n\r\n18:13:39:06  18:13:41:18\r\nque la neige \u00e9tait haute,\r\n\r\n18:13:41:18  18:13:46:00\r\nqu'ils n'\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s\r\net qu'ils risquaient l'hypothermie.\r\n\r\n18:13:46:00  18:13:49:11\r\nMais au d\u00e9but,\r\nc'\u00e9tait impossible de les convaincre,\r\n\r\n18:13:49:11  18:13:52:13\r\nalors j'ai pens\u00e9\r\n\u00e0 leur montrer des photos.\r\n\r\n18:13:52:13  18:14:00:13\r\nEn voyant ces images, ils ont compris\r\nqu'on leur disait la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n18:14:00:13  18:14:03:01\r\n\r\n\r\n18:14:03:01  18:14:05:15\r\n-C\u00f4t\u00e9 italien,\r\nnous rencontrons Franck,\r\n\r\n18:14:05:15  18:14:09:00\r\nun jeune Ivoirien\r\nd\u00e9termin\u00e9 \u00e0 rejoindre la France.\r\n\r\n18:14:09:00  18:14:13:14\r\nNous le retrouvons \u00e0 Clavi\u00e8re, un\r\npetit village pr\u00e8s de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n18:14:13:14  18:14:17:04\r\nAvec ses camarades,\r\nil attendait de reprendre la route\r\n\r\n18:14:17:04  18:14:19:12\r\napr\u00e8s un long voyage.\r\n\r\n18:14:19:12  18:14:20:08\r\n\r\n\r\n18:14:20:08  18:14:30:11\r\n\r\n\r\n18:14:30:11  18:14:34:00\r\n-Alors que ces touristes polonais\r\nrentrent chez eux,\r\n\r\n18:14:34:00  18:14:38:18\r\nces jeunes d'Afrique de l'Ouest\r\nse mettent en route.\r\n\r\n18:14:38:18  18:14:48:13\r\n\r\n\r\n18:14:48:13  18:14:50:04\r\nDehors, il fait -15.\r\n\r\n18:14:50:04  18:14:55:10\r\nMais par ce chemin,\r\nla fronti\u00e8re n'est qu'\u00e0 30 minutes.\r\n\r\n18:14:55:10  18:14:55:13\r\n\r\n\r\n18:14:55:13  18:15:16:23\r\n\r\n\r\n18:15:16:23  18:15:22:00\r\n-Pas de patrouille de police,\r\ncette nuit-l\u00e0.\r\n\r\n18:15:22:00  18:15:25:20\r\nEn France,\r\ndes b\u00e9n\u00e9voles les r\u00e9cup\u00e8rent.\r\n\r\n18:15:25:20  18:15:30:20\r\n\r\n\r\n18:15:30:20  18:15:34:12\r\n-OK, merci.\r\n\r\n18:15:34:12  18:15:37:13\r\n-Allez, bye-bye,\r\nbienvenue en France !\r\n\r\n18:15:37:13  18:15:38:06\r\n\r\n\r\n18:15:38:06  18:15:43:12\r\n-Le calme retombe dans la montagne,\r\nmais la route de Franck continue.\r\n\r\n18:15:43:12  18:15:46:04\r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont annonc\u00e9\r\n\r\n18:15:46:04  18:15:50:08\r\nque le nombre d'expulsions\r\nallait augmenter drastiquement.\r\n\r\n18:15:50:08  18:15:50:12\r\n\r\n\r\n18:15:50:12  18:16:16:02\r\n\r\n\r\n18:16:16:02  18:16:18:02\r\n-La France a serr\u00e9 la vis\r\n\r\n18:16:18:02  18:16:20:16\r\npour emp\u00eacher\r\nle passage des migrants.\r\n\r\n18:16:20:16  18:16:23:15\r\nDeux jeunes Romands\r\nsont toujours poursuivis\r\n\r\n18:16:23:15  18:16:27:18\r\npour avoir seulement accompagn\u00e9\r\ndes migrants sur la fronti\u00e8re.\r\n\r\n18:16:27:18  18:16:31:12\r\nDe quoi faire peur aux citoyens\r\npasseurs que nous venons de revoir ?\r\n\r\n18:16:31:12  18:16:35:10\r\nPas vraiment, eux qui ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s\r\npar la mort de trois migrants\r\n\r\n18:16:35:10  18:16:38:20\r\ndans la montagne,\r\nen l\u2019espace de quelques jours.\r\n\r\n18:16:38:20  18:16:39:01\r\n\r\n\r\n18:16:39:01  18:16:40:06\r\n\r\n\r\n18:16:40:06  18:16:44:00\r\n-Reprends ton souffle\r\net dis-moi o\u00f9 tu es.\r\n\r\n18:16:44:00  18:16:47:14\r\n-Il y a quatre mois,\r\nBeno\u00eet t\u00e9moignait \u00e0 visage cach\u00e9.\r\n\r\n18:16:47:14  18:16:50:18\r\nSon jeu du chat et de la souris\r\navec la police\r\n\r\n18:16:50:18  18:16:53:19\r\nl'ayant amen\u00e9\r\n\u00e0 \u00eatre entendu par la police,\r\n\r\n18:16:53:19  18:16:55:20\r\nil ne se dissimule plus.\r\n\r\n18:16:55:20  18:16:57:17\r\nOn le retrouve \u00e0 Brian\u00e7on,\r\n\r\n18:16:57:17  18:17:00:09\r\nalors qu'on enterre\r\nBlessing, 21 ans.\r\n\r\n18:17:00:09  18:17:05:14\r\n-Au nom du P\u00e8re, du Fils\r\net du Saint-Esprit, amen.\r\n\r\n18:17:05:14  18:17:06:13\r\n\r\n\r\n18:17:06:13  18:17:10:15\r\n-Cette Nig\u00e9riane est morte\r\nen traversant les Alpes.\r\n\r\n18:17:10:15  18:17:13:16\r\nAlors qu'elle avait atteint\r\nle sol fran\u00e7ais,\r\n\r\n18:17:13:16  18:17:17:14\r\nson chemin s'est arr\u00eat\u00e9 brutalement.\r\n\r\n18:17:17:14  18:17:18:16\r\n\r\n\r\n18:17:18:16  18:17:21:06\r\n-Nous avons mal\r\nd'enterrer notre soeur.\r\n\r\n18:17:21:06  18:17:24:11\r\nC'est comme si j'enterrais\r\nma soeur de sang.\r\n\r\n18:17:24:11  18:17:29:13\r\nCette douleur est accrue\r\npar la violence de votre mort.\r\n\r\n18:17:29:13  18:17:30:05\r\n\r\n\r\n18:17:30:05  18:17:32:22\r\n-Dans l'assembl\u00e9e,\r\nla famille de Blessing\r\n\r\n18:17:32:22  18:17:37:01\r\net des personnes impliqu\u00e9es\r\ndans l'aide aux migrants.\r\n\r\n18:17:37:01  18:17:37:06\r\n\r\n\r\n18:17:37:06  18:17:40:16\r\n-La mort de Blessing\r\nest un drame personnel\r\n\r\n18:17:40:16  18:17:46:00\r\net un \u00e9chec de notre France\r\nsoi-disant des droits de l'homme,\r\n\r\n18:17:46:00  18:17:50:22\r\nde notre Europe qui ferme ses portes.\r\n\r\n18:17:50:22  18:17:53:13\r\n\r\n\r\n18:17:53:13  18:17:55:20\r\n-Pour Beno\u00eet, cette mort illustre\r\n\r\n18:17:55:20  18:17:59:14\r\nle durcissement de l'Etat\r\nenvers le flux migratoire.\r\n\r\n18:17:59:14  18:18:02:01\r\nBlessing et deux compagnons de route\r\n\r\n18:18:02:01  18:18:05:01\r\nauraient \u00e9t\u00e9 surpris\r\npar cinq policiers qui,\r\n\r\n18:18:05:01  18:18:08:07\r\napr\u00e8s une course poursuite,\r\nont perdu sa trace.\r\n\r\n18:18:08:07  18:18:13:01\r\nMais on retrouve son corps\r\n48 h plus tard dans une rivi\u00e8re.\r\n\r\n18:18:13:01  18:18:13:11\r\n\r\n\r\n18:18:13:11  18:18:16:18\r\n-Les chasses \u00e0 l'homme mises en place\r\n\r\n18:18:16:18  18:18:19:19\r\ndepuis fin avril\r\n\r\n18:18:19:19  18:18:22:09\r\nconduisent \u00e0 des drames.\r\n\r\n18:18:22:09  18:18:25:04\r\nOn veut que \u00e7a s'arr\u00eate.\r\n\r\n18:18:25:04  18:18:27:16\r\nOn nous intimide,\r\n\r\n18:18:27:16  18:18:32:03\r\non nous criminalise,\r\non veut nous d\u00e9courager.\r\n\r\n18:18:32:03  18:18:37:23\r\nOn ne c\u00e9dera ni au d\u00e9couragement,\r\nni aux intimidations.\r\n\r\n18:18:37:23  18:18:43:20\r\nLes gens ont le droit\r\nd'arriver ici en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n18:18:43:20  18:18:49:15\r\nOn ne veut plus retrouver de morts\r\nau bord des chemins.\r\n\r\n18:18:49:15  18:18:51:00\r\n\r\n\r\n18:18:51:00  18:18:56:00\r\n-Fin avril, quelques heures apr\u00e8s\r\ncette manifestation \u00e0 la fronti\u00e8re,\r\n\r\n18:18:56:00  18:19:00:14\r\nla tension est mont\u00e9e d'un cran:\r\ntrois personnes dont deux Genevois\r\n\r\n18:19:00:14  18:19:02:19\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et poursuivis\r\n\r\n18:19:02:19  18:19:07:05\r\npour aide \u00e0 l'entr\u00e9e d'\u00e9trangers\r\nen situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n18:19:07:05  18:19:09:18\r\n\r\n\r\n18:19:09:18  18:19:14:13\r\nTh\u00e9o et Bastien seront rel\u00e2ch\u00e9s\r\napr\u00e8s un mois de pr\u00e9ventive.\r\n\r\n18:19:14:13  18:19:17:08\r\nLeur proc\u00e8s aura lieu en novembre.\r\n\r\n18:19:17:08  18:19:20:02\r\n\r\n\r\n18:19:20:02  18:19:23:20\r\nL'autre jour \u00e0 Brian\u00e7on,\r\non a aussi retrouv\u00e9 Michel,\r\n\r\n18:19:23:20  18:19:29:06\r\nl'un des piliers\r\ndu r\u00e9seau Tous migrants.\r\n\r\n18:19:29:06  18:19:30:13\r\n\r\n\r\n18:19:30:13  18:19:33:21\r\nLe pilier est \u00e9branl\u00e9,\r\nmais son combat continue.\r\n\r\n18:19:33:21  18:19:34:01\r\n\r\n\r\n18:19:34:01  18:19:39:06\r\n-Malgr\u00e9 la difficult\u00e9 de ce travail\r\nde b\u00e9n\u00e9vole, la fatigue occasionn\u00e9e\r\n\r\n18:19:39:06  18:19:43:03\r\net les souffrances\r\nressenties par empathie,\r\n\r\n18:19:43:03  18:19:47:08\r\nil y a toujours un renouvellement.\r\n\r\n18:19:47:08  18:19:50:01\r\nOn re\u00e7oit plusieurs adh\u00e9sions\r\n\r\n18:19:50:01  18:19:51:15\r\nchaque semaine\r\n\r\n18:19:51:15  18:19:55:09\r\nde la part de Brian\u00e7onnais\r\net de Hauts-Alpins.\r\n\r\n18:19:55:09  18:19:59:14\r\nUne prise de conscience se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n18:19:59:14  18:20:01:07\r\n\r\n\r\n18:20:01:07  18:20:03:19\r\n-On repart en laissant derri\u00e8re nous\r\n\r\n18:20:03:19  18:20:07:12\r\nune vall\u00e9e\r\no\u00f9 deux visions du monde s'opposent.\r\n\r\n18:20:07:12  18:20:11:11\r\n\r\n\r\n18:20:11:11  18:20:14:11\r\n-C\u2019est la fin\r\nde ce \"Mise au point\" d\u2019\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:20:14:11  18:20:17:00\r\nLa semaine prochaine, pas d\u2019\u00e9mission\r\n\r\n18:20:17:00  18:20:21:13\r\nen raison de la finale\r\nde la Coupe du monde de football.\r\n\r\n18:20:21:13  18:20:24:06\r\nJe vous retrouve le 22 juillet,\r\n\r\n18:20:24:06  18:20:27:06\r\nquelque part\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:20:27:06  18:20:31:03\r\nBelle soir\u00e9e et excellente semaine !\r\n\r\n18:20:31:03  18:20:39:17\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT040634\r\nDate de transcription : 10-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:17 > 0:01:47) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point sp\u00e9cialit\u00e9 pendant lequel nous prenons de l'air et de la hauteur, nous sommes dans le canton de Fribourg, cette fois-ci, notre tour culmine \u00e0 quelque 57 ma\u00eetre c'est l'immeuble le plus haut de la ville, il a \u00e9t\u00e9 construit entre 1975 et 1977 il ne fait pas l'unanimit\u00e9, c'est le moins qu'on puisse dire, certains aimeraient bien voir dispara\u00eetre mais la tour et l\u00e0 et bien l\u00e0, elle pourrait bient\u00f4t \u00eatre rejoint par d'autres en projet dans diff\u00e9rents endroits de la ville, en attendant, voici le sommaire de ce dimanche 8 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:48 > 0:02:00) [90%] : \r\nPasser ses vacances ou ses cong\u00e9s \u00e0 ramasser les d\u00e9chets des autres, c'est le choix de plus en plus de citoyens constern\u00e9 par l'accumulation des d\u00e9tritus, particuli\u00e8rement des plastiques un peu partout dans la nature, bonne conscience aux mouvements de fonds, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:02 > 0:02:10) [80%] : \r\nConseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 10 ans dans le collimateur de Marina Harold Man, c'est horaire qui passera \u00e0 la moulinette dans Bound de South of Cards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:12 > 0:02:24) [94%] : \r\nEt des nouvelles de ceux qui viennent en aide aux migrants sur la fronti\u00e8re franco- italienne passeur pour les autorit\u00e9s solidaire pour les autres, l'arrestation des 2 romans au printemps, a-t-elle chang\u00e9 la donne, r\u00e9ponse en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:27 > 0:02:45) [92%] : \r\nHomo d\u00e9tritus, c'est ainsi que certains qualifient l'homme du 21\u00e8me si\u00e8cle, en t\u00e9moignent les monceaux d'ordures qui s'amoncellent dans nos poubelles, mais aussi dans la nature alors d'autres hommes et femmes ont d\u00e9cid\u00e9 eux de nettoyer, y compris pendant leurs vacances ou leur temps libre, S\u00e9bastien Faure Serge Enderlin les ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:50 > 0:02:56) [91%] : \r\nDimanche dernier, au bord du lac Cl\u00e9ment nous sommes sur le quai de Vevey, qui accueille un \u00e9v\u00e9nement d'un genre un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:58 > 0:02:59) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:00 > 0:03:26) [83%] : \r\nL'id\u00e9e aussi, c'est quand vous ramassez un d\u00e9chet, c'est d'avoir une flexion des genoux l\u00e0 un squat je prends et je mets dans mon truc, OK, on peut imaginer la position de fonte le doit, j'y vais, je prends mon truc ok alors on commence, enfin, faire des petits, cette nouvelle activit\u00e9 d\u00e9ferle un peu partout en Europe ces derniers mois sur les talons et on descend : allez, voil\u00e0 le bar, elle porte un nom : le plugin gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:03:46) [86%] : \r\nUn plugin c'est couru ramasser les d\u00e9chets lors de sa course \u00e0 pied, \u00e7a vient d'une ce ce Su\u00e9dois, c'est un mix entre justement la course \u00e0 pied, ramasser les d\u00e9chets de Saxe si jamais \u00e9t\u00e9 vous serez surpris, \u00e0 la fin de l'exercice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:53 > 0:03:56) [92%] : \r\nEt c'est parti pour que tout redevienne propre en ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:00 > 0:04:09) [91%] : \r\nVous aimez \u00e7a va vous dire \u00e7a, \u00e7a vous arrive souvent de ramasser les d\u00e9chets, sinon c'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:15) [96%] : \r\nEt la r\u00e9colte se poursuit dans la bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:18 > 0:04:26) [73%] : \r\nC'est un mal de t\u00eate, des chaussettes anti- \u00e9tiquette tickets de partout, bref, tout \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:28 > 0:04:36) [94%] : \r\nComme tous les matins, Antonio le cantonnier municipal en bermuda, fait sa tourn\u00e9e sur les quais, il n'est pas hostile \u00e0 cette voirie b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:37 > 0:05:01) [78%] : \r\nMais vous vole votre m\u00e9tier non y a ce gars, c'est tout le monde et, \u00e0 terme, vos plus loin, malheureusement c'est ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 venir aujourd'hui avec nous, ce qu'il l'aime bien, il est assez sensible au fait qu'il ait des d\u00e9chets par terre et puis je me suis dit c'est un peu une bonne activit\u00e9, \u00e0 faire des choses, comment il peut ramasser tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:07 > 0:05:10) [60%] : \r\nEt devenir, que les 2 faire \u00e7a, c'est moi, Vassil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:13 > 0:05:16) [98%] : \r\nLes participants ont aussi l'espoir de donner le bon exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:22) [78%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, pour les gens, peut-\u00eatre, qui ne voit ici on va surtout moi j'jeter les d\u00e9chets par terre et plus r\u00e9fl\u00e9chir avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:26 > 0:05:33) [93%] : \r\nVoici donc ce qu'on peut trouver un dimanche matin, en 90 minutes dans 2 rues pourtant propres de la bonne ville de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:34 > 0:05:41) [81%] : \r\nD\u00e9nombrait un nombre de d\u00e9chets assez important, donc on est content de de travail de nous Urban Plogoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:45 > 0:05:53) [95%] : \r\nLe planning, c'est \u00e7a un exploit \u00e0 la fois absurde et g\u00e9n\u00e9reux ou comment transformer en fait la r\u00e9colte des restes du festin consum\u00e9riste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:57 > 0:06:16) [90%] : \r\nIci aussi, on veut sauver la plan\u00e8te, nous sommes au centre de Lausanne dans un nouvel espace de coworking o\u00f9 des jeunes gens motiv\u00e9s, essayer de trouver des solutions, on appelle cela de l'entreprise sociale ou plut\u00f4t Sancho entrepreneurship \u00e7a sonne mieux Mike Green Trip point com et l'une de ces initiatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:16 > 0:06:48) [90%] : \r\nMalgr\u00e9 une trip, c'est une communaut\u00e9 de voyageurs et d'organisations touristiques qui ramassent les d\u00e9chets sauvages en pleine nature c'est votre id\u00e9e, vous l'avez vu comment vous voulez faire quoi, on l'a eu en Malaisie, en voyage, avec ma femme, il y a 3 ans maintenant et en fait dans un parc naturel, on a \u00e9t\u00e9 tellement choqu\u00e9 par les d\u00e9chets qu'on a vu que le visiter le parc on a ramass\u00e9 les d\u00e9chets qu'on trouvait, on les a ramen\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e du parc, on a tout mis sur la place publique et puis des gens comme dire nous en parler, on se dit : mais comment est-ce qu'on peut essayer de, de, de faire qui est plus en plus de voyageurs de parcs naturels et puis du coup d'organisation touristique qui prennent un peu ce probl\u00e8me \u00e0 bras le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:49 > 0:07:01) [88%] : \r\nRamasser un d\u00e9chet, c'est bien le proclamer sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est encore mieux, \u00e0 coups de poster de hashtags sur Facebook et Instagram, ils veulent faire grandir leur communaut\u00e9 de voyageurs vertueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:05 > 0:07:08) [97%] : \r\nCe qui passe aussi par l'innovation technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:09 > 0:07:55) [87%] : \r\nC'est un Kit de ramassage des d\u00e9chets qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 parce que quand on est en voyage, h\u00e9 ben on n'a pas toujours sur soi tout le mat\u00e9riel pour ramasser les d\u00e9chets, c'est quelque chose qui se pratique, c'est un sac r\u00e9utilisable lavables qui est fait en toile de voiles de bateau recycl\u00e9s et puis de sucre comment pouvez l'accrocher \u00e0 votre ceinture accroch\u00e9e \u00e0 un mousqueton un sac, vous mettez les d\u00e9chets que vous trouvez dedans quand vous \u00eates en randonn\u00e9e, par exemple, on a aussi d\u00e9velopp\u00e9 Des sacs de ramassage des d\u00e9chets, mais cette fois en plastique recycl\u00e9, quand il y a des d\u00e9chets qui sont beaucoup plus gros, malheureusement, \u00e7a arrive, donc il a beaucoup plus et donc l\u00e0 on les remet dans une poubelle, la plus proche aussi on a des gants biod\u00e9gradable pour prot\u00e9ger les mains et puis apr\u00e8s on a des petits \u00e9l\u00e9ments clin d'oeil, une carte postale envoy\u00e9e \u00e0 \u00e0 ta grand- m\u00e8re si pour la, \u00e0 la fois mais on sait maintenant pour les uns, que tu l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:56 > 0:07:59) [98%] : \r\nLe projet a d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9 ses premiers adeptes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:01 > 0:08:10) [93%] : \r\nRegardez bien ce d\u00e9chet, il n'en a plus pour tr\u00e8s longtemps car voici Cl\u00e9ment ce qui sort tout juste de son bureau \u00e0 Martigny pour la pause de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:11 > 0:08:14) [86%] : \r\nElle aussi, ne supporte plus la vue des d\u00e9tritus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:16 > 0:08:29) [84%] : \r\nBen c'est vraiment de, de, de Ron le monde un peu plus beau qu'il est parce qu'il y a des endroits absolument magnifique, mais des fois c'est un peu d\u00e9cevant, mais qu'il y a des d\u00e9chets partout, donc si on peut aider et faire partie d'une communaut\u00e9 dans de voyageurs engag\u00e9 ben tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:32 > 0:08:37) [92%] : \r\nElle ne va pas s'arr\u00eater en si bon chemin, puisque cet \u00e9t\u00e9, elle voyagera utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:38 > 0:09:01) [90%] : \r\nProjet c'est de partir d\u00e9couvrir la Suisse et je fais un road trip pour passer dans les 26 cantons et le but de ce voyage, ben \u00e7a va en 1er de ramasser des d\u00e9chets si on en trouve, si on n'en trouve pas, on sera tr\u00e8s content mais aussi de d\u00e9marcher des partenaires potentiels, donc dans les habite dans les \u00e9tablissements dans lesquels on va rester, on va leur parler de malgr\u00e9 une trip du projet et leur demander si \u00e7a les int\u00e9resse d'\u00eatre partenaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:03 > 0:09:08) [96%] : \r\nL'objectif : b\u00e2tir un r\u00e9seau mondial de bonnes adresses o\u00f9 l'on peut pratiquer un tourisme durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:11 > 0:09:20) [86%] : \r\nVoici maintenant aux Canaries, sur l'\u00eele de foire TVN tour r\u00e9put\u00e9 pour son vent r\u00e9gulier qui souffle de l'Atlantique, un paradis pour les surfeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:22 > 0:09:26) [96%] : \r\nCes touristes prennent des cours pour apprendre \u00e0 ma\u00eetriser les vagues, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:31 > 0:09:39) [89%] : \r\nCe n'est vraiment pas possible de jeter ses d\u00e9chets par terre, il faut les emporter One si moi quand j'vois je trouve normal de les ramasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:46 > 0:09:52) [93%] : \r\nLe moniteur allemand lui- m\u00eame a d\u00e9cid\u00e9 que Surf et respect de l'environnement doivent aller de p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:53 > 0:10:14) [93%] : \r\nBerne Serge faut voir que \u00e7a nous avons ici une tr\u00e8s forte croissance du tourisme, on n'a pas ce que je remarque, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est qu'il s'agit surtout de gens qui viennent pour faire la f\u00eate, des soir\u00e9es, alors on trouve de plus en plus d'emballages de fast- Food de bouteilles en plastique et de m\u00e9gots de cigarettes sur la plage dramatique non c'est relativement nouveau, il y a 5 ans, il n'y avait rien, le probl\u00e8me c'est qu'il y a encore des gens qui aiment la nature et qui vont tomber sur ces d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:16 > 0:10:28) [92%] : \r\n5 je comprends bien que pendant les vacances, on veut se vider la t\u00eate, mais ce n'est pas une raison pour bronzer idiot et d\u00e9gager sa canette de bi\u00e8re n'importe o\u00f9 parce qu'on se dit qu'on ne reviendra jamais quand m\u00eame mis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:33 > 0:10:53) [88%] : \r\nMerci bien, comme \u00e7a vous voyez cet endroit, c'est magnifique, il y a de l'\u00e9nergie, il y a de la joie alors celui qui vient ici pour surfer ne doit pas seulement profiter du lieu doivent aussi le respecter le prot\u00e9ger, on a quand m\u00eame les meilleurs pour pr\u00e9server cet environnement, il faut le maintenir propres du pr\u00e9sident tanneurs et c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:56 > 0:11:02) [90%] : \r\nDurant ainsi pour la m\u00eame prix, les clients ont le droit de ramasser les d\u00e9chets sur la plage apr\u00e8s leur cours de Surf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:03 > 0:11:07) [92%] : \r\nComme ces visiteurs belges qui ne rechigne pas \u00e0 payer de leur personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:19 > 0:11:20) [84%] : \r\nQu'est-ce que tu trouves sur la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:21 > 0:11:24) [90%] : \r\nDu plastique, du verre, des canettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:26 > 0:11:34) [82%] : \r\nPapiers \u00e7a vient d'o\u00f9, tout \u00e7a, des gens qui les jettent pour la plage, il faut les jeter dans la pompaient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:36 > 0:11:37) [54%] : \r\nMaintenant vais Roger la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:41 > 0:11:51) [93%] : \r\nOn remarque quand m\u00eame quand on va surfer qui a quand m\u00eame des montagnes de d\u00e9chets qui s'accumulent sur les c\u00f4tes, et c'est une catastrophe, parce que \u00e7a ne dispara\u00eet jamais en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:57 > 0:12:00) [91%] : \r\nLes surfeurs \u00e9colo font m\u00eame des \u00e9mules sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:01 > 0:12:05) [71%] : \r\nAssez gracias c'est qui ces enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:06 > 0:12:14) [66%] : \r\nMoi, \u00e7a se des villes laissant toujours aussi \u00e0 la plage, Sevran quand ici avec l'action de nettoyage qui \u00e9tait en sueur nous aide j'apprends croise et suivent l'exemple et entrer en tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:20 > 0:12:28) [84%] : \r\nFin du ramassage, les touristes, les lieux plus propre qu'ils ne les ont trouv\u00e9 en arrivant et surtout ils sont heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:31 > 0:12:36) [89%] : \r\nMais ces gestes \u00e9co- responsable qui se multiplient, ont-ils pour autant un r\u00e9el impact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:40 > 0:12:45) [95%] : \r\nPour le savoir, nous avons d\u00e9nich\u00e9 au Nord-Est de la France, l'un des tr\u00e8s rares experts du domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:47 > 0:12:50) [94%] : \r\nIl a fait des d\u00e9chets l'objet central de sa r\u00e9flexion, sociologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:53 > 0:13:08) [89%] : \r\nLes faire dispara\u00eetre pour les faire dispara\u00eetre, moi \u00e7a me fait penser \u00e0 cette \u00e0 cette formule qu'on attribue au pr\u00e9fet Poubelle qui a invent\u00e9 la poubelle, justement, qui disait : fermer le couvercle n'y pensait plus s\u00fbr ramasse d\u00e9chets dans l'espace public pour lire, mais dans une poubelle et qu'on n'y pense plus, \u00e7a ressemble un petit peu \u00e0 ce qui se faisait jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:08 > 0:13:11) [99%] : \r\nContrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, nous n'aurions donc pas beaucoup progress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:12 > 0:13:47) [91%] : \r\nAu 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est un peu un jeu jette donc j'oublie, je le mets dans la poubelle et puis je me frotte les mains, j'ai plus \u00e0 penser puisque que le service public qui doit g\u00e9rer lui ce qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la poubelle et puis plus r\u00e9cemment par des ann\u00e9es 70 la pas du moment o\u00f9 le d\u00e9chet de probl\u00e8me \u00e9cologique en un sens, on est pass\u00e9 \u00e0 une forme de jeu jette bien donc j'oublie mieux et, de fait, quand on met le d\u00e9chet dans la bonne poubelle, c'est un peu plus m\u00eame qu'une bonne conscience et d'une forme de r\u00e9ussite morale qui joue \u00e0 cet endroit-l\u00e0 et peut-\u00eatre que l'\u00e9co- citoyen qui aura r\u00e9ussi \u00e0 faire passer ce d\u00e9chet de l'espace sauvage \u00e0 l'espace de la poubelle pourra continuer \u00e0 consommer all\u00e8grement puisque lui au moins il aura fait le bon geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:50 > 0:14:11) [88%] : \r\nAlors que si on se demande, au moment o\u00f9 on r\u00e9cup\u00e8re ce d\u00e9chet dans l'espace sauvage o\u00f9 l'espace public, d'o\u00f9 vient ce d\u00e9chet qui la a produit non pas quel individu l\u00e2chet\u00e9 l\u00e0, mais quel est l'industrie par exemple qui a produit cet emballage ce sur- emballage et qu'est ce qui va devenir ensuite une fois qu'on leur a mis dans la poubelle et ce qui va \u00eatre incin\u00e9r\u00e9 ce qui va \u00eatre recycl\u00e9, bref, si on fait de ce d\u00e9chet, l'occasion d'une r\u00e9flexion sur notre mode de vie par exemple, je dis pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:12 > 0:14:14) [98%] : \r\nC'est important de ramasser les d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:22 > 0:14:35) [84%] : \r\nLes prochains plugin Guingamp Suisse romande auront lieu en septembre \u00e0 Morges, prix et Bernay mode d'un \u00e9t\u00e9 au ph\u00e9nom\u00e8ne durable, l'avenir le dira ces sorties ludiques ont au moins le m\u00e9rite de reposer la question des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:55 > 0:15:19) [87%] : \r\nNous sommes au 12\u00e8me \u00e9tage de la Tour qui, d\u00e8s sa conception au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour \u00eatre un h\u00f4tel d'abord leur h\u00f4tel devenu le 4 \u00e9toiles NH, nous sommes en compagnie du doyen masculin des conseillers f\u00e9d\u00e9raux disant en poste pr\u00e8s c'\u00e9tait seulement par Doris Leuthard, c'est donc bien ce dimanche o\u00f9 les Maurer qui passe entre les pattes des Bienveillantes de Marina Holman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:24 > 0:15:29) [80%] : \r\n\u00e0 67 ans ou Lima horaire est le doyen du conseil f\u00e9d\u00e9ral en \u00e2ge bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:34 > 0:15:52) [79%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident en 2013 cette ann\u00e9e, il est vice- pr\u00e9sident, alors d\u00e9j\u00e0 si pr\u00e9sident je veux pas te vexer Alain mais c'est vrai que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s cosm\u00e9tique en Suisse 5 que primus inter paraissent vice- pr\u00e9sident c'est vraiment tu vois le gars, la guerre a rien de sp\u00e9cial et l\u00e0 bas et tout normal et rayonnante vient acquis encore moins qui vraiment V. h\u00e9 ben c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:54 > 0:16:46) [85%] : \r\nMais enfin, l'ann\u00e9e prochaine, Willy tu\u00e9 pr\u00e9sident et donc on Berset puis mahorais, c'est-\u00e0-dire le PS, suivi de la droite dure, allez faites-vous des 2 et on se demande finalement si cette sc\u00e8ne alternant c'est pas un peu la la cl\u00e9 d'un d\u00e9bat politique en Suisse quand m\u00eame assez civique et moins ces gens veulent vous permet pas la DA Kasaev c'est votre maman qui mange ses chaussures Maurer a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de 2 d\u00e9partements et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'abord, le d\u00e9partement de la d\u00e9fense de la protection de la population et des sports, il est parvenu pendant son mandat \u00e0 stopper les coupes budg\u00e9taires qui l'arm\u00e9e et \u00e7a, c'est bien parce que les Suisses, on aime couper dans le budget, sauf dans 2 trucs l'arm\u00e9e et les assurances, c'est vraiment les seuls, d'autres qu'on on se permet des petites d\u00e9penses quand on est humiliante parano\u00efaque, on est tous cela r\u00e9alise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:50 > 0:16:57) [80%] : \r\n\u00e0 purger ce truc dans une impasse, c'est bizarre \u00e7a non, un peu, je sais pas mais je vais faire v\u00e9rifier parce que j'aurais pas qu'ils arrivent en plong\u00e9e, nous donne des microbes tout non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:58 > 0:17:31) [81%] : \r\nPeut-\u00eatre un des grands deuils de Wallis et cette histoire de Gripen qui lui sont pass\u00e9s sous le nez, notamment \u00e0 cause des chance \u00e0 elle est grippe noire, dossier qui a \u00e9t\u00e9 remis entre les mains habiles de Guy Parmelin, Coco parvenu qui sera lui probablement tranquille, faire passer les nouveaux avions en force, sans n\u00e9cessairement consulter le peuple qui n'y conna\u00eet rien en avion entre nous, c'est vrai, non mais c'est vrai, moi tu me demande quel avion achet\u00e9 je sais pas, m\u00eame o\u00f9 tu me dis V qui ait besoin d'un avion tant magasins moi comme on est, ce que je connais un endroit qui fait des gaufres hyper sympa mais n'avions sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:33 > 0:18:14) [82%] : \r\nMais heureusement, il a aussi eu ses victoires comme ce geste \u00e9clatant en 2014, ou il d\u00e9cide d'interdire en Suisse, l'\u00c9tat islamique, alors \u00e7a, je peux dire, \u00e7a les a calm\u00e9s l'\u00e9t\u00e9 en Russie, c'\u00e9tait la World Center \u00e0 faire attentat ensuite \u00e9gale \u00e9tait malade interdit d\u00e9j\u00e0 d'enfant quand on a ramen\u00e9 Tintin trop tard, on s'est fait engueuler par le bibliobus, donc non pas la sentence oui Halliwell il est Roselyne en duo, moi, on peut dire qu'en 2008 m'a ouvert un peu tu\u00e9 le p\u00e8re, en gagnant sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre Christoph Blocher ton pour moi mis au lit, or aujourd'hui il a 67 ans, ils devraient \u00eatre pr\u00eats \u00e0 passer le flambeau et pourtant ils sont pas pr\u00e8s de prendre sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:15 > 0:18:25) [83%] : \r\nMais pourquoi s'accroche-t-il ce qui les 7 nous pr\u00e9venir de quelque chose, est ce qu'il a peur que Magdal\u00e9na Martello signe de Christoph Blocher prenne sa succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:26 > 0:18:29) [87%] : \r\nCe qu'il a peur tout court, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:30 > 0:18:33) [80%] : \r\nCligne des yeux fait quelque chose, dites sites font du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:36 > 0:18:37) [71%] : \r\nConsommer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:55 > 0:19:26) [91%] : \r\nLa crise des migrants divisent toujours les Europ\u00e9ens, ce malgr\u00e9 la baisse drastique des arriv\u00e9es, moins de 50000 personnes sont arriv\u00e9es par l\u00e0 m\u00eame \u00e0 terre, ann\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2018 depuis l'Italie, certains de ces migrants cherchent ensuite \u00e0 rejoindre la France, en passant par la montagne, y compris en plein hiver, une nouvelle fois au p\u00e9ril de leur vie, des citoyens des ces zones frontali\u00e8res autour de Brian\u00e7on ont donc d\u00e9cid\u00e9 de les aider et des Suisses aussi, qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s pour cela avant de retourner sur place, le reportage \u00e0 voir ou \u00e0 revoir, de John Burke Vinson et Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:32 > 0:19:36) [99%] : \r\nC'\u00e9tait il y a quelques jours sur la route qui m\u00e8ne de Brian\u00e7on \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:39 > 0:19:55) [84%] : \r\nDonc, souvent, ils nous appelle, parce qu'il y en a toujours, avec les clients aura toujours qui sont partis avec lesquels on a gard\u00e9 des Liens auxquels on t\u00e9l\u00e9phone r\u00e9guli\u00e8rement et, du coup, ils arrivent \u00e0 transmettre num\u00e9ros perso des fois \u00e0 leurs copains qui sont pas encore arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:57 > 0:20:04) [92%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'hiver, ben, et d'autres membres d'un r\u00e9seau de citoyens de la r\u00e9gion viennent \u00e0 la rencontre des migrants qui passent la fronti\u00e8re \u00e0 pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:05 > 0:20:08) [95%] : \r\nUne activit\u00e9 potentiellement punissable selon le droit fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:31 > 0:20:36) [96%] : \r\n\u00e0 peine arriv\u00e9 \u00e0 la station de Montgen\u00e8vre sur un Parking \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la fronti\u00e8re, le t\u00e9l\u00e9phone sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:36 > 0:21:04) [88%] : \r\nTu vas t'arr\u00eater reprend sous essayer de me dire o\u00f9 tu as ou tu as qu'est ce que tu vois De l\u00e0 o\u00f9 tu es ce que tu vois une route avec une grande Pierre dress\u00e9e tu tu vois la grande vague d'accord, vous \u00eates en train de marcher sur la piste de ski d'accord, vous \u00eates, vous \u00eates en train de longer la for\u00eat dans un accord, d'accord, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:05 > 0:21:06) [96%] : \r\nPour 99.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:06 > 0:21:13) [93%] : \r\nComme ses camarades Ben encourt jusqu'\u00e0 5 ans d'emprisonnement et 35000 francs d'amende pour aide \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:24 > 0:21:27) [84%] : \r\nOui, on vous on vous voit l\u00e0 il faut venir vers nous, l\u00e0, on vous attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:30 > 0:21:35) [91%] : \r\nSix silhouettes sortent de la nuit, apr\u00e8s 4 heures de marche en basket, par une temp\u00e9rature de moins 15 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:37 > 0:21:42) [100%] : \r\nIls ont entre 17 et 25 ans ils sont guin\u00e9ens, maliens, ivoiriens et s\u00e9n\u00e9galais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:48 > 0:21:52) [97%] : \r\nEn moyenne, c'est entre 10 et 15 migrants qui sont pris en charge chaque nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:54 > 0:21:58) [92%] : \r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 on arrive \u00e0 Brian\u00e7on vous savez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:59 > 0:22:08) [92%] : \r\n20 minutes plus tard, les voil\u00e0 au refuge solidaire de Brian\u00e7on un local autog\u00e9r\u00e9 par des b\u00e9n\u00e9voles, ici, on leur offre le g\u00eete et le couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:11 > 0:22:12) [66%] : \r\nQu'est ce qui voulaient des chaussettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:14 > 0:22:16) [94%] : \r\nProdiguent les premiers soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:16 > 0:22:19) [80%] : \r\nIl y en a un autre qui voulait des chaussettes qui c'est 3 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:20 > 0:22:21) [88%] : \r\nEt on oriente aussi les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:21 > 0:22:24) [74%] : \r\nOn aura un on ce soir \u00e7a avec vous pour ce soir, \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:28 > 0:22:31) [96%] : \r\nPeu \u00e0 peu la peur et la m\u00e9fiance se dissipe au coeur de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:36 > 0:22:40) [97%] : \r\nLe lendemain, retour au col de Montgen\u00e8vre, le point de passage des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:42 > 0:22:50) [91%] : \r\nOn a, nous y rencontrons ann\u00e9es Michel ils font eux aussi partie de ce r\u00e9seau d'entraide qui regroupe plusieurs centaines d'habitants de la r\u00e9gion et s'activent depuis bient\u00f4t 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:50 > 0:23:03) [88%] : \r\nDonc la fa\u00eeti\u00e8re et l\u00e0 il y a la la maison qui est l\u00e0, en contrebas, c'est la douane, le village le 1er village c'est-\u00e0-dire il est en contrebas dans le creux et puis voil\u00e0, Italie, la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:09 > 0:23:31) [83%] : \r\nOn a un c\u00f4t\u00e9 les gens traversent sans se rendent compte au fil des piscines leurs virages et traversent la fronti\u00e8re pour leur plaisir, pour faire des beaux virages Iakoutie ben il y a des gens qui qui fuient une r\u00e9alit\u00e9 qui essaye de trouver la paix chez nous et nous et nous, ce que trouve 2 \u00e0 faire notre gouvernement, c'est les refouler leur dire : ben non, vous avez rien \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:34 > 0:23:46) [89%] : \r\nCe r\u00e9seau solidaire b\u00e9n\u00e9voles comme il l'appelle fournit notamment une aide juridique, une permanence m\u00e9dicale ou de l'aide pour les familles et les mineurs avec la sensation quasi quotidienne de se substituer \u00e0 l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:49 > 0:24:02) [93%] : \r\nEn m\u00eame temps on a, on n'a pas d'autre choix que d'agir, effectivement, tout ce qu'on fait, c'est ce que l'\u00c9tat devrait faire mais si on ne le fait pas, qui le fait qui le fait que deviennent tous ces jeunes qui passent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:03 > 0:24:25) [92%] : \r\nEt puis en m\u00eame temps c'est c'est aussi pour \u00e7a qu'on a quand m\u00eame, on s'est organis\u00e9 et on se r\u00e9partit les r\u00f4les et on a, on essaie de garder un peu d'\u00e9nergie et de ressources pour faire un travail de plaidoyer et donc pour d\u00e9noncer cette situation pour alerter les m\u00e9dias, la preuve, vous \u00eates l\u00e0 et donc pour que pour les le le l'\u00c9tat devant ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:27 > 0:24:29) [84%] : \r\nMa\u00eetre lutteur fran\u00e7ais devant ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:30 > 0:24:31) [96%] : \r\nC'est aussi ce que souhaite Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:34 > 0:24:44) [93%] : \r\nCe p\u00e8re de famille s'occupe de ces jeunes Nig\u00e9rians depuis bient\u00f4t 2 mois, gr\u00e2ce \u00e0 lui, l'\u00c9tat leur pays depuis peu cette chambre d'h\u00f4tel, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, apr\u00e8s plus d'un an de gal\u00e8res en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:46 > 0:24:47) [91%] : \r\nMais c'\u00e9tait des crampes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:49 > 0:25:27) [86%] : \r\nPourtant, des documents, on \u00e9tait dans un camp, sans aucun document et nous ont demand\u00e9 de partir sans raison b\u00e9b\u00e9 moi ma femme et mon b\u00e9b\u00e9 ou Eratosth\u00e8ne Station on a d\u00fb dormir plusieurs fois la gare dans le froid d\u00e9cote comme ABB, Inde et 60, ce n'\u00e9tait pas bon mon b\u00e9b\u00e9 \u00e9tait malade et ma femme est enceinte esp\u00e8re note alors on a choisi de partir mais qu'on en a envie, tous les faits attentiste r\u00e9pondait gommettes au d\u00e9but, je croyais qu'ici, c'\u00e9tait le gouvernement qui nous aider, mais j'ai d\u00e9couvert que ce n'\u00e9tait pas le gouvernement des mais des individus qui veulent juste aider d'al\u00e9as ou des monnaies, ils n'ont pas d'argent mais ils ont de la compassion, c'est une pratique 18 mois c'est une partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:30 > 0:25:52) [84%] : \r\nDonner un toit, c'est une chose dans l'urgence, mais il faut aussi nourrir on a si le foyer Nike n'\u00e9tait pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tel, on n'aurait rien, il n'aurait rien de manger si le foyer n'\u00e9tait pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tel, il n'y aurait aucune relation sociale, moi je ne peux pas assumer une famille, j'ai dis les revenus moyens, on est de travailler vraiment s'en sort tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:53 > 0:25:58) [85%] : \r\nJe l'\u00e9tais, par rapport \u00e0 leur urgence mais je ne peux pas et au devoir de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:59 > 0:26:06) [92%] : \r\nL'\u00c9tat fran\u00e7ais manque-t-il \u00e0 son devoir \u00e0 la pr\u00e9fecture de gaffe, nous rencontrons la repr\u00e9sentante du gouvernement dans ce d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:07 > 0:26:11) [91%] : \r\nSelon elle, non seulement ces r\u00e9seaux de b\u00e9n\u00e9voles ne font pas le travail de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:11 > 0:26:14) [94%] : \r\nMais une partie de leur activit\u00e9 est ill\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:14 > 0:26:17) [69%] : \r\nInt\u00e9ressant et Rh\u00f4ne-Alpes les mains celui arrive pour acc\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:17 > 0:26:34) [89%] : \r\nMoi, je consid\u00e8re que c'est de l'incitation absolument, d'abord il faut bien savoir que aid\u00e9 un \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re a travers\u00e9 une fronti\u00e8re c'est ill\u00e9gal, donc ce sont voil\u00e0 aid\u00e9s \u00e0 passer la fronti\u00e8re ce ce sont des gens qui font \u00e7a, ils le font dans l'ill\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:34 > 0:26:38) [88%] : \r\nPour vous, c'est des incitateurs ou des passeurs ou est-ce que c'est la m\u00eame chose, c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:38 > 0:26:56) [91%] : \r\nC'est la m\u00eame chose, apr\u00e8s on peut, on peut, on peut parler, on peut jouer sur les mots, il y a une diff\u00e9rence entre les passeurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, on va dire et les passeurs qui font \u00e7a, quelles que soient leurs motivations, mais pas pour pas pour une pas une motivation financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:57 > 0:27:04) [95%] : \r\nAu-del\u00e0 de l'aide au passage, c'est l'existence m\u00eame de ces r\u00e9seaux solidaires qui constituerait un appel d'air pour le gouvernement fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:06 > 0:27:45) [92%] : \r\nL'accueil cr\u00e9e un appel d'air apr\u00e8s les motivations sont diff\u00e9rentes, moi je, je ne peux pas jeter la Pierre \u00e0 quelqu'un qui va voir passer sous ses fen\u00eatre un \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re, alors qu'il fait froid, alors qu'il fait nuit, que c'est la personne soient accueillis pour quelques heures et je ne peux pas leur jeter la Pierre, mais tout comportement de ce type-l\u00e0 \u00e0 fortiori si c'est un comportement r\u00e9fl\u00e9chis, structur\u00e9s, organis\u00e9s et c'est le cas, par bien des structures associatives du Brian\u00e7onnais cr\u00e9e une incitation, bien s\u00fbr, bien \u00e9videmment, bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:45 > 0:27:46) [95%] : \r\nVous voulez nous revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:46 > 0:27:54) [92%] : \r\nRetour au refuge solidaire de Brian\u00e7on 2000 migrants sont pass\u00e9s par ici en 2017, le Docteur Duez ils d\u00e9livrent les premiers soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:54 > 0:27:55) [83%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:55 > 0:28:04) [93%] : \r\nCe que je te donne un traitement maintenant, aujourd'hui, il faudra recommencer dans 15 jours si on lui dit qu'il contribue \u00e0 un appel d'air, cela le fait bondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:05 > 0:28:54) [93%] : \r\n\u00e7a, c'est trop facile, la pression est tellement forte en amont que ils finissent par passer un jeune qui a quitt\u00e9 son pays \u00e0 12 ans 13 ans, vous imaginez un peu, il a travers\u00e9 le d\u00e9sert, il s'est fait taper sur la figure en Libye, il a travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e o\u00f9 son copain est mort noy\u00e9 il a remont\u00e9 toute l'Italie, vous croyez pas qu'il est d\u00e9termin\u00e9, on peut pas comparer la maturit\u00e9 d'un jeune qui, apr\u00e8s 2 ans de passage comme \u00e7a arrive \u00e0 14 ans 15 ans ici, il est d\u00e9termin\u00e9, ira jusqu'au bout de la fronti\u00e8re, il la passera par la porte ou par la fen\u00eatre, nul ne pourra l'arr\u00eater, voil\u00e0 le drame, c'est pas qu'ils arrivent \u00e0 quelques-uns s'en a 3 millions qui doivent arriver sur un continent 350 millions mais c'est que dalle, \u00e7a c'est rien, c'est un peu, c'est un peu moins d'1 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:56 > 0:29:01) [91%] : \r\nEn ce moment le refuge accueille en moyenne 40 migrants par jour un nombre destin\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre d\u00e8s l'arriv\u00e9e du printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:02 > 0:29:16) [93%] : \r\nL'\u00e9crasante majorit\u00e9 vient d'Afrique de l'Ouest et ne fait qu'y transiter mais certains restent \u00e0 Brian\u00e7on, plus longtemps, c'est le cas d'Idriss Cinelli et Mamadou qui attendent la r\u00e9ponse \u00e0 leur demande d'asile depuis de nombreux mois dans ce logement pr\u00eat\u00e9s par la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:23 > 0:29:36) [96%] : \r\nMamadou est devenu le symbole de cette nouvelle route dangereuse pour traverser les Alpes c'est au col de l'\u00e9chelle, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0 qu'il a failli mourir l'hiver dernier avec un camarade, ils se sont fait surprendre par la nuit dans des m\u00e8tres de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:37 > 0:30:12) [79%] : \r\nLa neige jusqu'au ventre et j'ai aim\u00e9 le pire Sarah jusqu'au fond le pire pareil apr\u00e8s j'ai tir\u00e9 lui on ne peut pas continuer S\u00e9tif prend-il est temps on n'avait m\u00eame pas quelques meubles, j'ai d\u00fb \u00eatre issu qui l'a d\u00e9cid\u00e9, il m'a pouss\u00e9e \u00e9tait Mamadou il pleure, mais il est pas, on se dit je d\u00e9cidais mourir, toi, je vois que Tintin plus de force et \u00e7a y aller tout seul, je suis pass\u00e9 entre qui souhaitent a baiss\u00e9 sa t\u00eate, il a sorti le num\u00e9ro de sa m\u00e8re, TAC, TAC, TAC, il m'a donn\u00e9 la d\u00e9pense la si arrives \u00e0 sauver se pla\u00eet rappelle-moi ma m\u00e8re : tu dis que ma vie c'est \u00e7a finit ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:15 > 0:30:30) [75%] : \r\nMoi j'ai vis \u00e7a et se clore ce plan de moi- m\u00eame, se planter, je me suis je sais plus quoi faire, j'ai dit je peux pas et elles ont convenu ensemble du nom, il faut dire investir si tu restes avec moi, on voit tous mon r\u00eave donc cessera rien, peut-\u00eatre qu'sites cite arriver en bas, tu peux me sauver aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:31 > 0:30:40) [95%] : \r\nMamadou r\u00e9ussit finalement \u00e0 rejoindre la vall\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 lui, son compagnon et secouru de justesse, mais on doit lui amputer les mains Mamadou lui il laissera ses 2 pieds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:51 > 0:31:00) [86%] : \r\nIl y a quelques jours, du c\u00f4t\u00e9 italien \u00e0 Bardonecchia, c'est pour \u00e9viter un telle drame que des volontaires italiens ont essay\u00e9 d\u00e9courager cette migrants de franchir le m\u00eame col de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:01 > 0:31:05) [91%] : \r\nLa doctoresse Martineau et d'autres, comme elles le font chaque semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:11 > 0:31:41) [81%] : \r\nEh ben on fait moins ch\u00e8re 4 dispute, nous avons d'abord essay\u00e9 de leur expliquer que c'\u00e9tait dangereux, qu'il pouvait y avoir des avalanches que la neige \u00e9tait c\u00f4te qui n'\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9 et qu'ils risquaient l'hypothermie prot\u00e9g\u00e9 vraiment la l'escale et l'hypothermie Mano ne cesse, au d\u00e9but, c'\u00e9tait impossible de les convaincre, volont\u00e9, alors j'ai pens\u00e9 \u00e0 leur montrer des photos bedaines Doncaster mais en voyant ces images, ils ont compris que ce qu'on leur disait, c'\u00e9tait la v\u00e9rit\u00e9 cha\u00eenes non seulement qu'elle est Corse quel d\u00e9chets va \u00e0 Mo\u00eblan recevait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:43 > 0:31:58) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 italien, nous avons rencontr\u00e9 Franck, un jeune Ivoirien d\u00e9termin\u00e9 a rejoint de la France, il a accept\u00e9 qu'on le suive, et nous l'avons retrouv\u00e9 le lendemain \u00e0 Clavi\u00e8re, un petit village italien proche de la fronti\u00e8re avec ses camarades il attendait de reprend la route apr\u00e8s un long voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:00 > 0:32:09) [71%] : \r\nDans la banlieue lui disait en travesti \u00e0 politiser la M\u00e9diterran\u00e9e, aujourd'hui on fait les travaux, celui de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:11 > 0:32:15) [93%] : \r\nChemins qui se croisent, alors que ces touristes polonais rentrent chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:16 > 0:32:18) [92%] : \r\nCes jeunes d'Afrique de l'Ouest se mettent en route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:29 > 0:32:34) [96%] : \r\nDehors, il fait moins 15 mai par ce chemin, la fronti\u00e8re n'est qu'\u00e0 une demi- heure \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:46 > 0:32:48) [61%] : \r\nPlus 2 ou un parcours fabuleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:49 > 0:32:55) [74%] : \r\nToujours \u00e0 la montagne, tu vois la neige au-dessus de son emploi en 2 saisons vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:57 > 0:32:59) [80%] : \r\nPas de patrouilles de police s'est tenue la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:00 > 0:33:00) [67%] : \r\nBonsoir, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:03 > 0:33:06) [89%] : \r\nLes voici en France o\u00f9 des b\u00e9n\u00e9voles et r\u00e9cup\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:12 > 0:33:17) [76%] : \r\nDonc, je m'appelle Jean-Claude allez travail bah, d\u00e9clare qu'il va rester de la venue en France personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:19 > 0:33:30) [90%] : \r\nLe calme retombe dans la montagne, alors que la route de Franck continue une route \u00e0 risque, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont en effet annonc\u00e9 que le nombre d'expulsions allaient augmenter drastiquement cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:33 > 0:33:43) [70%] : \r\n\u00e7a c'est la France se sans que nous sommes la francisque des incendies que nous sommes d'\u00e7a, mais c'est au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:56 > 0:34:19) [90%] : \r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont nettement serrer la vis ce printemps pour emp\u00eacher le passage des migrants de jeunes Romands \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et sont toujours poursuivis pour avoir seulement accompagn\u00e9 d'\u00e9migrants sur la fronti\u00e8re, de quoi faire peur aux citoyens passeurs que nous venons de revoir pas vraiment eux qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9s par la mort de 3 jeunes migrants, l'espace de quelques jours, au mois de mai, Romain Miranda les a retrouv\u00e9 dans ces tristes circonstances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:20 > 0:34:25) [90%] : \r\nTu vas t'arr\u00eater reprend on essayer de me dire o\u00f9 tu as-tu tu\u00e9 il y a 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:25 > 0:34:35) [91%] : \r\nBeno\u00eet t\u00e9moigner \u00e0 visage cach\u00e9, entre- temps, son jeu du chat et de la souris avec les forces de l'ordre, l'amener \u00e0 \u00eatre entendu par la police et aujourd'hui il ne se dissimule plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:36 > 0:34:40) [93%] : \r\nNous le retrouvons \u00e0 Brian\u00e7on, alors qu'on enterre Blessing 21 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:41 > 0:34:45) [95%] : \r\nAu nom du coeur et du fils et du Saint-Esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:47 > 0:34:58) [92%] : \r\nCette jeune Nig\u00e9riane est morte en traversant les Alpes, tout comme 2 autres migrants depuis notre 1er tournage alors qu'elle venait d'atteindre le sol fran\u00e7ais son chemin s'est arr\u00eat\u00e9e brutalement dans quelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:01 > 0:35:03) [80%] : \r\nC'est comme si j'ai enterr\u00e9 la soeur de 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:07 > 0:35:09) [91%] : \r\nEt cette douleur est accru par la violence de votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:11 > 0:35:16) [93%] : \r\nDans l'assembl\u00e9e, la famille de Blessing et de nombreuses personnes de la r\u00e9gion impliqu\u00e9e dans l'aide aux migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:17 > 0:35:30) [92%] : \r\nLa mort de bless\u00e9s nous la portons non seulement comme un drame personnel, mais aussi comme un \u00e9chec de notre France soi-disant des droits de l'homme de notre Europe, qui ferme ses portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:34 > 0:35:53) [88%] : \r\nPour Beno\u00eet 7 mort illustre le durcissement dans la r\u00e9ponse de l'\u00c9tat aux flux migratoires dans le Brian\u00e7onnais en effet Blessing et de compagnons de route, aurait \u00e9t\u00e9 surpris au petit matin par 5 policiers et apr\u00e8s une course poursuite on finit par perdre sa trace, mais on retrouve son corps, 48 heures plus tard dans une rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:53 > 0:36:30) [87%] : \r\nLes techniques de guet-apens de chasse \u00e0 l'homme de course- poursuite qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place depuis la fin du mois d'avril et conduisent \u00e0 des drames en fait nous on demande simplement que tout \u00e7a s'arr\u00eate parce qu'on cherche \u00e0 \u00e9viter ce genre de choses on nous intimide on nous criminalise en nous, on essaye de nous d\u00e9courager, voil\u00e0, moi je veux juste dire que on c\u00e9dera ni au d\u00e9couragement ni aux intimidations et qu'on continuera \u00e0 \u00eatre l\u00e0 pour que les gens qui arrivent ici, c'est le droit d'arriver en s\u00e9curit\u00e9 et que il y a pas d'autres personnes qu'on retrouve \u00e0 la rivi\u00e8re, mort ce report des chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:31 > 0:36:46) [94%] : \r\nLe bras de fer entre ces r\u00e9seaux d'entr\u00e9e de l'\u00c9tat s'intensifie, fin avril, quelques heures apr\u00e8s cette manifestation \u00e0 la fronti\u00e8re, la tension est encore mont\u00e9e d'un cran, 3 personnes dont 2 Genevois ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et poursuivis pour aide \u00e0 l'entr\u00e9e d'\u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:50 > 0:36:55) [94%] : \r\nTh\u00e9o et Bastien seront finalement rel\u00e2ch\u00e9s apr\u00e8s plus d'un mois de d\u00e9tention pr\u00e9ventive, leur proc\u00e8s aura lieu en novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:00 > 0:37:11) [89%] : \r\nL'autre jour \u00e0 Brian\u00e7on, nous avons aussi retrouv\u00e9 Michel lundi et pilier du r\u00e9seau tous migrants ce jour- l\u00e0, le pilier \u00e9tait \u00e9branl\u00e9 mais son combat continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:37:13 > 0:37:40) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 la la difficult\u00e9 de ce de ce travail de de b\u00e9n\u00e9voles malgr\u00e9 \u00e7a et l\u00e0, la fatigue que \u00e7a occasionne la les souffrances aussi on qu'on ressent par empathie, il y a toujours un un renouvellement nous on re\u00e7oit des adh\u00e9sions plusieurs chaque semaine de l'de la part de de Brian\u00e7onnais, de la part de hauts alpins, voil\u00e0 donc il a bien il y a bien une une prise de conscience qui se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:42 > 0:37:48) [83%] : \r\nNous repartons en laissant derri\u00e8re nous cette d\u00e9sormais triste rivi\u00e8res et une vall\u00e9e o\u00f9 2 visions du monde s'opposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:53 > 0:38:11) [94%] : \r\nC'est la fin de ce mise au point d'\u00e9t\u00e9, je vous remercie de votre fid\u00e9lit\u00e9 la semaine prochaine, tr\u00e8s exceptionnellement, pas d'\u00e9mission en raison de la finale de la Coupe du monde de football mais je vous retrouve le 22 juillet toujours en hauteur, quelque part dans le canton de Neuch\u00e2tel pass\u00e9s en attendant une belle soir\u00e9e une excellente semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-07-12T07:56:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802660690", "durationSec": 925, "title": "Magic Pass", "excerpt": "Nombreux migrants en route vers le nord tentent de franchir les alpes m\u00eame en plein hiver sans \u00e9quipement, souvent avec de simples baskets. Un des points de passage les plus utilis\u00e9s entre l'Italie et la France se situe dans la r\u00e9gion de Brian\u00e7on. Certains citoyens les aident et accueillent  et font les passeurs solidaires pour \u00e9viter des drames humains.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "Miranda, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTES-ALPES", "FRANCE", "ITALIE"], "thematicThemes": ["CLANDESTINIT\u00c9", "IMMIGRANT", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "FRONTI\u00c8RE", "SOLIDARIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1807695349", "durationSec": 687, "title": "Poubelle la vie", "excerpt": "Avec la pr\u00e9occupation croissante concernant la pollution, une nouvelle tendance se d\u00e9veloppe avec le \"plogging\". Ce concept consiste \u00e0 ramasser b\u00e9n\u00e9volement des d\u00e9chets sur la voie publique ou dans la nature, tout en faisant du sport ou pendant les vacances. La start-up Mygreentrip s'est m\u00eame sp\u00e9cialis\u00e9e dans ce domaine de durabilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE", "FUERTEVENTURA (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "TOURISME", "PH\u00c9NOM\u00c8NE DE SOCI\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1807695350", "durationSec": 203, "title": "Bundeshaus of cards : Ueli Maurer", "excerpt": "Rubrique estivale avec l'humoriste Marina Rollman qui d\u00e9crypte les 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Cette semaine Ueli Maurer.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "ROLLMAN, Marina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1807695354", "durationSec": 230, "title": "VPBLS Migrants", "excerpt": "3 jeunes migrants africains sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en traversant la fronti\u00e8re italo-fran\u00e7aise. Une messe a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 Brian\u00e7on pour les obs\u00e8ques de la Nig\u00e9riane Blessing Mathew, retrouv\u00e9e dans la riv\u00e8re Durance. Itw Beno\u00eet Ducos et Michel Rousseau de l'association Tous migrants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SEIDLER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTES-ALPES"], "thematicThemes": ["OBS\u00c8QUES", "IMMIGRANT", "FRONTI\u00c8RE", "SOLIDARIT\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1812745430", "summary": "Vevey : participants \u00e0 un Plogging s'\u00e9chauffant. Itw Mathieu Gleyre, animateur Urban Training. Personnes b\u00e9n\u00e9voles ramassant des d\u00e9chets dans la ville et sur les quais au bord du lac. Itw b\u00e9n\u00e9voles. Antonio, cantonnier ville de Vevey, vidant une poubelle. Itw Antonio. Sacs de d\u00e9chets ramass\u00e9s. \nLausanne : int espace de coworking avec jeunes personnes travaillant. Itw Nicolas Gluzman, co-fondateur Mygreentrip.com. Stills messages r\u00e9seaux sociaux de Mygreentrip. Sacs de ramassage.\nMartigny : Itw Cl\u00e9mence Gallopin, voyageuse, ramassant des d\u00e9chets dans la rue et pr\u00e8s des vignes. \nFuerteventura, Canaries : plage. Touristes surfeurs prenant un cours de surf. Itw touristes belges.  Itw Alexander Huelsberg, Aloha Surf Academy. Touristes ramassant des d\u00e9chets sur la plage. \nFrance : Itw Baptiste Monsaingeon, sociologue Universit\u00e9 Reims auteur \"Homo detritus\". Poubelle dans un parc.", "id": "1745677", "visualThemes": ["SURF", "POUBELLE", "D\u00c9CHET", "SAC POUBELLE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["FRANCE", "VEVEY", "LAUSANNE", "MARTIGNY", "FUERTEVENTURA (\u00ceLE)"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1747929", "comment": "Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT040634", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4B4DC2FC-E23F-4B20-BD62-E5126B0082F4", "internalArchiveId": "4B4DC2FC-E23F-4B20-BD62-E5126B0082F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice am\u00e9ricaine a ouvert une enqu\u00eate contre le g\u00e9ant des mati\u00e8res premi\u00e8res Glencore, bas\u00e9 \u00e0 Zoug. La Suisse doit-elle imposer d'avantage de transparence sur les mati\u00e8res premi\u00e8res?: interviews de Marc Gu\u00e9niat, responsable enqu\u00eate au sein de l'ONG Public Eye et Yves Nidegger, conseiller national genevois UDC", "publicationDate": "2018-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2018\r\nLa justice am\u00e9ricaine a r\u00e9cemment ouvert une enqu\u00eate contre le g\u00e9ant des mati\u00e8res premi\u00e8res Glencore, bas\u00e9 \u00e0 Zoug. D\u00e9bat entre Marc Gu\u00e9niat, responsable enqu\u00eate au sein de l'ONG Public Eye et Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE).\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle imposer d'avantage de transparence sur les mati\u00e8res premi\u00e8res? 18h Mati\u00e8res premi\u00e8res : la Suisse doit-elle imposer d'avantage de transparence ?\r\n  Temoin Antenne\r\n Marc Gu\u00e9niat ** 96\r\n Yves Nidegger ** 00\r\nLa Suisse doit-elle imposer d'avantage de transparence aux multinationales actives dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res?\r\nLa question se pose apr\u00e8s l'annonce d'une enqu\u00eate aux Etats-Unis contre Glencore, le g\u00e9ant des mati\u00e8res premi\u00e8res, bas\u00e9 \u00e0 Zoug.\r\nEn d\u00e9but de semaine, le D\u00e9partement am\u00e9ricain de la Justice a somm\u00e9 Glencore de lui fournir toute une s\u00e9rie de documents... Des documents relatifs \u00e0 des soup\u00e7ons de corruption et de blanchiment d'argent dans trois pays : la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Nig\u00e9ria et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.\r\nAlors la Suisse doit-elle se pr\u00e9parer \u00e0 une pression croissante des Etats-Unis et de l'Europe sur la r\u00e9glementation anti-corruption du n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res ?... Doit-elle anticiper cette pression et r\u00e9guler davantage ce secteur ?\r\nOn en d\u00e9bat avec Marc Gu\u00e9niat, bonsoir... Vous \u00eates responsable enqu\u00eate au sein de l'ONG Public Eye.\r\nYves Nidegger, bonsoir... conseiller national UDC genevois, membre de la commission des affaires juridiques.\r\nMarc Gu\u00e9niat, la Suisse doit-elle vraiment s'inqui\u00e9ter du fait que Glencore soit soumis \u00e0 une enqu\u00eate du D\u00e9partement de justice am\u00e9ricain ?\r\nYN: La question de la transparence s'est pos\u00e9e lors de l'examen de la r\u00e9vision sur le droit des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, au Conseil national. La majorit\u00e9 n'a pas voulu contraindre les n\u00e9gociants \u00e0 publier leurs paiements aux gouvernements des pays producteurs. Pour quelle raison?\r\nYN, MG: La pression politique augmente dans plusieurs pays: l'Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis ont fix\u00e9 des r\u00e8gles tr\u00e8s strictes. Des affaires sont d\u00e9sormais instruites aux Etats-Unis, au Royaume-Uni et m\u00eame en Suisse. Est-ce que le vent est en train de tourner?\r\nMG: Le Conseil des Etats devra encore se prononcer, sans doute \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Au vu de l'actualit\u00e9, est-ce que vous esp\u00e9rez que les S\u00e9nateurs seront plus enclins \u00e0 prendre des mesures?\r\nLe poids de la justice am\u00e9ricaine, ce n'est pas anodin...  \r\nYN: Pr\u00e8s d'un tiers du n\u00e9goce international se fait en Suisse, et en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve. Le pays est attractif pour sa fiscalit\u00e9, pour sa discretion, pour son savoir-faire... Les entreprises de n\u00e9goce vont-elles vraiment prendre le risque de quitter le pays si on leur impose un peu plus de transparence?\r\nMG: A se montrer trop stricte, la Suisse ne  risque-t-elle pas d'affaiblir l'un de ses p\u00f4les de comp\u00e9tence? Le jeu en vaut-il vraiment la chandelle?\r\nEst-ce qu'on peut risquer une analogie avec la fin du secret bancaire: La Suisse qui finit par c\u00e9der sous les pressions ext\u00e9rieures?\r\nLa Suisse donne parfois l'impression d'\u00eatre attentiste et de r\u00e9agir dans la pr\u00e9cipitation. Ne devrait-elle pas \u00eatre plus pro-active?\r\nLe titre de Glencore a d\u00e9gringol\u00e9 en bourse. Est-ce que la pression des march\u00e9s peut \u00e9galement jouer un r\u00f4le?", "durationSec": 667, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9684633", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["corruption", "l\u00e9gislation", "mati\u00e8re premi\u00e8re"], "thematicPersons": ["Glencore"], "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle imposer d'avantage de transparence sur les mati\u00e8res premi\u00e8res? / FOR_2018-07-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.07.2018"], "alternativeSummary": ["La justice am\u00e9ricaine a r\u00e9cemment ouvert une enqu\u00eate contre le g\u00e9ant des mati\u00e8res premi\u00e8res Glencore, bas\u00e9 \u00e0 Zoug. D\u00e9bat entre Marc Gu\u00e9niat, responsable enqu\u00eate au sein de l'ONG Public Eye et Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE)."], "variantIds": ["ece-9684633"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:39Z", "speechToTexts": ["13.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa Suisse doit -elle imposer davantage de transparence aux multinationales actives dans le n\u00e9goce des mati\u00e8res premi\u00e8res, la question se pose apr\u00e8s l'annonce d'une enqu\u00eate aux \u00c9tats-Unis contre Glencore, le g\u00e9ant des mati\u00e8res premi\u00e8res, bas\u00e9 \u00e0 Zoug, en d\u00e9but de semaine, le D\u00e9partement am\u00e9ricain de la Justice a somm\u00e9 Glencore de lui fournir toute une s\u00e9rie de documents, des documents relatifs \u00e0 des soup\u00e7ons de corruption et de blanchiment d'argent dans 3 pays, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Nigeria et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, alors la Suisse doit -elle se pr\u00e9parer une pression croissante des \u00c9tats-Unis et de l'Europe sur la r\u00e9glementation anti- corruption du n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res, doit -elle anticiper cette pression et r\u00e9guler davantage ce secteur on en d\u00e9bat avec Marc Gu\u00e9niat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable enqu\u00eate au sein de l'ONG Public Eye, Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC Genevois, membre de la commission des affaires juridiques Marc 1\u00e8re question s'adresse \u00e0 vous, Marc Gu\u00e9niat, la Suisse doit -elle vraiment s'inqui\u00e9ter du fait que Glencore soit soumis \u00e0 une enqu\u00eate du D\u00e9partement de Justice am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [90%] :\r\nBon, la 1\u00e8re chose \u00e0 dire par rapport \u00e0 cette enqu\u00eate, c'est d'abord de se dire ensemble, j'ai envie de dire \u00e0 une autorit\u00e9 de poursuite p\u00e9nale s'int\u00e9resse aux activit\u00e9s de Glencore, en particulier en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 6 ans maintenant que les faits hein les op\u00e9rations douteuses men\u00e9es par cette soci\u00e9t\u00e9 zougoise dans le pays sont d\u00e9nonc\u00e9s par la presse et les ONG, on peut regretter que ce soit par le fait d'une autorit\u00e9 de poursuite p\u00e9nale helv\u00e9tique qui s'empare de la th\u00e9matique, mais les \u00c9tats-Unis sont l\u00e0 hein pour pour mener cette enqu\u00eate et on esp\u00e8re que que que qu'il puisse y avoir une une v\u00e9rit\u00e9 judiciaire qui soit faite autour de cette, cette affaire m'ma r\u00e9action par rapport \u00e0 l'ouverture de cette enqu\u00eate, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, \u00e7a concerne 3 pays dont le Congo, mais aussi, comme vous l'avez dit le manager, une V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et le Nigeria, \u00e7a montre ces 3 pays sont sont qui sont des pays o\u00f9 la corruption est end\u00e9mique, je regardais tout \u00e0 l'heure le le classement : transparence, il se trouve tous les 3 ans que le peloton, \u00e7a montre que la corruption au sein des grandes soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce leur propension \u00e0 se mouvoir dans des contextes de risquer et \u00e0 mener des affaires sulfureuses n'est pas en un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne mais qu'il fait bien partie d'un d'un mod\u00e8le d'affaires, donc je me r\u00e9jouis de l'ouverture de cette enqu\u00eate aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [95%] :\r\nYves Nidegger est -ce que la de Suisse doit se pr\u00e9parer \u00e0 l'instar de ce que son secteur bancaire a connu un en mati\u00e8re d'\u00e9vasion fiscale \u00e0 une pression croissante des \u00c9tats-Unis et de l'Europe qui ont adopt\u00e9 des r\u00e8gles plus strictes pour adopter donc une r\u00e9glementation anti- corruption touchant le n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [87%] :\r\nAlors, nous avons des r\u00e8gles qui touchent la question de la corruption en Suisse aussi, elles usent pas particuli\u00e8rement le domaine des mati\u00e8res premi\u00e8res, mais je comprends ce domaine puisque \u00e7a adresse \u00e0 tout le monde, donc je vois pas trop le rapport que que quelqu'un fasse l'objet d'une enqu\u00eate que la justice s'y int\u00e9resse, qu'elles soient am\u00e9ricaines ou autres, \u00e7a signifie bon quel corps va collaborer et fournir les informations donn\u00e9es, il y aura des inculpations ou il y en aura pas, mais ce rapport avec est-ce que la Suisse devrait faire parce que quelqu'un est inqui\u00e9t\u00e9 me semble tr\u00e8s id\u00e9ologique, enfin, je comprends que Public Eye qui fait m\u00e9tier de ce genre d'un Annonciation, a priori, \u00e7a se dit d\u00e9sol\u00e9 \u00e0 sujet la question que vous posez, me para\u00eet un tout petit peu hors cadre et hors sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [89%] :\r\nOui, c'est ce qu'on se disait du secteur bancaire aussi quand il y avait, il y avait une banque ou ou de quitter voil\u00e0 ce sous la sous la pression de des Am\u00e9ricains, on disait ben voil\u00e0 c'est c'est un \u00e9tablissement certes Suisse mais enfin \u00e7a concerne, \u00e7a concerne cet \u00e9tablissement et les \u00c9tats-Unis pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [89%] :\r\nEt c'\u00e9tait parfaitement vrai \u00e7a a pu concerner la Suisse, ensuite parce qu'on arrive \u00e0 bien g\u00e9rer cela, pour revenir \u00e0 la question de la transparence, si quelqu'un fait l'objet d'une fouille au corps, parce qu'on soup\u00e7onne cette personne particuli\u00e8rement de dissimul\u00e9 sous ses v\u00eatements, une arme, la r\u00e9ponse c'est pas une loi qui oblige, que tout le monde se balade tout nu dans toutes les rues de la ville parce que \u00e7a pourrait effectivement aider \u00e0 la d\u00e9tection d'armes qui sont des choses dangereuses, c'est dans ce genre de rapport absurde que que ce que peut poser cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [87%] :\r\nOui, mais vous trouvez \u00e7a absurde, mais encore une fois, il y a le le pr\u00e9c\u00e9dent bancaire tout de m\u00eame et on a vu comment \u00e7a, \u00e0 terme, \u00e7a s'est termin\u00e9, hein, il y a eu une pression croissante. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [81%] :\r\nLa suite, le pr\u00e9c\u00e9dent bon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:09) [85%] :\r\nPierre repose sur le fait que le secret bancaire \u00e9taient une bizarrerie, ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment connu partout ailleurs, il a quelques pays qui connaissent l'secret bancaire mais ce qui est une petite minorit\u00e9, et il y a eu des pressions sur le droit, Spies, parce qu'il avait cette particularit\u00e9 -l\u00e0 et que certains autres certains souhaitaient que la Suisse, il renonce, la lutte contre la corruption, en revanche, et ceci de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, n'est pas une particularit\u00e9 suisse ou la Suisse, en tous les cas ne se distingue pas des autres, on se situerait en secret qui emp\u00eacherait la la la la corruption la de DTM, de trouver des cas de corruption dans, je crois que c'est un amalgame tr\u00e8s id\u00e9ologique, c'est l\u00e0, qui est un tout petit hors sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [97%] :\r\nMarc Gu\u00e9niat qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [89%] :\r\n\u00e9coutez je je partage \u00e9videmment pas l'analyse de de machines de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [89%] :\r\nMais c'est vrai, mais c'est vrai que l'anti- corruption, \u00e7a existe aussi, enfin des lois anticorruption, \u00e7a existe aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, apr\u00e8s il faut quand m\u00eame examiner la fa\u00e7on dont elle la pi\u00e8ce sont appliqu\u00e9es et \u00e0 ce titre- l\u00e0, dans son rapport d'\u00e9valuation de la Suisse, publi\u00e9 en mars de cette ann\u00e9e, l'OCDE a point\u00e9 du doigt de nombreuses lacunes en mati\u00e8re de lutte contre la corruption et elle a un \u00e9mis un certain nombre de recommandations qui a concern\u00e9 les secteurs particuli\u00e8rement expos\u00e9s au risque de corruption qui n'\u00e9tait actuellement pas r\u00e9guler et on mentionne les morts sp\u00e9cifiquement le secteur du n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res, elle a appel\u00e9 la Suisse \u00e0 se doter d'une r\u00e9gulation qui soient adapt\u00e9es et contraignante pour ce secteur afin d'endiguer les probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques qui le concerne, dans le domaine bancaire, pour prendre votre analogie, hein, on a estim\u00e9 que qu'avec le dans le secteur bancaire, il y avait des probl\u00e8mes, on a constitu\u00e9 une loi sur le blanchiment, cette loi sur le blanchiment, elle a un volet un Jean et dire r\u00e9pressif qui pr\u00e9voit des des poursuites en cas de manquement et l\u00e0 aussi, un volet pr\u00e9ventif qui pr\u00e9voit des devoirs diligences qui sont impos\u00e9es aux banques afin de conna\u00eetre leurs relations d'affaires afin qu'elle documente lors relations au moment de l'ouverture d'un donc d'une relation bancaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [96%] :\r\nDonc, vous dites la Suisse peut mieux faire en encore en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [89%] :\r\nLargement et puis je pense que dans le n\u00e9goce de mati\u00e8res premi\u00e8res, il faut se poser la question de ce volet pr\u00e9ventif de ses devoirs diligence qui qui qui qui pourrait, \u00e0 mon sens, insuffler une dose de responsabilit\u00e9s \u00e0 ce secteur qui en manque cruellement, l\u00e0, on a parl\u00e9 de Glencore, mais il y a de nombreux autres cas qui sont actuellement poursuivis devant les autorit\u00e9s de poursuite p\u00e9nale, que ce soit en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger et qui concerne syst\u00e9matiquement des soci\u00e9t\u00e9s suisses de n\u00e9goce \u00e7a conf\u00e8re \u00e0 la Suisse une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 cette responsabilit\u00e9, a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconnue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a dit en tant que place num\u00e9ro un du secteur des mati\u00e8res premi\u00e8res au niveau mondial, la Suisse, assez de responsabilit\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [92%] :\r\nLe Yves Nidegger la question de la transparence s'est pos\u00e9 un lors de l'examen de la r\u00e9vision sur le droit des soci\u00e9t\u00e9s anonymes au Conseil national, la majorit\u00e9 n'a pas voulu contraindre les n\u00e9gociants \u00e0 publier leurs paiements aux gouvernements des pays producteurs pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [85%] :\r\nLa majorit\u00e9 consid\u00e8rent que la comptabilit\u00e9, c'est une affaire priv\u00e9e dans une entreprise, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 vos comptes, si vous \u00eates cot\u00e9 en Bourse et certaines obligations de publication, faire une loi sp\u00e9ciale qui dirait que si vous avez le mauvais coup d'\u00eatre dans les mati\u00e8res premi\u00e8res, alors cette crise proc\u00e9der \u00e0 un script il int\u00e9gral de comptabilit\u00e9, c'est un a priori de culpabilit\u00e9 dont, dont un peu plus RTS et ses choux gras et sa profession en \u00e9tant tr\u00e8s frustr\u00e9 que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'aient pas donn\u00e9 suite \u00e0 sa plainte qu'ils estiment \u00eatre tr\u00e8s fond\u00e9e en se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:46) [70%] :\r\nEncore des comptes leader Monsieur ni d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:48) [89%] :\r\nOn souhaite par cons\u00e9quent truffiers tr\u00e8s haut et tr\u00e8s fort que les Am\u00e9ricains fassent quelque chose, donc il y a, il y a 2 SNES d'priori le commerce des mati\u00e8res premi\u00e8res, c'est, il est vrai qu'il y a, il y a une similitude avec la question du secret bancaire, c'est qu'on a une place financi\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse par rapport \u00e0 la taille du pays et nous accueillons beaucoup de trader en mati\u00e8res premi\u00e8res et de n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res dans des villes comme Janner donc au niveau de la quantit\u00e9, c'est vrai, c'est quelque chose qui touche particuli\u00e8rement la Suisse et puis il y a des gens qui, apr\u00e8s avoir voulu oublier le secteur bancaire, parce qu'il marche bien, ont dans leur collimateur, celui du n\u00e9goce, tu viens tout le port franc, enfin tout ce qui marche \u00e0 peu pr\u00e8s bien dans ce pays fait l'objet d'attaques cibl\u00e9es par des gens qui ne veulent rien d'autre que d'appauvrir la Suisse, et ceci, d\u00e9sol\u00e9 mais c'est pas vraiment mon propos \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [88%] :\r\nOuais, Marc Gu\u00e9niat vous \u00eates accus\u00e9 de complot contre la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:39) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je voudrais quand m\u00eame signaler \u00e0 Monsieur monsieur ni, d'ailleurs, que la place bancaire un ne s'est jamais aussi bien port\u00e9 depuis que le secret bancaire a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, hein, il y en a de demander aux chiens, on a fait du tort bien H\u00e9nin-Beaumont : il y a un afflux Net de fonds sous gestion encore dans le pays, voil\u00e0, par ailleurs, je voudrais quand m\u00eame rappeler l'insulte pas les autres garder leur job, excusez -moi, les t\u00e9moins parce ce que l'on Nidegger monsieur Mam\u00e8re ind\u00e9pendant parler \u00e9norm\u00e9ment et plut\u00f4t pour dire n'importe quoi, donc tant qu'on l'a dit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [80%] :\r\nBon alors, reste, on reste, on aussi gliss\u00e9 calme combien presque puisque monsieur Villepin ce ne fait pas tellement la police de l'audience et vous donne un comme parole disproportionn\u00e9e je me gang c'est un on \u00e9tait franchement non, alors on laisse terminer Marc Gu\u00e9niat et puis vous aurez l'occasion de de conclure : braquage avec s'il reste une seconde \u00e0 la fin du temps un parall\u00e9lisme \u00e0 on joue le jeu, merci Marc bien termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:32) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je m'\u00e9tonne de la fa\u00e7on dont Monsieur hier, a pris position lors de la pl\u00e9ni\u00e8re du conseil national, le 14 juin. \r\nPuisque, malgr\u00e9 le fait qu'il aille participer aux travaux de la commission des affaires juridiques sa prise de position du 14 juin \u00e9tait la suivante : vous parliez de du mariage de la carpe et des lapins dans cette r\u00e9vision du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme et oui Didier parmi les lapins qui selon vous ferait obstruction \u00e0 la croissance \u00e9conomique du pays, la transparence sur le pr\u00e9 Line, quitte \u00e0 faire sur les entreprises de Trading en Suisse, on vous \u00e9tiez bien plac\u00e9 pour savoir que cette commission d'est parti n'avait pas inclus training dans cette transparence donc, s'il vous pla\u00eet, ma\u00eetriser un peu mieux au dossier, je voudrais pas dire par ailleurs rappel\u00e9 jupe ne soit pas le droit de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [89%] :\r\nAlors, si, si, justement, j'allais dire Yves Nidegger vous fermez, vous r\u00e9pondez vous concluez parce qu'on doit conclure ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:22) [86%] :\r\nBen \u00e9videmment on vient changer de sujet pour parler de la r\u00e9bellion des soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9tait effectivement le le mariage d'une carte 3 l\u00e0 parce qu'on avait tout mix\u00e9, y compris une contre- projet indirect, \u00e0 l'initiative entreprise responsable et c'est dans ce cadre -l\u00e0, Crime exprim\u00e9 en disant que le r\u00e9sultat, m\u00eame si on y avait beaucoup travaill\u00e9, parce que la commission a eu des horaires absolument \u00e9pouvantable, on a fini \u00e0 10 heures le soir et leur ce que vous souffrez beaucoup avec le b\u00e9b\u00e9 est moche, vous aimez quand m\u00eame le PT parce que vous avez tellement travaill\u00e9 que vous en \u00eates fier tellement c'est un peu ce qui est arriv\u00e9 au Parlement, on a accouch\u00e9 d'un d'un projet qui, \u00e0 mon avis est mauvais, on a tellement investi qui, de temps et d'\u00e9nergie qu'il est difficile de reculer en fait bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Yves Nidegger, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Marc Gu\u00e9niat, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-07T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9niat, Marc", "role": "responsable enqu\u00eate au sein de l'ONG Public Eye", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA6DFEF0-1C5C-4D0B-B411-7E22F79F63F9", "internalArchiveId": "DA6DFEF0-1C5C-4D0B-B411-7E22F79F63F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Festival d'Avignon fait le pari du genre avec une \u00e9dition queer", "publicationDate": "2018-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Py, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Festival d'Avignon\r\nLe Festival d'Avignon s'est ouvert vendredi et pr\u00e9sente jusqu'au 24 juillet une pl\u00e9thore de spectacles qui d\u00e9noncent toute forme de discrimination, de l'\"h\u00e9t\u00e9ropatriarcat\" \u00e0 la transphobie. Interview d'Olivier Py, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Festival d'Avignon.\r\n\r\n* * Le Festival d'Avignon fait le pari du genre avec une \u00e9dition queer 18h Festival d'Avignon : une programmation ax\u00e9e sur le genre et les transidentit\u00e9s\r\nA 18hXX, on se rend \u00e0 Avignon... o\u00f9 le pretigieux Festival de th\u00e9\u00e2tre a ouvert, hier soir, sa 72\u00e8me \u00e9dition...\r\nAvec une programmation ax\u00e9e, cette ann\u00e9e, sur la question du genre et des transidentit\u00e9s.\r\nQuestion de soci\u00e9t\u00e9, abondament discut\u00e9e dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux ces derniers mois... Question \u00e9galement hautement politique!\r\nJ'ai pu joindre cet apr\u00e8s-midi le directeur g\u00e9n\u00e9ral de ce Festival, Olivier Py, avec cette premi\u00e8re question... Vous avez choisi de pr\u00e9senter toute une s\u00e9rie de spectacles qui questionnent ces identit\u00e9s homme-femme.. Pourquoi amener cette probl\u00e9matique aujourd'hui sur les planches \u00e0 Avignon ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Olivier Py, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Festival d'Avignon, qui se tient donc depuis hier jusqu'au 24 juillet.", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9684630", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Festival d'Avignon fait le pari du genre avec une \u00e9dition queer / FOR_2018-07-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.07.2018"], "alternativeSummary": ["Le Festival d'Avignon s'est ouvert vendredi et pr\u00e9sente jusqu'au 24 juillet une pl\u00e9thore de spectacles qui d\u00e9noncent toute forme de discrimination, de l'\"h\u00e9t\u00e9ropatriarcat\" \u00e0 la transphobie. Interview d'Olivier Py, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Festival d'Avignon."], "variantIds": ["ece-9684630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:57:40Z", "speechToTexts": ["13.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn se rend \u00e0 Avignon o\u00f9 le prestigieux festival de th\u00e9\u00e2tre a ouvert hier soir sa 72\u00e8me \u00e9dition avec une programmation ax\u00e9e cette ann\u00e9e sur la question du genre et des transes identit\u00e9s question de soci\u00e9t\u00e9 abondamment discut\u00e9 dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux ces derniers mois, Question \u00e9galement hautement politique, alors j'ai pu joindre cet apr\u00e8s- midi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de ce Festival Olivier Py, avec cette premi\u00e8re question : vous avez choisi de pr\u00e9senter toute une s\u00e9rie de spectacles qui questionnent ces identit\u00e9s homme- femme pourquoi amener cette probl\u00e9matique aujourd'hui sur les planches \u00e0 Avignon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [88%] :\r\nParce que je crois qu'elle tr\u00e8s contemporaine qu'elle est importante et qu'elle concerne tout le monde, c'est, c'est un sujet de d\u00e9mocratie, c'est pas du tout une propagande pour quoi que ce soit, \u00e7a ne concerne pas simplement Les LGBT cuit, \u00e7a concerne absolument tout le monde et puis surtout c'est \u00e7a donne lieu \u00e0 des esth\u00e9tiques qui ont rien \u00e0 voir les unes avec les autres et m\u00eame \u00e0 des questionnements que rien \u00e0 voir les uns avec les autres, enfin qui ont \u00e0 voir les uns avec les autres mais mais de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s indirecte, par exemple, Ahmed El Attar, les biens d'\u00c9gypte et il tient c'est pas qui s'appelle Mama et qui montre la construction du machisme et du patriarcat par les maires, notamment pas grand chose \u00e0 voir, ni sur le plan esth\u00e9tique, ni m\u00eame sur le plan des id\u00e9es avec Sia M\u00e9nard qui qui parlent, elle, beaucoup plus du f\u00e9minisme et de la transidentit\u00e9 mais il aura au parlait de la violence, notamment li\u00e9s au \u00e0 l'orientation sexuelle, bien s\u00fbr, il y a une part de violence de genre dans ce sens qu'il d\u00e9crit, mais c'est aussi l'esth\u00e9tique compl\u00e8tement diff\u00e9rentes et tous les jours, \u00e0 midi, David Bob\u00e9e, c'est un grand feuilleton dans lequel il redonne de mani\u00e8re tr\u00e8s p\u00e9dagogique, mais aussi de mani\u00e8re tr\u00e8s ludique toutes les d\u00e9finitions, toutes les questions qu'on peut se poser tout ce que vous avez toujours entendu voulu savoir sur le genre, sans jamais oser le demander et s'il y a comme \u00e7a une quinzaine de spectacles dans le Festival qui sont travers\u00e9s par les questions de genre et qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais tout de m\u00eame, derri\u00e8re ces questions, il y a aussi, aussi, hein, le sujet de la discrimination envers on va appeler \u00e7a les minorit\u00e9s sexuelles, comme on dit, hein, vous- m\u00eame d'ailleurs Olivier Py pour revendiquer cette appartenance au milieu homosexuel depuis plusieurs d\u00e9cennies, amener ce questionnement \u00e0 Avignon Festival voil\u00e0 prestigieux qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 70 2 ans est -ce que c'est aussi un acte, on va dire, militant de votre part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [88%] :\r\nAlors je me permets de vous reprendre je ne revendique absolument pas d'appartenir au milieux homosexuels la parce que c'est que le milieu homosexuel et d'autre part, le milieu auquel elle appartient, c'est l'humanit\u00e9 c'est bon le seul milieu dans lequel je me sens tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise, ce qui veut dire que, avant d'\u00eatre homosexuel, je suis moi- m\u00eame et ma singularit\u00e9 qui sait ce que je suis l\u00e0, c'est pas mon orientation sexuelle, voil\u00e0 une des questions qui sont notamment discut\u00e9 dans l'est dans les questions de genre pourquoi est -ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re dire une personne transgenre plut\u00f4t que ou une transgenre parce que ce n'est pas un substantif c'est un qualificatif est une qualit\u00e9, \u00e7a donne des qualit\u00e9s avoir ouvert son identit\u00e9 \u00e0 d'autres mod\u00e8les, ce sont des qualit\u00e9s, est ce que \u00e7a fait pol\u00e9mique peut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre qu'il y a toujours des imb\u00e9ciles partout \u00e7a pas que cette question l\u00e0 concerne absolument tout le monde une c'est pas si vous avez tout \u00e0 fait tort de dire que c'est \u00e7a, c'est d\u00e9cisions minorit\u00e9s ou \u00e0 moins de consid\u00e9rer les femmes ont habiles minorit\u00e9 qu'il faut d'ailleurs, ce sont les hommes qui sont une minorit\u00e9 dans L'Humanit\u00e9, donc non, le fait qu'une femme soit moins pay\u00e9e qu'un homme, c'est une question de genre, la violence dans l'histoire de l'humanit\u00e9 dans l'histoire contemporaine, elle a un genre et c'est souvent celui du patriarcat donc ces questions- l\u00e0 sont les questions de d\u00e9mocratie, pas du tout des questions communautarisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [91%] :\r\nOui, donc vous en \u00eates pas disons dans l'id\u00e9e de bousculer le th\u00e9\u00e2tre bourgeois puisque le th\u00e8me bonjour, c'est quelque chose que vous n'aimiez pas trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:55) [77%] :\r\nAh, je ne veux pas bousculer le bourgeois, je veux le d\u00e9truire \u00e7a d\u00e9finitivement par tous les moyens peu aussi b\u00e2ti la justice avait actuellement possible d\u00e9teste m'ennuie aussi bourgeois avec des canap\u00e9s ces conversations ses n\u00e9vroses Salma des raids, pas du tout, et dans les. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [87%] :\r\n50 spectacles qui sont l\u00e0, je crois qu'il y a par Petacchi s'apparenter au diable bourgeois d'ailleurs Jean Vilar a cr\u00e9\u00e9 le festival d'Avignon pour d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [93%] :\r\nOui, alors cette question du du, du genre et des transidentit\u00e9s h\u00e9risse quelque peu les conservateurs d'ailleurs le le l'archev\u00eaque d'Avignon a manifest\u00e9 son exasp\u00e9ration d\u00e8s l'annonce de votre programmation, comment vous r\u00e9agissez, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, il y a des imb\u00e9ciles partout mais au-del\u00e0 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:39) [86%] :\r\nIl faut faire de la p\u00e9dagogie, c'est bien \u00e7a d'ailleurs que sert notamment le spectacle de David Bob\u00e9e parce que souvent il utilise des concepts comprennent pas, il m\u00e9lange tout l'intersexualit\u00e9 la transidentit\u00e9 comprennent m\u00eame pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a veut dire ce mot de genre, or ce mot genre il est tr\u00e8s simple : parler des hommes et des femmes de ce qui fait un homme et de ce qui fait une femme sans parler de sexe de g\u00e9nital de sexualit\u00e9 de culotte ou de sites, c'est formidable, c'est un, c'est un outil que l'humanit\u00e9 n'a pas eu jusque -l\u00e0 est -ce que le fait d'\u00eatre moins pay\u00e9s qu'un homme pour une femme de 3 billets qu'un homme est -ce que \u00e7a a \u00e0 voir avec le sexe ou la sexualit\u00e9, pas une seconde, encore moins, mais qu'ils organes g\u00e9nitaux savoir avec quoi, avec des d\u00e9finitions de genre voil\u00e0 alors c'est pour \u00e7a que ceux qui veulent utiliser ces concepts l\u00e0 et qui parle de th\u00e9orie du genre notamment aux propos tout \u00e0 fait stupide et il n'y a aucune th\u00e9orie l\u00e0- dedans, il trouvait qu'ils les connaissent mieux et pour \u00e7a il faudrait qu'il vise \u00e0 y un petit peu plus sauter \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [91%] :\r\nPar exemple vous pr\u00e9senter en parall\u00e8le, Olivier Py aussi des repr\u00e9sentations plus classiques on va dire, m\u00eame si c'est dans une mise en sc\u00e8ne qui n'est absolument pas traditionnel je pensais hier soir un Thi\u00e8s de S\u00e9n\u00e8que par Thomas Jolly dans la cour d'honneur du palais des papes est -ce que c'est important de garder un lien avec le th\u00e9\u00e2tre classique pour une manifestation comme comme celle du festival d'Avignon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [89%] :\r\nAbsolument passionnant absolument pas du tiers classiques, c'est au contraire une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s innovant d\u00e9capante avec un texte patrimonial, c'est vrai, mais tr\u00e8s peu monter, personne ne conna\u00eet les trag\u00e9dies de S\u00e9n\u00e8que, donc c'est un choix tout \u00e0 fait original, il n'y a aucun spectacle dans le festival qui s'apparenterait \u00e0 un th\u00e9\u00e2tre classique je sais pas tr\u00e8s bien ce que vous entendez par Pierre classique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [91%] :\r\nLes auteurs plus classiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [85%] :\r\nAh des oh certes la oui, alors on a la chance d'avoir racines et on a chance d'avoir Moli\u00e8re cette ann\u00e9e au festival oui tr\u00e8s bien, c'est bien que le r\u00e9pertoire deviennent un petit peu mais ce n'est pas exactement un classique du train, Romain, c'est un roman pas classique et il est tr\u00e8s peu connu, donc, \u00e9videmment, on a eu, on a eu hier l'impression d'assister \u00e0 un presque \u00e0 la cr\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [93%] :\r\n\u00e0 la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [78%] :\r\nTexte oui un texte concentrera et un peu qui interpelle beaucoup pr\u00e9sent puisqu'il s'agit du Crime contre l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [91%] :\r\nEst ce que l'avenir du th\u00e9\u00e2tre, selon vous, Olivier Py, c'est justement de m\u00ealer \u00e0 des auteurs classiques de la litt\u00e9rature avec les cr\u00e9ations de jeunes auteurs qui questionnent aussi la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:55) [86%] :\r\n\u00e0 l'avenir du th\u00e9\u00e2tre, c'est, c'est le public, c'est la c'est ce qu'on entend par le public et si le public est un public uniquement riche parisien, centralis\u00e9, bourgeois etc, l'ETA n'a aucun avenir, il va se rattraper, il va devenir une petite chose pour ceci heureuse et ennuyeuse, c'est pour \u00e7a que, en 47 il y a eu Jean Vilar au a envoyer \u00e0 grand coup de mistral dans toutes ces traditions pass\u00e9es et proposer une autre d\u00e9finition du UTA mais qui passe d'abord par une autre d\u00e9finition du public, les 2000 spectateurs qui \u00e9taient r\u00e9unis hier dans la cour du palais des Papes ne sont pas des gens riches ne sont pas des inclus, il repr\u00e9sente la R\u00e9publique, il repr\u00e9sente le peuple, ils ne sont peut-\u00eatre pas assez m\u00e9tiss\u00e9e socialement, nous faisons un \u00e9norme travail, mais on peut toujours travailler pour qu'il y ait plus de m\u00e9tissage social et qu'il y ait plus de m\u00e9tissage g\u00e9n\u00e9rationnel, les 2 sont li\u00e9s d'ailleurs, mais enfin, il nous donne une image de la R\u00e9publique qui est qui, plein d'histoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Olivier Py, directeur g\u00e9n\u00e9ral du festival d'Avignon, qui se tient donc depuis hier jusqu'au 24 juillet. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-07-07T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}