{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4250&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4275&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4225&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C15279E7-DD18-4BD7-9F6D-3FA58C491F8A", "internalArchiveId": "C15279E7-DD18-4BD7-9F6D-3FA58C491F8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse fustige la politique antieurop\u00e9enne de l'UDC", "publicationDate": "2018-02-04T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse, Valentin Vogt affirme que la Suisse a besoin d'un accord-cadre avec Bruxelles. Le patron des patrons d\u00e9nonce l'opposition aveugle de l'UDC, qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse fustige la politique antieurop\u00e9enne de l'UDC La presse dominicale sous la loupe avec vous Roger Guignard et cette phrase l\u00e2ch\u00e9e par le pr\u00e9sident de l'Union patronale, Valentin Vogt qui ne m\u00e2che pas ses mots ce matin dans les colonnes de la NZZ Am Sonntag \"L'Union europ\u00e9enne peut plomber en tout temps la s\u00e9curit\u00e9 du droit suisse\". La Suisse, dit-il, a besoin d'un accord-cadre avec Bruxelles, l'absence de s\u00e9curit\u00e9 juridique serait un poison pour elle. Et le patron des patrons de d\u00e9noncer l'opposition aveugle de l'UDC, qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale...Roger Guignard. \r\nLe pr\u00e9sident de l'Union patronale frappe tr\u00e8s fort : si la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalena Martullo-Blocher parle si mal du partenariat social - on se souvient qu'elle a d\u00e9nonc\u00e9 les mesures d'accompagnement qui ne profiteraient qu'aux syndicats - c'est uniquement parce que l'UDC veut balayer la libre-circulation. Valentin Vogt juge la position de la fille de Christophe Blocher sur ce point bien \u00e9troite, et partiale. Il ne souhaite pas une extension, un \u00e9largissement des mesures d'accompagnement, mais celles-ci constituent une partie de ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec le monde du travail. Pas question de la remettre en cause, d'autant plus que dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir, un million de travailleurs vont quitter le march\u00e9 du travail suisse pour entrer \u00e0 la retraite. \"Il faut trouver, dit-il, un \u00e9quilibre entre l'immigration, l'afflux de population, et le danger de l'\u00e9migration, si les entreprises ne peuvent plus couvrir, en Suisse, leurs besoins en personnel qualifi\u00e9.\" Par ailleurs, Valentin Vogt ne cache pas que c'est bien avec le PS, le PLR et le PDC qu'il faudra faire alliance pour d\u00e9fendre les bilat\u00e9rales et la libre-circulation des personnes. \r\n*Valentin Vogt qui ne fait pas myst\u00e8re, non plus, de son soutien \u00e0 Ignazio Cassis ? \r\nIl salue la volont\u00e9 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois de d\u00e9finir une strat\u00e9gie claire, d'obtenir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne parle que d'une seule voix sur la question europ\u00e9enne, et cela en dialogue avec la population. L'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, avec la s\u00e9curit\u00e9 juridique, voil\u00e0 qui est central pour Valentin Vogt. Et un journaliste de la NZZ am Sonntag observe qu'Ignazio Cassis, \u00e9lu gr\u00e2ce aux voix de l'UDC, s'en distancie d\u00e9j\u00e0 beaucoup : il refuse clairement la fin des mesures d'accompagnement, entend solidifier les relations bilat\u00e9rales. \"S'il veut aboutir sur le dossier europ\u00e9en, Cassis doit trahir l'UDC\", titre le Matin dimanche. Nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques estiment que c'est d\u00e9j\u00e0 le cas !", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9285266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse fustige la politique antieurop\u00e9enne de l'UDC / 12H30_2018-02-04T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 04.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de l'Union patronale Suisse, Valentin Vogt affirme que la Suisse a besoin d'un accord-cadre avec Bruxelles. Le patron des patrons d\u00e9nonce l'opposition aveugle de l'UDC, qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale."], "variantIds": ["ece-9285266"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T13:03:09Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRevue de presse, \u00e9galement sous la loupe avec vous Roger Guignard et cette phrase l\u00e2ch\u00e9e par le pr\u00e9sident de l'Union patronale Valentin phoques qui ne m\u00e2che pas ses mots, ce matin dans les colonnes de la NZZ Am Sonntag, l'Union europ\u00e9enne peut plomber en tout temps, la s\u00e9curit\u00e9 du droit suisse, la Suisse, dit -il, a besoin d'un accord-cadre et Bruxelles, l'absence de s\u00e9curit\u00e9 juridique serait un poison pour elle et le patron des patrons de d\u00e9noncer l'opposition aveugle de l'UDC qui n'agit que par pure strat\u00e9gie \u00e9lectorale Roger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident de l'Union patronale frappe tr\u00e8s fort si la conseill\u00e8re nationale UDC Magdalene Amar Tou l'eau Blocher parle si mal du partenariat social, on se souvient qu'elle a d\u00e9nonc\u00e9 les mesures d'accompagnement qui ne profiteraient qu'aux syndicats, c'est uniquement parce que l'UDC veut balayer la libre- circulation Valentin phoques te juge la position de la fille de Christoph Blocher, sur ce point, bien \u00e9troite et partiale, il ne souhaite pas, lui, une extension des mesures d'accompagnement, mais celles -ci constituent une partie de ce qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 avec le monde du travail, pas question de la remettre en cause, d'autant plus que dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir, un 1000000 de travailleurs vont quitter le march\u00e9 du travail suisse pour entrer \u00e0 la retraite, il faut trouver, dit -il, un \u00e9quilibre entre l'immigration, l'afflux de population et le danger de l'\u00e9migration, si les entreprises ne peuvent plus couvrir en Suisse, leurs besoins en personnel qualifi\u00e9 par ailleurs Valentin forte ne cache pas que c'est bien avec le PS, le PLR et le PDC qu'il faudra faire alliance pour d\u00e9fendre les bilat\u00e9rales et la libre- circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [94%] :\r\nValentin phoques qui ne fait pas myst\u00e8re non plus de son soutien \u00e0 Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [95%] :\r\nIl salue la volont\u00e9 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois de d\u00e9finir une strat\u00e9gie claire d'obtenir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle d'une seule voix sur la question europ\u00e9enne, et cela en dialogue avec la population, l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, avec la s\u00e9curit\u00e9 juridique, voil\u00e0 qui est central pour Valentin Fox et un journaliste de la NZZ AM Sonntag, observe qu'il n'y a tu\u00e9 au Cassis \u00e9lu gr\u00e2ce aux voix de l'UDC s'en distancie d\u00e9j\u00e0 beaucoup, il refuse clairement la fin des mesures d'accompagnement et entend solidifier les relations bilat\u00e9rales, s'il veut aboutir sur le dossier europ\u00e9en Cassis doit trahir l'UDC titre Le Matin dimanche nos coll\u00e8gues suisses al\u00e9maniques estiment en tout cas que le PLR a d\u00e9j\u00e0 pris ses distances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [96%] :\r\nVotre revue de presse pr\u00e9cise merci Roger Guignard. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-04T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1654927", "internalArchiveId": "AA1801655228", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 3074, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9306880", "imageURL": "http://www.rts.ch/9306887.image", "backgrounds": ["Sion, Valais : infirmi\u00e8re pr\u00e9parant seringue et mat\u00e9riel m\u00e9dical pour op\u00e9ration chirurgicale ambulatoire.", "D\u00e9sert de Gobi, Chine : d\u00e9sert de Gobi, dunes de sable et paysan nourrissant ses b\u00eates."], "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Des dents en or / Vasectomie plut\u00f4t que pilule? / La menace du d\u00e9sert de Gobi", "Des dents en or", "Chacun sa croix", "Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?", "Interview Patricia Anex, sexologue", "La menace du d\u00e9sert de Gobi", "144 secondes", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Des dents en or\n- Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?\n- La menace du d\u00e9sert de Gobi", "- Des dents en or\n- Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?\n- La menace du d\u00e9sert de Gobi", "- Des dents en or\n- Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?\n- La menace du d\u00e9sert de Gobi", "- Des dents en or\n- Vasectomie plut\u00f4t que pilule ?\n- La menace du d\u00e9sert de Gobi", "Un passage chez le dentiste fait g\u00e9n\u00e9ralement doublement mal, au moment du traitement et lorsque l'on re\u00e7oit la facture, enti\u00e8rement \u00e0 la charge du patient. Ainsi, de nombreux Suisses renoncent tout simplement \u00e0 se soigner faute de moyens. Les soins dentaires ne devraient-ils \u00eatre rembours\u00e9s par une assurance publique ?", "Qui est le seul UDC romand dans un ex\u00e9cutif cantonal? Alain Rebetez l\u2019a suivi durant une journ\u00e9e.", "Avec le d\u00e9samour de la pilule, les m\u00e9thodes alternatives de contraception se multiplient et parmi elles, la vasectomie, de plus en plus pris\u00e9e. Une op\u00e9ration b\u00e9nigne que certains hommes choisissent pour \u00e9viter \u00e0 leur compagne de prendre des hormones pendant de nombreuses ann\u00e9es. Reportage", "Comment expliquer les r\u00e9ticences face \u00e0 la vasectomie?", "C'est un ennemi difficile \u00e0 combattre : depuis des d\u00e9cennies, le d\u00e9sert de Gobi engloutit des milliers de villages chinois dont les habitants, r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9cologiques, doivent \u00eatre relog\u00e9s dans des villes nouvelles. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche m\u00eame P\u00e9kin la capitale, victime de fortes temp\u00eates de sable.", "Il est o\u00f9 le million? Catherine Sommer a d\u00e9cortiqu\u00e9 le psychodrame de la semaine au sujet des revenus des m\u00e9decins."], "variantIds": ["ece-9168660", "ece-9168375", "ece-9168627", "ece-9168052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T19:50:12Z", "subTitles": ["00:08:50:14  00:09:00:20\r\n...\r\n\r\n00:09:01:01  00:09:04:16\r\n -A propos de la naturalisation,\r\n    va-t-on se rendre compte\r\n\r\n00:09:04:21  00:09:08:20\r\nque 90 % des Suisses ne passeraient\r\n    pas un test aussi absurde ?\r\n\r\n00:09:09:01  00:09:11:01\r\n       Je ne sais m\u00eame pas\r\n      ce qui vient apr\u00e8s...\r\n\r\n00:09:11:06  00:09:14:16\r\n   -Annonce un brillant r\u00e9veil\r\n\r\n00:09:14:21  00:09:18:10\r\n           -Du coup,\r\n je vais rendre mon passeport ?\r\n\r\n00:09:18:14  00:09:23:14\r\n *-J'ai 76 ans, je suis suisse,\r\n     n\u00e9 de parents suisses,\r\n\r\n00:09:23:19  00:09:29:05\r\n    que je serais incapable\r\n  de r\u00e9pondre \u00e0 ces questions.\r\n\r\n00:09:29:10  00:09:32:17\r\n*Un peu de bon sens, messieurs !\r\n\r\n00:09:32:22  00:09:37:03\r\n-Dans votre reportage sur le je\u00fbne,\r\n     il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant\r\n\r\n00:09:37:08  00:09:40:18\r\n      d'entendre un m\u00e9decin\r\n  qui l'utilise comme th\u00e9rapie.\r\n\r\n00:09:40:23  00:09:43:22\r\n           Les pharmas\r\n    ne peuvent pas s'enrichir\r\n\r\n00:09:44:03  00:09:47:20\r\n       quand on se soigne\r\n   sans avaler des comprim\u00e9s !\r\n\r\n00:09:48:01  00:09:51:04\r\n*-Bonjour, c'est Bernard Rappaz.\r\n\r\n00:09:51:09  00:09:54:05\r\n    *C'\u00e9tait un pseudo je\u00fbne,\r\n\r\n00:09:54:10  00:09:58:17\r\n       car quand on je\u00fbne,\r\n    on ne boit que de l'eau !\r\n\r\n00:09:58:22  00:10:07:11\r\n *Je sais de quoi je parle, j'ai\r\n effectu\u00e9 un je\u00fbne de 120 jours.\r\n\r\n00:10:07:15  00:10:11:15\r\n -Ce soir dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:10:11:20  00:10:17:23\r\n Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que les\r\nsoins dentaires soient rembours\u00e9s\r\n\r\n00:10:18:04  00:10:22:18\r\n    par une caisse publique,\r\n   mais on attend les moyens.\r\n\r\n00:10:23:15  00:10:28:08\r\n  Ses propositions de coupes dans\r\nl'aide sociale ont suscit\u00e9 un toll\u00e9,\r\n\r\n00:10:28:12  00:10:32:14\r\n  mais le conseiller d'Etat UDC\r\n ne craint pas la contradiction.\r\n\r\n00:10:32:19  00:10:36:12\r\nAlain Rebetez a suivi le Bernois\r\n     Pierre-Alain Schnegg.\r\n\r\n00:10:37:04  00:10:41:04\r\n         Ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n  de recourir \u00e0 la vasectomie.\r\n\r\n00:10:41:09  00:10:46:07\r\n   Est-ce au tour des hommes \r\n  d'assumer la contraception ?\r\n\r\n00:10:46:11  00:10:51:10\r\n   La sexologue Patricia Anex\r\n    sera sur notre plateau.\r\n\r\n00:10:52:20  00:10:58:11\r\n   Le d\u00e9sert de Gobi ne cesse \r\n  de s'\u00e9tendre: 300'000 Chinois\r\n\r\n00:10:58:15  00:11:01:14\r\n      ont d\u00fb \u00eatre relog\u00e9s.\r\n\r\n00:11:05:17  00:11:09:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:11:09:20  00:11:15:17\r\n Je suis ravie de vous retrouver \r\nen ce premier dimanche de f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:11:15:22  00:11:18:04\r\n      Il est o\u00f9 le million ?\r\n\r\n00:11:18:09  00:11:22:05\r\nC'\u00e9tait LA question de la semaine,\r\n      apr\u00e8s les d\u00e9clarations\r\n\r\n00:11:22:10  00:11:25:08\r\n           du pr\u00e9sident\r\n   de la Conf\u00e9d\u00e9ration A.Berset\r\n\r\n00:11:25:12  00:11:27:18\r\n au sujet du salaire des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:11:27:23  00:11:30:22\r\n           Un bras de fer\r\nentre praticiens et hommes politiques\r\n\r\n00:11:31:03  00:11:34:10\r\n  d\u00e9cortiqu\u00e9 par Catherine Sommer\r\n         en 144 secondes !\r\n\r\n00:11:37:19  00:11:41:11\r\n    -Quand on compose le 144,\r\n    c'est qu'il y a urgence.\r\n\r\n00:11:41:16  00:11:43:18\r\n         Cette semaine,\r\n\r\n00:11:43:23  00:11:48:19\r\n les m\u00e9decins \u00e9taient en guerre\r\n     avec les politiciens.\r\n\r\n00:11:49:00  00:11:52:01\r\n   Celui qui a coup\u00e9 la paix,\r\n       c'est un m\u00e9decin !\r\n\r\n00:11:52:06  00:11:56:11\r\n-Le chirurgien genevois Philippe\r\n Morel reproche \u00e0 Mauro Poggia,\r\n\r\n00:11:56:15  00:11:59:07\r\n  chef du D\u00e9partement genevois\r\n          de la Sant\u00e9,\r\n\r\n00:11:59:11  00:12:03:19\r\n     de n'avoir rien entrepris\r\npour contenir les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n00:12:04:00  00:12:07:07\r\n         -Je ne pense pas\r\n que nos m\u00e9decins sont \u00e0 plaindre,\r\n\r\n00:12:07:11  00:12:09:16\r\nen tout cas pour les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:12:09:21  00:12:14:14\r\nOn estime les revenus des chirurgiens\r\n        \u00e0 un million minimum.\r\n\r\n00:12:14:19  00:12:20:05\r\n   Si on ne gagne pas \u00e7a, c'est\r\nqu'on n'a pas r\u00e9ussi sa carri\u00e8re !\r\n\r\n00:12:20:10  00:12:26:18\r\n   -M\u00eame si d'apr\u00e8s les chiffres\r\nde la FMH, datant d'il y a dix ans,\r\n\r\n00:12:26:23  00:12:31:14\r\n les m\u00e9decins qui auraient rat\u00e9\r\n leur vie sont assez nombreux.\r\n\r\n00:12:31:19  00:12:37:03\r\n Et Alain embraye aussi sec...\r\n\r\n00:12:37:08  00:12:40:10\r\n -Il faut r\u00e9aliser que \u00e7a signifie\r\n\r\n00:12:40:14  00:12:44:05\r\n    jusqu'\u00e0 80 ou 90'000 francs\r\n       de salaire par mois,\r\n\r\n00:12:44:10  00:12:46:22\r\n      pay\u00e9s par les primes !\r\n\r\n00:12:47:03  00:12:50:09\r\n-Deuxi\u00e8me round pour les m\u00e9decins...\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:53:05\r\n   -Les m\u00e9decins sont meurtris.\r\n\r\n00:12:53:10  00:12:57:21\r\nOn \u00e9duque nos enfants dans le respect\r\n\r\n00:12:58:02  00:13:00:21\r\n      et on voit le pr\u00e9sident\r\n        de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:13:01:02  00:13:03:05\r\n  qui a des propos stigmatisants.\r\n\r\n00:13:03:10  00:13:06:08\r\n -Et les patient dans tout \u00e7a ?\r\n\r\n00:13:06:12  00:13:09:20\r\n       A force de couper\r\n dans le temps, dans le budget,\r\n\r\n00:13:10:01  00:13:12:05\r\n     et de se faire tondre,\r\n\r\n00:13:12:10  00:13:15:15\r\n         ils pourraient\r\nchoisir un nouveau m\u00e9decin: Dr G.\r\n\r\n00:13:26:20  00:13:29:23\r\nMoi: \"J'ai mal \u00e0 la t\u00eate et suisse.\"\r\n\r\n00:13:30:04  00:13:34:09\r\n  Les patients peuvent chasser\r\n      hors des fronti\u00e8res,\r\n\r\n00:13:34:13  00:13:38:04\r\navec la consultation par smartphone.\r\n\r\n00:13:38:09  00:13:45:09\r\n          -Si le m\u00e9decin\r\n   n'est pas s\u00fbr du diagnostic,\r\n\r\n00:13:45:13  00:13:49:19\r\n         il peut renvoyer\r\n      les patients plus loin.\r\n\r\n00:13:50:00  00:13:53:05\r\n         -En attendant,\r\n  j'ai toujours mal \u00e0 la t\u00eate !\r\n\r\n00:13:59:17  00:14:03:21\r\n       -Le d\u00e9bat s'enflamme\r\n   autour des co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\r\n00:14:04:02  00:14:07:03\r\net des hausses des primes maladies.\r\n\r\n00:14:07:08  00:14:10:11\r\n      Mais un autre domaine, \r\n      qui n'est pas concern\u00e9,\r\n\r\n00:14:10:16  00:14:14:08\r\ngr\u00e8ve aussi le budget des m\u00e9nages:\r\n       les soins dentaires.\r\n\r\n00:14:14:12  00:14:18:18\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\n estime que chaque Suisse d\u00e9pense\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:22:04\r\n   en moyenne environ 500 francs\r\n      par an pour ses dents.\r\n\r\n00:14:22:09  00:14:24:10\r\n  Des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour exiger\r\n\r\n00:14:24:14  00:14:28:08\r\nque ces soins soient aussi rembours\u00e9s\r\n      par une caisse publique.\r\n\r\n00:14:28:12  00:14:31:01\r\n    Les Vaudois se prononceront\r\n    sur la question le 4 mars.\r\n\r\n00:14:31:11  00:14:35:11\r\n -On vote le 4 mars sur les soins \r\n dentaires dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:14:35:16  00:14:39:08\r\n           -A Lausanne,\r\ndes sourires s'affichent en faveur\r\n\r\n00:14:39:12  00:14:42:14\r\n    d'une assurance de base \r\n    pour les soins dentaires\r\n\r\n00:14:42:19  00:14:45:11\r\n   et des passants grimacent.\r\n\r\n00:14:45:15  00:14:48:15\r\n            Le sujet\r\n   ne laisse pas indiff\u00e9rent.\r\n\r\n00:14:48:20  00:14:58:11\r\n        -J'ai toujours trouv\u00e9\r\nque c'\u00e9tait beaucoup d'exploitation !\r\n\r\n00:14:58:15  00:15:07:23\r\n -C'est bizarre qu'on ne rembourse\r\n  rien pour les dents, pourquoi ?\r\n\r\n00:15:08:04  00:15:15:08\r\n   -Je gagne assez bien ma vie,\r\n mais j'\u00e9vite les frais dentaires.\r\n\r\n00:15:15:12  00:15:20:23\r\n     -Vous alliez davantage\r\n  chez le dentiste au Canada ?\r\n\r\n00:15:21:04  00:15:24:16\r\n       -Oui, car je payais\r\n    une participation de 10 %.\r\n\r\n00:15:24:21  00:15:28:02\r\n         -Votre dentiste\r\n      gagne plus que vous ?\r\n\r\n00:15:28:07  00:15:32:05\r\n      -Ah, je pense que oui !\r\n\r\n00:15:32:10  00:15:37:11\r\n-C'est dans l'int\u00e9r\u00eat des dentistes\r\n       que \u00e7a reste opaque.\r\n\r\n00:15:37:15  00:15:41:23\r\n-Je vais jamais chez le dentiste !\r\n\r\n00:15:42:04  00:15:44:06\r\n          -Pourquoi ?\r\n        -C'est trop cher !\r\n\r\n00:15:44:11  00:15:48:14\r\n    -Et quand vous avez mal ?\r\n      -Je prends des cachets.\r\n\r\n00:15:48:19  00:15:52:11\r\n       Les gens font ainsi\r\n quand ils ont mal quelque part !\r\n\r\n00:16:02:05  00:16:07:02\r\n -Le NON \u00e0 une assurance dentaire \r\nobligatoire, c'est chez le dentiste\r\n\r\n00:16:07:07  00:16:11:17\r\n         qu'il s'affiche;\r\ncomme chez le Dr Marmy, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:16:11:22  00:16:18:08\r\n    Il r\u00eavait d'\u00eatre dentiste\r\n     depuis l'\u00e2ge de 12 ans.\r\n\r\n00:16:18:12  00:16:21:08\r\n          Aujourd'hui,\r\n  il occupe la vice-pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:16:21:12  00:16:24:20\r\n      de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse \r\n     des m\u00e9decins-dentistes,\r\n\r\n00:16:25:01  00:16:27:23\r\nqui regroupe 80 % des dentistes.\r\n\r\n00:16:29:19  00:16:32:20\r\n                -On est les gardiens\r\n\r\n00:16:33:01  00:16:35:22\r\n                     d'un syst\u00e8me\r\n                   de sant\u00e9 dentaire\r\n\r\n00:16:36:02  00:16:38:07\r\n            qui marche bien en Suisse\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:41:08\r\n     et qui a fait ses preuves\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n00:16:41:12  00:16:45:06\r\n Ce syst\u00e8me a amen\u00e9 une tr\u00e8s bonne\r\n     sant\u00e9 dans la population\r\n\r\n00:16:45:11  00:16:47:22\r\n  et un bon niveau de motivation.\r\n\r\n00:16:48:03  00:16:50:04\r\n  Il y a une stabilit\u00e9 des co\u00fbts\r\n\r\n00:16:50:09  00:16:54:15\r\n  par rapport \u00e0 ce qu'on observe \r\n  dans le domaine de la m\u00e9decine.\r\n\r\n00:16:54:20  00:16:57:15\r\n             Nos co\u00fbts\r\n   ont augment\u00e9 deux fois moins.\r\n\r\n00:16:57:20  00:17:04:07\r\n      -21, 22, 23, 24, 25...\r\n\r\n00:17:04:11  00:17:08:14\r\n -Les Suisses sont les champions\r\n du monde du brossage des dents.\r\n\r\n00:17:08:19  00:17:12:12\r\nGr\u00e2ce aux campagnes de prophylaxie,\r\nd\u00e8s les ann\u00e9es 60 dans les \u00e9coles,\r\n\r\n00:17:12:17  00:17:15:13\r\n    et l'adjonction du fluor\r\n    dans le sel de cuisine,\r\n\r\n00:17:15:18  00:17:19:07\r\n      le nombre de caries\r\n  a diminu\u00e9 de 90 % en 50 ans.\r\n\r\n00:17:19:11  00:17:23:22\r\n       La farouche opposition\r\ndes dentistes \u00e0 toute r\u00e9glementation\r\n\r\n00:17:24:03  00:17:26:02\r\n       n'est pas nouvelle.\r\n\r\n00:17:26:07  00:17:31:03\r\n          -C'est le fruit\r\n       d'une longue histoire\r\n\r\n00:17:31:08  00:17:33:13\r\n     qui implique l'apparition\r\n\r\n00:17:33:18  00:17:37:07\r\nde la profession m\u00e9decin-dentiste,\r\n\r\n00:17:37:11  00:17:39:10\r\n     \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:17:39:14  00:17:43:14\r\n     Elle revendique un statut\r\n scientifique, social et culturel,\r\n\r\n00:17:43:19  00:17:47:11\r\n  comme celui de leurs confr\u00e8res\r\n      et coll\u00e8gues m\u00e9decins,\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:52:05\r\n    et aussi une distinction, \r\n    notamment dans la question\r\n\r\n00:17:52:10  00:17:56:00\r\ndu traitement et du rapport \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n00:17:56:05  00:18:03:00\r\nElle dit: \"Notre patient n'est pas\r\n   un patient comme les autres,\r\n\r\n00:18:03:05  00:18:09:16\r\nil faudra le responsabiliser, et nous\r\nle ferons en lui demandant de payer.\"\r\n\r\n00:18:09:21  00:18:13:21\r\n      -Pour les dentistes,\r\n    la sant\u00e9 bucco-dentaire,\r\n\r\n00:18:14:02  00:18:19:13\r\n  c'est avant tout une question\r\n de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:18:19:18  00:18:22:15\r\n   -C'est le domaine de la sant\u00e9\r\n\r\n00:18:22:20  00:18:25:16\r\n   o\u00f9 sa propre action a l'effet\r\n\r\n00:18:25:21  00:18:29:04\r\n         le plus important\r\n     et le plus spectaculaire,\r\n\r\n00:18:29:09  00:18:33:02\r\n                    avec des moyens \r\n                    tr\u00e8s bon march\u00e9.\r\n\r\n00:18:33:07  00:18:36:20\r\n                    Si on ma\u00eetrise\r\n                  l'hygi\u00e8ne dentaire,\r\n\r\n00:18:37:01  00:18:40:22\r\n        la plaque dentaire,\r\non \u00e9vite la majorit\u00e9 des probl\u00e8mes,\r\n\r\n00:18:41:03  00:18:44:22\r\n       aussi bien gingivaux\r\n     que de caries, ou autres.\r\n\r\n00:18:45:03  00:18:49:18\r\n-Apr\u00e8s l'\u00e9chec du remboursement des\r\nsoins dentaires au niveau f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:18:49:23  00:18:52:04\r\nl'id\u00e9e revient au niveau cantonal.\r\n\r\n00:18:52:09  00:18:55:11\r\n        Le canton de Vaud\r\n sera le premier \u00e0 se prononcer.\r\n\r\n00:18:55:16  00:18:56:16\r\n       Membre du comit\u00e9,\r\n    cette m\u00e9decin socialiste\r\n\r\n00:18:56:21  00:19:00:22\r\n     critique cette primaut\u00e9\r\nde la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n00:19:01:03  00:19:03:07\r\n    -Cela me donne l'impression\r\n\r\n00:19:03:11  00:19:06:17\r\nde beaucoup culpabiliser les gens.\r\n\r\n00:19:06:22  00:19:10:23\r\n  Si on ne se lave pas les dents,\r\n  si on a une hygi\u00e8ne d\u00e9plorable,\r\n\r\n00:19:11:04  00:19:13:01\r\n   on a des probl\u00e8mes dentaires.\r\n\r\n00:19:13:06  00:19:17:09\r\n  Bien s\u00fbr, il y en a quelques-uns\r\nqui n'ont pas une hygi\u00e8ne suffisante,\r\n\r\n00:19:17:13  00:19:20:08\r\n           mais beaucoup\r\n     de maladies syst\u00e9matiques\r\n\r\n00:19:20:12  00:19:24:09\r\ncomme le diab\u00e8te, comme le cancer,\r\n   surtout les chimioth\u00e9rapies,\r\n\r\n00:19:24:13  00:19:27:13\r\n   vont avoir des r\u00e9percussions\r\n        sur les gencives.\r\n\r\n00:19:27:18  00:19:32:18\r\nCes malades auront en plus des frais\r\ndentaires qui ne sont pas rembours\u00e9s.\r\n\r\n00:19:32:23  00:19:37:23\r\n-Les dentistes de Suisse romande\r\n sont form\u00e9s \u00e0 l'Ecole dentaire\r\n\r\n00:19:38:04  00:19:40:05\r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:19:40:10  00:19:46:23\r\n\"Dentiste, quel dr\u00f4le de m\u00e9tier !\",\r\n        entend-on souvent.\r\n\r\n00:19:47:04  00:19:54:06\r\nBenjamin a souvent \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9\r\n         sur son choix.\r\n\r\n00:19:54:11  00:20:00:17\r\n-Il y a beaucoup d'incompr\u00e9hension\r\n\r\n00:20:00:22  00:20:04:03\r\n    du fait qu'il y a beaucoup\r\n\r\n00:20:04:08  00:20:07:23\r\n         de subconscient\r\nautour des dents et des dentistes.\r\n\r\n00:20:08:04  00:20:10:11\r\n           Mon objectif\r\n        est aussi d'arriver\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:14:19\r\n   \u00e0 faire changer les opinions\r\n     sur la m\u00e9decin dentaire.\r\n\r\n00:20:15:00  00:20:17:23\r\n      -Ouvrir son cabinet\r\n    apr\u00e8s cinq ans d'\u00e9tudes,\r\n\r\n00:20:18:04  00:20:20:15\r\nc'est possible pour les dentistes.\r\n\r\n00:20:20:20  00:20:23:23\r\n       Pour les m\u00e9decins,\r\n   c'est au minimum le double.\r\n\r\n00:20:24:04  00:20:26:11\r\n  Tamara se r\u00e9jouit d'exercer,\r\n\r\n00:20:26:15  00:20:30:13\r\n       mais pas forc\u00e9ment\r\n pour les raisons qu'on imagine.\r\n\r\n00:20:30:17  00:20:34:00\r\n-Si je me motivais\r\n\r\n00:20:34:05  00:20:36:02\r\nque par l'argent,\r\n\r\n00:20:36:07  00:20:39:03\r\net pas par les patients,\r\nou leur sant\u00e9,\r\n\r\n00:20:39:08  00:20:45:07\r\nj'arriverais pas au bout des \u00e9tudes,\r\n       c'est trop difficile.\r\n\r\n00:20:45:11  00:20:49:23\r\n            -Au fait,\r\n combien gagnent les dentistes ?\r\n\r\n00:20:50:04  00:20:55:11\r\n Il n'existe aucune statistique\r\n        sur leur revenu.\r\n\r\n00:20:55:16  00:20:59:14\r\nCe document de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse\r\n    des m\u00e9decins-dentistes,\r\n\r\n00:20:59:19  00:21:02:15\r\n      qui calcule le revenu\r\n      d'un cabinet mod\u00e8le,\r\n\r\n00:21:02:20  00:21:07:02\r\n   l'estime \u00e0 200'000 francs.\r\n\r\n00:21:07:07  00:21:10:15\r\n                 -On parle du revenu\r\n\r\n00:21:10:20  00:21:12:23\r\n                   d'un ind\u00e9pendant.\r\n\r\n00:21:13:04  00:21:15:11\r\n                 Pour une comparaison\r\n                     raisonnable,\r\n\r\n00:21:15:16  00:21:17:21\r\n                     il faut d\u00e9duire\r\n                   la part patronale\r\n\r\n00:21:18:02  00:21:22:04\r\n de la pr\u00e9voyance professionnelle\r\n   et des cotisations sociales.\r\n\r\n00:21:22:09  00:21:26:13\r\n   C'est environ 159'000 francs\r\n     pour ce cabinet mod\u00e8le.\r\n\r\n00:21:26:18  00:21:28:16\r\n  -Le march\u00e9 et la concurrence\r\n\r\n00:21:28:21  00:21:33:06\r\n   sont un meilleur r\u00e9gulateur\r\n   qu'une autorit\u00e9 publique ?\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:36:17\r\n    -Notre syst\u00e8me le d\u00e9montre.\r\n\r\n00:21:36:22  00:21:42:16\r\n        Ici, par exemple,\r\n   je n'ai plus vari\u00e9 la valeur\r\n\r\n00:21:42:21  00:21:47:08\r\nde mon propre point depuis 11 ans.\r\n\r\n00:21:47:12  00:21:53:18\r\nJ'observe ce que font mes coll\u00e8gues,\r\n       la densit\u00e9 de l'offre,\r\n\r\n00:21:53:23  00:21:57:02\r\n tr\u00e8s grande sur l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n00:21:57:07  00:21:59:09\r\n     Je ne me sens pas libre,\r\n\r\n00:21:59:13  00:22:06:12\r\n     ou pour me faire plaisir,\r\nde fixer ce point selon ma volont\u00e9.\r\n\r\n00:22:06:17  00:22:09:18\r\n-L'arriv\u00e9e de dentistes \u00e9trangers\r\n\r\n00:22:09:23  00:22:12:23\r\n      et la multiplication\r\n     de cliniques dentaires\r\n\r\n00:22:13:04  00:22:16:22\r\n   am\u00e8nent plus de concurrence\r\n      sur ce libre march\u00e9.\r\n\r\n00:22:17:03  00:22:21:03\r\nDans son \u00e9tude, men\u00e9e il y a 3 ans,\r\n\r\n00:22:21:08  00:22:25:11\r\n     la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n   des consommateurs a envoy\u00e9\r\n\r\n00:22:25:15  00:22:30:21\r\ndes patients ayant le m\u00eame sympt\u00f4me\r\n  dans divers cabinets dentaires.\r\n\r\n00:22:31:02  00:22:35:02\r\n     -Le devis allait de 1'500\r\n     \u00e0 plus de 10'000 francs.\r\n\r\n00:22:35:07  00:22:37:22\r\nLes cliniques ne sont pas meilleures\r\n\r\n00:22:38:03  00:22:41:04\r\n   que les cabinets, vice versa.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:45:16\r\n  Un point faible ne garantissait\r\n  une facture finale moins ch\u00e8re.\r\n\r\n00:22:45:21  00:22:48:15\r\n         Il est difficile\r\n     de dessiner des crit\u00e8res\r\n\r\n00:22:48:20  00:22:54:16\r\n         pour conseiller\r\n   un bon rapport qualit\u00e9-prix.\r\n\r\n00:22:54:21  00:22:59:13\r\n          -Ce dentiste\r\n    souhaite rester anonyme.\r\n\r\n00:22:59:18  00:23:08:02\r\nLe remboursement des soins dentaires\r\n   existe d\u00e9j\u00e0 pour les patients\r\n\r\n00:23:08:07  00:23:12:14\r\n\u00e0 l'aide sociale, ou au b\u00e9n\u00e9fice\r\nde prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:23:12:19  00:23:17:04\r\nL'Etat r\u00e8gle la facture \u00e0 un tarif\r\n qui n'a pas boug\u00e9 depuis 24 ans.\r\n\r\n00:23:17:09  00:23:21:04\r\n      Ils repr\u00e9sentent 10 %\r\n de la patient\u00e8le de ce cabinet.\r\n\r\n00:23:21:09  00:23:24:03\r\n Ce dentiste \u00e0 la fibre sociale\r\n\r\n00:23:24:08  00:23:27:20\r\n         est tr\u00e8s attach\u00e9\r\nau statut lib\u00e9ral de sa profession.\r\n\r\n00:23:28:01  00:23:32:17\r\n        Il ne souhaite pas\r\nd'une telle charge administrative.\r\n\r\n00:23:32:22  00:23:37:12\r\n  -Par exemple, un patient qui a\r\n600 frs de frais de service social,\r\n\r\n00:23:37:17  00:23:41:23\r\n  il y a 70 frs d'administration \r\n  pour moi et 90 frs pour l'Etat,\r\n\r\n00:23:42:04  00:23:46:06\r\n      soit 150 frs par ann\u00e9e\r\n      qui partent en fum\u00e9e.\r\n\r\n00:23:46:11  00:23:48:17\r\nC'est comme les m\u00e9decins-assistants\r\n\r\n00:23:48:22  00:23:52:00\r\n         qui passent 70 %\r\n de leur temps \u00e0 l'administration\r\n\r\n00:23:52:05  00:23:53:23\r\n     et 30 % avec le patient.\r\n\r\n00:23:54:04  00:23:55:19\r\n      Je ne veux pas de \u00e7a !\r\n\r\n00:23:56:00  00:24:01:15\r\n-5 \u00e0 20 % des gens renonceraient aux\r\n frais dentaires, faute de moyens.\r\n\r\n00:24:01:20  00:24:05:13\r\nLes estimations varient fortement.\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:08:23\r\nLa majorit\u00e9 du gouvernement vaudois\r\n\r\n00:24:09:04  00:24:15:07\r\n         soutient l'id\u00e9e\r\nd'une assurance dentaire de base.\r\n\r\n00:24:15:11  00:24:21:11\r\n     -Cette volont\u00e9 d'\u00e9viter \r\n     tout contr\u00f4le des tarifs\r\n\r\n00:24:21:15  00:24:26:10\r\nest tr\u00e8s forte dans la corporation.\r\n\r\n00:24:26:15  00:24:28:20\r\n   Le probl\u00e8me du co\u00fbt dentaire\r\n\r\n00:24:29:01  00:24:31:14\r\nest un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:24:31:19  00:24:35:03\r\n C'est pas un probl\u00e8me accessoire,\r\n          c'est s'acheter\r\n\r\n00:24:35:08  00:24:38:11\r\n    des prestations n\u00e9cessaires\r\n         \u00e0 la bonne sant\u00e9.\r\n\r\n00:24:38:15  00:24:41:04\r\n          Ca justifierait\r\n      qu'on apporte des aides\r\n\r\n00:24:41:09  00:24:44:09\r\n    \u00e0 ceux qui n'arrivent plus\r\n           \u00e0 les payer.\r\n\r\n00:24:44:13  00:24:49:11\r\n      -13h00, \u00e0 Lausanne, \r\n      on d\u00e9monte le stand.\r\n\r\n00:24:49:15  00:24:54:01\r\n   Apr\u00e8s la votation vaudoise,\r\n le d\u00e9bat se d\u00e9placera \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:24:54:06  00:24:57:19\r\nNeuch\u00e2tel, en Valais et au Tessin.\r\n\r\n00:24:58:00  00:25:02:06\r\n-Tout le monde suivra avec int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n00:25:02:11  00:25:04:17\r\n   ce qui se passera chez nous.\r\n\r\n00:25:04:22  00:25:08:11\r\nCa donnera des ailes aux initiants\r\n       des autres cantons,\r\n\r\n00:25:08:15  00:25:11:01\r\n   si le r\u00e9sultat est favorable.\r\n\r\n00:25:11:06  00:25:13:00\r\n      -Les soins dentaires,\r\n\r\n00:25:13:05  00:25:18:10\r\n   une affaire avant tout priv\u00e9e\r\nou une question de sant\u00e9 publique ?\r\n\r\n00:25:29:12  00:25:34:03\r\n-Ce Romand, UDC, g\u00e8re les affaires\r\n   sociales du canton de Berne.\r\n\r\n00:25:34:08  00:25:37:20\r\n       Pierre-Alain Schnegg\r\n est devenu l'ennemi de la gauche\r\n\r\n00:25:38:01  00:25:42:20\r\n      avec ses propositions\r\n  de coupes dans l'aide sociale.\r\n\r\n00:25:43:01  00:25:46:13\r\n           Alain Rebetez\r\n   a suivi cet homme hyperactif.\r\n\r\n00:25:51:06  00:25:54:19\r\n    -C'est le seul UDC romand\r\n\u00e9lu dans un gouvernement cantonal.\r\n\r\n00:25:55:00  00:25:59:02\r\n      T\u00eate de Turc de la gauche\r\npour ses tailles dans l'aide sociale,\r\n\r\n00:25:59:07  00:26:01:10\r\n   il a accept\u00e9 qu'on le suive.\r\n\r\n00:26:01:14  00:26:04:20\r\n      Il est 04h30 \u00e0 Champoz,\r\n       dans le Jura bernois.\r\n\r\n00:26:05:01  00:26:07:17\r\n   Voici Pierre-Alain Schnegg.\r\n\r\n00:26:07:22  00:26:13:11\r\n  Vous \u00eates un digne repr\u00e9sentant\r\n     de l'\u00e9thique protestante.\r\n\r\n00:26:13:16  00:26:15:15\r\n         -Peut-\u00eatre, oui !\r\n\r\n00:26:15:20  00:26:20:17\r\n       -55 ans, ex-patron\r\nd'une entreprise d'informatique,\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:24:02\r\n   c'est un bleu en politique.\r\n\r\n00:26:24:07  00:26:27:20\r\n-Ca fait 19 mois au Conseil ex\u00e9cutif,\r\n\r\n00:26:28:01  00:26:31:14\r\net trois ans et demi en politique.\r\n\r\n00:26:31:19  00:26:37:16\r\n       -En route pour Berne,\r\nil explique le coeur de son action:\r\n\r\n00:26:37:21  00:26:42:02\r\n       redresser un canton\r\n      qui a perdu son rang.\r\n\r\n00:26:42:07  00:26:46:05\r\n       -C'est pas possible\r\n que notre canton vive et d\u00e9pende\r\n\r\n00:26:46:10  00:26:50:17\r\n   d'une p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re\r\n   provenant d'autres cantons !\r\n\r\n00:26:50:22  00:26:54:11\r\n  -Il est le premier au bureau.\r\n\r\n00:26:54:15  00:26:59:05\r\n   Il travaille ses dossiers,\r\n         et \u00e0 07h00...\r\n\r\n00:26:59:10  00:27:03:15\r\n      Premier rendez-vous\r\n  avec son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:27:03:20  00:27:08:06\r\n           un pur UDC,\r\n   ex-conseiller de C.Blocher.\r\n\r\n00:27:08:11  00:27:15:16\r\n -De toutes les personnes que j'ai\r\nengag\u00e9es, tu dois \u00eatre le seul UDC.\r\n\r\n00:27:15:21  00:27:19:19\r\n         -Mais il a pris\r\n    des options tr\u00e8s claires,\r\n\r\n00:27:20:00  00:27:24:19\r\n         comme la baisse\r\ndes prestations de l'aide sociale.\r\n\r\n00:27:25:00  00:27:29:11\r\n          -L'aide sociale\r\n vers\u00e9e en Suisse est trop \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:27:29:15  00:27:32:05\r\n   Un filet solide doit exister,\r\n\r\n00:27:32:10  00:27:36:03\r\n         mais \u00e7a doit pas\r\n       \u00eatre un art de vivre.\r\n\r\n00:27:36:08  00:27:38:17\r\n    -Les s\u00e9ances se suivent.\r\n\r\n00:27:38:22  00:27:47:12\r\n  Elle parle en suisse-allemand\r\n\r\n00:27:47:17  00:27:51:10\r\n    Lui, il a tout compris !\r\n\r\n00:27:51:14  00:27:54:05\r\nCa parle d'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n00:27:54:10  00:27:58:10\r\n  et le projet de ses services\r\nn'est pas vraiment \u00e0 son go\u00fbt...\r\n\r\n00:27:58:14  00:28:00:22\r\n   -Le travail a \u00e9t\u00e9 bien fait,\r\n\r\n00:28:01:03  00:28:02:09\r\n           mais l'esprit\r\n\r\n00:28:02:13  00:28:08:10\r\n     dans lequel on veut aller\r\n  n'a pas encore \u00e9t\u00e9 mis partout.\r\n\r\n00:28:08:15  00:28:13:00\r\n             A.Rebetez\r\n-Il est un peu per\u00e7ucomme le diable.\r\n\r\n00:28:13:05  00:28:16:09\r\n       -Non, pas un diable,\r\n\r\n00:28:16:14  00:28:20:00\r\n   mais \u00e7a perturbe les choses.\r\n\r\n00:28:20:05  00:28:24:04\r\n        -Le diable court\r\n     vers une autre s\u00e9ance.\r\n\r\n00:28:24:09  00:28:30:16\r\n On y apprend que ses services \r\nn'ont pas pu engager un r\u00e9fugi\u00e9,\r\n\r\n00:28:30:21  00:28:35:13\r\npour des questions de proc\u00e9dures.\r\n\r\n00:28:35:18  00:28:39:11\r\n         -Cette personne\r\n     n'a pas pu \u00eatre engag\u00e9e.\r\n\r\n00:28:39:15  00:28:42:01\r\n        -Vous le vouliez ?\r\n\r\n00:28:42:06  00:28:45:05\r\n     -Oui, et on n'a pas pu !\r\n\r\n00:28:45:10  00:28:47:17\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n00:28:47:22  00:28:53:02\r\n   -Je dois creuser le dossier, \r\n   je l'ai appris cette semaine.\r\n\r\n00:28:53:07  00:28:58:04\r\n-Le Grand Conseil vient d'appeler\r\n     et il doit s'y rendre.\r\n\r\n00:28:58:09  00:29:03:06\r\n      -L\u00e0, on est comme \u00e7a !\r\n\r\n00:29:03:11  00:29:06:16\r\n     -On file au Parlement,\r\n         juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:29:06:21  00:29:11:12\r\net on arrive par une porte d\u00e9rob\u00e9e.\r\n\r\n00:29:11:17  00:29:16:09\r\n -C'est la salle du gouvernement.\r\n\r\n00:29:16:13  00:29:20:01\r\n      On y tient nos s\u00e9ances\r\n      une fois par semaine.\r\n\r\n00:29:20:06  00:29:26:06\r\n        -La Bible de Luther\r\ndans une \u00e9dition de 1644 tr\u00f4ne ici.\r\n\r\n00:29:26:11  00:29:28:11\r\n   Vous \u00eatres tr\u00e8s pratiquant ?\r\n\r\n00:29:28:15  00:29:30:14\r\n              -Oui !\r\n\r\n00:29:30:19  00:29:36:18\r\nMa relation avec Dieu est importante.\r\n\r\n00:29:36:23  00:29:44:03\r\n           -Il attend\r\n d'\u00eatre appel\u00e9 au Grand Conseil,\r\n\r\n00:29:44:07  00:29:48:06\r\n    mais apr\u00e8s 30 minutes...\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:53:11\r\n             -D\u00e9sol\u00e9,\r\n  c'est report\u00e9 \u00e0 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:29:53:16  00:29:57:18\r\n-Il reviendra 2 heures plus tard.\r\n\r\n00:29:57:23  00:30:02:19\r\nSur cette place, des manifestants \r\nexigeaient r\u00e9cemment sa d\u00e9mission.\r\n\r\n00:30:03:00  00:30:06:00\r\n        Est-il fragilis\u00e9,\r\n   \u00e0 deux mois des \u00e9lections ?\r\n\r\n00:30:06:05  00:30:10:10\r\n            -Peut-\u00eatre,\r\n mais mes d\u00e9cisions, ma politique,\r\n\r\n00:30:10:14  00:30:15:18\r\n          n'a rien \u00e0 voir\r\n     avec un combat \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:30:15:23  00:30:19:06\r\n   Je pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:23:21\r\n    que d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu parce que\r\nje prends des mauvaises d\u00e9cisions.\r\n\r\n00:30:24:02  00:30:27:06\r\n      Le monde de l'\u00e9conomie\r\n         est le plus dur.\r\n\r\n00:30:27:11  00:30:33:14\r\n   Au niveau relation humaine, \r\n   c'est celui de la politique.\r\n\r\n00:30:33:19  00:30:39:00\r\n       -C'est plus mesquin !\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:30:40:22  00:30:48:01\r\n -Toujours plus de femmes refusent\r\nde prendre chaque mois des hormones\r\n\r\n00:30:48:06  00:30:50:04\r\n  et se d\u00e9tournent de la pilule.\r\n\r\n00:30:50:09  00:30:53:22\r\n  L'homme doit-il prendre sa part\r\n      dans la contraception ?\r\n\r\n00:30:54:03  00:30:58:14\r\nOui, r\u00e9pondent ceux qui ont choisi \r\nla vasectomie, mais ils sont rares.\r\n\r\n00:30:58:19  00:31:02:17\r\nNous en parlerons avec la sexologue\r\nPatricia Anex, apr\u00e8s ce reportage.\r\n\r\n00:31:04:10  00:31:07:04\r\n       -Sur le march\u00e9... \r\n      de la contraception,\r\n\r\n00:31:07:08  00:31:10:07\r\n        le public cible,\r\n      \u00e7a reste les femmes.\r\n\r\n00:31:10:11  00:31:14:14\r\n  Pilule, st\u00e9rilet, diaphragme,\r\n  implant, l'offre est vari\u00e9e.\r\n\r\n00:31:14:19  00:31:18:19\r\n        Pour les hommes,\r\n     qu'est-ce qui existe ?\r\n\r\n00:31:20:11  00:31:23:21\r\n Trois m\u00e9thodes de contraceptions,\r\n       vous me diriez quoi ?\r\n\r\n00:31:24:02  00:31:27:03\r\n-La pilule, le st\u00e9rilet, et le patch.\r\n\r\n00:31:27:08  00:31:29:05\r\n      -Et pour les hommes ?\r\n\r\n00:31:29:10  00:31:31:11\r\n        -Il n'y en a pas !\r\n\r\n00:31:31:15  00:31:36:11\r\nMais \u00e7a serait bien qu'il y en ait,\r\nque ce soit pas toujours les femmes\r\n\r\n00:31:36:16  00:31:39:02\r\n     qui supportent tout \u00e7a !\r\n\r\n00:31:39:07  00:31:42:08\r\n        -Pour les hommes, \r\n       il y a l'op\u00e9ration !\r\n\r\n00:31:42:12  00:31:46:18\r\n        -La vasectomie ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:31:46:23  00:31:49:20\r\n         -La vasectomie,\r\n    vous savez ce que c'est ?\r\n\r\n00:31:50:01  00:31:52:18\r\n                           -Non.\r\n   -Non.\r\n\r\n00:31:52:23  00:31:56:05\r\n-Vous savez ce qu'est la vasectomie ?\r\n\r\n00:31:56:10  00:31:59:17\r\n-Plus ou moins.\r\n             -C'est vague !\r\n\r\n00:31:59:22  00:32:02:08\r\n  -J'ai un cousin qui a fait \u00e7a.\r\n\r\n00:32:02:12  00:32:07:00\r\n          Vulgairement,\r\n      il bande normalement !\r\n\r\n00:32:07:05  00:32:14:14\r\nIl n'y a pas de souci, mais c'est pas\r\n    tr\u00e8s r\u00e9pandu chez les hommes.\r\n\r\n00:32:14:19  00:32:20:13\r\n        -La vasectomie ?\r\n  -C'est une d\u00e9cision radicale...\r\n\r\n00:32:20:18  00:32:24:04\r\n    Forte, et courageuse aussi.\r\n\r\n00:32:33:21  00:32:37:23\r\n-La vasectomie est une op\u00e9ration\r\n  chirurgicale qui s'effectue\r\n\r\n00:32:38:04  00:32:42:15\r\n   en ambulatoire, aussi bien\r\nen cabinet priv\u00e9 qu'\u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:32:42:20  00:32:46:18\r\n        Ce matin, le chef\r\n  du service d'urologie du CHUV\r\n\r\n00:32:46:23  00:32:51:23\r\n va pratiquer une st\u00e9rilisation\r\n    sur un homme de 42 ans.\r\n\r\n00:32:52:04  00:32:55:16\r\nLe patient et sa femme ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:32:55:21  00:32:59:13\r\n         que la famille\r\n  s'arr\u00eaterait \u00e0 trois enfants.\r\n\r\n00:32:59:18  00:33:02:17\r\n  Il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester anonyme.\r\n\r\n00:33:02:22  00:33:04:12\r\n            -Ca pique ?\r\n\r\n00:33:04:17  00:33:06:08\r\n           Le patient\r\n              -Non.\r\n\r\n00:33:06:12  00:33:08:13\r\n            -Ca br\u00fble ?\r\n               -Non.\r\n\r\n00:33:08:18  00:33:12:05\r\n          -L'op\u00e9ration\r\n   durera environ 30 minutes,\r\n\r\n00:33:12:10  00:33:15:04\r\n      sous narcose locale.\r\n\r\n00:33:15:09  00:33:18:11\r\n-La vasectomie est une intervention\r\n\r\n00:33:18:15  00:33:25:02\r\nqui vise \u00e0 st\u00e9riliser l'homme.\r\n\r\n00:33:25:07  00:33:34:01\r\nDans cette situation-l\u00e0,\r\non sectionne les canaux d\u00e9f\u00e9rents.\r\n\r\n00:33:38:20  00:33:40:10\r\n          C'est le canal\r\n\r\n00:33:40:14  00:33:43:01\r\n   qui am\u00e8ne les spermatozo\u00efdes\r\n\r\n00:33:43:06  00:33:49:02\r\n           \u00e0 la prostate\r\n    et aux v\u00e9sicules s\u00e9minales.\r\n\r\n00:33:49:07  00:33:52:17\r\n         -La f\u00e9condation\r\n    devient alors impossible,\r\n\r\n00:33:52:22  00:33:56:20\r\n        mais la production\r\nde spermatozo\u00efdes ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n00:33:57:01  00:34:00:10\r\n         Le chirurgien\r\n   -Le patient garde sa vigueur\r\n\r\n00:34:00:14  00:34:03:13\r\n    et sa vie sexuelle normale.\r\n\r\n00:34:03:18  00:34:07:10\r\n     Il devient juste st\u00e9rile.\r\n\r\n00:34:07:14  00:34:11:09\r\nOn a termin\u00e9, tout s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n00:34:11:13  00:34:13:16\r\n         Pour vous aussi ?\r\n\r\n00:34:13:21  00:34:15:21\r\n           Le patient.\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:34:16:02  00:34:21:09\r\n           La journaliste\r\n-En faites-vous beaucoup par ann\u00e9e ?\r\n\r\n00:34:21:13  00:34:25:11\r\n       -Au CHUV, on en fait\r\n    environ 50 \u00e0 60 par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:34:25:15  00:34:31:07\r\n     Il semblerait que \u00e7a soit\r\n      en l\u00e9g\u00e8re augmentation,\r\n\r\n00:34:31:11  00:34:35:10\r\n         mais je n'ai pas\r\n     de chiffres plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:34:35:14  00:34:39:12\r\n       Comme \u00e7a fait partie\r\n  du domaine priv\u00e9 des patients,\r\n\r\n00:34:39:17  00:34:43:05\r\n            il n'y a pas\r\nde registre national ou international\r\n\r\n00:34:43:10  00:34:46:23\r\ndu nombre de vasectomies r\u00e9alis\u00e9es.\r\n\r\n00:34:47:04  00:34:50:11\r\n         La journaliste\r\n -Ce matin, il y en avait six !\r\n\r\n00:34:50:14  00:34:52:16\r\n       -C'est exceptionnel.\r\n\r\n00:34:52:21  00:34:58:15\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n    des d\u00e9cisions apr\u00e8s No\u00ebl !\r\n\r\n00:34:58:20  00:35:02:03\r\n  C'est tout \u00e0 fait exceptionnel.\r\n\r\n00:35:03:16  00:35:06:23\r\n        -Une vasectomie\r\nco\u00fbte entre 700 et 1'000 francs.\r\n\r\n00:35:07:04  00:35:09:19\r\n          L'op\u00e9ration\r\n   est en principe d\u00e9finitive\r\n\r\n00:35:10:00  00:35:12:09\r\ncar revenir en arri\u00e8re est d\u00e9licat.\r\n\r\n00:35:12:13  00:35:16:17\r\n  Malgr\u00e9 cela, de plus en plus \r\n  d'hommes franchissent le pas.\r\n\r\n00:35:16:22  00:35:21:05\r\n       A 40 ans, ce papa\r\n  de deux filles de 6 et 8 ans\r\n\r\n00:35:21:10  00:35:24:22\r\n    a envisag\u00e9 la vasectomie.\r\n\r\n00:35:28:14  00:35:31:03\r\n-Dans les discussions avec ma femme,\r\n\r\n00:35:31:08  00:35:33:06\r\n       on se rendait compte\r\n\r\n00:35:33:11  00:35:36:12\r\n       que la contraception,\r\n       c'\u00e9tait son affaire.\r\n\r\n00:35:36:17  00:35:41:12\r\nPar contre, ce n'\u00e9tait pas si simple,\r\n il y avait des effets secondaires.\r\n\r\n00:35:41:17  00:35:45:20\r\n     Je suis all\u00e9 me renseigner\r\net assez rapidement, c'\u00e9tait \u00e9vident\r\n\r\n00:35:46:01  00:35:49:05\r\n      que c'\u00e9tait moins cher,\r\n    moins risqu\u00e9 et plus simple\r\n\r\n00:35:49:10  00:35:52:01\r\npar rapport \u00e0 tous les autres risques\r\n\r\n00:35:52:06  00:35:55:10\r\n             qu'il y a\r\n  dans la contraception f\u00e9minine.\r\n\r\n00:35:56:22  00:36:02:06\r\n  -M\u00eame discours chez ce quadra\r\n valaisan, p\u00e8re de deux enfants.\r\n\r\n00:36:03:22  00:36:06:12\r\n     -On a opt\u00e9 pour un moyen\r\n\r\n00:36:06:17  00:36:09:10\r\n        un peu plus propre.\r\n\r\n00:36:09:14  00:36:14:01\r\n    On veut \u00e9viter que ma femme\r\nse prenne des hormones dans le corps\r\n\r\n00:36:14:06  00:36:16:02\r\n         encore vingt ans.\r\n\r\n00:36:16:07  00:36:19:17\r\n        D\u00e8s qu'on est s\u00fbrs\r\n   qu'on ne veut plus d'enfants,\r\n\r\n00:36:19:22  00:36:22:05\r\n   qu'on est bien avec sa femme,\r\n\r\n00:36:22:10  00:36:28:09\r\n          c'est une m\u00e9thode\r\nde contraception qu'on a privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n00:36:28:13  00:36:32:11\r\nL'intervention a dur\u00e9 10 minutes !\r\n\r\n00:36:32:15  00:36:37:23\r\nOn est tr\u00e8s vite op\u00e9rationnel apr\u00e8s.\r\n\r\n00:36:38:04  00:36:41:21\r\n -Vous aviez de l'appr\u00e9hension ?\r\n\r\n00:36:42:03  00:36:46:14\r\n        -Oui, mais pas plus\r\n   que d'aller chez le dentiste.\r\n\r\n00:36:46:19  00:36:50:11\r\n      -Tellement convaincu\r\n d'avoir pris la bonne d\u00e9cision,\r\n\r\n00:36:50:15  00:36:56:09\r\nMarc Muenster a d\u00e9cid\u00e9 de parler\r\n de sa vasectomie publiquement.\r\n\r\n00:36:57:19  00:36:59:17\r\n     -C'est un acte militant,\r\n\r\n00:36:59:22  00:37:02:05\r\ncomme d'en parler \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:37:02:10  00:37:05:10\r\n       J'assume ma position\r\n      d'homme jusqu'au bout,\r\n\r\n00:37:05:14  00:37:10:12\r\n  j'assume ma contraception et les\r\ncons\u00e9quences de ce que je peux faire.\r\n\r\n00:37:11:00  00:37:14:19\r\n         -Fabrice aussi\r\n     se sent toujours homme.\r\n\r\n00:37:16:09  00:37:19:18\r\n     -Il y a aucun changement \r\n    pour la virilit\u00e9 masculine.\r\n\r\n00:37:19:23  00:37:24:19\r\n Il ne faut pas avoir peur du tout\r\n   d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de castration.\r\n\r\n00:37:25:00  00:37:28:22\r\n-Castration, effets sur la libido,\r\n       probl\u00e8mes \u00e9rectiles,\r\n\r\n00:37:29:03  00:37:32:17\r\n       autant de questions\r\n   qui pr\u00e9occupent les hommes.\r\n\r\n00:37:32:22  00:37:37:05\r\n     Pourtant, il n'y a pas\r\n de quoi trembler dans son slip.\r\n\r\n00:37:37:10  00:37:40:19\r\n      -On ne devrait pas voir\r\n          de changements\r\n\r\n00:37:41:00  00:37:44:23\r\n  sur le sperme ni sur la libido.\r\n\r\n00:37:45:04  00:37:47:15\r\n   L'impact d'une intervention,\r\n\r\n00:37:47:20  00:37:51:00\r\n       en termes de libido,\r\n     est difficile \u00e0 pr\u00e9voir,\r\n\r\n00:37:51:05  00:37:53:22\r\n        mais on ne peut pas\r\n       parler de castration.\r\n\r\n00:37:54:03  00:37:57:18\r\nOn ne supprime pas les testicules,\r\n        on n'a pas d'effet\r\n\r\n00:37:57:23  00:38:01:21\r\n       sur le plan hormonal\r\n     ni en termes d'\u00e9rection.\r\n\r\n00:38:02:02  00:38:05:20\r\n      -Cet urologue s\u00e9dunois\r\neffectue quatre \u00e0 cinq vasectomies\r\n\r\n00:38:06:01  00:38:09:06\r\n          par semaine,\r\n  directement dans son cabinet.\r\n\r\n00:38:09:11  00:38:13:20\r\n  Une tendance qui se confirme\r\n  depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:38:15:03  00:38:19:03\r\n  -La st\u00e9rilisation chez la femme\r\n    est un geste tr\u00e8s invasif.\r\n\r\n00:38:19:08  00:38:22:19\r\n  L'intervention intra-abdominale\r\n      n\u00e9cessite une narcose.\r\n\r\n00:38:23:00  00:38:25:04\r\n  Les hommes prennent conscience\r\n\r\n00:38:25:09  00:38:28:15\r\n       qu'ils peuvent faire\r\n   un geste relativement simple,\r\n\r\n00:38:28:20  00:38:32:11\r\n      qui \u00e9vite \u00e0 leur femme\r\n  une contraception \u00e0 long terme,\r\n\r\n00:38:32:16  00:38:34:19\r\n     d'o\u00f9 cette augmentation.\r\n\r\n00:38:35:00  00:38:39:20\r\n-La prise de conscience touche aussi\r\nles femmes, toujours plus nombreuses\r\n\r\n00:38:40:01  00:38:43:16\r\n     \u00e0 abandonner la pilule,\r\n \u00e0 cause des effets secondaires.\r\n\r\n00:38:43:21  00:38:46:16\r\n           En dix ans,\r\n  les ventes ont chut\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n00:38:46:21  00:38:51:15\r\n Un d\u00e9samour qui force \u00e0 imaginer\r\nd'autres mod\u00e8les de contraception.\r\n\r\n00:38:51:20  00:38:54:16\r\n  -Je crois que je suis enceinte.\r\n            -Tu crois !\r\n\r\n00:38:54:21  00:38:57:17\r\n       Tu prends la pilule ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n00:38:57:22  00:39:00:07\r\n      L\u00e0, j'ai d\u00fb l'oublier.\r\n\r\n00:39:00:11  00:39:05:15\r\n     -Tu crois que la pilule,\r\n     c'est un jour sur deux !\r\n\r\n00:39:05:20  00:39:08:17\r\n     -La pilule pour homme \r\n     n'existe toujours pas,\r\n\r\n00:39:08:22  00:39:11:16\r\n           mais l'id\u00e9e\r\n  de partager la responsabilit\u00e9\r\n\r\n00:39:11:21  00:39:16:06\r\n   en mati\u00e8re de contraception\r\n        fait son chemin.\r\n\r\n00:39:17:19  00:39:19:14\r\n         Elles scandent\r\n     -Les femmes dans la rue,\r\n\r\n00:39:19:19  00:39:22:03\r\n       pas dans la cuisine !\r\n\r\n00:39:22:08  00:39:25:01\r\n       -En 1971, \u00e0 Paris, \r\n      les femmes se battent\r\n\r\n00:39:25:06  00:39:28:20\r\npour le droit \u00e0 la contraception\r\n       et \u00e0 l'avortement.\r\n\r\n00:39:29:01  00:39:31:16\r\n         Parall\u00e8lement\r\n  \u00e0 ces mouvements f\u00e9ministes,\r\n\r\n00:39:31:21  00:39:36:11\r\n   certains hommes se posent des\r\nquestions sur leur r\u00f4le de g\u00e9niteur.\r\n\r\n00:39:36:15  00:39:41:22\r\n   P.Colin est le copr\u00e9sident\r\n  d'une association qui milite\r\n\r\n00:39:42:03  00:39:46:11\r\n           depuis 40 ans\r\npour une contraception au masculin.\r\n\r\n00:39:46:16  00:39:49:13\r\n       -Des groupes d'hommes\r\n\r\n00:39:49:18  00:39:53:07\r\n          se r\u00e9unissaient\r\n\r\n00:39:53:11  00:39:59:17\r\n    pour parler de leur corps,\r\nde leur attitude, et du machisme...\r\n\r\n00:39:59:22  00:40:02:15\r\n  -Et aussi de contraception !\r\n\r\n00:40:02:20  00:40:06:23\r\n       Fin des ann\u00e9es 70,\r\n     Pierre et ses acolytes\r\n\r\n00:40:07:04  00:40:10:06\r\n testent une pilule pour homme.\r\n\r\n00:40:10:11  00:40:15:04\r\nIls font la une de Marie Claire.\r\n\r\n00:40:19:18  00:40:22:06\r\n -On avait une pilule chaque jour\r\n\r\n00:40:22:11  00:40:26:02\r\n      et on se passait un gel\r\n   de testost\u00e9rone sur le corps.\r\n\r\n00:40:26:07  00:40:28:10\r\n   -Vous l'avez fait vous-m\u00eame ?\r\n\r\n00:40:28:14  00:40:31:13\r\n-Oui, je l'ai fait pendant deux ans.\r\n\r\n00:40:31:18  00:40:36:07\r\n Sur Paris, on \u00e9tait une dizaine,\r\n    et une centaine en France.\r\n\r\n00:40:36:11  00:40:38:18\r\n         -Et \u00e7a marchait ?\r\n\r\n00:40:38:23  00:40:41:07\r\n      -Oui, c'\u00e9tait parfait.\r\n\r\n00:40:41:11  00:40:44:06\r\n   C'\u00e9tait le slip chauffant.\r\n\r\n00:40:44:11  00:40:47:11\r\n      -C'est la r\u00e9sistance ?\r\n\r\n00:40:47:16  00:40:51:13\r\n -Oui, mais on n'a pas continu\u00e9.\r\n\r\n00:40:51:18  00:40:54:03\r\n    -C'\u00e9tait pas concluant ?\r\n\r\n00:40:54:08  00:40:56:21\r\n     -Non, c'est encombrant.\r\n\r\n00:40:58:11  00:41:04:20\r\n-Le slip chauffant existe toujours,\r\n mais dans une version am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n00:41:08:11  00:41:13:03\r\n          -Voil\u00e0 le slip,\r\npar lequel on fait passer la verge,\r\n\r\n00:41:13:08  00:41:15:13\r\n     pour qu'elle soit libre.\r\n\r\n00:41:15:18  00:41:20:11\r\n        On tire les bourses,\r\nce qui fait remonter les testicules.\r\n\r\n00:41:20:15  00:41:25:15\r\n -Elles sont ainsi bien au chaud\r\n   \u00e0 37 degr\u00e9s, au lieu de 35.\r\n\r\n00:41:25:20  00:41:29:12\r\n       -Le fait d'\u00eatre \u00e0 37\r\n     au lieu de 35, \u00e7a suffit.\r\n\r\n00:41:29:17  00:41:31:20\r\n      -Qu'est-ce qui suffit ?\r\n\r\n00:41:32:01  00:41:37:14\r\n  -Ca arr\u00eate la spermatog\u00e9n\u00e8se, \r\n la production de spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n00:41:37:19  00:41:42:11\r\n        C'est tr\u00e8s simple,\r\n    tr\u00e8s \u00e9colo, pas d'hormones.\r\n\r\n00:41:42:15  00:41:45:13\r\n       -Vous l'avez test\u00e9 ?\r\n              -Non.\r\n\r\n00:41:45:18  00:41:49:14\r\n   -En France, une trentaine\r\n de couples utilise avec succ\u00e8s\r\n\r\n00:41:49:19  00:41:52:19\r\n      cette contraception\r\n    thermique et r\u00e9versible.\r\n\r\n00:41:53:00  00:41:55:16\r\n   Avant d'\u00eatre commercialis\u00e9,\r\n\r\n00:41:55:21  00:41:59:21\r\n          le prototype\r\n  devra passer l'homologation.\r\n\r\n00:42:00:02  00:42:04:01\r\n         Retour \u00e0 Berne\r\n    dans la famille Muenster.\r\n\r\n00:42:04:06  00:42:09:05\r\n       Si le papa esp\u00e8re\r\nque sa d\u00e9marche fera des \u00e9mules,\r\n\r\n00:42:09:10  00:42:13:00\r\n        il est conscient\r\n qu'en mati\u00e8re de contraception,\r\n\r\n00:42:13:05  00:42:15:23\r\n         les mentalit\u00e9s\r\n     doivent encore \u00e9voluer.\r\n\r\n00:42:16:04  00:42:19:09\r\n    -C'est en partie un tabou.\r\n\r\n00:42:19:13  00:42:22:11\r\nOn ne s'y int\u00e9resse pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:42:22:15  00:42:26:09\r\n     Et c'est surtout le fait\r\n   de dire que la contraception,\r\n\r\n00:42:26:13  00:42:29:01\r\nc'est la responsabilit\u00e9 de la femme.\r\n\r\n00:42:29:06  00:42:33:12\r\n   -Autant dire que la partie\r\n    n'est pas encore gagn\u00e9e.\r\n\r\n00:42:37:05  00:42:45:09\r\n     -Patricia Anex, bonsoir.\r\n\r\n00:42:45:09  00:42:49:21\r\n        Vous \u00eates sexologue.\r\n\r\n00:42:55:12  00:43:00:01\r\n     On parle de plus en plus\r\n          de vasectomie.\r\n\r\n00:43:01:05  00:43:10:02\r\n      -Oui, c'est directement\r\n     en lien avec la sexualit\u00e9\r\n\r\n00:43:10:07  00:43:17:07\r\n        et de plus en plus \r\n        de couples parlent.\r\n\r\n00:43:17:11  00:43:19:13\r\n     C'est une vraie question.\r\n\r\n00:43:19:17  00:43:23:04\r\n  -C'est la femme qui en parle ?\r\n\r\n00:43:23:08  00:43:25:22\r\n          -Parfois, oui.\r\n\r\n00:43:26:03  00:43:30:01\r\n Elle demande qu'il fasse l'effort\r\n\r\n00:43:30:06  00:43:33:09\r\n     parce qu'elle en a marre\r\n          des hormones.\r\n\r\n00:43:33:13  00:43:39:02\r\nParfois, c'est l'homme par respect\r\n pour sa femme qui fait l'effort.\r\n\r\n00:43:39:07  00:43:45:16\r\nMais parfois l'homme veut procr\u00e9er\r\n     jusqu'\u00e0 la fin de sa vie\r\n\r\n00:43:45:21  00:43:48:05\r\n      et n'est pas d'accord.\r\n\r\n00:43:48:09  00:43:52:19\r\n Et parfois, la femme ne veut pas\r\n   car elle a peur de son avis.\r\n\r\n00:43:56:12  00:44:05:21\r\n-Procr\u00e9er jusqu'\u00e0 la fin de sa vie,\r\n c'est effectivement la question.\r\n\r\n00:44:06:01  00:44:08:04\r\n      C'est encore un tabou.\r\n\r\n00:44:08:08  00:44:11:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:44:11:15  00:44:17:11\r\n  Il y a des femmes qui ont peur\r\n      que si elles meurent,\r\n\r\n00:44:17:15  00:44:22:02\r\n  l'homme veuille refaire sa vie\r\n        et ne puisse pas.\r\n\r\n00:44:26:04  00:44:28:12\r\n   C'est une d\u00e9cision radicale.\r\n\r\n00:44:28:16  00:44:33:02\r\n\u00c7a explique pourquoi la vasectomie\r\n   n'est pas si courante que \u00e7a.\r\n\r\n00:44:38:22  00:44:44:07\r\n -Les s\u00e9quelles, c'est la question\r\npos\u00e9e par les hommes qui acceptent.\r\n\r\n00:44:44:11  00:44:46:04\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:44:47:09  00:44:55:03\r\nIls demandent toujours s'ils ne vont\r\npas avoir des troubles de l'\u00e9rection.\r\n\r\n00:44:55:08  00:44:58:18\r\n      Et on doit les rassurer\r\n         et leur expliquer\r\n\r\n00:44:58:23  00:45:02:13\r\n        qu'il n'y a pas de\r\n      troubles de l'\u00e9rection,\r\n\r\n00:45:02:18  00:45:07:01\r\n        et leur expliquer\r\n que ce n'est pas une castration.\r\n\r\n00:45:07:05  00:45:10:09\r\n      Cela leur fait tr\u00e8s peur.\r\n\r\n00:45:10:12  00:45:14:05\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:45:14:10  00:45:20:20\r\n  Il y a peut-\u00eatre quelques jours\r\nsensibles, mais apr\u00e8s ils oublient.\r\n\r\n00:45:21:00  00:45:25:23\r\n -Impossible d'avoir des chiffres.\r\n\r\n00:45:26:04  00:45:35:15\r\n Mais \u00e7a se pratique plus rarement\r\n  que dans les pays anglo-saxons,\r\n\r\n00:45:35:19  00:45:38:23\r\n  comment expliquer ce d\u00e9calage ?\r\n\r\n00:45:39:04  00:45:45:22\r\n-Peut-\u00eatre dans les pays latins, on\r\na encore l'image du macho, du p\u00e8re,\r\n\r\n00:45:50:03  00:45:54:15\r\n  celui qui pense que sa virilit\u00e9\r\n   est dans les spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n00:45:54:19  00:45:58:17\r\n Il y a la qualit\u00e9 du sperme aussi\r\n\r\n00:45:58:22  00:46:05:20\r\net certains ont peur que les jets \r\nd'\u00e9jaculation soient plus faibles.\r\n\r\n00:46:07:22  00:46:13:10\r\nIls croient encore que la qualit\u00e9 \r\nde la jouissance d\u00e9pend du sperme.\r\n\r\n00:46:13:14  00:46:16:02\r\n  Ce qui n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:46:25:09  00:46:28:23\r\n     -Des tests ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n   sur des pilules pour hommes.\r\n\r\n00:46:29:04  00:46:32:20\r\n     Elle a permis aux femmes\r\n    de disposer de leur corps,\r\n\r\n00:46:33:01  00:46:35:17\r\nest-ce que ce serait bien aujourd'hui\r\n\r\n00:46:35:22  00:46:39:07\r\n            qu'un homme\r\n   en prenne la responsabilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:46:39:11  00:46:43:20\r\n       -\u00c7a peut \u00eatre le cas\r\n pour les femmes qui en ont marre.\r\n\r\n00:46:44:05  00:46:51:22\r\n Mais on posera encore la question\r\n  de la dangerosit\u00e9 des hormones.\r\n\r\n00:46:52:03  00:46:58:09\r\n    Il faudra la prendre tous les\r\njours, des questions vont se poser...\r\n\r\n00:46:58:13  00:47:06:03\r\n-Vous \u00eates pour que l'homme prenne\r\n sa part dans la contraception ?\r\n\r\n00:47:06:08  00:47:08:06\r\n      -Oui, chacun son tour.\r\n\r\n00:47:08:06  00:47:10:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:47:10:11  00:47:15:19\r\nC'est l'image d'une temp\u00eate de sable\r\n \u00e0 P\u00e9kin, venue du d\u00e9sert de Gobi.\r\n\r\n00:47:16:00  00:47:22:02\r\n   Chaque ann\u00e9e, la Chine perd\r\ndes milliers de km2 de territoire.\r\n\r\n00:47:22:07  00:47:29:04\r\n La d\u00e9sertification a d\u00e9log\u00e9 des \r\ncentaines de milliers d'habitants.\r\n\r\n00:47:36:05  00:47:38:22\r\n       -Bienvenue au coeur\r\n       du \"Dragon jaune\".\r\n\r\n00:47:39:03  00:47:40:21\r\n    Le d\u00e9sert de Gobi s'\u00e9tend\r\n\r\n00:47:41:02  00:47:44:02\r\n      sur plus d'un million\r\n      de kilom\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n00:47:44:07  00:47:47:03\r\nIl couvre pr\u00e8s de 15 % de la Chine.\r\n\r\n00:47:47:08  00:47:50:19\r\n          Le cinqui\u00e8me\r\n   plus grand d\u00e9sert du monde\r\n\r\n00:47:51:00  00:47:55:10\r\n       s'agrandit de plus\r\n   de 1'000 km2 chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:48:01:05  00:48:04:04\r\n      Au nord de la Chine, \r\n     en Mongolie-Int\u00e9rieure,\r\n\r\n00:48:04:09  00:48:08:12\r\n Li Hong Jun vit sous la menace\r\n    du sable en permanence.\r\n\r\n00:48:13:19  00:48:17:06\r\n -Le d\u00e9sert ne cesse de s'\u00e9tendre.\r\n\r\n00:48:17:11  00:48:19:11\r\n  Avant, il n'y avait pas de dune\r\n\r\n00:48:19:15  00:48:21:10\r\n         entre les arbres.\r\n\r\n00:48:21:14  00:48:25:11\r\n Cela met en danger l'\u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n00:48:25:16  00:48:32:06\r\n      Quand il y a du vent,\r\n\u00e7a provoque des temp\u00eates de sable.\r\n\r\n00:48:32:11  00:48:39:07\r\n  Je ne peux pas ouvrir mes yeux,\r\n     \u00e7a me fouette le visage.\r\n\r\n00:48:39:11  00:48:45:18\r\n       La vie dans le d\u00e9sert\r\nn'a rien \u00e0 voir avec celle en ville.\r\n\r\n00:48:55:02  00:49:01:08\r\n             Le vent\r\n  am\u00e8ne du sable dans la maison.\r\n\r\n00:49:01:12  00:49:06:13\r\n Je dois nettoyer tous les jours.\r\n\r\n00:49:06:18  00:49:13:04\r\n -Li Hong Jun et sa m\u00e8re ont appris\r\n\u00e0 vivre au gr\u00e9 de cet environnement.\r\n\r\n00:49:13:09  00:49:16:03\r\n  Mais avec l'avanc\u00e9e du sable\r\n\r\n00:49:16:08  00:49:20:01\r\n    et les conditions de vie \r\n   plus pr\u00e9caires et hostiles,\r\n\r\n00:49:20:06  00:49:25:02\r\n   la femme de Li et sa fille\r\n  sont parties vivre en ville.\r\n\r\n00:49:30:04  00:49:35:12\r\n-Les habitants ont quitt\u00e9 ce d\u00e9sert\r\nparce que c'est difficile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:49:35:17  00:49:40:15\r\n   C'est toujours plus compliqu\u00e9\r\n         de cultiver ici.\r\n\r\n00:49:40:20  00:49:42:15\r\n         La vie est rude.\r\n\r\n00:49:42:20  00:49:44:12\r\n          L'eau se tarit.\r\n\r\n00:49:44:16  00:49:46:20\r\n     Il ne pleut pas souvent.\r\n\r\n00:49:47:01  00:49:49:16\r\n        On doit affronter\r\n      les temp\u00eates de sable.\r\n\r\n00:49:49:21  00:49:52:14\r\n  C'est dur de nourrir les b\u00eates.\r\n\r\n00:49:52:19  00:49:56:02\r\n       Il faut aussi penser \r\n      \u00e0 l'avenir des enfants.\r\n\r\n00:49:56:07  00:50:02:05\r\nMa fille vient d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole,\r\nelle pourra mener sa vie ailleurs.\r\n\r\n00:50:02:10  00:50:07:15\r\nMoi j'ai v\u00e9cu dans le d\u00e9sert toute \r\nma vie, et je compte bien y rester.\r\n\r\n00:50:09:19  00:50:14:05\r\n  -Les habitants sont nombreux\r\n  \u00e0 quitter les terres arides.\r\n\r\n00:50:14:10  00:50:18:07\r\n       Pour venir en aide\r\n   \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s climatiques,\r\n\r\n00:50:18:11  00:50:22:21\r\n le gouvernement a mis en place \r\n un programme de relocalisation,\r\n\r\n00:50:23:02  00:50:25:23\r\n    le plus grand du monde.\r\n\r\n00:50:26:04  00:50:31:15\r\n     Plus de 300'000 Chinois\r\n   en b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui.\r\n\r\n00:50:31:20  00:50:36:01\r\n     Le village de Miaomiao\r\n   accueille 7'000 habitants.\r\n\r\n00:50:36:06  00:50:39:09\r\n         Il fait partie\r\n  des 200 villages artificiels\r\n\r\n00:50:39:13  00:50:41:12\r\n   \u00e9rig\u00e9s par le gouvernement.\r\n\r\n00:50:41:17  00:50:45:22\r\n      MA Min et sa famille\r\n  vivent ici depuis quatre ans.\r\n\r\n00:50:46:03  00:50:50:05\r\n      -C'est 2 euros pi\u00e8ce;\r\n et ceux-l\u00e0, ils sont \u00e0 combien ?\r\n\r\n00:50:50:10  00:50:55:01\r\n     -Deux fois par semaine,\r\nles habitants viennent au march\u00e9;\r\n\r\n00:50:55:06  00:50:59:19\r\nune d\u00e9marche loin d'\u00eatre ordinaire\r\n   pour cette m\u00e8re de famille.\r\n\r\n00:51:00:00  00:51:02:02\r\n      -J'ai d\u00fb m'y habituer.\r\n\r\n00:51:02:07  00:51:04:08\r\n      L\u00e0 o\u00f9 j'habitais avant,\r\n\r\n00:51:04:12  00:51:07:16\r\n   on avait que ce qui poussait\r\n         sur nos terres.\r\n\r\n00:51:07:21  00:51:11:22\r\n     -Au village de Miaomiao,\r\nles habitants sont tous originaires\r\n\r\n00:51:12:03  00:51:17:00\r\ndes plateaux de Xihaigu, l'un des\r\nendroits les plus inhospitaliers.\r\n\r\n00:51:17:05  00:51:21:21\r\n    Cette r\u00e9gion marqu\u00e9e par la\r\ns\u00e9cheresse a connu un exode massif.\r\n\r\n00:51:22:02  00:51:27:19\r\n Dans ce nouveau village, il faut\r\ns'adapter \u00e0 un mode de vie in\u00e9dit.\r\n\r\n00:51:29:14  00:51:34:11\r\n   -Qui veut manger des kakis ?\r\n\r\n00:51:34:16  00:51:39:09\r\n         Allez-y, mangez,\r\n  il y en a pour tout le monde !\r\n\r\n00:51:44:06  00:51:47:22\r\n  Le gouvernement est venu parler\r\n\r\n00:51:48:03  00:51:50:20\r\n  aux autorit\u00e9s de nos villages.\r\n\r\n00:51:51:01  00:51:54:17\r\n        On nous a inform\u00e9s\r\n  qu'on serait tous relocalis\u00e9s.\r\n\r\n00:51:54:22  00:51:59:18\r\n   Certains \u00e9taient pour partir,\r\n    d'autres ne voulaient pas.\r\n\r\n00:51:59:23  00:52:09:09\r\nApr\u00e8s notre d\u00e9part, les bulldozers\r\n sont venus raser notre village.\r\n\r\n00:52:09:13  00:52:18:12\r\n  Les trois premi\u00e8res ann\u00e9es ici,\r\nchaque foyer a re\u00e7u deux sacs de riz\r\n\r\n00:52:18:17  00:52:23:02\r\n          et de l'huile\r\n pour cuisiner pendant trois ans.\r\n\r\n00:52:23:07  00:52:26:10\r\n  Cette ann\u00e9e, on n'a rien re\u00e7u.\r\n\r\n00:52:26:14  00:52:30:08\r\n        -Autrefois active\r\n       dans l'agriculture,\r\n\r\n00:52:30:12  00:52:34:18\r\n  la famille de Ma Min survit \r\n aujourd'hui de petits boulots.\r\n\r\n00:52:34:23  00:52:38:19\r\n   Employ\u00e9s sur des chantiers\r\n ou dans des fermes collectives,\r\n\r\n00:52:39:00  00:52:43:12\r\n      les habitants gagnent\r\n une dizaine de francs par jour.\r\n\r\n00:52:43:17  00:52:47:00\r\n    Ma Min ne regrette rien.\r\n\r\n00:52:47:05  00:52:50:02\r\n      -La vie est mieux ici.\r\n\r\n00:52:50:07  00:52:54:13\r\n    Avant, on ne se nourrissait\r\nque de farine et de pommes de terre.\r\n\r\n00:52:54:18  00:52:58:11\r\n     On ne pouvait se procurer\r\n      des l\u00e9gumes nulle part.\r\n\r\n00:52:58:15  00:53:04:18\r\n            Maintenant,\r\non peut acheter des produits frais.\r\n\r\n00:53:04:23  00:53:09:04\r\n           -On estime\r\n que la d\u00e9sertification menacera\r\n\r\n00:53:09:09  00:53:12:02\r\npr\u00e8s de 400 millions de Chinois.\r\n\r\n00:53:12:06  00:53:17:15\r\n Au nord du pays, les campagnes\r\nne sont pas les seules touch\u00e9es.\r\n\r\n00:53:17:20  00:53:23:02\r\n        A seulement 80 km\r\n    du d\u00e9sert de Gobi, P\u00e9kin.\r\n\r\n00:53:23:07  00:53:25:15\r\n   Ses 21 millions d'habitants\r\n\r\n00:53:25:20  00:53:28:17\r\n         souffrent aussi\r\n     de l'avanc\u00e9e des dunes.\r\n\r\n00:53:28:22  00:53:32:05\r\n     Les temp\u00eates de sable\r\n   s'abattent sur la capitale\r\n\r\n00:53:32:10  00:53:35:06\r\net cr\u00e9ent un nuage de pollution.\r\n\r\n00:53:35:11  00:53:40:18\r\n  Un citoyen veut sensibiliser la\r\npopulation sur la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n00:53:40:23  00:53:46:11\r\n         Depuis 4 ans,\r\n Zou Yi photographie ces tours,\r\n\r\n00:53:46:16  00:53:50:20\r\ntous les matins, depuis chez lui.\r\n\r\n00:53:51:01  00:53:56:11\r\n     -Aujourd'hui, la qualit\u00e9\r\n de l'air est moins bonne qu'hier.\r\n\r\n00:53:56:16  00:53:58:19\r\n  -Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n00:53:59:00  00:54:02:06\r\n        cet ex-ing\u00e9nieur\r\n   aurait pris 500'000 photos\r\n\r\n00:54:02:11  00:54:04:09\r\n     depuis son appartement.\r\n\r\n00:54:04:13  00:54:07:23\r\n  Il poste ensuite ses clich\u00e9s\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:54:08:04  00:54:11:02\r\n       Plusieurs centaines\r\n    de milliers d'internautes\r\n\r\n00:54:11:07  00:54:13:02\r\n   le suivent quotidiennement.\r\n\r\n00:54:13:07  00:54:17:04\r\n  Il n'h\u00e9site pas \u00e0 y utiliser \r\n des mots encore tabou en Chine:\r\n\r\n00:54:17:09  00:54:19:15\r\nsmog, pollution, temp\u00eate de sable.\r\n\r\n00:54:19:20  00:54:23:04\r\n          -Le pire jour,\r\n   c'\u00e9tait le 1er d\u00e9cembre 2015.\r\n\r\n00:54:23:09  00:54:26:07\r\n   C'\u00e9tait le pire qu'on ait vu\r\n\r\n00:54:26:11  00:54:28:15\r\n           en cinq ans !\r\n\r\n00:54:28:20  00:54:32:12\r\n           Ce jour-l\u00e0,\r\n l'impact du sable \u00e9tait \u00e9vident.\r\n\r\n00:54:32:17  00:54:34:18\r\n  -La Chine vient d'\u00eatre touch\u00e9e\r\n\r\n00:54:34:23  00:54:37:12\r\npar l'une des pires temp\u00eates de sable\r\n\r\n00:54:37:17  00:54:40:03\r\n    qui a provoqu\u00e9 le chaos...\r\n\r\n00:54:44:00  00:54:49:01\r\n           -Les cr\u00e8ches\r\n  et les \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es.\r\n\r\n00:54:49:06  00:54:54:19\r\n    La moiti\u00e9 des automobiles\r\nont \u00e9t\u00e9 interdites de circulation.\r\n\r\n00:54:55:00  00:54:59:18\r\nTout s'est arr\u00eat\u00e9 sur les chantiers.\r\n\r\n00:54:59:23  00:55:03:11\r\n    Les restaurants ont ferm\u00e9.\r\n\r\n00:55:03:16  00:55:06:10\r\n       On a tous pris peur.\r\n\r\n00:55:06:14  00:55:12:03\r\nAlors qu'on avait pass\u00e9 tout ce temps\r\n      \u00e0 combattre la pollution,\r\n\r\n00:55:12:08  00:55:16:20\r\n  comment en \u00e9tait-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n00:55:17:01  00:55:19:14\r\n         -Zou Yi milite\r\n\r\n00:55:19:19  00:55:23:20\r\n  pour lib\u00e9rer la parole autour\r\n des probl\u00e8mes environnementaux.\r\n\r\n00:55:24:01  00:55:29:15\r\n  La Chine commence \u00e0 accepter\r\n    de parler de ses enjeux.\r\n\r\n00:55:29:20  00:55:32:08\r\n   -La participation du peuple,\r\n\r\n00:55:32:12  00:55:35:02\r\n     c'est la clef du succ\u00e8s.\r\n\r\n00:55:35:07  00:55:39:09\r\n   L'\u00e9ducation des populations\r\n sur les sujets environnementaux,\r\n\r\n00:55:39:13  00:55:41:22\r\nleur implication et leur supervision\r\n\r\n00:55:42:03  00:55:45:08\r\n          peut nous aider\r\n     \u00e0 am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n00:55:45:12  00:55:47:05\r\n    -Un \u00e9veil des consciences\r\n\r\n00:55:47:10  00:55:50:04\r\n           qui aboutit\r\n \u00e0 des initiatives surprenantes.\r\n\r\n00:55:50:09  00:55:52:08\r\n       Au coeur du d\u00e9sert,\r\n\r\n00:55:52:12  00:55:56:01\r\n      des citoyens veulent\r\nfreiner la progression des dunes.\r\n\r\n00:55:56:06  00:55:59:07\r\n         On les surnomme\r\n     les guerriers du sable.\r\n\r\n00:55:59:11  00:56:03:12\r\n            A Kubuqi,\r\n      une entreprise locale\r\n\r\n00:56:03:17  00:56:08:09\r\n      transforme les dunes\r\n    en une oasis de verdure.\r\n\r\n00:56:14:11  00:56:17:09\r\n           Han Meifei,\r\n directeur scientifique du site,\r\n\r\n00:56:17:13  00:56:22:06\r\n  mise sur une formule simple:\r\n      planter des arbres.\r\n\r\n00:56:22:11  00:56:27:17\r\n  -On avait l'habitude d'appeler \r\n  cet endroit le pays de la mort.\r\n\r\n00:56:27:22  00:56:31:12\r\nQuand j'\u00e9tais jeune, on me disait:\r\n\r\n00:56:31:17  00:56:33:23\r\n     \"Travaille dur \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n00:56:34:04  00:56:36:19\r\n     et quitte cet endroit !\"\r\n\r\n00:56:37:00  00:56:38:22\r\n    \"Il n'y a pas d'espoir ici,\r\n\r\n00:56:39:03  00:56:42:08\r\nc'est impossible de survivre ici.\"\r\n\r\n00:56:42:12  00:56:47:07\r\n       Kubuqi \u00e9tait envahie\r\n      par des dunes \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:56:47:11  00:56:52:01\r\n         Nous avons plant\u00e9\r\n       des arbres nous-m\u00eames\r\n\r\n00:56:52:06  00:56:55:12\r\n pour stopper la d\u00e9sertification.\r\n\r\n00:56:55:17  00:57:04:00\r\n Ces piliers indiquent l'\u00e9volution \r\nde la hauteur des dunes depuis 1988.\r\n\r\n00:57:04:05  00:57:10:02\r\n             En 2016,\r\n   elles ont baiss\u00e9 de 6 m\u00e8tres.\r\n\r\n00:57:10:07  00:57:17:09\r\n   -Apr\u00e8s 30 ans d'efforts et 500\r\nmillions de francs d'investissement,\r\n\r\n00:57:17:13  00:57:21:21\r\n       le parc de Kubuqi\r\n   \u00e9tend ses terrains de golf\r\n\r\n00:57:22:02  00:57:25:18\r\n        et ses p\u00e2turages\r\n     sur plus de 6'000 km2.\r\n\r\n00:57:25:23  00:57:32:09\r\nLes \u00e9quipes de Han Meifei tentent\r\n aussi d'y faire revenir la vie.\r\n\r\n00:57:32:13  00:57:37:05\r\n Leur d\u00e9fi: transformer le sable\r\n     en un terreau fertile.\r\n\r\n00:57:37:10  00:57:44:00\r\n         -Vous \u00eates bien\r\n   en train d'analyser le sol ?\r\n\r\n00:57:44:05  00:57:47:19\r\n       -Oui, on teste le pH.\r\n\r\n00:57:53:11  00:57:58:11\r\n-On a mis en place tout un processus\r\n        d'analyse de l'eau,\r\n\r\n00:57:58:16  00:58:00:15\r\n      du sol et des graines,\r\n\r\n00:58:00:20  00:58:04:16\r\n       ainsi qu'un syst\u00e8me\r\n  de culture de tissus v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n00:58:04:21  00:58:08:17\r\n       Cette base de donn\u00e9es\r\nnous permet de trouver des solutions\r\n\r\n00:58:08:22  00:58:12:19\r\n  pour faire pousser des plantes\r\n    dans le d\u00e9sert, sans eau.\r\n\r\n00:58:13:00  00:58:19:03\r\n          On est en train\r\n de cultiver cette pomme de terre.\r\n\r\n00:58:19:08  00:58:24:06\r\n Elle peut pousser dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n00:58:26:18  00:58:30:22\r\n            Ces fraises\r\n   poussent aussi dans le sable.\r\n\r\n00:58:31:03  00:58:36:11\r\n  Elles sont extr\u00eamement sucr\u00e9es,\r\n    en raison des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n00:58:36:16  00:58:39:16\r\n      Elles sont d\u00e9licieuses.\r\n\r\n00:58:41:13  00:58:46:17\r\n-Au cours des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n   la plan\u00e8te a perdu un tiers\r\n\r\n00:58:46:22  00:58:49:07\r\n   de ses terres cultivables.\r\n\r\n00:58:49:11  00:58:53:16\r\n        La Chine figure\r\nparmi les pays les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n00:58:53:21  00:58:56:19\r\nHan Meifei est pourtant confiant.\r\n\r\n00:58:57:00  00:59:00:19\r\n      Au milieu du d\u00e9sert,\r\n    il a conserv\u00e9 les graines\r\n\r\n00:59:01:00  00:59:05:13\r\n     et les plantes en voie\r\n de disparition dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:59:05:18  00:59:07:15\r\n    Avec l'espoir qu'un jour,\r\n\r\n00:59:07:20  00:59:12:11\r\n           tout le d\u00e9sert\r\npuisse ressembler \u00e0 ce miracle vert.\r\n\r\n00:59:22:11  00:59:29:21\r\n{\\an5}    -Vous pouvez nous retrouver\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:59:30:02  00:59:33:17\r\n{\\an5}  Vous pouvez aussi nous laisser\r\n    un message vocal au num\u00e9ro\r\n\r\n00:59:33:23  00:59:37:16\r\n{\\an5}      qui s'affiche \u00e0 l'\u00e9cran\r\n        ou via notre mail.\r\n\r\n00:59:37:21  00:59:43:00\r\n            D'ici l\u00e0,\r\n  passez une excellente semaine.\r\n\r\n00:59:43:05  00:59:44:11\r\n          Bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n00:59:51:11  00:59:55:14\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036550\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:34 > 0:06:36) [90%] : \r\nMais du coup j'en vois pas mes jambes du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:54 > 0:07:15) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, je suis mesdames messieurs bonsoir, bienvenue dans cette \u00e9mission, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche de f\u00e9vrier, il est o\u00f9 le 1000000, c'\u00e9tait la question de la semaine, apr\u00e8s les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset au sujet du salaire des m\u00e9decins, un bras de fer en praticiens et hommes politiques d\u00e9cortiqu\u00e9 par Catherine Sommer en 144 secondes ni plus, ni moi et la rubrique n'a jamais aussi bien port\u00e9 son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:30 > 0:07:31) [71%] : \r\nQue d'Europe juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:45 > 0:07:58) [71%] : \r\nComme \u00e7a, de et \u00e7a va comme \u00e7a, je trouve \u00e7a aussi \u00e7a alors il tombe, il faut g\u00e9n\u00e9rique comme la place pour pas passer \u00e7a sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:52 > 0:08:59) [77%] : \r\nLe domaine Reggada politique d'\u00e9pargne temps de la Terre de personnel agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:59 > 0:09:09) [91%] : \r\n\u00e0 propos de la naturalisation est ce qu'on va se rendre compte que 90 pourcent des Suisses ne passerait pas en test aussi absurde, je ne sais m\u00eame pas ce qui vient apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:13 > 0:09:16) [83%] : \r\nDu coup je vais rends passeport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:09:18 > 0:09:31) [88%] : \r\nJ'ai 76 Jean une Suisse de papa suisse et je suis s\u00fbr que je la suis incapable de r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions pos\u00e9es \u00e0 ces personnes un peu de bon chance messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:33 > 0:09:45) [91%] : \r\nDans votre reportage sur le jeune, il aurait \u00e9t\u00e9 int\u00e9ressant d'entendre un m\u00e9decin qui l'utilisent comme th\u00e9rapie, mais \u00e9videmment les pharmas ne peuvent pas s'enrichir lorsque les passions se soigne en jeu non, et non pas en avalant des comprim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:09:47 > 0:10:07) [80%] : \r\nOui, bonjour Bernard Rappaz elle doit aboutir que Su\u00e8de et au jaune, on a vu parce qu'cantons jeune on ne boit que de l'eau et ont emprunt\u00e9 Pouillon ou de tisane et je sais quoi je parle, un jeu de 120 jours alors, \u00e0 bon entendeur et pour que les vous bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:07 > 0:10:09) [98%] : \r\nC'\u00e9tait la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:10 > 0:10:22) [93%] : \r\nCe soir, dans Mise au point une carie ou une dent de sagesse peut faire tr\u00e8s mal au porte- monnaie de plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que les soins dentaires soient rembours\u00e9s par une caisse publique mais on attend les moyens, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:23 > 0:11:01) [93%] : \r\nIl a suscit\u00e9 un toll\u00e9 avec ses propositions de coupes drastiques dans l'aide sociale, mais le seul conseiller d'\u00c9tat UDC Romand ne craint pas la contradiction Alain Rebetez a suivi le Bernois Pierre-Alain Schnegg dans une journ\u00e9e marathon, chacun sa croix, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de recourir \u00e0 la vasectomie pour \u00e9viter \u00e0 leur femme de prendre la pilule est autour des hommes d'assumer la contraception, le sujet est encore tabou, t\u00e9moignages, interviews la sexologue Patricia ann\u00e9e sera sur notre plateau des temp\u00eates de sable jusqu'\u00e0 P\u00e9kin, le d\u00e9sert de Gobi, ne cesse de s'\u00e9tendre, 300 1000 Chinois ont d\u00fb \u00eatre relog\u00e9s, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:07 > 0:11:30) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, je suis ravi de vous retrouver en ce 1er dimanche de f\u00e9vrier, il est o\u00f9 le 1000000, c'\u00e9tait la question de la semaine, apr\u00e8s les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Alain Berset au sujet des salaires des m\u00e9decins un bras-de-fer praticiens et hommes politiques d\u00e9cortiqu\u00e9 par Catherine Sommer en 144 secondes ni plus ni moins et la rubrique n'a jamais aussi bien port\u00e9 son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:37 > 0:11:49) [93%] : \r\nEn fait, le 144 c'est en g\u00e9n\u00e9ral qu'il y a urgence, un m\u00e9decin, vite vite un m\u00e9decin, h\u00e9 bien cette semaine, les m\u00e9decins \u00e9taient dans la cour d'\u00e9cole avec les politiciens en guerre des boutons et celui qui a coup\u00e9 la paix c'est un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:50 > 0:11:58) [86%] : \r\nLe chirurgien g\u00e9nevois Philippe Morel tire \u00e0 boulets rouges contre d\u00e9j\u00e0 le chef du d\u00e9partement Genevois de la sant\u00e9, il lui reproche de n'avoir rien entrepris pour contenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:58 > 0:12:03) [87%] : \r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9, le petit Marot il est lui renvoie dans les dans ses co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:03 > 0:12:19) [90%] : \r\nPense pas que nos m\u00e9decins sont \u00e0 plaindre, en tout cas pour les sp\u00e9cialistes sont dans quelle heure d'id\u00e9es, nous estimons en tout cas les revenus des chirurgiens proches au minimum du million en tout cas si j'entends certains proches qui sont dans ce secteur-l\u00e0, si on ne gagne pas un 1000000 par ann\u00e9e, c'est qu'on n'a pas r\u00e9ussi sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:20 > 0:12:29) [93%] : \r\nLa racl\u00e9e contre les m\u00e9decins millionnaire est lanc\u00e9e, m\u00eame si d'apr\u00e8s les chiffres de la FMH datant certes il y a 10 ans, les m\u00e9decins qui ont rat\u00e9 leur vie sont assez nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:31 > 0:12:35) [88%] : \r\nMais le petit talent doit avoir les m\u00eames copains que le Petit, Machault parce qu'il embraye aussi sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:36 > 0:12:42) [93%] : \r\nOn se rend compte de quoi on parle, \u00e7a veut dire jusqu'\u00e0 huit tente 1000 ou 90000 francs de salaire par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:43 > 0:12:45) [90%] : \r\nPay\u00e9s par les primes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:45 > 0:12:49) [87%] : \r\nCertains gueule \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 2\u00e8me round pour les m\u00e9decins qui sortent les fontaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:50 > 0:13:00) [92%] : \r\nLes m\u00e9decins sont meurtris on \u00e9duque nos enfants dans le respect, et on voit le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a des propos stigmatisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:01 > 0:13:03) [94%] : \r\nEt les patients dans tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:05 > 0:13:12) [88%] : \r\n\u00e0 force de couper dans le temps dans le budget et de se faire tondre il pourrait bient\u00f4t choisir un nouveau m\u00e9decin Docteur j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:13 > 0:13:17) [89%] : \r\nSant\u00e9 recommande en effet de pr\u00e9parer sa consultation avec Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:18 > 0:13:41) [87%] : \r\nSi vous ne connaissez pas encore, un site de qualit\u00e9 sur votre maladie, une astuce national introduisez le nom de la maladie, suivi du mot suisse alors moi j'ai mal \u00e0 la t\u00eate et suisse, cette maison qui suit la terre il y attribue les patients peuvent aussi chasser le m\u00e9decin hors des fronti\u00e8res \u00e0 avec la consultation par smartphone le m\u00e9decin est en Autriche ou ailleurs et \u00e7a passe oui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:41 > 0:13:46) [89%] : \r\nSi le m\u00e9decin, il n'est pas su la diagnose il peut renvoyer les gens plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:51 > 0:13:52) [98%] : \r\nAspirine mais en attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:00 > 0:14:27) [91%] : \r\nEt le d\u00e9bat et on l'a vu enflamm\u00e9 autour des co\u00fbts de la sant\u00e9 des hausses des primes maladie mais il est un domaine qui n'est pas concern\u00e9 et qui pourtant, gr\u00e8ve aussi le budget des m\u00e9nages, les soins dentaires, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique estime que chaque Suisse d\u00e9pense en moyenne environ 500 francs par an pour ces dans ces soins devraient-ils aussi \u00eatre rembours\u00e9 par une caisse publique les Vaudois vont devoir se prononcer sur la question le 4 mars prochain mais les dentistes y sont farouchement oppos\u00e9s, l'enqu\u00eate de Pierre Bavaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:29 > 0:14:33) [90%] : \r\nBonjour, vote le 4 mars les chanteurs bonjour de son entr\u00e9e dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:33 > 0:14:49) [95%] : \r\nLausanne, ce mercredi, jour de march\u00e9, des sourires \u00e9clatants qui s'affiche en faveur d'une assurance de base pour les soins dentaires et des passants qui font la grimace, le sujet ne laisse personne indiff\u00e9rent, entre frustration, col\u00e8re et incompr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:52 > 0:14:53) [98%] : \r\nMoi j'ai toujours trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:53 > 0:14:59) [81%] : \r\nQue tout ce qui \u00e9tait la bouche, les dentistes, c'\u00e9tait lui, beaucoup de d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:59 > 0:15:08) [76%] : \r\nC'est vraiment, surtout pour la danse, c'est bizarre, la seconde c'est l'embaucher d\u00e9tour pour le temps, je ne sais pas pourquoi, quelles raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:09 > 0:15:30) [88%] : \r\nMoi- m\u00eame gagne assez bien ma vie, mais c'est vrai que je vais pas chez le dentiste, autant que je devrais vous alliez davantage chez le dentiste au Canada qu'ici, oui, parce que j'ai pay\u00e9, participation de 10 pourcent votre dentiste, elle gagne plus que vous, s\u00fbrement oui je pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:31 > 0:15:38) [83%] : \r\nLes dentistes, moi, je suppose que c'est tr\u00e8s opaque, c'est de leur int\u00e9r\u00eat que \u00e7a seule par pris en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:38 > 0:15:45) [82%] : \r\nVotre rapport au dentiste comment \u00e7a c'est jamais, pourquoi pas, c'est trop cher, vous avez mal, qu'est ce que vous faites rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:45 > 0:15:51) [82%] : \r\nChaque fois que \u00e7a passe, prends des cachets au lait cru, les gens font mon mal quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:03 > 0:16:11) [90%] : \r\nLe non a une assurance dentaire obligatoire, c'est chez les dentistes, il s'affiche comme ici dans la salle d'attente du Docteur Marmy \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:13 > 0:16:14) [69%] : \r\nBonjour monsieur Catane ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:14 > 0:16:26) [92%] : \r\nDentiste une vocation pour lui, il en r\u00eavait depuis l'\u00e2ge de 12 ans aujourd'hui, il occupe la vice- pr\u00e9sidence de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins dentiste puissante organisation qui regroupe le 80 pourcent des dentistes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:26 > 0:16:55) [93%] : \r\nNous sommes je dirais cardiaque d'un syst\u00e8me de sant\u00e9 dentaire qui marche bien en Suisse \u00e9pique a fait ses preuves, hein, depuis de longues ann\u00e9es, on a un syst\u00e8me qui a amen\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne sant\u00e9 dans la population aussi un tr\u00e8s tr\u00e8s bon niveau de motivation, la 2\u00e8me chose c'est une remarquable stabilit\u00e9 d'\u00e9coute par rapport \u00e0 ce qu'on observe dans le domaine de la m\u00e9decine, les cours augmenter 2 fois moins en m\u00e9decine dentaire que dans le domaine de la m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:55 > 0:16:59) [90%] : \r\nVous \u00eates aux ordres de votre jeune camarade qui lui va commander l'exerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:03 > 0:17:17) [97%] : \r\nEt c'est vrai que les Suisses sont les champions du monde du brossage des dents, gr\u00e2ce aux campagnes de prophylaxie d\u00e8s les ann\u00e9es 60 dans les \u00e9coles et l'adjonction de fluor dans le sel de cuisine, le nombre de caries a ainsi diminu\u00e9 de 90 pourcent en l'espace de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:19 > 0:17:27) [94%] : \r\nQuant \u00e0 la farouche opposition des dentistes \u00e0 toute r\u00e9glementation des autorit\u00e9s publiques, elle n'est pas nouvelle, fait de la Suisse, une terre d'exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:29 > 0:18:09) [93%] : \r\nC'est le fruit d'une longue histoire qui implique l'apparition d'une profession Les m\u00e9decins, dentistes, \u00e0 la fin du d\u00e9lai VMC qui revendique \u00e0 la fois un statut scientifique, social et culturel prestigieux comme celui de leur confr\u00e8re et coll\u00e8gue m\u00e9decin tout en revendiquant aussi une une distinction et notamment dans la question du traitement et du rapport \u00e0 l'\u00c9tat, donc une farouche ind\u00e9pendance et se pr\u00e9occupe \u00e9galement de dire nous notre patient en quelque sorte, n'est pas un patient comme les autres, il faudra le responsabiliser, donc nous allons nous le responsabiliser, en lui demandant de payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:10 > 0:18:17) [92%] : \r\nPour les dentistes, en effet, la sant\u00e9 bucco- dentaire, c'est avant tout une question de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:17 > 0:18:18) [68%] : \r\nJeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:18 > 0:18:43) [91%] : \r\nC'est probablement le domaine de la sant\u00e9 ou je dirais son sa propre action \u00e0 l'effet le plus important et le plus spectaculaire, et avec des moyens qui sont finalement extr\u00eamement bon march\u00e9 si on ma\u00eetrise en l'occurrence l'hygi\u00e8ne dentaire, la plaque dentaire on \u00e9vite la majorit\u00e9 des probl\u00e8mes bucco- dentaire aussi bien vaut que Carrie ou autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:44 > 0:18:59) [94%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec du remboursement des soins dentaires au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'id\u00e9e revient au niveau cantonal, le canton de Vaud sera le 1er \u00e0 se prononcer, membre du comit\u00e9 d'initiative, m\u00e9decins et socialiste Brigitte Crotta critique cette primaut\u00e9 de la responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:59 > 0:19:30) [90%] : \r\n\u00e7a meten vraiment l'impression de culpabiliser beaucoup les gens, \u00e7a veut dire on se lave pas les donc on a une hygi\u00e8ne d\u00e9plorables et que par cons\u00e9quent, on a des probl\u00e8mes dentaires et on sait que c'est pas vrai, bien s\u00fbr, voil\u00e0 quelques-uns qui ont peut-\u00eatre une hygi\u00e8ne qui n'est pas suffisante mais beaucoup de maladies syst\u00e9miques, comme le diab\u00e8te, comme le concert fait les chimioth\u00e9rapies, surtout dans le cas du cancer vont avoir des r\u00e9percussions sur la la sph\u00e8re bucco- dentaires sur les gencives et c'est pour personne, en plus d'\u00eatre malades vont avoir des frais dentaires qui ne sont pas couverts par une assurance en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:31 > 0:19:55) [93%] : \r\nC'est ici que sont form\u00e9s les dentistes de Suisse romande \u00e0 l'\u00e9cole dentaire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve un b\u00e2timent flambant 9 pour cet \u00e9tablissement plus que centenaire, dentiste, quel dr\u00f4le de m\u00e9tier, entend-on souvent Benjamin vient de terminer sa formation et il a eu droit aux interrogations de son entourage sur son envie de devenir dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:57 > 0:20:13) [91%] : \r\nBeaucoup d'incompr\u00e9hension effectivement du fait que, voil\u00e0, il y a beaucoup de de subconscient autour de des dents et des dentistes maintenant, voil\u00e0, c'est aussi un de nos objectifs, c'est vraiment le fait d'arriver \u00e0 communiquer et puis \u00e0 \u00e0 faire changer les opinions sur la m\u00e9decine dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:14 > 0:20:29) [96%] : \r\nOuvrir son cabinet apr\u00e8s 5 ans d'\u00e9tudes c'est possible pour les dentistes, pour les m\u00e9decins, il faut compter au minimum le double Tamara est en derni\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9tudes, elle se r\u00e9jouit d'exercer sa nouvelle profession mais pas forc\u00e9ment pour les raisons qu'on croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:30 > 0:20:44) [88%] : \r\nSi m\u00eame que par l'argent et pas par le pas parler pas parler les patients, par leur sant\u00e9 par le fait qu'ils partent, qu'ils avaient confiance qui partent avec le c\u00e9leri fait le cas de le dire, h\u00e9 ben on ne peut pas arriver au bout de ses \u00e9tudes, c'est trop difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:45 > 0:21:04) [88%] : \r\nOuvrez permet au fait combien gagnent les dentistes c'est douloureux ici contrairement aux m\u00e9decins, il n'existe aucune statistique sur le revenu, ce qu'on a seul indice ce document de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des m\u00e9decins, dentistes, qui calcule le revenu d'un cabinet mod\u00e8le r\u00e9sultat 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:06 > 0:21:25) [94%] : \r\n200000 francs en tenant compte du fait qu'il compare la du revenu d'un ind\u00e9pendant, il s'agit, pour avoir une comparaison \u00e0 peu pr\u00e8s raisonnables de d\u00e9duire la part patronale de la pr\u00e9voyance professionnelle et des cotisations sociales on arrive grosso modo \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 159000 francs dans ce cabinet mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:25 > 0:21:29) [96%] : \r\nDonc, \u00e0 votre avis le march\u00e9 et la concurrence ont un meilleur r\u00e9gulateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:29 > 0:22:05) [92%] : \r\nQu'une autorit\u00e9 publique, en l'occurrence, j'en suis convaincu notre syst\u00e8me le d\u00e9montre, je pense, par de multiples effets ici pour prendre cet exemple dans mon propre cabinet je n'ai plus vari\u00e9s, la valeur de mon propre point depuis plus de 10 ans, depuis 11 ans exactement, et ceci parce que je regarde aussi ce qui se passe autour de moi, j'observe aussi ce que font mes coll\u00e8gues, j'observe l'offre, la densit\u00e9 de l'offre qui est tr\u00e8s grande sur l'arc l\u00e9manique et je me sens absolument pas Libre d'une fa\u00e7on totalement arbitraire et pour me faire plaisir d'a admettons m\u00eame que \u00e7a soit le cas de fixer le poids comme je le voudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:07 > 0:22:30) [93%] : \r\nL'arriv\u00e9e de dentiste \u00e9trangers et la multiplication des cliniques dentaires am\u00e8ne en effet plus de concurrence sur ce libre march\u00e9 elle se traduit toutefois par une v\u00e9ritable jungle des prix, dans laquelle le patient se perd facilement la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, l'a constat\u00e9 lors d'une \u00e9tude men\u00e9e il y a 3 ans, en envoyant des patients des myst\u00e8res, pr\u00e9sentant les m\u00eames sympt\u00f4mes dans plusieurs cabinets dentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:30 > 0:22:54) [90%] : \r\nDe vie allait par exemple 2500 francs jusqu'\u00e0 plus de 10000 francs, on ne peut pas dire que les cliniques sont meilleurs que les dentistes SSO ni l'inverse, un point faible voulait pas dire que la facture au final serait plut\u00f4t meilleur march\u00e9, donc au final difficile de dessiner des crit\u00e8res pour dire : ben voil\u00e0, si vous faites comme \u00e7a, paf, paf, paf, vous allez \u00eatre bien prise en charge et en prix sans surprise par votre dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:55 > 0:22:57) [80%] : \r\nPatient pour demain qui devait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:57 > 0:23:03) [92%] : \r\nDans son cabinet, ce dentiste affiche lui aussi d'entr\u00e9e de jeu, la couleur et souhaite rester anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:04 > 0:23:05) [83%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:05 > 0:23:30) [94%] : \r\nLe remboursement des soins dentaires, il existe d\u00e9j\u00e0 pour les patients \u00e0 l'aide sociale au b\u00e9n\u00e9fice de prestations compl\u00e9mentaires, c'est l'\u00c9tat qui r\u00e8gle la facture un tarif qui n'a pas boug\u00e9 depuis 24 ans dans ce cabinet, elles sont 10 pourcent dans cette situation, c'\u00e9tait un golf et un dentiste \u00e0 la fibre sociale mais tr\u00e8s attach\u00e9 au statut lib\u00e9ral de sa profession car il ne s'imagine pas devoir soigner l'ensemble de ses patients avec une telle charge administrative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:31 > 0:23:53) [88%] : \r\nPour un patient qui a, par exemple, 600 francs de frais de service social il y a 50 francs d'administration pour moi est \u00e0 peu pr\u00e8s 8 autres 90 francs pour l'\u00c9tat, donc 150 francs par ann\u00e9e, qui partent en fum\u00e9e que dans l'administration, juste le temps qu'on fait, c'est comme les m\u00e9decins assistants qui 70 pourcent de leur temps, administrativement et 30 pourcent avec le patient en arrive l\u00e0, dans notre m\u00e9tier, c'est vraiment \u00e0 coeur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:55 > 0:24:04) [93%] : \r\nCombien d'entre nous renoncent aux soins dentaires, faute de moyens, 5 10 20 pourcent voire davantage les estimations varient fortement et font l'objet d'\u00e2pres d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:06 > 0:24:15) [94%] : \r\nLa majorit\u00e9 du gouvernement Vaudois, soutient l'id\u00e9e d'une assurance dentaire de base, \u00e0 commencer par le socialiste Pierre-Yves Maillard, en charge de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:17 > 0:24:42) [90%] : \r\nOn sent bien que cette, cette volont\u00e9 de surtout \u00e9viter tout contr\u00f4le des tarifs tr\u00e8s forte dans la corporation, mais pour nous, le probl\u00e8me de la sant\u00e9 bucco- dentaire est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, c'est pas, c'est pas un probl\u00e8me accessoire c'est pas, c'est pas comme \u00e7a, acheter mon trou ou une voiture s'est c'est s'acheter des prestations n\u00e9cessaires \u00e0 la \u00e0 la bonne sant\u00e9 et \u00e7a justifierait qu'on apporte des aides \u00e0 ceux qui aujourd'hui n'arrive plus \u00e0 se payer ses prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:45 > 0:24:55) [93%] : \r\n13 heures sonnent \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Laurent, \u00e0 Lausanne, l'heure de d\u00e9monter le Stan \u00e0 un mois de la votation dans le canton de Vaud, le d\u00e9bat se d\u00e9placera ensuite \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel en Valais et au Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:58 > 0:25:09) [95%] : \r\nC'est vrai que tout le monde regarde avec assez d'int\u00e9r\u00eat ce qui va se passer chez nous et que \u00e7a va donner des ailes aux initiants dans les autres cantons si on voit que \u00e7a r\u00e9sultat favorable, on a 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:10 > 0:25:17) [94%] : \r\nLes soins dentaires, une affaire avant tout priv\u00e9 ou une question de sant\u00e9 publique tout un choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:29 > 0:25:46) [90%] : \r\nIl est Romand UDC ancien patron il g\u00e8re les affaires sociales du canton de Berne Pierre-Alain Schnegg est devenu l'ennemi \u00e0 abattre, de la gauche avec ses propositions de coupes drastiques dans l'aide sociale, des critiques qui ne freine en rien cet homme hyper actif Alain Rebetez, on a fait l'exp\u00e9rience, chacun sa croix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:50 > 0:26:03) [89%] : \r\nC'est le seul UDC Romand \u00e9lu dans un gouvernement cantonal, t\u00eate de turc de la gauche pour ses tailler dans l'aide sociale, il a accept\u00e9 qu'on le suive, il est 4 et demi du matin bienvenue \u00e0 Champeaux, dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:03 > 0:26:12) [91%] : \r\nVoici Pierre-Alain Schnegg, vous l'aurez compris cette heure matinale, vous \u00eates indigne repr\u00e9sentant de l'\u00e9thique protestante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:13 > 0:26:13) [66%] : \r\nRetraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:15 > 0:26:23) [88%] : \r\n55 ans, ancien patron d'une entreprise d'informatique florissante qui l'a revendu, c'est un bleu en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:23 > 0:26:31) [90%] : \r\n\u00e7a fait 19 mois au conseil ex\u00e9cutif, hein, \u00e7a fait 3 ans et demi en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:32 > 0:26:41) [90%] : \r\nD\u00e9part pour Berne et dans la Jaguar, il explique que le coeur de son action redresser un canton qui a perdu son ce mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:41 > 0:26:49) [89%] : \r\nPossible notre canton doit vivre d\u00e9pendent d'une p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re qui viennent d'autres cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:49 > 0:27:08) [88%] : \r\nAu bureau, c'est bien s\u00fbr le 1er Debuchy, il en profite pour travailler ses dossiers et \u00e0 7 heures salut ils \u00e9taient contract\u00e9s 1er rendez- vous avec son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, un pur UDC, ancien conseiller de Christoph Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:08 > 0:27:16) [93%] : \r\nC'est pas \u00e7a qui a jou\u00e9 un grand r\u00f4le, je crois que dans tous les engagements que j'ai fait depuis, tu dois \u00eatre solide et ce que j'ai engag\u00e9, je crois que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:17 > 0:27:23) [90%] : \r\n\u00e7a ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de prendre des options tr\u00e8s clair, comme la baisse des prestations de l'aide sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:23 > 0:27:35) [85%] : \r\nAujourd'hui, l'aide sociale que l'on versait, \u00e0 mon avis trop \u00e9lev\u00e9 en Suisse au filet doit exister au filet solide mais \u00e7a doit rester un filet et non pas un art de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:35 > 0:27:41) [98%] : \r\nMais les s\u00e9ances se suivent petit extrait en langue originale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:41 > 0:27:44) [65%] : \r\nOui, \u00eatre il me renvoie-t-elle ulc\u00e9r\u00e9 et certes Int.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:44 > 0:27:55) [85%] : \r\nOctave Cannes, bon, vous n'avez rien compris mais lui si \u00e7a parle d'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s sur \u00eele le projet de ces services n'est pas vraiment \u00e0 son go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:56 > 0:28:11) [94%] : \r\nLe travail a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bien fait, mais je pense que l'esprit dans lequel on veut aller, il a encore pas \u00e9t\u00e9 mis un peu partout, il n'est pas un peu per\u00e7u comme le diable dans une partie de vos services.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:13 > 0:28:19) [84%] : \r\nNon pas un outil bleu mais c'est c'est \u00e7a perturbe les choses, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:19 > 0:28:35) [93%] : \r\nElle le diable couvrir une autre s\u00e9ance, comment faciliter l'acc\u00e8s au travail des personnes b\u00e9n\u00e9ficiant de l'asile et l\u00e0 on apprend que ses propres services n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 engager un r\u00e9fugi\u00e9 pour des questions de proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:35 > 0:28:52) [87%] : \r\nJe ne doute pas, cette personne n'a pas pu \u00eatre engag\u00e9es, vous vouliez engag\u00e9 r\u00e9volution gager quelqu'un et on n'a pas pu l'engager et vous savez m\u00eame pas, vous avez raison, alors compris pourquoi je suis en train de creuser le dossier parce que je l'ai appris cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:52 > 0:28:59) [85%] : \r\nMais on est interrompue, le Grand Conseil vient d'appeler, il doit s'y rendre \u00e0 Coquelles Grand Conseil dit qu'il faut venir fouiller les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:59 > 0:29:02) [88%] : \r\nAlors l\u00e0, on a le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:03 > 0:29:12) [89%] : \r\nOn file donc au Parlement juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, par une petite porte d\u00e9rob\u00e9e il n'arrive dans cette salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:13 > 0:29:19) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est la salle du gouvernement, c'est ici qu'on a nos s\u00e9ances donc une fois par semaine, on est dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:19 > 0:29:27) [92%] : \r\nCurieusement, un livre tr\u00f4ne ici c'est la bible de Luther dans une \u00e9dition 2644 vous \u00eates tr\u00e8s pratiquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:27 > 0:29:40) [85%] : \r\nOui, vous \u00eates \u00e0 la religion, pour vous c'est important je dirais la religion plut\u00f4t Mahamat relation avec avec Dieu et est importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:41 > 0:29:45) [86%] : \r\nDocilement, il attend d'\u00eatre appel\u00e9s au Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:45 > 0:29:48) [99%] : \r\nMais apr\u00e8s une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:48 > 0:29:54) [70%] : \r\nC'est d\u00e9sormais la chambre comme que cet apr\u00e8s- midi \u00e0 ok danseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:54 > 0:30:04) [88%] : \r\nDonc, il reviendra \u00e0 2 heures plus tard, traversant cette place o\u00f9, r\u00e9cemment, des manifestants exigeaient sa d\u00e9mission n'est-il pas fragilis\u00e9 \u00e0 2 mois des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:05 > 0:30:25) [87%] : \r\nC'est possible, mais je dirais que les d\u00e9cisions que je prends-les la politique ce que j'essaye de m\u00ealer de monnaie n'a rien avoir \u00e0 faire avec un combat \u00e9lectoral et je le dis tr\u00e8s clairement, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu que d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu parce je prend des mauvaises d\u00e9cisions, le monde, le plus dur et le monde de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:27 > 0:30:39) [83%] : \r\nJe dirais le monde, le plus dur au niveau humain, peut-\u00eatre au niveau relations humaines s'le monde de la politique parce que tout est permis, oui mais, humainement, c'est mesquin, alors oui, je pense, un peu plus mesquin oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:40 > 0:31:01) [95%] : \r\nDe plus en plus de femmes se d\u00e9tournent de la pilule avec ce mouvement, la question du partage des responsabilit\u00e9s se pose l'homme doit-il prendre sa part dans la contraception oui, r\u00e9pondent certains qui ont fait le choix de la vasectomie, mais la question est encore tabou, nous allons en parler avec la sexologue Patricia ann\u00e9e apr\u00e8s ce reportage de Nadia Esposito et C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:03 > 0:31:07) [97%] : \r\nSur le march\u00e9 de la contraception, le public cible, \u00e7a reste les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:09 > 0:31:17) [90%] : \r\nPilule, st\u00e9rilet, diaphragme, implant, l'offre est vari\u00e9e et abondante, mais pour les hommes, qu'est-ce qu'il existe un petit sondage \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2 stents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:17 > 0:31:19) [88%] : \r\nComme m\u00e9thode de contraception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:25 > 0:31:38) [85%] : \r\nLe patch et pour les hommes, ah ben il y en a pas, \u00e0 ma connaissance, il y en a pas permet ce serait bien qu'il en est, pas toujours nous, les femmes qui supportant tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:38 > 0:31:45) [76%] : \r\nPour les hommes, h\u00e9 ben il y a l'op\u00e9ration qu'avant, c'est ce qu'il est efficace, le Deauville, c'est \u00e7a, oui, voil\u00e0 pour ce ce chose non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:45 > 0:31:47) [93%] : \r\nSi je vous dis vasectomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:57 > 0:32:01) [85%] : \r\nOui c'est vague, c'est le bac, moi j'ai un cousin qui a fait \u00e7a et puis il y a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:04 > 0:32:16) [85%] : \r\nVulgairement il bande normalement etc donc voil\u00e0, je pense pas que non, non \u00e0 ce niveau-l\u00e0, je pense que il y a pas de souci, simplement bon c'est tr\u00e8s r\u00e9pandue chez les hommes, en d\u00e9finitive, et est-ce que vous vous enfoncez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:33 > 0:33:01) [94%] : \r\nLa vasectomie est une op\u00e9ration chirurgicale qui s'effectue en ambulatoire, aussi bien en cabinet priv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, le professeur Geslin, ce qui est le chef du service d'urologie du CHUV \u00e0 Lausanne ce matin, il va pratiquer une st\u00e9rilisation sur un homme de 42 ans, le patient est un p\u00e8re de 3 enfants qui a d\u00e9cid\u00e9 avec sa femme que la famille ne s'agrandir et pas au-del\u00e0, un patient type qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:02 > 0:33:07) [77%] : \r\nLa paix, \u00e7a br\u00fble non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:08 > 0:33:11) [93%] : \r\nL'op\u00e9ration va durer environ 30 minutes sous narcose local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:14 > 0:33:48) [86%] : \r\nDonc la vasectomie, c'est donc une intervention qui vise \u00e0 st\u00e9riliser dans le fond, le patient et donc ce qu'on fait dans cette situation-l\u00e0, c'est que on sectionne-les canaux d\u00e9f\u00e9rents, de chaque c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire le canal d\u00e9f\u00e9rent celle Canal qui am\u00e8nent des spermatozo\u00efdes \u00e0 la prostate et aux v\u00e9sicules Cheminade en fermant le canal, il y a plus possibilit\u00e9 pour les spermatozo\u00efdes d'arriver aux v\u00e9sicules s\u00e9minal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:49 > 0:33:54) [97%] : \r\nLa f\u00e9condation devient alors impossible mais la production de spermatozo\u00efdes, elle ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:55 > 0:33:57) [92%] : \r\nLe patient garde toute sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:58 > 0:34:05) [90%] : \r\nToute sa vigueur et toute sa ligne sexuelle normale, mais la seule chose, c'est qu'il devient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:08 > 0:34:12) [88%] : \r\nVoil\u00e0, monsieur, on a termin\u00e9, tout s'est bien pass\u00e9, mort pour vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:17 > 0:34:19) [80%] : \r\nEst ce que vous en pratiquaient beaucoup par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:21 > 0:34:25) [98%] : \r\nOn en fait au CHUV environ 50 \u00e0 60 par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:27 > 0:34:46) [90%] : \r\nIl semblerait, hein, mais je sais que \u00e7a soit en l\u00e9g\u00e8re augmentation, mais j'ai pas de chiffres nettement plus pr\u00e9cis et puis comme \u00e7a fait partie du domaine priv\u00e9 des patients, il y a \u00e9videmment pas de registre national ou international du non de de de vasectomie qui sont r\u00e9alis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:34:47 > 0:34:49) [87%] : \r\nMais rien que ce matin il y en avait 6, c'est exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:49 > 0:34:50) [94%] : \r\nC'est exceptionnel quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:56 > 0:35:01) [91%] : \r\nC'est peut-\u00eatre des d\u00e9cisions apr\u00e8s No\u00ebl, je sais pas mais c'est tout \u00e0 fait exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:01 > 0:35:11) [91%] : \r\nUne vasectomie co\u00fbte entre 700 et 1000 francs, c'est une op\u00e9ration, a priori d\u00e9finitive qu'\u00e0 revenir en arri\u00e8re et tr\u00e8s d\u00e9licat malgr\u00e9 cela de plus en plus d'hommes franchissent le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:17 > 0:35:25) [94%] : \r\nMarc c'est d\u00e9cid\u00e9, il y a 6 mois \u00e0 40 ans ce papa de 2 filles de 6 et 8 ans \u00e0 envisager la vasectomie apr\u00e8s en avoir discut\u00e9 avec sa femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:27 > 0:35:52) [89%] : \r\nDans les discussions avec ma femme, on se rendait compte que la contraception pour l'instant, c'\u00e9tait son affaire je me menait pas trop, par contre, c'\u00e9tait pas si simple, des feux effets secondaires et puis on en a discut\u00e9 un petit peu, je suis all\u00e9e me renseigner et puis assez rapidement, c'\u00e9tait \u00e9vident que c'\u00e9tait moins cher Maurice, qui est plus simple \u00e9pique en gros les les cons\u00e9quences \u00e9taient relativement minime par rapport \u00e0 tous les autres risques qu'il y a dans la contraception f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:55 > 0:36:00) [96%] : \r\nM\u00eame discours chez Fabrice, un jeune quadra, \u00e9galement p\u00e8re de 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:01 > 0:36:13) [92%] : \r\nOn a voulu opter pour un moyen un peu plus propres, si je peux dire que que la pilule et le st\u00e9rilet, \u00e9viter que ben voil\u00e0 que ma femme elle se prennent des hormones dans le corps encore 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:15 > 0:36:39) [87%] : \r\nD\u00e8s qu'on est s\u00fbr, si on veut plus d'enfants quand on est bien avec sa femme, voil\u00e0 la question \u00e0 mon avis, elle, elle se pose pas, c'est vraiment un, c'est vraiment une m\u00e9thode de contraception que nous, on a privil\u00e9gi\u00e9 l'intervention a la dur\u00e9e je all\u00e9 10 minutes c'est un prix hein, j'ai bu un petit coquin apr\u00e8s pour me remettre en forme et puis on est tr\u00e8s vite op\u00e9rationnel, donc \u00e7a c'est c'est vraiment l'Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:39 > 0:36:41) [92%] : \r\nCe qu'il y avait quand m\u00eame un peu d'appr\u00e9hension de votre pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:43 > 0:36:45) [98%] : \r\nOui, mais pas plus que d'aller chez le dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:46 > 0:36:55) [94%] : \r\nTellement convaincue d'avoir pris la bonne d\u00e9cision marque Muenster a d\u00e9cid\u00e9 de parler de \u00e7a vasectomie publiquement en faisant part de son exp\u00e9rience sur le blog du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:55 > 0:37:07) [92%] : \r\nCe papier, c'est un acte militant, comme le fait aujourd'hui d'en parler, la t\u00e9l\u00e9vision, j'assume ma position d'hommes jusqu'au bout, \u00e7a veut dire que j'assume aussi ma contraception et puis j'assume les cons\u00e9quences de ce que je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:09 > 0:37:12) [90%] : \r\nFabrice aussi se sent toujours malgr\u00e9 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:14 > 0:37:23) [94%] : \r\nIl y a aucun changement pour la virilit\u00e9 masculine, \u00e7a c'est clair, donc il ne faut pas avoir peur du tout de, de, de, d'avoir un ph\u00e9nom\u00e8ne de castration vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:25 > 0:37:34) [96%] : \r\nCastration effets sur la libido probl\u00e8mes \u00e9rectiles, autant de questions qui pr\u00e9occupent les hommes pourtant les urologues sont formels : il n'y a pas de quoi trembler dans son slip.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:38 > 0:38:00) [92%] : \r\nOn ne voit pas d'changement sur le sperme, on ne devrait pas avoir de changement sur la libido, mais l'impact d'une intervention en terme de libido, elle est difficile \u00e0 pr\u00e9voir mais on ne peut pas parler de castration, \u00e7a n'est pas une castration on ne supprime pas les testicules, on n'a pas d'effet sur le plan hormonal et on n'a pas d'effets en terme d'\u00e9rection non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:01 > 0:38:06) [91%] : \r\nCet urologue s\u00e9dunois effectue 4 \u00e0 5 vasectomie par semaine directement dans son cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:07 > 0:38:11) [99%] : \r\nUne v\u00e9ritable tendance qui se confirme depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:13 > 0:38:33) [91%] : \r\nLa st\u00e9rilisation chez la femme est un geste tr\u00e8s invasif, c'est une intervention intra- nominal qui n\u00e9cessite une narcose et il y a une prise de conscience chez les hommes de dire moi je peux faire un geste relativement simple qui \u00e9vite \u00e0 ma femme de, de, de prendre des contraceptifs oraux ou d'avoir un st\u00e9rilet \u00e0 long terme et j'moi je constate une augmentation qui est li\u00e9e \u00e0 cette prise de conscience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:34 > 0:38:48) [94%] : \r\nUne prise de conscience qui touche aussi les femmes, elles sont de plus en plus nombreux \u00e0 abandonner la pilule \u00e0 cause des effets secondaires en 10 ans, les ventes ont chut\u00e9 de 20 pourcent un d\u00e9samour qui forcent \u00e0 imaginer d'autres mod\u00e8les de contraception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:50 > 0:38:54) [87%] : \r\nJe crois que je suis enceinte, tu crois qu'\u00e7a hein, tu prends la pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:57 > 0:39:00) [76%] : \r\nL\u00e0, j'ai d\u00fb oublier \u00e9coutez Tevez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:01 > 0:39:04) [88%] : \r\nTu crois que les pilules, c'est un jour sur 2, c'est tous les jours la pilule touche pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:04 > 0:39:11) [96%] : \r\nLa pilule pour homme n'existe toujours pas, mais l'id\u00e9e de partager la responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re de contraception fait son chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:12 > 0:39:16) [89%] : \r\nUne mini- r\u00e9volution, car jusque-l\u00e0, c'\u00e9tait une histoire de femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:21 > 0:39:26) [98%] : \r\n1971 \u00e0 Paris, les femmes se battent pour le droit \u00e0 la contraception et \u00e0 l'avortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:39:28 > 0:39:33) [91%] : \r\nParall\u00e8lement \u00e0 ces mouvements f\u00e9ministes, certains hommes se posent des questions sur le r\u00f4le de g\u00e9niteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:39:38 > 0:39:45) [87%] : \r\nPierre Collin et le copr\u00e9sident de l'Art D\u00e9co comme une association qui milite depuis 40 ans pour une contraception au masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:45 > 0:39:56) [89%] : \r\nC'est un donc commencer par des groupes d'hommes qui se r\u00e9unissait pour pour parler de leur corps, de leur attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:58 > 0:39:59) [95%] : \r\nDu machisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:00 > 0:40:02) [98%] : \r\nEt aussi de contraception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:04 > 0:40:09) [92%] : \r\nFin des ann\u00e9es 70 Pierre Collin et ses acolytes passent \u00e0 l'action et une pilule pour hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:40:13 > 0:40:14) [88%] : \r\nIls font la une de Marie- Claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:18 > 0:40:39) [88%] : \r\nOn avait une pilule chaque jour et on se passer un gel de testost\u00e9rone sur le corps, vous dites on, c'est-\u00e0-dire que vous avez pas le oui oui je l'ai fait moi- m\u00eame, oui, donc on l'a fait pendant, pendant 2 ans et on \u00e9tait sur Paris, on devait \u00eatre une dizaine et en tout enlevait une centaine en France et parfaitement c'\u00e9tait parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:41 > 0:40:59) [85%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait le slip chauffant \u00e0 l'\u00e9poque, mais s'il y avait une r\u00e9sistance, \u00e7a, c'est la raison oui, ah oui quand m\u00eame, mais \u00e7a c'est pas, on n'a pas continu\u00e9 c'\u00e9tait pas concluant, non une c'est encombrant, alors que l\u00e0, actuellement c'est c'est rien, c'est fois c'est hyper l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:59 > 0:41:05) [92%] : \r\nCar oui, le slip chauffant existe toujours mais dans une version am\u00e9lior\u00e9e explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:07 > 0:41:20) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc l\u00e0 vous avez le slip par lequel on fait passer la verge pour qu'elle soit libre et l\u00e0 on remonte en tire les bourses, ce qui fait remonter les testicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:21 > 0:41:25) [95%] : \r\nAinsi, elles sont bien au chaud \u00e0 37 degr\u00e9s au lieu de 35 le fait que d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:26 > 0:41:45) [84%] : \r\nOn chante les 35, \u00e7a suffit, \u00e7a suffit, qu'est-ce qui suffisent, \u00e7a s'arr\u00eate la spermatogen\u00e8se c'est-\u00e0-dire qu'il y a plus de spermatozo\u00efdes qui sont produits oui la la production ne se fait plus, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, tr\u00e8s simple, tr\u00e8s \u00e9colo, pas d'hormones, vous les testez-vous non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:46 > 0:41:55) [88%] : \r\nEn France, une trentaine de couples utilisent avec succ\u00e8s cette contraception thermique et r\u00e9versible, mais avant d'\u00eatre commercialis\u00e9 le prototype devra passer l'homologation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:41:59 > 0:42:01) [98%] : \r\nRetour \u00e0 Berne dans la famille Muenster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:04 > 0:42:11) [96%] : \r\nC'est le papa esp\u00e8re que sa d\u00e9marche fera des \u00e9mules : il est bien conscient qu'en mati\u00e8re de contraception les mentalit\u00e9s doivent encore \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:11 > 0:42:22) [91%] : \r\nC'est en partie un tabou, en partie, on s'en fiche aussi int\u00e9resse pas forc\u00e9ment et puis c'est surtout le fait de dire : la contraception, c'est la responsabilit\u00e9 de la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:42:25 > 0:42:28) [94%] : \r\nAutant dire que la partie n'est pas encore gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:42:38 > 0:42:46) [93%] : \r\nPatricia les bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sexologue et vous me disiez que dans dans votre cabinet lors des consultations, on parle de plus en plus de vase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:42:46 > 0:43:44) [90%] : \r\nTommy oui exactement, parce que c'est un sujet qu'on aborde toujours la contraception, comment vous faites passer en lien Direct avec la sexualit\u00e9 et puis de plus en plus de couples se pose la question de la vasectomie me pose plein de questions autour et ce que je vais perdre mon \u00e9rection, un peu comme on a vu dans le reportage et puis \u00e7a pose vraiment une vraie question est-ce que c'est souvent les femmes qui qui qui demande la vasectomie alors \u00e7a d\u00e9pend, il y a des fois o\u00f9 c'est la femme, c'est l'homme, la femme va la demander, dans le cas o\u00f9 elle en a ras-le-bol de de s'en occuper de la contraception dit : \u00e9coute, moi je fais mes 20 ans maintenant fait 20 ans suivant et puis tu t'en occupes quelquefois c'est monsieur qui la demande parce qu'il estime soit par respect pour sa femme, soit parce qu'ils utilisent le pr\u00e9servatif par exemple l'puis qu'il y en a un peu marre du pr\u00e9servatif, donc c'est tous les cas de figure sont sont l\u00e0 et quelquefois ce monsieur qui n'est pas d'accord parce qu'il veut procr\u00e9er jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, ou bien c'est Madame des fois, qui n'est pas d'accord parce qu'elle estime que c'est pas l'homme de le faire, ou bien elle a, elle, craint un peu des changements, psychologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:43:44 > 0:43:59) [90%] : \r\nProcr\u00e9er jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, \u00e7a c'est la c'est la, la, la question qui revient souvent, hein, quand on parle de de vasectomie, alors on a vu un ces 2 hommes qui qui ont t\u00e9moign\u00e9 dans le reportage, mais il suffit de faire un sondage autour de nous pour savoir o\u00f9 ne compte que l\u00e0, la question est vraiment tabou encore au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:43:59 > 0:45:10) [89%] : \r\nOui, et puis elle est \u00e9pineuse parce qu'un homme, c'est vrai qu'il peut procr\u00e9er jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, et des femmes, des fois, ils veulent pas \u00e0 cause de \u00e7a en disant : mais si je meurs, moi je veux que tu refasse ta vie avec une autre femme et peut-\u00eatre que tu voudras d'autres enfants, donc du coup, c'est une question radicale un CV, on a entendu que on ne peut pas forc\u00e9ment revenir en arri\u00e8re, c'est extr\u00eamement d\u00e9licat, mais l'homme quelquefois peut procr\u00e9er, donc c'est \u00e7a explique pourquoi cette vasectomie, hein, pas si courante que \u00e7a, c'est d'ailleurs une question difficile hein quand m\u00eame oui qu'on pose aux hommes qui qui acceptent de faire des vasectomie souvent donc que la question revient dans le cabinet, c'est assez int\u00e9ressant de voir les hommes qui sont tr\u00e8s sensibles sur cette question, elle vraiment leurs premi\u00e8res questions c'est mais vous \u00eates s\u00fbr \u00e0 100 pourcent que \u00e7a fera pas un trouble de l'\u00e9rection, alors je leur dis ben m\u00e9dicalement oui c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est clair, mais c'est vraiment leur c'est la perte de la virilit\u00e9, la perte plus que la perte de procr\u00e9er c'est vraiment ce port, que je sois plus vraiment un homme, on parlait de castration dans le dans le reportage, ce qui est un mot fort, hein, \u00e7a leur fait tr\u00e8s peur, mais effectivement une fois que ils sont rassur\u00e9s sur les effets de cette vasectomie en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, alors il y a peut-\u00eatre 2, 3 mois, ils sont un peu sensible, puis ensuite ils oublient puisque tout se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:45:10 > 0:45:29) [90%] : \r\nOn a essay\u00e9 d'obtenir des chiffres, on a appel\u00e9 les h\u00f4pitaux universitaires des cliniques priv\u00e9es des cabinets, impossible d'avoir des chiffres \u00e0 tout ce qu'on sait, c'est que \u00e7a a comme la France \u00e0 se prot\u00e9ger, pratique, beaucoup plus rarement dans les pays anglo- saxons, aux \u00c9tats-Unis ou en Grande-Bretagne, on parle de chiffres, de plus de 15 pourcent des hommes, comment on explique ce d\u00e9calage entre les pays anglo- saxons et les pays latins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:45:29 > 0:46:08) [90%] : \r\nAlors peut-\u00eatre que les pays latins et encore l'image du macho du p\u00e8re, enfin, le voil\u00e0, le pater familias, qui peut procr\u00e9er ad eternam ou alors celui qui pense que sa virilit\u00e9 vraiment dans ces spermatozo\u00efdes, hein, c'est pas \u00e9vident d'imaginer que ces spermatozo\u00efdes sont stock\u00e9s dans les bourses et puis finalement ils sont plus utiles, et non plus \u00e0 \u00eatre dans le sperme et une autre question, une autre crainte, c'est la qualit\u00e9 du sperme, ils vont craindre que par exemple les j'de l'\u00e9jaculation vont \u00eatre plus faible ou bien que le sperme va para\u00eetre en grande quantit\u00e9, parce que les hommes croient encore aujourd'hui ce qui est pas tout \u00e0 fait exact que la qualit\u00e9 de la jouissance d\u00e9pend de la quantit\u00e9 de sperme, ce qui est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, donc voil\u00e0, il y a des craintes autour de cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:08 > 0:46:25) [92%] : \r\nAlors on parle de vasectomie ah mais on a vu dans le reportage aussi qu'il y avait des tests qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur des des pilules pour pour hommes, la pilule a permis \u00e0 la femme de, de, de pouvoir disposer de son corps, est ce que dans le fond, la femme a int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 ce que ce soit un homme qui prennent en charge totalement la la contraception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:46:25 > 0:47:06) [89%] : \r\nAlors elle a int\u00e9r\u00eat parce qu'elle en a ras-le-bol de s'en occuper et puis on sait que la pilule f\u00e9minine dangereuse alors la pilule homme si c'est des hormones qui sont donn\u00e9s, puis \u00e7a va d\u00e9sormais plut\u00f4t f\u00e9minine, voil\u00e0 on posera de nouveau la question de la dangerosit\u00e9 des hormones apr\u00e8s je sais pas ce qu'ils ont exactement comme d\u00e9couverte autour de de de cette pilule, mais les questions vont se poser, il faudra la prendre tous les jours etc la vasectomie et beaucoup plus efficace, vous-m\u00eame en tant que sexologue, vous \u00eates pour que l'homme prenne sa part de responsabilit\u00e9 dans la contraception alors la sexologue dimanche \u00e0 coupe doit d\u00e9cider \u00e7a doit travailler en tant que femme, je dirais, ben oui, pourquoi pas, hein, chacun son tour, merci beaucoup Madame d'avoir accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:08 > 0:47:30) [91%] : \r\nUne temp\u00eate de sable au coeur de P\u00e9kin, \u00e7a arrive parfois, du sable venu du d\u00e9sert de Gobi, qui s'approche dangereusement de la capitale chinoise chaque ann\u00e9e le pays perd des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire engloutie par le sable une d\u00e9sertification qui \u00e0 d\u00e9loger des centaines de milliers d'habitants, la menace du d\u00e9sert de Gobi, c'est un reportage de une Park.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:34 > 0:47:37) [98%] : \r\nBienvenue au coeur de celui que l'on appelle le Dragon Jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:38 > 0:47:44) [84%] : \r\nLe d\u00e9sert de Gobi \u00e9tant c'est dunes et caetera rocheux sur plus d'un 1000000 de kilom\u00e8tres carr\u00e9s d\u00e9couvre aujourd'hui pr\u00e8s de 15 pourcent de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:47 > 0:47:48) [95%] : \r\nUne superficie qui ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:47:49 > 0:47:55) [95%] : \r\nCar le d\u00e9sert de Gobi, le 5\u00e8me, plus grand du monde s'agrandit de plus de 1000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:00 > 0:48:07) [97%] : \r\nAu nord de la Chine en Mongolie int\u00e9rieure Li Hong Jun vit sous la menace du sable en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:48:12 > 0:48:12) [76%] : \r\nChamois et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:14 > 0:48:25) [89%] : \r\nLe d\u00e9sert ne cesse de s'\u00e9tendent, avant il n'y avait pas de d'entre les arbres, c'est un orage, maintenant il y en a de plus en plus jusqu'entre les bosquets, \u00e7a met en danger l'\u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:30 > 0:48:34) [94%] : \r\nJe je crois font rage quand il y a du vent, cela provoque des temp\u00eates de sable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:36 > 0:48:39) [97%] : \r\nJe ne peux pas ouvrir mes yeux et \u00e7a me fouette le visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:48:39 > 0:48:42) [82%] : \r\nC'est un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:42 > 0:48:45) [84%] : \r\nLa vie dans le d\u00e9sert, \u00e7a n'a vraiment rien \u00e0 voir avec celle en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:48:59 > 0:49:04) [84%] : \r\nBon courage ici voir le vent a m\u00eame du dans la maison, je dois nettoyer tous les jours, je me suis habitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:05 > 0:49:07) [68%] : \r\nOui je sais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:49:09 > 0:49:23) [90%] : \r\nLi Hong Jun et sa m\u00e8re sont issus d'une famille qui a appris \u00e0 vivre au gr\u00e9 de cet environnement impr\u00e9visible, mais l'avanc\u00e9e du sable rend les conditions de vie toujours plus pr\u00e9caires et hostile \u00e0 telle point que la femme de lits et sa fille sont partis vivre en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:49:26 > 0:49:27) [99%] : \r\nJe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:49:27 > 0:49:28) [98%] : \r\nVous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:30 > 0:49:37) [98%] : \r\nLes habitants ont quitt\u00e9 ce d\u00e9sert parce que c'est trop difficile d'acc\u00e8s et c'est de plus en plus compliqu\u00e9 de faire pousser des plantes ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:37 > 0:49:39) [89%] : \r\nVous savez, j'ai tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:40 > 0:49:49) [89%] : \r\nLa vie rude, l'eau se tarit, il ne pleut pas souvent, on doit affronter les temp\u00eates de sable, c'est dur de nourrir les b\u00eates, justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:49:49 > 0:49:51) [79%] : \r\nQuand j'entends savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:49:52 > 0:50:05) [97%] : \r\nIl faut aussi penser \u00e0 l'avenir des enfants, ma fille vient tout juste d'entrer \u00e0 l'\u00e9cole, elle pourra mener sa vie ailleurs, \u00e7a serait une meilleure option mais moi j'ai v\u00e9cu dans d\u00e9sert toute ma vie et je compte bien y rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:08 > 0:50:13) [95%] : \r\nComme la femme et la fille de lits, les habitants sont de plus en plus nombreux \u00e0 quitter les Terres arides du d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:16 > 0:50:23) [97%] : \r\nPour venir en aide \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s climatiques, le gouvernement a mis en place un vaste programme de relocalisation, le plus grand du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:50:24 > 0:50:27) [85%] : \r\nAujourd'hui plus de 300000 Chinois en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:31 > 0:50:43) [90%] : \r\nAux portes du d\u00e9sert, le village de Miao Miao accueille 7000 habitants, il fait partie des 200 villages artificielle \u00e9rig\u00e9e par le gouvernement, ma mine et sa famille vivent ici depuis 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:46 > 0:50:49) [88%] : \r\nC'est 2 euros pi\u00e8ce et ceux, ils sont \u00e0 combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:50 > 0:50:58) [94%] : \r\n2 fois par semaine, les habitants viennent faire leur course au march\u00e9 du village, une d\u00e9marche loin d'\u00eatre ordinaire pour cette m\u00e8re de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:58 > 0:51:04) [87%] : \r\nTout le j'ai d\u00fb m'y habituer et acheter tous mes aliments ici, l\u00e0 o\u00f9 j'habitais avant on avait que ceux qui poussaient sur nos Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:04 > 0:51:07) [78%] : \r\nMarc pluriel en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:07 > 0:51:14) [89%] : \r\nAu village de Miao Miao, les habitants sont tous originaires des plateaux de Sia \u00e9gaux, l'un des endroits les moins hospitaliers du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:16 > 0:51:20) [95%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, cette r\u00e9gion marqu\u00e9e par la s\u00e9cheresse, a connu un exode massif de ces populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:22 > 0:51:27) [93%] : \r\nDans leur nouveau village, les habitants doivent aujourd'hui s'adapter \u00e0 un mode de vie in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:51:32 > 0:51:39) [79%] : \r\nBah, ce qui veut manger des quais qui moi, m'en aller y manger, il y en a pour tout le Mali mais fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:42 > 0:51:45) [68%] : \r\nCe vote vos \u00e9changes soit toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:45 > 0:51:51) [94%] : \r\nLe gouvernement est venu parler aux autorit\u00e9s de nos villages, on nous a inform\u00e9s qu'on serait tous relocalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:51 > 0:51:56) [68%] : \r\nLes autres-ce que je pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:56 > 0:51:59) [87%] : \r\nOn devait partir, certains \u00e9taient pour d'autres, ne voulait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:59 > 0:52:03) [57%] : \r\nLes 2 aller de solutions, un des plus rapides, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:03 > 0:52:10) [92%] : \r\nAujourd'hui il ne reste plus rien de notre village apr\u00e8s notre d\u00e9part, les bulldozers sont venus et ont tout ras\u00e9 tr\u00e8s Allamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:10 > 0:52:14) [63%] : \r\nPrix du jazz gastro- train moi- m\u00eame jazz Roger-G\u00e9rard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:14 > 0:52:24) [94%] : \r\n3 premi\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s notre arriv\u00e9e ici, chaque foyer a re\u00e7u de sacs de riz et de l'huile pour cuisiner pendant 3 ans, mais cette ann\u00e9e, nous n'avons rien re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:24 > 0:52:28) [75%] : \r\nIl a choqu\u00e9 le Hassania je tenais \u00e0 ce sommet \u00e0 mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:52:28 > 0:52:29) [80%] : \r\nEt ce qui est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:29 > 0:52:40) [89%] : \r\nAutrefois active dans l'agriculture, la famille de ma vie ne survit aujourd'hui de petits boulots, employ\u00e9 sur les chantiers de construction ou dans des fermes collectives, les habitants de Miaou, miaou gagne une dizaine de francs par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:41 > 0:52:46) [86%] : \r\nFace \u00e0 cette pr\u00e9carit\u00e9 mamie ne dit pourtant ne rien regretter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:52:46 > 0:53:01) [89%] : \r\nChavez, la vie est bien mieux ici, un autre ancien village on ne se nourrissait que de farine et de pommes de terre, il n'y avait rien d'autre, on ne pouvait se procurer des l\u00e9gumes nulle part, pas de tomates ou d'\u00e9pices, maintenant, on veut gagner notre vie et acheter des produits frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:01 > 0:53:05) [74%] : \r\nJe suis all\u00e9 au sabir cyber dedans tant qu'on suit bien choisi, je suis hein, mais tu as.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:53:07 > 0:53:13) [96%] : \r\nOn estime que la d\u00e9sertification menace \u00e0 terme pr\u00e8s de 400 millions de Chinois et au nord du pays, les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:13 > 0:53:16) [90%] : \r\nPas nul ne sont pas les seuls touch\u00e9s par l'expansion de ces Terres arides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:19 > 0:53:32) [93%] : \r\n\u00e0 seulement 80 kilom\u00e8tres du d\u00e9sert de Gobi P\u00e9kin et ses 21 millions d'habitants souffrent \u00e9galement de l'avanc\u00e9e des dunes plusieurs fois dans l'ann\u00e9e, les temp\u00eates de sable s'abatte sur la capitale et un nuage de pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:34 > 0:53:49) [92%] : \r\nAu coeur du quartier des affaires, un citoyen s'est donn\u00e9 pour mission de sensibiliser la population sur la qualit\u00e9 de l'air son outil, la cam\u00e9ra de son portable depuis maintenant 4 ans, Zoug il photographie tous les matins les tours en face de son appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:53:50 > 0:53:55) [89%] : \r\nAujourd'hui la qualit\u00e9 de l'air est moins bonne qu'hier c'est pollu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:57 > 0:54:02) [97%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, cet ancien ing\u00e9nieur affirme avoir pris 500000 photos de la fen\u00eatre de son salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:03 > 0:54:08) [90%] : \r\nDes clich\u00e9s qu'ils poste ensuite sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 plusieurs centaines de milliers d'internautes le suivent chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:54:09 > 0:54:16) [88%] : \r\nSur ces micro- blog il n'h\u00e9site pas \u00e0 employer des mots encore tabou en Chine smog pollution temp\u00eates de sables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:16 > 0:54:31) [86%] : \r\nC'est bien le pire jour c'\u00e9tait le 1er d\u00e9cembre 2015 sont \u00e0 trouver les gens, pour une fois que vous pouvez le voir par rapport aux photos, c'\u00e9tait le pire qu'on ait vu en 5 ans, il y a non mais ce jour- l\u00e0 l'impact du sable \u00e9tait \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:54:32 > 0:54:39) [94%] : \r\nLa Chine vient d'\u00eatre touch\u00e9 par l'une des pires temp\u00eates de sable, de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de quoi provoquer le chaos au niveau de la circulation et de ces industries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:54:40 > 0:54:40) [84%] : \r\nAuditeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:42 > 0:54:44) [98%] : \r\nLes cr\u00e8ches ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:54:44 > 0:54:45) [77%] : \r\nVoil\u00e0 donc on \u00e9valuera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:46 > 0:54:48) [97%] : \r\nComme les \u00e9coles primaire et secondaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:51 > 0:55:03) [94%] : \r\nLa moiti\u00e9 des automobiles ont \u00e9t\u00e9 interdites de circulation sur les chantiers de construction, tout s'est arr\u00eat\u00e9 non m\u00eame les restaurants ont ferm\u00e9 leurs portes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:04 > 0:55:05) [98%] : \r\nOn a tous pris peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:08 > 0:55:19) [83%] : \r\nAlors qu'on avait pass\u00e9 tout ce temps \u00e0 combattre la pollution comment en \u00e9tait-on arriv\u00e9 l\u00e0, oui, s\u00fbrement au menu des jeux atteler Zoug, il milite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:55:19 > 0:55:31) [93%] : \r\nPour lib\u00e9rer la parole autour des probl\u00e8mes environnementaux, elle constate que la Chine commence \u00e0 accepter de parler de ces enjeux, une \u00e9tape essentielle selon lui pour r\u00e9soudre la situation tordre Cyrano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:31 > 0:55:43) [96%] : \r\nLa participation du peuple, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s, l'\u00e9ducation des populations sur les sujets environnementaux leur implication et leur supervision peut nous aider \u00e0 am\u00e9liorer la situation sera eurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:55:44 > 0:55:55) [96%] : \r\nUn \u00e9veil des consciences qui aboutit \u00e0 des initiatives surprenantes au coeur du d\u00e9sert, elles sont l'oeuvre de citoyens qui veulent freiner la progression des dunes et que l'on surnomme les guerriers du sable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:01 > 0:56:08) [88%] : \r\n\u00e0 coup Bucci par exemple une entreprise locale s'est donn\u00e9 pour mission de transformer les dunes en une oasis de verdure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:08 > 0:56:08) [66%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:56:14 > 0:56:18) [83%] : \r\nAnne-Marie fait directeur scientifique du site mise sur une formule simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:19 > 0:56:23) [80%] : \r\nPlanter des arbres au chirurgie et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:23 > 0:56:38) [92%] : \r\nOn avait l'habitude d'appeler cet endroit, le pays de la mort, personne ne voulait vivre dans ce d\u00e9sert un peu cher quand j'\u00e9tais jeune les adultes me disait travaille dur \u00e0 l'\u00e9cole et quitte cet endroit, il n'y a pas d'espoir ici c'est impossible de survivre dans ce d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:38 > 0:56:46) [63%] : \r\nNon, moi je crois revenir choix et chaud autant hauteur l'irr\u00e9alit\u00e9 exact r\u00e9tif \u00e0 quoi je suis l\u00e0, int\u00e9grera tu sais a augment\u00e9, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:56:46 > 0:56:55) [89%] : \r\nIl \u00e9tait envahi par des dunes \u00e9lev\u00e9, il n'y avait presque pas de plante dans cette r\u00e9gion, nous avons plant\u00e9 des arbres nous-m\u00eames pour stopper la d\u00e9sertification.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:55 > 0:56:56) [90%] : \r\nVous savez alors Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:56:57 > 0:57:01) [65%] : \r\nGeorges droit adieu pratique de San R\u00e9mo, agir sur notre cha\u00eene est tr\u00e8s grand, puis encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:01 > 0:57:11) [87%] : \r\nCes piliers, indique l'\u00e9volution de la hauteur des dunes depuis 1988 Tony avait-il en 2016, on se rend compte qu'elles ont baiss\u00e9 de 6 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:57:11 > 0:57:13) [70%] : \r\nLes regrets je tue, femme de de Gaulle quand donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:15 > 0:57:23) [87%] : \r\nApr\u00e8s 30 ans d'efforts et plus de 500 millions de francs d'investissements, le parc de coups Bucci \u00e9tend ses terrains de golf et ses p\u00e2turage sur plus de 6000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:57:25 > 0:57:36) [86%] : \r\nDans leur laboratoire, des \u00e9quipes de fait ne se contente pas de stopper le d\u00e9sert, elle tente aussi d'y faire revenir la vie leur d\u00e9fi : transformer le sable on un terreau fertile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:42 > 0:57:44) [98%] : \r\nVous \u00eates bien en train d'analyser le sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:57:44 > 0:57:46) [87%] : \r\nNon, c'est ce soir \u00e0 Skopje, c'est de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:46 > 0:57:47) [90%] : \r\nOui, on teste le pH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:57:52 > 0:57:54) [82%] : \r\nJe suis gentil Jean trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:57:54 > 0:58:09) [91%] : \r\nNous avons mis en place tout un processus d'analyse de l'eau du sol et des graines, ainsi qu'un syst\u00e8me de cultures de tissus v\u00e9g\u00e9taux, cette base de donn\u00e9es nous permettent de trouver des solutions pour faire pousser des plantes dans le d\u00e9sert, oui comment mais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:15 > 0:58:17) [74%] : \r\nJ'ai parce que je m'en priver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:58:17 > 0:58:21) [94%] : \r\nOn est en train de cultiver cette pomme de terre, elle peut pousser dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:58:22 > 0:58:26) [54%] : \r\nCe ramadan Sarah mot \u00e0 Saumur les j'ai pass\u00e9 sur Mars amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:58:27 > 0:58:36) [89%] : \r\nTramway \u00e7a ce sont des frais, ce qui pousse aussi dans le sable, un mot, elles sont extr\u00eamement sucr\u00e9s en raison des temp\u00e9ratures ici elles sont d\u00e9licieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:58:36 > 0:58:40) [66%] : \r\nPris en antique en votant sans moyens, sans juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:43 > 0:58:50) [96%] : \r\nAu cours des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, la plan\u00e8te a perdu un tiers de ses Terres cultivables la Chine figure parmi les pays les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:58:54 > 0:59:09) [93%] : \r\nAnne-Marie feuillets pourtant confiant dans ses serres au milieu du d\u00e9sert, il a conserv\u00e9 les graines et les plantes en voie de disparition dans la r\u00e9gion, avec l'espoir qu'un jour le d\u00e9sert tout entier puisse ressembler \u00e0 ce miracle vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:22 > 0:59:37) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, mais vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux extrait images in\u00e9dites et, bien s\u00fbr, nous attendons vos r\u00e9actions vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche en bas de l'\u00e9cran ou nous envoyer un e-mail \u00e0 mise au point h\u00e2te RTS Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:59:37 > 0:59:43) [88%] : \r\nJe vous retrouve avec plaisir dimanche prochain, le S\u00e9nat a pass\u00e9 une excellente semaine soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:59:48 > 0:59:49) [78%] : \r\nLe PMU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:59:52 > 1:00:03) [68%] : \r\nL'\u00e9lectronique n'\u00e9tait pas la m\u00eame p\u00e9riode, r\u00e9flexe de main de tr\u00e8s tr\u00e8s la nouvelle, elle me pardonner voudrait que une bonne partie des m\u00eame malgr\u00e9 des Goren Vandierendonck de 80 kilos.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-06T00:57:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712645952", "durationSec": 720, "title": "Sable mouvant", "excerpt": "Le d\u00e9sert de Gobi s'\u00e9tend. Cette d\u00e9sertification et la s\u00e9cheresse rendent difficile la vie des habitants de cette r\u00e9gion, notamment les paysans qui peinent \u00e0 faire pousser des cultures et faire de l'\u00e9levage. Les autorit\u00e9s ont construit des villages pour loger ces r\u00e9fugi\u00e9s climatiques et tenter de g\u00e9rer ces d\u00e9placements de population. A P\u00e9kin, la d\u00e9sertification provoque des temp\u00eates de sable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARK, Y\u00e9-rinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["D\u00c9SERT", "D\u00c9SERTIFICATION", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1666870", "1666873", "1666875"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653690", "durationSec": 368, "title": "Chacun sa croix : Pierre-Alain Schnegg", "excerpt": "Chronique politique du journaliste Alain Rebetez qui suit pendant une journ\u00e9e le conseiller d'Etat bernois directeur de la sant\u00e9 et de la pr\u00e9voyance sociale Pierre Alain Schnegg.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1801653752", "durationSec": 757, "title": "Les bourses ou la vie", "excerpt": "En mati\u00e8re de contraception, certains couples font le choix de la vasectomie de l'homme, plut\u00f4t que donner \u00e0 la femme le poids du contr\u00f4le des naissances. Des hommes t\u00e9moignent de leur choix d'avoir eu recours \u00e0 cet acte chirurgical de st\u00e9rilisation masculine.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MARCOCI, Dan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONTRACEPTION", "ST\u00c9RILISATION HUMAINE"], "sequenceIds": ["1666839", "1666846"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655535", "durationSec": 725, "title": "Rage dentaire", "excerpt": "Les habitants du canton de Vaud devront voter sur le remboursement des soins dentaires par l'assurance maladie de base. Les dentistes sont oppos\u00e9s \u00e0 cette prise en charge par une caisse publique et m\u00e8nent une campagne \u00e9lectorale pour le refus de cette votation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VOTATION", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "ASSURANCE MALADIE"], "sequenceIds": ["1666763"]}, {"internalArchiveId": "AA1801655536", "durationSec": 154, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, les co\u00fbts de la sant\u00e9 et le salaire des m\u00e9decins qui avoisinerait le millions de francs selon certains politiciens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1803667079", "summary": "Personnes distribuant tracts et affiches \u00e9lectorales pr\u00f4nant le oui \u00e0 la votation pour le remboursement des soins dentaires. Itw de rue. Affiche pr\u00f4nant le non \u00e0 l'assurance obligatoire pour les soins dentaires int cabinet de dentiste. Patient attendant int salle d'attente puis Olivier Marmy, dentiste et vice-pr\u00e9sident SSO, venant le chercher et l'emmenant vers salle de soins. Itw Vincent Barras, Institut histoire de la m\u00e9decine au CHUV. Olivier Marmy portant masque et auscultant bouche et m\u00e2choire d'un patient. Itw Brigitte Crottaz, membre comit\u00e9 \"Se soigner sans se ruiner\". Ext b\u00e2timent et entr\u00e9e avec enseigne CUMD Clinique universitaire de m\u00e9decine dentaire de Gen\u00e8ve. Int \u00e9cole dentaire, dentiste regardant radiographies dentaires puis gros plan sur radiographies. Itw Benjamin Lazzarotto, m\u00e9decin-dentiste. Dentiste portant masque soignant patient. Itw Tamara Chanan, \u00e9tudiante Ecole dentaire. Ext cliniques dentaires avec enseignes. Itw Joy Demeulemeester, responsable F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs FRC. Itw dentiste. Itw Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois.", "id": "1666763", "visualThemes": ["VOTATION", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "ASSURANCE MALADIE", "DENTISTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667155", "summary": "Hivernal, pluvieux, ext Centre de chirurgie ambulatoire du CHUV avec enseigne. Chirurgiens portant masque se pr\u00e9parant pour op\u00e9ration. Chirurgiens pratiquant vasectomie int bloc op\u00e9ratoire. Itw Patrice Jichlinski, professeur chef de service en urologie au CHUV. Infographie illustrant effets de la vasectomie. Mains de chirurgien faisant points de suture sur testicule. Infirmi\u00e8res portant masque travaillant.", "id": "1666839", "visualThemes": ["CHIRURGIE", "ST\u00c9RILISATION HUMAINE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667162", "summary": "Pieds et jambes de patients attendant assis int salle d'attente. Infirmi\u00e8re pr\u00e9parant seringue puis la d\u00e9posant sur plateau. Mains portant gans chirurgicaux disposant fil \u00e0 sutures et mat\u00e9riel m\u00e9dical sur plateau.", "id": "1666846", "visualThemes": ["CABINET M\u00c9DICAL", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667169", "summary": "Plateau : itw Patricia Anex, sexologue.", "id": "1666853"}, {"internalArchiveId": "AA1803667186", "summary": "Soleil couchant, dunes du d\u00e9sert de Gobi. Gros plan sur sable. Vue par drone, dunes dans d\u00e9sert de Gobi. Infographie illustrant \u00e9tendue du d\u00e9sert de Gobi. Li Hong Jun, habitant, d\u00e9posant fourrage dans mangeoire sur sable. Troupeau de moutons. Itw Li Hong Jun. En plong\u00e9e, limite entre dunes clairi\u00e8re. Arbres poussant dans sable. Vaches mangeant dans mangeoire.", "id": "1666870", "visualThemes": ["D\u00c9SERT", "D\u00c9SERTIFICATION"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667189", "summary": "En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, nuage de sable s'abattant sur la ville. Temp\u00eate de sable sur autoroute. Ville plong\u00e9e dans nuage de sable. Circulation routi\u00e8re avec v\u00e9los dans temp\u00eate de sable. Jeune femme tentant de relever scooter malgr\u00e9 fort vent.", "id": "1666873", "visualThemes": ["TEMP\u00caTE", "SABLE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1803667191", "summary": "Dunes avec champs verts en arri\u00e8re-plan. Arbres poussant dans le d\u00e9sert de Gobi. En plong\u00e9e, b\u00e9tail courant dans p\u00e2turage. Ouvriers plantant arbres. Branches d'arbres. Itw Han Meifei, entrepreneur. Oasis de verdure dans d\u00e9sert. Int serre, v\u00e9g\u00e9taux poussant. Scientifiques analysant extraits du sol. Plantes en bocaux. Pousses int serre. En plong\u00e9e, serre.", "id": "1666875", "visualThemes": ["D\u00c9SERT", "D\u00c9SERTIFICATION", "SERRE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728385", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036550", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9073F7BA-A93D-4F62-B06D-43E850BC8470", "internalArchiveId": "9073F7BA-A93D-4F62-B06D-43E850BC8470", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Del\u00e9mont: recomptage samedi des bulletins pour l'\u00e9lection au Conseil de ville", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "Un bureau \u00e9lectoral tri\u00e9 sur le volet proc\u00e9dera, samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Del\u00e9mont, au recomptage des bulletins d\u00e9pos\u00e9s le 22 octobre dernier pour l'\u00e9lection au Conseil de ville, \u00e0 cause de soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales qui ont conduit un conseiller de ville UDC \u00e0 d\u00e9poser recours.\r\n\r\n* * Del\u00e9mont: recomptage samedi des bulletins pour l'\u00e9lection au Conseil de ville Del\u00e9mont vivra, cet apr\u00e8s-midi, un \u00e9v\u00e9nement politique tr\u00e8s singulier : sous la surveillance de l'Ex\u00e9cutif du chef-lieu jurassien, un bureau \u00e9lectoral tri\u00e9 sur le volet, proc\u00e9dera au recomptage des bulletins d\u00e9pos\u00e9s le 22 octobre dernier, pour l'\u00e9lection au Conseil de ville, l'organe l\u00e9gislatif. En cause : des soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales qui ont conduit un conseiller de ville UDC \u00e0 d\u00e9poser recours. La juge administrative saisie de l'affaire n'a pas voulu, dans l'imm\u00e9diat, d'un retour aux urnes. Mais elle a tranch\u00e9.... pour le recomptage...Roger Guignard. \r\nUn recomptage qui pourrait entra\u00eener une nouvelle r\u00e9partition des 41 si\u00e8ges au L\u00e9gislatif de la ville. L\u00e9gisltatif qui si\u00e8ge toujours dans son ancienne composition, \u00e0 cause du recours de l'UDC Philippe Rottet. Ce dernier avait d'abord d\u00e9nonc\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s pour l'\u00e9lection au Conseil communal, \u00e0 l'Ex\u00e9cutif donc...une candidate de la liste PDC avait obtenu 40 bulletins modifi\u00e9s par une m\u00eame main. Un socialiste aussi recueillait 13 bulletins r\u00e9dig\u00e9s par la m\u00eame \u00e9criture. Tricherie pr\u00e9sum\u00e9e qui n'a pas eu de cons\u00e9quence, puisque les deux personnes n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lues. Mais par analogie, Philippe Rottet, soup\u00e7onne de m\u00eames agissements pour le l\u00e9gislatif et voit donc son voeu en partie exauc\u00e9. Pour cet \u00e9lu, l'affaire r\u00e9v\u00e8le une crise plus profonde : la d\u00e9faillance du vote par correspondance. Il y a eu des irr\u00e9gularit\u00e9s lors des \u00e9lections \u00e0 Porrentruy, puis \u00e0 Del\u00e9mont. La m\u00e9thode n'est pas s\u00fbre \u00e0 ses yeux. On saura en fin d'apr\u00e8s-midi ce qu'il en est de ces listes douteuses, de ce recomptage qui est tout de m\u00eame l'indice, comment dire, de rouages d\u00e9mocratiques solides. Le tribunal aura le choix entre valider ou casser l'\u00e9lection. Donc, un retour aux urnes n'est pas exclu ! \r\nVotre analyse, Roger Guignard en direct de nos studios de NE", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9283460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Del\u00e9mont: recomptage samedi des bulletins pour l'\u00e9lection au Conseil de ville / 12H30_2018-02-03T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["Un bureau \u00e9lectoral tri\u00e9 sur le volet proc\u00e9dera, samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Del\u00e9mont, au recomptage des bulletins d\u00e9pos\u00e9s le 22 octobre dernier pour l'\u00e9lection au Conseil de ville, \u00e0 cause de soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales qui ont conduit un conseiller de ville UDC \u00e0 d\u00e9poser recours."], "variantIds": ["ece-9283460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T05:35:48Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDel\u00e9mont vivra cet apr\u00e8s- midi un av\u00e8nement politique tr\u00e8s singulier, sous la surveillance de l'ex\u00e9cutif du chef- lieu jurassien un bureau \u00e9lectoral tri\u00e9 sur le volet proc\u00e9dera au recomptage des bulletins d\u00e9pos\u00e9s le 22 octobre dernier pour l'\u00e9lection au Conseil de ville, l'organe l\u00e9gislatif en cause des soup\u00e7ons de captations de voix ill\u00e9gales qui ont conduit \u00e0 un conseiller de ville UDC \u00e0 d\u00e9poser recours la juge administrative, saisie de l'affaire n'a pas voulu dans l'imm\u00e9diat d'un retour aux urnes, mais elle a tranch\u00e9 pour le recomptage Roger Guignard oui un recomptage qui pourrait entra\u00eener une nouvelle r\u00e9partition des 41 si\u00e8ges au l\u00e9gislatif de la ville l\u00e9gislatif qui si\u00e8ge toujours dans son ancienne composition \u00e0 cause du recours de l'UDC, Philippe Rottet, ce dernier avait d'abord d\u00e9nonc\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s pour l'\u00e9lection au Conseil communal, donc \u00e0 l'ex\u00e9cutif une candidate de la liste PDC avait obtenu 40 bulletins modifi\u00e9s par une m\u00eame main un socialiste aussi recueillait 13 bulletins r\u00e9dig\u00e9s par la m\u00eame \u00e9criture tricherie pr\u00e9sum\u00e9e, qui n'a pas eu de cons\u00e9quence puisque les 2 personnes n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lues mais par analogie Philippe Rottet soup\u00e7onne de m\u00eames agissements pour le l\u00e9gislatif l\u00e9gislatif et voit donc son voeu en partie exauc\u00e9 pour cet \u00e9lu, l'affaire r\u00e9v\u00e8le une crise plus profonde, la d\u00e9faillance du vote par correspondance, il y a eu des les h\u00e9ritiers des irr\u00e9gularit\u00e9s lors des \u00e9lections \u00e0 Porrentruy, puis \u00e0 Del\u00e9mont, la m\u00e9thode n'est pas s\u00fbr assez yeux on saura en fin d'apr\u00e8s- midi, ce qu'il en est de ces listes douteuses de ce recomptage qui tout de m\u00eame l'indice disons -le de rouages d\u00e9mocratiques solides le tribunal aura le choix entre valider ou casser l'\u00e9lection donc un retour aux urnes n'est pas encore exclu votre analyse Roger Guignard, en Direct de nos studios de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-03T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44CB22CB-295F-4894-BDED-9A08E7A77948", "internalArchiveId": "44CB22CB-295F-4894-BDED-9A08E7A77948", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nationalistes corses manifestent \u00e0 Ajaccio trois jours avant la venue d'Emmanuel Macron", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MESKENS\r\nPlusieurs milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 samedi en Corse dans une d\u00e9monstration de force nationaliste destin\u00e9e \u00e0 pousser  le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 \"ouvrir le dialogue\" sur les revendications autonomistes, trois jours avant sa visite.\r\n\r\n* * Les nationalistes corses manifestent \u00e0 Ajaccio trois jours avant la venue d'Emmanuel Macron 18h Corse\r\nDes milliers de personnes cet apr\u00e8s-midi dans les rues d'Ajaccio. Les nationalistes corses n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 franchir la barre des 10.000 manifestants. Mais vu le mauvais temps, le cort\u00e8ge \u00e9tait malgr\u00e9 tout fourni. Une d\u00e9monstration symbolique avant la venue mardi d'Emmanuel Macron dans l'\u00eele. Joelle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris. C'est un message que les vainqueurs des r\u00e9centes \u00e9lections territoriales ont clairement adress\u00e9 au Pr\u00e9sident. \r\nOui. \u00ab D\u00e9mocratie et respect pour le peuple corse \u00bb : c'est derri\u00e8re cette banni\u00e8re que des milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Ajaccio. C'est apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7us \u00e0 Paris par le Premier ministre Edouard Philippe que les nationalistes avaient appel\u00e9 \u00e0 ce rassemblement. Ils s'\u00e9taient dits d\u00e9\u00e7us par ce premier contact. Ils se sentaient pourtant en position de force apr\u00e8s leur r\u00e9cent succ\u00e8s aux \u00e9lections territoriales. Avec 57% des voix, ils avaient \u00e9cras\u00e9 tous leurs adversaires. L'alliance entre ind\u00e9pendantistes et autonomistes avait renforc\u00e9 son pouvoir \u00e0 la t\u00eate de la collectivit\u00e9 locale. Elle attendait donc les dividendes de son triomphe. Elle a d\u00fb d\u00e9chanter.\r\n- Sur quoi achoppent principalement les discussions, Jo\u00eblle ? Aucune des revendications des nationalistes n'est prise en compte ? \r\nPour l'instant, en tout cas, non. Les nationalistes n'exigent pas l'ind\u00e9pendance de la Corse. En tous cas pas dans les dix ans \u00e0 venir. Ils ont retenu la le\u00e7on de l'impasse catalane. Et puis ils savent que leur \u00eele est trop pauvre pour s'\u00e9manciper du continent. Ils ont principalement trois revendications. La co-officialit\u00e9 de la langue corse, un statut pour les r\u00e9sidents (autrement dit il faudrait avoir habit\u00e9 depuis cinq ans dans l'\u00eele pour pr\u00e9tendre y acheter un bien immobilier) et enfin, troisi\u00e8me revendication, l'amnistie des prisonniers dits \u00ab politiques \u00bb. Or sur ces trois points, c'est une fin de non-recevoir. Pour Paris, le fran\u00e7ais doit rester la seule langue officielle m\u00eame si le corse est d\u00e9j\u00e0 enseign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole. Le statut de r\u00e9sident entra\u00eenerait une discrimination. Et enfin le gouvernement rejette cat\u00e9goriquement l'id\u00e9e d'une amnistie des prisonniers parmi lesquels figurent les assassins du pr\u00e9fet Erignac. \r\n- Voil\u00e0 vingt ans, justement, que le pr\u00e9fet a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Ajaccio. Et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour cela qu'Emmanuel Macron se rendra en Corse cette semaine.\r\nOui, le pr\u00e9sident participera mardi \u00e0 l'hommage rendu au pr\u00e9fet Erignac. Gilles Simeoni, le tr\u00e8s populaire pr\u00e9sident autonomiste de l'ex\u00e9cutif, sera pr\u00e9sent, mais pas le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e de Corse, l'ind\u00e9pendantiste Jean-Guy Talamoni. Les deux hommes ont un parcours diff\u00e9rent. Le premier a toujours condamn\u00e9 la violence. Pour le second, l'arr\u00eat de la lutte arm\u00e9e, il y a quatre ans, a laiss\u00e9 des traces. Le duo voudrait faire oublier les ann\u00e9es de plomb, et c'est pour cela qu'ils voulaient mobiliser cet apr\u00e8s-midi au-del\u00e0 de leur camp, dans un esprit de rassemblement. Mais la pr\u00e9sence cet apr\u00e8s-midi dans le cort\u00e8ge d'une figure du mouvement ind\u00e9pendantiste, Charles Pieri, l'ancien leader du FLNC, n'est  pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue. Les nationalistes estiment que si l'abandon de la lutte arm\u00e9e ne leur permet pas d'obtenir plus d'autonomie, les esprits pourraient \u00e0 nouveau s'\u00e9chauffer.\r\nMerci Jo\u00eblle Meskens.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9283481", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les nationalistes corses manifestent \u00e0 Ajaccio trois jours avant la venue d'Emmanuel Macron / FOR_2018-02-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["Plusieurs milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 samedi en Corse dans une d\u00e9monstration de force nationaliste destin\u00e9e \u00e0 pousser  le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 \"ouvrir le dialogue\" sur les revendications autonomistes, trois jours avant sa visite."], "variantIds": ["ece-9283481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:27Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nDes milliers de personnes cet apr\u00e8s- midi dans les rues d'Ajaccio, les nationalistes corses n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 franchir la barre des 10000 manifestants mais vu le mauvais temps, le cort\u00e8ge \u00e9tait malgr\u00e9 tout fourni une d\u00e9monstration symbolique avant la venue mardi d'Emmanuel Macron dans l'\u00eele, Jo\u00eblle Meskens, vous \u00eates en Direct de Paris, c'est un message que les vainqueurs des r\u00e9centes \u00e9lections territoriales ont clairement adress\u00e9 au pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la d\u00e9mocratie et respect pour le peuple Corse, c'est derri\u00e8re cette banni\u00e8re que des milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Ajaccio, cet apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Paris par le 1er ministre \u00c9douard Philippe, que les nationalistes avaient appel\u00e9 \u00e0 ce rassemblement, il s'\u00e9tait dit d\u00e9\u00e7u par ce 1er contact, il se sentait pourtant en position de force apr\u00e8s leur r\u00e9cent succ\u00e8s aux \u00e9lections territoriales, avec 57 pourcent des voix, ils avaient \u00e9cras\u00e9 tous leurs adversaires : l'alliance entre ind\u00e9pendantistes et autonomistes avait renforc\u00e9 son pouvoir \u00e0 la t\u00eate de la collectivit\u00e9 locale, elle attendait donc les dividendes de son triomphe, h\u00e9 bien, elle a d\u00fb d\u00e9chanter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [96%] :\r\nSur quoi achoppent au fond les discussions Jo\u00eblle aucune des revendications des nationalistes n'est prise en compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nBien pour l'instant en tout cas, non les nationalistes n'exigent pas l'ind\u00e9pendance de la Corse en tout cas pas dans les 10 ans \u00e0 venir, ils ont retenu la le\u00e7on de l'impasse catalane et puis ils savent que leur il est trop pauvre pour s'\u00e9manciper du continent, ils ont principalement 3 revendications : la co- officialit\u00e9 de la langue Corse, un statut pour les r\u00e9sidents, autrement dit, il faudrait avoir habit\u00e9 depuis 5 ans dans l'\u00eele pour pr\u00e9tendre y acheter un bien immobilier, et enfin, troisi\u00e8me revendication : l'amnistie des prisonniers dits politiques, or, sur ces 3 points, c'est une fin de non- recevoir pour Paris, le Fran\u00e7ais doit rester la seule langue officielle, m\u00eame si le Corse est d\u00e9j\u00e0 enseign\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, le statut de r\u00e9sident entra\u00eenerait une discrimination et enfin le gouvernement rejette cat\u00e9goriquement l'id\u00e9e d'une amnistie des prisonniers, parmi lesquels figurent les assassins du pr\u00e9fet Claude \u00c9rignac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [96%] :\r\nEt voil\u00e0 20 ans justement que le pr\u00e9fet a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 \u00e0 Ajaccio et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour cela qu'Emmanuel Macron se rendra en Corse cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [95%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident participera mardi \u00e0 l'hommage rendu au pr\u00e9fet \u00c9rignac, Gilles Sim\u00e9oni, le tr\u00e8s populaire pr\u00e9sident autonomiste de l'ex\u00e9cutif sera pr\u00e9sent mais pas le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e de Corse, l'ind\u00e9pendantiste Jean-Guy Talamoni, les 2 hommes ont un parcours diff\u00e9rent, le 1er a toujours condamn\u00e9 la violence et pour le second, l'arr\u00eat de la lutte arm\u00e9e, il y a 4 ans, a laiss\u00e9 des traces, le duo voudrait faire oublier les ann\u00e9es de plomb et c'est pour \u00e7a qu'ils voulaient mobiliser cet apr\u00e8s- midi, au-del\u00e0 de leur camp dans un esprit de rassemblement, mais la pr\u00e9sence cet apr\u00e8s- midi dans le cort\u00e8ge d'une figure du mouvement ind\u00e9pendantiste, Charles Pieri, l'ancien leader du FLNC n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, les nationalistes estiment que si l'abandon de la lutte arm\u00e9e, ne leur permet pas d'obtenir plus d'autonomie, les esprits pourraient \u00e0 nouveau s'\u00e9chauffer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [97%] :\r\nMerci Jo\u00eblle Meskens en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-03T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FDE42A9-0F23-4F2E-8715-998F9FC99A19", "internalArchiveId": "3FDE42A9-0F23-4F2E-8715-998F9FC99A19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de carri\u00e8re de Janet Yellen, directrice sortante de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "Janet Yellen quitte la pr\u00e9sidence de la Fed, la banque centrale am\u00e9ricaine. Elle passe le t\u00e9moin au R\u00e9publicain mod\u00e9r\u00e9 Jerome Powell, un avocat d'affaires de 64 ans choisi par Donald Trump. Interview de Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements \u00e0 la banque Syz.\r\n\r\n* * Bilan de carri\u00e8re de Janet Yellen, directrice sortante de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine 18h Etats-Unis : Janet Yellen quitte la Fed\r\nSLV Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements \u00e0 la banque Syz\r\nL'appeler au ** 37\r\nC'\u00e9tait hier le dernier jour de travail de Janet Yellen \u00e0 la t\u00eate de la Fed, la banque centrale am\u00e9ricaine.\r\nParfois surnomm\u00e9e \"la petite dame avec un gros QI\", elle recevra comme cadeau de d\u00e9part le drapeau am\u00e9ricain qui flotte sur le toit de l'institution \u00e0 Washington. La D\u00e9mocrate, \u00e2g\u00e9e de 71 ans, avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en 2014 par Barack Obama. Elle passe le t\u00e9moin au R\u00e9publicain mod\u00e9r\u00e9 Jerome Powell, un avocat d'affaires de 64 ans choisi par Donald Trump. \r\nL'occasion de dresser son bilan avec vous Fabrizio Quirighetti..vous \u00eates responsable des investissements \u00e0 la banque Syz...\r\nBILAN\r\n- A son arriv\u00e9e, Janet Yellen avait pour mission d'assurer la transition entre sortie de crise financi\u00e8re et normalisation de l'\u00e9conomie. Mission r\u00e9ussie ?\r\n- Elle vous a surpris en bien ? Qu'en attendiez-vous il y a quatre ans ?\r\n- \"Performance spectaculaire, meilleure bilan d'un(e) pr\u00e9sident(e) d'une centrale. Travail exemplaire. Qualit\u00e9s impressionnantes\": le travail de Janet Yellen semble faire l'unanimit\u00e9. Vous partagez ?\r\n- Un ch\u00f4mage au plus bas (4.1, contre 6.7 \u00e0 son entr\u00e9e en fonction), des cr\u00e9ations d'emplois en hausse, une inflation ma\u00eetris\u00e9e, une croissance tout \u00e0 fait respectable. Qu'est ce qui vous impressionne le plus dans son bilan ?\r\n- Janet Yellen a focalis\u00e9 son attention sur l'emploi plus que sur l'inflation. Elle a eu raison? \r\n- C'est ce qui la diff\u00e9rencie de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ?\r\n- Au-del\u00e0 des indicateurs \u00e9conomiques, que peut-on dire encore de l'action de Janet Yellen \u00e0 la Fed ? Elle semble s'\u00eatre beaucoup plus int\u00e9ress\u00e9e que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs aux d\u00e9veloppements \u00e9conomiques et financiers mondiaux, hors des seuls Etats-Unis (lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 parfois: \"elle sort du cadre de la Fed\")\r\n- Janet Yellen a relev\u00e9 les taux cinq fois depuis d\u00e9cembre 2015 mais modestement et progressivement. C'est \u00e7a qui a pay\u00e9 ? \r\n- C'est l'\u00e9loge de la lenteur ? \r\n- L'effet \"femme\", \u00e7a a pu jouer ? (premi\u00e8re femme \u00e0 diriger la Fed)  \r\n- Ou du moins le \"style Yellen\" ? Explicatif, p\u00e9dagogique, plut\u00f4t clair, sans emphase ou effets de manche. Contrairement par exemple \u00e0 Alan Greenspan, qui disait \"si vous m'avez compris c'est que je me suis mal exprim\u00e9\" ...\r\nCRITIQUES\r\n- Et pourtant, elle n'aura fait qu'un mandat puisque Donald Trump, qui a fini par lui trouver beaucoup de qualit\u00e9s, a d\u00e9cid\u00e9 de la remplacer. Comment l'expliquer ?\r\n- Des bemols, des critiques, il y en a tout de m\u00eame. Une politique de taux bas qui a fait du bien au march\u00e9, aux actions, aux indices boursiers, mais qui pourrait d\u00e9boucher sur l'\u00e9clatement de bulles. Un avertissement lanc\u00e9 par Alan Greenspan, l'ex-pr\u00e9sident de la Fed. C'est recevable ? \r\n- Elle l\u00e8gue une papate chaude \u00e0 son successeur ?\r\nSUCCESSEUR\r\n- Janet Yellen semble avoir balis\u00e9 le chemin pour un moment. Que peut-on attendre de son successeur ? Quelle marge de manoeuvre ? \r\n- Il y a le stimulus fiscal de Trump, le quasi plein-emploi...N'est-ce pas le moment pour la Fed de devenir plus \"agressive\", changer de rythme sur le rel\u00e8vement des taux ?\r\n- Comment faire juste sur les taux aujourd'hui aux Etats-Unis ? les relever rench\u00e9rit le co\u00fbt du cr\u00e9dit pour les consommateurs, et ne pas le faire -ou trop lentement- peut faire remonter l'inflation...", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9283493", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan de carri\u00e8re de Janet Yellen, directrice sortante de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine / FOR_2018-02-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["Janet Yellen quitte la pr\u00e9sidence de la Fed, la banque centrale am\u00e9ricaine. Elle passe le t\u00e9moin au R\u00e9publicain mod\u00e9r\u00e9 Jerome Powell, un avocat d'affaires de 64 ans choisi par Donald Trump. Interview de Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements \u00e0 la banque Syz."], "variantIds": ["ece-9283493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:26Z", "webPublicationDate": "2018-02-03T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quirighetti, Fabrizio", "role": "responsable des investissements Banque SYZ Asset Management", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BAC09F8-E190-4729-8223-1AA7F1185126", "internalArchiveId": "4BAC09F8-E190-4729-8223-1AA7F1185126", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voie bilat\u00e9rale entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE). Le groupe parlementaire PLR, s'est prononc\u00e9 en faveur d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant : interviews des conseillers nationaux Hugues Hiltpold (PLR) et Micha\u00ebl Buffat (UDC)", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLa voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE), a r\u00e9affirm\u00e9 samedi le groupe parlementaire PLR, qui s'est prononc\u00e9 en faveur d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Hugues Hiltpold (PLR/GE), et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD).\r\n\r\n* * Le groupe PLR donne sa solution pour les relations entre la Suisse et l'UE 18h Politique europ\u00e9enne : quel \"reset\" ?\r\n  TEMOIN ANTENNE\r\nLa voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations Suisse-Union europ\u00e9enne... Mais les accords doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse.\r\nC'est ce qu'estime le groupe parlementaire PLR, qui s'est r\u00e9uni hier et aujourd'hui \u00e0 Versoix dans la canton de Gen\u00e8ve pour d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne.\r\nLes parlementaires lib\u00e9raux-radicaux s'opposent \u00e0 la reprise automatique du droit europ\u00e9en... Le processus l\u00e9gislatif suisse, y compris le droit de r\u00e9f\u00e9rendum, doit \u00eatre maintenu, estime-t-il.\r\nLe groupe parlementaire PLR se dit par ailleurs favorable \u00e0 l'id\u00e9e d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant pour r\u00e9glementer les questions institutionnelles.\r\nOn va d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne suisse... avec deux conseillers nationaux... Le lib\u00e9ral-radical genevois Hugues Hiltpold, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales...  bonsoir... Et l'UDC vaudois Micha\u00ebl Buffat, bonsoir...\r\nHUGUES HILTPOLD\r\n- Avec l'\u00e9lection de votre coll\u00e8gue Ignazio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et son accession \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, il avait \u00e9t\u00e9 question d'une remise \u00e0 z\u00e9ro des compteurs, d'un \"reset\" de la politique europ\u00e9enne... Or on l'a vu cette semaine, Ignazio Cassis ne semble pas vraiment rompre en la mati\u00e8re avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur Didier Burkhalter... Un statu quo que vous confirmez dans votre communiqu\u00e9 d'aujourd'hui \u00e0 l'issue de votre s\u00e9minaire de deux jours... Quoi de neuf, docteur ?\r\n- L'UDC et l'ASIN r\u00e9coltent en ce moment m\u00eame des signatures contre la libre circulation des personnes. L'initiative dite \"de limitation\" veut que la Suisse r\u00e8gle de mani\u00e8re autonome son immigration. Si elle aboutit et si elle est accept\u00e9e par le peuple, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait un an pour n\u00e9gocier la fin de la libre circulation des personnes avec Bruxelles... Comment comptez-vous combattre cette intiative ? En r\u00e9p\u00e9tant encore et encore qu'il en va de la sant\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse ?\r\n- Le 9 f\u00e9vrier, l'argument \u00e9conomique n'a pas su convaincre !\r\n- Il y a eu r\u00e9cemment une cacophonie au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sujet du rythme des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur un accord-cadre institutionnel... Dans votre communiqu\u00e9, vous soulignez que plus que l'\u00e9ch\u00e9ance, c'est le contenu de l'accord qui vous importe... N'est-ce pas une forme de d\u00e9saveu de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, qui avait soutenu qu'il fallait aller vite en la mati\u00e8re ?\r\n- Cette fois-ci, le texte vise frontalement l'accord de libre circulation. Est-ce que ce n'est pas une bonne chose de clarifier notre lien \u00e0 l'Europe ? \r\n- Vous voulez vraiment d'une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants ?\r\n- Et la qualit\u00e9 de vie des citoyens? On ne peut pas penser qu'\u00e0 l'\u00e9conomie...\r\n- Qu'est-ce qui nous dit que Bruxelles va actionner la clause guillotine, impossible de savoir avant !!\r\n- Ils ont trop d'int\u00e9r\u00eats en Suisse, notamment avec les travailleurs frontaliers\r\n- Un peu plus de bureaucratie, mais pour une souverainet\u00e9 retrouv\u00e9e . ca ne vous dit pas ?\r\n- Le 9 f\u00e9vrier, l'\u00e9conomie n'a pas su convaincre. ( Le pommier... Les bilat\u00e9rales: notre prosp\u00e9rit\u00e9)... Comment allez vous vous y prendre cette fois-ci?\r\nMICHAEL BUFFAT\r\n- Le PLR dit pas de reprise automatique du droit europ\u00e9en, on maintient le droit de r\u00e9f\u00e9rendum, et pour les litiges, on cr\u00e9e un tribunal arbitral... Vous pourriez souscrire \u00e0 cette prise de position ?\r\n- Prendre le risque de casser les accords bilat\u00e9raux via la clause guillotine, n'est-ce pas trop dangereux pour l'\u00e9conomie suisse ?\r\n- Vous ne pouvez pas vous engager au nom de l'Union europ\u00e9enne... Si celle-ci d\u00e9cide de barrer l'acc\u00e8s de la Suisse au march\u00e9 commun en r\u00e9action \u00e0 l'acceptation de votre initiative, que faisons-nous ?\r\n- Les sondages montrent r\u00e9guli\u00e8rement que les Suisses sont favorables aux accords bilat\u00e9raux... Comment comptez-vous les convaincre de les mettre en p\u00e9ril ? \r\n- La fin des bilat\u00e9rales, cette fois-ci vous assumez pleinement ?? \r\n- Principe intangible ; on sera observ\u00e9, surtout que pour l'instant la commission ne se montre pas tendre avec la GB\r\n- Mais qu'est-ce qui vous fait tant envie dans le Brexit ???\r\n- Vous \u00eates vaudois, votre canton a clairement rejett\u00e9 l'initiative contre l'immigration de masse (61.7% de non). l'arc l\u00e9manique \u00e0 bcp profit\u00e9 \u00e9conomiquement de la LCP, vous \u00eates en porte-\u00e0-faux !\r\n- Vous ne rendez pas service aux suisses qui travaillent \u00e0 l'\u00e9tranger \r\n- Pourquoi appeler votre initiative \"de limitation\" et pas plus clairement \"contre la libre circulation avec l'UE\"?", "durationSec": 932, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9283483", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["tribunal arbitral", "relations internationales", "accord international"], "thematicPersons": ["tribunal arbitral"], "alternativeTitle": ["Le groupe PLR donne sa solution pour les relations entre la Suisse et l'UE / FOR_2018-02-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["La voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE), a r\u00e9affirm\u00e9 samedi le groupe parlementaire PLR, qui s'est prononc\u00e9 en faveur d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Hugues Hiltpold (PLR/GE), et Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-9283483"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:27Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa voie bilat\u00e9rale doit \u00eatre maintenue dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, mais les accords doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse, c'est ce qu'estime donc le groupe parlementaire PLR qui s'est r\u00e9uni hier et aujourd'hui en s\u00e9minaire \u00e0 Versoix dans le canton de Gen\u00e8ve pour d\u00e9battre de la politique europ\u00e9enne, les parlementaires lib\u00e9raux- radicaux s'opposent \u00e0 la reprise automatique du droit europ\u00e9en le processus l\u00e9gislatif suisse, y compris le droit de r\u00e9f\u00e9rendum doit \u00eatre maintenu, estime -t-il, le groupe parlementaire PLR se dit par ailleurs favorable \u00e0 l'id\u00e9e d'un tribunal arbitral ind\u00e9pendant pour r\u00e9glementer les questions institutionnelles, on va d\u00e9battre de cette politique europ\u00e9enne suisse avec 2 conseillers nationaux Le lib\u00e9ral- radical, je ne vois, Hugues Hiltpold, bonsoir, bonsoir, par ailleurs vice- pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et l'UDC Vaudois, Micha\u00ebl Buffat, bonsoir, bonjour Hugues Hiltpold premi\u00e8res questions \u00e0 vous les accords doivent \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice de la Suisse, dites -vous, c'est presque une \u00e9vidence pourquoi ressentez -vous le besoin de de le pr\u00e9ciser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [89%] :\r\nEn fait, c'est tellement une une \u00e9vidence que d'autres partis souhaitent d\u00e9noncer c'est c'est \u00e7a de circulation des personnes, je crois qu'il est important aujourd'hui c'est de rappeler, dans le fond que ces accords qui ont \u00e9t\u00e9 conclus et quelques ann\u00e9es, ont permis \u00e0 la Suisse d'\u00eatre prosp\u00e8re de conna\u00eetre une p\u00e9riode finalement importante de de croissance \u00e9conomique et que dans le fond aujourd'hui, il ne faut pas d\u00e9noncer ces accords parce qu'in\u00e9vitablement, c'est la prosp\u00e9rit\u00e9, l'\u00e9conomie suisse qui en p\u00e2tira. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [93%] :\r\nAlors on va y revenir, mais avant cela, avec l'\u00e9lection de votre coll\u00e8gue Inacio Cassis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et son accession \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, il avait \u00e9t\u00e9 question d'une remise \u00e0 0, un des compteurs d'un oui cette comme on dit en anglais de la politique europ\u00e9enne Or, on l'a vu, cette semaine, Ignacio Cassis ne semble pas vraiment rompre en la mati\u00e8re, avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur lui aussi lib\u00e9ral- radical Didier Burkhalter Un statu quo que vous semblez confirmer dans votre communiqu\u00e9 d'aujourd'hui \u00e0 l'issue de votre s\u00e9minaire de 2 jours, Jean-Louis dire quoi de 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [90%] :\r\nCe qu'il faut voir, c'est qu'effectivement, ce qui nous rassemble important c'est dans le fond aujourd'hui, il y a un calendrier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la question europ\u00e9enne, parall\u00e8lement, nous avons souhait\u00e9 d\u00e9velopper cette question de politique europ\u00e9enne \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [79%] :\r\nDe l'autre groupe, parce que nous avons narines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [92%] :\r\nAvec son tout d'abord c'est une attente des citoyens sur cette question importante et puis, in\u00e9vitablement, ce sera un th\u00e8me pour ces 2 prochaines ann\u00e9es qui vont bient\u00f4t venir en en campagne \u00e9lectorale, donc on estimait n\u00e9cessaire finalement d'avoir une action partisane avec une ligne politique PLR et bien entendu \u00e0 mettre en en la distinguant finalement de l'action du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est compl\u00e8tement ind\u00e9pendant et souverain dans ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [91%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat, le PLR dit pas trop reprise automatique du droit europ\u00e9en, on maintient le droit tr\u00e8s Ferrandon et pour les litiges, on cr\u00e9e un tribunal arbitral est -ce que vous pourriez souscrire \u00e0 cette prise de position. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je partage l'avis du PLR que dans le cadre d'accords bilat\u00e9raux doivent \u00eatre faits en faveur de de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [89%] :\r\nSi au contraire on va se. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [81%] :\r\nDimanche Hiltpold pour revenir la corps qui me pose probl\u00e8me c'est l'accord de circulation, on voit que son accord qui d\u00e9savantagent largement la Suisse et qui nous m\u00e8ne droit le releveur avec l'immigration de masse est totalement incontr\u00f4l\u00e9e comme on avec ces, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pas une r\u00e9ponse \u00e0 ma question, ma question c'\u00e9tait de dire est -ce que sur la question du du maintien du droit de de r\u00e9f\u00e9rendum donc du processus l\u00e9gislatif suisse parce que le PLR, dit encore une fois, pas trop prise automatique du droit europ\u00e9en et pour les litiges, un tribunal arbitral, qu'est -ce que vous, vous en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [82%] :\r\nPour tribunal trempe indiscut\u00e9 pour moi une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de la Suisse, et comme je voulais d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs, c'est la d\u00e9mocratie directe et pour \u00e7a, c'est vrai que maintenir le tr\u00e8s savoureux, ainsi que le droit d'initiative, se d\u00e9sole mots-cl\u00e9s je crois qu'ils sont citoyens sur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [75%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 attach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [94%] :\r\nL\u00e0 il y a une convergence Hugues Hiltpold avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [85%] :\r\nOui, effectivement, je crois que c'est important et peut-\u00eatre partagent le m\u00eame le m\u00eame avis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:35) [82%] :\r\nEntre nous 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [75%] :\r\nPolitique, c'est le fait que dans le fond la dessus, de la guerre, rester souveraine dans ses d\u00e9cisions et lorsque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [86%] :\r\nIl y a un litige ma, ma foi, le comique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [85%] :\r\nMixte et comp\u00e9tent pour tenter de trouver une solution et lorsqu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [83%] :\r\nExpliquer ce qu'le comit\u00e9 mixte peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [85%] :\r\nAlors le comit\u00e9 Miss et c'est un comit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mise en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [87%] :\r\nPar. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [92%] :\r\nParitaire entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne pour essayer de trouver une solution dans un litige dans un diff\u00e9rend qui opposera la Suisse \u00e0 Union europ\u00e9enne et puis si la solution n'est pas trouv\u00e9 h\u00e9 bien moment donn\u00e9 on demande un tribunal arbitral de prendre une d\u00e9cision et l\u00e0 aussi, ce qui est important, c'est de respecter, dans le fond, la d\u00e9cision qui est prise, ce qui est plus important pour nous, c'est dans le fond de garder la souverainet\u00e9 de notre \u00c9tat, mais aussi la souverainet\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, qui est ma foi aussi son son mode de fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [85%] :\r\nC'est pas mal \u00e7a bien, Micha\u00ebl Buffat, on \u00e9vite les gens \u00e9trangers \u00e9vite les juges \u00e9trangers que, un, que vous critiquez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [89%] :\r\nC'est ce qu'il faudra \u00e9tudier en d\u00e9tail vraiment la proposition de. \r\nMais ici aussi douter des choses, je crois qu'on a des accords qu'on n\u00e9gocie, on n\u00e9gocie des accords, puis ensuite il y a un probl\u00e8me, on regarde le point de de l'accord qui qui joue pas mais par contre il faut arr\u00eater de de mettre les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne commettent une vache sacr\u00e9e, il y a tout \u00e7a comme le dit Monsieur Paul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [79%] :\r\nMonsieur Hiltpold c'est intouchable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 on va commencer \u00e0 avoir un avis correspondu l'id\u00e9e, c'est je crois ce qui est important pour nous, c'est dans le fond de de marteler le fait que lorsqu'on a eu cet accord sur la liste : circulation des personnes, on a vu l'\u00e9conomie qui a pris tout \u00e0 coup, Arras et \u00e7a, c'est important de de le rappeler, moi je vois tr\u00e8s clairement dans mon canton lorsque les les accords bilat\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 conclus \u00e0 partir de 2002, on a vu un taux d'ch\u00f4mage qui a baiss\u00e9 et on a vu finalement une \u00e9conomie qui est devenu plus prosp\u00e8re qu'elle ne l'\u00e9tait par le pass\u00e9, il y a un point qui est important de pr\u00e9ciser, \u00e7a j'en appelle finalement \u00e0 la responsabilit\u00e9 de de l'\u00e9conomie, c'est vrai que \u00e0 moment donn\u00e9, on doit aussi sensibiliser l'\u00e9conomie sur le fait qu'il y a une main-d'oeuvre indig\u00e8ne et qu'il n'y a pas n\u00e9cessit\u00e9 automatiquement. \r\nS'adresser \u00e0 une main de \u00e9trang\u00e8res il suffit simplement de regarder dans le bastion des personnes y travaillent dans les les entreprises concern\u00e9es et puis finalement, il y a pas besoin de d\u00e9noncer des accords pour faire profiter du match de lundi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [93%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat c'est vrai que la libre circulation des personnes, d'accord, elle existe, mais enfin il y a quand m\u00eame des il y a quand m\u00eame des des clauses non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:40) [82%] :\r\nDans lesquels le peuple suisse a d\u00e9j\u00e0 dit, je ne f\u00e9vrier 2 kilos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [99%] :\r\nJustement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:44) [77%] :\r\nC'est, c'est ce que les personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [79%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [85%] :\r\nVoir que c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9pilation, que l'\u00e9conomie suisse peut vivre d\u00e9j\u00e0 la reprise se fait \u00e0 la fin des ann\u00e9es une note, on n'a pas tout du les \u00eeles, la mise en vigueur de la cour bilat\u00e9raux en 2002 pour que la prise reprise commencent \u00e0 arriver de notre pays, ensuite la lutte circulation c'est un accord qui est catastrophique pour un petit pays comme la Suisse, donc Brice, notre pays a son millions d'Europ\u00e9ens qui pourraient venir chez nous, je rappelle qu'actuellement et qu'aucune qui c'est 8 ao\u00fbt 1000 personnes Net qui s'\u00e9tablit de notre pays et \u00e7a c'est pas seulement des personnes pas qualifi\u00e9es qui viennent, c'est tous les gens qui ne soit pas travailler, soit qui vient. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:17) [76%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [81%] :\r\nQui profitent de nos institutions et puis on voit la catastrophe, regardez Monsieur Paul, qui vient de Gen\u00e8ve moi que je imaginais \u00e7a impossible circuler tellement qu'a de monde, les prix du logement nous tandis que c'est la la folie il y a \u00e9norm\u00e9ment d'effets n\u00e9gatifs pour la Suisse dans cet accord et on n'a pas besoin d'avoir une, ce qui l\u00e0 sont les personnes pour que les autres plus puisse avoir de la main de qu'elle veut, on peut tout \u00e0 fait avoir les pots cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:36) [77%] :\r\nIl y a mieux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [93%] :\r\nContagion pour obtenir le personnel qu'on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [95%] :\r\nAccord Hugues Hiltpold c'est vrai que il faut peut-\u00eatre pas confondre la libre circulation des personnes, est une chose, le libre acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en en est une autre, or c'est ce libre acc\u00e8s finalement qui a contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de l'\u00e9conomie suisse non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [91%] :\r\nEffectivement, je crois que c'est important de mentionner, c'est que dans le fond c'est un \u00e9change entre notre pays et l'Union europ\u00e9enne, alors c'est vrai qu'il y a une partie condamne une partie qu'on re\u00e7oit, ce qui est tr\u00e8s important c'est dans ce n'est finalement que la Suisse a besoin d'avoir un partenariat avec Union europ\u00e9enne c'est son 1er partenaire \u00e9conomique et si tout \u00e0 coup nous venons \u00e0 d\u00e9noncer un accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:10) [82%] :\r\nParis Cochet d\u00e9noncera toute une s\u00e9rie d'autres accords, h\u00e9 bien c'est la Suisse qui ont, c'est l'\u00e9conomie suisse qui ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [90%] :\r\nMichael tu fais l\u00e0 le que nous voyons dans la Micha\u00ebl Buffat c'est vrai que cela l\u00e0-dessus Hugues Hiltpold dit voil\u00e0, il y a pas que la libre circulation des personnes, il y a aussi les autres accords bilat\u00e9raux la fameuse clause guillotine, est-ce que ce n'est pas trop dangereux la part compte pour l'\u00e9conomie suisse de remettre en question l'ensemble des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:32) [88%] :\r\nBien s\u00fbr que non, pour des questions de pour 2 raisons : la premi\u00e8re, j'attends du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n\u00e9gocie, pas plus que l'Union europ\u00e9enne Vienne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:38) [71%] :\r\nL'exosquelette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:39) [79%] :\r\nCe mot \u00e0 la figure et puis sans aucune n\u00e9gociation 1er ensuite ce qu'il faut voir ce qui se passe parce qu'on supprime la ce des personnes m\u00eame supprim\u00e9, les accords bilat\u00e9raux, sur les plus de commerce avec avec le reste du monde ouvrier plus partir avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [85%] :\r\nOn veut beaucoup de b\u00e2ton dans les roues, tout de m\u00eame non mais l\u00e0 vous \u00eates en train de, de, de, finalement, de dramatiser tout et si si l'\u00e9conomie suisse en sauf qu'est-ce que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [84%] :\r\nIl faut arr\u00eater de faire peur aux gens avec eux si on casse les bilat\u00e9raux r\u00e9unira plus de commerces, lui ne cesse pas de la dire, on est le 1er il le 1er partir comme \u00e7a, on est aussi un partenaire commercial important et lui en est \u00e0 son 3\u00e8me apr\u00e8s la Chine et les \u00c9tats-Unis, et puis apr\u00e8s c'est uniquement nous a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:17) [98%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [80%] :\r\nCombats qui sont menac\u00e9s par la clause guillotine et puissant regarde d\u00e9taille ces accords bilat\u00e9raux, hein, ils sont pas forc\u00e9ment tous en faveur de la Suisse et l'UE a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 forc\u00e9ment \u00e0 AdWords Cassis accord que \u00e7a, \u00e7a et l\u00e0, quand ce transport et \u00e0 l'accord sur le transport terrestre o\u00f9 il y a autres accords \u00e9galement sur la recherche, c'est tout des seuls des accords qui sont aussi en faveur des 2 pays mais on assiste accorde aussi, c'est-\u00e0-dire qu'on bilat\u00e9raux qu'il y a la vie : circulation des personnes et l'acc\u00e8s \u00e0 l'accord qui est clairement en d\u00e9faveur de la Suisse et qu'on doit n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [94%] :\r\nHugues Hiltpold finalement est -ce que vous ne dramatisez pas les l'\u00e9ventuel effet sur l'\u00e9conomie d'un justement, d'une dur\u00e9e d'un abandon des accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:54) [91%] :\r\nNon je crois pas je crois qu'il faut \u00e9viter de conscience sur les, les cons\u00e9quences de d'une suppression de cet accord, qui entra\u00eenera, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 la perte des autres d'accorder 6 autres accords. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [66%] :\r\nOui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [85%] :\r\nG\u00e9raldine et c'est in\u00e9vitablement un un, un manque \u00e0 gagner qu'il va y avoir pour la il s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [81%] :\r\n\u00e9conomie T\u00e9l quel Buffat lundi, oui mais de toute mani\u00e8re, les 2 ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 poursuivre leur que leurs \u00e9changes commerciaux et ce qui a il tort. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:16) [92%] :\r\nVous savez quand je quand on regarde comment la l'Union europ\u00e9enne a trait\u00e9 la Suisse ces derniers temps, moi j'ai pas beaucoup d'illusions sur le fait que l'Union europ\u00e9enne va partir beaucoup de cadeaux \u00e0 la Suisse, le jour, on va d\u00e9noncer les 7 accords bilat\u00e9raux, donc moi j'ai un peu, on a qu'\u00e0 voir sur la question boursi\u00e8re comment la Suisse, donc moi j'ai le sentiment tr\u00e8s fort que le le jour o\u00f9 vous aurez la d\u00e9nonciation de ces accords in\u00e9vitablement la Suisse va souffrir \u00e9norm\u00e9ment, vous ajoutez encore dans le contexte g\u00e9n\u00e9ral, le Brexit qui va faire en sorte que si on r\u00e8gle pas rapidement cette question de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, on risque d'\u00eatre pomme avec le bourg, si vous me permettez l'expression et \u00e0 la fin, c'est toute l'\u00e9conomie suisse qui vend pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [95%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat vous ne pouvez pas effectivement vous engagez au nom de l'Union europ\u00e9enne, si celle -ci d\u00e9cide de barrer l'acc\u00e8s de la Suisse au march\u00e9 commun en r\u00e9action \u00e0 l'acceptation de votre initiative qu'est -ce qu'on fait parce que vous dites, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a \u00e0 n\u00e9gocier mais c'est pas si simple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:05) [97%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:06) [83%] :\r\nCet accords bilat\u00e9raux des bilat\u00e9rales viennent nous en demande de supprimer \u00e9ventuellement les 6 autres pourraient \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9es nous attention mais ce qu'il faut voir, c'est que de 6 autres accords qu'ils sont tous \u00e9galement en faveur de l'Union europ\u00e9enne et puis apr\u00e8s il y a le commerce, il n'est pas ridicule par les bilat\u00e9raux du commerce des bilat\u00e9rales invoquer europ\u00e9enne il y a diff\u00e9rentes, il y a les r\u00e8gles de l'OMC, auquel l'Union europ\u00e9enne est soumise la Suisse aussi, on fait aussi du commerce aussi avec d'autres pays dans le monde et tout le monde, on est d'accord que la Suisse, on doit faire des des bilat\u00e9rales et que diff\u00e9rents pays afin de maintenir un commerce, parce ce qu'on veut passer des accords politiques telles que la luxation des personnes ou la c'est du commerce de marchandises mais l\u00e0 c'est vraiment un d\u00e9saccord politique ou ce qui nous soumettent en fait notre march\u00e9 du travail et une concurrence qui a \u00e9t\u00e9, est terrible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [94%] :\r\nHugues Hiltpold finalement, vous n'arr\u00eatez pas de de brandir la menace sain pour l'\u00e9conomie suisse, or on le sait, le 9 f\u00e9vrier l'argument \u00e9conomique n'a pas su convaincre est -ce que vous allez vous en tenir \u00e0 \u00e7a, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, martel\u00e9, disiez -vous tout \u00e0 l'heure, le fait que bah, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre dangereux pour notre pour notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:06) [91%] :\r\nBah, disons que ce qu'on constate aujourd'hui, c'est finalement la premi\u00e8re initiative de l'UDC qui traite cette question- l\u00e0 ne f\u00e9vrier 2014 permettait une certaine marge d'appr\u00e9ciation d'interpr\u00e9tation et c'est vrai qu'participer \u00e0 la campagne, c'est vrai qu'on ne disait pas tr\u00e8s clairement si finalement la consolidation des personnes allaient d\u00e9noncer ou pas, donc maintenant on se trouve face \u00e0 une autre initiative qui arrive, o\u00f9 les choses sont tr\u00e8s claires et donc si le peuple vote c'est initiative \u00e7a veut dire qu'in\u00e9vitablement, nous aurons la d\u00e9nonciation de ces accords bilat\u00e9raux et donc, in\u00e9vitablement on aura un probl\u00e8me \u00e9conomique et c'est la responsabilit\u00e9 d'un parti politique qui est ce souci d'\u00e9conomie que de rappeler aux citoyens les cons\u00e9quences nous avoir Jules. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [92%] :\r\nQuel but. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [75%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'accorde les bilat\u00e9rales une pensez -vous que l'Union europ\u00e9enne aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 supprimer mais in\u00e9vitablement Naplouse toujours la accord sur le transport terrestre, il est en faveur du lait europ\u00e9enne, la Corse pourrait rien il en faveur pour la norme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:57) [80%] :\r\nAussi semble alors l\u00e0 je ne sais pas si c'est trouve son int\u00e9r\u00eat, je pense pas qu'on puisse dire aujourd'hui la et je, moi, j'aime son intime conviction que le jour o\u00f9 vous d\u00e9noncerai ces accords, la Suisse, trouvera un manque \u00e0 gagner \u00e9norme sur la d\u00e9nonciation des accords sur celle il y les chez lui aussi les ils vont tomber sur la question de la recherche sur la question des march\u00e9s, une vraie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:15) [72%] :\r\nJean-Yves Delhaye j'implantation la recherche alors prenons la est question de la chasse, l'accord sur la recherche OK vrai on touche 2 milliards 400 du temps du mur de leur union europ\u00e9enne nous par contre on contribue \u00e0 2 milliards 263 millions sur ces sur 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:30) [81%] :\r\nCes d\u00e9saccords qui sont en faveur des 2 payer \u00e7a, on a quand on doit continuer avec ce genre d'accord il y a lieu imm\u00e9diatement \u00e0 tout le monde est gagnant, mais des accords quand m\u00eame ce sur les personnes ou un petit pays comme nous la Suisse on d\u00e9place je me perds, alors oui, on doit se n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:44) [88%] :\r\nAlors moi je pas compte le fait que de devenir dans une dans une id\u00e9e progressiste de rediscussion d\u00e9saccords monsieur de les d\u00e9noncer aujourd'hui purement et simplement, tels que le demande votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [93%] :\r\nVicaire effectivement est -ce qu'on est oblig\u00e9 de passer finalement par ce risque tout de m\u00eame il existe ce risque que finalement la clause guillotine soient actionn\u00e9s est -ce qu'on est oblig\u00e9 de passer par cette par cette par cette initiative que que vous lancez et par cette d\u00e9nonciation de la libre circulation des personnes, pour tenter de d'am\u00e9liorer, si j'ose dire qu'il quelque chose dans nos dans nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:15) [85%] :\r\nCe que notre initiative, c'est qu'on rediscute l'accord d\u00e9j\u00e0 bifurcation des personnes comme le peuple a voulu d\u00e9j\u00e0 il y a 3 il y a 3 ans, ensuite si peut-\u00eatre que des ren\u00e9gociant cet accord sera soumis \u00e0 la cause guillotine mais ce qu'il faut voir c'est qu'les 6 accords sont aussi en faveur de l'Union europ\u00e9enne qui sont si certains en faveur de de la Suisse comme la reconnaissance des produits etc mais par contre, ils sont aussi en faveur d'une antenne donc aucun, aucune des 2 parties auraient int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller les faire tomber, donc on peut tout \u00e0 fait les supprimer les n\u00e9gocier une nouvelle fois celle de l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, mais surtout aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Union europ\u00e9enne de maintenir ou si ces 6 de l'accord avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [94%] :\r\nHugues Hiltpold il y a eu r\u00e9cemment une cacophonie un au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral au sujet du rythme des n\u00e9gociations avec Bruxelles sur un accord-cadre institutionnel et dans votre communiqu\u00e9 vous soulignez que plus que l'\u00e9ch\u00e9ance, c'est le contenu de l'accord qui vous importe est -ce que c'est pas une forme de c'\u00e9tait pas d\u00e9saveu mais de remise remise \u00e0 l'ordre si j'ose dire, de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral Inacio Cassis, qui avait soutenu \u00e0 Davos qu'il fallait aller vite en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:18) [92%] :\r\nNon, je crois que est d'abord un parti politique n'a pas remettre \u00e0 l'ordre son son conseil. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:22) [71%] :\r\nLa plus sollicit\u00e9e que c'\u00e9tait aussi marqu\u00e9 lib\u00e9ral- radical, je crois que est d'enfant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:14:27) [91%] :\r\nLes d\u00e9cisions qu'il prend coll\u00e9gialement avec ses coll\u00e8gues, ce que je voudrais simplement dire, c'est qu'effectivement, ce qui est important, c'est dans le fond, le contenu des accords qui seront n\u00e9goci\u00e9s avec l'Union europ\u00e9enne, il ne faut pas se pr\u00e9cipiter dans la conclusion d'un accord qui pourrait \u00eatre des faveurs de la c'est ce qu'on a voulu marteler m\u00eame s'il est vrai, c'est important de le rappeler, que la question du Brexit du Brexit a quand m\u00eame son importance et on a tout int\u00e9r\u00eat pour la Suisse, \u00e0 trouver une solution avec l'Union europ\u00e9enne, avant que la question du Brexit soient trait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:53) [93%] :\r\nMicha\u00ebl Buffat derni\u00e8re question : vous, les sondages montrent r\u00e9guli\u00e8rement et que les Suisses sont favorables aux accords bilat\u00e9raux, comment comptez -vous les convaincre de les mettre en p\u00e9ril, de les mettre en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:15:03) [85%] :\r\nL'UDC et moi 1er on est favorable \u00e0 des accords bilat\u00e9raux, parmi tous ces accords, il y en a qui pose probl\u00e8me parce qu'il est clairement des avantages de la Suisse, et nous on veut ce que cet accord n\u00e9gocier et m\u00eame si peut-\u00eatre les autres accords peuvent \u00eatre, il faut voir ces d\u00e9saccords sont profitables aux 2 parties donc jamais d'affil\u00e9e les autoriseront pas non plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 les \u00e0 les faire tomber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, joue, merci beaucoup, Micha\u00ebl Buffat et merci \u00e9galement \u00e0 vous, Hugues Hiltpold, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-03T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-748FBA0D-3335-4FDA-80BD-CCD1B2F157D4", "internalArchiveId": "748FBA0D-3335-4FDA-80BD-CCD1B2F157D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les journalistes \u00e0 la rue", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "summary": "Gr\u00e8ve ! Manifestations ! D\u00e9bats publics ! Interventions politiques ! Prise de position du gouvernement ! Jamais la reconfiguration des m\u00e9dias en Suisse n'avait connu autant d'effervescence. Une semaine de manifestation pour interpeler la population sur la n\u00e9cessit\u00e9 de conserver en Suisse des sources d'informations de qualit\u00e9. Le reporter Jordan Davis a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des manifestants.\r\nAvec : Jordan Davis, journaliste, reporter \u00e0 la r\u00e9daction RTS radio.\r\n\r\n* * Gr\u00e8ve ! Manifestations ! D\u00e9bats publics ! Interventions politiques ! Prise de position du gouvernement ! Jamais la reconfiguration des m\u00e9dias en Suisse n'avait connu autant d'effervescence. Une semaine de manifestation pour interpeler la population sur la n\u00e9cessit\u00e9 de conserver en Suisse des sources d'informations de qualit\u00e9. Le reporter Jordan Davis a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des manifestants.\r\nAvec : Jordan Davis, journaliste, reporter \u00e0 la r\u00e9daction RTS radio.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9263735", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les journalistes \u00e0 la rue / 69S_2018-02-03T08:21:32_les-journalistes-a-la-rue", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.02.2018"], "alternativeSummary": ["Gr\u00e8ve ! Manifestations ! D\u00e9bats publics ! Interventions politiques ! Prise de position du gouvernement ! Jamais la reconfiguration des m\u00e9dias en Suisse n\u02b9avait connu autant d\u02b9effervescence. Une semaine de manifestation pour interpeler la population sur la n\u00e9cessit\u00e9 de conserver en Suisse des sources d\u02b9informations de qualit\u00e9. Le reporter Jordan Davis a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des manifestants.\nAvec : Jordan Davis, journaliste, reporter \u00e0 la r\u00e9daction RTS radio."], "variantIds": ["ece-9263735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T08:02:18Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nGr\u00e8ve Manifestations d\u00e9bats publics Interventions politiques prises de position de plusieurs gouvernements, la reconfiguration des m\u00e9dias en Suisse atteint jours une effervescence, rarement, voire jamais vu Thierry Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [93%] :\r\nLa perspective de la votation nous bilingue et bien entendu, \u00e0 l'origine des grands d\u00e9bats actuels sur les m\u00e9dias, mais la gr\u00e8ve inattendue des journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse vient brutalement rappeler \u00e0 tous que la qualit\u00e9 de l'information est absolument essentiel au bon fonctionnement d'un pays f\u00e9d\u00e9raliste, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la subsidiarit\u00e9 des pouvoirs bien se comprendre \u00e0 tous les \u00e9tages dans un petit pays o\u00f9 les citoyens communique officiellement avec 3 langues est absolument vital au coeur des pr\u00e9occupations qui d\u00e9passe le seul destin de la SSR, une question se pose \u00e0 tous : comment pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 de l'information de qualit\u00e9 quand le num\u00e9rique contraint tous les acteurs de la branche \u00e0 se r\u00e9former en perdant le moins de plumes possible, h\u00e9 bien nous assistons sans aucun doute \u00e0 une prise de conscience nationale majeure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [95%] :\r\nJordan Davis en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve bonjour bonjour Jordan Davis, vous \u00eates le producteur du magazine 15 minutes sur la 1\u00e8re, une \u00e9mission diffus\u00e9e chaque samedi \u00e0 12 heures 40 et justement pour l'\u00e9dition d'aujourd'hui, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la rencontre de celles et ceux qui sont descendus dans la rue, toute cette semaine pour manifester des journalistes bien s\u00fbr mais pas seulement : quel sentiment pr\u00e9domine chez les, chez les manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [86%] :\r\nCe qui frappait, c'\u00e9tait ce grand cette grande solidarit\u00e9 entre enfin vraiment il y avait des, des, des journalistes qui \u00e9taient venus des 4 coins du pays, pour aller faire leur tourn\u00e9e, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, j'ai dit \u00e7a comme \u00e7a parce qu'effectivement rester passer un jour \u00e0 Berne un jour \u00e0 Z\u00fcrich devant les listes laisser stable, il y a un jour \u00e0 Lausanne devant les locaux de la RTS et puis j'\u00e9tais vraiment frapp\u00e9 par cette cette cette solidarit\u00e9, mais aussi une vraie motivation enfin une mobilisation et quand j'ai parl\u00e9 avec eux, parce qu'\u00e9videmment, c'est des gens, enfin quand on est journaliste, on coupe de journ\u00e9es forc\u00e9ment l'il y a l\u00e0 beaucoup qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 qu'on a crois\u00e9 un peu des conf\u00e9rences de presse dans pas mal de pas mal sur le terrain et quand on les conna\u00eet, on parle avec eux, on se dit : ah, mais \u00e7a va enfin m\u00eame hors micro, ils sont vraiment ils \u00e9taient vraiment mobilis\u00e9 \u00e9nergique franchement enfin \u00e0 leur place dans une, dans un tas de contextes ne sais pas si j'aurais \u00e9t\u00e9 aussi aussi aussi soud\u00e9e, aussi avec Joris cette flamme, l\u00e0, j'\u00e9tais assez impressionn\u00e9 Fisher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [82%] :\r\nQu'est ce qui les touche le plus, c'est ces journalistes qu'est se qui se passe fondamentalement dans leur \u00e2me, finalement dans ceux qui vivent \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9v\u00e9nements que nous vivons, c'est en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [87%] :\r\nCe qui frappe, c'est combien on sent ils sont attach\u00e9s quand m\u00eame \u00e0 une certaine conception de l'information et \u00e0 ce qu'il consid\u00e8re comme un service public qui font beaucoup, pas beaucoup parlent de \u00e7a, m\u00eame s'il travaille, pas forc\u00e9ment pour une entreprise qui est financ\u00e9e par la redevance et parle de service public qui voient leur travail comme service public, et ce sont des journalistes, qui souvent vivent dans une relative discr\u00e9tion \u00e0 la radio, on est des personnalit\u00e9s parce qu'on a dit : voil\u00e0, on a des non le d\u00e9bat en avion et c'est la presse \u00e9crite ont des plumes voil\u00e0 et souvent se voit aussi comme une personnalit\u00e9 \u00e0 part les gens disent \u00e0 l'ATS ne signent pas leurs papiers et donc quand on parle avec eux, c'est c'est vraiment frappant combien ils sont vraiment attach\u00e9s \u00e0 ce \u00e0 ce travail un peu anonyme qui fait tourner la machine journalistique dans tous ces pays, parce qu'on est tous abonn\u00e9s \u00e0 la TSR toutes les r\u00e9dactions du pays sont abonn\u00e9s \u00e0 l'ATS quasiment, donc c'est c'est ce qui frappe, c'est, c'est c'est cette conception et cette cet attachement \u00e0 un certain service public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [94%] :\r\nJordan Davis l'actualit\u00e9, c'est la fin de la gr\u00e8ve de la TSR hier apr\u00e8s- midi, vous \u00e9tiez dans les leurs locaux \u00e0 Berne, quand ils ont d\u00e9cid\u00e9, vous avez suivi cette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [88%] :\r\nEn fait, en 2\u00e8me, alors j'\u00e9tais malheureusement \u00e0 Lausanne, pardon en Studio pour r\u00e9aliser l'\u00e9mission, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour r\u00e9aliser parce que on devait devait \u00eatre l\u00e0 et mais ce qui \u00e9tait frappant c'est j'ai on \u00e9t\u00e9 en contact avec les gens t\u00e9l\u00e9phonent et et ce qui \u00e9tait frappant c'est c'est combien au quart de tour, ils sont, ils ont repris le travail, et cette d\u00e9cisions de ils ont les a \u00e9t\u00e9 battu de longues heures parce que c'est vrai, avant il y avait un peu par acclamation, oui on va reconduire la gr\u00e8ve et puis l\u00e0, \u00e7a devient un peu plus compliqu\u00e9, on parler un peu plus strat\u00e9gie \u00e7a a pris plus de temps, j'ai parl\u00e9 avec plusieurs journalistes qui avait \u00e9t\u00e9 l\u00e0, effectivement, enfin, \u00e7a discute, mais il me disait, insiste que aujourd'hui c'est toujours une grande majorit\u00e9, qui avait un peu qui avait approuv\u00e9 cette suspension de la gr\u00e8ve en attendant des n\u00e9gociations, on va voir si cette cela la solidarit\u00e9 reste \u00e7a sera sans doute l'un des grands d\u00e9fis parce que, \u00e9videmment, le temps va passer, mais on sent, on sent aussi leur attachement au travail dans la mesure o\u00f9 ils ont tout de suite repris le travail, on d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec certains d'entre eux qui avaient d\u00e9j\u00e0 regagn\u00e9 la r\u00e9daction qui avaient regagn\u00e9 leurs bureaux et c'\u00e9tait aussi assez content de reprendre pour certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [85%] :\r\nEn rapport avec ce service \u00e0 la collectivit\u00e9, Jordan Davis c'est journaliste comment per\u00e7oivent -t-il l'avenir comment se manifestent leurs craintes, parce que j'imagine qu'ils qu'ils prennent pour certains types de hauteur, ils se disent : mais comment tout cela va tourner dans ce monde o\u00f9 1600 cesse en mouvement avec cette r\u00e9volution num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [90%] :\r\nMais \u00e7a, c'\u00e9tait l'un des aspects effectivement voulait aborder qu'on avait d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e9tudier avant m\u00eame la gr\u00e8ve qui a \u00e9videmment un peu pris le dessus sur sur sur ces consid\u00e9rations -l\u00e0 mais, effectivement, beaucoup sont effectivement au courant de du fait du que il faut changer, on avait regard\u00e9 d'autres dans le dans l'\u00e9mission d'ailleurs on a regard\u00e9 Dodds agences de presse comme l'AFP par exemple qui ont d\u00e9j\u00e0 fait une mue multim\u00e9dia officiellement, c'est pour \u00e7a aussi que il y a cette ce rapprochement avec Keystone \u00e0 l'ATS, qui va, qui va se passer si le Comco \u00e7a la Comco donne le feu Vert et ils savent qu'il quelque chose change, mais ils ont l'impression qu'ils ne sont pas concert\u00e9es mais ils savent tr\u00e8s bien aussi que le monde va vers de plus en plus de multim\u00e9dia, les \u00e9diteurs veulent de plus en plus de contenus pour le web, et pas que des d\u00e9p\u00eaches et c'est vrai, enfin en en allemand c'est c'est l'Agence des p\u00eaches suisse, donc assez c'est vrai tellement l'ADN de cette entreprise, certains avec qui on parle savent oui il y a quelque chose qui va devoir changer dans le mod\u00e8le dans la strat\u00e9gie il y sont au courant, mais c'est vrai, on est quand m\u00eame dans un environnement m\u00e9diatique o\u00f9 les gens cherchent des solutions, mais personne ne sait vraiment comme on p\u00e9renniser ces services, personne ne sait vraiment comment p\u00e9renniser l'information payante sur le web, on est un peu \u00e0 la une sorte de de moment exp\u00e9rimental dans tout \u00e7a et c'est vrai quand on parle avec les gens, il y dix bon, on sait qu'on doit vers vers le num\u00e9rique, mais qu'est, est-ce que c'est concr\u00e8tement et s'il y a pas beaucoup de gens qui puissent te r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [89%] :\r\nOui, Jordan Davis ou votre \u00e9mission reproduction 15 minutes a beaucoup sur le num\u00e9rique, la petite vid\u00e9o de promo d'hier soir Post\u00e9 disait il y a -t-il encore un avenir pour l'info brute, c'est-\u00e0-dire pour le qui, quoi, comment, vous nous dites qu'en guise de conclusion \u00e0 cette ces ces quelques minutes en Direct Matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nCe qui est fou, c'est que, c'est que, oui, oui, oui et je pense qu'il y a une une une un avenir, un avenir pour l'information brute, la question \u00e7a sera sous quelle forme est -ce que \u00e7a Sassou sous d\u00e9p\u00each\u00e9 ce que \u00e7a sera vid\u00e9o est -ce que \u00e7a sera forc\u00e9ment les journalistes fin de r\u00e9daction m\u00eame la RTS et m\u00eame si on a beaucoup de journalistes, on peut pas \u00eatre partout, on a toujours besoin de cette information- l\u00e0 et il y a des hautes, agences de presse et puis \u00e0 AFP hippie Reuters ne vont pas dispara\u00eetre zombies, ils ont aussi pris cette nuit, il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, vers plus de vid\u00e9os plus de continue mais web et c'est sans doute \u00e7a l'avenir mais on ne sait pas, on esp\u00e8re pour pour nous tous, journalistes que que \u00e7a va marcher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [89%] :\r\nJordan Davis, merci, vous \u00eates le producteur du magazine 15 minutes le fruit de votre enqu\u00eate de terrain r\u00e9alis\u00e9e toute la semaine avec Francesca gyrophare et Baker est \u00e9couter tout \u00e0 l'heure \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re revoir, bon week- end, bon week- end Thierry Fischer on vous retrouve d\u00e8s 9 heures 12 sur la premi\u00e8re pour une nouvelle \u00e9dition de mes dialogues, je vous propose une rente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [90%] :\r\nContre avec Christophe Chaudet, le tout nouveau patron de l'info de la RTS, directeur du d\u00e9partement de l'actualit\u00e9 et des sports, il vient d'entrer en fonction dans un contexte bien on vient sommairement de le d\u00e9crire dans un contexte tr\u00e8s agit\u00e9e qui concerne finalement au-del\u00e0 de la votation acc\u00e8s bien plus large, ce d\u00e9bat, la reconfiguration en quelque sorte des m\u00e9dias en Suisse comment accus -t-il r\u00e9ception Christophe Chaudet, de ce grand d\u00e9bat et quelles sont ses perspectives, on voit \u00e7a juste apr\u00e8s le journal de 9 heures sur le coup de 9 heures 12 \u00e0 tout \u00e0 heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-03T07:35:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1654859", "internalArchiveId": "AA1801655160", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2018-02-03T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9304876", "imageURL": "http://www.rts.ch/9304893.image", "backgrounds": ["D\u00e9g\u00e2ts des intemp\u00e9ries de l'hiver 2017 2018 sur le r\u00e9seau routier du Valais avec de nombreux \u00e9boulements.", "D\u00e9g\u00e2ts naturels de l'hiver 2018 sur le r\u00e9seau routier du Valais."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Artgen\u00e8ve: s\u00e9lection haut de gamme", "Intemp\u00e9ries: le Valais au pied du mur", "No Billag: le d\u00e9bat s\u2019invite outre fronti\u00e8re", "Del\u00e9mont: le compte est bon", "Images de Mars: les explications de Didier Queloz, professeur \u00e0 l\u2019Observatoire de Gen\u00e8ve", "Intemp\u00e9ries dans le Valais et intervention politique: les explications de Claudine Gaillard Torrent, \u00e0 Sion", "Shoah: la Commission Bergier chahute", "Coupe Davis: fin de l\u2019aventure pour les Suisses", "Protection des donn\u00e9es: il y a urgence", "M\u00e9decine: le plan B roumain", "Mars: comme si on y \u00e9tait", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des galeristes du monde entier y tiennent un stand, mais aussi une douzaine d\u2019institutions, dont le Mus\u00e9e d\u2019art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve.", "Elles ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts estim\u00e9s \u00e0 des dizaines de millions de francs. De nombreux tron\u00e7ons sont d\u00e9truits.", "La remise en cause de l\u2019existence m\u00eame du service public interroge en France, au Canada ou encore aux Royaumes Unis et en Allemagne.", "Tous les bulletins des \u00e9lections du 22 octobre au Conseil de ville ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s, apr\u00e8s un recours.", "Des historiens restent tr\u00e8s divis\u00e9s sur une question sensible: le nombre de juifs refoul\u00e9s par la Suisse.", "L\u2019\u00e9quipe de Suisse a \u00e9t\u00e9 battue 3 \u00e0 0 par le Kazakhstan. Elle devra donc passer par le barrage en septembre pour rester parmi les meilleures nations mondiales.", "En Suisse et en Europe, les l\u00e9gislations qui encadrent la protection des donn\u00e9es ont plus de 20 ans.", "Face \u00e0 la difficult\u00e9 du cursus suisse, de plus en plus de jeunes Romands partent faire leurs \u00e9tudes de m\u00e9decine en Roumanie.", "La Nasa diffuse des images de mars comme si on y \u00e9tait."], "variantIds": ["ece-9168110", "ece-9168123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T10:04:55Z", "subTitles": ["19:30:01:16  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:08\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:20:08  19:30:22:22\r\n    Les cons\u00e9quences politiques\r\n    des intemp\u00e9ries en Valais.\r\n\r\n19:30:23:00  19:30:27:01\r\n       On parle de dizaines\r\n      de millions de francs.\r\n\r\n19:30:27:03  19:30:32:04\r\n  Des politiciens \u00e9mettent l'id\u00e9e\r\nde ne plus entretenir des tron\u00e7ons.\r\n\r\n19:30:34:11  19:30:38:14\r\n La commune de Del\u00e9mont a recompt\u00e9\r\n  aujourd'hui tous les bulletins\r\n\r\n19:30:38:16  19:30:41:08\r\ndes \u00e9lections du 22 octobre dernier,\r\n\r\n19:30:41:10  19:30:46:11\r\nsuite au recours pour irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:47:15  19:30:50:21\r\n    De plus en plus de Romands\r\n      se rendent en Roumanie\r\n\r\n19:30:50:23  19:30:53:19\r\n     pour \u00e9tudier la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:30:53:21  19:30:57:11\r\n         Reportage \u00e0 Cluj.\r\n\r\n19:30:59:18  19:31:02:04\r\n Mars, comme on le l'a jamais vue.\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:06:20\r\n        La plan\u00e8te fascine\r\n   toujours autant les humains.\r\n\r\n19:31:06:22  19:31:12:12\r\n    Le professeur Didier Queloz\r\n     r\u00e9pondra \u00e0 nos questions.\r\n\r\n19:31:12:22  19:31:15:21\r\n          En Coupe Davis,\r\nles Suisses ont \u00e9t\u00e9 battus ce matin\r\n\r\n19:31:15:23  19:31:17:22\r\n    \u00e0 Astana par le Kazakhstan.\r\n\r\n19:31:18:00  19:31:20:16\r\n     L'\u00e9quipe de Suisse devra \r\n    disputer un nouveau barrage\r\n\r\n19:31:20:18  19:31:23:15\r\n     pour assurer son maintien\r\n      dans le groupe mondial.\r\n\r\n19:31:24:00  19:31:27:07\r\n   Nous irons au salon Artgen\u00e8ve\r\n     qui se tient ce week-end.\r\n\r\n19:31:27:09  19:31:30:06\r\n    Des artistes internationaux\r\n          y participent.\r\n\r\n19:31:30:08  19:31:35:01\r\n  De grandes institutions optent\r\n  pour des d\u00e9marches originales.\r\n\r\n19:31:36:18  19:31:39:11\r\n        Le d\u00e9bat politique\r\n        s'engage en Valais\r\n\r\n19:31:39:13  19:31:42:20\r\n apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de janvier\r\n   qui ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:31:42:22  19:31:46:02\r\n      estim\u00e9s \u00e0 des dizaines\r\n      de millions de francs.\r\n\r\n19:31:46:04  19:32:00:04\r\n   D'autres \u00e9boulements viennent\r\n d'avoir lieu dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:06:04\r\n-Des rochers \u00e9boul\u00e9s ont interrompu\r\ncette ligne ferroviaire touristique,\r\n\r\n19:32:06:06  19:32:09:06\r\n  hier entre Brig et Andermatt.\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:14:08\r\n    La s\u00e9rie continue pour cette\r\nentreprise de chemins de fer priv\u00e9s,\r\n\r\n19:32:14:10  19:32:18:06\r\n          d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s\r\n  par des avalanches \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:21:13\r\n     -Ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:23:13\r\n      les lignes ferroviaires\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:26:21\r\n    du Matterhorn-Gotthard Bahn\r\n       ont subi des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:32:26:23  19:32:35:07\r\n      Ces d\u00e9g\u00e2ts vont co\u00fbter\r\n des centaines de milliers de frs.\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:42:00\r\n-C'est aussi le montant des travaux\r\nsur la route du col de la Forclaz.\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:43:22\r\n    Deux \u00e9quipes se relaient\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:48:23\r\n    pour s\u00e9curiser les lieux\r\n     avant le d\u00e9blaiement.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:53:14\r\n     La paroi rocheuse reste\r\nsous surveillance, comme ailleurs.\r\n\r\n19:32:53:16  19:32:56:11\r\nLes g\u00e9ologues sont sous pression.\r\n\r\n19:32:57:07  19:32:59:11\r\n  -Par rapport au r\u00e9seau routier,\r\n\r\n19:32:59:13  19:33:01:09\r\n     partout o\u00f9 on a construit\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:03:12\r\n    sous des parois rocheuses,\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:05:22\r\non peut avoir ce type d'\u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:33:06:00  19:33:10:23\r\n     On ne peut pas suivre tous\r\nles compartiments rocheux du canton.\r\n\r\n19:33:11:23  19:33:15:22\r\n-Ce voyer de l'Etat ne sait plus\r\n     o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n19:33:16:00  19:33:19:16\r\n      L'eau s'est infiltr\u00e9e\r\n  dans des fissures existantes,\r\n\r\n19:33:19:18  19:33:23:02\r\n    provoquant l'effondrement\r\n      de tron\u00e7ons routiers.\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:28:21\r\n  -On a 7 ou 8 tron\u00e7ons comme \u00e7a.\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:19\r\n    -Ces intemp\u00e9ries mettent\r\n    en lumi\u00e8re un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:36:06\r\n   -On ne met pas assez d'argent\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:39:02\r\npour entretenir ce r\u00e9seau routier.\r\n\r\n19:33:39:04  19:33:44:16\r\n      On fait ce qu'on peut \r\n      avec l'argent qu'on a,\r\n\r\n19:33:44:19  19:33:47:23\r\n \u00e0 long terme \u00e7a posera probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:48:18  19:33:50:17\r\n    -Pour le chef du Service\r\n        de la mobilit\u00e9,\r\n\r\n19:33:50:19  19:33:52:20\r\n          on a atteint\r\n     les limites du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:33:52:22  19:33:55:08\r\n  L'Etat pourrait se d\u00e9charger\r\n      aupr\u00e8s des communes\r\n\r\n19:33:55:10  19:33:57:10\r\n   de l'entretien des routes.\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:00:06\r\n   -Il faudra investir mieux sur\r\n\r\n19:34:00:08  19:34:02:23\r\n une route et moins sur d'autres.\r\n\r\n19:34:03:01  19:34:06:16\r\n       La route cibl\u00e9e aura\r\n   une meilleure accessibilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:08:14  19:34:14:16\r\n-La facture sal\u00e9e de ces intemp\u00e9ries\r\n   met le Canton au pied du mur.\r\n\r\n19:34:14:18  19:34:18:10\r\n      Il va devoir repenser\r\n       son r\u00e9seau routier.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:23:17\r\n       -C.Gaillard Torrent,\r\n       l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:34:23:19  19:34:34:04\r\n             est telle\r\n   que le politique intervient ?\r\n\r\n19:34:34:07  19:34:37:10\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:43:00\r\n     L'affaire est politique.\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:48:04\r\n    Les intemp\u00e9ries ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n l'\u00e9tat de d\u00e9labrement des routes.\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:54:06\r\nIl s'agit de trouver des solutions.\r\n\r\n19:34:56:07  19:34:58:01\r\n On entre dans le jeu strat\u00e9gique,\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:01:12\r\n  le responsable du service de la\r\n   mobilit\u00e9 de l'\u00c9tat du Valais,\r\n\r\n19:35:01:16  19:35:04:07\r\n profite pour dire qu'il n'y a pas\r\n          assez d'argent.\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:09:10\r\n      Il y a trop de routes.\r\n\r\n19:35:09:13  19:35:12:07\r\n   L'\u00c9tat envisage de se s\u00e9parer\r\n      d'un tiers des routes,\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:18:23\r\n c'est une entreprise cons\u00e9quente.\r\n\r\n19:35:19:06  19:35:22:13\r\n      L'entretien des routes \r\n     incomberait aux communes.\r\n\r\n19:35:22:17  19:35:28:15\r\n  \u2015C'est une strat\u00e9gie radicale.\r\n\r\n19:35:29:09  19:35:32:08\r\n     \u2015Oui, elle d\u00e9pla\u00eet \u00e0 ceux\r\n   qui craignent un d\u00e9peuplement\r\n\r\n19:35:32:12  19:35:36:11\r\n    des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n19:35:36:15  19:35:41:08\r\n Le directeur du groupement suisse\r\n      des r\u00e9gions de montagne\r\n\r\n19:35:41:12  19:35:43:00\r\n      la trouve inacceptable.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:45:10\r\n          Mais il faudra\r\n   trouver des pistes communes,\r\n\r\n19:35:45:14  19:35:51:04\r\nse mettre d'accord sur des solutions.\r\n\r\n19:35:51:08  19:35:57:06\r\n  On parle du transport par car.\r\n\r\n19:36:03:07  19:36:06:09\r\nUne nouvelle strat\u00e9gie de mobilit\u00e9,\r\n      dont on ne conna\u00eet pas\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:09:14\r\n       l'entier du contenu,\r\na \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:36:10:16  19:36:13:20\r\n         -Del\u00e9mont a v\u00e9cu\r\nun \u00e9v\u00e9nement politique particulier.\r\n\r\n19:36:13:22  19:36:16:21\r\n Tous les bulletins des \u00e9lections \r\n du 22 octobre au Conseil de Ville\r\n\r\n19:36:16:23  19:36:19:06\r\n        ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s,\r\n        apr\u00e8s un recours.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:22:05\r\n           Un recomptage\r\n    qui n'a finalement d\u00e9bouch\u00e9\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:24:22\r\n   sur aucun changement majeur.\r\n\r\n19:36:25:21  19:36:28:09\r\n    -Cette fois, \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n       le compte est bon.\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:30:20\r\n100'000 suffrages ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9s:\r\n\r\n19:36:30:22  19:36:34:08\r\n   avec moins de 1 % d'\u00e9cart,\r\n   le r\u00e9sultat reste le m\u00eame.\r\n\r\n19:36:34:10  19:36:37:06\r\n   Une quinzaine de bulletins\r\n        est suspicieuse,\r\n\r\n19:36:37:08  19:36:41:13\r\n   mais les 41 \u00e9lus d'octobre\r\n sont confirm\u00e9s \u00e0 leurs postes.\r\n\r\n19:36:42:14  19:36:44:23\r\n -C'est un soulagement car on peut\r\n\r\n19:36:45:01  19:36:46:17\r\n     se dire qu'on peut partir\r\n\r\n19:36:46:19  19:36:51:00\r\n   avec les nouvelles autorit\u00e9s\r\n     et se mettre au travail.\r\n\r\n19:36:51:13  19:36:53:15\r\n -A peine l'op\u00e9ration commenc\u00e9e,\r\n\r\n19:36:53:17  19:36:56:05\r\n      les premi\u00e8res erreurs\r\n       ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es.\r\n\r\n19:36:56:13  19:36:58:19\r\n    -Dans des listes compactes,\r\n\r\n19:36:58:21  19:37:02:06\r\n         il n'y avait pas\r\n    que des bulletins compacts.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:05:09\r\n    -Depuis plusieurs mois, \r\n   une pol\u00e9mique de tricherie\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:08:03\r\n     entache la r\u00e9putation\r\n  des politiciens de la Ville.\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:10:12\r\n    -Avec la d\u00e9fiance qu'il y a\r\n\r\n19:37:10:14  19:37:12:19\r\n  par rapport au monde politique,\r\n\r\n19:37:12:21  19:37:15:19\r\n   il y aura toujours suspicion\r\n      sur le r\u00e9sultat final.\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:17:17\r\n      -On n'a pas l'habitude\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:19:20\r\n   de faire ce genre d'exercice.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:24:06\r\n  On conna\u00eet certaines personnes \r\n  qui vont \u00e0 la poste pour capter\r\n\r\n19:37:24:08  19:37:30:11\r\n       les bulletins de vote\r\nqui sont rest\u00e9s dans les poubelles,\r\n\r\n19:37:30:13  19:37:33:07\r\n   mais nous on ne le fait pas.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:09\r\n    -La controverse remonte\r\n  aux \u00e9lections du 22 octobre,\r\n\r\n19:37:36:11  19:37:39:23\r\n     dans les rangs de l'UDC\r\non avait rep\u00e9r\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:40:01  19:37:44:06\r\n  R\u00e9sultat: 50 bulletins ont \u00e9t\u00e9\r\nannul\u00e9s, sans modifier le verdict.\r\n\r\n19:37:44:08  19:37:46:04\r\n    C'\u00e9tait pour l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:37:46:06  19:37:49:07\r\n     il restait \u00e0 v\u00e9rifier\r\n  les bulletins du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:37:50:00  19:37:53:13\r\n-Les m\u00eames personnes se pr\u00e9sentent\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:55:14\r\n  au l\u00e9gislatif et \u00e0 l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:37:55:16  19:37:58:07\r\n   donc s'ils ont trich\u00e9 \u00e0 l'un,\r\n     ils ont trich\u00e9 \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:37:58:13  19:38:01:13\r\n   -Fini pour les nouveaux \u00e9lus\r\nd'occuper la place de spectateurs,\r\n\r\n19:38:01:15  19:38:06:14\r\ncar seuls les \u00e9lus de la l\u00e9gislature\r\n pr\u00e9c\u00e9dente continuaient de si\u00e9ger.\r\n\r\n19:38:06:16  19:38:09:15\r\n    L'UDC menace de recourir.\r\n\r\n19:38:11:03  19:38:14:19\r\n  -Le 4 mars, les Suisses votent\r\n  sur l'initiative \"No Billag\".\r\n\r\n19:38:14:21  19:38:19:19\r\n         La remise en cause\r\nde l'existence m\u00eame du service public\r\n\r\n19:38:19:21  19:38:26:07\r\n  interroge en France, au Canada,\r\n  au Royaume-Uni et en Allemagne,\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:31:22\r\n       o\u00f9 le service public\r\n b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'une redevance.\r\n\r\n19:38:34:04  19:38:37:07\r\n  -La Suisse fait parler d'elle\r\n   au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:39:18\r\n   Le peuple appel\u00e9 \u00e0 soutenir\r\n      ou non le financement\r\n\r\n19:38:39:20  19:38:44:01\r\n    de l'audiovisuel public:\r\n         du jamais vu.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:47:22\r\n    \"No Billag\" est un pav\u00e9 \r\n    dans la mare m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:54:04\r\nLe directeur de la RTS a rendez-vous\r\n    avec une \u00e9quipe de France 2\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:59:17\r\n    qui pr\u00e9pare un reportage \r\n   sur \"No Billag\" pour le JT.\r\n\r\n19:39:03:12  19:39:06:01\r\n     -En France, il n'y a pas\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:07:21\r\n        de remise en cause\r\n\r\n19:39:07:23  19:39:11:00\r\n de l'existence du service public.\r\n\r\n19:39:11:01  19:39:15:11\r\n      Mais les m\u00e9dias publics\r\n n'\u00e9chappent pas \u00e0 cette r\u00e9flexion\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:20:11\r\n     sur la place des m\u00e9dias\r\n dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:39:20:23  19:39:25:02\r\n   -Le spectre de \"No Billag\"\r\nr\u00e9sonne comme un coup de tonnerre\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:27:13\r\n       dans les r\u00e9dactions\r\n        de service public\r\n\r\n19:39:27:15  19:39:31:06\r\n          qui existent\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l'argent des citoyens.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:34:09\r\n  -J'\u00e9tais \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:36:13\r\n   de l'Union de radiodiffusion\r\n\r\n19:39:36:15  19:39:38:07\r\n       europ\u00e9enne \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:39:38:09  19:39:40:20\r\n70 pays, tout le monde parle de \u00e7a.\r\n\r\n19:39:40:21  19:39:43:18\r\n      On se demande pourquoi\r\n       cette id\u00e9e farfelue\r\n\r\n19:39:43:20  19:39:48:07\r\n       de demander au public\r\n   s'il veut payer la redevance.\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:54:00\r\n-Dans cet appartement \u00e0 Gen\u00e8ve, une\r\n\u00e9quipe de tournage de Radio-Canada\r\n\r\n19:39:54:02  19:39:59:13\r\n      interviewe un membre\r\n     du comit\u00e9 \"No Billag\".\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:05:19\r\n-Vous aimeriez la voir dispara\u00eetre,\r\n\r\n19:40:05:21  19:40:09:10\r\n      si je comprends bien ?\r\n\r\n19:40:10:14  19:40:13:02\r\n           -Au Canada,\r\n    la redevance est financ\u00e9e\r\n\r\n19:40:13:04  19:40:16:14\r\n   par l'imp\u00f4t sur le revenu,\r\n   une facture moins visible.\r\n\r\n19:40:16:16  19:40:20:05\r\n       Pour L.Chartrand,\r\n il ne s'agit pas que d'argent.\r\n\r\n19:40:21:09  19:40:23:20\r\n    -Certains pensent que c'est\r\n\r\n19:40:23:22  19:40:26:11\r\n une bande de gauchistes, la SSR.\r\n\r\n19:40:26:13  19:40:32:14\r\nIls pensent qu'ils sont pr\u00e9tentieux,\r\n    qu'ils brisent le march\u00e9...\r\n\r\n19:40:32:16  19:40:35:18\r\nC'est aussi un combat de g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:40:35:20  19:40:39:16\r\n        La jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n     et celle de leurs parents\r\n\r\n19:40:39:18  19:40:43:10\r\n            consomment\r\n    diff\u00e9remment l'information.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:46:21\r\n  -Dans le camp des initiants,\r\n\r\n19:40:46:22  19:40:50:21\r\n        F.Jollien mesure\r\n    la port\u00e9e de sa campagne.\r\n\r\n19:40:52:14  19:40:55:04\r\n       -La question se pose \r\n       dans les autres pays.\r\n\r\n19:40:55:06  19:40:57:22\r\n  Peut-\u00eatre que \u00e7a les inspirera.\r\n\r\n19:40:58:00  19:40:59:16\r\n      Ils ne b\u00e9n\u00e9ficient pas\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:02:04\r\n     d'une d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:07:01\r\n   Nous, c'est la premi\u00e8re fois\r\n qu'on peut s'exprimer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:41:07:03  19:41:11:23\r\n      Peut-\u00eatre que \u00e7a mettra\r\n  la pression dans d'autres pays.\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:15:06\r\n  -Certains n'ont pas attendu.\r\n\r\n19:41:15:08  19:41:18:11\r\n  Les arguments sont les m\u00eames,\r\n        comme \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:41:18:12  19:41:22:11\r\n        La BBC, publique,\r\nest un mod\u00e8le pour toutes les TV.\r\n\r\n19:41:22:13  19:41:26:10\r\n    La classe politique pose\r\n la question de son financement.\r\n\r\n19:41:26:11  19:41:30:18\r\nIl y a une pression pour baisser\r\n    le co\u00fbt de la redevance.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:35:00\r\n         Les abonnements\r\n de TV \u00e0 la demande fleurissent.\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:39:09\r\n      -Les ennemis de la BBC\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:41:21\r\n    sont les Tories, \u00e0 droite.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:45:19\r\n     Ils trouvent que sa place\r\n       est anticapitaliste.\r\n\r\n19:41:45:21  19:41:51:07\r\nIl est peu plausible que la redevance\r\n     soit totalement supprim\u00e9e.\r\n\r\n19:41:51:09  19:41:54:14\r\nC'est une source d'info tr\u00e8s fiable.\r\n\r\n19:41:54:16  19:42:00:16\r\nTous les partis politiques veulent\r\n voir ce service public maintenu.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:09:03\r\n Si le montant de la redevance doit\r\n\u00eatre baiss\u00e9, c'est \u00e7a qui fait d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:10:02  19:42:15:20\r\n    -A Zurich, ARD interviewe\r\n     le directeur de la SRF.\r\n\r\n19:42:15:22  19:42:18:10\r\n Un documentaire sur \"No Billag\"\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:13\r\n            est pr\u00e9vu\r\nsur la cha\u00eene publique allemande.\r\n\r\n19:42:21:15  19:42:24:23\r\n  Il sera diffus\u00e9 trois jours \r\n  apr\u00e8s la votation du 4 mars.\r\n\r\n19:42:25:07  19:42:27:04\r\n       -Le titre provisoire\r\n\r\n19:42:27:06  19:42:29:16\r\n        est \"Tout ou rien\".\r\n\r\n19:42:30:01  19:42:33:02\r\n  -La Suisse est une locomotive\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:38:02\r\n   d'un train de discussions \r\n   qui ne fait que commencer.\r\n\r\n19:42:39:16  19:42:43:12\r\n -Plusieurs milliers de personnes\r\n     dans les rues d'Ajaccio.\r\n\r\n19:42:43:14  19:42:46:23\r\n    Une manifestation organis\u00e9e\r\n   par le mouvement nationaliste\r\n\r\n19:42:47:01  19:42:50:21\r\nqui demande au gouvernement fran\u00e7ais\r\nd'accepter d'entamer des n\u00e9gociations\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:54:07\r\n          sur la question\r\n    de l'autonomie de la Corse.\r\n\r\n19:42:54:09  19:42:58:15\r\n  Emmanuel Macron doit se rendre\r\n   sur place dans trois jours.\r\n\r\n19:43:00:02  19:43:03:17\r\n    En Italie, un sympathisant\r\nd'extr\u00eame droite a tir\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:43:03:19  19:43:06:05\r\n         sur des migrants\r\n       d'origine africaine.\r\n\r\n19:43:06:07  19:43:10:11\r\n L'homme a tir\u00e9 depuis sa voiture:\r\n   6 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\n\r\n19:43:10:12  19:43:13:11\r\nIl n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 son arrestation.\r\n\r\n19:43:13:12  19:43:17:19\r\n     Apr\u00e8s un salut fasciste, \r\n     il a hurl\u00e9\"Viva Italia\".\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:22:14\r\nA l'heure o\u00f9 la Suisse s'interroge\r\n   sur le salaire des m\u00e9decins,\r\n\r\n19:43:22:16  19:43:25:10\r\n      le go\u00fbt des \u00e9tudiants\r\n  pour les professions m\u00e9dicales\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:30:16\r\n  est toujours l\u00e0, mais il existe\r\nune forte s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:43:30:18  19:43:35:21\r\n Toujours plus de Romands partent\r\n \u00e9tudier la m\u00e9decine en Roumanie.\r\n\r\n19:43:35:23  19:43:42:13\r\n        La facult\u00e9 de Cluj\r\n est reconnue pour son excellence.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:48:11\r\n    -C'est l'une des facult\u00e9s\r\n     de m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire\r\n\r\n19:43:48:12  19:43:54:08\r\n   les plus r\u00e9put\u00e9es d'Europe,\r\n         situ\u00e9e \u00e0 Cluj.\r\n\r\n19:43:54:10  19:43:57:11\r\n    Elle attire des centaines\r\n     d'\u00e9tudiants \u00e9trangers.\r\n\r\n19:43:57:13  19:44:01:07\r\n       Mathilde a d\u00e9croch\u00e9\r\n      sa maturit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:05:12\r\n     puis d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser\r\n      son r\u00eave en Roumanie:\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:09:00\r\n      devenir v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n19:44:12:13  19:44:15:05\r\n -Je savais pas \u00e0 quoi m'attendre\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:17:21\r\n   mais \u00e7a se passe super bien.\r\n\r\n19:44:17:23  19:44:22:11\r\n     On est tr\u00e8s bien encadr\u00e9s\r\n  et on se cr\u00e9e vite une famille.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:27:10\r\n     -Dispens\u00e9e en fran\u00e7ais\r\n         et en anglais,\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:32:21\r\n     la formation dure 6 ans et\r\nest reconnue en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:44:32:23  19:44:36:04\r\n        De quoi s\u00e9duire\r\n     de nombreux \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:44:36:06  19:44:43:08\r\nGuillaume, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recal\u00e9\r\n\u00e0 Lausanne, entame sa 2\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:46:06  19:44:49:12\r\n-On est tr\u00e8s bien reconnus en Suisse,\r\n\r\n19:44:49:14  19:44:53:03\r\n  lors de stages et discussions,\r\n\r\n19:44:53:05  19:44:59:04\r\n  j'ai constat\u00e9 que la formation\r\n       \u00e9tait bien reconnue.\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:02:21\r\n -Depuis l'entr\u00e9e de la Roumanie\r\n           dans l'UE,\r\n\r\n19:45:02:23  19:45:07:15\r\n    la facult\u00e9 de Cluj a vu\r\nson nombre d'\u00e9tudiants exploser.\r\n\r\n19:45:07:17  19:45:12:08\r\n Le rectorat se d\u00e9fend d'offrir\r\n    une formation au rabais.\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:15:22\r\n -Le nombre de places est limit\u00e9.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:23\r\n Il y a un processus de s\u00e9lection\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:22:04\r\n    pour tous les enseignements\r\n\r\n19:45:22:06  19:45:24:17\r\n      dans notre universit\u00e9.\r\n\r\n19:45:25:08  19:45:30:23\r\n  -50 Romands \u00e9tudient \u00e0 Cluj,\r\n  et leur nombre va augmenter,\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:36:22\r\n    la s\u00e9lection \u00e9tant dure \r\n   dans les facult\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:45:38:09  19:45:41:17\r\n     -Ca am\u00e8ne de la d\u00e9ception\r\n        pour les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:45:41:19  19:45:44:22\r\n C'est le r\u00eave de beaucoup de gens\r\n\r\n19:45:45:00  19:45:47:23\r\n      et on est vite recal\u00e9s.\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:51:02\r\n          En venant ici,\r\n on a la possibilit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n19:45:51:04  19:45:55:20\r\n Les \u00e9tudes sont pas plus faciles,\r\n  mais c'est plus facile d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:45:56:09  19:46:00:09\r\n   -Partir en Roumanie plut\u00f4t\r\n que de renoncer \u00e0 sa vocation:\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:05:11\r\n  le paradoxe du syst\u00e8me suisse,\r\nconfront\u00e9 \u00e0 une p\u00e9nurie de m\u00e9decins\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:10:22\r\n        mais restrictif\r\n   dans son acc\u00e8s aux \u00e9tudes.\r\n\r\n19:46:15:02  19:46:18:20\r\n     -Hier soir, on \u00e9voquait\r\nla puissance des g\u00e9ants d'Internet\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:21:18\r\n           et le besoin\r\n  de mieux prot\u00e9ger les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:46:21:20  19:46:24:13\r\n      En Suisse et en Europe,\r\n         les l\u00e9gislations\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:28:14\r\n    qui encadrent la protection\r\n  des donn\u00e9es ont plus de 20 ans.\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:33:18\r\n    L'Europe est sur le point\r\n  de finaliser une nouvelle loi,\r\n\r\n19:46:33:20  19:46:38:20\r\n          mais la Suisse\r\n pourrait bien prendre du retard.\r\n\r\n19:46:40:16  19:46:43:00\r\n        -Dans une Europe\r\n    toujours plus num\u00e9rique,\r\n\r\n19:46:43:02  19:46:46:06\r\n  le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en\r\n  sur la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:48:12\r\n   entrera en vigueur en mai.\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:51:17\r\n    -On passe d'une protection\r\n\r\n19:46:51:19  19:46:53:12\r\n      qui a 25 ans de retard,\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:56:16\r\n\u00e0 ce dont on a besoin aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:57:06  19:47:01:21\r\n   -L'Europe veut mieux prot\u00e9ger\r\nles 700 mios d'Europ\u00e9ens connect\u00e9s,\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:05:23\r\n en r\u00e9glementant les entreprises\r\n    qui traitent des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:47:06:01  19:47:07:14\r\n      Elles devront obtenir\r\n\r\n19:47:07:16  19:47:10:19\r\n    le consentement explicite\r\n       des consommateurs,\r\n\r\n19:47:10:21  19:47:15:02\r\n      mieux les informer,\r\n    \u00eatre plus transparentes.\r\n\r\n19:47:15:04  19:47:18:23\r\n          Les fautives\r\n pourraient subir des sanctions.\r\n\r\n19:47:19:01  19:47:24:10\r\n    Dans le cadre de Schengen,\r\nla Suisse doit r\u00e9actualiser sa loi.\r\n\r\n19:47:25:11  19:47:28:23\r\n     -La Suisse travaille dur\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:31:21\r\n    pour avoir les m\u00eames r\u00e8gles\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:35:09\r\n           qu'en Europe.\r\n\r\n19:47:35:18  19:47:39:09\r\n    -Une nouvelle loi suisse\r\n  sur la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n19:47:39:11  19:47:42:07\r\nreprenait le r\u00e8glement europ\u00e9en,\r\n\r\n19:47:42:09  19:47:46:11\r\n      mais une commission\r\n   l'a jug\u00e9e trop compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:47:46:13  19:47:49:19\r\n    Un parlementaire propose \r\n    de couper la loi en deux.\r\n\r\n19:47:50:06  19:47:52:11\r\n    -C'est la premi\u00e8re partie,\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:54:22\r\n relevant des accords de Schengen.\r\n\r\n19:47:55:00  19:47:57:10\r\n   On doit adapter cette partie.\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:01:10\r\nVoici la deuxi\u00e8me partie concernant\r\n  les donn\u00e9es personnelles et l\u00e0,\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:05:11\r\n on ne doit pas reprendre le droit\r\neurop\u00e9en, mais juste s'y conformer.\r\n\r\n19:48:05:13  19:48:09:22\r\n    On prend plus de temps ici,\r\n     et on s'adapte vite ici.\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:15:15\r\n    -L'Europe pourrait ne pas\r\n  \u00e9pouser ce revirement suisse.\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:18:02\r\n  Son retard serait un obstacle\r\n\r\n19:48:18:04  19:48:21:16\r\n      pour les entreprises\r\n    actives dans les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:25:07\r\n -La Suisse offre une \u00e9quivalence.\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:21\r\n   Il y a une libre circulation\r\n\r\n19:48:27:23  19:48:30:17\r\n            des donn\u00e9es\r\n    de la Suisse vers l'Europe,\r\n\r\n19:48:30:19  19:48:32:09\r\n         et vice-et-versa.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:37:07\r\n  Sans cette \u00e9quivalence, on serait\r\nau m\u00eame niveau que les USA ou l'Inde.\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:42:11\r\n   Les sous-traitants suisses,\r\n les h\u00e9bergeurs, lesdata centers\r\n\r\n19:48:42:14  19:48:45:12\r\n              seront\r\ndans une situation plus difficile.\r\n\r\n19:48:45:20  19:48:50:00\r\n  -Une question de protection des\r\ndonn\u00e9es qui pourrait se transformer\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:53:11\r\n      en tension politique,\r\n        voire \u00e9conomique.\r\n\r\n19:48:55:09  19:49:00:18\r\n  -La NASA a pr\u00e9sent\u00e9 mi-janvier\r\nun prototype de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:49:00:20  19:49:06:08\r\n    pour alimenter en \u00e9nergie\r\n ses futures missions martiennes.\r\n\r\n19:49:06:10  19:49:12:08\r\nLa NASA diffuse des images de Mars\r\n       comme si on y \u00e9tait.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:22:16\r\n    -Les contreforts marocains\r\nde l'Atlas, des sommets iraniens ?\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:27:23\r\n Non, nous sommes ici sur Mars.\r\n\r\n19:49:28:01  19:49:33:11\r\n Ces sommets bordent un crat\u00e8re\r\nvieux de 3,8 milliards d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:40:08\r\n        En 2012, la NASA\r\ny envoie un de ses explorateurs.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:44:10\r\n       Depuis, le v\u00e9hicule\r\n    a parcouru pr\u00e8s de 18 km.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:49:20\r\n   Ses roues en ont souffert.\r\n\r\n19:49:49:22  19:49:53:20\r\nL'instrument a envoy\u00e9 des milliers\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:57:07\r\n     de photos et d'analyses\r\n         vers la Terre.\r\n\r\n19:49:57:09  19:50:00:15\r\n           Des preuves\r\nde la pr\u00e9sence d'eau, de rivi\u00e8res,\r\n\r\n19:50:00:17  19:50:03:10\r\n        d'autres \u00e9l\u00e9ments\r\n      n\u00e9cessaires \u00e0 la vie,\r\n\r\n19:50:03:11  19:50:07:06\r\nmais pas encore de traces de vie.\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:11:23\r\nMars, on veut y envoyer des humains.\r\n\r\n19:50:12:01  19:50:15:14\r\n   La NASA vient de pr\u00e9senter\r\n\r\n19:50:15:16  19:50:19:09\r\n            sa formule\r\npour y introduire de l'\u00e9lectricit\u00e9:\r\n\r\n19:50:19:11  19:50:24:12\r\nun prototype de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire \r\ntaill\u00e9 pour l'atmosph\u00e8re martienne.\r\n\r\n19:50:24:14  19:50:28:05\r\nEn attendant la mission humaine,\r\n     Mars attend l'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:50:28:07  19:50:33:19\r\nd'autres machines \u00e9tranges, d'Europe\r\nnotamment, d'ici 2020 avec ExoMars.\r\n\r\n19:50:35:09  19:50:37:01\r\n        -D.Queloz, bonsoir.\r\n\r\n19:50:37:03  19:50:41:13\r\n     Vous \u00eates astrophysicien,\r\nprofesseur \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Cambridge.\r\n\r\n19:50:41:15  19:50:54:00\r\n         Comment expliquer\r\n     que Mars fascine autant ?\r\n\r\n19:50:54:04  19:51:00:00\r\n    \u2015Elle a toujours int\u00e9ress\u00e9\r\n       les astrophysiciens.\r\n\r\n19:51:01:16  19:51:04:01\r\n      La raison principale, \r\n      c'est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts,\r\n\r\n19:51:04:06  19:51:07:21\r\nMars devait ressembler \u00e0 la Terre.\r\n\r\n19:51:08:01  19:51:13:23\r\nOn a des traces de vie assez jeune.\r\n\r\n19:51:15:09  19:51:21:09\r\n On imagine qu'elle a pu \u00e9galement\r\n      se d\u00e9velopper sur Mars.\r\n\r\n19:51:27:06  19:51:29:14\r\n        On a cherch\u00e9 durant\r\n      ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9e,\r\n\r\n19:51:29:19  19:51:36:09\r\nmais la surface de Mars est st\u00e9rile.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:41:07\r\n    Mais on a vu des \u00e9mergences\r\n    d'eau, des coul\u00e9es de boue.\r\n\r\n19:51:41:11  19:51:42:14\r\n          \u00c7a fait r\u00eaver.\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:48:16\r\nIl y a peut-\u00eatre des traces de vie.\r\n\r\n19:51:52:01  19:51:56:13\r\n        \u2015Il faut y aller, \r\n       les projets sont l\u00e0.\r\n\r\n19:51:56:17  19:52:00:10\r\n      \u2015Il y a une fascination\r\n       du voyage vers Mars.\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:06:11\r\n  Mais c'est un voyage compliqu\u00e9\r\n          et dangereux.\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:12:22\r\nAller sur la Lune, c'est une partie\r\n  de pique-nique en comparaison.\r\n\r\n19:52:18:06  19:52:21:21\r\n Il y a des entreprises priv\u00e9es, \r\ncomme celle de Monsieur Elon Musk,\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:27:21\r\n    qui veulent aller sur Mars.\r\n\r\n19:52:28:01  19:52:30:20\r\n    Il a construit un programme\r\n    dont l'objectif est d'aller\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:34:01\r\n      \u00e0 la conqu\u00eate de Mars\r\n  et d'y mener une colonisation.\r\n\r\n19:52:34:05  19:52:37:04\r\n       \u2015\u00c0 quoi ressemblerait\r\n         la vie sur Mars ?\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:41:03\r\n    \u2015C'est une bonne question,\r\n        on n'en sait rien.\r\n\r\n19:52:41:07  19:52:47:05\r\n\u00c7a pourrait ressembler \u00e0 la Terre,\r\n\r\n19:52:54:22  19:53:00:22\r\n  car la vie a commenc\u00e9 sur Mars\r\n    et est venue sur la Terre.\r\n\r\n19:53:01:06  19:53:03:04\r\n          La vie utilise\r\n      les m\u00eames ingr\u00e9dients,\r\n\r\n19:53:03:09  19:53:08:11\r\n             ou alors\r\n   c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:53:08:14  19:53:11:04\r\n   S'il y a des gens sur place,\r\n      des moyens sur place,\r\n\r\n19:53:11:09  19:53:16:07\r\n       on pourra rechercher.\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:18:07\r\nC'est une plan\u00e8te, elle est \u00e9norme,\r\n\r\n19:53:18:11  19:53:23:09\r\n    il y a beaucoup d'endroits\r\n           \u00e0 regarder.\r\n\r\n19:53:26:00  19:53:29:02\r\n-Quelle \u00e9tait l'attitude de la Suisse\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:32:00\r\n           face aux Juifs\r\ndurant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale ?\r\n\r\n19:53:32:02  19:53:35:10\r\n      Un colloque aura lieu\r\n au M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:53:35:11  19:53:44:23\r\n  Une question divise: le nombre\r\n de Juifs refoul\u00e9s par la Suisse.\r\n\r\n19:53:47:19  19:53:53:05\r\n-Le m\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris\r\nr\u00e9unira dimanche un panel in\u00e9dit\r\n\r\n19:53:53:07  19:53:57:22\r\n     d'historiens sp\u00e9cialistes\r\nde la Suisse face au g\u00e9nocide nazi.\r\n\r\n19:53:58:00  19:54:02:00\r\n Les visions sur le refoulement des\r\nJuifs \u00e0 la fronti\u00e8re suisse varient.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:05:11\r\n    D'un c\u00f4t\u00e9 les ex-membres \r\n    de la Commission Bergier,\r\n\r\n19:54:05:13  19:54:07:20\r\n        dont le rapport\r\n      publi\u00e9 il y a 16 ans\r\n\r\n19:54:07:22  19:54:11:20\r\nestimait 20 \u00e0 30'000 Juifs refoul\u00e9s.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:16:06\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9, l'historienne \r\nR.Fivaz-Silbermann, dont la th\u00e8se\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:23:00\r\n         de l'an dernier\r\n   les estime \u00e0 environ 3'000.\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:27:04\r\n  L'organisatrice du colloque\r\ns'attend \u00e0 des \u00e9changes nourris.\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:30:14\r\n    -Les d\u00e9bats des historiens\r\n\r\n19:54:30:16  19:54:33:10\r\n    et dans l'opinion publique\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:35:11\r\n    sont tr\u00e8s vifs, en Suisse.\r\n\r\n19:54:35:13  19:54:37:10\r\n    Depuis le rapport Bergier,\r\n\r\n19:54:37:11  19:54:40:11\r\n          les historiens\r\n    ont continu\u00e9 \u00e0 travailler,\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:44:18\r\n donc des choses se sont pr\u00e9cis\u00e9es\r\n   et d'autres se sont nuanc\u00e9es.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:49:18\r\n -Le vice-pr\u00e9sident du m\u00e9morial\r\n   de la Shoah, S.Klarsfeld,\r\n\r\n19:54:49:20  19:54:52:15\r\n    accusait depuis longtemps\r\n      la Commission Bergier\r\n\r\n19:54:52:17  19:54:56:01\r\n    d'avoir noirci le tableau\r\n   avec des chiffres exag\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:54:56:03  19:55:02:00\r\n    Il soutient les r\u00e9sultats\r\n     de R.Fivaz-Silbermann.\r\n\r\n19:55:05:01  19:55:07:05\r\n     -Je ne peux pas supporter\r\n\r\n19:55:07:07  19:55:10:03\r\n  qu'on donne des chiffres faux.\r\n\r\n19:55:10:05  19:55:14:09\r\nLa trag\u00e9die n'est pas une trag\u00e9die\r\n      \u00e0 l'\u00e9chelle de 30'000,\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:18:09\r\n mais de 3'000 ou 3'500 personnes.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:28:08\r\n    Pour l'image de la Suisse,\r\n c'est diff\u00e9rent 3'000 ou 30'000.\r\n\r\n19:55:29:00  19:55:33:08\r\n         -Pour l'ex-membre\r\nde la Commission Bergier, J.Picard,\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:35:21\r\n ces chiffres revus \u00e0 la baisse\r\n\r\n19:55:35:23  19:55:39:13\r\n            seraient\r\n  des sp\u00e9culations extrapol\u00e9es\r\n\r\n19:55:39:15  19:55:42:18\r\n         des cas relev\u00e9s\r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise.\r\n\r\n19:55:42:20  19:55:44:20\r\n  La Suisse devrait se pencher\r\n\r\n19:55:44:22  19:55:48:08\r\nsur d'autres aspects de son histoire\r\n        au temps du nazisme.\r\n\r\n19:55:49:07  19:55:52:02\r\n  -Il serait beaucoup plus utile\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:54:20\r\n de faire de nouvelles recherches\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:57:12\r\n sur les questions \u00e0 approfondir.\r\n\r\n19:55:57:14  19:56:01:00\r\n Notamment l'histoire des oeuvres\r\n d'entraide, le r\u00f4le des femmes,\r\n\r\n19:56:01:02  19:56:03:16\r\n   et la protection diplomatique\r\n           des citoyens\r\n\r\n19:56:03:18  19:56:06:17\r\n       et citoyennes suisses\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 victimes des nazis.\r\n\r\n19:56:07:04  19:56:11:07\r\n -Environ un millier de Suisses\r\n    qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:56:11:09  19:56:15:12\r\n       auraient \u00e9t\u00e9 victimes\r\ndes pers\u00e9cutions et de l'Holocauste.\r\n\r\n19:56:16:22  19:56:20:17\r\n       -C'\u00e9tait aujourd'hui\r\nl'avant-derni\u00e8re descente f\u00e9minine\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:22:19\r\n    avant les JO de Pyongyang.\r\n\r\n19:56:22:21  19:56:26:05\r\n      C'est la 80\u00e8me victoire\r\n     pour l'Am\u00e9ricaine L.Vonn,\r\n\r\n19:56:26:07  19:56:29:12\r\n qui devance l'Italienne S.Goggia.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:33:09\r\n  L.Gut termine \u00e0 la 6\u00e8me place.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:38:20\r\nOn la retrouvera lors de la seconde\r\n    descente pr\u00e9vue \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:44:12\r\n             A Astana,\r\n l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis\r\n\r\n19:56:44:14  19:56:48:02\r\na \u00e9t\u00e9 battue 3 \u00e0 0 par le Kazakhstan.\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:51:14\r\n Elle devra passer par le barrage\r\n           en septembre\r\n\r\n19:56:51:16  19:56:55:03\r\n         pour rester parmi\r\n les meilleures nations mondiales.\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:59:07\r\n     -Seuls les sp\u00e9cialistes\r\n    connaissaient ces joueurs\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:02:04\r\n        formant l'\u00e9quipe\r\n    de Suisse de Coupe Davis.\r\n\r\n19:57:02:06  19:57:06:01\r\nOn la savait condamn\u00e9e \u00e0 l'exploit\r\n    sans Federer et Wawrinka.\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:09:03\r\n           Men\u00e9e 2 \u00e0 0\r\n  apr\u00e8s les d\u00e9faites en simple,\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:14:10\r\n  elle a connu un sursaut dans \r\n le double, mais s'est inclin\u00e9e.\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:22:15\r\nM-A.Huesler et L.Margaroli n'ont pas\r\n d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 et ont entrevu l'exploit.\r\n\r\n19:57:22:17  19:57:27:11\r\n        Ils leur a manqu\u00e9\r\nde l'exp\u00e9rience dans le 5\u00e8me set.\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:39:03\r\nIls s'inclinent 6-4 6-4 3-6 6-7 6-3,\r\n face au duo Khabibulin-Nedovyesov.\r\n\r\n19:57:39:05  19:57:44:08\r\n La Suisse devra jouer un barrage \r\npour rester dans le groupe mondial.\r\n\r\n19:57:44:10  19:57:51:03\r\n C'est la 6\u00e8me fois en 7 ans que\r\nla Suisse se retrouve en barrage.\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:57:10\r\n Mais cette fois, sans Federer et \r\nWawrinka, cela s'annonce compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:57:11  19:58:03:07\r\nSans Chiudinelli non plus, qui avait\r\n   sauv\u00e9 la Suisse l'an dernier.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:09:06\r\n         -Pour les amateurs\r\nd'art contemporain et d'art moderne,\r\n\r\n19:58:09:08  19:58:12:01\r\n        le salon Artgen\u00e8ve \r\n       se tient ce week-end.\r\n\r\n19:58:12:03  19:58:14:20\r\n           On y retrouve\r\n  des galeristes du monde entier,\r\n\r\n19:58:14:22  19:58:17:05\r\n  et une douzaine d'institutions.\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:27:03\r\n   Le MAMCO y expose des oeuvres\r\n  achet\u00e9es directement sur place.\r\n\r\n19:58:28:20  19:58:31:01\r\n   -Artgen\u00e8ve: une foire d'art\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:35:16\r\n  o\u00f9 des galeristes exposent des\r\noeuvres modernes et contemporaines.\r\n\r\n19:58:35:18  19:58:39:11\r\n  Les galeristes sont \u00e0 l'aff\u00fbt\r\n      d'acqu\u00e9reurs priv\u00e9s.\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:43:11\r\n     Le Mus\u00e9e d'art moderne\r\n   et contemporain se d\u00e9marque\r\n\r\n19:58:43:13  19:58:48:11\r\n       avec un stand vide,\r\n     mais qui va se remplir.\r\n\r\n19:58:49:16  19:58:52:13\r\n-Je viens proc\u00e9der \u00e0 des acquisitions\r\n\r\n19:58:52:15  19:58:55:12\r\n   pour le Mus\u00e9e dans la foire.\r\n\r\n19:58:55:14  19:58:59:04\r\n       J'ach\u00e8te des oeuvres\r\n  et les d\u00e9place dans mon stand,\r\n\r\n19:58:59:06  19:59:01:22\r\n     qui sera plein \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:59:02:00  19:59:04:07\r\n   -Pourquoi cette d\u00e9marche ?\r\n\r\n19:59:04:09  19:59:09:00\r\n-Pour montrer que le march\u00e9 de l'art\r\n       est accessible \u00e0 tous,\r\n\r\n19:59:09:02  19:59:13:07\r\n        y compris \u00e0 un mus\u00e9e\r\nqui n'a pas de budget d'acquisition.\r\n\r\n19:59:13:23  19:59:18:16\r\n         -Le MAMCO a obtenu\r\ndes soutiens de priv\u00e9s: 100'000 frs.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:28:09\r\n-Le prix public de cette oeuvre...\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:23\r\n-Son prix public est de 25'000 euros.\r\n\r\n19:59:33:01  19:59:38:22\r\n-Si j'arrive \u00e0 le d\u00e9placer dans mon \r\nstand, j'ai une marge de manoeuvre ?\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:45:10\r\n          -Avec plaisir,\r\n    on vous fera une ristourne.\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:48:04\r\n              -Merci.\r\n            -A bient\u00f4t.\r\n\r\n19:59:48:23  19:59:51:22\r\n   -Les 3 \u00e9l\u00e9ments de l'oeuvre\r\n        de Hassan Sharif\r\n\r\n19:59:52:00  19:59:55:08\r\n  entrent dans la ligne mus\u00e9ale\r\n            du MAMCO.\r\n\r\n19:59:55:10  19:59:57:04\r\n-Vous avez fait une bonne affaire ?\r\n\r\n19:59:57:06  19:59:59:02\r\n           -Tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:02:10\r\n C'est une collection permanente,\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:05:20\r\nle Mus\u00e9e pourra montrer cette oeuvre,\r\n\r\n20:00:05:22  20:00:08:11\r\n    elle aura une vie publique.\r\n\r\n20:00:08:19  20:00:12:11\r\n     -Le directeur du MAMCO\r\n      a acquis des oeuvres\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:19:16\r\npour un peu moins de 100'000 chf.\r\n\r\n20:00:22:14  20:00:25:06\r\n -Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:28:17\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n       puis \"G\u00e9n\u00e9rations !\"\r\n\r\n20:00:28:19  20:00:31:16\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n20:00:31:18  20:00:35:03\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n      J.Cochand, V.Born-Dard,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036547\r\nDate de transcription : 01-MAR-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:02) [82%] : \r\nC'est pas plus sauront que je ne sais pas qui doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:58) [74%] : \r\nJ'ai dit en tension et Uvrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:03:35) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, les cons\u00e9quences des intemp\u00e9ries en Valais l'\u00e9tendue et le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts inqui\u00e8te le canton et les communes concern\u00e9es, on parle de dizaines de millions de francs, l'id\u00e9e de ne plus entretenir certains tron\u00e7ons est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e, c'est ce que nous dira Claudine Gaillard ce rendez- vous politique \u00e9tonnant \u00e0 Del\u00e9mont, la commune a recompt\u00e9 aujourd'hui tous les bulletins des \u00e9lections du 22 octobre dernier apr\u00e8s un recours un recomptage public effectu\u00e9 sous la surveillance du Conseil communal, nous irons en Roumanie, o\u00f9 de plus en plus de jeunes Romands se rendent pour \u00e9tudier la m\u00e9decine d\u00e9courag\u00e9s, parfois par la difficult\u00e9 du cursus en Suisse, reportage \u00e0 Cluj, petite ville situ\u00e9e au nord- ouest du pays, Mars comme on ne l'a jamais vu, regardez ces images spectaculaires, diffus\u00e9es par la Nasa qui rappellent pourquoi la plan\u00e8te fascine toujours autant les humains pourront-ils s'y rendre un jour le professeur Didier Kellogg ne r\u00e9pondra : fin de l'aventure pour les Suisses en Coupe Davis, elles ont \u00e9t\u00e9 battus ce matin \u00e0 Astana par le Kazakhstan, l'\u00e9quipe de Suisse devra disputer un nouveau barrage pour assurer son maintien dans le groupe mondial et nous nous rendrons au salon Art Gen\u00e8ve qui se tient ce week- end un salon auquel participent artistes internationaux et grandes institutions, vous verrez que certaines d'entre elles optent pour des d\u00e9marches tr\u00e8s original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:04:00) [95%] : \r\nLe d\u00e9bat politique s'engage en Valais apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de ce d\u00e9but janvier, elles ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts estim\u00e9s \u00e0 des dizaines de millions de francs de nombreux tron\u00e7ons sont d\u00e9truits, la route du col de la Forclaz qui relie le Valais \u00e0 Chamonix en France est toujours ferm\u00e9, les travaux de forage et ont d\u00e9but\u00e9 cette semaine alors que d'autres \u00e9boulements viennent d'avoir lieu dans le Haut-Valais C\u00e9line Brichet Erwan JAGUT et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:02 > 0:04:19) [91%] : \r\nCes 100 m3 de rochers et ont interrompu, hier, le trafic sur cette ligne ferroviaire touristique entre Brigue et Andermatt, la faute aux derni\u00e8res pr\u00e9cipitations, la s\u00e9rie noire continue pour cette entreprise de chemin de fer priv\u00e9s d\u00e9j\u00e0 fortement touch\u00e9e par des avalanches \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:37) [89%] : \r\nTim Roth Gotthard ces derni\u00e8res 4 5 semaines les lignes ferroviaires du Matterhorn Gotthard Bahn ont subi plusieurs d\u00e9g\u00e2ts dans le mateurs Tal sur le col de l'Oberalp et c'est d\u00e9g\u00e2ts vont s\u00fbrement co\u00fbt\u00e9 plusieurs centaines de milliers de francs enfin on conna\u00eet que trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:37 > 0:04:56) [94%] : \r\nDes centaines de milliers de francs c'est aussi le montant des travaux sur la route du col de la forte l\u00e0 depuis lundi, 2 \u00e9quipes de forage se relaient dans la neige et le froid afin de s\u00e9curiser les lieux avant de commencer le d\u00e9blaiement la paroi rocheuse reste sous haute surveillance, comme de nombreux points chauds dans le canton, les g\u00e9ologues sont sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:11) [92%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'ensemble du r\u00e9seau routier, partout on a construit sous sous des parois rocheuses on peut avoir ce ce type d'\u00e9v\u00e9nement donc c'est c'est pas possible de suivre chaque compartiment rushes partout sur sur le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:12 > 0:05:23) [96%] : \r\nAu moment de faire l'inventaire des d\u00e9g\u00e2ts se voyait de l'\u00c9tat ne sait plus o\u00f9 donner de la t\u00eate, l'eau s'est infiltr\u00e9e dans les nombreuses fissures d\u00e9j\u00e0 existantes, provoquant l'effondrement de nombreux tron\u00e7ons routiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:05:29) [93%] : \r\nLa probl\u00e9matique, c'est que des glissements comme \u00e7a, on en a sur ce titre en forme de kilom\u00e8tres, on en a 7 ou 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:29 > 0:05:33) [99%] : \r\nCes intemp\u00e9ries mettent donc en lumi\u00e8re un v\u00e9ritable probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:48) [89%] : \r\nDepuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on n'est pas suffisamment d'argent pour entretenir ce r\u00e9seau routier ce qui ce qui fait qu'on est quelque part, on fait un peu le minimum qu'on doit, avec l'argent qu'on a et c'est s\u00fbr que le long terme, \u00e7a, \u00e7a va poser de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:48 > 0:05:58) [96%] : \r\nPour le chef du service de la mobilit\u00e9, on a atteint les limites du syst\u00e8me \u00e0 l'avenir, l'\u00c9tat pourrait se d\u00e9charger, notamment aupr\u00e8s des communes de l'entretien de certaines routes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:09) [90%] : \r\nIl faudra peut-\u00eatre \u00e0 investir mieux plus sur une route et moins sur sur d'autres, mais la route qui sera mieux cibl\u00e9es aura une meilleure qualit\u00e9 de desserte, une meilleure accessibilit\u00e9 pour les vall\u00e9es lat\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:09 > 0:06:19) [96%] : \r\nLa facture sal\u00e9e de ces intemp\u00e9ries estim\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs dizaines de millions de francs mais le canton au pied du mur, il va devoir repenser son r\u00e9seau routier et la mani\u00e8re de le s\u00e9curiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:20 > 0:06:30) [89%] : \r\nClaudine Gaillard Torrent vous retrouve vous \u00eates entre Sion et Uvrier sur une route qui a subi un \u00e9boulement et l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts est telle en Valais, que le politique maintenant doit intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:32 > 0:07:14) [93%] : \r\nOui, effectivement, l'affaire est hautement politique, car ces intemp\u00e9ries ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9tat de d\u00e9labrement de nos routes et du manque de moyens pour les entretenir et les s\u00e9curiser, alors il s'agit maintenant de trouver des solutions et l\u00e0 on entrent dans le jeu strat\u00e9gique, le responsable du service de la mobilit\u00e9 de l'\u00c9tat du Valais, que l'on a entendu dans le reportage, profite de cette actualit\u00e9 pour dire haut et fort, il n'y a pas assez d'argent et il y a trop de route alors l'\u00c9tat envisage de se s\u00e9parer d'un tiers de ses routes d'ici 2040, c'est une entreprise cons\u00e9quente, l'entretien de ses routes incomberait alors aux communes et certaines de ces routes imaginez serait m\u00eame carr\u00e9ment abandonn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:14 > 0:07:17) [87%] : \r\nCe qui est une trace strat\u00e9gie pardon plut\u00f4t radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:19 > 0:08:03) [91%] : \r\nOui, et elle ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, elle d\u00e9pla\u00eet surtout \u00e0 ceux qui craignent \u00e0 un d\u00e9peuplement des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques \u00e0 cause de ses routes en mauvais \u00e9tat, par exemple, le directeur du Groupement suisse des r\u00e9gions de montagne, la trouve parfaitement inacceptable, il n'emp\u00eache, il va falloir qu'il trouve des pistes communes qu'ils se mettent d'accord sur des solutions et, pour cela, l'alternative du transport par c\u00e2ble, par exemple, dans certaines r\u00e9gions, comme les odeurs Arolla ou la route a pos\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes, cet hiver, pourrait mettre tout le monde d'accord alors cette nouvelle strat\u00e9gie de mobilit\u00e9 dont on ne conna\u00eet encore pas l'entier du contenu, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mercredi dernier au Conseil d'\u00c9tat, c'est tout frais, elle devait \u00eatre, elle devrait \u00eatre pardon soumise au Parlement d'ici la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:03 > 0:08:24) [94%] : \r\nMerci beaucoup Claudine Del\u00e9mont a v\u00e9cu cet apr\u00e8s- midi, un \u00e9v\u00e9nement politique tr\u00e8s particulier, tous les bulletins des \u00e9lections du 22 octobre au Conseil de ville ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9 apr\u00e8s un recours un recomptage sous haute surveillance qui n'a au final d\u00e9bouch\u00e9 sur aucun changement majeur, m\u00eame si le bureau de vote, a fait part de quelques erreurs, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:25 > 0:08:41) [89%] : \r\nCette fois, \u00e0 Del\u00e9mont, le compte est bon, sous haute surveillance, pr\u00e8s de 100000 suffrages ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9 avec moins de ans pour 100 d'\u00e9cart, le r\u00e9sultat reste le m\u00eame, certes, une quinzaine de bulletins et suspicieuse par contre les 41 \u00e9lus d'octobre dernier, sans confirmer alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:41 > 0:08:51) [85%] : \r\nPost pas son soulagement puisque maintenant on peut se dire qu'il y effectivement peut partir avec les nouvelles autorit\u00e9s et qu'il est indispensable que l\u00e9gislatif puisse se mettre en place au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:51 > 0:08:56) [89%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi \u00e0 peine l'op\u00e9ration commenc\u00e9e, les premi\u00e8res erreurs ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:56 > 0:09:02) [89%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 que, dans des listes compact, \u00e7a il n'y avait pas que des bulletins compacts du corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:08) [95%] : \r\nDepuis plusieurs mois une pol\u00e9mique de tricherie entachent la r\u00e9putation des politiciens de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:08 > 0:09:14) [95%] : \r\nDans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, avec notamment la d\u00e9fense qui a, par rapport au monde politique, je pense que d\u00e8s le moment o\u00f9 on a mis le doigt dans l'engrenage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:14 > 0:09:33) [88%] : \r\nPassons suspicion sur le r\u00e9sultat final, hein, on n'a pas l'habitude de faire ce genre de d'exercice, c'est vrai qu'on conna\u00eet certaines personnes qui vont, dans H\u00e9rault qui vont notamment \u00e0 la Poste pour capter l'et bulletins de vote, ceux qui sont rest\u00e9s dans les poubelles de la Poste \u00e7a mais nous on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:33 > 0:09:50) [91%] : \r\nPas la controverse remonte aux \u00e9lections du 22 octobre dernier dans les rangs de l'UDC, on avait rep\u00e9r\u00e9 des irr\u00e9gularit\u00e9s, r\u00e9sultat 50 bulletins ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, sans pour autant modifier le verdict, \u00e7a c'\u00e9tait pour l'ex\u00e9cutif, c'est donc \u00e0 v\u00e9rifier les bulletins du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:50 > 0:09:57) [80%] : \r\nMais les m\u00eames personnes se pr\u00e9sente aux l\u00e9gislatives ou \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc ces Autrichiens un toujours \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:10) [88%] : \r\nDor\u00e9navant, les nouveaux \u00e9lus pourront donc quitter leur places de spectateurs est entr\u00e9 en fonction, puisque seuls les \u00e9lus de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente continuer de si\u00e9ger, reste que l'UDC fait planer le doute de nouveaux records.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:11 > 0:10:32) [95%] : \r\nLe 4 mars les Suisses votent sur l'initiative dite No Billag qui vise la suppression du financement de l'audiovisuel public, une initiative qui interroge au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, la remise en cause de l'existence m\u00eame du service public, interroges en France, au Canada ou encore au Royaume-Uni et en Allemagne, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:34 > 0:10:50) [91%] : \r\nLa Suisse fait parler d'elle, au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res, le peuple appel\u00e9 \u00e0 soutenir ou supprimer le financement de l'audiovisuel public, du jamais vu, qui interpelle : No Billag un pav\u00e9 dans la mare m\u00e9diatique international Gen\u00e8ve certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:50 > 0:11:03) [87%] : \r\nDans les coulisses de la RTS enrayer Guibert, bonjour, enchant\u00e9 chanter son directeur a rendez- vous avec une \u00e9quipe de France de ce Amaury Guibert pr\u00e9pare un reportage sur nos Bilek pour le JT, convaincu que le sujet va int\u00e9resser les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:03 > 0:11:21) [94%] : \r\nEn France, je ne crois pas qu'il y a de remise en cause de l'existence m\u00eame du du service public en tout cas \u00e7a ne va pas aussi loin qu'on peut le voir aujourd'hui aujourd'hui en Suisse, mais ce qui est vrai c'est qu'aujourd'hui les m\u00e9dias publics n'\u00e9chappe pas \u00e0 cette r\u00e9flexion que tout le monde a sur la place des m\u00e9dias dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques, il va falloir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:21 > 0:11:31) [93%] : \r\nLe spectre de la suppression de la redevance en Suisse r\u00e9sonne comme un coup de tonnerre dans les autres r\u00e9dactions des services publics qui, comme la SSR existe gr\u00e2ce \u00e0 l'argent des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:31 > 0:11:49) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Lyon de radiodiffusion europ\u00e9enne \u00e0 Gen\u00e8ve avant No\u00ebl 70 pays tout le monde parle de \u00e7a, tout le monde et les gens disent mais mais pourquoi vous avez eu cette id\u00e9e farfelue de poser la question au public ce qu'il est d'accord de payer la redevance alors il faut leur expliquer un petit peu comment \u00e7a marche la d\u00e9mocratie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:50 > 0:12:02) [95%] : \r\nGen\u00e8ve toujours mais cette fois dans un appartement priv\u00e9, une \u00e9quipe de tournage de Radio Canada, l'\u00e9quivalent de la RTS dans la partie francophone du pays, interview \u00e0 membre et un sympathisant du comit\u00e9 No Billag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:02 > 0:12:10) [78%] : \r\nC'est un montant important pour beaucoup de gens, des Oeuvres, mais vous, vous aimeriez avoir disparaissent, je comprends bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:10 > 0:12:20) [93%] : \r\nAu Canada, la redevance radio- TV est financ\u00e9e par l'imp\u00f4t sur le revenu, une facture beaucoup moins visible que chez nous, mais pour Luc Chartrand nos bilingue, ce n'est pas qu'une question d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:20 > 0:12:46) [86%] : \r\nVous avez tous et \u00e0 toutes sortes d'autres facteurs qui jouent, des gens qui aiment pas trouvent que c'est une bande de gauche et cela \u00e7a sert donc qui trouve que sont trop pr\u00e9tentieux qui brise le march\u00e9 qu'ils emp\u00eachent de d\u00e9veloppement et c'est aussi un combat de g\u00e9n\u00e9ration un foss\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rations entre la fa\u00e7on dont Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations concernant l'information et celle d'avoir par la SSR simplement profiter du fait que la client\u00e8le 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:46 > 0:12:51) [91%] : \r\nDans le camp des initiants Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien mesurent la port\u00e9e exceptionnelle de la campagne qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:51 > 0:12:52) [89%] : \r\nM\u00eame plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:12) [93%] : \r\nC'est une question aussi qui se posent dans les autres pays, peut-\u00eatre que \u00e7a aussi les inspirera et non pas la la chance de b\u00e9n\u00e9ficier aussi d'une d\u00e9mocratie directe o\u00f9 les citoyens peuvent s'exprimer sur les m\u00e9dias publics nous la 1\u00e8re fois notre histoire qu'on pourra s'exprimer l\u00e0- dessus, a donc peut-\u00eatre que \u00e7a permettra aussi d'avoir une pression politique dans l'est, dans les autres pays pour faire d'autres changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:13 > 0:13:35) [95%] : \r\nEt il y en a qui n'ont pas attendu par tous les arguments sont les m\u00eames, comme ici \u00e0 Londres, l'audiovisuel public britannique, c'est la BBC un mod\u00e8le pour toutes les TV du monde mais la classe politique s'est empar\u00e9 de la question de son financement, comme en Suisse, et m\u00eame avant, il y a une pression pour baisser le co\u00fbt de la redevance trop cher \u00e0 l'heure o\u00f9 les abonnements de TV \u00e0 la demande fleurissent sur le march\u00e9 m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:35 > 0:13:36) [78%] : \r\nVous, actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:36 > 0:14:09) [85%] : \r\nJe Schneider Louise BBC vous les ennemis de la BBC sont traditionnellement les Torys \u00e0 droite, il trouve que sa place sur le march\u00e9, \u00eatre anticapitaliste Capsat Baste atteint alors en parlant Star Davos je pense peu plausible qu'on supprime totalement la redevance parce qu'on estime que c'est une source d'info extr\u00eamement fiable probl\u00e8me son sommet, c'est une activit\u00e9 de service public que tous les partis politiques aimeraient voir maintenu par la t\u00eate : One, c'est peut-\u00eatre de savoir si le montant de la redevance doit \u00eatre baiss\u00e9, je pense que c'est \u00e7a qui va faire d\u00e9bat ces prochains temps au Beineix taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:09 > 0:14:10) [99%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:10 > 0:14:24) [94%] : \r\nAu retour, en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, ce soir c'est ARD qui interview le directeur de la SRF, la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande pr\u00e9voit un documentaire de 45 minutes sur No Billag pour le 7 mars 3 jours apr\u00e8s les r\u00e9sultats de la votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:24 > 0:14:29) [87%] : \r\nIl y a un titre provisoire en allemand qui est en allemand \u00e0 l'assaut d'ann\u00e9es \u00e7a veut dire tout ou rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:29 > 0:14:39) [95%] : \r\nLe maintien ou pas de la taxe qui finance l'audiovisuel public, la Suisse locomotive d'un train de discussions qui ne fait que commencer, est attendu au tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:39 > 0:14:59) [96%] : \r\nPlusieurs milliers de personnes sont descendues dans les rues d'Ajaccio aujourd'hui en Corse, une manifestation organis\u00e9e par le mouvement nationaliste, il demande au gouvernement fran\u00e7ais d'accepter d'entamer des n\u00e9gociations sur la question de l'autonomie de l'\u00eele, ce rassemblement a lieu alors qu'Emmanuel Macron, doit se rendre sur place dans 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:00 > 0:15:17) [95%] : \r\nEn Italie, un sympathisant d'extr\u00eame droite, tir\u00e9 aujourd'hui sur des migrants d'origine africaine, l'homme au cr\u00e2ne ras\u00e9, a ouvert le feu depuis sa voiture, 6 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 sans manifester de r\u00e9sistance et apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un salut fasciste et lait Viva Italia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:19 > 0:15:43) [92%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 la Suisse s'interroge sur le salaire des m\u00e9decins, le go\u00fbt des \u00e9tudiants pour les professions m\u00e9dicales est toujours l\u00e0, mais le cursus suisse est difficile, il existe une forte s\u00e9lection \u00e0 l'universit\u00e9, cons\u00e9quence de plus en plus de jeunes Romands partent faire leurs \u00e9tudes de m\u00e9decine en Roumanie, la facult\u00e9 de Cluj est reconnue pour son excellence dans toute l'Europe, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cluj Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:45 > 0:16:16) [88%] : \r\nSi une partie de tournois de ce proc\u00e8s, c'est l'une des facult\u00e9s de m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire les plus r\u00e9put\u00e9s d'Europe situ\u00e9e \u00e0 Toulouse en Transylvanie, elle attire des centaines d'\u00e9tudiants \u00e9trangers comme Mathilde qui, apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 sa maturit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, a d\u00e9cid\u00e9 de poser ses valises en Roumanie pour r\u00e9aliser son r\u00eave : devenir \u00e0 v\u00e9t\u00e9rinaire voil\u00e0 5 mois qu'elle est arriv\u00e9e \u00e0 Cluj, franchement je avais pas 3 comme intendant partant en Roumanie et au final, \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:16 > 0:16:23) [81%] : \r\nBien, ben il est vachement bien encadr\u00e9 par l'universit\u00e9 par les sup\u00e9rieur en secret assez vite, un peu une famille aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:23 > 0:16:26) [84%] : \r\nDonc la derni\u00e8re fois \u00e0 discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:26 > 0:16:37) [92%] : \r\nDispens\u00e9 en fran\u00e7ais et on anglais la formation dure 6 ans, elle est reconnue en Suisse et dans toute l'Union europ\u00e9enne, de quoi s\u00e9duire de nombreux \u00e9tudiants, m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:37 > 0:16:44) [93%] : \r\nComme Guillaume qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recal\u00e9e de justesse \u00e0 Lausanne entame brillamment sa 2\u00e8me ann\u00e9e de m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:16:59) [84%] : \r\nTr\u00e8s bien reconnue en Suisse lors de stages et et autres discussion avec diff\u00e9rents m\u00e9decins suisses l'information, elle est tr\u00e8s bien reconnue de par ses cr\u00e9dits europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:00 > 0:17:05) [94%] : \r\nDepuis l'entr\u00e9e de la Roumanie dans l'Union europ\u00e9enne, il y a 10 ans, la facult\u00e9 de Cluj a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:05 > 0:17:12) [82%] : \r\nVu son nombre d'\u00e9tudiants exploser mais le rectorat se d\u00e9fend d'offrir une formation au rabais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:13 > 0:17:25) [95%] : \r\nLe nombre de places est limit\u00e9, il faut bien comprendre \u00e7a, il y a un processus de s\u00e9lection, toutes les lignes d'enseignement dans notre universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:26 > 0:17:37) [84%] : \r\nTout comme Mathilde 50 jeunes Romands \u00e9tudie actuellement un clou j'ai leur nombre risque d'augmenter encore dans la s\u00e9lection appara\u00eet impitoyable dans les facult\u00e9s suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:38 > 0:17:56) [87%] : \r\n\u00e7a am\u00e8ne beaucoup de d\u00e9ception pour les \u00e9tudiants souvent beaucoup de gens qui ont le leur r\u00eave c'est devenir m\u00e9decin, surtout en m\u00e9decine v\u00e9to quoi que ce soit, on \u00e9vite recal\u00e9 sur des crit\u00e8res qu'on comprend pas forc\u00e9ment non plus, alors qu'en juin, si on a la possibilit\u00e9 de le faire, pas avec plus de facilit\u00e9 parce que \u00e7a reste des \u00e9tudes quand m\u00eame super compliqu\u00e9, mais plus de facilit\u00e9 d'acc\u00e8s au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:57 > 0:18:14) [88%] : \r\nPartir en Roumanie, plut\u00f4t que de renoncer \u00e0 sa vocation, c'est tout le paradoxe du syst\u00e8me suisse confront\u00e9e \u00e0 Anne p\u00e9nurie de m\u00e9decins mais tr\u00e8s restrictif dans son acc\u00e8s aux \u00e9tudes et contraint d'enr\u00f4ler des praticiens \u00e9trangers ou de jeunes Suisses form\u00e9s \u00e0 la facult\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:15 > 0:18:39) [94%] : \r\nNous \u00e9voquions hier soir dans le 19 heures 30, la puissance des g\u00e9ants d'Internet et le besoin de mieux prot\u00e9ger les donn\u00e9es en Suisse et en Europe, les l\u00e9gislations qui encadre la protection des donn\u00e9es ont plus de 20 ans, elles ne prennent donc pas en compte le monde num\u00e9rique d'aujourd'hui, des chantiers sont engag\u00e9s, mais voil\u00e0, si l'Europe est sur le point de finaliser une nouvelle loi, la Suisse, elle pourrait bien prendre du retard, No\u00e9mie Guignard Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:40 > 0:18:49) [95%] : \r\nDans une Europe toujours plus num\u00e9rique, c'est une \u00e9tape importante, le nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en sur la protection des donn\u00e9es, entrera en vigueur en mai une mise \u00e0 jour n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:50 > 0:18:57) [93%] : \r\nGlobalement, on passe d'une protection qui a 25 ans de retard de l'individu \u00e0 ce dont on a besoin aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:57 > 0:19:25) [94%] : \r\n\u00e0 l'aire d'Internet, l'Europe ambitionne de mieux prot\u00e9ger les 700 millions d'Europ\u00e9ens connect\u00e9s avec de nouvelles r\u00e8gles, surtout \u00e0 destination des entreprises qui traitent des donn\u00e9es, elles devront par exemple l'obtenir le consentement explicite des consommateurs mieux informer les utilisateurs, avoir une plus grande transparence en cas de faille ou de piratage et les entreprises fautives seront sujettes \u00e0 des sanctions, ce r\u00e8glement europ\u00e9en concerne aussi la Suisse dans le cadre de Schengen, elle doit aussi mettre \u00e0 jour sa loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:26 > 0:19:36) [79%] : \r\nSelon et \u00e7a savoir qu'un la Suisse travaille dur pour avoir les m\u00eames r\u00e8gles qu'en Europe et au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:36 > 0:19:49) [93%] : \r\nC'est vrai, cela fait plus d'une ann\u00e9e que la Suisse travaille sur une nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es, elle reprend dans les grandes lignes, le r\u00e8glement europ\u00e9en mais voil\u00e0 qu'\u00e0 bout touchant une commission juge le projet trop compliqu\u00e9, un parlementaire propose \u00e0 pr\u00e9sent de couper la loi en 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:50 > 0:20:11) [88%] : \r\nAlors si c'\u00e9tait alerter c'\u00e9tait taille c'est la premi\u00e8re partie relevant des accords de Schengen, nous devons adapter cette partie sans probl\u00e8me, il y a aussi de tr\u00e8s bons points, \u00e7a c'est la 2\u00e8me partie, elle concerne les donn\u00e9es personnelles et l\u00e0, on ne doit pas reprendre le droit europ\u00e9en, on doit juste s'y conformer, on prend plus de temps ici et on s'adapte vite ici elle seulement plus ou s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:11 > 0:20:21) [93%] : \r\nUne strat\u00e9gie doublement risqu\u00e9 l'Europe pourrait ne pas \u00e9pouser ce revirement suisse et la Suisse pourrait prendre du retard, un obstacle potentiel pour les entreprises actives dans les donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:22 > 0:20:46) [95%] : \r\nActuellement, la Suisse est consid\u00e9r\u00e9e comme offrant un niveau \u00e9quivalent \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc on a une libre circulation des donn\u00e9es de la Suisse vers l'Europe de l'Europe vers la Suisse, si on n'a plus cette \u00e9quivalence en sera au m\u00eame niveau que les \u00c9tats-Unis que l'Inde ou certains autres pays plus lointains, plus exotiques et \u00e7a veut dire que les sous- traitants suisses les h\u00e9bergeurs les Data Center seront dans une situation plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:46 > 0:20:54) [94%] : \r\nUne question de protection des donn\u00e9es, qui pourrait se transformer en tension politique voire \u00e9conomique, ce sera au Parlement de trancher normalement cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:15) [91%] : \r\nL'homme \u00e0 la conqu\u00eate de Mars, l'aventure se pr\u00e9cise d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, la Nasa a pr\u00e9sent\u00e9 mi- janvier un prototype de r\u00e9acteur nucl\u00e9aire miniature pour alimenter en \u00e9nergie ces futures missions martiennes, aujourd'hui elle diffuse des images de Mars comme si on y \u00e9tait un panorama spectaculaire Faraj MC Dian et Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:16 > 0:22:09) [88%] : \r\nOu les contreforts marocains de l'Atlas, les sommets des monts sa grosse en Iran L\u00e9o massif kirghize des rives du lac d'ici : cool non, nous sommes ici sur Mars, ce sont les sommets bordant un crat\u00e8re, vieux de 3 milliards 800 millions d'ann\u00e9es, Ga\u00ebl le crat\u00e8re choisie par la Nasa pour y envoyer, c'\u00e9tait en 2012, un de ces explorateur Curiosity depuis le v\u00e9hicule a parcouru pr\u00e8s de 18 kilom\u00e8tres sur le sol caillouteux de la plan\u00e8te rouge c'est ont souffert, comme le montre ce montage selfie de l'instrument, mais celui-ci a envoy\u00e9 des milliers de photos et d'analyses vers la terre, preuve de la pr\u00e9sence d'eaux de rivi\u00e8res, d'autres \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 la vie, mais de traces de vie pas trouv\u00e9 pour leur Mars comme si on y \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:09 > 0:22:34) [89%] : \r\nEt justement, on veut y \u00eatre sur Mars il y envoyer des humains perspective toujours plus concret, la Nasa vient de pr\u00e9senter sa formule pour y produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, un mini- r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires taill\u00e9 pour l'atmosph\u00e8re martienne prototype en attendant la mission humaine mars attend l'arriv\u00e9e d'autres machines \u00e9tranges venus de la Terre d'Europe notamment, d'ici 2020 avec ExoMars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:35 > 0:22:46) [89%] : \r\nDidier, bonsoir, vous \u00eates astrophysicien, professeur \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 et Hakeim bridge, vous \u00eates actuellement, comment vous expliquez que que la plan\u00e8te Mars fascine autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:49 > 0:23:40) [89%] : \r\nOn a toujours int\u00e9ress\u00e9 les astrophysiciens il y a une raison principale, c'est que c'est assez d\u00e9but mars devait probablement ressembler \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la terre, et comme on a des traces de vie relativement jeune en fait \u00e0 peu pr\u00e8s apr\u00e8s un milliard 1 milliard et demi d'ann\u00e9es, la vie est visible sur terre on, on imagine qu'elle a peut-\u00eatre pu \u00e9galement se d\u00e9velopper sur Mars, alors c'est vrai qu'on a cherch\u00e9 durant ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, malheureusement, la surface de Mars, elle est st\u00e9rile parce qu'il y a pas assez d'atmosph\u00e8re pour prot\u00e9ger des rayonnements du Soleil mais mais r\u00e9cemment on a vu des \u00e9mergences d'eau, ou tout cas de liquide qui remontait \u00e0 la surface, on a vu des coul\u00e9es de boue en fait sur sur Mars et et \u00e7a fait r\u00eaver, on imagine que ben peut-\u00eatre qu'qui, maintenant, il faut y retourner et puis et puis il faut aller voir peut-\u00eatre en profondeur, peut-\u00eatre qu'il y a de la vie peut-\u00eatre qu'des traces de vie et cette question elle est centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:40 > 0:23:47) [83%] : \r\nEt et vous dites vous y retourner, faut y aller, en tout cas les projets pour se rendent sur Mars sont l\u00e0, l'homme va pouvoir y aller, c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:51 > 0:24:24) [89%] : \r\nAlors il y a une fascination c'est vrai du voyage vers Mars, \u00e7a reste un voyage extr\u00eamement compliqu\u00e9 et extr\u00eamement dangereuse, je dirais aller sur la Lune, c'est la c'est une partie de Pique-Nique compar\u00e9 \u00e0 aller sur Mars, mais c'est vrai que maintenant il y a des entreprises priv\u00e9es un SpaceX la afficher son son directeur Monsieur Mosca dit : voil\u00e0, moi je veux aller sur Mars, c'est peut-\u00eatre pas dans la premi\u00e8re vague, mais la 2\u00e8me vague donc il construit actuellement tout un programme dont l'objectif est d'aller \u00e0 la conqu\u00eate de Mars et mener \u00e0 terme quelque part une colonisation permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:24 > 0:24:27) [96%] : \r\nEt la vie sur Mars, \u00e7a devrait ressembler \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:30 > 0:25:18) [89%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne question, en fait, on n'en sait rien, mais, mais tous les sc\u00e9narios sont sont possibles : d'abord, \u00e7a pourrait ressembler diablement \u00e0 la terre, la raison pour laquelle \u00e7a pourrait ressembler, c'est peut-\u00eatre que la vie et a commenc\u00e9 sur Mars est venu sur la Terre, en g\u00e9n\u00e9ral, on tombe toujours vers l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me, donc ce n'est pas compl\u00e8tement impossible ou alors simplement la vie naturellement utilise un peu les m\u00eames ingr\u00e9dients ou alors elle est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, elle va \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9tecter, donc je dirais c'est c'est c'est vraiment une une grande question qui qui est la raison pour laquelle on a envie d'y aller parce que en ayant des gens sur place, en ayant des moyens sur place, on leur emploi chercher et pas uniquement dans un petit coin parce que pour l'instant, on a regard\u00e9 que de 3 petits endroits sur Mars c'est une plan\u00e8te elle est \u00e9norme, donc il y a beaucoup de choses, beaucoup d'endroits g\u00e9ologique a regard\u00e9, on a regard\u00e9 que le fond\u00e9 des crat\u00e8res et aller il y a les sommets des montagnes \u00e0 les regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:19 > 0:25:23) [98%] : \r\nMerci beaucoup, merci Didier Gallot d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour ces quelques explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:24 > 0:25:25) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:26 > 0:25:47) [92%] : \r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 l'attitude de la Suisse face aux juifs durant la 2\u00e8me guerre mondiale, cette question est au centre d'un colloque qui aura lieu demain au M\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris, il r\u00e9unira les principaux historiens surtout suisses, qui font r\u00e9f\u00e9rence dans ce domaine des historiens qui restent tr\u00e8s divis\u00e9s sur une question sensible le nombre de Juifs refoul\u00e9s par la Suisse, Anne Fournier Mathieu occupe la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:49 > 0:26:27) [93%] : \r\nLe m\u00e9morial de la Shoah \u00e0 Paris ce lieu r\u00e9unira dimanche un panel in\u00e9dit d'historien, sp\u00e9cialiste de la Suisse face au g\u00e9nocide nazi avec diff\u00e9rentes visions concernant le refoulement des juifs \u00e0 la fronti\u00e8re suisse, d'un c\u00f4t\u00e9, plusieurs anciens membres de la commission Bergier qui publiait son rapport, il y a 16 ans \u00e0 l'\u00e9poque, les estimations parlaient de 20 \u00e0 30000 Juifs refoul\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'historienne, Ruth Fivaz Zilbermann, auteur d'une th\u00e8se qui faisait grand bruit l'an dernier en revoyant ce chiffre nettement \u00e0 la baisse, l'estimant \u00e0 3000 environ, l'organisatrice du colloque s'attend \u00e0 des \u00e9changes nourris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:27 > 0:26:46) [89%] : \r\nLe d\u00e9bat dans la communaut\u00e9 des historiens en Suisse et tr\u00e8s et dans l'opinion publique, les d\u00e9bats sont tr\u00e8s vifs depuis le rapport Bergier c'est ce que dit tr\u00e8s bien votre fille va Silberman les notes historiens ont continu\u00e9 \u00e0 travailler, donc il y a des choses qui sont pr\u00e9cises et d'autres qui sont nuanc\u00e9s, c'est aussi dans cette perspective-l\u00e0 que le colloque se tient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:27:05) [91%] : \r\nLe vice- pr\u00e9sident du m\u00e9morial de la Shoah, Serge Klarsfeld accusait depuis longtemps, la commission Bergier d'avoir noirci le tableau avec des chiffres exag\u00e9r\u00e9s, le c\u00e9l\u00e8bre chasseur de nazis, soutient le r\u00e9sultat des recherches de route Fivaz Berman et rel\u00e8ve l'importance de la conf\u00e9rence pour l'image de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:05 > 0:27:28) [92%] : \r\nJe ne peux pas supporter qu'on donne des chiffres qui ne sont pas juste la trag\u00e9die n'est pas une trag\u00e9die \u00e0 l'\u00e9chelle de 30000 c'est une trag\u00e9die \u00e0 l'\u00e9chelle, le 3000 ou 3500 personnes, ce qui est quand m\u00eame consid\u00e9rablement moins je pense que pour l'image, la Suisse, \u00e0 une image tout \u00e0 fait diff\u00e9rent : 3000 et 30000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:29 > 0:28:06) [94%] : \r\nDes critiques peu appr\u00e9ci\u00e9e par Jacques Picard, l'ancien membre de la commission Bergier participera au colloque pour lui, les nouveaux chiffres revus \u00e0 la baisse serait de simples sp\u00e9culations extrapoler des cas relev\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re genevoise surtout la Suisse devrait maintenant se pencher sur d'autres aspects de son histoire, au temps du nazisme manquera mais on peut toujours discuter des chiffres mais il serait beaucoup plus utile de faire de nouvelles recherches sur les questions qui restent \u00e0 approfondir, je pense \u00e0 l'histoire des Oeuvres d'entraide au r\u00f4le des femmes et en particulier \u00e0 la protection diplomatique des citoyens et citoyennes suisses qui ont \u00e9t\u00e9 victimes des nazis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:07 > 0:28:15) [87%] : \r\nEnviron un millier de Suisse, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger aurait \u00e9t\u00e9 victime des pers\u00e9cutions et de l'Holocauste, un Champ de recherche encore largement inexplor\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:17 > 0:28:39) [96%] : \r\nEn ski alpin aujourd'hui l'avant- derni\u00e8re descente avant les Jeux olympiques de Pyongyang, chez les filles, la victoire est revenue \u00e0 Lindsey Vonn, il s'agit de la 80\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re, l'Am\u00e9ricaine devance de 2 centi\u00e8mes l'Italienne Sofia Abuja meilleure Suissesse Lara Gut termine \u00e0 la 6\u00e8me place Lara Gut qui tentera de faire mieux demain lors de la seconde descente pr\u00e9vue \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:41 > 0:28:55) [96%] : \r\nEt en tennis, il n'y a pas eu de miracle \u00e0 Astana pour l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis, elle a \u00e9t\u00e9 battue 3 0 par le Kazakhstan, elle devra donc passer par le barrage en septembre pour rester parmi les meilleures nations mondiales Michel d\u00e9truire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:56 > 0:29:27) [92%] : \r\nSeuls les sp\u00e9cialistes connaissaient ces jeunes joueurs formant l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis, on la savait condamn\u00e9 \u00e0 l'exploit depuis la retraite de Federer et Wawrinka qui puisait men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s les 2 d\u00e9faites en simple d'hier, il a connu un petit sursaut aujourd'hui dans le double, mais elle a finalement d\u00fb s'incliner Marc-Andr\u00e9 a Isler, 600 6\u00e8me et Lucas, Marc Garaudy 800 50\u00e8me \u00e0 l'ATP, n'ont pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, ils ont m\u00eame entrevu l'exploit dans le 5\u00e8me set, il leur a manqu\u00e9 un peu d'exp\u00e9rience dans le set d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:29 > 0:30:03) [93%] : \r\nChrysler et lit d\u00e9fait finalement 6 4 6 4 3 6 6 7 6 3 face au duo peu connu \u00e9galement Khabibulin n'Deviers sauf la Suisse devra donc jouer un match de barrage en septembre pour rester dans le groupe mondial contre un adversaire \u00e0 d\u00e9signer au mois d'avril, c'est la 6\u00e8me fois en 7 ans que les Helv\u00e8tes se retrouve en position de barragiste, mais cette fois, la mission du Capitaine Severin L\u00fcthi s'annonce extr\u00eamement compliqu\u00e9e sans Federer ni Wawrinka et sans le pr\u00e9cieux tout Dinelli d\u00e9sormais \u00e0 la retraite qui avait sauv\u00e9 l'\u00e9quipe de Suisse en barrage l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:05 > 0:30:27) [92%] : \r\nPour les amateurs d'art contemporain et d'art moderne, le Salon Art Gen\u00e8ve se tient ce week- end des galeristes du monde entier y tiennent un stand mais aussi une douzaine d'institutions dont le mus\u00e9e d'Art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve, le Mamco, qui a opt\u00e9 cette ann\u00e9e pour une d\u00e9marche originale, il expose des Oeuvres achet\u00e9es directement sur place, Jean-Michel, l\u00e2che Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:29 > 0:30:39) [86%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une foire d'art ou des galeristes, parfois venus de loin, expose des Oeuvres modernes et contemporaines des stands richement fournie et des galeristes \u00e0 l'aff\u00fbt de potentiel d'acqu\u00e9reur priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:40 > 0:30:49) [85%] : \r\nInvit\u00e9 \u00e0 ce salon du luxe, le mus\u00e9e d'Art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve tranche dans le d\u00e9cor avec constant vide mais que son directeur va vite remplies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:49 > 0:31:02) [89%] : \r\nJe viens en fait proc\u00e9der \u00e0 des acquisitions pour le mus\u00e9e en Direct dans la foire, je j'ach\u00e8te un certain nombre d'Oeuvres que j'ai pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s et je les d\u00e9place dans mon stand qui, le 1er jour et plein en fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:02 > 0:31:05) [90%] : \r\nMais pourquoi cette d\u00e9marche, finalement, c'est une provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:05 > 0:31:13) [92%] : \r\nPas du tout, c'est au contraire montrer que que le march\u00e9 de l'art est accessible \u00e0 toutes et \u00e0 tous, y compris un mus\u00e9e qui ne disposent pas de budget d'acquisition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:13 > 0:31:23) [88%] : \r\nPour ses achats, le Mamco, obtenu des soutiens de priv\u00e9, environ 100000 francs dans le porte- monnaie de Lionel Bovier, qui vient tout juste de s'approcher d'une galeriste des Amira arabes unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:23 > 0:31:48) [88%] : \r\nLe constitu\u00e9 par ces 3 \u00e9l\u00e9ments, son prix public son prix public est de 25000 euros d'accord, donc, et donc si j'arrivais \u00e0 d\u00e9placer dans mon stand en fait de ce petit projet, je b\u00e9n\u00e9ficie d'une petite marge oui avec avec grand plaisir, on sera tr\u00e8s heureux de vous faire une ristourne de 20 pourcent merci Isabelle vieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:48 > 0:31:56) [91%] : \r\nLes 3 \u00e9l\u00e9ments de l'oeuvre de Hassan Sharif entrent dans la ligne mus\u00e9al du Mamco, ils y seront donc transf\u00e9r\u00e9s d\u00e8s lundi, vous avez fait une bonne affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:56 > 0:32:08) [95%] : \r\nTr\u00e8s bonne, merci l'Avantage c'est que c'est une institution, donc une collection permanente et que le mus\u00e9e aura probablement l'occasion de montrer cette oeuvre et que donc elle aura une vie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:08 > 0:32:21) [96%] : \r\nTout le monde sait maintenant que le directeur du Mamco a acquis plusieurs Oeuvres pour un total d'un peu moins de 100000 francs dans une foire o\u00f9 les prix aussi entre des prix d\u00e9mocratique de quelques centaines de francs jusqu'au luxe \u00e0 plusieurs millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:23 > 0:32:30) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis g\u00e9n\u00e9ration je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:39 > 0:32:42) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:11 > 0:33:22) [92%] : \r\n\u00e0 demain, voil\u00e0, c'est la bonne image la belle photo d'Olivier Roux un baume au coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:23 > 0:33:24) [99%] : \r\nLa lumi\u00e8re s'est allum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:28 > 0:33:29) [81%] : \r\nEt voil\u00e0, mes braves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:32 > 0:33:35) [96%] : \r\nMais tignasse oui \u00e7a va, \u00e7a pourrait \u00eatre pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:42 > 0:33:50) [76%] : \r\nPhilippe tels qui ferait un petit peu \u00e0 la justice pour laisser 1000 voili voilou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:51 > 0:34:02) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je l'ai mont\u00e9e j'esp\u00e8re assez haut, parce que je sais que c'est important de le placer au et pr\u00e8s du visage pour trouver le compromis pour qu'on tourne la t\u00eate comme \u00e7a, et reste quand m\u00eame quelque chose bien je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:04 > 0:34:05) [88%] : \r\nUne minute 30, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:06 > 0:34:07) [82%] : \r\n2 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:07 > 0:34:09) [96%] : \r\nAllez viens, on va prendre un caf\u00e9 non je me concentre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:13 > 0:34:14) [96%] : \r\nIl y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:14 > 0:34:15) [75%] : \r\nOui, est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:21 > 0:34:22) [68%] : \r\nDe beaux lendemains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:24 > 0:34:27) [77%] : \r\nAh bon, parce que toi t'es s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:28 > 0:34:31) [86%] : \r\nNon, je ne suis pas s\u00fbr et je peux pas v\u00e9rifier l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:31 > 0:34:35) [79%] : \r\nPensez \u00e0 utiliser d'accord parce que c'est inutile reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:41 > 0:38:18) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les \u00e9claircies \u00e9taient parfois Belle aujourd'hui, comme le montre cette photo d'Olivier Roux mais demain la couverture nuageuse devrait sensiblement augmenter plusieurs d\u00e9pressions se trouve actuellement pr\u00e8s de la Suisse, il y en a 3 : la 1\u00e8re se trouve sur la M\u00e9diterran\u00e9e, la 2\u00e8me sur la Baltique et la 3\u00e8me sur le nord- ouest de la France, le tout nous a amen\u00e9 aujourd'hui entend assez changeant froid aussi mais le Vallet Tesla ont quand m\u00eame tirer leur \u00e9pingle du jeu avec un temps assez voire bien ensoleill\u00e9, demain, c'est cette derni\u00e8re des sur la France qui influencera encore le temps sur la Suisse, elle nous am\u00e8nera des passages nuageux pendant une bonne partie de la journ\u00e9e et m\u00eame quelques pr\u00e9cipitations, elle fera encore parler d'elle en d\u00e9but de semaine prochaine, en se d\u00e9pla\u00e7ant sur la M\u00e9diterran\u00e9e ce soir m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore quelques petites giboul\u00e9es sur le nord du plateau, les quantit\u00e9s donc seront assez faibles, ailleurs, le temps sera sec demain matin, pas de pr\u00e9cipitation vu mais les passages nuageux seront encore assez fr\u00e9quents au nord, tout particuli\u00e8rement sur l'ouest pour profiter des \u00e9claircies, il faudrait plut\u00f4t se trouver sur le quart Nord-Est en Valais ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, la couverture nuageuse va augmenter toujours par l'ouest et m\u00eame quelques pr\u00e9cipitations sous forme de neige pourront faire leur apparition, tout au nord, une fois de plus, les quantit\u00e9s seront faibles, le soleil pourra quand m\u00eame faire un peu de r\u00e9sistance sur le Valais principalement sur la r\u00e9gion du Simplon ou bien encore sur l'Est, les temp\u00e9ratures continueront de baisser demain matin, les valeurs sont souvent n\u00e9gatives \u00e0 l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 2 \u00e0 3 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c'est au Tessin, les vents, quant \u00e0 eux, vont tourner, ils seront plut\u00f4t de secteur ouest sur les cr\u00eates des Alpes Faible ils souffleront sous forme de bise faible \u00e9galement sur le plateau et autour du lait aimant pendant la journ\u00e9e de lundi notre d\u00e9pression va se d\u00e9placer sur la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va nous amener un temps plus nuageux et aussi quelques averses de neige sur le Tessin les Alpes valaisannes ou bien encore le long du Jura il fera froid pendant la journ\u00e9e de mardi, ces m\u00eames averses devraient prendre un caract\u00e8re de plus en plus occasionnels, le soleil va gagner du terrain mais les temp\u00e9ratures auront toujours de la peine \u00e0 reprendre l'ascenseur mercredi, c'est cette fois la bise qui devrait faire son apparition, elle sera mod\u00e9r\u00e9e mais nous am\u00e8nera une ambiance assez glacial avec, dans l'ensemble, un ciel qui devrait \u00eatre un peu plus nuageux, il devrait en \u00eatre de m\u00eame pour la journ\u00e9e de jeudi, qui sera probablement ajourn\u00e9e, la plus froide de la semaine, temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 passer la barre du 0 degr\u00e9, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, on note en passant que les indices de fiabilit\u00e9 ne sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour ces journ\u00e9es de mercredi et de jeudi, pas \u00e0 cause la couv \u00e0 pas \u00e0 cause de la bise ou encore des temp\u00e9ratures mais \u00e0 cause de la couverture nuageuse, les mod\u00e8les ne sont vraiment pas s\u00fbr pour l'instant, voil\u00e0 ce qu'on veut dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve g\u00e9n\u00e9ration tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-05T00:58:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1802656721", "durationSec": 153, "title": "FRIGO ROUMANIE FACULTE CLUJ_RTS000001383818", "excerpt": "Le numerus clausus et les s\u00e9lections drastiques des \u00e9tudiants \u00e0 l'entr\u00e9e des \u00e9tudes de m\u00e9decines est tel que de nombreux \u00e9tudiants suisses choisissent d\u00e9sormais d'aller faire leurs \u00e9tudes en Roumanie. L'universit\u00e9 de Cluj Napoca dispense un enseignement en fran\u00e7ais reconnu par la Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUMANIE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE", "NUMERUS CLAUSUS"], "sequenceIds": ["1656486"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656722", "durationSec": 150, "title": "FRIGO SUISSE FACE GENOCIDE SHOAH_RTS000001385974", "excerpt": "Le m\u00e9morial de la Shoah de Paris va accueillir un colloque sur la place de la Suisse face au g\u00e9nocide des Juifs par les nazis. Des historiens remettent aujourd'hui en question le nombre de Juifs refoul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re par les autorit\u00e9s mais la question fait d\u00e9bat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)", "JUIFS", "HISTORIOGRAPHIE", "D\u00c9BAT"], "sequenceIds": ["1656491"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656723", "durationSec": 116, "title": "SO ART GENEVE_RTS000001387583", "excerpt": "Le Mus\u00e9e d'art moderne et contemporain de Gen\u00e8ve, le MAMCO est pr\u00e9sent au salon d'art contemporain Art Gen\u00e8ve mais ne pr\u00e9sente pas d'oeuvre. Son directeur Lionel Bovier a choisi d'exposer progressivement des pi\u00e8ces acquises sur place. Isabelle Van Den Eynde, Galeriste \u00e0 Duba\u00ef a ainsi pu vendre en direct une des \u0153uvres de sa collection.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["GALERIE D'ART", "FOIRE COMMERCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656724", "durationSec": 107, "title": "SO DELEMONT VOIX_RTS000001387657", "excerpt": "Tous les bulletins de vote des \u00e9lections communales du 22.10.2017 ont \u00e9t\u00e9 recompt\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9couverte de bulletins invalides lors de l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif communal. Si certains bulletins de vote ont \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9s cela n'a pas chang\u00e9 le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection et les nouveaux conseillers communaux vont pouvoir si\u00e9ger.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "BULLETIN DE VOTE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1656480"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656725", "durationSec": 29, "title": "SO MANIF CORSE_RTS000001387603", "excerpt": "La Nasa a publi\u00e9 un panorama de la Plan\u00e8te Mars \u00e0 partir de photos r\u00e9alis\u00e9es par le rover Curiosity et \u00e9tudie un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire miniaturis\u00e9 pour alimenter les prochaines missions."}, {"internalArchiveId": "AA1802656726", "durationSec": 81, "title": "SO MARS_RTS000001387659", "excerpt": "L'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la suppression des redevances radio et t\u00e9l\u00e9vision (suppression des redevances Billag) \u00bb dite No Billag passionne les m\u00e9dias de service public \u00e9trangers qui viennent en Suisse faire des reportages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS"], "thematicThemes": ["MARS (PLAN\u00c8TE)"], "thematicCorporations": ["NASA"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656727", "durationSec": 248, "title": "SO NO BILLAG 0302 PAD_RTS000001387476", "excerpt": "La loi suisse sur la protection des donn\u00e9es est obsol\u00e8te et la Suisse devrait s'aligner sur le r\u00e8glement europ\u00e9en. Mais le conseiller national PLR Matthias Jauslin souhaite exclure les donn\u00e9es personnelles du projet de loi suisse. Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste craint que la Suisse perde son droit \u00e0 la libre circulation des donn\u00e9es num\u00e9riques en cas de non conformit\u00e9 de sa loi avec les r\u00e8glements de l'UE.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "SERVICE PUBLIC", "REDEVANCE RADIO-TV", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1656481"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656728", "durationSec": 137, "title": "SO PROTECTION DES DONNEES_RTS000001387510", "excerpt": "Les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par les intemp\u00e9ries de l'hiver sont tels sur le r\u00e9seau routier du canton du Valais que les repr\u00e9sentants de l'Etat estiment qu'il n'est plus possible de tout r\u00e9parer. Les \u00e9boulements ont co\u00fbt\u00e9 \u00e9galement tr\u00e8s chers aux exploitants d'infrastructures touristiques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES", "DONN\u00c9E PERSONNELLE", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656729", "durationSec": 140, "title": "SO ROUTES INTEMPERIES_RTS000001387546", "excerpt": "La skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn remporte la descente dame de Garmisch-Partenkirchen et la skieuse suisse Lara Gut se classe 6e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "R\u00c9SEAU ROUTIER", "ENTRETIEN DES ROUTES", "\u00c9BOULEMENT", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1656474"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656730", "durationSec": 19, "title": "SO SKI_RTS000001387496", "excerpt": "Le r\u00e9seau routier valaisan est fortement endommag\u00e9 par les \u00e9boulements et intemp\u00e9ries de l'hiver.", "thematicGeographicals": ["GARMISCH-PARTENKIRCHEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656731", "durationSec": 17, "title": "SO TAPIS ART_RTS000001387544", "excerpt": "L'\u00e9quipe suisse de tennis rate son entr\u00e9e pour le 1er tour de la Coupe Davis battu \u00e0 Astana 3 \u00e0 0 par le Kazakhstan. Les Suisses devront disputer un match de barrage en septembre."}, {"internalArchiveId": "AA1802656732", "durationSec": 93, "title": "SO TAPIS MARS_RTS000001387666"}, {"internalArchiveId": "AA1802656733", "durationSec": 115, "title": "SO TAPIS ROUTES_RTS000001386877", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "\u00c9BOULEMENT", "R\u00c9SEAU ROUTIER"], "sequenceIds": ["1656475"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656734", "durationSec": 71, "title": "SO TENNIS COUPE DAVIS_RTS000001387536", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASTANA"], "thematicThemes": ["COUPE DAVIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656735", "durationSec": 30, "title": "SO TIR ITALIE_RTS000001387658"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802656795", "summary": "Rochers et cailloux tombant sur la ligne ferroviaire Brigue Andermatt \u00e0 Bettmeralp. Ouvriers travaillant suspendus \u00e0 des cordes ou sur la voie. Itw Egon Gsponer, chef infrastructures Matterhorn Gotthard Bahn. \nEboulement du Trient. Ouvriers d'une \u00e9quipe de forage creusant la roche au dessus de la route.\nItw  Guillaume Favre-Bulle, ing\u00e9nieur g\u00e9ologue. \nRoute endommag\u00e9e et asphalte avec des crevasses \u00e0 Gr\u00f4ne. Itw Alby Aymon, voyer responsable de secteur. Itw Vincent Pellissier, chef du service de la mobilit\u00e9. Blocs de rochers coupant une route.", "id": "1656474", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "R\u00c9SEAU ROUTIER", "ENTRETIEN DES ROUTES", "\u00c9BOULEMENT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656796", "summary": "Eboulement de cailloux et rochers sur la ligne ferroviaire Brigue Andermatt \u00e0 Bettmeralp.\nRoute ferm\u00e9e. Gros rocher sur une route.\nBarri\u00e8re fermant \u00e9a route de la Forclaz au Trient. Gros rocher au bord de la route. Eboulement coupant la route de la Forclaz sous les pyramides d'Euseigne.", "id": "1656475", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "\u00c9BOULEMENT", "R\u00c9SEAU ROUTIER"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656801", "summary": "Polici\u00e8re apportant les urnes et scrutateurs recomptant les bulletins des \u00e9lections cantonales.\nItw Damiens Chappuis, maire de Del\u00e9mont. Itw Pierluigi Fedele, membre de l'alternative de gauche. Itw Pierre Chatelat, pr\u00e9sident du PLR jurassien. Itw Michel Rottet, membre du groupe UDC.", "id": "1656480", "visualThemes": ["BULLETIN DE VOTE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656802", "summary": "Gen\u00e8ve : Journalistes fran\u00e7ais pr\u00e9parant l'intw de Pascal Crittin, dircteur de la RTS. Itw Amaury Guibert, journaliste fran\u00e7ais de France t\u00e9l\u00e9vision. Itw Pascal Crittin, directeur de la RTS.\nEquipe de tournage de Radio Canada filmant des partisans de l'initiative dite No Billag. Itw Luc Chartrand, journaliste canadien. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Jollien, membre du comit\u00e9 \"No Billag\".\nLondres : Ext fa\u00e7ade de la BBC avec le logo. Itw Christopher Williams, journaliste \"The daily telegraph\".\nZurich : Plateau de l'\u00e9mission de la SRF Arena, itw Richard Schneider, journaliste ARD.", "id": "1656481", "visualThemes": ["VOTATION", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656807", "summary": "Cluj Napoca : Etudiantes en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire faisant des exercices pratiques. Etudiants \u00e9trangers suivant des cours. Itw Mathilde Gerdil, \u00e9tudiante suisse. Etudiants suivant des cours en fran\u00e7ais. Itw Guillaume Mellina, \u00e9tudiant en m\u00e9decine. Sc\u00e8ne de rue. Ext de la facult\u00e9 de m\u00e9decine. Itw Valentin Cernea, recteur de l'universit\u00e9 de Cluj.", "id": "1656486", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE"], "visualGeographicals": ["ROUMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1802656810", "summary": "Duplex Cambridge : Itw Didier Queloz, astrophysicien.", "id": "1656489"}, {"internalArchiveId": "AA1802656812", "summary": "Paris : Ext et int du M\u00e9morial de la Shoah. Itw Pauline Dubuisson, coordinatrice.\nItw Serge Klarsfeld, avocat et vice-pr\u00e9sident du m\u00e9morial.\nItw Jacques Picard, historien et ex-membre de la commission Bergier.", "id": "1656491", "visualThemes": ["GUERRE MONDIALE (DEUXI\u00c8ME)", "JUIFS"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GAILLARD, Claudine", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1728338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036547", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-99AD07A5-8B6F-4018-A989-D1F9CC0A60FB", "internalArchiveId": "99AD07A5-8B6F-4018-A989-D1F9CC0A60FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ATS) ont repris le travail apr\u00e8s quatre jours de gr\u00e8ves: interview d'Alexandre Beuchat, journaliste ATS", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nLes journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ats) ont repris le travail apr\u00e8s quatre jours de gr\u00e8ve, en attendant des n\u00e9gociations formelles avec le conseil d'administration. Interview d'Alexandre Beuchat, journaliste \u00e0 l'ats.\r\n\r\n* * Suspension de la gr\u00e8ve \u00e0 l'ats: interview du journaliste Alexandre Beuchat 18h Suspension de la gr\u00e8ve \u00e0 l'ATS\r\n TEMOIN ANTENNE\r\n Alexandre Beuchat, journaliste ATS : ** 15 / ** 88\r\nApr\u00e8s plus de trois jours de gr\u00e8ve, les journalistes de l'Agence T\u00e9l\u00e9graphique Suisse ont repris le travail cet apr\u00e8s-midi.\r\nLa r\u00e9daction a vot\u00e9 la suspension de leur arr\u00eat de travail en attendant des n\u00e9gociations formelles avec le conseil d'administration...\r\nAlexandre Beuchat, vous \u00eates journaliste \u00e0 l'ATS. Vous \u00eates de retour au bureau au moment o\u00f9 l'on vous parle... \r\n- Vous suspendez votre gr\u00e8ve... quelles garanties avez vous obtenu de l'ATS ? \r\n- S'agira-t-il de v\u00e9ritables n\u00e9gociations ? Ou de simples discussions ? \r\n- Avez-vous un calendrier pr\u00e9cis pour ces n\u00e9gociations avec le Conseil d'administration ? \r\n- La r\u00e9daction s'\u00e9tait montr\u00e9e tr\u00e8s unie cette semaine... Aujourd'hui vous avez pris la d\u00e9cision de suspendre la gr\u00e8ve apr\u00e8s une tr\u00e8s longue r\u00e9union. Vos coll\u00e8gues sont-ils divis\u00e9s sur la suite ? Vous allez pouvoir maintenir cette unit\u00e9 dans les semaines \u00e0 venir ?\r\n- Vous avez re\u00e7u beaucoup de soutien ces derniers jours du monde politique, et des autres r\u00e9dactions. La pression ne risque-t-elle de retomber en arr\u00eatant votre action maintenant ?", "durationSec": 238, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280288", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agence de presse", "presse", "gr\u00e8ve"], "thematicPersons": ["ATS"], "alternativeTitle": ["Suspension de la gr\u00e8ve \u00e0 l'ats: interview du journaliste Alexandre Beuchat / FOR_2018-02-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Les journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ats) ont repris le travail apr\u00e8s quatre jours de gr\u00e8ve, en attendant des n\u00e9gociations formelles avec le conseil d'administration. Interview d'Alexandre Beuchat, journaliste \u00e0 l'ats."], "variantIds": ["ece-9280288"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:25Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s plus de 3 jours de gr\u00e8ve, les journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse ont repris le travail cet apr\u00e8s- midi, la r\u00e9daction a vot\u00e9 la suspension de leur arr\u00eat de travail en attendant des n\u00e9gociations formelles avec le conseil d'administration, Alexandre, bonsoir, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste \u00e0 l'ATS, vous \u00eates de retour au bureau, au moment o\u00f9 on se parle vous suspendez donc votre gr\u00e8ve quelles garanties avez -vous obtenu du conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [94%] :\r\nAlors la gr\u00e8ve est suspendue mais le combat continue, nous n'avons, nous voulions rencontrer le conseil d'administration, nous voulons n\u00e9gocier avec le conseiller de administration et nous avons convenu dans calendrier nous sommes mis d'accord sur les th\u00e8mes qui seront discut\u00e9es durant ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [82%] :\r\nDiscuter, dites -vous, s'agisse, s'agira -t-il de simples discussions de v\u00e9ritables n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [91%] :\r\nNous ce que nous r\u00e9clamons, ce sont des n\u00e9gociations s\u00e9rieuses sur le fond nous revendications, ils sont connus, sont connus depuis des semaines, mais nous avons toujours dit que nous souhaitions parler que nous souhaitons n\u00e9gocier qui nous est tr\u00e8s pour, nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 discuter, alors l\u00e0, c'est l'heure de la des n\u00e9gociations, bien s\u00fbr, nous n'avons pas de garantie parce que \u00e7a va donner, mais c'est le moment de n\u00e9gocier, c'est ce que nous voulons faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [91%] :\r\nDonc c'\u00e9tait une condition \u00e0 cette suspension de la gr\u00e8ve, c'\u00e9tait une condition \u00e9mise par le conseil d'administration, les bien d'accord pour entamer, justement ces ces discussions, ces pourparlers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [99%] :\r\nC'est juste oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [85%] :\r\nOui est -ce que vous avez un calendrier pr\u00e9cis, vraiment pour pour ces pourparlers avec le bon, c'est l'administration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [92%] :\r\nAlors nous avons convenu d'un d'un calendrier dans le Delta nous ne souhaitons pas donner le le d\u00e9tail mais c'est pour des raisons strat\u00e9giques mais c'est durant les prochaines semaines que ces n\u00e9gocie ces discussions, ces n\u00e9gociations doivent avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nAlors la r\u00e9daction s'\u00e9tait montr\u00e9e tr\u00e8s unie, hein, cette semaine, aujourd'hui, vous avez pris cette d\u00e9cision de suspendre la gr\u00e8ve apr\u00e8s une longue r\u00e9union est -ce que vos coll\u00e8gues sont sont divis\u00e9s sur la suite est -ce que vous allez pouvoir maintenir cette unit\u00e9 dans les semaines \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [87%] :\r\nJe dirais que l'exp\u00e9rience de de la gr\u00e8ve, elle a renforcer notre notre coh\u00e9sion je combien de recevoir un message d'une coll\u00e8gue qui \u00e9tait de ce message d'une destin\u00e9e \u00e0 la la Commission Drai gr\u00e8ve de r\u00e9daction et nous a dit : nous sommes sortis de l'ombre pour retrouver une certaine fiert\u00e9 et la force de notre mouvement, c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement unie et nous sommes toujours tr\u00e8s unie, tr\u00e8s soud\u00e9s tr\u00e8s combatifs et ce mouvement se poursuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [95%] :\r\nOui, alors vous avez re\u00e7u beaucoup de soutien ces derniers jours du monde politique et des autres r\u00e9dactions est -ce que tout de m\u00eame, la pression ne risque pas de retomber quelque peu en arr\u00eatant votre action maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:34) [93%] :\r\nAlors l'action se poursuit, mais d'une autre, d'une autre fa\u00e7on, mais c'est clair : nous allons continue \u00e0 rester mobilis\u00e9s et nous voulons \u00eatre pr\u00e9sents pr\u00e9sents sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00e9sents dans les m\u00e9dias, nous voulons continuer, poursuivre ce d\u00e9bat, mais dans une autre forme, la gr\u00e8ve, c'est quelque chose d'extr\u00eamement \u00e9prouvant, c'est une d\u00e9cision difficile de d'entamer une gr\u00e8ve et l\u00e0 il y a, il y a une autre p\u00e9riode qui s'ouvre pour notre action, mais nous restons mobilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [91%] :\r\nQuel est votre sentiment est -ce que vous avez l'impression que le conseil d'administration et dans, et dans une d\u00e9marche vraiment constructive sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:08) [82%] :\r\n\u00e9coutez la discussion qui a eu lieu hier \u00e0 Z\u00fcrich entre des membres de la commission du personnel de l'ATS et \u00e9l\u00e9ments du concile mettre \u00e0 Sion et elle \u00e9t\u00e9 respectueuses et constructives. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 assez franche, a fait Direct, nous esp\u00e9rons que \u00e7a va que \u00e7a va se poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [94%] :\r\nEt donc vous, on ne parle de suspension de la gr\u00e8ve, donc pas de fin de la gr\u00e8ve, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 tout instant, vous pourriez reprendre cette gr\u00e8ve en votant en votant au sein de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [86%] :\r\nAlors la gr\u00e8ve, elle est pas termin\u00e9e, c'est tout \u00e0 fait juste les suspendu, nous nous r\u00e9servons le droit de poursuivent le mouvement, si le conseil d'administration n'entrent pas en mati\u00e8re sur une redif revendications si c'est un dialogue de sourds, nous sommes pr\u00eats \u00e0 reprend de la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [89%] :\r\nMerci beaucoup et sans Beuchat d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beuchat, Alexandre", "role": "journaliste ATS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B873230E-6AA5-46AF-B404-677499EBEFD9", "internalArchiveId": "B873230E-6AA5-46AF-B404-677499EBEFD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Annulation de permis de construire en Valais: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Dovat", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 deux permis de construire de luxueux chalets \u00e0 Verbier (VS), soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre des r\u00e9sidences secondaires et donc contraires \u00e0 la Lex Weber. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Dovat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union suisse des professionnels de l'immobilier (USPI).\r\n\r\n* * Annulation de permis de construire en Valais: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Dovat 18H- SLV F. DOVAT\r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Dovat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'USPI, en direct en studio. Arrive vers 18h20. ** 85. \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a encore une fois donn\u00e9 raison \u00e0 l'association Helvetia Nostra, l'organisation qui d\u00e9fend bec et ongles l'application de la Lex Weber...\r\nDans un arr\u00eat notifi\u00e9 hier, le TF a annul\u00e9 deux permis de construire de luxueux chalets \u00e0 Verbier... Motif ? Ceux-ci \u00e9taient probablement des r\u00e9sidences secondaires d\u00e9guis\u00e9es en r\u00e9sidences principales... Or, pour rappel, la Lex Weber limite \u00e0 20% le nombre de r\u00e9sidences secondaires sur une commune.\r\nAvec cette d\u00e9cision, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral entend montrer qu'il n'est pas question de contourner la loi... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Dovat, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'USPI, l'union suisse des professionnels de l'immobilier...\r\n- Comment interpr\u00e9tez-vous cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ? C'est une remise \u00e0 l'ordre ? \r\n- Vous ne reconnaissez pas que la loi ait pu \u00eatre contourn\u00e9e ? Que certaines r\u00e9sidences secondaires aient \u00e9t\u00e9 d\u00e9guis\u00e9es en r\u00e9sidences principales ? \r\n((les juges commencent \u00e0 faire de la politique immobili\u00e8re...s'il ne le dit pas, le lancer la dessus maintenant ! ))\r\n- Pour Helvetia Nostra, le TF ne fait qu'appliquer la volont\u00e9 de la Lex Weber...\r\n- Il y a encore de nombreux permis de construire qui font l'objet de recours dans les stations... ne craignez vous pas que le m\u00eame sort leur soit r\u00e9serv\u00e9 ? Que le TF donne encore raison \u00e0 Helvetia Nostra ? \r\n- Avec quelles cons\u00e9quences surtout pour les promoteurs immobiliers ? \r\n- Il faudra fournir des documents plus cons\u00e9quents pour prouver que l'acqu\u00e9reur d'un bien a la ferme intention de s'y installer \u00e0 l'ann\u00e9e ? Comment allez-vous proc\u00e9der ?", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280292", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Annulation de permis de construire en Valais: interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Dovat / FOR_2018-02-02T18:08:00_developpement-5", "Forum du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a annul\u00e9 deux permis de construire de luxueux chalets \u00e0 Verbier (VS), soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre des r\u00e9sidences secondaires et donc contraires \u00e0 la Lex Weber. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Dovat, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union suisse des professionnels de l'immobilier (USPI)."], "variantIds": ["ece-9280292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:26Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu revoir, merci le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a encore une fois donn\u00e9 raison \u00e0 l'association Helvetia Nostra l'organisation qui d\u00e9fend bec et ongles l'application de la Lex Weber dans un arr\u00eat notifi\u00e9 hier le TF a annul\u00e9 2 permis de construire de luxueux chalets \u00e0 Verbier Motif, ceux -ci \u00e9taient probablement des r\u00e9sidences secondaires d\u00e9guis\u00e9es en r\u00e9sidences principales Or pour rappel la Lex Weber limite \u00e0 20 pourcent le nombre de r\u00e9sidences secondaires sur une commune alors avec cette d\u00e9cision, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral entend montrer qu'il n'est pas question de contourner la loi, Fr\u00e9d\u00e9ric Dovat, bonsoir, bonsoir Monsieur, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'USPI, l'Union suisse des professionnels de l'immobilier, comment vous interpr\u00e9tez cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est une remise \u00e0 l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'estime que cette d\u00e9cision est est tr\u00e8s strict, trop strict, parce qu'au fond le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral alors qui, qui dit le contraire dans dans l'ar\u00e8ne, enfin, c'est bien \u00e7a, on arrive bien \u00e0 \u00e7a, en ce sens que tout projet de r\u00e9sidences principales et syst\u00e9matiquement consid\u00e9r\u00e9s comme abusifs et apr\u00e8s, h\u00e9 bien on essaye de d\u00e9montrer comme quoi \u00e7a allait pas alors que \u00e7a devrait \u00eatre l'inverse, c'est-\u00e0-dire que tout projet de r\u00e9sidences principales devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme parfaitement l\u00e9gale, aux autorit\u00e9s de d\u00e9montrer le contraire, mais en fait par cette jurisprudence, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral commence \u00e0 faire de la politique immobili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [87%] :\r\nEst -ce que vous ne reconnaissez pas que la loi et puis \u00eatre contourn\u00e9e que certaines r\u00e9sidences secondaires \u00e9taient d\u00e9guis\u00e9s en r\u00e9sidences principales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nAlors l'USPI c'est clair, ne cautionne pas les abus si un abus de la loi qui est constat\u00e9e bient\u00f4t d'\u00eatre sanctionn\u00e9, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait normal par compte, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va, plus c'est que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est en train de stopper tout d\u00e9veloppement dans certaines r\u00e9gions puisque prenons le cas de Verbier, vous ne pouvez plus construire de r\u00e9sidences secondaires et vous ne pourrez plus non plus construire de r\u00e9sidences principales, donc autrement dit \u00e0 Verbier, il n'y a plus de d\u00e9veloppement immobilier et \u00e7a c'est pas du tout ce qu'a voulu la Lex Weber et je rajouterai qu'au fond la rassure l'\u00c9glise pourquoi est -ce qu'on a voulu cette Lex Weber nous avons \u00e9videmment combattue mais pourquoi est -ce que le Peuple l'voulu, c'\u00e9tait aussi pour revitaliser les stations pour \u00e9viter ces lits froids et l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, avec des r\u00e9sidences principales, on essaye d'\u00e9viter ceci de d'amener la population dans le village de revitaliser le village, h\u00e9 bien le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'est pas de cet avis, ce qui est vraiment regrettable et peu admissible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [97%] :\r\nEt il y a encore de nombreux permis de construire qui font l'objet de recours dans les stations est -ce que vous craignez que le m\u00eame sort leur soit r\u00e9serv\u00e9 que finalement le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral donne encore raison \u00e0 Helvetia Nostra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [87%] :\r\nAlors le risque \u00e9videmment grand que bon nombre de permis de construire ne soyez souhaite pas d\u00e9livr\u00e9 puisque cette jurisprudence est tr\u00e8s strict, soit alors, se voit et annul\u00e9 dans le cadre du recours, il le risque malheureusement grand avec quelles cons\u00e9quences pour, surtout pour les promoteurs immobiliers bien avec la cons\u00e9quence que plus le projet de construction de va se r\u00e9aliser dans des stations o\u00f9 il y a un besoin justement de revitaliser d'avoir des lits chauds et \u00e7a passe par les r\u00e9sidences principales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [96%] :\r\nMais est -ce que c'est si compliqu\u00e9 que \u00e7a, de fournir des documents plus cons\u00e9quents, si j'ose dire, pour prouver que l'acqu\u00e9reur d'un bien \u00e0 la ferme intention de s'y installer \u00e0 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [90%] :\r\nOui, mais voyez donc l\u00e0 ce ces documents, il est exig\u00e9, en amont, donc avant la d\u00e9livrance du permis de construire, \u00e7a veut dire que vous allez aborder des acheteurs potentiels qui vont devoir exprim\u00e9 leur volont\u00e9 d'acqu\u00e9rir, tels \u00e9taient bien, mais entre le moment o\u00f9 il d\u00e9clare ceci et o\u00f9 moment o\u00f9 la construction se fait, il peut se passer plusieurs ann\u00e9es et pendant celle -ci bien peut avoir des changements dans la situation personnelle dans la situation financi\u00e8re de cet acqu\u00e9reur, donc \u00e9videmment \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile d'obtenir des engagements fermes en en amont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [89%] :\r\nMerci beaucoup avec Dovat d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous \u00e7a merci \u00e0 peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dovat, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'USPI Suisse (Union suisse des professionnels de l'immobilier)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-001BE337-CE09-4074-AF9F-F55D330278DA", "internalArchiveId": "001BE337-CE09-4074-AF9F-F55D330278DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis doit-il se rendre en Erythr\u00e9e?", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis envisage de se rendre en Erythr\u00e9e afin d'approfondir les relations de la Suisse avec ce pays. D\u00e9bat entre Veronica Almedom, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale sur les migrations, et Claude B\u00e9gl\u00e9, membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure.\r\n\r\n* * Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis doit-il se rendre en Erythr\u00e9e? 18H -DEBAT CASSIS ERYTHREE\r\nST LAUSANNE Veronica Almedom \r\nST GENEVE Claude B\u00e9gl\u00e9 \r\nApr\u00e8s le reset europ\u00e9en... voici venu peut-\u00eatre le temps du reset \u00e9rythr\u00e9en... le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis envisage de se rendre en Erythr\u00e9e... Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res est \u00e0 l'oeuvre pour pr\u00e9parer ce voyage... selon un r\u00e9cent article de la presse al\u00e9manique... un voyage soumis \u00e0 conditions...comme l'avanc\u00e9e de ce pays de la Corne l'Afrique sur certains dossiers... \r\nmais la Suisse doit-elle ainsi approfondir ces relations avec ce pays, au point d'y envoyer son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nPour en d\u00e9battre le plaisir d'accueillir\r\nVeronica Almedom, vous \u00eates membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale sur la migration... vous \u00eates aussi co-directrice du Forum International sur l'Eythr\u00e9e.\r\nFace \u00e0 vous Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC membre de la commission parlementaire de politique ext\u00e9rieure\r\n@Almedom\r\nUne bonne id\u00e9e, ce voyage minist\u00e9riel? \r\nMais pour d\u00e9bloquer faire avancer certains dossiers... ce genre de rencontrer peut \u00eatre capitale...  \r\nEt puis \u00e7a pourrait permettre de lancer, qui sait, un dialogue sur les droits de l'homme dans ce pays...\r\nFaut bien commencer quelque part... la politique des petits pas peut payer?\r\nA quelle condition pourriez-vous accepter une telle visite officielle?\r\nAu fond, pourquoi diabolisez-vous autant ce r\u00e9gime, Monsieur B\u00e9gl\u00e9 laisse entendre qu'il y a au sein de ce r\u00e9gime des \u00e9l\u00e9ments progressistes... \r\n@B\u00e9gl\u00e9\r\nN'y a-t-il pas le risque que cette visite soit instrumentalis\u00e9e par le r\u00e9gime? \r\nDidier Burkhalter, pr\u00e9d\u00e9cesseur d'Ignazio Cassis, refusait justement de se rendre l\u00e0 bas pour cette raison\r\nLa Suisse ne devrait-elle pas plut\u00f4t envisager de faire ce voyage avec d'autres Etats... pour ne pas s'attirer les foudres de la communaut\u00e9 internationale?\r\nLa Suisse n'en fait-elle pas d\u00e9j\u00e0 assez... elle a tout r\u00e9cemment relanc\u00e9 des programmes de d\u00e9veloppement... avant une visite ne faudrait-il pas attendre les r\u00e9sultats de tels programmes?\r\nNe faudrait-il pas mettre quelques conditions \u00e0 un tel voyage?", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280283", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis doit-il se rendre en Erythr\u00e9e? / FOR_2018-02-02T18:10:00_developpement-6", "Forum du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis envisage de se rendre en Erythr\u00e9e afin d'approfondir les relations de la Suisse avec ce pays. D\u00e9bat entre Veronica Almedom, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale sur les migrations, et Claude B\u00e9gl\u00e9, membre de la Commission de politique ext\u00e9rieure."], "variantIds": ["ece-9280283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:25Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMerci apr\u00e8s le Reset europ\u00e9en voici venu peut-\u00eatre le temps du riz cette \u00e9rythr\u00e9en le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignacio Cassis envisage de se rendre en \u00c9rythr\u00e9e le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res est \u00e0 l'oeuvre pour pr\u00e9parer ce voyage, selon un r\u00e9cent article de la presse al\u00e9manique un voyage soumis \u00e0 conditions comme l'avanc\u00e9e de ce pays de la Corne de l'Afrique sur certains dossiers, mais la Suisse doit -elle ainsi approfondir ses relations avec ce pays, au point d'y envoyer son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, h\u00e9 bien pour en d\u00e9battre le plaisir des clients, Veronica Almedom, bonsoir, vous \u00eates membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale sur la migration est aussi co- directrice du forum international sur l'\u00c9rythr\u00e9e, Claude B\u00e9gl\u00e9 est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC, membre de la commission parlementaire de politique ext\u00e9rieure, V\u00e9ronique Almedom, une bonne id\u00e9e ce voyage minist\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [90%] :\r\nAlors, alors, tout d'abord, je, je ne suis pas oppos\u00e9 \u00e0 un d\u00e9placement de Monsieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en \u00c9rythr\u00e9e, au contraire, je pense que le dialogue, chose qu'il faut privil\u00e9gier, je dis simplement qu'\u00e0 l'heure actuelle, c'est un d\u00e9placement qui est trop pr\u00e9coce, \u00e7a fait parce qu'\u00e0 ce stade, \u00e7a fait maintenant 3 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, que les dirigeants \u00e9rythr\u00e9ens en 1er \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 la Suisse, un certain nombre de de choses qui va la changer au niveau structurel et 3 ans plus tard, on n'a d\u00e9bouch\u00e9 sur aucun r\u00e9sultat tangible en \u00c9rythr\u00e9e donc monsieur Cassis risquent d'y aller et de malheureusement il sera simplement instrumentalis\u00e9 et il risque d'y avoir une r\u00e9cup\u00e9ration politique parce que c'est quelque chose que Monsieur Cassis ne voudrait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [92%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 ce qu'il n'y a pas effectivement le risque que cette visite soit instrumentalis\u00e9e par le r\u00e9gime Didier Burkhalter, pr\u00e9d\u00e9cesseur de Monsieur Cassis refusait justement de se rendre dans ce pays, pour cette raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [92%] :\r\nOui, je pense que c'est tr\u00e8s important pour Monsieur Cassis prend ses premiers actes de politique \u00e9trang\u00e8re, de le poser juste et aussi qu'il y a pas beaucoup de diff\u00e9rence entre politique ext\u00e9rieure, la politique int\u00e9rieure, c'est un sujet qui est \u00e9norm\u00e9ment discut\u00e9 au parlement, c'est un sujet chaud, donc je pense qu'il y a en train d'envoyer un message aussi en int\u00e9rieur, il y a plusieurs dossiers, le dossier europ\u00e9en, l\u00e0 il y a un autre dossier pour peut-\u00eatre cr\u00e9er un certain \u00e9quilibre entre les forces en pr\u00e9sence, ceci dit, quand on regarde la carte qui vient d'\u00eatre publi\u00e9, la d\u00e9mocratie a recul\u00e9 l'an pass\u00e9, alerte un rapport, on se rend compte que sont mis \u00e0 peu pr\u00e8s sur pied d'\u00e9galit\u00e9, l'\u00c9rythr\u00e9e et le Soudan, la Libye, le Tchad, la Centrafrique, le Congo alors l'\u00c9rythr\u00e9e est loin d'\u00eatre un pays recommandable gouvernement \u00e9rythr\u00e9en est loin d'\u00eatre recommandable, il y a d'autres pays dans la r\u00e9gion, ou peut-\u00eatre qu'il y a une constitution, il y a des tribunaux, il y a des choses qui ne sont pas l\u00e0 en \u00c9rythr\u00e9e, mais globalement l'arbitraire existe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [90%] :\r\nOui, V\u00e9ronique Almedom, du point de vue strat\u00e9gique est -ce que ce serait pas plus judicieux effectivement de maintenir le dialogue, voire m\u00eame une forme de on va dire pression amicale et d\u00e8s lors est -ce que la visite du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res suisse, effectivement, ne serait pas bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [87%] :\r\nAlors on pourrait partir du principe que c'est serait une une une strat\u00e9gie intelligente mais malheureusement, on a \u00e0 l'Union europ\u00e9enne qui fait \u00e7a depuis un petit moment, elle est sur place, elle est, elle, un capital symbolique qui est assez important, compar\u00e9 \u00e0 la Suisse, qu'on peut affecter tout seul, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne et elle a aussi pr\u00eat verser un montant assez importante, environ 100 millions d'euros \u00e0 l'\u00c9rythr\u00e9e et elle explique ces ces derni\u00e8res, ces derniers mois que, malgr\u00e9 ses gros montants et malgr\u00e9 sa pr\u00e9sence malgr\u00e9 son capital symbolique et ben malgr\u00e9 tout \u00e7a, il y a toujours aucun il y a aucun d\u00e9bouch\u00e9 aucun r\u00e9sultat tangible, donc les efforts diplomatiques restent sans sans r\u00e9el d\u00e9bouch\u00e9 \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [92%] :\r\nOn pourrait peut-\u00eatre imaginer que la Suisse a plus de chance pour d'autres raisons est -ce que essayer n'est pas n'est pas une bonne chose tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [89%] :\r\nAlors oui, je pense que, encore une fois et c'est c'est pas une mauvaise chose je pense jusque il y a certaines mesures que les l'\u00c9tat \u00e9rythr\u00e9en le gouvernement mettre un doigt auquel doit il doit proc\u00e9der, avant qu'on puisse vraiment avoir quelque chose et puis ce qu'il faut pas oublier aussi, c'est que le pr\u00e9sident \u00e9rythr\u00e9en une ligne directrice et ce une rectrice, elle est connue pour \u00eatre particuli\u00e8rement inflexible, c'est pas pour rien, c'est parce que justement ce que demande l'Union europ\u00e9enne, ce que demande Monsieur Cassis sont 2 choses qui vont \u00e0 l'encontre des dirigeants, \u00e7a fait maintenant plusieurs, c'est presque une d\u00e9cennie, maman peut plus que ses dirigeants contourne le syst\u00e8me judiciaire et a forc\u00e9ment ils ont accumul\u00e9 lance un nombre incalculable de d\u00e9lits et de crimes et le fait justement de de me remettre \u00e0 une structure politique en place compromettrait et donc l\u00e0 on est on est r\u00e9ellement face \u00e0 une impasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [95%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 finalement, la Suisse n'en fait- elle pas d\u00e9j\u00e0 assez l\u00e0 tout r\u00e9cemment relanc\u00e9 des programmes de d\u00e9veloppement avant une visite, ne faudrait -il pas attendre les r\u00e9sultats de, de, de tels programmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [91%] :\r\nNon, j'ai un avis diff\u00e9rent, je pense qu'il s'agit pas seulement de regarder comment est la situation, mais comment et l'\u00e9volution de la situation et la cha\u00eene avait un petit peu diff\u00e9rent par rapport \u00e0 mai apr\u00e8s opinant il s'agit de faire bouger les lignes, il faut s'agit aussi d'envoyer des symboles de de pousser pour faire bouger les lignes lorsque je parlais, j'esp\u00e8re que je ne trahis pas secret diplomatique avec la repr\u00e9sentante de l'ONU un \u00c9rythr\u00e9e la pr\u00e9c\u00e9dente, elle me disait qu'elle observait qu'elle avait observ\u00e9 une v\u00e9ritable \u00e9volution de l'\u00c9rythr\u00e9e des institutions \u00e9rythr\u00e9enne au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, alors c'est vrai, donc le pr\u00e9sident restera le pr\u00e9sident, on peut pas s'attendre \u00e0 une modification fondamentale, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais que peu \u00e0 peu les lignes bougent, je crois que c'est le cas et si on a la vie de quelqu'un comme Monsieur Cassis, non seulement il envoie un message fort en interne en Suisse mais il envoie aussi un message fort en Afrique, et je pense qu'il est capable de faire bouger les lignes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [97%] :\r\nAlors quel message envoie -t-il et \u00e0 l'int\u00e9rieur et en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [91%] :\r\nAlors \u00e0 l'int\u00e9rieur, on est clairement sur un message sur l'Europe, n'allez pas trop vite, il faut vraiment prendre le temps de r\u00e9fl\u00e9chir pour faire les choses bien pour d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de la Suisse, et \u00e7a c'est un sujet qui est \u00e9videmment capital pour tous les Suisses et puis ben peut-\u00eatre dit sur dossiers comme celui de l'\u00c9rythr\u00e9e et quand on dit \u00c9rythr\u00e9e on parle \u00e9videmment de de r\u00e9fugi\u00e9s, on parle de \u00e9migration h\u00e9 ben l\u00e0 on met un petit peu la vitesse sup\u00e9rieure et je pr\u00e9cise qu'il faut et faire une distinction fondamentale entre cr\u00e9er des projets d\u00e9veloppement comme on en a eu mais enfin, auteur de 2 millions c'est pas encore quelque chose de spectaculaire pour essayer de cr\u00e9er des conditions pour donner des perspectives aux \u00e9rythr\u00e9en, d'une part et le renvoi massif des gens qui sont chez nous, comme vous le savez, le probl\u00e8me c'est que on peut pas les renvoyer, puisqu'il y a pas de conditions de r\u00e9admission et je pense que c'est seulement et \u00e7a c'est la faute \u00e0 ne pas commettre c'est seulement si Monsieur Cassis arrive \u00e0 obtenir des garanties pour les gens qui seraient r\u00e9admis qu'on peut les renvoyer, sinon il faut pas les renvoyer, mais ce qu'on peut faire part s'est cr\u00e9\u00e9 les conditions locales qui r\u00e9duisent fortement le flux d'\u00c9rythr\u00e9ens vers la seule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [89%] :\r\nMais est -ce que ce voyage ne devrait pas couronn\u00e9 justement tout ce processus de dialogue et une fois arriv\u00e9s, justement, un accord de r\u00e9admission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [92%] :\r\nCe processus de dialogue existe lorsque, lorsque j'\u00e9tais all\u00e9 on avait d\u00e9j\u00e0 l'ambassadeur pour les questions migratoires qui parlait beaucoup avec les \u00e9rythr\u00e9en il y a eu vous savez comment et la diplomatie, il y a ce qu'on dit ce qu'on voit et puis \u00e0 ce qui se passe par derri\u00e8re, il y a eu beaucoup de contacts, notre ambassadeur \u00e0 Khartoum a aussi \u00e9tabli beaucoup de contacts, donc on est plut\u00f4t dans l'aboutissement de quelque chose que de recommencer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [85%] :\r\nVeronica Almedom et r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [90%] :\r\nOui, je voulais r\u00e9agir \u00e0 ce que Monsieur B\u00e9gl\u00e9 a dit au tout d\u00e9but les les changements sur le terrain, ils sont pas du tout visible et s'il y en avait, je serais vraiment la premi\u00e8re \u00e0 vouloir les brandir on parle par exemple du service national qui est le gros probl\u00e8me en est 8 heures le service militaire et depuis l'entr\u00e9e, enfin depuis l'introduction de ce programme, on a 400000 personnes qui sont sorties, environ 400000 personnes sont sorties du pays et aucune correction n'a \u00e9t\u00e9 vu aucun ajustement n'a \u00e9t\u00e9 fait par le le gouvernement \u00e9rythr\u00e9en et l\u00e0, h\u00e9 bien on a la preuve qu'il y a pas de volont\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [85%] :\r\nIl pr\u00e9cise qu'elle a justement de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [91%] :\r\nAlors des ajustements par exemple permettre aux jeunes de choisir leur m\u00e9tier pourquoi est -ce que quelque chose de Style simple, \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 tout \u00eatre humain, \u00e7a, \u00e7a fait partie des droits naturels de la tribune choisir qu'est -ce qu'on va faire de notre vie et en part, je ne peux pas choisir son son m\u00e9tier en \u00c9rythr\u00e9e une 2\u00e8me chose la la concurrence d\u00e9loyale des entreprises \u00e9tatiques vis-\u00e0-vis des entreprises priv\u00e9es sont d\u00e9j\u00e0 en minorit\u00e9 et il y a vraiment une une emprise il y a une emprise sur l'ensemble de l'\u00e9conomie qui est fait par le r\u00e9gime, une 3\u00e8me chose le fait que une famille ne puisse pas construire une maison, il y a, il y a une interdiction depuis 2005 du r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en \u00e0 ne pas permettre aux personnes un citoyen lambda de construire une maison, donc ce sont toutes des petites choses qui emp\u00eachent les personnes de de vivres, de mener une vie normale, il y a un contr\u00f4le sur tous les aspects de la vie des personnes et ces petites mesures -l\u00e0 sont exerc\u00e9es sans nuisent nuisent \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 son exercice tout simplement pourquoi, pour contr\u00f4ler les la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [91%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s largement d'accord sur ces points avec vous parce que le vrai probl\u00e8me c'est cette emprise sur l'ensemble de l'\u00e9conomie par le r\u00e9gime, il a pas besoin d'une \u00e9conomie de march\u00e9, le r\u00e9gime fonctionne avec les mines et avec la base militaire qui est lou\u00e9 aux Saoudiens pour aller bombarder il y a m\u00eame \u00e7a, \u00e7a leur donne semble -t-il quelque chose comme un peu pr\u00e8s un milliard et demi de dollars par ann\u00e9e, c'est, c'est c'est de \u00e7a qu'ils vivent et ils ne font pas grand- chose, ils font rien ou en tout cas, ils font beaucoup trop peu pour cr\u00e9er une v\u00e9ritable \u00e9conomie de march\u00e9 o\u00f9 les jeunes pourraient s'\u00e9panouir, avoir un travail et faire ce qu'ils veulent, quant au service militaire et, l\u00e0, je suis aussi d'accord avec vous, en fait, c'est pas un service militaire, \u00e7a s'appelait service militaire au d\u00e9part c'est un service civil s'est offert une allocation de la force de travail \u00e0 la communiste mais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vieille \u00e9cole au lieu de permettre aux gens de faire ce qu'ils veulent, on leur dit tu vas aller travailler dans telle entreprise, et puis non seulement leur dit quel m\u00e9tier ils vont avoir dans leur dit aussi quel employeur, ils vont avoir est : quel salaire on va leur attribuer et \u00e7a c'est inacceptable, mais \u00e7a c'est pas de la r\u00e9pression politique, on est, on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 il y a une \u00e9conomie qui a jamais d\u00e9marr\u00e9 et il faut la faire d\u00e9marrer d'o\u00f9 donc la n\u00e9cessit\u00e9 de proches rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:53) [87%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, c'est juste un aspect du probl\u00e8me il y a encore tout le reste que qu'on n'a pas abord\u00e9 qui est justement l'art les rues les r\u00e9pressions, \u00e0 chaque fois que quelqu'un exprime son opinion vis-\u00e0-vis d'une plainte ou social au m\u00eame pas forc\u00e9ment \u00e9conomique pas forc\u00e9ment politique mais juste une plainte sociale est quand m\u00eame l\u00e0, les personnes sont r\u00e9prim\u00e9s, donc on peut pas dire que c'est juste \u00e9conomique il y a tout un autre spectre qu'on n'est pas en train d'aborder, qui est existant et qui est, qui est mena\u00e7ant pour pour toute citoyen lambda. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:22) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, on verra si dans les prochains jours quoi Ignacio Cassis d\u00e9cide de se rendre en \u00c9rythr\u00e9e merci en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e, c'est courageux de sa part, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Almedom, Veronica", "role": "militante, bi-nationale Suisse et Erythr\u00e9enne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gl\u00e9, Claude", "role": "CN ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E41880D-BDC1-4797-BDBD-DA0385119D66", "internalArchiveId": "9E41880D-BDC1-4797-BDBD-DA0385119D66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse) \r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux... une presse tr\u00e8s \"cyber\", ce matin...\r\nCyber-criminalit\u00e9. Cyber-d\u00e9pendance. \r\nCommen\u00e7ons par cette derni\u00e8re. Elle est analys\u00e9e dans le Temps. La cyberd\u00e9pendance abrutit les enfants, titre le quotidien. L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 s'en est inqui\u00e9t\u00e9e. Et le Temps est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des professionnels romands de la sant\u00e9.\r\nAvec ce constat: l'addiction \u00e0 internet via tablettes et smartphones est le premier motif de consultations du service sp\u00e9cialis\u00e9 des h\u00f4pitaux universitaires genevois. Avant le cannabis. Avant l'alcool. \r\nL'aspect narcissique est aussi soulign\u00e9, par un p\u00e9dopsychiatre du CHUV: le smartphone renvoie une image de soi tr\u00e8s narcissique, qui stimule en permanence. Le risque, c'est que ce smartphone soit le seul endroit o\u00f9 l'enfant soit valoris\u00e9. \r\n*** Cyber-criminalit\u00e9, disiez-vous aussi Val\u00e9rie... le num\u00e9rique pousse les polices \u00e0 se r\u00e9inventer.\r\nUne plus grande force de frappe contre les cyber-criminels, titre la NZZ. \r\nLes structures cantonales se heurtent atteignent leurs limites, en mati\u00e8re de lutte contre la criminalit\u00e9 num\u00e9rique. \r\nLes rapports re\u00e7us par la police f\u00e9d\u00e9rale ont beaucoup augment\u00e9: environ 5300 en 2011, plus de 14 mille en 2016. Et ce type de criminels se rit des fronti\u00e8res, bien entendu. Alors, pour augmenter leurs force de frappe, cantons et conf\u00e9d\u00e9ration vont cr\u00e9er des centres sp\u00e9cialis\u00e9s en cyber-criminalit\u00e9. On ne connait pas encore les d\u00e9tails de ce plan, ni les chiffres exacts, pr\u00e9cise le journal. On parlerait de 3 \u00e0 4 de ces centres. \r\nLes objectifs sont: une meilleure coop\u00e9ration entre la conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons; et une voie plus directe entre la police et les procureurs. \r\nLa num\u00e9risation, commente le journal, change la police comme elle change les m\u00e9dias ou l'\u00e9conomie. \r\n*** Economie, justement... le tourisme d'achat n'est pas toujours aussi attractif qu'on l'imagine...\r\nLe Matin relaie une \u00e9tude de Credit Suisse. Elle a calcul\u00e9 \u00e0 partir de quel volume d'achat ce tourisme devenait rentable. \r\nLe volume moyen est de 274 francs. Mais dans le d\u00e9tail: pour que votre trajet soit rentabilis\u00e9, si vous habitez Gen\u00e8ve et que vous faites vos courses \u00e0 Annemasse, il faudra d\u00e9penser 40 francs. Ca monte \u00e0 330 pour Neuch\u00e2tel Pontarlier. Ou 670 pour Sion-Evian. Mais le tourisme d'achat, ce n'est pas forc\u00e9ment qu'une question d'argent - certains produits n'\u00e9tant pas meilleur march\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re. C'est aussi pour certains la sortie du week-end pour se d\u00e9payser. On est ailleurs, il y a une autre ambiance, une autre monnaie. On se croit en vacances. \r\n*** Le commerce, mais beaucoup plus loin, avec la Chine: c'est l'objet de la grande interview de l'ambassadeur de Chine en Suisse, dans la Luzerner Zeitung...\r\nLes relations entre la Chine et les Etats-Unis, avec le reste du monde... l\u00e0, il dit que le monde a besoin de la Chine. Le protectionnisme chinois, dont il se d\u00e9fend.\r\nIl repousse aussi l'accusation qu'on fait \u00e0 la Chine, d'obliger les investisseurs \u00e9trangers \u00e0 partager leurs connaissances avec leurs concurrents chinois. \r\nIl balaie aussi toute critique contre son gouvernement, qui soutiendrait excessivement les entreprises chinoise \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nEt il rassure le reste du monde. Si le monde a besoin de la Chine, elle ne veut pas \u00eatre num\u00e9ro 1. Etre leader mondial, c'est tr\u00e8s fastidieux.\r\n*** On s'int\u00e9resse maintenant aux d\u00e9boires d'un g\u00e9ant du m\u00e9tal...\r\nIl s'agit de la soci\u00e9t\u00e9 de trading Gerald Metals, install\u00e9e \u00e0 Morges. C'est une grande enqu\u00eate du Temps, sign\u00e9e par un sp\u00e9cialiste du genre, Sylvain Besson.\r\nL'entreprise affronte des pertes massives, lit-on. Mais aussi: la vengeance d'un groupe minier en Sierra Leone, et un chantage rocambolesque en Afrique. Ce dernier, selon l'enqu\u00eate du Temps, serait li\u00e9 \u00e0 une purge politique en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. Des employ\u00e9s aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9s dans leur h\u00f4tel de Kinshassa. L'entreprise a m\u00eame pens\u00e9 \u00e0 mettre sur pied un plan d'exfiltration par bateaux. \r\nPour r\u00e9sumer: un truc de fou. \r\n*** On ne peut pas, ce matin, passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'affaire des athl\u00e8tes russes blanchis par le tribunal arbitral du sport...\r\nL'affaire est d\u00e9tail\u00e9e dans tous vos journaux. Et comment\u00e9e, aussi. \r\nParticuli\u00e8rement dans le Matin et le Blick.\r\nLe tribunal a remis en cause toute la lutte anti-dopage, commente Patrick Oberli dans le Matin. Un grand pas en avant vers le n'importe quoi. Un coup de massue d'une violence inou\u00efe. \r\nUne giffle embarrassante pour le CIO, estime la NZZ.\r\nUn v\u00e9ritable scandale, s'exclame le Blick.\r\nCe n'est pas la flamme olympique qui va br\u00fbler jusqu'\u00e0 la fin des Jeux - qui commencent pile dans une semaine. Ce qui br\u00fblera, ce qui se consumera, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 du sport mondial et du mouvement olympique. \r\n*** Pour terminer, un voyage dans les questionnements des esprits les plus aff\u00fbt\u00e9s de notre temps...\r\nC'est une tradition depuis 20 ans: l'agent litt\u00e9raire am\u00e9ricain John Brockmann demande chaque ann\u00e9e \u00e0 ces esprits quelles sont les derni\u00e8res questions qu'ils se sont pos\u00e9es. \r\nEt la NZZ nous en propose un floril\u00e8ge ce matin. \r\nUn grand point d'interrogation qui fait toute la hauteur de la page orne le d\u00e9but de ce dossier. Ca interpelle, forc\u00e9ment, c'est bien vu. \r\nOn a par exemple: les formes de vies post-humaines seront-elles organiques ou \u00e9lectronique ? Un astrophycien.\r\nPourquoi le monde est-il si beau ? un psychologue. \r\nPouquoi y a-t-il toujours des religions au 21\u00e8me si\u00e8cel, un th\u00e9ologie.\r\nOu, tout simplement: \"Pourquoi ?\"Un pyhsicien, prix nobel.", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-02T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2018-02-02T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9280350", "ece-9280329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T17:28:58Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [86%] :\r\nR 47 ans, passe \u00e0 la revue de de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, une presse tr\u00e8s cyber Sema. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nCriminalit\u00e9 Cyber- d\u00e9pendance commen\u00e7ons par cette derni\u00e8re, elle est analys\u00e9e dans le temps, la cyberd\u00e9pendance abrutit les enfants, titre le quotidien, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 s'en est inqui\u00e9t\u00e9e et le ton est all\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 des professionnels romands, de la sant\u00e9 avec ce constat : l'addiction \u00e0 Internet via tablettes via des smartphones est le 1er motif de consultation du service sp\u00e9cialis\u00e9 des H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois avant le cannabis avant l'alcool l'aspect narcissique est aussi soulign\u00e9 par un p\u00e9dopsychiatre, cette fois -ci du CHUV le smartphone renvoie une image de soi tr\u00e8s narcissique justement qui stimule en permanence le risque, c'est que ce smartphone smartphone smartphone vendredi c'est vendredi smartphone soit le seul endroit o\u00f9 l'enfant soit valoris\u00e9 Cyber- criminalit\u00e9, disiez -vous aussi Val\u00e9rie le num\u00e9rique pousse les polices \u00e0 se r\u00e9inventer une plus grande force de frappe contre les cybercriminels titre la NZZ les structures cantonales se heurtent \u00e0 l'heure limite de leur fronti\u00e8re en mati\u00e8re de lutte contre la criminalit\u00e9 num\u00e9rique les rapports re\u00e7us par la police f\u00e9d\u00e9rale ont beaucoup augment\u00e9, environ 5300 en 2011 plus de 14000 en 2016 et ce type de criminels se rit des fronti\u00e8res, bien entendu, alors pour augmenter leur force de frappe cantons et conf\u00e9d\u00e9ration vont cr\u00e9er des centres sp\u00e9cialis\u00e9s en cybercriminalit\u00e9, on ne conna\u00eet pas encore le d\u00e9tail de ce plan, ni les chiffres exacts, pr\u00e9cise le journal, on parlerait de 3 \u00e0 4 de ses cendres, les objectifs sont une meilleure coop\u00e9ration entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons et une voie plus directe entre la police et les procureurs, la num\u00e9risation, commente le journal change donc la police comme elle change les m\u00e9dias ou l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [91%] :\r\n\u00e9conomie justement le tourisme d'achat n'est pas toujours aussi attrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [92%] :\r\nQu'on veut bien croire oui le Matin relaie une \u00e9tude de Cr\u00e9dit Suisse : elle a calcul\u00e9 cette \u00e9tude \u00e0 partir de quel volume d'achat ce tourisme devenait rentable alors le volume moyen est de 274 francs mais dans le d\u00e9tail que pour que votre trajet soit rentabilis\u00e9 si vous habitez Gen\u00e8ve et vous faites vos courses \u00e0 Annemasse, h\u00e9 bien il faudra d\u00e9penser 40 francs mais \u00e7a monte \u00e0 330 pour Neuch\u00e2tel Pontarlier ou 670 pour Sion \u00c9vian mais le tourisme d'achat, ce n'est pas forc\u00e9ment qu'une question d'argent, certains produits n'\u00e9tant par ailleurs pas meilleur march\u00e9 et un de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re non c'est aussi pour certains, la sortie du week- end pour se d\u00e9payser, on est ailleurs, il y a une autre ambiance, une autre monnaie, du coup, se croit en vacances de on va oui \u00e9videmment sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [83%] :\r\nUn march\u00e9 o\u00f9 il y a Jean-Jacques toujours les gens super Nicolas Hulot, vous \u00eates vous \u00eates neuch\u00e2telois, c'est une pratique que vous faites en bon lib\u00e9ral que vous \u00eates -vous traverser la fronti\u00e8re pour les chercher moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [85%] :\r\nMoi j'ai il y a, Saint-Gall, donc il y a aussi une fronti\u00e8re mais je suis actif en fait dans le commerce en ligne, donc je connais bien ces th\u00e9matiques et comme c'est aborder la principale occupation c'est pas forc\u00e9ment le prix mais c'est l'exp\u00e9rience d'achat, donc je peux comprendre que certains citoyens et veuille une autre exp\u00e9rience d'achat on alors \u00e0 l'\u00e9tranger, mais moi je fais partie, personnel, mais l'exp\u00e9rience d'achat est nettement plus agr\u00e9able \u00e0 Constance dans le sable fran\u00e7ais peut-\u00eatre, je suis pas les ont pas confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [92%] :\r\nMais sur le principe, sur le principe, il faut que les Suisses consommeront suisse parce que c'est voil\u00e0 pour favoriser la consommation nationale ou bien est -ce que bon ben si c'est moins cher, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, allons -y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod revenir sur lui \u00e9tait assez int\u00e9ressant sur ce point- l\u00e0, il disait que si l'agent \u00e9conomique donc les citoyens suisses est logique et rationnel, on doit pas les reprocher donc si pour lui, l'exp\u00e9rience d'achat ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est quelque chose qu'on peut lui conc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [93%] :\r\nDonc vous \u00eates d'accord avec Philippe Nantermod, puisque c'est \u00e0 vous que je poserais exactement, mais le commerce mais aussi mais beaucoup plus loin, c'est avec la Chine, c'est l'objet de la grande interview de l'ambassadeur de Chine en Suisse dans la Luzerner Zeitung Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [95%] :\r\nLes relations entre la Chine et les \u00c9tats-Unis avec le reste du monde, l\u00e0 il dit que le monde a besoin de la Chine, le protectionnisme chinois dont il se d\u00e9fend, il repousse aussi dans cette interview, l'accusation qu'on fait \u00e0 la Chine d'obliger les investisseurs \u00e9trangers \u00e0 partager leurs connaissances avec leurs concurrents chinois, il balaie aussi toute critique contre son gouvernement qui soutiendrait excessivement les entreprises chinoises \u00e0 l'\u00e9tranger et il rassure le reste du monde, si le monde a besoin de la Chine, la Chine, elle ne veut pas \u00eatre num\u00e9ro car \u00eatre leader mondial, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s fastidieux, on s'int\u00e9resse maintenant aux d\u00e9boires d'un g\u00e9ant du m\u00e9tal, il s'agit de soci\u00e9t\u00e9s de Trading G\u00e9rald m\u00e9tal s'installer \u00e0 Morges, c'est une grande enqu\u00eate du Temps sign\u00e9e par un sp\u00e9cialiste du genre Sylvain Besson l'entreprise affronte des pertes massives, lit -on, mais aussi elle affronte la vengeance d'un groupe minier en Sierra L\u00e9one et en chantage rocambolesque en Afrique, ce dernier, selon l'enqu\u00eate du Temps serait li\u00e9 \u00e0 une purge politique en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, des employ\u00e9es aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9s dans leur h\u00f4tel de Kinshasa, l'entreprise a m\u00eame pens\u00e9 \u00e0 mettre sur pied un plan d'exfiltration par bateaux, pour r\u00e9sumer, c'est un truc de fou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [85%] :\r\nNicolas Youssef sur ces questions de de Trading c'est un peu un dilemme en \u00e9conomie pour la place \u00e9conomique suisse, vous qui est \u00e9tudiant en \u00e9conomie entre avoir des emplois qui rapporte beaucoup et des dommages de r\u00e9putation qui peuvent arriver avec certaines pratiques, comment vous conscience en Seine-Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [87%] :\r\nBon alors, premi\u00e8rement, moi, je trouve important que ce soit l'\u00e9conomie qui d\u00e9cident quels emplois m\u00e9rite d'exister, les autres pas et pas la politique, donc en tant que telle, si des et si des emplois tr\u00e8s digne existant Suisse \u00e9galement des emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, avec des gens qui payent beaucoup d'imp\u00f4ts, donc je crois qu'il faut faire un choix assez rationnel et expliqu\u00e9 que des employes ont le m\u00e9rite d'exister et puis le Trading, c'est pas forc\u00e9ment que des choses n\u00e9gatives hier ils revendent choses qui s\u00e9curisent notamment les paysans, notamment dans le secteur de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, donc des choses tr\u00e8s positif mais il faut pas toujours tout pas de rendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [96%] :\r\nPour terminer, un voyage dans les questionnements des esprits les plus aff\u00fbt\u00e9s de notre temps Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [93%] :\r\nC'est une tradition depuis 20 ans, l'agent litt\u00e9raire am\u00e9ricain John Brock demande chaque ann\u00e9e \u00e0 ces esprits quelles sont les derni\u00e8res questions qu'ils se sont pos\u00e9es et la NZZ nous fait plaisir en nous, en proposant un floril\u00e8ge ce matin un grand point d'interrogation qui fait toute la hauteur de la page du journal orne le d\u00e9but de ce dossier alors interpelle forc\u00e9ment c'est bien vu, alors on a par exemple les formes de vies post- humaines seront -elles organiques ou technologique, \u00e7a c'est un astrophysicien, pourquoi le monde est -il si beau, un psychologue, pourquoi y a -t-il toujours des religions 21\u00e8me si\u00e8cle un th\u00e9ologien ou alors tout simplement pourquoi, \u00e7a c'est un physicien, prix Nobel, donc \u00e7a vous fait du travail pour ce week- end, mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nVal\u00e9rie pour cette revue de presse, il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:24:16Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6618D556-4BC6-4EA9-A140-B2C403983430", "internalArchiveId": "6618D556-4BC6-4EA9-A140-B2C403983430", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Von Reding, Jost;Philipe Gauderon, directeur des  infrastructures CFF;Etienne Froidevaux, attaquant du LHC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(08/GE/ TRAQUE FAUX RESIDENTS PA) *** Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises intensifient leur chasse aux \"faux r\u00e9sidents secondaires\". \r\nAlors que les douanes multiplient les contr\u00f4les sur les Genevois, certaines communes frontali\u00e8res s'attaquent d\u00e9sormais aussi aux faux r\u00e9sidents en provenance notamment des cantons de Vaud et du Valais. \r\nA la mi-janvier, la commune de Saint-Julien-en-Genevois a transmis une liste de 20 num\u00e9ros de plaques min\u00e9ralogiques au gouvernement genevois. \r\nCourrier que notre bureau genevois a pu se procurer. \r\nUn premier test que certains \u00e9lus fran\u00e7ais aimeraient voir se g\u00e9n\u00e9raliser s'il s'av\u00e8re concluant, Sylvie Belzer\r\n  0'55''\r\n((Les pressions se multiplient sur les faux r\u00e9sidents secondaires en France voisine. Apr\u00e8s avoir men\u00e9 une campagne de sensibilisation aupr\u00e8s des Genevois, le maire de St-Julien veut d\u00e9sormais cibler les faux r\u00e9sidents d'autre cantons. Sur les 20'000 frontaliers suisses non d\u00e9clar\u00e9s, environ un tiers, soit 7'000 d'entre eux, ne proviennent pas de Gen\u00e8ve mais d'autres cantons romands, principalement de Vaud et du Valais. Une manne fiscale qui se chiffrerait en dizaine de millions de francs et qui \u00e9chappe donc \u00e0 la fois \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 la France. Une liste de 20 plaques d'immatriculation relev\u00e9es quotidiennement \u00e0 la douane aux heures de pointe, a \u00e9t\u00e9 transmise pour v\u00e9rification aux autorit\u00e9s genevoises. l'objectif \u00e9tant de l'\u00e9tendre \u00e0 plusieurs centaines d'autres no de plaques, voire de mettre en place des relev\u00e9s syst\u00e9matiques. Du c\u00f4t\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve, on affirme que pour traiter une telle demande, il faut davantage de pr\u00e9cisions, et des indications claires sur le fait que des moyens d'investigations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en France pour obtenir ce type d'informations.))\r\n(Bve PDC Fribourg) Contre toute attente. le PDC fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de soutenir le candidat lib\u00e9ral-radical Didier Castella, lors du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire qui aura lieu le 4 mars prochain. \r\nD\u00e9cision prise hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien.\r\nEcartant ainsi l'autre candidat bourgeois.\r\nL'UDC Ruedi Schl\u00e4fli, qui en a lanc\u00e9 un appel aux PDC qui ne soutiennent pas cette strat\u00e9gie qui met en p\u00e9ril l'entente de la droite.\r\n(06/VD/ SOINS DENTAIRES CP MAILLARD PA) *** Les vaudois voteront le 4 mars sur l'initiative dite \"pour un remboursement des soins dentaires\".\r\nUne assurance obligatoire pour les soins dentaires qui ce serait une premi\u00e8re en Suisse. \r\nUne initiative soutenue par le Conseil d'Etat. \r\nLe ministre en charge de la Sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard a pr\u00e9sent\u00e9 hier les  contours et surtout les co\u00fbts de cette initiative. Jost von Reding\r\n 0'59''\r\n((C'est une guerre des chiffres qui agite le canton de Vaud. Hier apr\u00e8s-midi le ministre de la sant\u00e9 Pierre-Yves Maillard s'est employ\u00e9 \u00e0 y mettre un terme. En se basant sur un sc\u00e9nario plausible de la mise en oeuvre de l'initiative, en cas d'acceptation populaire. Sur la question de la nature des soins qui seraient rembours\u00e9s, le Conseiller d'Etat renvoie \u00e0 ceux qui sont actuellement prodigu\u00e9s aux personnes b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides sociales. Ce seraient donc des soins dentaires de base, de pr\u00e9vention - comme le d\u00e9tartrage et jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans d'orthodentie. Pour limiter le montant total des soins \u00e0 charge de l'assurance, Pierre-Yves Maillard \u00e9voque aussi la piste d'une franchise. 300 francs pour les adultes, 100 francs pour les enfants. Ainsi esquiss\u00e9e, l'assurance dentaire devrait assurer un remboursement annuel d'environ 240 millions de francs. Pour le canton, en tant qu'employeur et prestataire d'aides sociales, la facture s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelques 40 millions de francs... mais en cas d'acceptation de cette initiative, ce serait le grand conseil qui aurait le dernier mot sur sa mise en application...))\r\n(Br\u00e8ve Sergio ermotti et No Billag) L'objet le plus d\u00e9battu au programme des votations du 4 mars, c'est evidement l'initiative No Billag.\r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral d'UBS Sergio Ermotti prend position dans cette campagne.\r\nIl s'est exprim\u00e9 hier conte le texte dans le Corriere del Ticino. \r\nSelon lui l'initiative va trop loin.  \r\nSergio Ermotti dit s'exprimer davantage en tant que citoyen qu'en tant que patron d'UBS. \r\nIl estime que l'initiative No Billag, si elle est accept\u00e9e,  va pr\u00e9t\u00e9riter les r\u00e9gions linguistiques minoritaires comme le Tessin.\r\nCe qui n'emp\u00eache pas Sergio Ermotti de se montrer critique envers les co\u00fbts de la SSR.\r\n(TF5/CFF MESURES DERAILLEMENTS) *** Les CFF renforcent la surveillance des aiguillages dans les gares. \r\nIls entendent pour cela recourir de plus en plus \u00e0 des machines pour mieux contr\u00f4ler leur \u00e9tat de fonctionnement et leur degr\u00e9 d'usure. \r\nL'entreprise r\u00e9agit ainsi aux trois d\u00e9raillements survenus l'ann\u00e9e derni\u00e8re, en gares de Lucerne, de Berne et de B\u00e2le. Alain Arnaud. \r\n  1'20''\r\n((Des trains d\u00e9raillent dans des gares CFF. Pourtant, le directeur des  infrastructures Philipe Gauderon est cat\u00e9gorique : pas de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 avec les aiguillages .\r\nGauderon :\r\n MAG 23^^ (Probl\u00e8me c'es tpas le bon mot, on a eu 3 dd\u00e9raillements .. Au vu des enseignements qu'on a pu tirer de ces cas)\r\n. enseignements partiels, car les enqu\u00eates ind\u00e9pendantes ne sont pas termin\u00e9es. Mais on sait qu'il y a des similitudes entres les cas de B\u00e2le et de Lucerne. Les convois accident\u00e9s \u00e9taient \u00e0 chaque fois des trains \u00e0 grande vitesse \u00e9trangers. Et ils ont tous deux d\u00e9raill\u00e9 au passage du m\u00eame type d'aiguillage, un mod\u00e8le tr\u00e8s complexe que les CFF vont progressivement remplacer. Le r\u00e9seau CFF compte 49 de ces aiguilles particuli\u00e8res, y-compris en Suisse romande .\r\nMAG 23'' CFF ITV GAUDERON 2 (Il y a des aiguillages de ce \u00eame type \u00e0 Lausanne .question de proportionnalit\u00e9 qu'il faut respecter.)\r\n. mais on attendra les r\u00e9sultats des enqu\u00eates pour d\u00e9cider si d'autres mesures s'imposent.))\r\n(Bve Migrants France) L'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nDe violents affrontements entre migrants ont eu lieu hier apr\u00e8s-midi dans plusieurs endroits de Calais au nord de la France. \r\n22 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont cinq par balles. \r\nLe pronostic vital des quatre bless\u00e9s est engag\u00e9.\r\nSur place, le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb, a d\u00e9nonc\u00e9 une \"degr\u00e9 de violence jamais connu\".\r\n(09/ISRAEL PLUS FERME SUR JERUSALEM PA) *** \u00c0 J\u00e9rusalem, les diplomates de l'Union europ\u00e9enne haussent le ton face \u00e0 Donald Trump\r\nDans un rapport interne distribu\u00e9 hier aux 28 Etats membres, l'UE souligne son soutien \u00e0 une solution o\u00f9 la ville serait la capitale de deux Etats. \r\nAlors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a effac\u00e9 la pr\u00e9sence palestinienne de J\u00e9rusalem. \r\nCes chefs de mission appellent aussi \u00e0 renforcer la distinction entre Isra\u00ebl et les colonies situ\u00e9es en Territoire palestinien occup\u00e9.\r\nLes explications de notre correspondante en Isra\u00ebl, Aude Marcovitch \r\n 0'58''\r\n((\u00ab Toute future initiative visant \u00e0 r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo-palestinien doit notamment avoir pour objectif la d\u00e9termination du statut de J\u00e9rusalem comme capitale des deux \u00c9tats\u00bb. Si cette recommandation de l'Union europ\u00e9enne n'est pas nouvelle, dans le contexte actuel elle est un message destin\u00e9 \u00e0 Donald Trump. Apr\u00e8s la d\u00e9claration sur J\u00e9rusalem, son administration planche en ce moment sur un plan de paix \u00e0 la nouvelle sauce am\u00e9ricaine qui pourrait bien laisser les Palestiniens sur leur faim. \r\nL'UE note par ailleurs qu'Isra\u00ebl ouvre \u00e0 \u00abla marginalisation politique, \u00e9conomique et sociale des Palestiniens \u00e0 J\u00e9rusalem \u00bb. La contribution de la ville \u00e0 l'\u00e9conomie palestinienne a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par deux ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, rel\u00e8ve le rapport. \r\nS'agissant des colonies, l'UE enfonce le clou en \u00e9voquant pour la premi\u00e8re fois l'\u00e9tablissement d'un m\u00e9canisme pour faire clairement la distinction entre produits issus des colonies et ceux venant d'Isra\u00ebl.  Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(16/HOCKEY ITV LHC FROIDEVAUX) Hockey sur glace, encore une mauvaise soir\u00e9e pour les clubs romands dans la course aux Plays-off...\r\nQuatre rencontre \u00e9taient \u00e0 l'affiche hier soir.\r\nBattu \u00e0 domicile par Zurich, Gen\u00e8ve-Servette est rejoint \u00e0 la 8e place du classement par Langnau, vainqueur 2 \u00e0 1 de Davos.\r\nAu Tessin, Fribourg Gott\u00e9ron 7e s'est inclin\u00e9 4-3 apr\u00e8s prolongations contre Ambri-Piotta...\r\nTandis que le Lausanne Hockey Club a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 par Bienne aux tirs au but. \r\nUne d\u00e9faite qui place le LHC dans une situation tr\u00e9s d\u00e9licate \u00e0 4 journ\u00e9e de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re. \r\nPour l'attaquant Etienne Froidevaux, Lausanne s'incline alors qu'il avait les moyens de s'imposer... \r\n   0'55''\r\nEtienne Froidevaux avec Alain Th\u00e9voz\r\n(Bve Ours Polaire) Les ours polaires ne trouvent plus assez de phoques pour se rassasier.\r\nLe probl\u00e8me est connu... mais il va s'aggraver... selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Science\r\nLa fonte des glaces... qui est toujours plus importante... les oblige \u00e0 parcourir de plus grandes distances pour trouver leur nourriture de pr\u00e9dilection: des jeunes phoques. \r\nEt les chercheurs ont fait un autre d\u00e9couverte alarmante: les ours polaires auraient en r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques plus \u00e9lev\u00e9s que ce que pensaient les scientifiques jusqu'ici.\r\nIls ont donc besoin d'attraper beaucoup de phoques... pour satisfaire un m\u00e9tabolisme une fois et demi plus imporant que celui avanc\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations.", "durationSec": 541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280331", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9280353", "ece-9280331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T11:15:18Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD\u00e9faite Boukari bonjour Fred, bonjour la traque aux faux r\u00e9sidents secondaires s'intensifie en France voisine en ligne de mire des douaniers fran\u00e7ais les Genevois mais les fraudeurs originaires d'autres cantons sont aussi concern\u00e9s : qui paiera, l'\u00c9tat de Vaud c'est l'initiative pour les soins dentaires est accept\u00e9e le 4 mars prochain initiant et opposants s'affrontent sur les co\u00fbts pour la collectivit\u00e9 et puis \u00e0 la fin de ce journal, la lutte acharn\u00e9e pour les play- offs en hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [99%] :\r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises intensifient leur chasse aux faux r\u00e9sidents secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nAlors que les douanes multiplient les contr\u00f4les sur les Genevois certaines communes frontali\u00e8res s'attaquent d\u00e9sormais aussi aux faux r\u00e9sidents en provenance notamment des cantons de Vaud et du Valais, \u00e0 la mi- janvier, la commune de Saint-Julien en Genevois transmis une liste de 20 num\u00e9ros de plaques min\u00e9ralogiques au gouvernement Genevois courrier que notre bureau Genevois pu se procurer un 1er test que certains \u00e9lus fran\u00e7ais aimeraient voir se g\u00e9n\u00e9raliser, s'il s'av\u00e8re concluant, Sylvie Belser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [93%] :\r\nLes pressions effectivement se multiplient sur les faux r\u00e9sidents secondaires en France voisine apr\u00e8s avoir men\u00e9 une campagne de sensibilisation aupr\u00e8s des Genevois, le maire de Saint-Julien veut d\u00e9sormais cibler les faux r\u00e9sidents d'autres cantons sur les 20000 frontaliers suisses non d\u00e9clar\u00e9s, environ un tiers, soit 7000 d'entre eux ne proviendrait pas de Gen\u00e8ve, mais d'autres cantons romands principalement de Vaud et du Valais une manne fiscale qui se chiffreraient en dizaines de millions de francs et qui \u00e9chappe donc \u00e0 la fois \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 la France une liste de 20 plaques d'immatriculation relev\u00e9 quotidiennement \u00e0 la douane, aux heures de pointe a \u00e9t\u00e9 transmise pour v\u00e9rification aux autorit\u00e9s genevoises le objectif \u00e9tant de l'\u00e9tendre \u00e0 plusieurs centaines d'autres num\u00e9ros de plaque, voire de mettre en place des relev\u00e9s syst\u00e9matiques, c'est le test s'av\u00e8re concluant, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, on affirme que pour traiter une telle demande, il faut davantage de pr\u00e9cisions et des indications claires sur le fait que les moyens d'investigations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en France pour obtenir ce type d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nContre toute attente, le PDC fribourgeois d\u00e9cid\u00e9 hier de soutenir le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella lors du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, qui aura lieu le 4 mars prochain, d\u00e9cision prise hier soir \u00e0 une large majorit\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, \u00e9cartant ainsi l'autre candidat bourgeois, l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli qui a lanc\u00e9 un appel aux PDC qui ne soutiennent pas sa strat\u00e9gie, et qui n'est selon lui en p\u00e9ril l'entente de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [99%] :\r\nLes Vaudois voteront le 4 mars sur l'initiative dite pour un remboursement des soins dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nUne assurance obligatoire pour les sondes terre qui serait une premi\u00e8re en Suisse, une initiative soutenue par le Conseil d'\u00c9tat, le ministre en charge de la Sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard a pr\u00e9sent\u00e9 hier les contours et surtout les co\u00fbts de cette initiative Von Reding. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [93%] :\r\nC'est une guerre des chiffres qui agite le vaut hier apr\u00e8s- midi le ministre de la Sant\u00e9, Pierre-Yves Maillard s'est employ\u00e9 \u00e0 y mettre un terme, en se basant sur un sc\u00e9nario plausible de la mise en oeuvre de l'initiative en cas d'acceptation populaire sur la question de la nature des soins dentaires qui seraient rembours\u00e9s, le conseiller d'\u00c9tat renvoie \u00e0 ceux qui sont actuellement prodigu\u00e9s aux personnes b\u00e9n\u00e9ficiant d'aides sociales, ce serait donc des soins de base de pr\u00e9vention comme le d\u00e9tartrage et jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans d'orthodontie pour limiter le montant total des soins \u00e0 charge de l'assurance, Pierre-Yves Maillard \u00e9voque aussi la piste d'une franchise 300 francs pour les adultes, 100 francs pour les enfants ainsi esquiss\u00e9 l'assurance dentaire devrait assurer un remboursement annuel d'environ 240 millions de francs pour le compte en tant qu'employeur et prestataires d'aide sociale, la facture s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 quelque 40 millions de francs, mais comme toujours, si l'initiative passe c'est le Grand Conseil qui aurait le dernier mot sur sa mise en application. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [91%] :\r\nEt l'objet le plus d\u00e9battu au programme des votations du 4 mars c'est \u00e9videmment l'initiative No bilingue, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d'UBS Sergio Ermotti prend position dans cette campagne, il s'est exprim\u00e9 hier contre le texte dans le Corriere d'altitude au selon lui l'initiative va trop loin, Sergio Ermotti, qui dit s'exprimer davantage en tant que citoyen qu'en tant que patron de la banque, il estime que l'initiative Mobile Excel est accept\u00e9e, va pr\u00e9t\u00e9riter les r\u00e9gions linguistiques minoritaires comme le Tessin, ce qui n'emp\u00eache pas Sergio Ermotti de se montrer critique notamment envers les co\u00fbts de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [99%] :\r\nLes CFF renforcent la surveillance des aiguillages dans les gares. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [96%] :\r\nEt il entend pour cela, ils entendent pour cela recourir de plus en plus \u00e0 des machines pour mieux contr\u00f4ler leur \u00e9tat de fonctionnement et leur degr\u00e9 d'usure l'entreprise r\u00e9agit ainsi aux trois d\u00e9raillements survenus l'ann\u00e9e derni\u00e8re en gare de Lucerne de Berne et de B\u00e2le, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [92%] :\r\n10 trains d\u00e9raillent dans des gares CFF pourtant le directeur des infrastructures Philippe Gaudron est cat\u00e9gorique : pas de probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 avec les aiguillages probl\u00e8me c'est pas le bon mot, on a eu effectivement trois d\u00e9raillements l'ann\u00e9e pass\u00e9e, sur 13000 appareils de voie \u00e0 peu pr\u00e8s sur chaque appareil le il y a environ 380 trains moyenne qui passent par jour, donc on est l\u00e0 vraiment dans les risques totalement r\u00e9siduel, mais pour \u00eatre encore plus s\u00fbr on prend certaines mesures suppl\u00e9mentaires au vu des enseignements qu'on a pu tirer de ces cartes enseignements partiels car les enqu\u00eates ind\u00e9pendantes ne sont pas termin\u00e9es, mais on sait qu'il y a des similitudes entre les cas de B\u00e2le du Lucerne les convois accident\u00e9s \u00e9taient \u00e0 chaque fois des trains grande vitesse \u00e9trangers et ils ont tous deux d\u00e9raill\u00e9 au passage du m\u00eame type d'aiguillage un mod\u00e8le tr\u00e8s complexe que les CFF vont progressivement remplacer le r\u00e9seau CFF compte 49 de ces aiguilles particuli\u00e8res, y-compris en Suisse romande, il y a des aiguillages de ce m\u00eame type \u00e0 Lausanne, ils ne sont par contre pas emprunt\u00e9 par les types de trains qu'on a ici \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Lucerne et donc vous avez pas les changer pour l'instant on ne va pas les changer, surtout que l'ensemble de la gare de Lausanne va \u00eatre compl\u00e8tement refait d'ici 2025, dans ces conditions -l\u00e0, je crois qu'il y a une question de proportionnalit\u00e9 qu'il faut respecter mais on attendra les r\u00e9sultats des enqu\u00eates pour d\u00e9cider si d'autres mesures s'imposent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [95%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, de violents affrontements entre migrants ont eu lieu hier apr\u00e8s- midi dans plusieurs endroits de Calais, au nord de la France 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont 5 par balles le pronostic vital de 4 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [95%] :\r\nEngag\u00e9 les diplomates de l'Union europ\u00e9enne haussent le ton face \u00e0 Donald Trump au sujet de J\u00e9rusalem dans un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [94%] :\r\nPour interne distribu\u00e9 hier aux 28 \u00c9tats-membres l'UE souligne son soutien \u00e0 une solution o\u00f9 la ville serait la capitale de 2 \u00c9tats, alors que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a effac\u00e9 la pr\u00e9sence palestinienne de J\u00e9rusalem, ces chefs de mission appellent aussi \u00e0 renforcer la distinction entre Isra\u00ebl et les colonies situ\u00e9es en territoire palestinien occup\u00e9 les explications de notre correspondante en Isra\u00ebl Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:26) [94%] :\r\nToute future initiative visant \u00e0 r\u00e9soudre le conflit isra\u00e9lo- palestinien doit notamment avoir pour objectif la d\u00e9termination du statut de J\u00e9rusalem comme capitale des 2 \u00c9tats, si cette recommandation de l'Union europ\u00e9enne n'est pas nouvelle, elle est un message destin\u00e9 \u00e0 Donald Trump apr\u00e8s la d\u00e9claration sur J\u00e9rusalem, son administration planche en ce moment sur un plan de paix \u00e0 la nouvelle sauce am\u00e9ricaine qui pourrait bien laisser les Palestiniens sur leur faim, l'UE note par ailleurs qu'Isra\u00ebl oeuvrent \u00e0 la marginalisation politique, \u00e9conomique et sociale des palestiniens \u00e0 J\u00e9rusalem, la contribution de la ville \u00e0 l'\u00e9conomie palestinienne a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, rel\u00e8ve le rapport, saisissant des colonies du UE enfonce le clou en \u00e9voquant pour la premi\u00e8re fois l'\u00e9tablissement d'un m\u00e9canisme pour faire clairement la distinction entre produits issus des colonies et ceux venant d'Isra\u00ebl, Aude Marcovitch rtsinfo qu'la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [96%] :\r\nHockey-sur-glace encore une mauvaise soir\u00e9e pour les clubs romands dans la course aux play- offs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [93%] :\r\n4 rencontres \u00e9taient \u00e0 l'affiche, hier soir, battu \u00e0 domicile par Z\u00fcrich Gen\u00e8ve- Servette est rejoint \u00e0 la 8\u00e8me place du classement par l'Angola au vainqueur 2 1 de Davos au Tessin Fribourg Gott\u00e9ron 7\u00e8me s'est inclin\u00e9 4 3 apr\u00e8s prolongation contre Ambri-Piotta, tandis que le Lausanne Hockey Club a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 par Bienne aux tirs au but, une d\u00e9faite qui place le LHC dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 4 journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re pour l'attaquant \u00c9tienne Froidevaux Lausanne s'incline alors qu'il avait les moyens de s'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [86%] :\r\nOn n'est pas bien rentrer dans le match, quand m\u00eame, on a eu les occasions pour gagner le match vers le faire et puis si tu marques pas c'est difficile quand m\u00eame, je pense, il leur il a fait un sacr\u00e9 match mais on a manqu\u00e9 une grande occasion pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [89%] :\r\nSurtout Schelling dans les toutes derni\u00e8res secondes \u00e0 2 possibilit\u00e9s, il reste 4 ou 5 secondes \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [83%] :\r\nC'est pas la seule occasion, moi j'ai eu de des occasions, nous les leaders on on doit apprendre la respon lisse responsablit\u00e9 puis moi une fois marquer dans les grands moments, \u00e7a va bien, c'est frustrant d'\u00eatre maintenant ici, et de parler, avoue et savoir qu'on qu'on a qu'on a manqu\u00e9, c'est cette cette occasion h\u00e9 oui il reste rien Verna f\u00e8ve, sauf d'\u00eatre positif qui de focus\u00e9s sur demain, demain c'est un autre match et tu sais jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [98%] :\r\nL'attaquant du LHC \u00c9tienne Froidevaux avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [85%] :\r\nAlain Perreault, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari merci Foued, 6 heures 39 \u00e0 s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C060188-CA1E-4C4F-8468-B5423B0240C0", "internalArchiveId": "2C060188-CA1E-4C4F-8468-B5423B0240C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marianne Zuend, porte parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie;Ruedi Schlaefli, pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise;Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (19/ USA - POLEMIQUE NOTE FBI) La d\u00e9cision devrait tomber dans les prochaines heures...\r\nDonald Trump va autoriser la publication d'une note confidentielle accablante pour le FBI... la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\nCe document de 4 pages pourrait se r\u00e9v\u00e9ler explosif....\r\nLes informations qu'il contient pourraient en effet avoir un impact important.... sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\nDe Washington... une correspondance de Rapha\u00ebl Grand.\r\n((((C'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du Renseignement \u00e0  la Chambre des repr\u00e9sentants.  Devin Nunes (njun\u00e8s), un alli\u00e9 de Trump. Les 4 pages de ce document r\u00e9v\u00e8leraient des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump. Des \u00e9coutes illicites. Le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance. \r\nSelon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu pour publier la note secr\u00e8te. Et les implications sont importantes.  Ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI, mais aussi le no2 du D\u00e9aprtement de justice Rod Rosenstein. Rosenstein qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rence russes... Alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo l'occasion de licencier Rosenstein, pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller. Si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures.. l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer. rg rtsinfo WH)))\r\nEt dans cette affaire... deux \u00e9lus d\u00e9mocrates de la chambre des repr\u00e9sentants demandent d\u00e9sormais la destitution de Devin Njun\u00e8s. \r\nIls accusent le pr\u00e9sident de la commission des renseignements d'avoir modifi\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le contenu de la note confidentielle... \r\n... apr\u00e8s son adoption par les R\u00e9publicains de la chambre.\r\n(Calais) **** De violents affrontements entre migrants afghans et africains ont fait 18 bless\u00e9s... hier \u00e0 Calais.\r\nQuatre personnes... touch\u00e9es par balle sont entre la vie et la mort... et une cinqui\u00e8me dans un \u00e9tat \"tr\u00e8s s\u00e9rieux\" selon les autorit\u00e9s locales.\r\nDeux policiers ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s.\r\n\"Calais a v\u00e9cu un degr\u00e9 de violence jamais connu\"... a d\u00e9clar\u00e9 cette nuit le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb... qui s'est rendu sur place. \r\nEnviron 800 migrants vivraient actuellement dans cette ville fran\u00e7aise connu pour sa \"jungle\"... un gigantesque campement d\u00e9mantel\u00e9 en octobre 2016.\r\n(01/SECURITE NUCLEAIRE ITV ZUEND) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait affaiblir la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire de la Suisse. C'est la critique lanc\u00e9e hier par des organisations anti-nucl\u00e9aires... notamment Greenpeace.\r\nEn cause: une r\u00e9vision d'ordonnance... aujourd'hui en consultation. \r\nLe gouvernement veut permettre aux centrales nucl\u00e9aires de prouver... que leurs installations pourraient limiter leur irradiation.... en cas de tr\u00e8s fort tremblement de terre. (On parle l\u00e0 d'un s\u00e9isme qui ne surviendrait qu'une fois chaque 10 000 ans.)\r\nSeulement voil\u00e0: le seuil fix\u00e9 est 100 fois plus \u00e9lev\u00e9 que le niveau actuel... selon Greenpeace.\r\nMarianne Tz\u00fcnd, porte parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, r\u00e9fute ces accusations. \r\n 0'37''\r\nMarianne Tz\u00fcnd r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini.\r\n(S\u00e9curit\u00e9 CFF) **** Les questions de s\u00e9curit\u00e9... aussi au coeur des pr\u00e9occupations aux CFF... apr\u00e8s une ann\u00e9e 2017 marqu\u00e9e par trois d\u00e9raillements de trains\r\nL'ex-r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des dispositions... pour contr\u00f4ler l'\u00e9tat et l'usure des syst\u00e8mes d'aiguillages\r\nIls seront d\u00e9sormais surveill\u00e9s avec des v\u00e9hicules de mesure\r\nLes appareils de calage des lames d'aiguilles ... impliqu\u00e9s dans les accidents de Lucerne et B\u00e2le... seront aussi remplac\u00e9s... d'ici la fin mars.\r\nUne mesure qui sera \u00e9galement appliqu\u00e9e \u00e0 45 autres pi\u00e8ces du m\u00eame type... dans les 18 mois \u00e0 venir\r\n(05/FR/ STRATEGIE PDC IV UDC SCHLAEFLI) **** D\u00e9cision surprise... dans le canton de Fribourg... \u00e0 un mois de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat.\r\nLe PDC soutiendra le candidat lib\u00e9ral radical Didier Castella... le 4 mars prochain.\r\nR\u00e9uni hier soir \u00e0 Neyruz, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont suivi la recommandation du comit\u00e9 directeur du PDC... par 75 voix contre 46 .\r\nIls ont donc l\u00e2ch\u00e9 l'autre candidat de l'alliance bourgeoise, \u00e0 savoir l'UDC Ruedi Schlaefli.\r\nL'int\u00e9ress\u00e9 en a profit\u00e9 pour lancer un appel aux PDC qui ne soutiennent pas cette strat\u00e9gie... \r\n  0'39''\r\nR\u00fcdi Schlaefli avec Maurice Doucas...\r\n(TF6/ FACEBOOK PROCES AVOCAT) **** Ce proc\u00e8s ... \u00e0 pr\u00e9sent... Celui qui est intent\u00e9 par un enseignant de Nantes contre Facebook.\r\nIl s'est ouvert hier devant le tribunal de Paris.\r\nLe r\u00e9seau social est accus\u00e9 de censure. En 2011, il avait ferm\u00e9 le compte de l'enseignant parce que celui-ci avait publi\u00e9 une image symbolique, l'Origine du monde\r\nUn tableau de Gustave Courbet... qui repr\u00e9sente un sexe f\u00e9minin... en gros plan... \r\nPierre Crevoisier\r\n  1'34''\r\n((C'est l'histoire de la main droite qui ignore ce que fait la fesse gauche. Le r\u00e9seau social qui censure un sexe, et pas n'importe lequel\r\nAlors m\u00eame qu'il laisse all\u00e9grement passer les incitations \u00e0 la haine, les appels \u00e0 la violence ou encore les faux profils de petites bombes qui ne sont que des relais de sites pronographiques. Pour Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies, les r\u00e8gles doivent changer.\r\n0'54\"\r\nChoc frontal de cultures qui s'opposent de part et d'autres de l'Atlantique. \r\nMais sur quoi peut d\u00e9boucher un tel proc\u00e8s.\r\n025\"\r\nPremi\u00e8re r\u00e9ponse de ce qui sera un long processus judiciaire.\r\nDans un mois et demi. Le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 du proc\u00e8s contre Facebook est pr\u00e9vu le 15 mars ))\r\n(18/TENNIS COUPE DAVIS PA 6h) **** En tennis l'\u00e9quipe de Suisse de coupe Davis est engag\u00e9e depuis ce matin dans le premier tour de la comp\u00e9tition!\r\nUn d\u00e9placement au Kazakhstan... qui s'annonce ardu\r\nCar une fois encore... la formation est priv\u00e9e de ses deux pi\u00e8ces ma\u00eetresses:\r\nRoger Federer et Stanislas Wavrinka.\r\nLaurent Bastardoz\r\n   0'58''\r\n((C'est \u00e0 Astana que les jeunes pousses helv\u00e9tiques devront d\u00e9fendre aujourd'hui et ce week-end leur chance. Apr\u00e8s l'arr\u00eat de la comp\u00e9tition de Marco Cuidinelli et la non-participation des deux meilleurs joueurs suisses, Federer et Wavrinka se sont Henri Laksonnen et l'inexp\u00e9riment\u00e9 Adrian Bodmer qui se jettent \u00e0 l'eau lors de ce d\u00e9placement p\u00e9rilleux au Kazakhstan.  \r\nA la peine en ce d\u00e9but de saison, Henri Laaksonen n'aura m\u00eame et malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge pas le droit \u00e0 l'erreur. Le Schaffhousois devra vraisemblablement remporter ses deux simples pour entretenir l'espoir dans le camp helv\u00e9tique. Un exploit qu'il a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9, au 1er tour de l'\u00e9dition 2015 en Belgique. Mais qui s'\u00e9tait av\u00e9r\u00e9 insuffisant.  \r\nBattus lors des trois matches officiels qu'il a disput\u00e9s jusqu'ici en 2018, Henri Laaksonen ouvre les feux aujourd'hui d\u00e8s 7h face au No 2 kazakh Dmitry Popko avant qu'Adrian Bodmer ne se frotte \u00e0 l'exp\u00e9riment\u00e9 Michael Kukushkin, 73\u00e8me joueur mondial. \r\nEnfin le double, qui pourrait bien \u00eatre la clef de vo\u00fbte de ce premier tour, devrait permettre au duo Marc-Andr\u00e9a H\u00fcsler/Luca Margaroli d'engranger de l'exp\u00e9rience. Pour H\u00fcsler, gaucher z\u00fcrichois de 21 ans, il s'agira de son bapt\u00eame de feu dans cette comp\u00e9tition. ))\r\nKazakshstan-Suisse un match \u00e0 suivre... d\u00e8s 7h...  en direct sur RTS Sport.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bve Soleure Lausannois) Un lausannois recompens\u00e9e lors des 53es Journ\u00e9es de Soleure qui se sont termin\u00e9es hier soir . \r\nLe dixi\u00e8me \"Prix de Soleure\", dot\u00e9 de 60'000 francs, est all\u00e9 au r\u00e9alisateur helv\u00e9tico-alg\u00e9rien Karim Sayad pour son film \"Des moutons et des hommes\". \r\nPour son premier film, le r\u00e9alisateur s'est immerg\u00e9 dans Bab-el-Oued, o\u00f9 les combats de moutons rythment la vie de ce quartier populaire d'Alger.\r\n(12/AIRBNB ILLEGAL PA) Et pendant que Facebook est tra\u00een\u00e9 en justice... Airbnb s'attire les foudres des grandes villes europ\u00e9ennes.\r\nSelon une enqu\u00eate du Figaro... la politique parisienne qui veut contr\u00f4ler les locations sur le site californien... serait totalement inefficace.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse... Zoug et Fribourg sont les seuls cantons \u00e0 avoir sign\u00e9 un accord avec le r\u00e9seau de location entre particuliers. \r\nDes accords sur la perception de la taxe de s\u00e9jour... mais qui ne parviennent pas \u00e0 garantir le contr\u00f4le des activit\u00e9s de la plateforme... selon l'enqu\u00eate du quotidien fran\u00e7ais. \r\nL'enregistrement des propri\u00e9taires loueurs \u00e0 Paris, Barcelone ou en Suisse reste trop all\u00e9atoire, Estelle Braconnier...\r\n  0'55''\r\n((L'enqu\u00eate porte sur l'analyse de 54.000 annonces Airbnb dans la capitale fran\u00e7aise et seules 20% des offres seraient en r\u00e8gle soit d\u00e9clar\u00e9e aupr\u00e8s de la mairie.\r\n45.000 n'ont pas de num\u00e9ro d'enregistrement comme l'exige la loi.\r\nLes autorit\u00e9s parisiennes tentent une explication en soulignant la r\u00e9cente obligation pour les prori\u00e9taires de s'enregistrer...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du site californien on n'argumente pas sur le peu de mise ne conformit\u00e9 de la part de ses h\u00f4tes.\r\nUne vaste campagne d'information a pourtant \u00e9t\u00e9 mise en place en ligne comme une case sp\u00e9cifique pour le pr\u00e9cieux num\u00e9ro d'enregistrement.\r\nIl faut dire que le remplissage de cette option demeure facultative et ne bloque pas, si elle reste vide, une location.\r\nLa collaboration d'Airbnb avec les autorit\u00e9s se limite donc \u00e0 un accord sur le papier.\r\nLa mairie de Paris a d'ailleurs mis en demeure la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine pour non suppression des annonces ill\u00e9gales.\r\nSoci\u00e9t\u00e9 qui a demand\u00e9 un arbitrage.\r\nEn vain :\r\nLa r\u00e9glementation europ\u00e9enne en vigueur ne permet \u00e0 aucun \u00e9tat d'exiger du site qu'il contr\u00f4le ses membres))", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280305", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-02-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9280312", "ece-9280305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T05:30:14Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nMarianne Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, c'est un document de 4 pages qui agite le tout Washington Donald Trump va autoriser sans doute dans les heures qui viennent, la publication d'un m\u00e9mo top secret qui accable le FBI une note qui pourrait bien perturber l'enqu\u00eate sur l'ing\u00e9rence de Moscou dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, l'alliance des partis bourgeois mise \u00e0 mal \u00e0 Fribourg, le PDC a choisi de soutenir le candidat PLR pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens l\u00e2che donc l'autre candidat de la droite, l'UDC Ruedi Schlaefli vous entendrez sa r\u00e9action, quels sont les contenus qui doivent \u00eatre accept\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux et quels sont ceux qui pose r\u00e9ellement probl\u00e8me, ces questions sont au coeur d'un proc\u00e8s qui se d\u00e9roule en ce moment en France c'est un enseignant qui a choisi de tra\u00eener Facebook en justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nLa d\u00e9cision devrait tomber dans les prochaines heures, Donal Trump va autoriser la publication d'une note confidentielle accablante pour le FBI, la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, ce document de 4 pages, pourrait se r\u00e9v\u00e9ler explosif les informations qu'il contient, pourraient en effet avoir un impact important sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes dans la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016 de Washington, une correspondance de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nC'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du renseignement \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants des Vinum Youn\u00e8s, un alli\u00e9 de Trump les 4 pages de documents r\u00e9v\u00e9lerait des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump des \u00e9coutes illicites le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu Vert pour publier la note secr\u00e8te et les applications sont importantes, ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI mais aussi le num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de justice Rod Rosenstein Rosenstein, qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rences russes, alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo secret, l'occasion de licencier Rosenstein pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures, l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [94%] :\r\nEt dans cette affaire deux \u00e9lus d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants demandent d\u00e9sormais la destitution de d\u00e9vier, ils accusent le pr\u00e9sident de la commission des renseignements d'avoir modifi\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le contenu de la note confidentielle, apr\u00e8s son adoption par les r\u00e9publicains de la Chambre de violents affrontements entre migrants et afghans entre migrants afghans et africains ont fait 18 bless\u00e9s hier \u00e0 Calais, 4 personnes touch\u00e9es par balle sont entre la vie et la mort et une cinqui\u00e8me dans un \u00e9tat tr\u00e8s s\u00e9rieux, selon les autorit\u00e9s locales, 2 policiers ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s Calais avec un degr\u00e9 de violence jamais connu, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 cette nuit, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, qui s'est rendu sur place environ 800 migrants vivent \u00e0 vivrait actuellement dans cette ville fran\u00e7aise, connu pour sa jungle un gigantesque campement d\u00e9mantel\u00e9 en octobre 2016, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voudrait voudrait affaiblir la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, de la Suisse et la critique lanc\u00e9e hier par des organisations anti- nucl\u00e9aires notamment Greenpeace en cause une r\u00e9vision d'ordonnance aujourd'hui en consultation, le gouvernement veut permettre aux centrales nucl\u00e9aires de prouver que lors de leurs installations peuvent limiter leur irradiation en cas de tr\u00e8s fort tremblement de terre, on parle d'un s\u00e9isme qui ne surviendrait qu'une fois chaque 10000 ans, seulement voil\u00e0, le seuil fix\u00e9 est 100 fois plus \u00e9lev\u00e9 que le niveau actuel, selon Greenpeace marianne s', une porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie r\u00e9fute ces accusations. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:32) [87%] :\r\nNous avons remarqu\u00e9 que les h\u00e9lice positions existantes dans l'ordonnance sur l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire n'\u00e9tait pas clair, il y avait vraiment un cas qu'on pouvait, d'une fa\u00e7on ou l'autre et c'est justement le cas qui \u00eates maintenant mise en question par et la pratique de l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire de l'Yafei c'est 100 millisieverts, alors c'est la pratique actuelle et c'est aussi les exigences internationales mais \u00e7a n'\u00e9tait pas comme \u00e7a dans l'ordonnance, alors il faut clarifier justement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [95%] :\r\nMarianne une r\u00e9pondait \u00e0 Marc manich\u00e9enne et les questions de s\u00e9curit\u00e9 au coeur des pr\u00e9occupations des CFF aussi apr\u00e8s une ann\u00e9e 2017 marqu\u00e9e par trois d\u00e9raillements de trains \u00e0 l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des dispositions pour contr\u00f4ler l'\u00e9tat et l'usure des syst\u00e8mes d'aiguillage et seront d\u00e9sormais surveill\u00e9s avec des v\u00e9hicules de mesure les appareils de calage des lames d'aiguilles impliqu\u00e9s dans les accidents de Lucerne et B\u00e2le seront aussi remplac\u00e9s d'ici la fin mars, une mesure qui sera \u00e9galement appliqu\u00e9e \u00e0 45 autres pi\u00e8ces du m\u00eame type dans les 18 mois \u00e0 venir, d\u00e9cision surprise dans le canton de Fribourg, \u00e0 un mois de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, le PDC soutiendra le candidat lib\u00e9ral radical Didier Castella le 4 mars prochain r\u00e9unis hier soir \u00e0 Neyruz les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont suivi la recommandation du comit\u00e9 directeur du PDC par 75 voix contre 46, ils ont donc l\u00e2ch\u00e9 l'autre candidat de l'alliance bourgeoise, \u00e0 savoir l'UDC Roudy Schlaefli l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 profit en a profit\u00e9 pour lancer un appel aux PDC qu'ne soutiendrait pas cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [90%] :\r\nJ'ai demand\u00e9 que toutes les personnes qui, qui, croyant ma candidature, et l\u00e0 je m'adresse aussi \u00e0 un \u00e9lectorat du PDC qui se sentent peut-\u00eatre incompris pour cette d\u00e9cision de rallier ma candidature et de faire bloc derri\u00e8re ma candidature le fait que le PDC ne vous soutiennent pas nomm\u00e9ment hypoth\u00e8que vos chances, selon vous, absolument pas, je pars confiant dans cette candidature un parti ne fait pas l'unanimit\u00e9, de 30 ans c'est pas quelques membres du PDC qui font l'ensemble de l'\u00e9lectorat de notre canton, je pars avec les m\u00eames chances d'arriver au bout de mon but d'arriver au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:46) [93%] :\r\nHerv\u00e9 This, les filles avec Maurice Doucas le di\u00e9sel r\u00e9trograder l'hybride poursuit sur sa lanc\u00e9e dans le parc automobile suisse, la proportion de voitures hybrides et \u00e9lectriques restent plut\u00f4t confidentielle, respectivement1,5 pourcent et0,3 pourcent mais leur nombre a fortement progress\u00e9 en 2017 de pr\u00e8s de 20 pourcent pour les hybrides et de 35 pourcent, m\u00eame pour l'\u00e9lectrique quant au moteur di\u00e9sel ne sont et sont en \u00eatre recule de 9 pourcent selon les chiffres publi\u00e9s hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, en 2017, la barre des 6 millions de v\u00e9hicules routiers amateur a \u00e9t\u00e9 franchi pour la premi\u00e8re fois en Suisse, c'est un proc\u00e8s avec d'un c\u00f4t\u00e9, Facebook et de l'autre, un enseignant de Nantes et il s'est ouvert hier devant le tribunal de Paris, le r\u00e9seau social est accus\u00e9 de censure en 2011 il avait ferm\u00e9 le compte de l'enseignant, parce que celui -ci avait publi\u00e9 une image symbolique, l'Origine du monde, un tableau de Gustave Courbet, qui repr\u00e9sente un sexe f\u00e9minin en gros plan, Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [94%] :\r\nC'est un peu l'histoire de la fesse droite qui ignore ce que fait la main gauche, le r\u00e9seau social qui censure un sexe, et pas n'importe lequel, alors m\u00eame qu'il laisse all\u00e8grement passer les incitations \u00e0 la haine, les appels \u00e0 la violence ou encore les faux profils qui ne sont que des relais de sites pornographiques pour Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies les r\u00e8gles doivent changer. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:00) [94%] :\r\nJe pense qu'il est tr\u00e8s important que les r\u00e9seaux sociaux se rendent compte que ces r\u00e8gles qu'ils \u00e9tablissent qui et qui s'applique dans un syst\u00e8me un peu parall\u00e8le ou aux r\u00e8gles juridiques applicables dans chaque pays, peuvent avoir des cons\u00e9quences dans le monde r\u00e9el peuvent parfois conduire \u00e0 des suicides peuvent v\u00e9ritablement cr\u00e9er des probl\u00e8mes, donc je suis tr\u00e8s heureux quand tribunal puisse se prononcer sur la responsabilit\u00e9 morale, sinon juridique de la part d'un r\u00e9seau social de faire attention \u00e0 ce qui est mis \u00e0 disposition, c'est surtout de savoir si les principes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s en Californie sont applicables et vont \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e par les tribunaux fran\u00e7ais de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il le serait par des tribunaux californiens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [94%] :\r\nLe choc frontal de cultures qui s'opposent de part et d'autre de l'Atlantique mais sur quoi peut d\u00e9boucher untel, proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:46) [91%] :\r\n\u00e7a devrait d\u00e9boucher sur une n\u00e9cessit\u00e9 pour ces r\u00e9seaux sociaux de malheureusement abandonn\u00e9 l'id\u00e9e d'une r\u00e8gle valable quel que soit le contenu, quels que soient les circonstances et donner un tout petit peu plus de contexte de responsabilisation par rapport au comt\u00e9 qui a mis \u00e0 disposition v\u00e9ritablement se poser la question de l'acceptabilit\u00e9 d'un qui peut \u00eatre tr\u00e8s violent ind\u00e9pendamment de crit\u00e8res aussi simple que la nudit\u00e9 ou non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:11) [91%] :\r\nAlors premi\u00e8re r\u00e9ponse dans un mois et demi, le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 du proc\u00e8s contre Facebook est pr\u00e9vu le 15 mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [90%] :\r\nEst 6 heures 13 on reviendra sur la symbolique de ce tableau, l'Origine du monde, dans notre chronique photo en tennis : l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis est engag\u00e9 depuis ce matin, dans le 1er tour de la comp\u00e9tition, en d\u00e9placement au Kazakhstan qui s'annonce, car une fois encore, la formation est priv\u00e9e de ses 2 pi\u00e8ces ma\u00eetresses, Roger Federer et Stanislas Wawrinka Laurent b\u00e2tarde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [91%] :\r\nC'est Astana que les jeunes pousses helv\u00e9tiques devront d\u00e9fendre aujourd'hui et ce week- end leur chance apr\u00e8s l'arr\u00eat de la comp\u00e9tition, de Marco Chiudinelli et la non- participation des 2 meilleurs joueurs suisses Federer et Wawrinka se sont Henri Laaksonen et l'inexp\u00e9riment\u00e9 Adrian bonne m\u00e8re qui se jette \u00e0 l'eau pour ce d\u00e9placement p\u00e9rilleux au Kazakhstan, \u00e0 la peine en ce d\u00e9but de saison, Henri Laaksonen n'aura m\u00eame pas et malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge, le droit \u00e0 l'erreur, le Schaffhousois devra vraisemblablement remporter les 2 simples pour entretenir l'espoir dans le camp helv\u00e9tique battus lors des 3 premiers matches officiels, qu'il a disput\u00e9s jusqu'ici en 2018 Henri Laaksonen ouvre les feux, aujourd'hui \u00e0 7 heures face au num\u00e9ro 2 kazakh Dmitry pop co- avant qu'Adrian bonne m\u00e8re ne se frotte \u00e0 l'exp\u00e9riment\u00e9 Michael Kukushkin 73\u00e8me joueur mondial, enfin le double qui pourrait \u00eatre la cl\u00e9 de vo\u00fbte de ce 1er tour devrait permettre au duo Marc-Andr\u00e9 Haussler Marc gare lit d'engranger de l'exp\u00e9rience pour H\u00fcsler gaucher z\u00fcrichois de 21 ans, il s'agira m\u00eame de son bapt\u00eame de feu dans cette comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [91%] :\r\nKazakhstan un match \u00e0 suivre d\u00e8s 7 heures en Direct sur RTS Sport un lausannois r\u00e9compens\u00e9 lors des 53\u00e8me Journ\u00e9es de Soleure qui se sont termin\u00e9s hier soir le 10\u00e8me Prix de Soleure, dot\u00e9 de 60000 francs est all\u00e9 au r\u00e9alisateur helv\u00e9tico- alg\u00e9rien Karim Sayad pour son film, des moutons et des hommes pour son 1er film, le r\u00e9alisateur s'est immerg\u00e9 dans Bab- el-Oued o\u00f9 les combattants de moutons rythment o\u00f9 les combats, pardon de moutons rythment la vie de ce quartier populaire d'Alger merci Marielle se c'\u00e9tait votre journal, on vous retrouve \u00e0 7 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T05:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D88605F6-61D3-4699-B703-B5DB7EED7315", "internalArchiveId": "D88605F6-61D3-4699-B703-B5DB7EED7315", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ibarrola, Jorge\r\nLe Tribunal arbitral du sport (TAS) a caus\u00e9 la confusion en annulant la suspension de 28 athl\u00e8tes russes, d\u00e9savouant au passage le CIO. Interview de Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport et ancien conseiller au Tribunal du sport.\r\n\r\n* * Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport  JORGE IBARROLA, direct Studio Lausanne, natel ** 44\r\n****7h18.. \r\nIront? Iront pas? \r\nLe sort des athl\u00e8tes russes en question, ce matin...  \u00e0 une semaine de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux Olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud... \r\nLa d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport a sem\u00e9 la confusion hier.. \r\nJe rappelle que le TAS a annul\u00e9 la suspension de 28 athl\u00e8tes russes... et d\u00e9savou\u00e9 du m\u00eame coup, le CIO.. \r\nLes autorit\u00e9s russes jubiles... Le comit\u00e9 olypique pourrait faire appel aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.. \r\nCa fait beaucoup d'instances, dans cette affaire! \r\nOn va tenter d'y voir plus clair avec avec vous Georges Ibarrola.. \r\nBonjour! \r\nVous \u00eates avocat au bareau du canton de Vaud, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du droit du sport.\r\nEt avez \u00e9t\u00e9 durant 4 ans conseiller au tribunal du sport.\r\n***Peut-\u00eatre en pr\u00e9ambule... \r\nLe TAS, c'est vraiment l'autorit\u00e9 supr\u00eame en mati\u00e8re de sport.. et donc dans la lutte antidopage?\r\n- comment \u00e7a fonctionne? P Del\u00e9ltroz nous le disait... Le TAS veut avoir la preuve absolue du dopage... (d\u00e9couverte d'une substance) \r\n***Cette d\u00e9cision, c'est la preuve de l'ind\u00e9pendance totale du TAS par rapport au CIO? \r\n- Est-ce que \u00e7a peut \u00eatre une d\u00e9cision politique... Le TAS aurait \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par les Russes.\r\nPour dire autrement... victime de pressions? \r\n***** Le CIO est-il d\u00e9sormais oblig\u00e9 de respecter la d\u00e9cision du TAS? ou peut-il juridiquement en faire abstraction?\r\n- Le sport a ses propres r\u00e8gles.. il se veut souvent ind\u00e9pendant de la justice civile.\r\nCe serait piquant que le  CIO fasse appel aupr\u00e8s du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral, non? \r\n(d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9? )\r\n*****On a l'impresssion que juridiquement, cette histoire ne fait que commencer.. \r\nQuelles instances judiciaires auront le dernier mot?\r\n- le CIO ne va peut-\u00eatre pas vouloir accepter ces athl\u00e8tes aux Jeux, et la Russie ne l'accepterait pas. \r\n****C'est une sp\u00e9cificit\u00e9 du sport d'avoir une juridiction parall\u00e8le? \r\nLe monde du sport peut-il rester longtemps \u00e0 l'abri de la juridiction civile?\r\n***** Est-ce que finalement il n'y a pas une concurrence malsaine entre le TAS, le CIO, voir l'Agence mondiale antidopage?", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280333", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport / LME_2018-02-02T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal arbitral du sport (TAS) a caus\u00e9 la confusion en annulant la suspension de 28 athl\u00e8tes russes, d\u00e9savouant au passage le CIO. Interview de Jorge Ibarrola, avocat sp\u00e9cialiste du droit du sport et ancien conseiller au Tribunal du sport."], "variantIds": ["ece-9280333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-16T01:41:44Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIront, iront pas le sort des athl\u00e8tes russes est en question, ce matin, \u00e0 une semaine de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques d'hiver en Cor\u00e9e du Sud, la d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport a sem\u00e9 la confusion et c'est rien de le dire, je rappelle que le TAS a annul\u00e9 la suspension de 28 athl\u00e8tes russes et d\u00e9savou\u00e9, du m\u00eame coup le CIO alors les autorit\u00e9s russes jubilent, le comit\u00e9 olympique pourrait faire appel aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a fait beaucoup d'instances dans cette affaire, on va tenter d'y voir un peu plus clair avec vous, Georges Ibarrola bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Studio, vous \u00eates avocat au barreau du canton de Vaud, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du droit du sport peut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, le TAS hein ce ce Tribunal arbitral du sport, c'est vraiment l'autorit\u00e9 supr\u00eame en mati\u00e8re de sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nOui 2 mots historique pour l'\u00c9tat s'\u00e9tait cr\u00e9\u00e9e en 1908 en 3 ans par le CIO lui- m\u00eame pendant 10 ans, il \u00e9tait une \u00e9manation du CIO en 1993 il se s\u00e9pare du CIO, il coupe son cours d'ombilical en se constituant, sous la forme d'une fondation droit suisse aujourd'hui juridiquement et institutionnellement le TAS \u00e9tait ind\u00e9pendant du CIO un autre jalon important dans l'histoire, c'est en 2003 donc, 10 ans apr\u00e8s sa constituant fondation le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet la totale ind\u00e9pendance du CIO du TAS pardon vis-\u00e0-vis du CIO, c'est une c'est une un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s important de ce point de vue -l\u00e0, la question de la d\u00e9pendance et des Liens entre le TAS CIO est une question qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment dans une affaire Pechstein dont vous avez peut-\u00eatre entendu parler, qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 jusqu'aux plus hautes instances allemandes pour finalement reconna\u00eetre que le CIO et le TAS sont ind\u00e9pendants l'un l'autre, suffisamment pour que lorsque le TAS rend une sentence cette sentence puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 avec la m\u00eame valeur quand je jugement de derni\u00e8re instance suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 on a le TAS qui manifestement ont fait preuve, fait montre d'ind\u00e9pendance par rapport au CIO pour pour le coup, l\u00e0 \u00e7a para\u00eet assez clair est -ce qu'il peut avoir subi des des pressions politiques par rapport au pas de la part de la Russie par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [89%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, l'accusation s'est laiss\u00e9, c'est l'inverse, on reproche on soup\u00e7onne davantage CIO d'\u00eatre sous l'influence du pardon, le TAS d'\u00eatre sous l'influence du CIO ou de la FIFA, c'est le c'est la premi\u00e8re fois que j'entends parler d'influence de la part du gouvernement russe dans le cadre d\u00e9cision si vous regardez les noms des des arbitres qui ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s dans cette affaire \u00e0 mon avis, ils sont eux au-dessus de tout soup\u00e7on en tout cas j'en connais 3 sur 4, et \u00e0 mon avis et long et non pas lien institutionnel ou politique avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [92%] :\r\nSi on comprend bien le sport a ses propres r\u00e8gles, il se veut ind\u00e9pendant de la justice civile et puis l\u00e0, on a le CIO qui envisage de faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral simple piquant non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [87%] :\r\nNon, alors c'est la logique de l'arbitrage en g\u00e9n\u00e9ral, pas seulement l'arbitrage sportif mais l'arbitrage en g\u00e9n\u00e9ral commercial \u00e9galement les parties lorsqu'elle d\u00e9cide d'aller devant une juridiction priv\u00e9e l'arbitrage accepte que cette ce tribunal tranche leur d\u00e9cision, d\u00e9finitivement, la seule chose que qui est encore soumise au contr\u00f4le du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est le contr\u00f4le des garanties de proc\u00e9dures judiciaires, le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne peut pas revoir la d\u00e9cision sur le fond, donc il faut il faut pas qu'on croit que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral va refaire le proc\u00e8s la proc\u00e9dure exactement ils vont v\u00e9rifier que le les cl\u00e9s, les juge \u00e9tait ind\u00e9pendant et impartial en partiaux pardon que les que les tribunes a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 valablement que l'\u00e9galit\u00e9 des parties \u00e9tait respect\u00e9 que leur droit \u00e0 \u00eatre entendu, a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9, le seul point de fond sur lequel ils peuvent revenir sur le cas de violation de l'ordre public et notamment ancien Tribunal arbitral venait \u00e0 condamner un athl\u00e8te \u00e0 \u00e0 la peine capitale, alors l\u00e0 il viendrait ils annulaient la sentence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [91%] :\r\nGeorges Ibarrola, vous avez \u00e9t\u00e9, je crois, conseiller au tribunal du sport pendant 4 ans vous ce matin les, les, les r\u00e9actions sont sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts dans la presse, \u00e9galement, utilisent des c'est du grand n'importe quoi, c'est une violence inou\u00efe, c'est une gifle, un v\u00e9ritable scandale, comment vous nous expliquez ce jugement rendu hier par le TAS comment vous comprenez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [88%] :\r\nAlors moi j'explique surtout les r\u00e9actions par une bonne part d'un guignol rance et j'ai pas entendu beaucoup dans la presse en g\u00e9n\u00e9ral de d'intervenants, connaissant un petit peu la syst\u00e9matique et la m\u00e9canique juridique et judiciaire, on a beaucoup de sp\u00e9cialistes de toute toutes de tous genres, que je respecte d\u00e9geler conna\u00eet la plupart mais mais mais peu de pays du jury se sont exprim\u00e9s, le TAS a d\u00fb appr\u00e9cier l'\u00e9preuve, moi je connais pas l'affaire au fond, j'ai pas \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 cette affaire, donc j'ai encore mal pr\u00e9cis\u00e9 le TAS a d\u00fb examiner les preuves qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es par le CIO, il y a, il y a 2 choses qu'il faut quand m\u00eame garder \u00e0 l'esprit que personne, encore, a dit en tout cas j'ai pas entendu, c'est que les preuves pr\u00e9sent\u00e9es devant le TAS n'\u00e9taient pas les m\u00eames, preuve que celles qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es devant la commission Osvaldo la commission n'a pas proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'audition de Rodtchenkov notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [73%] :\r\nDonc arriv\u00e9 chose suppl\u00e9mentaire absolument devant le TAS, des \u00e9l\u00e9ments du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [86%] :\r\nExactement, donc ce qui d\u00e9charge x la diff\u00e9rence qui si peu expliquer junior, je connais pas les motifs de la vision, mais ce qui peut expliquer la diff\u00e9rence d'appr\u00e9ciation des preuves par le TAS et par la Commission, la commissaire \u00e0 n'a pas failli \u00e0 son devoir, elle a simplement pas eu acc\u00e8s \u00e0 cette preuve -l\u00e0, le TAS a eu les partis, les avocats des 2 parties ont pu interroger Rodtchenkov par conf\u00e9rence, c'est peut-\u00eatre ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif je l'ignore, on le saura lorsqu'on conna\u00eetra les motifs mais mais je, je lis les le, le, mais la m\u00e9canique de la preuve \u00e9tait une m\u00e9canique qui a \u00e9t\u00e9 parfaitement respect\u00e9e par par le TAS en conformit\u00e9 avec notamment le code mondial et dopage, il \u00e9tait Tapie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [89%] :\r\nVous parlez de la m\u00e9canique de la de la de la preuve en tout \u00e0 l'heure Patrick D\u00e9l\u00e9troz nous expliquait avoir la preuve tr\u00e8s clairement que dans l'urine, il y avait un produit anti- Dop, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 par, par par contre avoir un faisceau de preuves que ces flacons ont \u00e9t\u00e9 ouverts, on l'a, on a presque envie de se demander si ce sera possible qu'un jour le TAS disent OK, l\u00e0 il y a dopage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est plut\u00f4t la situation inverse, la plupart du temps, les athl\u00e8tes sont punis il faut il faut voir que les les cas d'acquittement devant le TAS sont sont relativement sont m\u00eame tr\u00e8s rare, lorsque vous avez une substance interdite et d\u00e9tect\u00e9 dans l'organisme d'un athl\u00e8te, vous avez une pr\u00e9somption qui se cr\u00e9e l'athl\u00e8te doit lui prouver son innocence en l'absence de celle de la pr\u00e9sence de cette substance interdite et je rappelle que les flacons, on sait qu'il a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 mais on ignore par qui, et surtout on ignore, savoir si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait pour l'athl\u00e8tes ou par l'athl\u00e8tes certainement pas, mais pour le compte de l'athl\u00e8tes ou pour le compte d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [78%] :\r\nMais, a priori, pourquoi on manipule des flacons par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [91%] :\r\nProbablement, pour tout ce \u00e0 quoi vous pouvez penser, moi je, mais je crois qu'il y a une chose qui est tr\u00e8s important aussi, c'est la d\u00e9claration du TAS est tr\u00e8s claire \u00e0 cet \u00e9gard, lorsque vous acquitter mais c'est la m\u00eame chose dans les tribunaux p\u00e9naux ou nous en mati\u00e8re civile lorsque vous acquitter ou que vous rejetez les accusations les pr\u00e9tentions d'une partie, \u00e7a ne veut pas dire qu'elle a tort, \u00e7a veut simplement dire qu'il n'a pas prouv\u00e9 son point et et donc le TAS d'ici que ce n'est pas un acquittement du sont non coupable, on dit simplement la la charge de la preuve \u00e9tait au CIO, le CIO devait faire cette preuve -l\u00e0 et en l'occurrence, les juges ont consid\u00e9r\u00e9 que cette preuve n'\u00e9taient pas admises, une petite pr\u00e9cision encore si vous permettez, je sais que je parle une derni\u00e8re le principe du doute ne s'applique pas dans ces proc\u00e9dures, il faut arr\u00eater avec \u00e7a, il y a le doute ne peut ne ne profite pas \u00e0 l'accuser dans les mati\u00e8res dans dans les affaires qui sont port\u00e9es devant le Tribunal arbitral du sport, il vous faut prouver la satisfaction des juges que les faits se sont produits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [90%] :\r\nGeorges Ibarrola, merci \u00e0 vous, je rappelle que vous \u00eates avocat au barreau du canton de Vaud, sp\u00e9cialiste du droit du sport, merci d'\u00eatre venu ce matin, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:13:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C25E2182-8AEB-4163-80B0-5C62F2968D7F", "internalArchiveId": "C25E2182-8AEB-4163-80B0-5C62F2968D7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Carlo Bukani, responsable du centre international pour la r\u00e9sistance d'afrin, un organe de communication pro-kurde;Boukari, Fouad;Celal Bayar, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de suisse romande;Dominique de Buman, pr\u00e9sident du groupe parlementaire Suisse-Arm\u00e9nie;Mathieu Reeb, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(TF4/SYRIE/TURQUIE AFRIN TEMOIGNAGES) *** La Turquie poursuit ses op\u00e9rations militaires dans l'enclave kurde d'Afrin, en Syrie...\r\nLes protestations du gouvernement syrien n'y ont rien fait. \r\nCette offensive contre les Milices kurdes du YPG (prononcer en fran\u00e7ais, comme dans l'alphabet) a \u00e9galement provoqu\u00e9 des r\u00e9actions de la part de la communaut\u00e9 internationale. \r\nEn attendant,  Anouk Henry la population d'Afrin se sent abandonn\u00e9e. \r\n----\r\nAbandonn\u00e9e, voire m\u00eame trahie par la communaut\u00e9 internationale. \r\nLou\u00e9es pour leur succ\u00e8s contre le groupe Etat Islamique, notamment \u00e0 Koban\u00e9, les milices de l'YPG affrontent aujourd'hui seules les forces turques, qui les consid\u00e8rent comme terroristes. Nous avons pu joindre hier un responsable du centre international pour la r\u00e9sistance d'afrin, un organe de communication pro-kurde, qui se dit ind\u00e9pendant. Carlo Bukani estime que la communaut\u00e9 internationale a l\u00e2ch\u00e9 les Kurdes.\r\n  1/2 - 0'32''\r\n((son afrin 1\"Ce sont eux qui ont combattu Daesch aux c\u00f4t\u00e9s des Etats-Unis, ils ont rendu le reste du monde plus s\u00fbr, d\u00e9barass\u00e9 du mal qu'est Daesch. Mais maintenant, ils r\u00e9alisent qu'il y a de nombreuses preuvent contre les sponsors de l'Etat Islamique, l'Etat Turc... qui montrent l'etat Turc collabore avec de plusieurs groupes djihadistes, dont l'EI. Et aujourd'hui, alors que les sponsors de Daesch nous attaque, la communaut\u00e9 interntaionale ne fait absolument rien.))\r\nRELANCE : Selon le Centre pour la r\u00e9sistance d'AFrin, la Turquie frapperait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le centre-ville et les hopitaux...\r\nAvec comme r\u00e9sultat plus de 60 civils tu\u00e9s en 13 jours. Les civils qui prennent d'ailleurs les armes pour soutenir les quelques miliers de combattants de l'YPG, dans un combat tr\u00e8s in\u00e9gal.\r\n  2/2 - 0'22''\r\n((son 2 afrin\r\nles attaques ont lieu sur des zones civiles, certaines familles paniquent et ont commenc\u00e9 \u00e0 fuir, mais d'autres veulent rester. Par exemple hier nous avons vu ces femmes monter sur la ligne de front pour cuisiner pour leur fr\u00e8res et leur maris.))\r\nSelon l'ONU, les combats ont fait pour l'heure 15'000 d\u00e9plac\u00e9s... mais peut-\u00eatres sont-ils plus nombreux \u00e0 avoir voulu partir... Car des rumeurs laissent penser que les autorit\u00e9s locales emp\u00eacheraient les gens de fuir de la r\u00e9gion.\r\n(Bve Tariq Ramadan) L'islamologue suisse Tariq Ramadan, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice francaise.\r\nVis\u00e9 par deux plaintes pour viol, le genevois a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 hier \u00e0 une de ses accusatrices au deuxi\u00e8me et dernier jour de sa garde \u00e0 vue \u00e0 Paris. \r\nElle a fourni aux enqu\u00eateurs un \u00e9l\u00e9ment nouveau : l'existence chez Tariq Ramadan d'une cicatrice de trois centim\u00e8tres pr\u00e9s du pubis.\r\nIl doit d\u00e9sormais \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge d'instruction, qui pourrait le mettre en examen dans la journ\u00e9e.\r\n(TF1/DE BUMAN ARMENIE) *** Resserrer les liens entre la Suisse et l'Arm\u00e9nie, ce sera la mission de la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national. Elle se rendra la semaine prochaine \u00e0 Erevan. \r\nUn voyage officiel initi\u00e9 par le premier citoyen du pays, Dominique de Buman. \r\nLe PDC fribourgeois rencontrera le pr\u00e9sident arm\u00e9nien. \r\nIl prononcera \u00e9galement un discours devant l'Assembl\u00e9e nationale. \r\nDans ce  pays du Caucause situ\u00e9 entre la Mer Noire et la Mer Caspienne... et qui se trouve encore et toujours dans une position g\u00e9opolitique d\u00e9licate. Rouven Gueissaz.\r\n  1'33''\r\n(19/ USA - POLEMIQUE NOTE FBI) *** Donald Trump devrait publier dans la journ\u00e9e des informations confidentielles, contre l'avis du FBI.\r\nLa bataille autour d'une note secr\u00e8te de 4 pages sur des \u00e9coutes du FBI contre la campagne Trump s'est envenim\u00e9e, hier entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les d\u00e9mocrates et la communaut\u00e9 du renseignement. \r\nLes informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es pourraient avoir un impact important sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Rapha\u00ebl Grand\r\n ((((C'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du Renseignement \u00e0  la Chambre des repr\u00e9sentants.  Devin Nunes (njun\u00e8s), un alli\u00e9 de Trump. Les 4 pages de ce document r\u00e9v\u00e8leraient des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump. Des \u00e9coutes illicites. Le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance. \r\nSelon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu pour publier la note secr\u00e8te. Et les implications sont importantes.  Ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI, mais aussi le no2 du D\u00e9aprtement de justice Rod Rosenstein. Rosenstein qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rence russes... Alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo l'occasion de licencier Rosenstein, pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller. Si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures.. l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer. rg rtsinfo WH)))\r\nEXTRO :  Et le FBI a tenu hier \u00e0 d\u00e9fendu son int\u00e9grit\u00e9,  mettant en doute la v\u00e9racit\u00e9 des informations contenues dans cette note confidentielle. \r\nUn document qui pourrait donc \u00eatre rendu publique ces prochaines heures.\r\n(03/FR/ STRATEGIE PDC ELECTION PA) *** La politique en Suisse et contre toute attente. le PDC fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le candidat lib\u00e9ral-radical Didier Castella. \r\nSoutien pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement de Fribourg, qui se tiendra le 4 mars prochain. \r\nR\u00e9unis hier soir \u00e0 Neyruz. \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont largement suivi la recommandation du comit\u00e9 directeur : Fabrice Gaudiano.\r\n  0'58''\r\n((C'est une d\u00e9cision courageuse. car pour une fois. on ne pourra pas dire que le PDC fribourgeois ne se mouille pas. Mais c'est aussi une d\u00e9cision p\u00e9rilleuse et historique. car en pr\u00e9f\u00e9rant le candidat PLR Didier Castella \u00e0 l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli. le PDC prend le risque d'enterrer l'entente de la droite fribourgeoise.\r\nAlors certes. les dirigeants du PDC estiment que leur mot d'ordre n'est qu'un fait isol\u00e9. et qu'il ne remet pas en cause l'union de la famille bourgeoise. Et bien s\u00fbr. les lib\u00e9raux-radicaux partagent cet avis. Mais il n'emp\u00eache : en fois de plus. l'UDC se retrouve trahie par l'entente de droite. et nul doute qu'il y aura des repr\u00e9sailles lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales. et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire.\r\nAinsi. avec son soutien d\u00e8s le 1er tour du scrutin. le PDC offre au favori PLR Didier Castella un cadeau potentiellement empoisonn\u00e9. Car au 2\u00e8me tour. l'entente d\u00e9sormais bris\u00e9e de la droite fribourgeoise risque de se retourner contre lui... et de favoriser le maintien \u00e0 gauche. du si\u00e8ge \u00e0 repourvoir au gouvernement.))\r\n(13/ASSURANCES/SALAIRES MEDECINS PA) *** Ce d\u00e9bat qui ne faiblit pas, celui concernant les salaires des m\u00e9decins, et particuli\u00e8rement des sp\u00e9cialistes. \r\nPlusieurs professionnels sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre la profession face aux attaques politiques. \r\nMichel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins genevois d\u00e9fendait sur notre antenne le besoin de pouvoir travailler avec une r\u00e9mun\u00e9ration honn\u00eate rembours\u00e9e par l'assurance de base. \r\nEt dans ce d\u00e9bat, Romain Bardet, vous avez sond\u00e9 les assurances-maladie. \r\nEt leur position est claire. \r\n  0'51''\r\n((Les assureurs maladies sont sur la m\u00eame ligne: les m\u00e9decins ne sont pas assez transparents, il manque les donn\u00e9es \"concernant leur revenu\".\r\nLa critique n'est pas vraiment \u00e9tonnante. Il ne faut pas oublier que les nouveau tarifs m\u00e9dicaux pour l'ambulatoire \"Tarmed\" d\u00e9cid\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sont le fruit d'un blocage entre assureurs et m\u00e9decins notamment. Incapables de se mettre d'accord.\r\nEn 2016, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'assurance de base a rembours\u00e9 pour 31,5 milliards de francs. Ce sont les hoptiaux qui ont cout\u00e9 le plus, 36% du montant  total. Mais pr\u00e8s d'un quart de la somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9e pour le travail des m\u00e9decins dans le secteur ambulatoire. \r\nL'appel des assureurs maladies \u00e0 une transparence accrue est donc logique dans le d\u00e9bat actuel. Et cela n'est pas pour leur d\u00e9plaire, car pour une fois, c'est un autre acteur du domaine de la sant\u00e9 qui sous le feu des critiques, alors que la question d'une caisse maladie publique reste un sujet politique))\r\n(Bve JO TAS) *** Quelles cons\u00e9quences aura le coup de tonnerre du TAS \u00e0 huit jours de l'ouverture des Jeux de Pyeongchang?\r\nLe Tribunal arbitral du sport qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de lever les sanctions de 28 des quarante-trois athl\u00e8tes russes suspendus suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur le dopage en Russie. \r\nPour les trois arbitres du TAS, \"les preuves sont insuffisantes\" concernant 28 athl\u00e8tes, mettant ainsi en doute le rapport McLaren.. \r\nPour onze autres, la sanction a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mais les juges ont estim\u00e9 que la suspension ne devait concerner que les jeux de Pyeongchang et non une interdiction \u00e0 vie des JO.\r\nLes 28 athl\u00e8tes, retrouvent leur classement des Jeux de Sotchi. \r\nLa Russie r\u00e9cup\u00e8re neuf breloques et la premi\u00e8re place au classement des m\u00e9dailles. \r\nIls retrouvent aussi le droit, au moins th\u00e9orique, de concourir aux Jeux de Pyeongchang. \r\nMais le CIO a r\u00e9fut\u00e9 hier cette possibilit\u00e9. Les athl\u00e8tes russes pourraient saisir la justice en r\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n(22/ DOPAGE AMA) La d\u00e9cision du Tribunal arbitral du sport de lever les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes Russes a fait couler beaucoup d'encre.  Le TAS est tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le monde du sport;  de l'antidopage, par la presse aussi.  Des accusations m\u00eame de soumission au pouvoir Russe. \r\nJoint il y a quelques minutes \u00e0 PyeongChang, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS, Mathieu Reeb, r\u00e9agit sereinement \u00e0 ces critiques... \r\n SON\r\n(Bve Ours Polaire) Les ours polaires ne trouvent plus assez de phoques pour se rassasier.\r\nLe probl\u00e8me est connu... mais il va s'aggraver... selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Science\r\nLa fonte des glaces... qui est toujours plus importante... les oblige \u00e0 parcourir de plus grandes distances pour trouver leur nourriture de pr\u00e9dilection: des jeunes phoques. \r\nEt les chercheurs ont fait un autre d\u00e9couverte alarmante: les ours polaires auraient en r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques plus \u00e9lev\u00e9s que ce que pensaient les scientifiques jusqu'ici.\r\nIls ont donc besoin d'attraper beaucoup de phoques... pour satisfaire un m\u00e9tabolisme une fois et demi plus imporant que celui avanc\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations.\r\n(Bve chandeleur) Et puis il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 Eric que ce 2 f\u00e9vrier est le jour de la Chandeleur. \r\nLa Chandeleur, autrefois appel\u00e9e \"Chandeleuse\", se f\u00eate le 2 f\u00e9vrier, soit 40 jours apr\u00e8s No\u00ebl. Son nom vient du mot \"chandelle\". \r\n\u00c0 l'origine, \u00e0 l'\u00e9poque des Romains, il s'agissait d'une f\u00eate en l'honneur du Dieu Pan. \r\nEt en 472, le pape G\u00e9lase 1er d\u00e9cide de christianiser cette f\u00eate qui deviendra la c\u00e9l\u00e9bration de la pr\u00e9sentation de J\u00e9sus au temple. \r\nCette tradition se rapporte \u00e0 un mythe lointain selon lequel si on ne faisait pas de cr\u00eapes le jour de la Chandeleur, le bl\u00e9 serait cari\u00e9 pour l'ann\u00e9e. \r\nOn dit d'ailleurs : \"Si point ne veut de bl\u00e9 charbonneux, mange des cr\u00eapes \u00e0 la Chandeleur\".\r\nAllez \u00e0 vos po\u00eales Eric !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2018-02-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9280354", "ece-9280332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T17:28:57Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [96%] :\r\nQuoi qu'il arrive au 13\u00e8me jour de son offensive en Syrie contre les forces kurdes, la Turquie a bien intention de poursuivre son op\u00e9ration malgr\u00e9 les critiques internationales et le d\u00e9sespoir de la population locale nous expliquera Anouk Henry dans un instant contre toute attente, le PDC fribourgeois d\u00e9cid\u00e9 hier soir de soutenir le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella lors du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement le 4 mars prochain, mettant ainsi en p\u00e9ril l'entente de la droite et puis quelles cons\u00e9quences aura le coup de tonnerre du TAS \u00e0 8 jours de l'ouverture des Jeux de Pyongyang, le Tribunal arbitral du sport qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de lever les sanctions de 28 athl\u00e8tes russes accus\u00e9s de dopage, vous entendrez les explications du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nLa Turquie poursuit ses op\u00e9rations militaires dans l'enclave kurde Afrine en Syrie et les protestations du gouvernement syrien n'est en rien fait cette offensive contre les milices kurdes du YPG qu'a \u00e9galement provoqu\u00e9 des r\u00e9actions de la part de la communaut\u00e9 internationale en attendant Anouk Henry la population d'Afrine se sent abandonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [94%] :\r\nOui, abandonn\u00e9e, voire m\u00eame trahie par la communaut\u00e9 internationale lou\u00e9es pour leur succ\u00e8s contre le groupe \u00c9tat islamique, notamment \u00e0 Koban\u00e9, les milices de l'YPG affrontent aujourd'hui, seules les forces turques qui les consid\u00e8rent comme des terroristes, nous avons pu joindre hier un responsable du centre international pour la r\u00e9sistance d'Afrine un organe de communication pro- kurde qui se dit ind\u00e9pendant, Carlo Bukani, estime que la communaut\u00e9 internationale a l\u00e2ch\u00e9 les Kurdes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [80%] :\r\nEst- Ouest au fort alors ce sont eux qui ont combattu Daech aux c\u00f4t\u00e9s des \u00c9tats-Unis d'asseoir ceux qui ont d\u00e9fendu le reste du monde plus s\u00fbr d\u00e9barrass\u00e9 du mal qu'il faut France r\u00e9alise qu'il y a de nombreuses preuves contre les soutiens de le mien de B\u00e9thune les chercher B\u00e9thune de bien des l\u00e9gislatures collabore avec plusieurs groupes djihadistes, dont l'\u00c9tat islamique et celui des souhaits aujourd'hui alors que les futurs de Daech nous attaquent la communaut\u00e9 internationale ne fait absolument rien n'a chang\u00e9 quand m\u00eame utilise nature, elle a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nEt Anouk, selon le Centre pour la r\u00e9sistance d'Afrine la Turquie frapperait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le centre ville et les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [95%] :\r\nOui, avec comme r\u00e9sultat, plus de 60 civils tu\u00e9s en 13 jours, des civils qui prennent d'ailleurs les armes pour soutenir les quelques milliers de combattants de l'YPG dans une bataille tr\u00e8s in\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [80%] :\r\n\u00e0 KKB, n'a investi Liliane h\u00e9 oui, les attaques ont lieu sur des zones civiles, certaines familles paniquent et ont commenc\u00e9 lire m\u00eame de Arm\u00e9nie mais d'autres veulent rester One to Space pour sans parler SEB 8 sauces et par exemple, hier nous avons vu ces femmes monter vers la ligne de front pour cuisiner, pour leurs fr\u00e8res, leur mari, ce qu'aucune faute d'Arras, dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [95%] :\r\nSelon l'ONU, les combats ont fait pour l'heure 15000 d\u00e9plac\u00e9s mais peut-\u00eatre sont -ils plus nombreux \u00e0 avoir voulu partir car des rumeurs laissent penser que les autorit\u00e9s locales emp\u00eacheraient les gens de fuir la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [94%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Anouk Henry \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 \u00e9galement ce matin, l'islamologue suisse Tariq ramadan d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant la justice fran\u00e7aise vis\u00e9 par 2 plaintes pour viol, le Genevois \u00e9tait confront\u00e9 hier \u00e0 une de ses accusatrices au 2\u00e8me et dernier jour de sa garde \u00e0 vue \u00e0 Paris, elle a fourni aux enqu\u00eateurs un \u00e9l\u00e9ment nouveau l'existence chez Tariq ramadan d'une cicatrice pr\u00e8s du pubis, il doit d\u00e9sormais \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 un juge d'instruction en vue d'une mise en examen dans la journ\u00e9e, resserrer les Liens entre la Suisse et l'Arm\u00e9nie, ce sera la mission de la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil national se rendra la semaine prochaine \u00e0 Erevan un voyage officiel, initi\u00e9 par le 1er citoyen du pays Dominique de birmans le PDC fribourgeois rencontrera le pr\u00e9sident arm\u00e9nien, il prononcera \u00e9galement un discours devant l'Assembl\u00e9e nationale dans ce pays du Caucase situ\u00e9e entre la mer Noire et la mer Caspienne et qui se trouve encore et toujours dans une position g\u00e9opolitique d\u00e9licate trouver une caisse hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [93%] :\r\nLes relations entre la Turquie et l'Arm\u00e9nie, peine \u00e0 se stabiliser, Ankara refuse de reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de 1915 qui est pourtant largement accept\u00e9e comme telle par les historiens instabilit\u00e9s \u00e9galement entre l'Arm\u00e9nie et la r\u00e9gion \u00e0 la barre, un territoire azerba\u00efdjanais peupl\u00e9 majoritairement d'Arm\u00e9niens pour Djellal Bayard, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande la r\u00e9conciliation semble encore loin. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:09) [91%] :\r\nL'Azerba\u00efdjan n'est un partenaire commercial, culturel important pour la Turquie, et l\u00e0 on a un v\u00e9ritable imbroglio c'est-\u00e0-dire que on ne peut pas, \u00e7a se sacrifier les relations avec l'Azerba\u00efdjan au profit de l'Arm\u00e9nie, tant que celle -ci, cette derni\u00e8re occupe encore environ 20 pourcent du territoire de l'Azerba\u00efdjan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [95%] :\r\nLe voyage des parlementaires suisses n'est pas anodin, donc pour une partie des Turcs de Suisse Dominique depuis mon pr\u00e9side aussi le groupe parlementaire Suisse- Arm\u00e9nie le Fribourgeois entretient depuis longtemps des Liens \u00e9troits avec Erevan. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:40) [95%] :\r\nIl y a des tensions militaires il y a des querelles au sujet de territoire, cela est souvent connus et l'Arm\u00e9nie a besoin certainement de notre coup de pouce parce qu'elle a moins d'atouts \u00e9conomiques, elle n'a pas de d'acc\u00e8s \u00e0 la mer, elle n'a pas de mati\u00e8res premi\u00e8res et par cons\u00e9quent on doit lui donner les m\u00eames chances que d'autres pays de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [93%] :\r\nLa dimension politique du voyage n'est pas n\u00e9gligeable, la Suisse a par exemple d\u00e9j\u00e0 offert sa m\u00e9diation \u00e0 l'Arm\u00e9nie, et \u00e0 la Turquie s'\u00e9taient, en 2009, des rencontres avec les milieux \u00e9conomiques sont \u00e9galement pr\u00e9vues, puisqu'une d\u00e9l\u00e9gation de repr\u00e9sentants de l'industrie suisse seront \u00e9galement en Arm\u00e9nie, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nDonald Trump devrait autoriser dans la journ\u00e9e, la publication d'informations confidentielles, contre l'avis du FBI, la bataille autour d'une note secr\u00e8te de 4 pages sur des \u00e9coutes du FBI contre la campagne Trump s'est envenim\u00e9e hier entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les d\u00e9mocrates et la communaut\u00e9 du renseignement, il faut dire que ces informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es pourraient avoir un impact important sur l'enqu\u00eate li\u00e9e aux pr\u00e9sum\u00e9es ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle, les explications de notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:48) [95%] :\r\nC'est une note confidentielle r\u00e9dig\u00e9e par le pr\u00e9sident r\u00e9publicain de la commission du renseignement \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants des Vinum Youn\u00e8s, un alli\u00e9 de Trump les 4 pages de documents r\u00e9v\u00e9lerait des \u00e9coutes mises en place par le FBI \u00e0 l'encontre d'un membre de l'\u00e9quipe de campagne Trump des \u00e9coutes illicites le FBI aurait commis un abus de pouvoir pour obtenir une autorisation de surveillance, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la Maison Blanche s'appr\u00eate \u00e0 donner son feu Vert pour publier la note secr\u00e8te et les applications sont importantes, ces \u00e9coutes illicites mettraient en cause le FBI mais aussi le num\u00e9ro 2 du d\u00e9partement de justice Rod Rosenstein Rosenstein, qui supervise l'enqu\u00eate du procureur Mueller sur les ing\u00e9rences russes, alors que l'enqu\u00eate se rapproche du pr\u00e9sident, les D\u00e9mocrates voient dans ce m\u00e9mo secret, l'occasion de licencier Rosenstein pour pouvoir ensuite s'attaquer \u00e0 Mueller si le m\u00e9mo est publi\u00e9 ces prochaines heures, l'enqu\u00eate russe pourrait subitement s'acc\u00e9l\u00e9rer, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [94%] :\r\nC'est le FBI qui a tenu hier \u00e0 d\u00e9fendre son int\u00e9grit\u00e9, mettant en doute la f\u00e9rocit\u00e9 des informations contenues dans cette note confidentielle, un document qui pourrait donc \u00eatre rendu publics ces prochaines heures, la politique en Suisse et contre toute attente, le PDC fribourgeois a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le candidat lib\u00e9ral- radical Didier Castella soutien pour le 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement de Fribourg qui se tiendra le 4 mars prochain r\u00e9unis hier soir \u00e0 Neyruz, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti ont largement suivi les recommandations du comit\u00e9 directeur Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [96%] :\r\nC'est une d\u00e9cision courageuse, car pour une fois on ne pourra pas dire que le PDC fribourgeois ne se mouille pas, mais c'est aussi une d\u00e9cision p\u00e9rilleuse et historique car en pr\u00e9f\u00e9rant le candidat PLR Didier Castella \u00e0 l'UDC Ruedi Schl\u00e4fli le PDC prend le risque d'enterrer l'entente de la droite fribourgeoise alors certes, les dirigeants du PDC estiment que leur mot d'ordre n'est qu'un fait isol\u00e9 qui ne remet pas en cause l'union de la famille bourgeoise et bien s\u00fbr les lib\u00e9raux- radicaux partagent cet avis, mais il n'emp\u00eache, une fois de plus, l'UDC se retrouve trahie par l'entente de droite et nul doute qu'il y aura des repr\u00e9sailles lors de prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 lors du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire ainsi avec son soutien d\u00e8s le 1er tour du scrutin, le PDC offre au favori PLR Didier Castella un cadeau potentiellement empoisonn\u00e9 car au 2\u00e8me tour, l'entente d\u00e9sormais bris\u00e9e de la droite fribourgeoise risque de se retourner contre lui et de favoriser le maintien \u00e0 gauche du si\u00e8ge \u00e0 repourvoir, au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [93%] :\r\nEt puis ce d\u00e9bat qui ne faiblit pas, celui qui concerne les salaires des m\u00e9decins et plus particuli\u00e8rement les salaires des sp\u00e9cialistes et plusieurs professionnels sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre la profession face aux attaques politiques Michel Mater, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins Genevois d\u00e9fendait sur notre antenne le besoin de pouvoir travailler avec une r\u00e9mun\u00e9ration honn\u00eate rembours\u00e9e par l'assurance de base et, dans ce d\u00e9bat, Romain Bardet, vous avez sond\u00e9 les assurances- maladie leur position est claire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [96%] :\r\nLes assureurs maladies sont sur la m\u00eame ligne, les m\u00e9decins ne sont pas assez transparents, il manque les donn\u00e9es concernant leur revenu, la critique n'est pas vraiment \u00e9tonnante, il ne faut pas oublier que les nouveaux tarifs m\u00e9dicaux pour l'ambulatoire Tarmed d\u00e9cid\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont le fruit d'un blocage entre assureurs et m\u00e9decins notamment, incapables de se mettre d'accord en 2016, selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'assurance de base a rembours\u00e9 pour31,5 milliards de francs, ce sont les h\u00f4pitaux qui ont co\u00fbt\u00e9 le plus 36 pourcent du montant total mais pr\u00e8s d'un quart de la somme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9e pour le travail des m\u00e9decins dans le secteur ambulatoire, l'appel des assureurs maladie \u00e0 une transparence accrue et donc logique dans le d\u00e9bat actuel et cela n'est pas pour leur d\u00e9plaire car pour une fois, c'est un autre acteur du domaine de la sant\u00e9 qui est sous le feu des critiques, alors que la question d'une caisse maladie publique reste un sujet politique br\u00fblant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [93%] :\r\nLes explications de Romain Bardet parlons \u00e0 pr\u00e9sent de la d\u00e9cision du TAS le Tribunal arbitral du sport qui a lev\u00e9 hier les sanctions inflig\u00e9es par le CIO \u00e0 28 athl\u00e8tes russes, et qui a donc fait couler beaucoup d'encre, le TAS tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le monde du sport de l'antidopage par la presse aussi des accusations m\u00eame de soumission au pouvoir Russe joint il y a quelques minutes \u00e0 Pyongyang, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS Mathieu Reb r\u00e9agit sereinement \u00e0 ces critiques. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:57) [90%] :\r\nJe dirais que par rapport \u00e0 \u00e0 cela on peut, on fait un peu abstraction de ce que les gens peuvent dire et penser concernant le le patient lui- m\u00eame, ce qui compte pour nous, c'est de remplir notre mission, c'est-\u00e0-dire pouvoir rendre des d\u00e9cisions en temps et en heure qui soit ex\u00e9cutoire, ensuite nous avons pour \u00e7a \u00e9videmment du personnel, nous avons de l'arbitre ou juge qui se qui travaillent apr\u00e8s nous faisons du droit, donc nos d\u00e9cisions sont sont purement juridique, on ne s'occupe pas de politique, on s'occupe pas d'aspect, d'autres aspects, notre mission premi\u00e8re, celle de veiller \u00e0 la bonne application du droit alors apr\u00e8s on sait tr\u00e8s bien que dans un litige avec toujours une partie satisfaites et une autre qui m\u00e9contente, \u00e7a fait partie du jeu et on l'accepte, on encaisse les coups, on comprend \u00e9videmment la r\u00e9action, mais pour nous, le but c'est d'\u00eatre d'\u00eatre confiants par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 de nos services et de notre proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [91%] :\r\nLa Mathieu Reb, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Tribunal arbitral du sport, il r\u00e9pondait \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz les 28 athl\u00e8tes russes qui retrouvent leur classement des Jeux de Sotchi la Russie r\u00e9cup\u00e8re ainsi neuf breloques, la premi\u00e8re place au classement des m\u00e9dailles ces athl\u00e8tes retrouvent aussi le droit, au moins th\u00e9orique de concourir aux Jeux de Pyongyang les CIO r\u00e9fut\u00e9 hier cette possibilit\u00e9, les athl\u00e8tes russes qui pourrait donc saisir la justice en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 puis football car vous allez nous reparler des ours polaires qui ne trouvent plus assez de phoques pour se rassasier le probl\u00e8me est connu, mais il va s'aggraver, selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Science, la fonte des glaces, qui est toujours plus importante, les oblige \u00e0 parcourir de plus grandes distances pour trouver leur nourriture de pr\u00e9dilection des jeunes phoques et les chercheurs ont fait une autre d\u00e9couverte alarmante, les ours polaires auraient en r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques plus \u00e9lev\u00e9s que ce que pensaient les scientifiques jusqu'ici, ils ont donc besoin d'attraper beaucoup de phoques pour satisfaire un m\u00e9tabolisme une fois et demie plus important que celui avanc\u00e9 par les pr\u00e9c\u00e9dentes estimations et puis \u00e7a nous a pas \u00e9chapp\u00e9 Eric 2 f\u00e9vrier le jour de la paix de la Chandeleur et devrait chanter j'appelais, je vous rassure les origines, autrefois appel\u00e9e Chandeleur, cette f\u00eate de 2 f\u00e9vrier soit 40 jours apr\u00e8s No\u00ebl vient du mot chandelle \u00e0 l'origine \u00e0 l'\u00e9poque des Romains, il s'agissait d'une f\u00eate en l'honneur du Dieu Pan 1400 en 472 le pape, j'ai la 1er d\u00e9cid\u00e9 de cristalliser cette f\u00eate qui deviendra donc la c\u00e9l\u00e9bration de la pr\u00e9sentation de J\u00e9sus au Temple cette tradition se rapporte \u00e0 un mythe lointain selon lequel si on ne faisait pas des cr\u00eapes, le jour de la Chandeleur, h\u00e9 bien le bl\u00e9 serait Carrier pour l'ann\u00e9e, on dit d'ailleurs : Si point ne veut de bl\u00e9 charbonneux mange des cr\u00eapes \u00e0 la Chandeleur Paul l'attelage compter sur moi la comptez sur moi, Karim, merci, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est un petit peu plus de 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:24:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F45EFF6-1DF0-4404-9F1B-C6DD5A6D81DF", "internalArchiveId": "0F45EFF6-1DF0-4404-9F1B-C6DD5A6D81DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les clubs de musique live peinent \u00e0 exister dans le paysage culturel suisse", "publicationDate": "2018-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathan Baumann, administrateur du club Bikini Test;Albane Schlechten, coordinatrice romande chez Petzi\r\nApr\u00e8s une p\u00e9riode de gloire dans les ann\u00e9es 80-90, les clubs de musique live peinent de plus en plus \u00e0 exister dans le paysage culturel. La salle de concert Bikini Test de La Chaux-de-Fonds a notamment lanc\u00e9 une saison de soutien pour tenter de relancer la machine.\r\n\r\n* * Les clubs de musique live peinent \u00e0 exister dans le paysage culturel suisse  ((CORALINE PAUCHARD, direct Studio Neuch\u00e2tel + 2 SONS (envoy\u00e9s de Lausanne) / natel ** 79))\r\n****7h42.. \r\nOn se penche sur la sant\u00e9 des clubs de musique live.... Apr\u00e8s une p\u00e9riode de gloire dans les ann\u00e9es 80-90, ils peinent de plus en plus \u00e0 exister... \r\nL'offre culturelle s'est \u00e9largie, le public se disperse, les villes se densifient....  et les soutiens politiques sont encore timides. \r\nLes club sont r\u00e9guli\u00e8rement au pied du mur.\r\nCoraline Pauchard, bonjour...\r\nLe mois dernier, c'\u00e9tait au tour de Bikini Test de faire le point. \r\nLa mythique salle de concert chaux-de-fonni\u00e8re a lanc\u00e9 une saison de soutien pour tenter de relancer la machine...\r\nTout commence par un constat douloureux : une baisse de fr\u00e9quentation doubl\u00e9e de dizaine de milliers de francs de perte en deux ans. De quoi se demander si Bikini Test a encore sa place aujourd'hui. Pour la garantir, le club promet des restructurations. La masse salariale, d\u00e9j\u00e0 minime, sera r\u00e9duite de plus de 50% afin d'organiser des soir\u00e9es sans n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9sultat. En d'autres termes : cap sur un b\u00e9n\u00e9volat quasi total. \r\nLe t\u00e9moignage de Nathan Baumann, administrateur du club.\r\n  1/2 - 4'57'' - fin parole 1'29'' ((!!! BAISSER LA MUSIQUE A PARTIR DE 1'45'' !!!))\r\n*** On l'a entendu Coraline, se repositionner dans le paysage culturel d'aujourd'hui, c'est le plus gros d\u00e9fis des clubs.\r\nUn d\u00e9fi que Petzi, la f\u00e9d\u00e9ration suisse des clubs et festivals de musiques actuelles conna\u00eet bien. Parmi ces 175 membres, l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve ou le Royal \u00e0 Baden ont r\u00e9cemment v\u00e9cu les m\u00eames d\u00e9boires. Une ins\u00e9curit\u00e9 qui pose la question de la responsabilit\u00e9 politique. Albane Schlechten, coordinatrice romande chez Petzi. \r\n  2/2 - 0'28''\r\n\u00c0 cela s'ajoute une demande de soutiens financiers plus cons\u00e9quents. Dans une \u00e9tude de 2015, Petzi rappelle que les clubs et festivals \u00e0 buts non lucratifs sont subventionn\u00e9s \u00e0 hauteur de 29% en Suisse, contre 41% en Europe. \r\n*** \u00e7a c'est pour les revendications... \r\nMais que font les clubs pour augmenter leur visibilit\u00e9?\r\nIls organisent notamment des journ\u00e9es portes ouvertes. Chaque ann\u00e9e, histoire de se faire conna\u00eetre d'un plus large public. Et cette journ\u00e9e, Romaine, c'est demain sur l'ensemble du territoire.", "durationSec": 231, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9280338", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les clubs de musique live peinent \u00e0 exister dans le paysage culturel suisse / LME_2018-02-02T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 02.02.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une p\u00e9riode de gloire dans les ann\u00e9es 80-90, les clubs de musique live peinent de plus en plus \u00e0 exister dans le paysage culturel. La salle de concert Bikini Test de La Chaux-de-Fonds a notamment lanc\u00e9 une saison de soutien pour tenter de relancer la machine."], "variantIds": ["ece-9280338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T03:45:54Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTrois va se pencher sur la sant\u00e9 des clubs de musique Live apr\u00e8s une p\u00e9riode de gloire dans les ann\u00e9es 80 90, ils peinent de plus en plus \u00e0 exister l'offre culturelle s'est \u00e9largie, le public se disperse les villes se densifie et les soutiens politiques sont encore timides, les clubs sont r\u00e9guli\u00e8rement au pied du mur bonjour Coraline Pauchard, bonjour le mois dernier, c'est au tour de du Bikini Test de La Chaux-de-Fonds, de faire le point \u00e0 la mythique salle de de concert, a lanc\u00e9 une saison de soutien pour tenter de relancer un peu la machine oui car tout commence par un constat douloureux, une baisse de fr\u00e9quentation, doubl\u00e9e de dizaine de milliers de francs de pertes en 2 ans, de quoi se demander si Bikini Test a encore sa place aujourd'hui, oui, r\u00e9pond l'association charge du club mais cela passera par des restructurations, la masse salariale d\u00e9j\u00e0 minime sera r\u00e9duite de plus de 50 pourcent afin d'organiser des soir\u00e9es sans n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9sultat en d'autres termes, cap sur un b\u00e9n\u00e9volat quasi totale, j'ai rencontr\u00e9 Nathan Baumann, administrateur du club je vous propose d'\u00e9couter son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nPour faire simple, la chose la plus difficile, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 s'adapter, Bikini Test s'inscrit dans une sc\u00e8ne extr\u00eamement riche, qui prend conscience de sa valeur, qui propose beaucoup beaucoup de choses et je pense que Bikini Test est un lieu dans cette sc\u00e8ne, certes, une institution mais \u00e0 l'heure actuelle et en lieu et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, la question \u00e0 se poser, c'est : si vous avez un artiste qui vient en ville, quel est le meilleur endroit pour que le concert se fasse, si vous voyez un concert de rock and Roll, il sera peut-\u00eatre mieux dans un lieu \u00e0 80 personnes rempli \u00e0 150 personnes avec de la bi\u00e8re en canette, et puis tous les prix et une salle \u00e0 400 personnes comme le Bikini, soit vous avez quelque chose de particulier, soit il faut faire un soldat parce que c'est l\u00e0 que c'est bien, c'est l\u00e0 o\u00f9 on sent un truc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nComme on fait nos choix pour que Bikini Test malgr\u00e9 les ann\u00e9es malgr\u00e9 l'environnement qui change continue d'exister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [83%] :\r\nNous ce qui nous int\u00e9resse, c'est d'\u00eatre l\u00e0 pour un jeune public, \u00e7a veut dire \u00eatre accessible au niveau du prix mais aussi disponible \u00e0 ce que ces jeunes g\u00e9n\u00e9rations \u00e9coute quand je suis all\u00e9 habiter franchement d\u00e9j\u00e0 14 ans en citant trucs et puis apr\u00e8s j'ai fait des premiers concerts appel\u00e9 voil\u00e0 des premi\u00e8res soir\u00e9es inoubliable pour le public jeune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [90%] :\r\nUn concert mythique \u00e0 Bikini Test, \u00e0 un moment o\u00f9 vous avez v\u00e9cu l'instant justement c'\u00e9tait quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [83%] :\r\nC'\u00e9tait comme je n'avais qui ne cesse, en tant que spectateur Bikini Test La Chaux-de-Fonds je \u00e9tais plus Saint-Imier tout un truc et puis j'\u00e9tais venu voir ce fameux groupe suisse qui s'appelait il y a une grande c'\u00e9tait hallucinant, je me suis retrouv\u00e9 Avignon c'est le seul concert suivant en train de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [93%] :\r\nL'entendu Coraline se repositionner dans le paysage culturel d'aujourd'hui, c'est le plus gros d\u00e9fi de ces clubs oui, un d\u00e9fi que Petzi la F\u00e9d\u00e9ration suisse des clubs et festivals de musiques actuelles conna\u00eet bien, parmi ces 175 membres l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve, le Royal \u00e0 Baden ont r\u00e9cemment v\u00e9cu les m\u00eames d\u00e9boires une ins\u00e9curit\u00e9 qui pose la question de la responsabilit\u00e9 politique, Albane Schlechten, coordinatrice romande chez Petzi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:52) [91%] :\r\nAujourd'hui, c'est vrai qu'avec la pression qui a sur le march\u00e9 de la musique, la densit\u00e9 d'ici la m\u00eame op\u00e9ration des normes et des r\u00e8glements en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9, les autorisations d'exploiter, il doit y avoir des solutions aujourd'hui politique pour accompagner ces structures, donc les int\u00e9grer dans les plans d'am\u00e9nagement dans les consultations qui ont lieu sur les lois et les r\u00e8glements reconna\u00eetre le b\u00e9n\u00e9volat, donc il y a tout un travail en fait qui doit s'\u00e9tablir \u00e0 diff\u00e9rents, il faut avec diff\u00e9rents interlocuteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [94%] :\r\nEt \u00e0 cela s'ajoute une demande de soutiens financiers plus cons\u00e9quents dans une \u00e9tude de 2015 Petzi rappelle que les clubs et festivals \u00e0 but non lucratif sont subventionn\u00e9s \u00e0 hauteur de 29 pourcent en Suisse, contre 41 pourcent en Europe, \u00e7a c'est pour les revendications Coraline : mais que font les clubs concr\u00e8tement pour augmenter leur visibilit\u00e9, h\u00e9 bien ils organisent notamment des journ\u00e9es portes ouvertes chaque ann\u00e9e, histoire de se faire conna\u00eetre d'un plus large public et cette journ\u00e9e Romaine, h\u00e9 bien c'est demain sur l'ensemble du territoire Coraline Pauchard, en Direct de Neuch\u00e2tel, merci beaucoup \u00e0 cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-02T07:20:20Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1651812", "internalArchiveId": "AA1801652113", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Reprendre le travail apr\u00e8s le cancer - AVALANCHE, la grande peur dans la montagne", "publicationDate": "2018-02-01T20:10:00Z", "durationSec": 3419, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9300236", "imageURL": "http://www.rts.ch/9300235.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Reprendre le travail apr\u00e8s le cancer", "Reprendre le travail apr\u00e8s le cancer", "Avalanche, la grande peur dans la montagne", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- Reprendre le travail apr\u00e8s le cancer\n- Avalanche, la grande peur dans la montagne", "- Reprendre le travail apr\u00e8s le cancer\n- Avalanche, la grande peur dans la montagne", "- Reprendre le travail apr\u00e8s le cancer\n- Avalanche, la grande peur dans la montagne", "Comment se remettre d\u2019un cancer lorsque de surcroit on craint un licenciement en raison de sa maladie ? La double peine \u2013 le cancer puis le d\u00e9classement professionnel -  est pourtant trop souvent la r\u00e9alit\u00e9 en Suisse. Quatre malades, qui se battent pour garder un pied dans la vie professionnelle racontent leur chemin ardu, de la maladie au retour au travail, pour d\u00e9couvrir que plus rien n\u2019est vraiment comme avant.", "Comment se remettre d'un cancer lorsque de surcroit on craint un licenciement en raison de sa maladie ? La double peine - le cancer puis le d\u00e9classement professionnel -  est pourtant trop souvent la r\u00e9alit\u00e9 en Suisse. Quatre malades, qui se battent pour garder un pied dans la vie professionnelle racontent leur chemin ardu, de la maladie au retour au travail, pour d\u00e9couvrir que plus rien n'est vraiment comme avant.\nAlors que la saison de ski bat son plein, le danger d'avalanche en montagne est au plus haut, avec son lot de trag\u00e9dies humaines. Pourtant, aujourd'hui, on est en mesure de conna\u00eetre en d\u00e9tail le fonctionnement de ce ph\u00e9nom\u00e8ne naturel terrifiant, comment l'innocent flocon de neige se transforme en bulldozer puissant rasant tout sur son passage. T\u00e9moignages v\u00e9cus avec une cam\u00e9ra portable, imagerie satellites, radar, un reportage scientifique impressionnant.", "Alors que la saison de ski bat son plein, le danger d\u2019avalanche en montagne est au plus haut, avec son lot de trag\u00e9dies humaines. Pourtant, aujourd\u2019hui, on est en mesure de conna\u00eetre en d\u00e9tail le fonctionnement de ce ph\u00e9nom\u00e8ne naturel terrifiant, comment l\u2019innocent flocon de neige se transforme en bulldozer puissant rasant tout sur son passage. T\u00e9moignages v\u00e9cus avec une cam\u00e9ra portable, imagerie satellites, radar, un reportage scientifique impressionnant."], "variantIds": ["ece-9167537", "ece-9168355", "ece-9166816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T14:59:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:22:04\r\n...\r\n\r\n10:00:25:03  10:00:26:08\r\n      -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:12  10:00:29:16\r\nCe soir, en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission,\r\n\r\n10:00:29:21  10:00:32:19\r\non verra le danger des avalanches.\r\n\r\n10:00:33:00  10:00:38:09\r\nMais d'abord, nous \u00e9voquerons un\r\nprobl\u00e8me qui peut-\u00eatre vous concerne.\r\n\r\n10:00:38:13  10:00:41:07\r\n300'000 Suisses\r\nvivent avec le cancer.\r\n\r\n10:00:41:11  10:00:44:14\r\nLa plupart de ces compatriotes\r\nont un travail\r\n\r\n10:00:44:19  10:00:46:17\r\nmais la maladie se moque bien\r\n\r\n10:00:46:22  10:00:50:12\r\ndes d\u00e9lais l\u00e9gaux de licenciement\r\ntr\u00e8s courts en Suisse.\r\n\r\n10:00:50:17  10:00:55:07\r\n   En Suisse, un employeur peut vous \r\n   licencier au retour d'une maladie.\r\n\r\n10:00:55:11  10:00:58:06\r\n   Il est seulement tenu de respecter\r\n\r\n10:00:58:11  10:01:03:18\r\n     un d\u00e9lai l\u00e9gal entre 1 et 6 mois\r\nen fonction de vos ann\u00e9es de service.\r\n\r\n10:01:03:23  10:01:06:14\r\n                       Mais le cancer\r\n             ne conna\u00eet pas d'agenda.\r\n\r\n10:01:06:19  10:01:08:20\r\n         Quand on reprend le travail,\r\n\r\n10:01:09:01  10:01:12:13\r\n          il faut y aller mod\u00e9r\u00e9ment,\r\n               on est encore fatigu\u00e9.\r\n\r\n10:01:12:18  10:01:14:10\r\n               On est moins productif\r\n\r\n10:01:14:14  10:01:18:04\r\n                    et \u00e7a peut co\u00fbter\r\n     son emploi au rescap\u00e9 du cancer.\r\n\r\n10:01:18:09  10:01:22:03\r\nLe monde du travail en Suisse\r\nest brutal et injuste\r\n\r\n10:01:22:08  10:01:25:14\r\navec les convalescents du cancer.\r\n\r\n10:01:25:19  10:01:29:04\r\nLe licenciement pour cause de cancer,\r\nun scandale\r\n\r\n10:01:29:09  10:01:33:17\r\nqui est arriv\u00e9 \u00e0 nos interlocuteurs\r\nqui ont t\u00e9moign\u00e9 avec courage.\r\n\r\n10:01:33:22  10:01:38:21\r\nParfois, la solidarit\u00e9 et l'humanit\u00e9 \r\nexistent encore chez les employeurs.\r\n\r\n10:01:43:18  10:01:48:08\r\n    -Un cancer \u00e0 30 ou 40 ans,\r\nc'est lekillerde votre carri\u00e8re.\r\n\r\n10:01:48:17  10:01:50:08\r\n     -C'est destructeur.\r\n\r\n10:01:50:12  10:01:56:05\r\n{\\an1}Un patient qui a envie de reprendre \r\nun travail et qui se fait licencier,\r\n\r\n10:01:56:10  10:01:59:04\r\nc'est une situation destructrice.\r\n\r\n10:01:59:09  10:02:01:16\r\n-Ce n'est pas du jour au lendemain\r\n\r\n10:02:01:21  10:02:05:07\r\n    qu'on arrive au travail\r\n      et on est \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:02:05:11  10:02:07:11\r\n     Non, il faut oublier \u00e7a.\r\n\r\n10:02:07:16  10:02:09:05\r\n       C'est impossible.\r\n\r\n10:02:09:10  10:02:14:21\r\n{\\an1}-C'est important que les entreprises\r\nprennent conscience que des malades\r\n\r\n10:02:15:02  10:02:19:01\r\n du cancer ou autre chose,\r\nil va y en avoir de plus en plus.\r\n\r\n10:02:19:06  10:02:21:13\r\nIl faudra composer avec \u00e7a.\r\n\r\n10:02:21:18  10:02:28:03\r\n   -Dans le monde du travail,\r\nDieu sait s'il faut s'accrocher.\r\n\r\n10:02:28:08  10:02:29:21\r\n      Pour tenir le rythme,\r\n\r\n10:02:30:02  10:02:34:02\r\n      il faut \u00eatre performant,\r\nrapide et \u00e9videmment en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n10:02:34:07  10:02:39:05\r\n  Lorsque nous tombons malades,\r\n  quand la m\u00e9canique se grippe,\r\n\r\n10:02:39:10  10:02:44:15\r\non se retrouve \u00e0 contre-courant,\r\nfragilis\u00e9 au milieu de l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n10:02:48:22  10:02:50:16\r\n    En Suisse, chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:02:50:21  10:02:54:15\r\n         15'000 personnes\r\nen \u00e2ge de travailler ont un cancer.\r\n\r\n10:02:54:20  10:02:57:10\r\n        Pour la plupart,\r\n     apr\u00e8s les soins aigus,\r\n\r\n10:02:57:14  10:03:00:06\r\n       il faut se relancer\r\n       dans la vie active.\r\n\r\n10:03:00:11  10:03:02:17\r\nMais qu'est-ce qui nous attend ?\r\n\r\n10:03:19:17  10:03:21:10\r\n       Laure vit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:03:21:14  10:03:24:17\r\n        Elle \u00e9tait cadre\r\n     dans une banque priv\u00e9e\r\n\r\n10:03:24:22  10:03:27:20\r\n         lorsqu'un jour\r\n     le destin la rattrape.\r\n\r\n10:03:28:01  10:03:31:21\r\n            -Fin 2014,\r\nles derniers jours de l'ann\u00e9e 2014,\r\n\r\n10:03:32:02  10:03:35:01\r\n      j'\u00e9tais dans un \u00e9tat \r\n      de fatigue important.\r\n\r\n10:03:35:06  10:03:36:11\r\n            On \u00e9tait\r\n\r\n10:03:36:15  10:03:40:04\r\n        en pleine fusion,\r\n  j'ai donn\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie\r\n\r\n10:03:40:09  10:03:43:23\r\n       dans cette banque,\r\nj'y suis rest\u00e9e cinq ans et demi\r\n\r\n10:03:44:04  10:03:46:06\r\n  et je suis tomb\u00e9e malade.\r\n\r\n10:03:46:11  10:03:48:03\r\n        J'ai commenc\u00e9\r\n\r\n10:03:48:08  10:03:51:12\r\n{\\an1}par m'\u00e9crouler au travail.\r\n\r\n10:03:51:17  10:03:54:16\r\n     Il n'y avait pas\r\n  d'espace pr\u00e9vu pour \u00e7a.\r\n\r\n10:03:54:21  10:03:59:23\r\nQuand j'ai senti venir le malaise,\r\n je me suis rendue dans le local\r\n\r\n10:04:00:04  10:04:05:11\r\n\u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur d'une coll\u00e8gue,\r\n o\u00f9 je me suis allong\u00e9e par terre.\r\n\r\n10:04:05:16  10:04:10:10\r\n-Apr\u00e8s des examens, elle apprend\r\n qu'elle a un cancer du rectum.\r\n\r\n10:04:10:14  10:04:13:00\r\nElle subit une lourde op\u00e9ration.\r\n\r\n10:04:13:05  10:04:15:18\r\nSon m\u00e9decin la met en arr\u00eat maladie.\r\n\r\n10:04:15:23  10:04:18:12\r\nApr\u00e8s huit mois de convalescence,\r\n\r\n10:04:18:17  10:04:22:11\r\n           il recommande\r\nune reprise progressive du travail.\r\n\r\n10:04:22:16  10:04:24:23\r\n -Quand j'ai annonc\u00e9 mon retour,\r\n\r\n10:04:25:04  10:04:27:14\r\non m'a dit qu'on \u00e9tait content\r\n\r\n10:04:27:19  10:04:31:03\r\n   que j'aille mieux\r\net content de me revoir.\r\n\r\n10:04:31:08  10:04:35:07\r\nQuand je me suis pr\u00e9sent\u00e9e\r\n le matin de la reprise,\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:40:08\r\n{\\an1}on m'a annonc\u00e9 que je n'avais plus\r\nma place dans l'entreprise.\r\n\r\n10:04:40:12  10:04:43:15\r\n{\\an1}Donc ma reprise a dur\u00e9 dix minutes.\r\n\r\n10:04:45:05  10:04:48:14\r\n        -La double peine:\r\n un cancer puis le licenciement.\r\n\r\n10:04:48:19  10:04:51:20\r\n          Contrairement\r\n   \u00e0 ce qu'on pourrait penser,\r\n\r\n10:04:52:01  10:04:53:06\r\n          c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n10:04:53:11  10:04:57:14\r\n   En Suisse, on peut se faire\r\nlicencier en plein arr\u00eat maladie.\r\n\r\n10:04:57:19  10:05:02:15\r\nLe droit suisse pr\u00e9voit simplement\r\ndes d\u00e9lais minimaux de protection\r\n\r\n10:05:02:20  10:05:06:16\r\n      contre le licenciement\r\nen fonction des ann\u00e9es de service.\r\n\r\n10:05:06:21  10:05:11:08\r\n Un employ\u00e9 sous contrat depuis\r\nune ann\u00e9e est l\u00e9galement prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n10:05:11:12  10:05:15:12\r\n     pendant 30 jours contre\r\nle licenciement s'il tombe malade.\r\n\r\n10:05:15:17  10:05:18:21\r\n      Celui qui travaille\r\n    depuis moins de cinq ans\r\n\r\n10:05:19:02  10:05:22:05\r\n     dans la m\u00eame entreprise\r\n      est prot\u00e9g\u00e9 90 jours.\r\n\r\n10:05:22:10  10:05:24:05\r\n    Apr\u00e8s six ans de service,\r\n\r\n10:05:24:10  10:05:28:19\r\n  vous aurez 180 jours de r\u00e9pit\r\n avant de pouvoir \u00eatre licenci\u00e9.\r\n\r\n10:05:29:00  10:05:30:16\r\n    Mais le cancer se soigne\r\n\r\n10:05:30:21  10:05:34:17\r\n        sur le long terme,\r\nparfois m\u00eame sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:05:34:22  10:05:39:11\r\n Vous pouvez donc \u00eatre licenci\u00e9\r\n    en pleine convalescence.\r\n\r\n10:05:43:00  10:05:47:01\r\n    Laure a perdu son emploi\r\napr\u00e8s huit mois d'arr\u00eat maladie.\r\n\r\n10:05:47:06  10:05:51:00\r\nElle travaillait depuis cinq ans\r\n      dans la m\u00eame banque.\r\n\r\n10:05:51:05  10:05:54:13\r\n       Apr\u00e8s l'op\u00e9ration,\r\n elle a pari\u00e9 sur un changement\r\n\r\n10:05:54:18  10:05:57:16\r\n      de r\u00e9gime alimentaire\r\n        pour s'en sortir.\r\n\r\n10:05:57:21  10:06:01:21\r\n   Elle a d\u00fb se remettre aussi\r\n   \u00e0 la recherche d'un emploi.\r\n\r\n10:06:02:02  10:06:05:12\r\n          -J'ai entam\u00e9\r\nma p\u00e9riode de ch\u00f4mage en janvier.\r\n\r\n10:06:05:17  10:06:09:17\r\n Je n'ai surtout pas parl\u00e9\r\nde ma maladie, \u00e7a fait trop peur.\r\n\r\n10:06:09:22  10:06:12:06\r\nLe cancer, la maladie font peur.\r\n\r\n10:06:12:11  10:06:17:10\r\n{\\an1}Si vous devez vous pr\u00e9senter \u00e0 un\r\n\u00e9ventuel employeur et que vous dites\r\n\r\n10:06:17:14  10:06:22:12\r\n{\\an1}que vous avez eu un cancer, il va\r\nforc\u00e9ment choisir quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:06:22:17  10:06:24:20\r\nIl ne va pas prendre le risque\r\n\r\n10:06:25:01  10:06:29:04\r\n que vous retombiez malade,\r\nque vous lui co\u00fbtiez de l'argent.\r\n\r\n10:06:29:09  10:06:31:01\r\n On est dans le business.\r\n\r\n10:06:31:06  10:06:35:09\r\n  -Aujourd'hui, Laure travaille\r\n   \u00e0 nouveau dans une banque.\r\n\r\n10:06:35:13  10:06:37:10\r\n    Mais son nouvel employeur\r\n\r\n10:06:37:14  10:06:40:22\r\n    et ses coll\u00e8gues ignorent\r\n     qu'elle a eu un cancer.\r\n\r\n10:06:41:03  10:06:42:10\r\n       Ils ignorent aussi\r\n\r\n10:06:42:14  10:06:47:03\r\n    que, sous ses v\u00eatements,\r\n elle porte une poche stomacale.\r\n\r\n10:06:47:08  10:06:51:13\r\n    -M\u00eame si on ne pense pas\r\n     au fait d'\u00eatre malade,\r\n\r\n10:06:51:18  10:06:55:07\r\nle fait d'avoir une poche,\r\n   c'est continuel.\r\n\r\n10:06:55:11  10:06:57:21\r\nC'est un frottement, c'est...\r\n\r\n10:06:58:02  10:07:00:16\r\n{\\an1}Voil\u00e0, peu de choses, un geste...\r\n\r\n10:07:00:21  10:07:03:02\r\n{\\an1}\"Est-ce que tout va bien ?\"\r\n\r\n10:07:03:07  10:07:05:19\r\n{\\an1}Donc on y pense tout le temps.\r\n\r\n10:07:06:00  10:07:10:07\r\n Tous les jours, au travail,\r\nen dehors du travail, on y pense.\r\n\r\n10:07:10:11  10:07:12:09\r\n     -A l'embauche, personne\r\n\r\n10:07:12:13  10:07:16:00\r\n       ne lui aurait pos\u00e9\r\n   de questions sur sa sant\u00e9.\r\n\r\n10:07:16:05  10:07:19:02\r\n        On ne peut donc\r\n  lui reprocher d'avoir menti.\r\n\r\n10:07:19:07  10:07:21:13\r\nMais en se taisant, Laure n'a pas pu\r\n\r\n10:07:21:18  10:07:26:14\r\n demander une adaptation, pourtant\r\nn\u00e9cessaire, de son poste de travail.\r\n\r\n10:07:26:19  10:07:32:07\r\n  Par exemple, une table haute \r\n pour pouvoir travailler debout.\r\n\r\n10:07:32:11  10:07:34:13\r\n  -J'ai envie, par ce t\u00e9moignage,\r\n\r\n10:07:34:18  10:07:38:02\r\n{\\an1}de dire aux gens malades qui sont\r\n\r\n10:07:38:07  10:07:40:20\r\n dans cette probl\u00e9matique\r\n\r\n10:07:41:01  10:07:43:23\r\n        qu'il faut\r\nqu'on ose parler, se montrer.\r\n\r\n10:07:44:04  10:07:46:05\r\n{\\an1}Finalement, on est nombreux.\r\n\r\n10:07:46:10  10:07:49:17\r\n  Quand la soci\u00e9t\u00e9 verra\r\n  qu'on est si nombreux,\r\n\r\n10:07:49:22  10:07:52:15\r\n elle sera oblig\u00e9e de s'adapter.\r\n\r\n10:07:52:20  10:07:54:07\r\n       -Il y a quinze ans,\r\n\r\n10:07:54:11  10:07:57:14\r\n                    en Suisse,\r\n          150'000 \u00e0 180'000 personnes\r\n\r\n10:07:57:19  10:08:01:06\r\n             vivaient avec un cancer\r\n                dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:08:01:11  10:08:04:20\r\n                   Aujourd'hui,\r\n          c'est probablement 350'000\r\n\r\n10:08:05:01  10:08:06:15\r\n                     et en 2030\r\n\r\n10:08:06:20  10:08:09:23\r\n{\\an3}     on sera probablement au double.\r\n\r\n10:08:10:04  10:08:13:15\r\n                   On devrait avoir\r\n     600 \u00e0 700'000 personnes actives\r\n\r\n10:08:13:20  10:08:18:11\r\n{\\an3}avec un cancer en cours de traitement\r\n           ou en pause th\u00e9rapeutique.\r\n\r\n10:08:18:15  10:08:24:03\r\n{\\an3}       C'est \u00e7a, le grand changement\r\nde ces dix, quinze derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:08:24:08  10:08:30:04\r\nNotre soci\u00e9t\u00e9 devra int\u00e9grer de plus\r\n en plus de patients de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n10:08:37:03  10:08:38:16\r\n        -Voici Isabelle.\r\n\r\n10:08:38:21  10:08:41:01\r\n   Elle vit pr\u00e8s de Lausanne.\r\n\r\n10:08:41:06  10:08:45:04\r\n  Elle a travaill\u00e9 toute sa vie\r\n  en \u00e9levant ses deux enfants.\r\n\r\n10:08:45:09  10:08:48:15\r\n  En 2016, on lui diagnostique\r\n       un cancer du sein.\r\n\r\n10:08:48:20  10:08:53:18\r\nSecr\u00e9taire technique \u00e0 plein temps,\r\n  elle est mise en arr\u00eat maladie.\r\n\r\n10:08:53:23  10:08:58:00\r\n   Op\u00e9ration, chimioth\u00e9rapie,\r\n     elle est en traitement\r\n\r\n10:08:58:05  10:09:00:11\r\n       lorsqu'elle re\u00e7oit\r\n\r\n10:09:00:16  10:09:03:18\r\n  une lettre de son employeur.\r\n\r\n10:09:06:15  10:09:08:18\r\n       -Le ciel me tombe sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:09:08:23  10:09:12:05\r\n      -On vous a licenci\u00e9e\r\n  durant votre cong\u00e9 maladie ?\r\n\r\n10:09:12:10  10:09:14:11\r\n                   -Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:09:14:16  10:09:16:21\r\n               Et vraiment affaiblie.\r\n\r\n10:09:17:02  10:09:19:06\r\n        Si je n'avais pas eu mon mari\r\n\r\n10:09:19:11  10:09:24:11\r\n{\\an3}       comme soutien \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\nje ne sais pas ce que j'aurais fait.\r\n\r\n10:09:24:16  10:09:27:06\r\n     C'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:09:27:11  10:09:30:19\r\n     -Isabelle ne peut alors\r\n      pr\u00e9tendre au ch\u00f4mage,\r\n\r\n10:09:31:00  10:09:33:11\r\ncar il faut \u00eatre apte \u00e0 travailler\r\n\r\n10:09:33:15  10:09:35:06\r\n       pour y avoir droit.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:38:20\r\n          Elle comptait\r\n  sur l'assurance perte de gain\r\n\r\n10:09:39:01  10:09:41:11\r\n  contract\u00e9e par son employeur.\r\n\r\n10:09:41:15  10:09:45:11\r\n Mais la lettre de licenciement\r\n\r\n10:09:45:16  10:09:49:01\r\n  lui ass\u00e8ne un coup de massue.\r\n\r\n10:09:53:15  10:09:55:06\r\n        -Je me suis dit:\r\n\r\n10:09:55:11  10:09:57:21\r\n            \"Comment va-t-on vivre ?\"\r\n\r\n10:09:58:02  10:10:03:02\r\n -En Suisse, lorsque vous perdez\r\nvotre emploi suite \u00e0 une maladie,\r\n\r\n10:10:03:07  10:10:07:15\r\nl'assurance perte de gain collective\r\n         de votre employeur\r\n\r\n10:10:07:20  10:10:11:04\r\n           a le devoir\r\nde vous proposer le libre passage.\r\n\r\n10:10:11:09  10:10:14:13\r\n       C'est ce qu'a fait\r\n     l'assurance d'Isabelle.\r\n\r\n10:10:14:18  10:10:17:07\r\n     Pour 602 frs par mois,\r\n         elle aura 80 %\r\n\r\n10:10:17:11  10:10:22:01\r\nde son salaire couvert tant qu'elle\r\n  est reconnue inapte au travail.\r\n\r\n10:10:22:06  10:10:25:10\r\n  Mais quelques mois plus tard,\r\n       elle est convoqu\u00e9e\r\n\r\n10:10:25:14  10:10:28:04\r\n     chez un m\u00e9decin-conseil\r\n         de l'assurance.\r\n\r\n10:10:28:09  10:10:31:11\r\n  Il l'estimera progressivement\r\n        apte \u00e0 travailler\r\n\r\n10:10:31:15  10:10:33:14\r\n  contre l'avis de son m\u00e9decin.\r\n\r\n10:10:33:19  10:10:38:02\r\n L'assurance lui annonce la fin\r\n progressive de ses indemnit\u00e9s.\r\n\r\n10:10:38:07  10:10:39:17\r\n      Isabelle, licenci\u00e9e,\r\n\r\n10:10:39:22  10:10:43:23\r\n      sans droit au ch\u00f4mage,\r\nse retrouve \u00e0 l'assistance sociale.\r\n\r\n10:10:44:04  10:10:48:06\r\n      18 mois apr\u00e8s le d\u00e9but\r\nde sa maladie, elle rel\u00e8ve la t\u00eate.\r\n\r\n10:10:48:11  10:10:51:03\r\n-Vous avez envie de travailler ?\r\n\r\n10:10:51:08  10:10:52:21\r\n                   -Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n10:10:53:02  10:10:56:18\r\n de me sentir \u00e0 nouveau appartenir...\r\n\r\n10:10:56:23  10:10:59:19\r\n           Ne plus \u00eatre marginalis\u00e9e.\r\n\r\n10:11:00:00  10:11:02:22\r\n  Je suis quelqu'un d'assez combatif.\r\n\r\n10:11:03:03  10:11:07:19\r\n            Je pr\u00e9f\u00e8re voir le verre\r\n     \u00e0 moiti\u00e9 plein qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n10:11:08:00  10:11:10:00\r\n{\\an3}           Cela me permet de me dire\r\n\r\n10:11:10:05  10:11:13:22\r\n                  que je me r\u00e9jouis\r\n         pour tout ce qui est devant.\r\n\r\n10:11:14:03  10:11:16:18\r\n{\\an3}      Ce qui est derri\u00e8re, tant pis.\r\n\r\n10:11:16:23  10:11:22:00\r\n  -Grin\u00e7ante ironie: dans ce pays\r\no\u00f9 l'on c\u00e9l\u00e8bre le culte du travail,\r\n\r\n10:11:22:05  10:11:26:22\r\n  de fid\u00e8les employ\u00e9s peuvent \r\n \u00eatre laiss\u00e9s au bord du chemin\r\n\r\n10:11:27:03  10:11:30:03\r\n       lorsque la maladie\r\n       vient les frapper.\r\n\r\n10:11:34:09  10:11:39:05\r\n De plus, la Suisse se distingue\r\n  par une absence d'obligation\r\n\r\n10:11:39:10  10:11:42:18\r\n        pour l'employeur\r\n    de prot\u00e9ger ses employ\u00e9s\r\n\r\n10:11:42:23  10:11:46:01\r\n     contre la perte de gain\r\n       en cas de maladie.\r\n\r\n10:11:46:06  10:11:48:21\r\nLa loi pr\u00e9voit un service minimum:\r\n\r\n10:11:49:02  10:11:52:15\r\n{\\an3}           quelques mois de salaire\r\n            en cas d'arr\u00eat maladie.\r\n\r\n10:11:52:20  10:11:56:02\r\n{\\an3}              Par exemple, six mois\r\n        apr\u00e8s vingt ans de service.\r\n\r\n10:11:56:07  10:11:59:10\r\n          Mais combien\r\n    de travailleurs en Suisse\r\n\r\n10:11:59:14  10:12:03:22\r\nn'ont pas d'assurance perte de gain\r\n        en cas de maladie ?\r\n\r\n10:12:04:03  10:12:07:12\r\n   Malgr\u00e9 des interpellations\r\n   parlementaires, ce nombre\r\n\r\n10:12:07:17  10:12:10:15\r\n           n'a jamais\r\n  \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 officiellement.\r\n\r\n10:12:10:20  10:12:13:23\r\n  -Moi, je dirais\r\nqu'on ne veut pas le savoir.\r\n\r\n10:12:14:04  10:12:17:12\r\n{\\an1}On est le pays d'Europe\r\navec le plus grand trou\r\n\r\n10:12:17:17  10:12:21:09\r\n{\\an1}dans la perte de gain, l'APG.\r\n\r\n10:12:21:13  10:12:24:10\r\n{\\an1}Presque tous les autres pays\r\n\r\n10:12:24:14  10:12:29:16\r\n{\\an1}autour de nous ont plut\u00f4t une APG\r\nsociale, comme une assurance sociale.\r\n\r\n10:12:29:21  10:12:33:11\r\n          Tout le monde\r\n    paie une certaine partie.\r\n\r\n10:12:33:15  10:12:36:01\r\n{\\an1}Je pense qu'on ne veut pas savoir.\r\n\r\n10:12:36:06  10:12:37:11\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:12:37:15  10:12:40:04\r\n-Comment dire \u00e7a en fran\u00e7ais ?\r\n\r\n10:12:40:09  10:12:42:01\r\n Sozialer Zuendstoff.\r\n\r\n10:12:42:06  10:12:44:11\r\nQu'est-ce qu'on peut dire ?\r\n\r\n10:12:44:16  10:12:47:05\r\nCa pourrait peut-\u00eatre \u00eatre une bombe.\r\n\r\n10:12:47:10  10:12:51:07\r\nPour moi, c'est quelque chose\r\nd'explosif au niveau social.\r\n\r\n10:12:51:11  10:12:53:11\r\nDonc on ne veut pas savoir.\r\n\r\n10:12:53:15  10:12:56:03\r\n-Ca d\u00e9voilerait des trous importants\r\n\r\n10:12:56:08  10:12:59:20\r\n   dans la protection sociale\r\n    des personnes malades ?\r\n\r\n10:13:00:01  10:13:02:09\r\n{\\an1}-Oui, des personnes malades.\r\n\r\n10:13:02:13  10:13:06:11\r\n Des personnes pour qui\r\nla maladie est un destin.\r\n\r\n10:13:06:16  10:13:09:11\r\n{\\an1}Vous pouvez tomber malade demain.\r\n\r\n10:13:09:15  10:13:13:14\r\nCe n'est pas toujours quelque chose\r\n\r\n10:13:13:19  10:13:18:16\r\n     o\u00f9 la personne\r\nest responsable de sa maladie.\r\n\r\n10:13:23:04  10:13:26:02\r\n     -Il y a des employeurs\r\n     qui redonnent espoir.\r\n\r\n10:13:26:07  10:13:28:11\r\n Prenez l'histoire de Maryline.\r\n\r\n10:13:28:15  10:13:33:06\r\nEn f\u00e9vrier 2015, elle est engag\u00e9e\r\n dans un grand garage de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:33:11  10:13:36:08\r\n      Une ann\u00e9e plus tard,\r\n     elle a de plus en plus\r\n\r\n10:13:36:12  10:13:41:20\r\n  de mal \u00e0 avaler, des ganglions\r\napparaissent au niveau de son cou.\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:44:12\r\n Elle doit consulter d'urgence.\r\n\r\n10:13:44:17  10:13:48:09\r\n    Rapidement, elle apprend\r\n     qu'elle a un lymphome.\r\n\r\n10:13:48:13  10:13:49:21\r\n    -J'\u00e9tais perdue.\r\n\r\n10:13:50:02  10:13:52:07\r\n   Je ne savais pas trop\r\n\r\n10:13:52:11  10:13:54:22\r\n  quoi faire, quoi penser.\r\n\r\n10:13:55:03  10:13:57:16\r\nJe ne savais pas comment encaisser\r\n\r\n10:13:57:21  10:13:59:02\r\n          la nouvelle.\r\n\r\n10:13:59:07  10:14:02:11\r\n      -Lorsqu'elle apprend\r\n      qu'elle a le cancer,\r\n\r\n10:14:02:16  10:14:05:07\r\nelle est employ\u00e9e depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:14:05:11  10:14:08:13\r\n          Elle est mise\r\n    en arr\u00eat maladie le temps\r\n\r\n10:14:08:18  10:14:11:13\r\n         d'une op\u00e9ration\r\n    et de lourds traitements.\r\n\r\n10:14:11:18  10:14:14:09\r\nElle ne sait pas quand elle pourra\r\n\r\n10:14:14:13  10:14:16:17\r\n      reprendre le travail.\r\n\r\n10:14:16:22  10:14:21:04\r\n     -A la fin de ma chimio,\r\nj'avais besoin d'aller au travail.\r\n\r\n10:14:21:09  10:14:24:15\r\n       J'en avais besoin\r\n   pour me changer les id\u00e9es,\r\n\r\n10:14:24:20  10:14:28:22\r\n      penser \u00e0 autre chose\r\n  et retourner dans ma passion.\r\n\r\n10:14:32:20  10:14:35:21\r\n    -Maryline a toujours r\u00eav\u00e9\r\n          de travailler\r\n\r\n10:14:36:02  10:14:37:14\r\n       dans l'automobile.\r\n\r\n10:14:37:19  10:14:42:11\r\nEn septembre 2016, lorsqu'elle peut\r\n   enfin reprendre son travail,\r\n\r\n10:14:42:16  10:14:45:18\r\n       cela fait 240 jours\r\n  qu'elle est en arr\u00eat maladie.\r\n\r\n10:14:45:23  10:14:49:07\r\n       Huit mois d'arr\u00eat,\r\n    mais pas de silence radio\r\n\r\n10:14:49:11  10:14:50:16\r\n          pour autant.\r\n\r\n10:14:50:21  10:14:52:07\r\n{\\an1}-Tu as le 134380.\r\n\r\n10:14:54:18  10:14:58:16\r\n-Durant sa maladie, elle maintenait\r\n       le contact avec nous.\r\n\r\n10:14:58:21  10:15:01:15\r\nElle t\u00e9l\u00e9phonait \u00e0 ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:15:01:20  10:15:05:16\r\n        On \u00e9tait inform\u00e9s\r\n  de l'\u00e9volution de sa maladie.\r\n\r\n10:15:05:21  10:15:07:11\r\n       Le m\u00e9decin au d\u00e9but\r\n\r\n10:15:07:15  10:15:08:23\r\n               l'a mise \u00e0 30 %.\r\n\r\n10:15:09:04  10:15:12:09\r\n{\\an3}          Elle voulait tout de suite\r\n\r\n10:15:12:13  10:15:14:10\r\n                 \u00eatre \u00e0 50 ou 60 %.\r\n\r\n10:15:14:14  10:15:17:04\r\n       Il fallait m\u00e9nager ses ardeurs\r\n\r\n10:15:17:09  10:15:21:11\r\n          pour \u00e9viter que la reprise\r\n             fasse effet contraire.\r\n\r\n10:15:24:01  10:15:26:23\r\n-Le garage emploie 260 personnes.\r\n\r\n10:15:27:04  10:15:31:00\r\nPourtant, ici, on a su maintenir\r\n     un esprit de famille.\r\n\r\n10:15:31:05  10:15:35:11\r\n Quand l'un des employ\u00e9s va mal,\r\n   cela ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n10:15:35:15  10:15:37:11\r\n   -C'\u00e9tait le coup de massue.\r\n\r\n10:15:37:15  10:15:41:10\r\n{\\an3}             On a eu cette nouvelle,\r\n              que c'\u00e9tait un cancer.\r\n\r\n10:15:41:14  10:15:46:11\r\n{\\an3}           Vraiment, toute l'\u00e9quipe,\r\n   on \u00e9tait tr\u00e8s affect\u00e9s, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:15:46:15  10:15:50:01\r\n{\\an3}              Mais voil\u00e0, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:15:50:06  10:15:53:18\r\n         Pas vraiment facile \u00e0 vivre\r\n                   pour nous tous.\r\n\r\n10:15:53:23  10:15:56:01\r\n  -Vous aviez peur pour elle ?\r\n\r\n10:15:56:06  10:15:59:12\r\n             -On \u00e9tait tr\u00e8s inquiets\r\n            pour elle, tr\u00e8s inquiets.\r\n\r\n10:15:59:17  10:16:04:10\r\n    -Ici, c'est une m\u00e9canique\r\n bien huil\u00e9e qui est \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n10:16:04:14  10:16:06:11\r\n{\\an1}-Ca se voit, c'est pli\u00e9.\r\n\r\n10:16:06:16  10:16:08:20\r\n   -Chacun a un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:16:11:09  10:16:13:11\r\n  Il faut d\u00e9baller les pi\u00e8ces,\r\n\r\n10:16:13:15  10:16:18:18\r\n    les contr\u00f4ler, les r\u00e9partir,\r\nlancer les \u00e9ventuelles r\u00e9clamations.\r\n\r\n10:16:18:23  10:16:22:20\r\n       La moindre absence\r\n  se fait sentir tout de suite.\r\n\r\n10:16:23:01  10:16:25:23\r\n     -On s'est d\u00e9brouill\u00e9s, \r\n     avec l'esprit d'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:16:26:04  10:16:27:11\r\n      Pendant les vacances\r\n\r\n10:16:27:16  10:16:30:22\r\n    on a d\u00e9plac\u00e9 une personne\r\n       d'un autre service.\r\n\r\n10:16:31:03  10:16:34:09\r\n              Un peu au d\u00e9triment\r\n              de l'autre service,\r\n\r\n10:16:34:13  10:16:37:05\r\n   mais tout le monde a bien compris.\r\n\r\n10:16:37:10  10:16:39:18\r\n    On a trouv\u00e9 aussi un int\u00e9rimaire,\r\n\r\n10:16:39:23  10:16:41:14\r\n    ce qui nous a d\u00e9charg\u00e9s.\r\n\r\n10:16:41:19  10:16:43:22\r\n Mais c'est pas facile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n10:16:44:03  10:16:47:14\r\n    On a quand m\u00eame toujours\r\n    un client \u00e0 satisfaire.\r\n\r\n10:16:47:19  10:16:52:11\r\n -Il y a le client \u00e0 satisfaire,\r\n       et les chefs aussi.\r\n\r\n10:16:52:15  10:16:56:01\r\n        Pour le moment,\r\n   Maryline travaille \u00e0 60 %.\r\n\r\n10:16:56:06  10:16:59:11\r\n         Elle se trouve\r\n    en phase de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n10:16:59:16  10:17:03:08\r\n -Les traitements, \u00e7a nous fait\r\n    des effets secondaires.\r\n\r\n10:17:03:12  10:17:04:19\r\n          Moi, des fois\r\n\r\n10:17:05:00  10:17:09:06\r\n   j'ai des pertes de m\u00e9moire\r\n ou des pertes de concentration.\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:11:18\r\n J'essaie de tout mettre en oeuvre\r\n\r\n10:17:11:23  10:17:14:14\r\n    pour que \u00e7a se passe bien\r\n\r\n10:17:14:19  10:17:16:18\r\n   et que j'y arrive.\r\n\r\n10:17:16:23  10:17:19:21\r\n-Tu as l'impression que c'est bon ?\r\n\r\n10:17:20:02  10:17:21:11\r\n         -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:17:21:16  10:17:24:00\r\n  Je suis quand m\u00eame fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:17:24:05  10:17:28:11\r\nIl faut que je prenne mon temps\r\n  pour reprendre le rythme.\r\n\r\n10:17:31:10  10:17:34:15\r\n       -Vous avez envisag\u00e9\r\n     de remplacer Maryline ?\r\n\r\n10:17:34:20  10:17:36:01\r\n                       -Non.\r\n\r\n10:17:36:06  10:17:39:04\r\n          Je vous le dis franchement,\r\n\r\n10:17:39:09  10:17:42:18\r\n       on n'a pas du tout pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:17:42:23  10:17:45:21\r\n On avait toujours dans notre optique\r\n\r\n10:17:46:02  10:17:50:15\r\n{\\an3}         que Maryline allait revenir\r\n        le plus rapidement possible.\r\n\r\n10:17:50:20  10:17:56:07\r\n{\\an3}Je pense que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 de mauvais\r\n        augure de remplacer Maryline.\r\n\r\n10:18:00:01  10:18:01:18\r\n      -Se sentir incapable\r\n\r\n10:18:01:23  10:18:06:14\r\nde reprendre le travail comme avant,\r\n    Sandrine sait ce que c'est.\r\n\r\n10:18:06:19  10:18:10:00\r\n           Elle \u00e9tait\r\n   propri\u00e9taire et directrice\r\n\r\n10:18:10:05  10:18:13:17\r\n       d'une cr\u00e8che priv\u00e9e\r\n lorsque la maladie la surprend.\r\n\r\n10:18:13:22  10:18:15:18\r\n    En 2016, elle doit subir\r\n\r\n10:18:15:23  10:18:20:19\r\n une lourde op\u00e9ration et de longs \r\ntraitements pour un cancer du sein.\r\n\r\n10:18:21:00  10:18:22:22\r\n     Elle n'a plus de force.\r\n\r\n10:18:23:03  10:18:25:22\r\n          -J'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n   de revendre mon entreprise.\r\n\r\n10:18:26:03  10:18:30:03\r\nC'\u00e9tait difficile, il faut s'occuper\r\n\r\n10:18:30:08  10:18:32:13\r\n{\\an1}de soi, de la vente.\r\n\r\n10:18:32:18  10:18:35:16\r\n{\\an1}Cela nous prend beaucoup d'\u00e9nergie,\r\n\r\n10:18:35:21  10:18:40:02\r\n{\\an1}mais on a envie de la garder\r\npour sa famille et pour soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:18:44:14  10:18:46:11\r\n                    Bonjour. \r\n           -Bonjour.\r\n\r\n10:18:46:16  10:18:50:06\r\n      -La m\u00e8re de famille\r\n a l'impression de perdre pied.\r\n\r\n10:18:50:11  10:18:53:18\r\n      Au fil de la maladie,\r\n     les frais s'accumulent,\r\n\r\n10:18:53:23  10:18:56:08\r\nles tracas administratifs aussi.\r\n\r\n10:18:56:12  10:18:58:23\r\nLa Ligue vaudoise contre le cancer\r\n\r\n10:18:59:04  10:19:01:06\r\n    vient l'aider \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:19:01:11  10:19:05:11\r\n        -Voil\u00e0 le fameux tiroir\r\n       avec toutes les factures.\r\n\r\n10:19:05:15  10:19:09:16\r\n{\\an3}            -Vous avez tout m\u00e9lang\u00e9,\r\n          la famille, l'entreprise ?\r\n\r\n10:19:09:21  10:19:14:20\r\n{\\an1}-Oui, chaque fois que \u00e7a arrive,\r\n\u00e7a me d\u00e9prime et je mets tout dedans.\r\n\r\n10:19:15:01  10:19:17:05\r\n         -On va commencer par trier,\r\n\r\n10:19:17:10  10:19:21:15\r\n                s\u00e9parer ce qui est\r\n   de l'entreprise et de la famille.\r\n\r\n10:19:21:20  10:19:26:00\r\n   -La Ligue contre le cancer,\r\n   ils sont venus \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:19:26:05  10:19:30:12\r\n  ils m'ont aid\u00e9e \u00e0 d\u00e9patouiller\r\ntoutes ces factures, \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:19:30:17  10:19:32:19\r\n    Je m'\u00e9tais un peu perdue.\r\n\r\n10:19:34:00  10:19:38:19\r\n-Le cancer am\u00e8ne des chamboulements\r\n   sur tous les plans de la vie.\r\n\r\n10:19:39:00  10:19:41:11\r\n{\\an3}Que ce soit l'organisation familiale,\r\n\r\n10:19:41:16  10:19:44:04\r\n                   avec une maman\r\n              qui passe des journ\u00e9es\r\n\r\n10:19:44:09  10:19:49:03\r\n   \u00e0 l'h\u00f4pital, ou le budget,\r\ncar le salaire n'est pas assur\u00e9.\r\n\r\n10:19:49:08  10:19:51:10\r\n   On est tous dans notre vie\r\n\r\n10:19:51:14  10:19:54:19\r\n      en train de jongler \r\n     avec plusieurs balles.\r\n\r\n10:19:55:00  10:19:56:10\r\n         Avec le cancer,\r\n\r\n10:19:56:14  10:19:58:23\r\n             on n'a plus qu'une main\r\n\r\n10:19:59:04  10:20:00:15\r\n                   \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:20:00:20  10:20:06:03\r\n Notre association peut aider un peu\r\nles gens, enlever une ou deux balles,\r\n\r\n10:20:06:08  10:20:08:11\r\n       en tout cas essayer d'arranger\r\n\r\n10:20:08:16  10:20:11:19\r\n                 un peu ces choses\r\n          en fonction des situations.\r\n\r\n10:20:12:00  10:20:15:07\r\n      -Sandrine est mari\u00e9e\r\n    et m\u00e8re de deux enfants.\r\n\r\n10:20:15:11  10:20:20:03\r\nPr\u00e9voyante, en tant qu'ind\u00e9pendante,\r\n        elle avait contract\u00e9\r\n\r\n10:20:20:08  10:20:23:22\r\n   une assurance perte de gain\r\n     avant de tomber malade.\r\n\r\n10:20:24:03  10:20:27:09\r\n      Mais apr\u00e8s 720 jours,\r\n    elle a \u00e9puis\u00e9 ses droits.\r\n\r\n10:20:27:13  10:20:30:02\r\n         Elle doit alors\r\n      rechercher un emploi.\r\n\r\n10:20:30:07  10:20:31:11\r\n        Dans ses lettres\r\n\r\n10:20:31:16  10:20:35:05\r\n   de postulation, elle joue \r\n  la carte de la transparence.\r\n\r\n10:20:35:10  10:20:37:13\r\n-Je ne peux pas aller travailler\r\n\r\n10:20:37:18  10:20:41:02\r\n      sans dire\r\nque j'ai eu un cancer.\r\n\r\n10:20:41:07  10:20:43:17\r\n{\\an1}Je ne peux pas trouver\r\n\r\n10:20:43:22  10:20:45:14\r\n{\\an1}une place de travail...\r\n\r\n10:20:45:19  10:20:47:23\r\n{\\an1}Ca ne serait pas honn\u00eate de dire\r\n\r\n10:20:48:04  10:20:52:09\r\nque j'ai pass\u00e9 deux ans \u00e0 la maison,\r\n que j'ai fait autre chose.\r\n\r\n10:20:52:13  10:20:56:10\r\n{\\an1}Physiquement, je ne peux plus\r\ntravailler comme avant.\r\n\r\n10:20:56:14  10:20:59:19\r\n -Il lui faudra pr\u00e8s de deux ans\r\n         et une centaine\r\n\r\n10:21:00:00  10:21:03:11\r\n    de lettres de postulation\r\n     pour trouver un emploi.\r\n\r\n10:21:03:16  10:21:05:03\r\n        Mais il ne s'agit\r\n\r\n10:21:05:08  10:21:09:06\r\n  que d'un contrat temporaire \r\n  d'assistante dans une \u00e9cole.\r\n\r\n10:21:09:11  10:21:15:04\r\nLe directeur est navr\u00e9 de ne pouvoir\r\n  offrir une situation plus stable\r\n\r\n10:21:15:09  10:21:18:05\r\n\u00e0 l'ancienne directrice de cr\u00e8che.\r\n\r\n10:21:18:10  10:21:20:08\r\n    -Ca m'attriste, parce que\r\n\r\n10:21:20:12  10:21:22:10\r\n{\\an3}        je pense que les employeurs,\r\n\r\n10:21:22:14  10:21:24:09\r\n                  les entreprises,\r\n\r\n10:21:24:13  10:21:26:15\r\n{\\an3}               l'\u00e9cole doit int\u00e9grer\r\n\r\n10:21:26:20  10:21:28:23\r\n{\\an3}      ces personnes dans le travail.\r\n\r\n10:21:29:04  10:21:31:11\r\n   L'\u00e9cole int\u00e8gre beaucoup d'enfants\r\n\r\n10:21:31:15  10:21:33:06\r\n     qui ont des handicaps.\r\n\r\n10:21:33:11  10:21:36:06\r\n          On doit aussi\r\n   montrer l'exemple au niveau\r\n\r\n10:21:36:11  10:21:40:17\r\n des adultes qu'on peut employer\r\n    dans nos \u00e9tablissements.\r\n\r\n10:21:40:22  10:21:44:02\r\n          J'ai trouv\u00e9\r\n   que j'avais en face de moi\r\n\r\n10:21:44:07  10:21:46:12\r\n          une personne vraiment bien.\r\n\r\n10:21:46:17  10:21:49:22\r\n          Mon impression \u00e9tait bonne,\r\n               on est tr\u00e8s contents\r\n\r\n10:21:50:03  10:21:51:09\r\n         de son travail.\r\n\r\n10:21:51:13  10:21:55:00\r\n          -Je travaille\r\n       une heure et demie,\r\n\r\n10:21:55:05  10:21:59:17\r\n  j'ai vingt minutes de pause et\r\nje retravaille une heure et demie.\r\n\r\n10:21:59:22  10:22:02:13\r\n C'est un rythme qui me convient\r\n\r\n10:22:02:18  10:22:04:15\r\n{\\an1}car je peux me ressourcer.\r\n\r\n10:22:04:20  10:22:07:11\r\n-Pour vous, l'importance est l\u00e0 ?\r\n        -Oui.\r\n\r\n10:22:07:15  10:22:10:06\r\n    -L'am\u00e9nagement de pauses.\r\n      -Exactement.\r\n\r\n10:22:10:11  10:22:14:03\r\n    Sans ces pauses,\r\n je ne peux pas tenir.\r\n\r\n10:22:16:07  10:22:18:20\r\n -Il y a un cort\u00e8ge de probl\u00e8mes\r\n\r\n10:22:19:01  10:22:22:01\r\nque les patients peuvent ressentir,\r\n\r\n10:22:22:06  10:22:26:09\r\n   mais peut-\u00eatre que le plus\r\n  difficile, c'est la fatigue.\r\n\r\n10:22:26:13  10:22:28:02\r\n                 La fatigue peut \u00eatre\r\n\r\n10:22:28:07  10:22:30:23\r\n           physique, morale, mentale.\r\n\r\n10:22:31:04  10:22:34:15\r\n  C'est souvent un sympt\u00f4me complexe.\r\n\r\n10:22:34:20  10:22:37:05\r\nOn a l'impression que tout va bien,\r\n\r\n10:22:37:10  10:22:40:18\r\n{\\an3}         mais le patient peut garder\r\n             une fatigue importante.\r\n\r\n10:22:40:23  10:22:43:10\r\nLes patients ont souvent une fatigue\r\n\r\n10:22:43:14  10:22:46:02\r\n                   qui dure des mois\r\n                 apr\u00e8s un traitement.\r\n\r\n10:22:46:07  10:22:49:00\r\n                     Cela rend\r\n      le retour au travail difficile.\r\n\r\n10:22:49:05  10:22:53:21\r\n{\\an3}Ce n'est pas un handicap qui se voit,\r\n     mais c'est un handicap important\r\n\r\n10:22:54:02  10:22:58:09\r\n{\\an3}     si on doit maintenir un certain\r\n   niveau de performance au travail.\r\n\r\n10:22:58:13  10:23:00:23\r\n{\\an3} La pire situation, c'est de vouloir\r\n\r\n10:23:01:04  10:23:05:19\r\n{\\an3}      red\u00e9marrer trop vite, trop fort\r\net de se mettre en situation d'\u00e9chec.\r\n\r\n10:23:06:00  10:23:07:19\r\n{\\an3}         A ce moment-l\u00e0, la descente\r\n\r\n10:23:08:00  10:23:09:18\r\n      est vraiment brutale.\r\n\r\n10:23:11:14  10:23:14:11\r\n         -C'est 10h30,\r\n   tu as fait quoi ce matin ?\r\n\r\n10:23:14:15  10:23:16:19\r\n          -Je suis all\u00e9e travailler.\r\n\r\n10:23:17:00  10:23:21:22\r\n{\\an3} Je devais aller travailler, puis je\r\n suis venue directement \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:23:22:03  10:23:23:08\r\n           -Et apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:23:23:12  10:23:28:07\r\n{\\an3}    -J'ai ma pause et normalement je\r\n retourne au travail pour une heure.\r\n\r\n10:23:28:11  10:23:32:02\r\n     -Tu te sens comment ? \r\n             -Fatigu\u00e9e, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:23:32:07  10:23:33:13\r\n               Tr\u00e8s fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:23:33:18  10:23:38:03\r\n{\\an3}        Je ne dors pas bien la nuit,\r\n     et je cogite un peu quand m\u00eame.\r\n\r\n10:23:38:08  10:23:43:01\r\n            C'est le soir, plut\u00f4t,\r\n              que je r\u00e9fl\u00e9chis.\r\n\r\n10:23:43:06  10:23:44:13\r\n                Ouais.\r\n\r\n10:23:44:18  10:23:47:19\r\n   -A cause de ce rendez-vous,\r\n        ou chaque nuit ?\r\n\r\n10:23:48:00  10:23:49:14\r\n            -Non, chaque nuit.\r\n\r\n10:23:49:19  10:23:51:07\r\n             Ouais, ouais.\r\n\r\n10:23:51:11  10:23:54:23\r\n      Mentalement, \u00e7a nous travaille\r\n             quand m\u00eame un peu.\r\n\r\n10:23:55:04  10:23:58:11\r\nUn cancer, ce n'est pas une grippe,\r\n              comme on dit.\r\n\r\n10:24:00:23  10:24:02:22\r\n-Bonjour.\r\n                   -Bonjour.\r\n\r\n10:24:03:03  10:24:04:13\r\n     Vous allez bien ?\r\n\r\n10:24:04:18  10:24:06:21\r\n-Ca va bien, et vous ?\r\n        -Ca va.\r\n\r\n10:24:07:02  10:24:09:00\r\n   -Je pense que cette maladie\r\n\r\n10:24:09:05  10:24:12:09\r\n{\\an1}a eu un impact\r\npsychologique important.\r\n\r\n10:24:12:13  10:24:13:23\r\n                  -Oui, \u00e7a, je sais.\r\n\r\n10:24:14:04  10:24:16:23\r\n  -Maintenant,\r\nc'est peut-\u00eatre \u00e7a qui est\r\n\r\n10:24:17:04  10:24:20:05\r\n{\\an1}en train de s'exprimer\r\n\u00e0 travers le sommeil\r\n\r\n10:24:20:10  10:24:22:07\r\n{\\an1}ou d'autres choses.\r\n\r\n10:24:22:11  10:24:23:16\r\n     Lorsqu'on termine\r\n\r\n10:24:23:21  10:24:26:20\r\n{\\an1}des cycles de chimioth\u00e9rapie,\r\n\r\n10:24:27:01  10:24:28:11\r\n        on a envie\r\n\r\n10:24:28:17  10:24:30:16\r\n{\\an1}de reprendre une vie normale.\r\n\r\n10:24:30:21  10:24:34:23\r\nLa vie normale, c'est reprendre\r\n \u00e0 100 %, reprendre sa place\r\n\r\n10:24:35:04  10:24:39:08\r\ndans l'entreprise, mais g\u00e9n\u00e9ralement\r\n  ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:24:39:12  10:24:42:12\r\nOn essaie de faire en sorte\r\n    que cette reprise\r\n\r\n10:24:42:17  10:24:46:23\r\n se passe le mieux possible,\r\nsouvent en freinant les patients.\r\n\r\n10:24:47:04  10:24:51:02\r\n     -Les malades du cancer\r\nsont devant un dr\u00f4le de dilemme.\r\n\r\n10:24:51:07  10:24:54:04\r\n        S'ils reprennent\r\n      trop vite le travail,\r\n\r\n10:24:54:09  10:24:56:11\r\n    ils se mettent en danger.\r\n\r\n10:24:56:15  10:24:59:13\r\n    S'ils tardent \u00e0 revenir,\r\n         ils s'exposent\r\n\r\n10:24:59:18  10:25:04:02\r\n  \u00e0 la pression de l'employeur\r\nou de l'assurance perte de gain.\r\n\r\n10:25:04:07  10:25:07:14\r\n             Maryline,\r\nun an apr\u00e8s le d\u00e9but de sa maladie,\r\n\r\n10:25:07:19  10:25:09:19\r\n  n'a pas repris \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:25:10:00  10:25:13:04\r\n      Ce long arr\u00eat maladie\r\n    a entra\u00een\u00e9 l'intervention\r\n\r\n10:25:13:09  10:25:15:12\r\n   de l'assurance invalidit\u00e9.\r\n\r\n10:25:15:17  10:25:19:03\r\n            C.Fischman,\r\ncharg\u00e9e des mesures de r\u00e9adaptation,\r\n\r\n10:25:19:08  10:25:23:03\r\n vient communiquer une d\u00e9cision\r\n   \u00e0 l'employeur de Maryline.\r\n\r\n10:25:23:08  10:25:25:23\r\n      -On part du principe\r\n       qu'il vous faudra\r\n\r\n10:25:26:04  10:25:30:11\r\n encore un peu de temps\r\npour y arriver, \u00e0 ce 100 %.\r\n\r\n10:25:30:16  10:25:35:19\r\nLorsqu'on a une incapacit\u00e9 durable\r\n         d'un an et plus\r\n\r\n10:25:36:00  10:25:40:17\r\n{\\an1}nous sommes tenus par la loi\r\nsur l'assurance invalidit\u00e9\r\n\r\n10:25:40:22  10:25:44:15\r\n{\\an1}de mettre en place\r\ndes mesures de r\u00e9adaptation.\r\n\r\n10:25:44:20  10:25:47:10\r\n         -Le but de l'AI\r\n      est de faire en sorte\r\n\r\n10:25:47:14  10:25:51:17\r\n   que les personnes diminu\u00e9es\r\n     gardent co\u00fbte que co\u00fbte\r\n\r\n10:25:51:22  10:25:53:18\r\n     leur capacit\u00e9 de gain.\r\n\r\n10:25:53:23  10:25:56:21\r\n       Il s'agit en fait\r\n     de pr\u00e9venir une rente.\r\n\r\n10:25:57:02  10:26:00:02\r\n       L'AI va payer 80 %\r\n     du salaire de Maryline\r\n\r\n10:26:00:07  10:26:04:19\r\n    jusqu'\u00e0 ce qu'elle puisse\r\n    travailler \u00e0 plein temps.\r\n\r\n10:26:05:00  10:26:08:19\r\n Il faut lui \u00e9viter la pression\r\n     \u00e0 reprendre trop vite\r\n\r\n10:26:09:00  10:26:12:14\r\npour que sa reprise soit durable.\r\n\r\n10:26:12:19  10:26:17:17\r\n   La patience de l'employeur\r\n   aura ici \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante.\r\n\r\n10:26:17:22  10:26:20:22\r\n   D'autres auraient cong\u00e9di\u00e9\r\n         leur employ\u00e9e\r\n\r\n10:26:21:03  10:26:24:09\r\n  et toute intervention de l'AI\r\n        aurait \u00e9t\u00e9 vaine.\r\n\r\n10:26:24:13  10:26:27:01\r\n                  -Nous sommes\r\n            une entreprise familiale.\r\n\r\n10:26:27:06  10:26:29:19\r\n           Comme il y a d\u00e9j\u00e0 du v\u00e9cu\r\n\r\n10:26:30:00  10:26:32:22\r\n                dans l'entreprise\r\n\r\n10:26:33:03  10:26:36:20\r\n{\\an3}                 avec cette maladie,\r\n          une attention particuli\u00e8re\r\n\r\n10:26:37:01  10:26:41:00\r\n{\\an3}  se fait au niveau de la direction,\r\n           par rapport \u00e0 un employ\u00e9.\r\n\r\n10:26:52:03  10:26:56:13\r\n        -J'ai de la chance\r\nd'avoir une entreprise comme j'ai.\r\n\r\n10:26:56:18  10:26:58:20\r\n Je peux m'ouvrir \u00e0 tout sujet,\r\n\r\n10:26:59:01  10:27:02:11\r\n    et leur faire comprendre \r\n    que ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:27:02:16  10:27:05:02\r\n  On se bat pour ne pas mourir.\r\n\r\n10:27:06:16  10:27:11:13\r\nJe veux que les gens comprennent \u00e7a,\r\n       les entreprises aussi,\r\n\r\n10:27:11:18  10:27:14:02\r\n  les assurances, enfin voil\u00e0.\r\n\r\n10:27:14:07  10:27:16:01\r\n      Ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:27:17:23  10:27:22:04\r\n -Comme ce nombre de personnes \r\n va indiscutablement augmenter,\r\n\r\n10:27:22:09  10:27:27:04\r\nil est important que les entreprises\r\n  r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 plut\u00f4t valoriser\r\n\r\n10:27:27:09  10:27:31:11\r\nla reprise du travail des personnes\r\n    qui ont eu des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:27:31:16  10:27:34:07\r\n     Ce n'est pas seulement\r\n        un enjeu humain.\r\n\r\n10:27:34:11  10:27:37:21\r\n     C'est aussi un enjeu \u00e9conomique.\r\n\r\n10:27:38:02  10:27:40:15\r\n{\\an3}          Ce qui co\u00fbte le plus cher,\r\n\r\n10:27:40:20  10:27:45:02\r\n                 c'est une personne\r\n             qui n'a pas de travail.\r\n\r\n10:27:45:07  10:27:49:00\r\n                 L'enjeu \u00e9conomique\r\n    de la r\u00e9insertion professionnelle\r\n\r\n10:27:49:05  10:27:52:19\r\n            des personnes canc\u00e9reuses\r\n           est extr\u00eamement important.\r\n\r\n10:27:53:00  10:28:09:17\r\n...\r\n\r\n10:28:09:22  10:28:13:03\r\n                -Il y a un peut-\u00eatre \r\n                un message \u00e0 retenir,\r\n\r\n10:28:13:08  10:28:17:04\r\n               inspir\u00e9 par le courage\r\n               de nos interlocuteurs.\r\n\r\n10:28:17:09  10:28:18:21\r\n                  Il faut se battre.\r\n\r\n10:28:19:02  10:28:25:04\r\nLa Centrale suisse contre le mobbing\r\nrecommande de faire syst\u00e9matiquement\r\n\r\n10:28:25:09  10:28:29:08\r\n         opposition \u00e0 un licenciement\r\n                au retour de maladie.\r\n\r\n10:28:33:21  10:28:38:17\r\nLe risque d'avalanche est tel \r\ndans certaines zones du Valais\r\n\r\n10:28:38:22  10:28:43:15\r\nque des communes enti\u00e8res ont d\u00fb \r\n\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es de leurs habitants.\r\n\r\n10:28:43:20  10:28:47:22\r\nOn se rappelle l'avalanche meurtri\u00e8re\r\nd'Evol\u00e8ne en 1999\r\n\r\n10:28:48:03  10:28:49:15\r\nqui avait fait 12 morts.\r\n\r\n10:28:49:20  10:28:54:23\r\n     C'est sans parler des risques en\r\n  montagne sur les domaines skiables.\r\n\r\n10:28:55:04  10:28:58:19\r\n         D\u00e9j\u00e0 9 victimes cette saison\r\n              dans les Alpes suisses.\r\n\r\n10:28:59:00  10:29:02:11\r\n                     La mort blanche,\r\n  comme un bloc de b\u00e9ton, vous pi\u00e8ge.\r\n\r\n10:29:02:16  10:29:05:19\r\n          Il est quasiment impossible\r\n                de s'en lib\u00e9rer seul.\r\n\r\n10:29:06:00  10:29:10:11\r\n     Nous vous proposons un reportage\r\n  tourn\u00e9 par une coll\u00e8gue britannique\r\n\r\n10:29:10:16  10:29:13:22\r\n               qui a voulu comprendre\r\n         le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'avalanche.\r\n\r\n10:29:14:03  10:29:16:19\r\nA l'aide d'exp\u00e9riences r\u00e9alis\u00e9es\r\n\r\n10:29:17:00  10:29:21:11\r\nau Centre suisse de recherches\r\nsur la neige, d'images satellite,\r\n\r\n10:29:21:15  10:29:24:21\r\nde radars, la science \r\nde l'avalanche a progress\u00e9.\r\n\r\n10:29:25:02  10:29:28:10\r\nVous allez voir ce qui\r\nse passe quand une avalanche\r\n\r\n10:29:28:14  10:29:32:02\r\ns'abat sur vous,\r\ngr\u00e2ce aux images amateur d'un skieur\r\n\r\n10:29:32:07  10:29:34:23\r\npris sous la neige,\r\nheureusement rescap\u00e9.\r\n\r\n10:29:40:22  10:29:48:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:49:17  10:29:52:10\r\n-Les Alpes accueillent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:29:52:14  10:29:56:10\r\n    des milliers d'amateurs\r\n de sports d'hiver et de neige.\r\n\r\n10:29:56:14  10:29:59:08\r\n          Mais la neige\r\n    peut s'av\u00e9rer meurtri\u00e8re.\r\n\r\n10:29:59:12  10:30:02:18\r\n        Des scientifiques\r\n tentent de comprendre pourquoi.\r\n\r\n10:30:02:23  10:30:06:11\r\n        Pour K.Carlsson,\r\n  guide de montagne, la journ\u00e9e\r\n\r\n10:30:06:15  10:30:09:11\r\n       du 28 f\u00e9vrier 2011 \r\n       d\u00e9bute normalement.\r\n\r\n10:30:10:10  10:30:13:19\r\n   -Nous nous sommes r\u00e9veill\u00e9s\r\n      tr\u00e8s t\u00f4t ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n10:30:14:00  10:30:15:22\r\n                      vers 06h30.\r\n\r\n10:30:16:03  10:30:18:21\r\n{\\an3}          Les pr\u00e9visions annon\u00e7aient\r\n\r\n10:30:19:02  10:30:20:21\r\n{\\an3}               une journ\u00e9e radieuse.\r\n\r\n10:30:21:02  10:30:25:05\r\n     Il avait beaucoup neig\u00e9\r\n    les 3-4 jours pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n10:30:25:10  10:30:28:14\r\n      Nous \u00e9tions contents\r\n   que le soleil soit revenu.\r\n\r\n10:30:28:19  10:30:30:14\r\n   Nous avions h\u00e2te d'entamer\r\n\r\n10:30:30:19  10:30:34:21\r\n                  ce qui devait \u00eatre\r\n une des plus belles journ\u00e9es de ski.\r\n\r\n10:30:42:15  10:30:45:05\r\n       -La journ\u00e9e promet \r\n       d'\u00eatre fantastique.\r\n\r\n10:30:45:10  10:30:49:03\r\n    Kristoffer l'immortalise\r\n avec une cam\u00e9ra sur son casque.\r\n\r\n10:30:49:08  10:30:53:11\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ces images, on peut voir\r\n une caract\u00e9ristique \u00e9tonnante\r\n\r\n10:30:53:15  10:30:57:08\r\n   de la neige et ce qui rend \r\n   les avalanches meurtri\u00e8res.\r\n\r\n10:30:57:12  10:31:00:02\r\n-Mes amis sont partis sur la gauche,\r\n\r\n10:31:00:07  10:31:03:10\r\n                 moi, j'ai choisi\r\n          d'aller plus sur la droite.\r\n\r\n10:31:08:05  10:31:12:16\r\n    J'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait\r\nbeaucoup de poudreuse de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:31:12:21  10:31:16:14\r\n Et puis c'est arriv\u00e9 en une seconde.\r\n\r\n10:31:16:19  10:31:22:22\r\n       Musique angoissante\r\n\r\n10:31:23:03  10:31:26:11\r\n           -Kristoffer\r\n vient de d\u00e9clencher l'avalanche\r\n\r\n10:31:26:15  10:31:30:04\r\n       qui va l'emporter\r\n   sur une distance de 200 m.\r\n\r\n10:31:32:20  10:31:35:04\r\n-Il y avait \u00e9norm\u00e9ment de neige.\r\n\r\n10:31:35:09  10:31:38:05\r\n            Mes skis\r\n ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par la coul\u00e9e.\r\n\r\n10:31:38:10  10:31:42:14\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 dans tous les sens\r\n                le long de la pente.\r\n\r\n10:31:42:19  10:31:44:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:44:13  10:31:47:06\r\n   -Il sait qu'il doit rester\r\n          \u00e0 tout prix\r\n\r\n10:31:47:11  10:31:49:10\r\n    \u00e0 la surface de la neige.\r\n\r\n10:31:49:14  10:31:51:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:51:10  10:31:55:13\r\n-Je n'avais qu'une id\u00e9e en t\u00eate:\r\n  ne pas me laisser ensevelir.\r\n\r\n10:31:55:18  10:32:00:20\r\n                   En gros,\r\nc'\u00e9tait le seul moyen de m'en sortir.\r\n\r\n10:32:02:14  10:32:06:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:06:23  10:32:10:00\r\n       Il gratte la neige\r\n\r\n10:32:10:05  10:32:15:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:15:11  10:32:16:19\r\n              -Oh !\r\n\r\n10:32:17:00  10:32:20:11\r\n    -Kristoffer est enseveli\r\n       sous 2 m de neige,\r\n\r\n10:32:20:15  10:32:23:14\r\nla t\u00eate en bas, incapable de bouger.\r\n\r\n10:32:27:18  10:32:29:17\r\n    -Quand je me suis aper\u00e7u\r\n\r\n10:32:29:22  10:32:34:01\r\n           que j'\u00e9tais compl\u00e8tement\r\n              recouvert de neige,\r\n\r\n10:32:34:06  10:32:38:09\r\n                j'ai \u00e9t\u00e9 surpris\r\n          que la neige soit si dure.\r\n\r\n10:32:38:13  10:32:43:12\r\n    En un instant, elle \u00e9tait devenue\r\n             aussi dure que du b\u00e9ton.\r\n\r\n10:32:50:22  10:32:52:11\r\n        Kristoffer g\u00e9mit\r\n\r\n10:32:52:15  10:32:54:15\r\n    Je ne pouvais pas bouger.\r\n\r\n10:32:54:20  10:32:57:07\r\n             Il crie\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:01:23\r\n La neige pesait sur ma poitrine\r\n   et m'emp\u00eachait de respirer.\r\n\r\n10:33:02:04  10:33:04:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:05:03  10:33:09:20\r\n            La seule chose \u00e0 faire, \r\n            c'\u00e9tait de rester calme.\r\n\r\n10:33:11:00  10:33:15:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:15:11  10:33:18:10\r\n       Musique angoissante\r\n\r\n10:33:18:14  10:33:21:01\r\n-Kristoffer ne peut plus bouger.\r\n\r\n10:33:21:06  10:33:23:07\r\n   Il ne dispose pour respirer\r\n\r\n10:33:23:11  10:33:25:21\r\n  que d'une petite poche d'air.\r\n\r\n10:33:26:02  10:33:32:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:32:22  10:33:34:17\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:33:34:22  10:33:39:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:39:11  10:33:43:19\r\n Quelqu'un parle indistinctement\r\n             au loin\r\n\r\n10:33:44:00  10:33:49:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:49:09  10:33:52:21\r\n       -Il doit patienter\r\n    cinq minutes angoissantes\r\n\r\n10:33:53:02  10:33:56:17\r\n       avant que ses amis\r\n    r\u00e9ussissent \u00e0 le d\u00e9gager.\r\n\r\n10:34:00:13  10:34:03:01\r\n-K.Carlsson a eu beaucoup de chance.\r\n\r\n10:34:03:06  10:34:07:13\r\n  Seule la moiti\u00e9 des personnes\r\nprises sous une avalanche survit.\r\n\r\n10:34:07:18  10:34:10:18\r\n        Il est impossible\r\n   de s'en extraire tout seul.\r\n\r\n10:34:10:23  10:34:14:07\r\n   Gr\u00e2ce aux images tourn\u00e9es,\r\n     on comprend pourquoi.\r\n\r\n10:34:16:05  10:34:18:02\r\n                -Kristoffer raconte\r\n\r\n10:34:18:07  10:34:20:05\r\n              que lorsque l'avalanche\r\n\r\n10:34:20:10  10:34:21:14\r\n                 s'est arr\u00eat\u00e9e,\r\n\r\n10:34:21:19  10:34:25:03\r\n              la neige est devenue\r\n              dure comme du b\u00e9ton.\r\n\r\n10:34:25:08  10:34:26:16\r\n                C'est bizarre.\r\n\r\n10:34:26:21  10:34:29:13\r\n       Lorsque Kristoffer\r\n       commence \u00e0 tomber,\r\n\r\n10:34:29:18  10:34:32:09\r\nla neige le fr\u00f4le de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:34:32:13  10:34:35:23\r\n       Les grains de neige\r\n s'accumulent et se t\u00e9lescopent.\r\n\r\n10:34:36:04  10:34:38:15\r\n         Cette friction\r\n     engendre de la chaleur.\r\n\r\n10:34:38:20  10:34:42:00\r\n       La surface des grains de neige\r\n                 fond l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n10:34:43:17  10:34:46:21\r\n       -Une fois entour\u00e9\r\n    d'une fine couche d'eau,\r\n\r\n10:34:47:02  10:34:51:03\r\n        le grain de neige\r\nse comporte de fa\u00e7on particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:34:51:08  10:34:56:06\r\n   Ces gla\u00e7ons r\u00e9agissent comme\r\nles grains de neige de l'avalanche\r\n\r\n10:34:56:11  10:34:58:06\r\nquand ils s'immobilisent.\r\n\r\n10:34:58:11  10:35:00:14\r\nProche de leur point de fusion,\r\n\r\n10:35:00:19  10:35:04:02\r\nleur surface se recouvre\r\nd'une pellicule d'eau.\r\n\r\n10:35:04:07  10:35:08:07\r\nCes deux gla\u00e7ons press\u00e9s\r\nl'un contre l'autre restent coll\u00e9s.\r\n\r\n10:35:08:11  10:35:12:16\r\nIls emprisonnent cette couche d'eau\r\net pr\u00e9l\u00e8vent sa chaleur.\r\n\r\n10:35:12:21  10:35:16:18\r\nLa pellicule se cong\u00e8le \u00e0 nouveau\r\net colle les gla\u00e7ons.\r\n\r\n10:35:16:23  10:35:19:01\r\nC'est le centrage de la glace.\r\n\r\n10:35:19:06  10:35:22:08\r\nC'est la m\u00eame chose\r\navec les grains de neige.\r\n\r\n10:35:22:12  10:35:25:15\r\n C'est pour \u00e7a\r\nque le manteau neigeux se tasse.\r\n\r\n10:35:25:20  10:35:30:13\r\n  -C'est \u00e0 cause de ce tassement\r\nque Kristoffer ne peut plus bouger,\r\n\r\n10:35:30:18  10:35:35:18\r\n   et encore moins s'extraire,\r\ncar il est enseveli profond\u00e9ment.\r\n\r\n10:35:43:03  10:35:45:22\r\n     Chaque ann\u00e9e, on compte\r\n\r\n10:35:46:03  10:35:49:15\r\n plus d'un million d'avalanches\r\n         dans le monde.\r\n\r\n10:35:49:20  10:35:54:06\r\nAu cours d'un hiver, 500 personnes\r\n    en moyenne perdent la vie\r\n\r\n10:35:54:11  10:35:56:09\r\n       dans une avalanche.\r\n\r\n10:35:56:13  10:35:59:08\r\nIl est donc capital de comprendre\r\n\r\n10:35:59:12  10:36:03:00\r\ncomment se forment les avalanches\r\n\r\n10:36:03:05  10:36:06:17\r\npour pouvoir prot\u00e9ger la population.\r\n\r\n10:36:06:22  10:36:14:17\r\n Un l\u00e9ger vrombissement retentit\r\n\r\n10:36:14:22  10:36:21:14\r\n       Musique cristalline\r\n\r\n10:36:21:19  10:36:24:09\r\n       Comment des flocons\r\n        peuvent-ils avoir\r\n\r\n10:36:24:13  10:36:26:16\r\nune telle force de destruction ?\r\n\r\n10:36:26:21  10:36:30:04\r\n      Les flocons naissent\r\n  au coeur de nuages de glace.\r\n\r\n10:36:30:09  10:36:32:08\r\n      Ils prennent d'abord\r\n\r\n10:36:32:12  10:36:36:05\r\n  la forme de cristaux de glace\r\n         \u00e0 six facettes.\r\n\r\n10:36:36:10  10:36:51:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:52:02  10:36:57:14\r\nAu fur et \u00e0 mesure que les mol\u00e9cules\r\n     d'eau se posent et g\u00e8lent\r\n\r\n10:36:57:19  10:37:02:05\r\n   \u00e0 la surface des cristaux,\r\n   ces derniers grossissent.\r\n\r\n10:37:02:10  10:37:05:22\r\n    Ils ne s'agglom\u00e8rent pas\r\n  toujours de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:37:06:03  10:37:07:12\r\n      Une petite variation\r\n\r\n10:37:07:17  10:37:11:17\r\n  de temp\u00e9rature ou d'humidit\u00e9\r\n   peut avoir une influence.\r\n\r\n10:37:11:22  10:37:13:23\r\n     Quand il touche le sol,\r\n\r\n10:37:14:04  10:37:18:09\r\n      chaque flocon a suivi\r\nson propre processus de formation.\r\n\r\n10:37:18:13  10:37:23:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:23:10  10:37:25:17\r\nSi les avalanches se produisent,\r\n\r\n10:37:25:22  10:37:30:03\r\n   c'est qu'une fois au sol,\r\nla neige fond et g\u00e8le \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:37:34:18  10:37:39:17\r\n  Pour observer la m\u00e9tamorphose\r\nde la neige, il faut en fabriquer.\r\n\r\n10:37:39:22  10:37:42:17\r\n     Et en grande quantit\u00e9.\r\n\r\n10:37:42:22  10:37:47:13\r\n     A l'Institut pour l'\u00e9tude\r\nde la neige et des avalanches (SLF),\r\n\r\n10:37:47:18  10:37:52:15\r\n  on \u00e9tudie les comportements\r\ndes cristaux au point de fusion.\r\n\r\n10:37:58:18  10:38:01:16\r\n  -Du point de vue g\u00e9ologique,\r\n            la neige\r\n\r\n10:38:01:21  10:38:04:21\r\nest une mati\u00e8re \u00e0 haute temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:38:05:02  10:38:07:19\r\n      La plupart des gens \r\n      pensent que la neige\r\n\r\n10:38:08:00  10:38:10:11\r\n             est le symbole du froid.\r\n\r\n10:38:10:16  10:38:13:13\r\n      Mais comme la neige\r\n    est toujours tr\u00e8s proche\r\n\r\n10:38:13:18  10:38:16:05\r\n     de son point de fusion,\r\n        elle se comporte\r\n\r\n10:38:16:10  10:38:18:18\r\n       comme une mati\u00e8re \r\n      \u00e0 haute temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:38:18:23  10:38:21:01\r\n                 C'est comme un m\u00e9tal\r\n\r\n10:38:21:06  10:38:23:06\r\n             chauff\u00e9 \u00e0 des centaines,\r\n\r\n10:38:23:11  10:38:26:06\r\n        voire des milliers de degr\u00e9s.\r\n\r\n10:38:28:14  10:38:30:15\r\n    La neige est une mati\u00e8re\r\n\r\n10:38:30:20  10:38:33:23\r\n             qui peut se transformer\r\n                    tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n10:38:34:04  10:38:38:10\r\n     -La neige fra\u00eeche fond\r\n et g\u00e8le \u00e0 nouveau \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n\r\n10:38:38:14  10:38:40:04\r\n       du manteau neigeux.\r\n\r\n10:38:40:09  10:38:43:22\r\n   Ce changement de structure\r\n   peut causer une avalanche.\r\n\r\n10:38:44:03  10:38:47:01\r\n          Pour \u00e9tudier\r\n  la m\u00e9tamorphose de la neige,\r\n\r\n10:38:47:06  10:38:50:20\r\nM.Schneebeli a con\u00e7u un appareil\r\n      semblable au scanner\r\n\r\n10:38:51:01  10:38:54:13\r\n      utilis\u00e9 en m\u00e9decine\r\n pour examiner le corps humain.\r\n\r\n10:38:58:23  10:39:01:13\r\n           -La neige\r\n est une mati\u00e8re insaisissable.\r\n\r\n10:39:01:18  10:39:03:02\r\n        Il est difficile\r\n\r\n10:39:03:07  10:39:05:23\r\n     de l'analyser de fa\u00e7on compl\u00e8te.\r\n\r\n10:39:09:11  10:39:12:14\r\nC'\u00e9tait le cas jusqu'il y a dix ans.\r\n\r\n10:39:12:19  10:39:16:11\r\n             Mais d\u00e8s qu'on a utilis\u00e9\r\n         ces nouvelles techniques 3D,\r\n\r\n10:39:16:16  10:39:22:02\r\n nous avons pu observer la neige \r\nsous un angle enti\u00e8rement nouveau.\r\n\r\n10:39:25:23  10:39:28:17\r\n          -Cet appareil\r\n    lui a donn\u00e9 des images 3D\r\n\r\n10:39:28:22  10:39:33:07\r\npermettant de r\u00e9v\u00e9ler le changement\r\n     de structure de la neige.\r\n\r\n10:39:39:13  10:39:42:18\r\n              -J'ai tout de suite\r\n          pens\u00e9 que ce serait g\u00e9nial\r\n\r\n10:39:42:23  10:39:44:09\r\n               car chacun pourrait\r\n\r\n10:39:44:13  10:39:46:02\r\n      comprendre la neige.\r\n\r\n10:39:46:07  10:39:50:01\r\n    La neige ne ressemble pas\r\n \u00e0 de jolis flocons sym\u00e9triques.\r\n\r\n10:39:50:06  10:39:53:17\r\n           C'est une mati\u00e8re bizarre.\r\n\r\n10:39:53:22  10:39:57:16\r\n         -Martin utilise\r\nces techniques d'images m\u00e9dicales\r\n\r\n10:39:57:21  10:40:01:15\r\n         pour analyser\r\n la neige pr\u00e9lev\u00e9e sur le flanc\r\n\r\n10:40:01:20  10:40:04:23\r\n        de la montagne,\r\n   juste apr\u00e8s une avalanche.\r\n\r\n10:40:05:04  10:40:07:11\r\n            -Cet \u00e9chantillon provient\r\n\r\n10:40:07:16  10:40:09:11\r\n             du site d'une avalanche.\r\n\r\n10:40:09:16  10:40:10:23\r\n                    Le bloc ne mesure\r\n\r\n10:40:11:04  10:40:13:01\r\n                   que 4 mm de large.\r\n\r\n10:40:13:06  10:40:17:10\r\n     Il regroupe les caract\u00e9ristiques\r\n             principales de la neige.\r\n\r\n10:40:17:14  10:40:21:01\r\n                  Ces grosses t\u00e2ches,\r\n         c'est de la neige recongel\u00e9e\r\n\r\n10:40:21:06  10:40:23:23\r\n      qui s'est l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9chauff\u00e9e\r\n\r\n10:40:24:04  10:40:27:04\r\n et qui a produit cet \u00e9norme cristal.\r\n\r\n10:40:27:09  10:40:30:02\r\n           Il fait office d'interface\r\n\r\n10:40:30:07  10:40:34:15\r\n      entre la couche sup\u00e9rieure dure\r\n     et la fragile couche inf\u00e9rieure.\r\n\r\n10:40:34:20  10:40:40:04\r\nL'avalanche se forme quelque part\r\n au niveau de la couche fragile.\r\n\r\n10:40:42:17  10:40:45:04\r\n      -Cette couche fragile\r\n         est \u00e0 l'origine\r\n\r\n10:40:45:09  10:40:47:23\r\n  de la plupart des avalanches.\r\n\r\n10:40:48:04  10:40:51:16\r\n          Les liaisons\r\nentre les gros cristaux de neige\r\n\r\n10:40:51:21  10:40:54:17\r\n         y sont fragiles\r\n    et se brisent facilement.\r\n\r\n10:40:54:22  10:40:58:03\r\n    Lorsque la couche fragile\r\n      est situ\u00e9e au milieu\r\n\r\n10:40:58:08  10:41:00:04\r\n       du manteau neigeux,\r\n\r\n10:41:00:09  10:41:03:03\r\nc'est une avalanche en puissance.\r\n\r\n10:41:04:05  10:41:15:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:17:00  10:41:18:19\r\n     -Avec une couche fragile,\r\n\r\n10:41:19:00  10:41:20:14\r\n             il ne manque\r\n\r\n10:41:20:19  10:41:23:06\r\n     qu'un facteur d\u00e9clencheur\r\n\r\n10:41:23:11  10:41:24:17\r\n            pour l'avalanche.\r\n\r\n10:41:24:22  10:41:27:07\r\n   Plus de 90 % des d\u00e9c\u00e8s surviennent\r\n\r\n10:41:27:11  10:41:31:15\r\n   quand l'avalanche a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e\r\n         par le skieur lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:41:31:20  10:41:34:17\r\n      C'est ce qu'on voit \r\n      dans cette s\u00e9quence.\r\n\r\n10:41:34:22  10:41:38:08\r\n      Ce skieur en Alaska\r\n   a d\u00e9clench\u00e9 une avalanche.\r\n\r\n10:41:40:17  10:41:46:08\r\n   On voit ici que la plaque de neige\r\n       a c\u00e9d\u00e9 le long de cette ligne.\r\n\r\n10:41:47:17  10:41:51:03\r\n            C'est encore plus clair\r\n              dans cette s\u00e9quence.\r\n\r\n10:41:51:08  10:41:53:14\r\n    -Les scientifiques du SLF\r\n\r\n10:41:53:19  10:41:57:04\r\n        ont mis au point\r\n    une exp\u00e9rience qui montre\r\n\r\n10:41:57:09  10:41:58:20\r\n         ce qui se passe\r\n\r\n10:41:59:01  10:42:03:05\r\n      quand seule une partie\r\nde la couche fragile est \u00e9branl\u00e9e.\r\n\r\n10:42:03:10  10:42:05:08\r\n          -C'est ici que \u00e7a se passe.\r\n\r\n10:42:05:12  10:42:06:17\r\n                           D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:42:06:22  10:42:08:10\r\n{\\an3}              un gros bloc de neige;\r\n\r\n10:42:08:14  10:42:12:06\r\n{\\an3}        de l'autre, une tron\u00e7onneuse\r\n          d\u00e9coupe la couche fragile.\r\n\r\n10:42:12:11  10:42:15:16\r\nAu fur et \u00e0 mesure du d\u00e9coupage,\r\n\r\n10:42:15:21  10:42:20:05\r\n        le bloc commence\r\n     \u00e0 glisser tout entier.\r\n\r\n10:42:20:10  10:42:24:23\r\n  Le scientifique a enlev\u00e9 un morceau\r\n    de la couche fragile, qui a c\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n10:42:25:04  10:42:27:10\r\n       entra\u00eenant le morceau suivant.\r\n\r\n10:42:27:14  10:42:31:01\r\n                La couche fragile\r\n        a c\u00e9d\u00e9 sur toute sa longueur,\r\n\r\n10:42:31:06  10:42:34:20\r\n     et la couche sup\u00e9rieure\r\n      s'est mise \u00e0 glisser.\r\n\r\n10:42:35:01  10:42:37:18\r\n{\\an3}Il suffit que la couche fragile c\u00e8de.\r\n\r\n10:42:37:23  10:42:42:07\r\n          M\u00eame s'il y a des centaines\r\n      de milliers de tonnes de neige,\r\n\r\n10:42:42:11  10:42:47:12\r\n    le poids d'un skieur peut suffire\r\n        \u00e0 d\u00e9clencher une avalanche.\r\n\r\n10:42:50:21  10:42:53:01\r\n  -Parfois, mais plus rarement,\r\n\r\n10:42:53:06  10:42:56:21\r\n l'avalanche peut \u00eatre provoqu\u00e9e\r\n        par autre chose.\r\n\r\n10:43:12:20  10:43:15:11\r\nEn avril 2015, le N\u00e9pal est secou\u00e9\r\n\r\n10:43:15:15  10:43:18:01\r\n  par un tremblement de terre.\r\n\r\n10:43:25:10  10:43:28:16\r\n       Le s\u00e9isme provoque\r\n    une avalanche meurtri\u00e8re\r\n\r\n10:43:28:21  10:43:32:07\r\n          qui engloutit\r\n  le camp de base de l'Everest.\r\n\r\n10:43:36:08  10:43:38:21\r\n  19 personnes perdent la vie.\r\n\r\n10:43:39:02  10:43:43:08\r\n       Musique dramatique\r\n\r\n10:43:43:12  10:43:45:12\r\n        -Stay together !\r\n\r\n10:43:45:17  10:43:48:08\r\n        Quelqu'un tousse\r\n\r\n10:43:48:12  10:43:50:23\r\n-Malgr\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables,\r\n\r\n10:43:51:04  10:43:55:13\r\n  le sol est \u00e0 peine recouvert\r\nde quelques centim\u00e8tres de neige.\r\n\r\n10:43:55:18  10:44:00:07\r\n  Apparemment, cette fois-ci,\r\nce n'est pas la neige qui a tu\u00e9.\r\n\r\n10:44:03:12  10:44:06:22\r\n     Perry Bartelt effectue \r\n    une simulation des forces\r\n\r\n10:44:07:03  10:44:09:08\r\n   \u00e0 l'origine des avalanches.\r\n\r\n10:44:09:12  10:44:13:01\r\n        -Les avalanches\r\n sont le symbole m\u00eame du chaos.\r\n\r\n10:44:13:06  10:44:16:23\r\n       Ce chaos les rend dangereuses\r\n\r\n10:44:17:04  10:44:19:12\r\n{\\an3}            et difficiles \u00e0 simuler.\r\n\r\n10:44:19:17  10:44:23:04\r\n       -Il veut comprendre\r\nce qui s'est pass\u00e9 sur l'Everest.\r\n\r\n10:44:23:09  10:44:28:14\r\n-Quand on a appris qu'il y avait eu\r\n  des morts au camp de l'Everest,\r\n\r\n10:44:28:19  10:44:30:22\r\n          on a pens\u00e9 qu'il s'agissait\r\n\r\n10:44:31:03  10:44:32:23\r\n     d'une grande avalanche.\r\n\r\n10:44:33:04  10:44:34:09\r\n        -Perry a calcul\u00e9\r\n\r\n10:44:34:13  10:44:38:17\r\n    le volume de l'avalanche\r\n  au moyen d'images satellites\r\n\r\n10:44:38:22  10:44:43:07\r\n   et de photographies prises \r\n   juste apr\u00e8s la catastrophe.\r\n\r\n10:44:43:11  10:44:47:12\r\n             -Voici des photos prises\r\n       avant et apr\u00e8s la catastrophe.\r\n\r\n10:44:47:17  10:44:51:23\r\n{\\an3} Nous avons observ\u00e9 un pan de glace,\r\n               \u00e0 6'000 m d'altitude,\r\n\r\n10:44:52:04  10:44:55:06\r\n{\\an3}                 qui n'appara\u00eet plus\r\n                 sur la photographie\r\n\r\n10:44:55:11  10:44:57:20\r\n   prise apr\u00e8s la catastrophe.\r\n\r\n10:45:01:18  10:45:06:19\r\n  -Ce morceau de glace manquant\r\na provoqu\u00e9 ce drame sur l'Everest.\r\n\r\n10:45:11:15  10:45:14:17\r\n           Pourtant,\r\n  avec un volume de 50'000 m3,\r\n\r\n10:45:14:22  10:45:17:17\r\nc'est plut\u00f4t une petite avalanche.\r\n\r\n10:45:17:22  10:45:20:11\r\n         -Nous avons \u00e9t\u00e9\r\n      tr\u00e8s choqu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e\r\n\r\n10:45:20:16  10:45:22:10\r\n   qu'une si petite avalanche\r\n\r\n10:45:22:14  10:45:25:11\r\n   puisse provoquer autant de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:45:25:16  10:45:28:18\r\n    -Les pentes de l'Everest\r\n       sont tr\u00e8s raides.\r\n\r\n10:45:28:23  10:45:32:00\r\n          En avan\u00e7ant,\r\nl'avalanche prend de la vitesse,\r\n\r\n10:45:32:05  10:45:35:11\r\n    et atteint les 200 km/h \r\n    en moins de 10 secondes.\r\n\r\n10:45:35:16  10:45:38:04\r\n      C'est ce qui la rend\r\n       aussi meurtri\u00e8re.\r\n\r\n10:45:41:20  10:45:44:19\r\n          -En d\u00e9valant\r\n   un terrain aussi accident\u00e9,\r\n\r\n10:45:45:00  10:45:48:04\r\n     l'avalanche a absorb\u00e9 \r\n    d'\u00e9normes volumes d'air,\r\n\r\n10:45:48:09  10:45:51:04\r\n          probablement\r\n  des millions de m\u00e8tres cubes.\r\n\r\n10:45:51:09  10:45:53:11\r\nEt elle est devenue \u00e9norme.\r\n\r\n10:45:58:16  10:46:02:20\r\n-Le gigantesque nuage de poudreuse\r\n     de pr\u00e8s de 200 m de haut\r\n\r\n10:46:03:01  10:46:05:12\r\n   engloutit le camp de base.\r\n\r\n10:46:05:17  10:46:09:03\r\n      Comme il se d\u00e9place \r\n     \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse,\r\n\r\n10:46:09:08  10:46:12:09\r\nil engendre une \u00e9norme onde de choc\r\n\r\n10:46:12:13  10:46:16:12\r\n   qui propulse les alpinistes\r\n    contre la paroi rocheuse.\r\n\r\n10:46:16:17  10:46:19:14\r\n        -Voici le calcul\r\n    de la pression dynamique\r\n\r\n10:46:19:19  10:46:21:19\r\n     du nuage de poudreuse.\r\n\r\n10:46:22:00  10:46:25:22\r\nLa zone en rouge repr\u00e9sente\r\nun niveau de pression dangereux\r\n\r\n10:46:26:03  10:46:28:13\r\npour toute personne \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n10:46:28:18  10:46:31:09\r\nEn bas,\r\nle camp de base de l'Everest\r\n\r\n10:46:31:13  10:46:33:07\r\nest dans la zone rouge.\r\n\r\n10:46:33:11  10:46:37:23\r\nSi le nuage arrive l\u00e0, il n'y aura\r\n probablement pas de survivants.\r\n\r\n10:46:44:10  10:46:46:22\r\n-Il est tr\u00e8s rare d'avoir affaire\r\n\r\n10:46:47:03  10:46:50:23\r\n     \u00e0 un nuage de poudreuse\r\n        aussi meurtrier.\r\n\r\n10:46:51:04  10:46:55:05\r\n  Le plus souvent, ce n'est pas\r\n  le nuage qui est responsable,\r\n\r\n10:46:55:10  10:46:59:06\r\nmais la partie la plus meurtri\u00e8re\r\n   d'une avalanche, son coeur.\r\n\r\n10:47:00:12  10:47:03:19\r\n         L\u00e0 o\u00f9 se situe\r\n  le bloc de neige et de glace\r\n\r\n10:47:04:00  10:47:06:16\r\nqui d\u00e9truit tout sur son passage.\r\n\r\n10:47:09:21  10:47:13:11\r\n     Le coeur de l'avalanche\r\n      est souvent dissimul\u00e9\r\n\r\n10:47:13:15  10:47:18:08\r\n    sous le nuage de poudreuse,\r\nce qui le rend difficile \u00e0 \u00e9tudier.\r\n\r\n10:47:25:00  10:47:28:13\r\n     Voil\u00e0 pourquoi le SLF \r\n     a install\u00e9 une station\r\n\r\n10:47:28:18  10:47:32:02\r\n     de recherche en Valais,\r\n     o\u00f9 des avalanches sont\r\n\r\n10:47:32:07  10:47:35:23\r\n  d\u00e9clench\u00e9es artificiellement\r\n   pour mieux les comprendre.\r\n\r\n10:47:36:04  10:47:38:22\r\n C'est un site unique en Europe.\r\n\r\n10:47:46:21  10:47:49:15\r\n      -Dans deux secondes,\r\n      elle est chez vous.\r\n\r\n10:47:49:20  10:47:51:16\r\n                   -Elle est belle.\r\n\r\n10:47:56:16  10:47:59:01\r\n     *-Elle est au pyl\u00f4ne !\r\n\r\n10:48:01:12  10:48:02:17\r\n         *Elle arrive !\r\n\r\n10:48:02:22  10:48:06:23\r\n-Lors de leur premi\u00e8re exp\u00e9rience\r\n      dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n10:48:07:04  10:48:09:23\r\n           les savants\r\n    d\u00e9clenchent une avalanche\r\n\r\n10:48:10:04  10:48:14:01\r\n      bien plus importante\r\net bien plus puissante que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:48:14:06  10:48:18:03\r\n{\\an3}-OK, on va essayer de faire un trou.\r\n\r\n10:48:18:08  10:48:22:01\r\n     -Nous avons \u00e9t\u00e9 surpris\r\n de la puissance de l'avalanche.\r\n\r\n10:48:22:06  10:48:24:07\r\n    On ne s'y attendait pas.\r\n\r\n10:48:24:11  10:48:26:14\r\n        C'est un bunker massif,\r\n\r\n10:48:26:19  10:48:28:19\r\n        avec des murs \u00e9pais\r\n\r\n10:48:29:00  10:48:31:09\r\n            de 40 cm;\r\n         mais malgr\u00e9 \u00e7a,\r\n\r\n10:48:31:13  10:48:34:14\r\n       on sentait vibrer\r\n       tout le b\u00e2timent.\r\n\r\n10:48:34:19  10:48:38:21\r\n     Un sifflement retentit\r\n\r\n10:48:39:02  10:48:40:23\r\n    Il y a eu un bruit \u00e9norme\r\n\r\n10:48:41:04  10:48:44:14\r\n      quand la porte a c\u00e9d\u00e9\r\n   et que la neige est entr\u00e9e.\r\n\r\n10:48:44:19  10:48:47:02\r\nLa pression a fortement augment\u00e9.\r\n\r\n10:48:47:07  10:48:49:03\r\nC'\u00e9tait comme de plonger\r\n\r\n10:48:49:08  10:48:51:15\r\n  \u00e0 deux m\u00e8tres de profondeur.\r\n\r\n10:48:51:20  10:48:53:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:53:07  10:48:55:02\r\n      Une fois l'avalanche\r\n\r\n10:48:55:07  10:49:00:08\r\nimmobilis\u00e9e, on a essay\u00e9 de sortir,\r\nmais c'\u00e9tait recouvert de neige.\r\n\r\n10:49:00:12  10:49:04:09\r\n     On a tent\u00e9 de creuser \r\n    un tunnel, non sans mal.\r\n\r\n10:49:04:13  10:49:06:23\r\n  La neige \u00e9tait tr\u00e8s compacte.\r\n\r\n10:49:08:22  10:49:13:22\r\n-Cette exp\u00e9rience a permis \u00e0 Dieter\r\net \u00e0 son \u00e9quipe de mieux comprendre\r\n\r\n10:49:14:03  10:49:17:02\r\n      comment se comporte\r\n    le coeur d'une avalanche\r\n\r\n10:49:17:07  10:49:19:15\r\n  lorsqu'elle d\u00e9vale une pente.\r\n\r\n10:49:19:20  10:49:23:15\r\n     Aujourd'hui, il se sert\r\n  d'un \u00e9quipement plus sensible\r\n\r\n10:49:23:20  10:49:28:02\r\npour obtenir une image tr\u00e8s pr\u00e9cise\r\n     du coeur de l'avalanche.\r\n\r\n10:49:28:07  10:49:32:07\r\n          C'est le radar\r\nqui donne les meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:49:33:02  10:49:35:05\r\n    -Voici les donn\u00e9es radar\r\n\r\n10:49:35:10  10:49:38:10\r\n     tir\u00e9es d'une exp\u00e9rience\r\n        grandeur nature.\r\n\r\n10:49:38:14  10:49:39:20\r\n                      Elles montrent\r\n\r\n10:49:40:01  10:49:41:18\r\n                   le temps \u00e9coul\u00e9\r\n\r\n10:49:41:23  10:49:44:22\r\n{\\an3}           et la distance parcourue.\r\n\r\n10:49:45:03  10:49:48:09\r\n                 On voit l'avalanche \r\n                 qui d\u00e9vale la pente.\r\n\r\n10:49:48:13  10:49:51:11\r\n       Suivie par deux autres lignes.\r\n\r\n10:49:51:16  10:49:55:05\r\n          Cela prouve que l'avalanche\r\n                 descend par paliers.\r\n\r\n10:49:55:10  10:49:58:03\r\nSi nous comprenons ce qui se passe\r\n\r\n10:49:58:08  10:50:02:07\r\n    au coeur de l'avalanche,\r\nc'est gr\u00e2ce \u00e0 ces donn\u00e9es radar.\r\n\r\n10:50:02:11  10:50:04:06\r\n      Elles nous permettent\r\n\r\n10:50:04:11  10:50:07:02\r\n                de voir \u00e0 travers\r\n              le nuage de poudreuse.\r\n\r\n10:50:10:00  10:50:14:07\r\n-Gr\u00e2ce \u00e0 ces nouvelles informations\r\n     sur les coul\u00e9es de neige,\r\n\r\n10:50:14:11  10:50:17:21\r\n       on comprend mieux\r\n ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Kristoffer\r\n\r\n10:50:18:02  10:50:21:09\r\n      lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 pris \r\n      dans cette avalanche.\r\n\r\n10:50:24:10  10:50:29:17\r\n       -Dans cette s\u00e9quence,\r\non voit qu'il s'immobilise presque.\r\n\r\n10:50:29:22  10:50:32:09\r\n   On le croit tir\u00e9 d'affaire,\r\n\r\n10:50:32:13  10:50:36:12\r\n    mais une nouvelle coul\u00e9e \r\n   l'entra\u00eene encore plus bas.\r\n\r\n10:50:37:18  10:50:41:19\r\n       Les coul\u00e9es de ce genre\r\nsont fr\u00e9quentes lors d'une avalanche.\r\n\r\n10:50:42:00  10:50:44:05\r\n{\\an3}    Les grains de neige se d\u00e9placent\r\n\r\n10:50:44:10  10:50:47:01\r\n                 \u00e0 des vitesses\r\n           et hauteurs diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:50:47:06  10:50:49:21\r\nLes grains du haut sont plus rapides.\r\n\r\n10:50:50:02  10:50:53:01\r\n      Les couches du dessus\r\n     se d\u00e9placent plus vite.\r\n\r\n10:50:53:06  10:50:56:23\r\nL'avalanche accumule de la neige\r\n    et son volume augmente.\r\n\r\n10:50:57:04  10:50:59:01\r\n  Plus le coeur de l'avalanche\r\n\r\n10:50:59:06  10:51:02:21\r\n                      est \u00e9pais,\r\n       plus il se situe vers le haut,\r\n\r\n10:51:03:02  10:51:06:08\r\n      et plus il engendre \r\n      ce genre de coul\u00e9es.\r\n\r\n10:51:12:13  10:51:17:15\r\n        Musique planante\r\n\r\n10:51:17:20  10:51:32:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:32:07  10:51:36:00\r\n     -Ces nouvelles donn\u00e9es\r\nobtenues gr\u00e2ce \u00e0 des simulations,\r\n\r\n10:51:36:05  10:51:40:23\r\n\u00e0 des exp\u00e9riences, et \u00e0 des analyses\r\n   en laboratoire nous permettent\r\n\r\n10:51:41:04  10:51:44:10\r\n          de comprendre\r\ncomment la neige se m\u00e9tamorphose,\r\n\r\n10:51:44:14  10:51:48:19\r\n        comment l'avalanche\r\nse d\u00e9clenche et comment elle \u00e9volue.\r\n\r\n10:51:49:00  10:51:51:09\r\nElles nous servent \u00e0 mieux pr\u00e9voir\r\n\r\n10:51:51:13  10:51:56:00\r\n            les risques\r\net \u00e0 mieux prot\u00e9ger les populations.\r\n\r\n10:51:56:05  10:52:07:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:07:11  10:52:11:14\r\n         Malgr\u00e9 des progr\u00e8s\r\ndans la connaissance des avalanches,\r\n\r\n10:52:11:19  10:52:15:00\r\n        il reste encore\r\n   des donn\u00e9es impr\u00e9visibles:\r\n\r\n10:52:15:05  10:52:18:18\r\n     quand et o\u00f9 exactement\r\n   l'avalanche va se produire.\r\n\r\n10:52:18:23  10:52:20:19\r\n       La seule solution:\r\n\r\n10:52:21:00  10:52:24:19\r\n       la d\u00e9clencher avant\r\nqu'elle ne devienne incontr\u00f4lable\r\n\r\n10:52:25:00  10:52:27:12\r\n et potentiellement meurtri\u00e8re.\r\n\r\n10:52:38:17  10:52:40:01\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:52:40:06  10:52:42:10\r\n  on d\u00e9clenche artificiellement\r\n\r\n10:52:42:14  10:52:45:09\r\n    pr\u00e8s de 50'000 avalanches\r\n         dans les Alpes.\r\n\r\n10:52:45:13  10:52:48:09\r\n      Apr\u00e8s plusieurs jours\r\n       de chutes de neige,\r\n\r\n10:52:48:13  10:52:51:08\r\n      le risque d'avalanche\r\n        devient extr\u00eame,\r\n\r\n10:52:51:12  10:52:53:10\r\n    comme ici, \u00e0 Grindelwald.\r\n\r\n10:52:53:14  10:52:57:06\r\n  Le travail de Martin Matthews\r\n      consiste \u00e0 d\u00e9clencher\r\n\r\n10:52:57:11  10:53:01:10\r\n   une avalanche en pr\u00e9vision \r\n  de nouvelles chutes de neige.\r\n\r\n10:53:07:05  10:53:10:08\r\n  -Quand le danger d'avalanche\r\n        devient extr\u00eame,\r\n\r\n10:53:10:12  10:53:14:20\r\n        nous avons recours\r\naux h\u00e9licopt\u00e8res, le seul moyen s\u00fbr\r\n\r\n10:53:15:01  10:53:16:22\r\n         de s'approcher.\r\n\r\n10:53:17:03  10:53:20:02\r\n       -Il emm\u00e8ne avec lui\r\n      50 kilos de dynamite.\r\n\r\n10:53:20:07  10:53:22:04\r\n       De quoi pulv\u00e9riser\r\n\r\n10:53:22:09  10:53:24:01\r\n      plusieurs immeubles.\r\n\r\n10:53:25:18  10:53:33:04\r\n       Musique stressante\r\n\r\n10:53:33:09  10:53:36:17\r\n     -Avec toute cette neige\r\n        tomb\u00e9e d'un coup,\r\n\r\n10:53:36:22  10:53:39:09\r\n     j'ai un travail \u00e9norme.\r\n\r\n10:53:40:08  10:53:46:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:46:22  10:53:49:11\r\n      Mon taux d'adr\u00e9naline\r\n\r\n10:53:49:15  10:53:52:20\r\n      est mont\u00e9 en fl\u00e8che,\r\n     mais je n'ai pas peur.\r\n\r\n10:53:53:01  10:54:06:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:08:00  10:54:10:05\r\n   -Une fois arriv\u00e9 au sommet,\r\n\r\n10:54:10:10  10:54:12:13\r\n   Martin largue la dynamite.\r\n\r\n10:54:13:20  10:54:20:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:26:17  10:54:28:17\r\n       La dynamite explose\r\n\r\n10:54:32:11  10:54:36:13\r\nL'explosion cr\u00e9e une onde de choc\r\n    dans le manteau neigeux,\r\n\r\n10:54:36:18  10:54:39:08\r\n provoquant une mini-avalanche.\r\n\r\n10:54:39:12  10:54:43:00\r\n     Mais \u00e7a n'a pas suffi,\r\n      il doit recommencer.\r\n\r\n10:54:43:05  10:54:55:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:57:12  10:54:59:12\r\n       La dynamite explose\r\n\r\n10:54:59:17  10:55:06:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:09:01  10:55:13:06\r\n -Cette fois, la charge suffit \r\n\u00e0 faire c\u00e9der la couche fragile.\r\n\r\n10:55:13:11  10:55:16:04\r\n    La vall\u00e9e est s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n10:55:17:11  10:55:23:09\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:55:23:13  10:55:30:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:30:11  10:55:33:00\r\n         Les avalanches\r\n     sont souvent associ\u00e9es\r\n\r\n10:55:33:05  10:55:35:06\r\n  au chaos et \u00e0 la destruction.\r\n\r\n10:55:35:11  10:55:39:03\r\n        Dans ces instants,\r\nla nature \u00e9chappe \u00e0 tout contr\u00f4le.\r\n\r\n10:55:39:08  10:55:43:22\r\n Nous savons que les avalanches\r\n   ont une structure interne\r\n\r\n10:55:44:03  10:55:48:03\r\n    et qu'elles se comportent\r\n     de mani\u00e8re pr\u00e9visible.\r\n\r\n10:55:48:08  10:55:51:21\r\n Pourtant, nous ne parviendrons\r\n     jamais \u00e0 les emp\u00eacher.\r\n\r\n10:55:52:02  10:55:56:00\r\nMais gr\u00e2ce aux nouvelles donn\u00e9es\r\n         scientifiques,\r\n\r\n10:55:56:05  10:55:59:15\r\n     nous pouvons apprendre\r\n  \u00e0 vivre avec ces ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n10:56:03:21  10:56:05:20\r\n            -Retrouvez nos reportages\r\n\r\n10:56:06:01  10:56:08:08\r\n        sur nos plateformes digitales\r\n\r\n10:56:08:12  10:56:11:13\r\n                 et commentez-les\r\n             via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:56:11:18  10:56:14:20\r\nExcellente soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:15:01  10:56:18:02\r\n       Les Jeux olympiques\r\n   d\u00e9butent vendredi prochain.\r\n\r\n10:56:18:07  10:56:20:09\r\n       Nous vous racontons\r\n\r\n10:56:20:13  10:56:26:01\r\nl'un des plus incroyables rivalit\u00e9s\r\n   de toute l'histoire du sport.\r\n\r\n10:56:26:06  10:56:28:23\r\n         Elle a oppos\u00e9\r\ndans les ann\u00e9es 1970 les skieurs\r\n\r\n10:56:29:04  10:56:31:11\r\nBernhard Russi \u00e0 Roland Collombin.\r\n\r\n10:56:31:16  10:56:35:03\r\n Deux champions, deux concentr\u00e9s\r\n     d'identit\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:56:35:08  10:56:37:19\r\n Deux \u00eatre humains d'exception.\r\n\r\n10:56:48:02  10:56:51:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT036251\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:02:38) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir, de reportages en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, nous vous expliquerons comment une avalanche peut se transformer en pi\u00e8ge mortel mais d'abord nous partageons avec vous un probl\u00e8me qui peut-\u00eatre vous concerne d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 300000 Suisses vivent avec le cancer et ce chiffre va doubler dans les 15 prochaines ann\u00e9es hors la plupart de ses compatriotes ont un travail mais la maladie se moquent bien des d\u00e9lais l\u00e9gaux de licenciements extr\u00eamement court en Suisse, on vous explique en Suisse, un employeur peut parfaitement vous licencier au retour d'une maladie, il est seulement tenu de respecter un d\u00e9lai l\u00e9gal entre un et 6 mois en fonction de vos ann\u00e9es de service, le probl\u00e8me c'est que le cancer, lui, ne conna\u00eet pas vraiment d'agenda lorsque les m\u00e9decins donnent leur feu Vert pour reprendre le travail, il faut y aller mod\u00e9r\u00e9ment parce qu'on est encore fatigu\u00e9 qu'on veut \u00e9viter une rechute, bref, on est moins productif et cela peut co\u00fbter son emploi au rescap\u00e9 du cancer soucieux de revenir vite au boulot, vous allez le voir dans ce reportage de Rapha\u00eblle Haengel le monde du travail en Suisse et brutal et particuli\u00e8rement injuste avec les convalescents du cancer le licenciement pour cause de cancer, c'est un scandale, mais c'est arriv\u00e9 \u00e0 nos interlocuteurs qui ont courageusement accept\u00e9 de t\u00e9moigner, heureusement, parfois, la solidarit\u00e9 et l'humanit\u00e9 existe encore chez les employeurs, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:02:43 > 0:02:47) [93%] : \r\nSi vous avez un cancer avec 30 ou 40 ans, c'est le killer de votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:48 > 0:02:57) [93%] : \r\nC'est destructeur, je pense que le fait que le patient qui a envie de reprendre un travail qui se fait licencier, c'est une situation destructrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:01 > 0:03:09) [89%] : \r\nC'est pas du jour au lendemain, qu'on arrive au travail, on est \u00e0 100 pourcent non \u00e7a c'est faux, faut oublier \u00e7a c'est impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:09 > 0:03:21) [95%] : \r\nJe pense est important que les entreprises prennent aussi conscience que des malades du cancer ou autre chose, il va y avoir de plus en plus, il va falloir composer avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:24 > 0:03:41) [92%] : \r\nDans le monde du travail, Dieu sait s'il faut s'accrocher pour tenir le rythme, il faut \u00eatre performant, rapide et \u00e9videmment en bonne sant\u00e9, mais lorsque nous tombons malades quand la m\u00e9canique se grippe, on se retrouve alors \u00e0 contre- courant, fragilis\u00e9 au milieu de la reine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:49 > 0:03:59) [95%] : \r\nEn Suisse, chaque ann\u00e9e 15000 personnes en \u00e2ge de travailler apprennent qu'elles ont un cancer, pour la plupart, apr\u00e8s les soins aigus, il faut se relancer dans la vie active.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:00 > 0:04:01) [94%] : \r\nMais qu'est ce qui nous attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:19 > 0:04:21) [87%] : \r\nLaure vit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:22 > 0:04:26) [96%] : \r\nElle \u00e9tait cadre dans une banque priv\u00e9e lorsqu'un jour le destin l\u00e0 ratera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:28 > 0:04:57) [90%] : \r\nFin 2014, les derniers jours de l'ann\u00e9e 2014, j'\u00e9tais dans un \u00e9tat de de fatigue, l'important, on est en pleine fusion et j'ai donn\u00e9 beaucoup de mon \u00e9nergie dans cette banque, je suis rest\u00e9 5 ans et demi et je suis tomb\u00e9 malade en fait, j'ai commenc\u00e9 par par mes chromosomes au travail et comme comme elle est, pas d'espace pr\u00e9vu pour \u00e7a, j'ai d\u00fb quand j'ai senti venir le malaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:58 > 0:05:05) [94%] : \r\nJe me suis rendu dans dans le local \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur d'une de mes coll\u00e8gues, o\u00f9 j'ai pu aller m'allonger par terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:06 > 0:05:10) [99%] : \r\nUne s\u00e9rie d'examens plus tard, elle apprend qu'elle a un cancer du rectum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:11 > 0:05:12) [98%] : \r\nElle subit une lourde op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:13 > 0:05:20) [92%] : \r\nSon m\u00e9decin la mettent en arr\u00eat maladie, apr\u00e8s 8 mois de convalescence, il recommande une reprise progressive du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:22 > 0:05:43) [89%] : \r\nQuand j'annon\u00e7ais mon retour, on m'a dit qu'on \u00e9tait tr\u00e8s content que j'aille mieux, il est tr\u00e8s content de me revoir, et quand je me suis pr\u00eat\u00e9e quand je me suis pardon pr\u00e9sent\u00e9 le matin de la reprise, on m'a fait passer entre 2 portes, moins fait on m'a annonc\u00e9 que le plus ma place dans l'entreprise, donc ma reprise a dur\u00e9 10 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:45 > 0:05:49) [97%] : \r\nLa double peine un cancer puis le licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:49 > 0:05:56) [91%] : \r\nContrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, c'est parfaitement l\u00e9gal en Suisse, on peut se faire licencier en pleine arr\u00eat maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:57 > 0:06:03) [95%] : \r\nLe droit suisse pr\u00e9voit simplement des d\u00e9lais minimaux de protection contre le licenciement, en fonction des ann\u00e9es de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:07 > 0:06:21) [88%] : \r\nAinsi, un employ\u00e9 sous contrat depuis une ann\u00e9e et l\u00e9galement prot\u00e9g\u00e9 pendant 30 jours contre le licenciement s'ils tombent malade, celui qui travaille depuis moins de 5 ans dans la m\u00eame entreprise et prot\u00e9g\u00e9 90 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:21 > 0:06:27) [95%] : \r\nAlors qu'apr\u00e8s 6 ans de service, vous aurez 180 jours de r\u00e9pit avant de pouvoir \u00eatre licenci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:28 > 0:06:39) [96%] : \r\nMais le probl\u00e8me, le cancer est une maladie qui se soigne, sur le long terme, parfois m\u00eame sur plusieurs ann\u00e9es, vous pouvez donc \u00eatre licenci\u00e9 en pleine convalescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:44 > 0:06:57) [95%] : \r\nOr, a donc perdu son emploi apr\u00e8s 8 mois d'arr\u00eat maladie, elle travaillait depuis 5 ans dans la m\u00eame banque apr\u00e8s l'op\u00e9ration et parier sur un changement radical de r\u00e9gime alimentaire pour essayer de s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:58 > 0:07:01) [99%] : \r\nRapidement, elle a d\u00fb se remettre aussi \u00e0 la recherche d'un emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:02 > 0:07:10) [90%] : \r\nJ'ai entam\u00e9 ma p\u00e9riode de ch\u00f4mage en janvier et la banque, j'ai surtout pas parler de ma maladie, \u00e7a fait trop peur le cancer fait peur la maladie fait peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:12 > 0:07:26) [89%] : \r\nSi vous dit si vous si vous devez vous pr\u00e9senter \u00e0 un emploi, un \u00e9ventuel employeur et que, et que vous dites, ben voil\u00e0, j'ai eu un cancer, il va forc\u00e9ment choisir quelqu'un d'autre, qui va prendre ce risque que vous retomber malade que vous lui co\u00fbte de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:32 > 0:07:44) [89%] : \r\nAujourd'hui lors travail \u00e0 nouveau dans une banque, mais son nouvel employeur et ses coll\u00e8gues ignorent qu'elle a eu un cancer, ils ignorent aussi que sous des v\u00eatements toujours ample, elle porte une poche stomacales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:45 > 0:07:49) [72%] : \r\nSi on rajoute jour ces bouquets oui j'ai plusieurs choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:49 > 0:07:57) [90%] : \r\nM\u00eame si on pense pas au fait d'\u00eatre malade, le fait pour moi d'avoir une poche c'est c'est continuel, c'est un frottement c'est c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:58 > 0:08:05) [90%] : \r\nVoil\u00e0 toute chose, un geste qui fait qu'\u00e0 ce que tout va bien, oui ok, tout va bien, voil\u00e0, donc on y pense tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:10) [81%] : \r\nTous les jours au travail en dehors du travail dans les ports sous le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:11 > 0:08:29) [93%] : \r\n\u00e0 l'embauche, personne ne lui aurait pos\u00e9 de questions sur sa sant\u00e9, on ne peut donc lui reprocher d'avoir menti, mais en se taisant l'or n'a pas pu demander une adaptation pourtant n\u00e9cessaire de son poste de travail, par exemple, une table haute pour pouvoir travailler debout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:32 > 0:08:32) [98%] : \r\nJ'ai envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:34 > 0:08:45) [93%] : \r\nPar ce t\u00e9moignage de de dire aux gens malades ou qui sont dans une probl\u00e9matique comme \u00e7a quelque part, il faut qu'on ose parler, il faut quand il faut qu'on ose se montrer parce qu'on finalement on les nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:47 > 0:08:50) [82%] : \r\nEt quant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 verra qu'on est si nombreux, elle sera bien oblig\u00e9e de s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:52 > 0:09:29) [91%] : \r\nOn estimait qu'il y a une quinzaine d'ann\u00e9es en Suisse, il y avait 150000 \u00e0 180000 personnes qui vivaient avec un cancer dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui c'est probablement 350000 et en 2030, on sera probablement au double, donc on devrait avoir 600 \u00e0 700000 personnes qui vivent dans la vie active avec un cancer en cours de traitement ou on pose th\u00e9rapeutique, c'est \u00e7a le grand changement ne s'est peut-\u00eatre 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, notre soci\u00e9t\u00e9 devra s'int\u00e9grer de plus en plus de de de patients de de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:37 > 0:09:43) [97%] : \r\nVoici Isabelle elle vit pr\u00e8s de Lausanne, elle a travaill\u00e9 toute sa vie en \u00e9levant ses 2 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:44 > 0:10:04) [91%] : \r\nEn 2016, on lui diagnostique un cancer du sein, secr\u00e9taire technique \u00e0 plein temps, elle est alors mis en arr\u00eat maladie, op\u00e9ration chimioth\u00e9rapie, elle est encore en traitement lorsqu'elle re\u00e7oit une lettre de son employeur suite \u00e0 votre absence pour arr\u00eat maladie, nous vous informons que nous r\u00e9signons votre contrat de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:06 > 0:10:26) [91%] : \r\nVraiment, le ciel me tombe sur la t\u00eate, donc on vous a licenci\u00e9 alors que vous \u00e9tiez en cong\u00e9 maladie, oui tout \u00e0 fait et puis vraiment affaibli si j'avais pas vu mon mari comme soutien \u00e0 ce moment-l\u00e0 je je sais pas ce que j'aurais fait l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:28 > 0:10:34) [97%] : \r\nMalade, sans emploi, Isabelle ne peut alors pr\u00e9tendre ch\u00f4mage car il faut \u00eatre apte \u00e0 travailler pour y avoir droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:35 > 0:10:39) [88%] : \r\nElle comptait donc sur l'assurance perte de gain, contract\u00e9e par son employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:40 > 0:10:42) [95%] : \r\nMais sous la rubrique indemnit\u00e9 perte de gain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:43 > 0:10:49) [89%] : \r\nLa lettre de licenciement lui ass\u00e8ne un coup de massue, la couverture \u00e9teint, hein, avec la fin de votre contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:54 > 0:10:58) [91%] : \r\nJe me suis dit : mais qu'est ce qui va se passer, comment va-t-on vivre maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:00 > 0:11:31) [94%] : \r\nEn Suisse, lorsque vous perdez votre emploi suite \u00e0 une maladie : l'assurance perte de gain collectif de votre employeur a le devoir de vous proposer le libre passage c'est ce qu'a fait l'assurance d'Isabelle pour 602 francs par mois, l'ex- employ\u00e9 aura donc 80 pourcent de son salaire couvert tant que les reconnu inapte au travail, mais \u00e7a ne va pas durer quelques mois plus tard, la m\u00e8re de famille est convoqu\u00e9 chez un m\u00e9decin conseil de l'assurance, il estimera progressivement apte \u00e0 travailler, contre l'avis de son m\u00e9decin traitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:32 > 0:11:36) [94%] : \r\nL'assurance lui annonce alors la fin progressive de ses indemnit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:36 > 0:11:43) [88%] : \r\nIsabelle licenci\u00e9 sans droit au ch\u00f4mage, se retrouvent \u00e0 l'assistance sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:43 > 0:11:47) [97%] : \r\n18 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de sa maladie, elle rel\u00e8ve enfin la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:48 > 0:12:15) [89%] : \r\nVous avez envie de recommencer \u00e0 travailler, \u00e0 tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait de de me sentir \u00e0 nouveau qui appartient dans dans cette plus marginalis\u00e9, je veux dire, je suis d'ailleurs quelqu'un d'assez combative d'assez je pr\u00e9f\u00e8re voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein qu'Woitier vide et c'est \u00e7a qui me permet de me dire : bah, je me r\u00e9jouis pour tout ce qui est devant, ce qui est derri\u00e8re tropiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:19 > 0:12:20) [99%] : \r\nGrin\u00e7ante ironie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:21 > 0:12:27) [93%] : \r\nDans ce pays o\u00f9 l'on c\u00e9l\u00e8bre le culte du travail de fid\u00e8les employ\u00e9 peuvent \u00eatre laiss\u00e9 au bord du chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:27 > 0:12:29) [93%] : \r\nLorsque la maladie vient les frapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:35 > 0:12:48) [95%] : \r\nDe plus, la Suisse se distingue par une absence d'obligation pour l'employeur de prot\u00e9ger ses employ\u00e9es contre la perte de gain en cas de maladie pour ces travailleurs sans couverture, la loi pr\u00e9voit un service minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:49 > 0:12:54) [90%] : \r\nQuelques mois de salaire en cas d'arr\u00eat maladie, par exemple, si mois apr\u00e8s 20 ans de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:57 > 0:13:08) [93%] : \r\nMais combien de travailleurs en Suisse n'ont pas d'assurance perte de gain en cas de maladie malgr\u00e9 les interpellations parlementaires ce nombre n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e officiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:09 > 0:13:12) [89%] : \r\nMoi, je dirais, on veut pas le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:13 > 0:13:39) [87%] : \r\nParce qu'on on est le pays en Europe avec le plus grand trou dont la perte dans la APG absolument, presque toutes les autres pays autour de nous, on a plut\u00f4t une APG social, c'est comme un assureur se assurance sociale o\u00f9 tout le monde paye une certaine partie mais c'est vraiment je pense l\u00e0, on veut pas savoir et pourquoi on ne veut pas savoir comment dire \u00e7a en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:40 > 0:14:01) [87%] : \r\nSocial Holz une Christophe ou qu'est-ce qu'on peut dire \u00e7a pourrait peut-\u00eatre une bombe ou pour moi, c'est vraiment quelque chose explosive, peut-\u00eatre au niveau social, peut-\u00eatre, c'est pour \u00e7a, on veut pas savoir parce que \u00e7a d\u00e9voilerai des trous trop important dans la protection sociale des personnes \u00e7a malade oui des personnes malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:02 > 0:14:05) [90%] : \r\nEt des personnes, alors m\u00eame maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:06 > 0:14:18) [95%] : \r\nC'est aussi un destin vous pouvez tomber malade demain h\u00e9 oui et ce n'est pas seulement une pas toujours une quelque chose au moins je suis responsable pour ma maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:24 > 0:14:27) [97%] : \r\nMais il y a aussi des employeurs qui redonne espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:28 > 0:14:29) [97%] : \r\nPrenez l'histoire de Marylin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:30 > 0:14:33) [90%] : \r\nEn f\u00e9vrier 2015, elle est engag\u00e9e dans un grand garage de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:34 > 0:14:40) [94%] : \r\nUne ann\u00e9e plus tard, elle a de plus en plus de mal \u00e0 avaler des ganglions apparaissent au niveau de son cou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:41 > 0:14:45) [89%] : \r\nElle doit consulter d'urgence rapidement, elle apprend qu'elle un lymphome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:48 > 0:14:55) [89%] : \r\nJ'\u00e9tais perdu, on va dire, parce que j'ai pas trop quoi faire pas trop quoi penser, quoi, je savais pas comment encaisser la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:58 > 0:15:08) [93%] : \r\nLorsqu'elle apprend qu'elle a le cancer Maryline n'est employ\u00e9 que depuis une ann\u00e9e et les mise en arr\u00eat maladie, le temps d'une op\u00e9ration et de lourds traitements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:09 > 0:15:12) [97%] : \r\nElle ne s'est alors pas quand elle pourra reprendre le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:17 > 0:15:28) [87%] : \r\nPropos de la fin ma chimio, j'avais besoin d'aller au travail Dawes en pour me changer les id\u00e9es et puis penser \u00e0 autre chose et retourner dans ma passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:34 > 0:15:49) [93%] : \r\nMaryline a toujours r\u00eav\u00e9 de travailler dans l'automobile, en septembre 2016 lorsqu'elle peut enfin reprendre son travail, cela fait 240 jours qu'elle est en arr\u00eat maladie, 8 mois d'arr\u00eat, mais pas de silence radio pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:49 > 0:15:53) [70%] : \r\nApr\u00e8s, tu as le 134 304.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:55 > 0:16:22) [84%] : \r\nTout au long de sa maladie maintenait le contact avec nous tr\u00e8s Levon fr\u00e9quemment \u00e0 ses coll\u00e8gues de travail, on est inform\u00e9 p\u00e9riodiquement ou de l'\u00e9volution de sa maladie, le m\u00e9decin au d\u00e9but \u00e0 30 pourcent alors tout de suite, elle me disait, mais je me vois bien \u00eatre tout de suite \u00e0 50 60 et en fait un petit peu m\u00e9nag\u00e9 ses ardeurs pour pas que la reprise fasse effet contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:24 > 0:16:35) [93%] : \r\nLe garage emploie 260 personnes pourtant ici, on a su apparemment maintenir un esprit de famille quand l'un des employes, il va mal, cela ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:36 > 0:16:39) [84%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de massue, on a eu cette nouvelle qui s'attend \u00e0 cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:41 > 0:16:53) [88%] : \r\nAlors vraiment toute l'\u00e9quipe, on \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s affect\u00e9, bien s\u00fbr, mais voil\u00e0 \u00e0 quoi il est pas toutes, pas vraiment facile \u00e0 vivre pour nous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:54 > 0:16:58) [90%] : \r\nVous avez peur pour elle, on \u00e9tait tr\u00e8s inquiet pour elle, tr\u00e8s inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:01 > 0:17:04) [86%] : \r\nIci, c'est une m\u00e9canique bien huil\u00e9e, qui est \u00e0 l'Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:04 > 0:17:07) [86%] : \r\n\u00e7a se voit, c'est pli\u00e9 le r\u00e9clamait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:07 > 0:17:08) [98%] : \r\nChacun a un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:12 > 0:17:21) [92%] : \r\nIl faut d\u00e9baller les pi\u00e8ces, les contr\u00f4ler les r\u00e9partir lanc\u00e9 les \u00e9ventuelles r\u00e9clamations la moindre absence se fait sentir tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:21 > 0:17:22) [76%] : \r\nOh, c'est vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:47) [91%] : \r\nD\u00e9brouillez il y a eu un esprit d'\u00e9quipe pendant les vacances on a d\u00e9plac\u00e9 une personne d'un autre service en interne chez nous on aussi un peu au d\u00e9triment de l'autre service mais enfin tout le monde a bien compris et on a trouv\u00e9 aussi un int\u00e9rimaire, ce qui nous a d\u00e9charg\u00e9 mais c'est s\u00fbr que c'est pas facile \u00e0 g\u00e9rer, parce qu'il ne faut pas oublier qu'\u00e0 la fin du compte, on a quand m\u00eame toujours un client que satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:48 > 0:17:57) [92%] : \r\nIl y a le client \u00e0 satisfaire et les chefs aussi, pour le moment, Maryline ne travaillent qu'\u00e0 60 pourcent elle se trouve donc en phase de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:00 > 0:18:07) [96%] : \r\nLes traitements ben \u00e7a nous fait des effets secondaires comme moi des fois j'ai des pertes de m\u00e9moire ou perte de concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:09 > 0:18:16) [93%] : \r\nJ'essaie de tout mettre en oeuvre pour que \u00e7a se \u00e7a se passe bien et puis que que j'y arrive quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:18 > 0:18:19) [90%] : \r\nC'\u00e9tait l'impression que c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:20 > 0:18:28) [89%] : \r\nPas tout \u00e0 fait, enfin je suis quand m\u00eame fatigu\u00e9, faut que je prenne mon temps quand m\u00eame pour Reprendre vraiment le rythme d'avant de des 100 pour 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:32 > 0:18:35) [78%] : \r\nVous avez envisag\u00e9 remplac\u00e9 Maryline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:36 > 0:18:55) [87%] : \r\nNon, je vous dis franchement, on a, on l'a, on n'a pas pens\u00e9 du tout \u00e0 \u00e7a, on a pens\u00e9 simplement nous on avait toujours dans votre optique Maryline allait revenir le plus rapidement possible, mais je pense, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 de mauvaise augure de remplacer Line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:01 > 0:19:18) [92%] : \r\nSe sentir incapable de reprendre le travail, comme avant, Sandrine, c'est ce que c'est, elle \u00e9tait propri\u00e9taire et directrice d'une cr\u00e8che priv\u00e9e lorsque la maladie la surprend en 2016, elle doit subir une lourde op\u00e9ration et de long traitement pour un cancer du sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:19 > 0:19:19) [64%] : \r\nElle n'a plus le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:21 > 0:19:25) [96%] : \r\nFinalement, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de revendre mon entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:25 > 0:19:40) [93%] : \r\nC'\u00e9tait difficile parce qu'il faut s'occuper de soi s'occuper de la vente, c'est, c'est c'est quelque chose qui nous prend beaucoup d'\u00e9nergie et cette \u00e9nergie, on n'a pas envie de la mettre l\u00e0 dedans, on a envie de la garder pour sa famille, pour soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:47 > 0:19:55) [94%] : \r\nRapidement, la m\u00e8re de famille a l'impression de perdre pied apr\u00e8s \u00e7a au fil de la maladie, les frais s'accumulent les tracas administratifs aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:56 > 0:19:59) [99%] : \r\nLa Ligue vaudoise contre le cancer vient l'aider \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:01 > 0:20:03) [84%] : \r\nEt voil\u00e0 le fameux tiroirs avec toutes les factures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:06 > 0:20:10) [85%] : \r\nL\u00e0- dedans, vous avez tout m\u00e9langer, il y a la femme entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:10 > 0:20:15) [81%] : \r\nOui \u00e0 tout, parce que pour moi que \u00e7a arrive, \u00e7a ne d\u00e9passe pas tellement que je mette au disant vous mettez tout d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:15 > 0:20:22) [87%] : \r\nOn va, on va probablement commencer par trier s\u00e9parer tout ce qui est de l'entreprise, tout ce qui est de la famille et puis apr\u00e8s, on mettra des priorit\u00e9s en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:22 > 0:20:32) [82%] : \r\nDonc la Ligue compte cancer qui sont venus \u00e0 la maison et ils m'ont aid\u00e9 \u00e0 \u00e0 d\u00e9patouiller toutes ses factures \u00e0 comprendre, je mettais un petit peu perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:32 > 0:21:11) [88%] : \r\nJe vous propose qu'on fasse derri\u00e8re pour tous ceux qui, \u00e0 l'entreprise le cancer a am\u00e8ne vraiment des chamboulements sur tous les plans de la vie, que ce soit et l'organisation familiale parce que tout d'un coup une maman va devoir passer des journ\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital, que ce soit, il y a le budget parce que le salaire et pas assur\u00e9, m\u00e9decin je sais plus, on est tous dans notre vie en train de jongler avec avec plusieurs bases bah, tout d'un coup, le cancer, c'est au cours d'une jongle avec le m\u00eame nombre de balles dont on n'a plus qu'une main \u00e0 disposition et puis une autre association, finalement, elle peut en petit peut aider les gens, pour peut-\u00eatre enlever une ou 2 balles ou ou faire sur les plus petites ou je sais pas mais en tout cas essayer d'arranger un petit peu ces choses-l\u00e0, en fonction des des situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:14 > 0:21:26) [91%] : \r\nSandrine est mari\u00e9e et m\u00e8re de 2 enfants, pr\u00e9voyante, en tant qu'ind\u00e9pendante, elle avait contract\u00e9 une assurance perte de gain avant de tomber malade, mais apr\u00e8s 7 120 jours elle a \u00e9puis\u00e9 ses droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:27 > 0:21:34) [97%] : \r\nIl lui faut alors se mettre \u00e0 la recherche d'un emploi dans ces lettres de postulation elle joue la carte de la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:36 > 0:21:37) [87%] : \r\nJe peux pas aller travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:39 > 0:21:56) [91%] : \r\nSans dire que j'ai eu un cancer, je peux pas trouver une place de travail, \u00e7a ne serait pas honn\u00eate de ma part de dire oui, oui, je suis comme avant, oui, oui, non mais c'est 2 ans, je suis rest\u00e9 \u00e0 la maison, je me suis occup\u00e9 de mes enfants, j'ai fait autre chose alors que c'est pas vrai puisque physiquement, je ne peux plus travailler comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:58 > 0:22:08) [96%] : \r\nIl lui faudra pr\u00e8s de 2 ans et une centaine de lettres de postulation pour trouver un emploi, mais il ne s'agit que d'un contrat temporaire en tant qu'assistante dans une \u00e9cole sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:11 > 0:22:17) [95%] : \r\nLe directeur est navr\u00e9 de ne pouvoir offrir une situation plus stable \u00e0 l'ancienne directrice de cr\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:17 > 0:22:39) [90%] : \r\n\u00e7a m'attriste parce que je pense que les employeurs, les entreprises, l'\u00e9cole doit int\u00e9grer ces personnes dans le travail, l'\u00e9cole int\u00e8gre beaucoup d'enfants qui ont des 2 handicaps divers et ont donc su montrer l'exemple au niveau des adultes qu'on peut employer dans nos \u00e9tablissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:39 > 0:22:42) [83%] : \r\nOn l'on faisait les 100 pas dans la cuisine bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:42 > 0:22:49) [94%] : \r\nJ'ai trouv\u00e9 que j'avais en face de moi une personne vraiment bien et puis j'allais dire mon l'impression \u00e9tait bonne, parce qu'on est tr\u00e8s content de son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:51 > 0:23:03) [95%] : \r\nIl n'y a rien de plus agr\u00e9able que de poursuivre un petit cochon je travaille une heure et demie, ensuite j'ai 20 minutes de pause et je retravaille une heure et demie, et \u00e7a c'est un rite qui me convient parce que je peux juste me ressourcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:04 > 0:23:08) [84%] : \r\nDonc pour vous toute l'importance, c'est la oui, l'am\u00e9nagement de pause exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:10 > 0:23:13) [84%] : \r\nParce que, sans ces pauses, je ne peux pas tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:17 > 0:23:21) [93%] : \r\nIl y a un cort\u00e8ge de probl\u00e8mes que les patients peuvent ressentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:21 > 0:23:23) [98%] : \r\nBonjour, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:23 > 0:24:07) [89%] : \r\nOui, mais peut-\u00eatre le plus difficile, c'est la fatigue parce que la fatigue, elle peut \u00eatre physique, morale, mentale, c'est souvent un sympt\u00f4me complexes et alors qu'on a l'impression que tout va bien, le patient peuvent garder une fatigue importante et c'est quelque chose que les patients ne rapportent souvent avoir cette Fatick qui durent des mois apr\u00e8s un traitement et qui grand le le le retour au travail difficile et ce quelque part, \u00e7a se voit pas, hein, ce n'est pas un handicap qui se voit, mais c'est un handicap important si l'on doit maintenir un certain niveau de performance au travail, la pire situation c'est de vouloir red\u00e9marrer trop vite trop fort et de se mettre en situation d'\u00e9chec, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 la descente est vraiment brutale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:12 > 0:24:14) [89%] : \r\nL\u00e0 c'est 10 heures et demie du matin, \u00e7a fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:14 > 0:24:58) [81%] : \r\nMais je voulais travailler, je devais aller travailler et puis l\u00e0- bas une directement ici \u00e0 l'h\u00f4pital et apr\u00e8s un pr\u00eat moi je a pos\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de la retourne au travail, si c'est pour une monsieur Woerth Tuto comment j'arrive fatigu\u00e9, quand m\u00eame, lui, tr\u00e8s fatigu\u00e9, il dort pas bien la nuit et puis ben je cogite un peu quand m\u00eame que quand on est le sort plut\u00f4t que mon je, je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 cause ce rendez- vous, bien s\u00fbr, chaque nuit, comme \u00e7a, non, c'est chaque nuit comme \u00e7a ce mentalement mais \u00e7a nous travaille quand m\u00eame un peu c'est pas cancer c'est pas faux, c'est une grippe comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:01 > 0:25:04) [90%] : \r\nBonjour, bonjour mademoiselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:04 > 0:25:06) [88%] : \r\nVous avez aim\u00e9 \u00e7a va bien, et vous, si \u00e7a vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:07 > 0:25:21) [94%] : \r\nJe pense que cette cette maladie, elle a eu un impact psychologique important, oui, \u00e7a je sais et c'est vrai que maintenant, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui est en train de s'exprimer \u00e0 travers le le sommeil ou \u00e0 travers d'autres choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:21 > 0:25:46) [90%] : \r\nJe pense que lorsqu'il est on termine quelque chose comme un des cycles de chimioth\u00e9rapie, on a envie de reprendre une vie normale et la vie normale, c'est comme tout un chacun qui est actif, c'est de reprendre \u00e0 100 pourcent ou de Reprendre sa place en fait dans l'entreprise mais c'est c'est g\u00e9n\u00e9ralement c'est pas possible, et donc, au contraire, nous on est l\u00e0 plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 \u00e0 essayer de faire en sorte que cette reprise se passe le mieux possible en freinant en tout petit peu souvent d'ailleurs les patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:48 > 0:25:51) [98%] : \r\nLes malades du cancer sont donc devant un dr\u00f4le de dilemme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:53 > 0:26:21) [90%] : \r\nS'ils reprennent trop vite le travail, ils se mettent en danger s'il tarde \u00e0 revenir, il s'expose \u00e0 la pression de l'employeur ou de l'assurance perte de gains dans le cas de Marylin, une ann\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9but de sa maladie, elle n'a toujours pas repris \u00e0 plein temps, selon un arr\u00eat maladie a entra\u00een\u00e9 une intervention de l'assurance invalidit\u00e9 ce matin Karine Fishman charg\u00e9 des mesures de r\u00e9adaptation vient communiquer une d\u00e9cision \u00e0 l'employeur de Marylin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:21 > 0:26:43) [95%] : \r\nPour analyser votre situation, on part du principe qu'il vous faudra encore un peu de temps pour y arriver \u00e0 ce 100 pourcent et lorsqu'on a une incapacit\u00e9 durable d'un an et plus nous sommes tenus par la loi sur l'assurance- invalidit\u00e9 de mettre en place des mesures de r\u00e9adaptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:45 > 0:26:52) [89%] : \r\nLe but de la vie et de faire en sorte que les personnes diminu\u00e9es garde co\u00fbte que co\u00fbte leur capacit\u00e9 de gain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:53 > 0:27:22) [91%] : \r\nIl s'agit en fait de pr\u00e9venir une rente ici, l\u00e0, il va payer le 80 pourcent du salaire de Marylin jusqu'\u00e0 ce qu'elle puisse travailler \u00e0 plein temps, la jeune femme a encore toute une carri\u00e8re devant elle, il faut lui \u00e9viter la pression \u00e0 reprendre trop vite pour que sa reprise soit durable avec lui la patience de l'employeur aura ici \u00e9tait d\u00e9terminante, d'autres auraient cong\u00e9di\u00e9 leur employ\u00e9 et toute intervention de la il aurait \u00e9t\u00e9 vaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:22 > 0:27:24) [83%] : \r\nSeptembre 2 c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:24 > 0:27:40) [95%] : \r\nNous sommes une entreprise familiale et puis dans ce genre de de situation puisqu'il y a, il y a du v\u00e9cu dans l'entreprise, d'ores et d\u00e9j\u00e0 avec cette maladie, il est clair qu'il y a une attention particuli\u00e8re qui se fait au niveau de la direction par rapport \u00e0 un employ\u00e9 le le cas qui nous concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:52 > 0:28:00) [92%] : \r\nJ'ai la chance d'avoir une entreprise que j'ai c'est que je peux m'ouvrir tout sujet et puis de leur faire comprendre que c'est pas \u00e9vident quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:02 > 0:28:05) [97%] : \r\nOn se bat pour pas mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:08 > 0:28:15) [88%] : \r\nEt puis, je veux que les gens ils comprennent \u00e7a aussi les entreprises aussi, les assurances, enfin voil\u00e0, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:20 > 0:28:31) [93%] : \r\nComme ce nombre de personnes indiscutablement augmenter je pense qu'il est important que les entreprises r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 plut\u00f4t valoriser la reprise du travail des personnes qui ont eu des difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:31 > 0:28:52) [93%] : \r\nCe n'est pas seulement un enjeu humain, mais c'est aussi un enjeu \u00e9conomique, je pense que ce qui co\u00fbte quand m\u00eame le plus cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est une personne qui vit des ann\u00e9es et qui peut pas retrouver un travail et donc l'enjeu \u00e9conomique de la r\u00e9insertion professionnelle des patients canc\u00e9reux est aussi extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:10 > 0:29:28) [92%] : \r\nPour ceux qui nous regardent, il y a peut-\u00eatre un message \u00e0 retenir celui qui est inspir\u00e9 par le courage de nos interlocuteurs, il faut se battre ainsi la centrale suisse contre le mobbing, une organisation sans but lucratif dont vous trouverez le lien sur notre plateforme internet recommande de faire syst\u00e9matiquement opposition \u00e0 licenciement au retour de maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:33 > 0:30:34) [92%] : \r\nNos coll\u00e8gues de mise au point o\u00f9 vous en ont parl\u00e9 dimanche soir, le risque d'avalanche est-elle en Valais, en particulier dans le Val d'airain ou celui d'Anniviers que des communes enti\u00e8res ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es de leurs habitants, on se rappelle l'avalanche meurtri\u00e8re d'Evol\u00e8ne en 1999, qui avait fait 12 morts et bien s\u00fbr c'est sans parler des risques en montagne sur les domaines skiables il y a d\u00e9j\u00e0 eu 9 victimes cette saison dans les Alpes suisses car la mort blanche quand elle s'abat ne laisse en g\u00e9n\u00e9ral aucune chance, c'est comme un bloc de b\u00e9ton qui vous pi\u00e8ge, il est quasiment impossible de s'en lib\u00e9rer tout seul ce soir, nous vous proposons un reportage tourn\u00e9 par une coll\u00e8gue journaliste scientifique britannique qui a voulu comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'avalanche \u00e0 l'aide d'exp\u00e9riences scientifiques r\u00e9alis\u00e9es au Centre suisse de recherche sur la neige \u00e0 Davos et ailleurs en Suisse d'images satellite de radars, la science de l'avalanche a beaucoup progress\u00e9, vous allez le voir, vous allez voir aussi ce qui se passe quand une avalanche s'abat sur vous gr\u00e2ce aux images amateur tourn\u00e9es par un skieur prise sous la masse blanche \u00e0 Verbier heureusement rescap\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:52 > 0:30:56) [96%] : \r\nLes Alpes accueille chaque ann\u00e9e des milliers d'amateurs de sports d'hiver et de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:57 > 0:31:01) [97%] : \r\nMais la neige peut s'av\u00e9rer meurtri\u00e8re des scientifiques tentent de comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:03 > 0:31:09) [93%] : \r\nPour Christopher Carlsen, qui est guide de montagne, la journ\u00e9e du 28 f\u00e9vrier 2011 d\u00e9bute comme toutes les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:11 > 0:31:34) [86%] : \r\nDesteve au Cap, il est alors il nous sommes r\u00e9veill\u00e9s tr\u00e8s t\u00f4t ce jour- l\u00e0, rien de vers 6 heures 30 du matin Picasso et \u00e0 c'est selon les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, la journ\u00e9e s'annon\u00e7ait radieuse, alors que les 3 ou 4 jours pr\u00e9c\u00e9dents, il avait beaucoup neig\u00e9 cela croit \u00eatre patron despotique, le lait, nous \u00e9tions contents que le soleil soit revenu Pinga Ortega et nous avions entamer ce qui devait \u00eatre l'une des plus belles journ\u00e9es de ski de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:35 > 0:31:40) [78%] : \r\n\u00e7a me avec m\u00eame pas il y a la f\u00eate qui somme b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:42 > 0:31:55) [95%] : \r\nLa journ\u00e9e promet d'\u00eatre fantastique Christopher veulent immortaliser \u00e0 l'aide d'une cam\u00e9ra install\u00e9e sur son casque, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces images que nous pouvons voir l'une des caract\u00e9ristiques les plus \u00e9tonnantes de la neige et ce qui rend les avalanches si meurtri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:56 > 0:32:03) [85%] : \r\nOui Franz ou \u00e0 des amis sont partis sur la gauche, moi j'ai choisi d'aller un peu plus sur la droite compl\u00e8tement le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:07 > 0:32:16) [84%] : \r\nSans date Davos alors j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait beaucoup de poudreuse de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 et puis c'est arriv\u00e9 en Inde seconde \u00e0 sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:24 > 0:32:29) [99%] : \r\nChristopher vient de d\u00e9clencher l'avalanche qui va l'emporter sur une distance de 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:32 > 0:32:42) [84%] : \r\nBen oui, c'est il y a, s'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de neige, mais ceux qui ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par la coul\u00e9e Fran\u00e7ois Pengam, j'ai \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 dans tous les sens le long de la pente comme dans une machine \u00e0 laver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:44 > 0:32:47) [99%] : \r\nIl sait qu'il doit rester \u00e0 tout prix \u00e0 la surface de la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:51 > 0:33:00) [81%] : \r\nEt on n'est pas n'avaient qu'une id\u00e9e en t\u00eate, donc pas me laisser ensevelir Perrig en gros chat, c'\u00e9tait le seul moyen de m'en sortir alors tout Clastres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:17 > 0:33:22) [94%] : \r\nChristopher est ensevelie sous 2 m\u00e8tres de neige, la t\u00eate en bas, incapable de bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:26 > 0:33:43) [81%] : \r\nBon, maintenant reste \u00e0 la hausse, plus les cl\u00e9s quand je me suis aper\u00e7u que j'\u00e9tais compl\u00e8tement recouvert de neige, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris que la neige soit si dur au S\u00e9nat, \u00e0 s'\u00eatre trouv\u00e9 les tordante, elle \u00e9tait devenue en un instant aussi dure que du b\u00e9ton installe et am\u00e8nent, c'est un duel est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:53 > 0:33:54) [87%] : \r\n\u00e0 Colette Mao, je ne pouvais pas boug\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:57 > 0:34:01) [81%] : \r\nDe pr\u00eache la neige peser sur ma poitrine et m'emp\u00eacher de respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:06 > 0:34:10) [85%] : \r\nDans le 5 de la seule chose \u00e0 faire, c'\u00e9tait de rester calme et tout \u00e7a quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:19 > 0:34:21) [98%] : \r\nChristopher ne peut plus bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:22 > 0:34:24) [93%] : \r\nIl ne dispose pour respirer que d'une petite poche d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:49 > 0:34:54) [97%] : \r\nIl doit patienter 5 longues minutes angoissantes avant que ses amis r\u00e9ussissent \u00e0 le d\u00e9gager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:01 > 0:35:12) [95%] : \r\nChristopher Carlsen a eu beaucoup de chance, seule la moiti\u00e9 des personnes prises sous une avalanche survit, il est impossible de s'en extraire tout seul gr\u00e2ce aux images tourn\u00e9es par Christopher, on comprend mieux pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:17 > 0:35:26) [89%] : \r\nChristophe, Christopher raconte que lorsque l'avalanche s'est arr\u00eat\u00e9 la neige est devenue dure comme du b\u00e9ton, c'est bizarre comment une mati\u00e8re aussi l\u00e9g\u00e8re et moi lorsque la neige peut-elle devenir aussi dur et ne fauss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:28 > 0:35:42) [91%] : \r\nInsistant lorsque Christopher commencent \u00e0 tomber la neige, le froid, l'de tous les c\u00f4t\u00e9s et les grains de neige s'accumule et se t\u00e9lescopent et cette friction engendre de la chaleur, la surface des grains de neige se met \u00e0 fondre l\u00e9g\u00e8rement soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:45 > 0:35:49) [91%] : \r\nUne fois entour\u00e9 d'une fine couche d'eau, le grain de neige se comporte de fa\u00e7on tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:52 > 0:36:25) [87%] : \r\nEt ceux qui esp\u00e8rent c'est gla\u00e7ant r\u00e9agissent comme les grains de neige de l'avalanche quand il s'immobilise reste un en \u00e2ge de leur point de fusion leur surface se recouvre d'une fine pellicule d'eau dont les mol\u00e9cules sont tr\u00e8s mobiles, si je press\u00e9 de gla\u00e7ons l'un contre l'autre et et que je retire ma main, il reste que les 2 gla\u00e7ons a pris un entre cette fine couche d'eau et pr\u00e9l\u00e8ve sa chaleur la fine pellicule se cong\u00e8le alors \u00e0 nouveau \u00e9cole les gla\u00e7ons entre le oui c'est ce qu'on appelle le centrage de la glace, c'est la m\u00eame chose avec les grains de neige de l'avalanche, c'est pour \u00e7a que le manteau neigeux se tasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:27 > 0:36:34) [95%] : \r\nEt c'est \u00e0 cause de ce tassement que Christopher ne peut plus bouger et encore moins s'extraire car il est enseveli tr\u00e8s profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:47 > 0:36:57) [94%] : \r\nChaque ann\u00e9e, on compte plus d'un 1000000 d'avalanches dans le monde au cours d'un hiver 500 personnes en moyenne perdent la vie dans une avalanche, dont les plus meurtri\u00e8res peuvent d\u00e9truire des villes enti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:58 > 0:37:03) [98%] : \r\nIl est donc capital de comprendre comment se forment les avalanches pour pouvoir prot\u00e9ger la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:23 > 0:37:27) [93%] : \r\nComment de simples flocons de neige, peuvent-ils avoir une telle force de destruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:28 > 0:37:35) [87%] : \r\nLes flocons naissent au coeur de nuages de glace, ils prennent tout d'abord la forme de cristaux de glace ainsi facettes qui ressemble \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:54 > 0:37:59) [91%] : \r\nAu fur et \u00e0 mesure que les mol\u00e9cules d'eau se pose, et j'ai la la surface des cristaux ces derniers grossissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:03 > 0:38:05) [96%] : \r\nMais il ne s'agglom\u00e8re pas toujours de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:06 > 0:38:17) [96%] : \r\nUne petite variation de temp\u00e9rature ou d'humidit\u00e9 peut avoir une influence sur le flocon de neige au moment o\u00f9 il touche le sol chaque flocon a suivi un processus de formation qui lui est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:24 > 0:38:29) [93%] : \r\nSi les avalanches se produisent, c'est parce qu'une fois au sol la neige fond il g\u00e8le \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:36 > 0:38:41) [97%] : \r\nPour pouvoir observer la m\u00e9tamorphose de la neige, il faut en fabriquer soi-m\u00eame et en grande quantit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:42 > 0:38:50) [94%] : \r\nAu SLF l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches situ\u00e9 \u00e0 Davos, dans les Grisons on \u00e9tudie les cristaux de neige et leur comportement au point de fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:58 > 0:39:26) [91%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me chez moi, tu comprends, du point de vue g\u00e9ologique, la neige est une mati\u00e8re \u00e0 haute temp\u00e9rature, un tas de \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre bizarre pour la plupart des gens qui pensent que la neige est le symbole du froid pas Ecosse naissance comme la neige est toujours tr\u00e8s proche de son point de fusion, elle se comporte comme une mati\u00e8re \u00e0 haute temp\u00e9rature et cela avec Method \u00e0 Serge, c'est comme un m\u00e9tal chauff\u00e9 \u00e0 des centaines voire des milliers degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:27 > 0:39:33) [92%] : \r\nIntact mais la neige est une mati\u00e8re qui peut se transformer tr\u00e8s rapidement celui-ci attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:35 > 0:39:41) [94%] : \r\nLa neige fra\u00eeche font il g\u00e8le \u00e0 nouveau \u00e0 l'int\u00e9rieur du manteau neigeux et ce changement de structure peut causer une avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:39:45 > 0:39:55) [94%] : \r\nPour \u00e9tudier dans le d\u00e9tail la m\u00e9tamorphose de la neige, Martin Schnebli a con\u00e7u un appareil semblable aux scanners habituellement utilis\u00e9s en m\u00e9decine pour examiner le corps humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:57 > 0:40:25) [83%] : \r\nNon mais c'est le et il ses fruits, la neige est une mati\u00e8re insaisissable, il est donc tr\u00e8s difficile de l'analyser de fa\u00e7on compl\u00e8te accompli Pec Afnor, c'\u00e9tait du moins le cas jusqu'il y a 10 ans teigneux quand mais du moment que nous avons utilis\u00e9 ces nouvelles techniques 3D Mich\u00f4d vient je nous avons alors pu observer la neige sous un angle enti\u00e8rement nouveau dans une \u00e9tait enfin ouais \u00e9ternit\u00e9 fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:27 > 0:40:32) [98%] : \r\nCet appareil lui a donn\u00e9 des images en 3D permettant de r\u00e9v\u00e9ler le changement de structure de la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:38 > 0:40:54) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a tape m'puis tr\u00e8s j'ai tout de suite pens\u00e9 que ce serait g\u00e9nial puis aucun parce que du coup, chacun pourrait comprendre la neige avec tenaille la neige ne ressemble pas \u00e0 de jolis flocons hexagonaux et parfaitement sym\u00e9trique : c'est une, c'est une mati\u00e8re bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:55 > 0:41:02) [90%] : \r\nMartin utilise ensuite ces techniques d'images m\u00e9dicales pour analyser la neige pr\u00e9lev\u00e9s sur le flanc de la montagne, juste apr\u00e8s une avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:05 > 0:41:14) [82%] : \r\n200 postes font avant cet \u00e9chantillon provient du site d'une avalanche, le Bloc ne mesure en fait que 4 millim\u00e8tres de large, \u00e7a chauffe, Fitch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:41:15 > 0:41:39) [85%] : \r\nIl regroupe les caract\u00e9ristiques principales de la neige \u00e7a aussi grosse tache, c'est de la neige recon gel\u00e9 qui s'est l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9chauff\u00e9 et qui a produit cette \u00e9norme Crystal intact une ce dernier fait en quelque sorte office d'interface entre la couche sup\u00e9rieure dur\u00e9e La fragile couche inf\u00e9rieure, l'avalanche se forme quelque part au niveau de la couche fragile des slicks.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:44 > 0:41:59) [94%] : \r\nC'est cette couche fragile qui est \u00e0 l'origine de la plupart des avalanches dans cette couche les liaisons entre les gros cristaux de neige sont fragiles et se brise facilement lorsque la couche fragile est situ\u00e9e au milieu du manteau neigeux, c'est une avalanche en puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:17 > 0:42:38) [87%] : \r\nOn chiffre Corse oui quand on a une couche fragile, il ne manque plus qu'un facteur d\u00e9clencheur pour qu'une avalanche se produisent hausse : plus de 90 pourcent des desserts surviennent lorsque l'avalanche a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par le skieur ou le snowboarder lui- m\u00eame faute c'est c'est d'ailleurs ce qu'on voit dans cette s\u00e9quence et mais c'est ce qu'est c'est ce skieurs en Alaska, il vient de d\u00e9clencher une avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:40 > 0:42:46) [85%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut, il on voit ici que la plaque de neige a c\u00e9d\u00e9 le long de cette ligne fait au nom Beslan et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:42:47 > 0:42:51) [77%] : \r\nElle et que c'est encore plus clair dans cette s\u00e9quence, Nestle et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:51 > 0:43:00) [96%] : \r\nLes scientifiques de l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches ont mis au point une exp\u00e9rience qui montrent exactement ce qui se passe quand seule une partie de la couche fragile est \u00e9branl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:04 > 0:43:47) [88%] : \r\nNote la East Watch, c'est ici que \u00e7a se passe le suspect pour que \u00e7a vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, un gros blocs de neige et de l'autre une tron\u00e7onneuse qui d\u00e9coupe la couche fragile mais \u00e7a Hugelshofer au fur et \u00e0 mesure du d\u00e9coupage, le Black commence \u00e0 glisser tout entier, c'est un slide soit le scientifique a enlev\u00e9 un morceau de la couche fragile qui a c\u00e9d\u00e9, entra\u00eenant le morceau suivant \u00e7a la couche fragile \u00e0 tout \u00e0 coup c\u00e9d\u00e9 sur toute sa longueur et la couche sup\u00e9rieure s'est mise \u00e0 glisser de \u00e7a et cela et les North cette chanson gros pour d\u00e9clencher une avalanche, il suffit que la couche fragile c\u00e8de Yves, m\u00eame s'il y a des centaines de milliers de tonnes de neige le poids d'un seul skieur peut suffire \u00e0 d\u00e9clencher une avalanche Northstar c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:43:51 > 0:43:55) [91%] : \r\nParfois, mais plus rarement, il se peut que l'avalanche soit provoqu\u00e9e par autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:03 > 0:44:06) [69%] : \r\nOnze un revers ou que tu rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:09 > 0:44:13) [56%] : \r\nOn ne tiennent saint-lois d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:44:14 > 0:44:18) [98%] : \r\nEn avril 2015 le N\u00e9pal est secou\u00e9e par un puissant tremblement de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:44:25 > 0:44:29) [94%] : \r\nLe s\u00e9isme provoque une avalanche meurtri\u00e8re qui a englouti le camp de base de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:44:36 > 0:44:37) [97%] : \r\n19 personnes perdent la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:42 > 0:44:46) [69%] : \r\nOui, tout homme nous tout autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:44:48 > 0:44:56) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables, le sol est \u00e0 peine recouverts de quelques centim\u00e8tres de neige apparemment cette fois-ci ce n'est pas la neige qui a tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:04 > 0:45:08) [91%] : \r\nPeiry Barthez effectue une simulation des forces qui sont \u00e0 l'origine des avalanches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:10 > 0:45:19) [90%] : \r\nAh bon, Hatcher, c'est qu'en fait les avalanches sont le symbole m\u00eame du chaos et c'est ce chaos qui les rend si dangereuse, c'est aussi pour \u00e7a qu'il est si difficile de dissimuler des faucons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:21 > 0:45:23) [93%] : \r\nPeiry veut comprendre ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 sur l'Everest.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:25 > 0:45:31) [96%] : \r\nOui, quand nous avons appris qu'il y avait eu des morts au camp de base de l'Everest, on a pens\u00e9 qu'il s'agissait probablement d'une gigantesque avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:45:33 > 0:45:40) [92%] : \r\nPeiry est parvenue \u00e0 calculer le volume de l'avalanche de l'Everest, au moyen d'images satellites et de photographies prises juste apr\u00e8s la catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:45:42 > 0:45:57) [91%] : \r\nOui, voici des photographies prises avant et apr\u00e8s la catastrophe, nous les avons \u00e9tudi\u00e9 et nous avons imm\u00e9diatement observ\u00e9 qu'il y avait ici un pan de glace, situ\u00e9 \u00e0 environ 6000 m\u00e8tres d'altitude, sexe, qui n'appara\u00eet plus sur la photographie prise apr\u00e8s la catastrophe demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:00 > 0:46:01) [65%] : \r\nEt puis, on a de ch\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:03 > 0:46:06) [96%] : \r\nC'est ce morceau de glace manquant qui a provoqu\u00e9 ce drame sur les vrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:12 > 0:46:16) [87%] : \r\nPourtant, avec un volume de 50000 m\u00e8tres m3, c'est plut\u00f4t une petite aval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:19 > 0:46:24) [85%] : \r\nOui, exprime dans les champs, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e qu'une si petite avalanche puisse provoquer autant d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:46:26 > 0:46:38) [92%] : \r\nLes pentes de l'Everest, sont tr\u00e8s radins, puis l'avalanche avance, plus elle prend de la vitesse pour finir par atteindre les 200 kilom\u00e8tres heure en moins de 10 secondes, c'est ce qui la rend d'autant plus meurtri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:40 > 0:46:53) [83%] : \r\n\u00e9crase et recevoir en d\u00e9valant un terrain particuli\u00e8rement accident\u00e9 et d'avoir l'avalanche \u00e0 absorber d'\u00e9normes volumes d'air probablement des millions de m\u00e8tres cubes cubique Milosevic et elle est devenue \u00e9norme bonsa\u00ef s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:53 > 0:46:55) [49%] : \r\nEt Go tiennent selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:46:57 > 0:46:58) [68%] : \r\nJacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:46:58 > 0:47:11) [92%] : \r\nLe gigantesque nuage de poudreuse de pr\u00e8s de 200 m\u00e8tres de haut, ainsi cr\u00e9\u00e9 englouti le combat comme il se d\u00e9place \u00e0 tr\u00e8s grande vitesse il engendre une \u00e9norme onde de choc qui propulse les alpinistes, contre la paroi rocheuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:17 > 0:47:37) [92%] : \r\nWhat You Say, c'\u00e9tait carr\u00e9ment voici le calcul de la pression dynamique du nuage de poudreuse longue la zone en rouge ici repr\u00e9sente un niveau de pression dangereux pour toute personne se trouvant \u00e0 proximit\u00e9, ici en bas, c'est le camp de base de l'Everest, comme vous pouvez le constater, il se trouve clairement dans la zone rouge si le nuage arrive jusque-l\u00e0, il est probable que personne ne s'en sortira vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:45 > 0:47:53) [90%] : \r\nIl est tr\u00e8s rare d'avoir \u00e0 faire \u00e0 un nuage de poudreuse aussi meurtrier dans la plupart des cas, ce n'est pas le nuage de poudre, ce qui provoque les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:54 > 0:47:58) [97%] : \r\nMais la partie la plus meurtri\u00e8re et d\u00e9vastatrice d'une avalanche son coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:48:01 > 0:48:05) [95%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 se situe le bloc de neige et de glace qui d\u00e9truit tout sur son passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:11 > 0:48:17) [91%] : \r\nLe coeur de l'avalanche et souvent sous le nuage de poudreuse, ce qui le rend difficile \u00e0 \u00e9tudier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:48:24 > 0:48:37) [95%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches, installer une station de recherche en Valais o\u00f9 des avalanches sont d\u00e9clench\u00e9es artificiellement dans le but de mieux comprendre leur fonctionnement, il s'agit d'un site unique en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:48 > 0:48:49) [60%] : \r\nGolden essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:48:56 > 0:48:58) [86%] : \r\nDonc vous allez Capello, elle est sortie longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:49:05 > 0:49:12) [86%] : \r\nLors de leurs premi\u00e8res exp\u00e9riences dans les ann\u00e9es 90, les savants d\u00e9clenche une avalanche, bien plus importante, et bien plus puissantes que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:15 > 0:49:16) [94%] : \r\nVenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:17 > 0:49:32) [84%] : \r\nEt et des \u00e7a, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de la puissance de l'avalanche lorsqu'elle a atteint l'abri, on ne s'attendait pas du tout \u00e0 ce qu'autant de neige descendent de ses saveurs, c'est un bunker massif tr\u00e8s solide, avec des murs de 40 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur, de sexe, Naoto malgr\u00e9 \u00e7a on sentait vibrer tout le b\u00e2timent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:38 > 0:49:49) [91%] : \r\nBeyrouth il y a eu un bruit \u00e9norme lorsque la porte a c\u00e9d\u00e9 et que la neige s'est engouffr\u00e9, de la pression dans l'abri a fortement augment\u00e9 et comme de plonger \u00e0 2 m\u00e8tres de profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:53 > 0:50:06) [85%] : \r\nAlors il y a on avait inspir\u00e9 un peu soit l'avalanche, nous avons essay\u00e9 de sortir mais l'abri \u00e9tait enti\u00e8rement couvert de neige, \u00e7a nous avons alors tenter de creuser un tunnel, non sans mal la neige \u00e9tait tr\u00e8s compacts renard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:10 > 0:50:17) [98%] : \r\nCette exp\u00e9rience a permis \u00e0 Dieter et \u00e0 son \u00e9quipe de mieux comprendre comment se comporte le coeur d'une avalanche lorsqu'elle d\u00e9vale une pente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:50:20 > 0:50:29) [91%] : \r\nAujourd'hui il se sert d'un \u00e9quipement beaucoup plus sensible pour obtenir une image tr\u00e8s pr\u00e9cise du coeur de l'avalanche, c'est le radar qui donne les meilleurs r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:50:34 > 0:51:07) [84%] : \r\nWith et voici les donn\u00e9es radar tir\u00e9 d'une exp\u00e9rience grandeur nature, elle montre ici en bas le temps \u00e9coul\u00e9 et sur le c\u00f4t\u00e9, la distance parcourue jusqu'au bas de la montagne, moi et elle c'est on voit ici l'avalanche qui se mettent \u00e0 d\u00e9valer la pente comme \u00e7a un peu donner \u00e7a, suivie par une autre ligne ici et une autre ici, moi, c'est cela, oui, cela prouve que l'avalanche d'essence par paliers State si nous comprenons ce qui se passe au coeur de l'avalanche, c'est uniquement gr\u00e2ce aux donn\u00e9es radars comme celle-ci est oui quoi, qui nous permettent de voir \u00e0 travers le nuage de poudre Stop ou de Cloud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:51:09 > 0:51:17) [98%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ces nouvelles informations sur les coul\u00e9es de neige, on comprend mieux ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Christopher lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 pris dans cette avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:51:24 > 0:51:33) [82%] : \r\nIl c'est femme Christelle dans cette s\u00e9quence, on voit qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 il s'immobilise presque anodin, le pas tir\u00e9 d'affaire mais une nouvelle coul\u00e9e l'entra\u00eene encore plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:51:37 > 0:52:03) [86%] : \r\nLes coul\u00e9es de ce genre sont fr\u00e9quentes lors d'une avalanche elles surviennent parce que les grains de neige se d\u00e9placent \u00e0 des vitesses diff\u00e9rentes et \u00e0 des retards diff\u00e9rentes, les grands dieux ou ont tendance \u00e0 \u00eatre plus rapide, \u00e7a veut dire que les couches du dessus se d\u00e9pla\u00e7ant le vite que celle du dessous et \u00e0 vouloir une pendant ce temps, l'avalanche accumulent de plus en plus de neige et son volume augmente, plus le coeur de l'avalanche est \u00e9pais, Amara, il se situe vers le haut et puis il engendre ce genre de couler h\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:33 > 0:52:49) [92%] : \r\nCes nouvelles donn\u00e9es obtenues gr\u00e2ce \u00e0 des simulations \u00e0 des exp\u00e9riences et \u00e0 des analyses en laboratoire nous permettent de mieux comprendre comment la neige se m\u00e9tamorphose : comment une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e et comment elle \u00e9volue au fur et \u00e0 mesure qu'elle d\u00e9ferle dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:50 > 0:52:53) [98%] : \r\nElle nous sert \u00e0 mieux pr\u00e9voir les risques et \u00e0 mieux prot\u00e9ger les populations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:10 > 0:53:25) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 des progr\u00e8s dans la connaissance des avalanches, il reste encore des donn\u00e9es totalement impr\u00e9visible, quand et o\u00f9 exactement l'avalanche va se produire, la seule solution, la d\u00e9clencher avant qu'elle ne devienne incontr\u00f4lable et potentiellement meurtri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:39 > 0:53:43) [89%] : \r\nChaque ann\u00e9e, on d\u00e9clenche artificiellement pr\u00e8s de 50000 avalanches dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:44 > 0:53:48) [90%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs jours de chutes de neige, le risque d'avalanche devient extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:53:48 > 0:53:50) [84%] : \r\nComme ici, \u00e0 Green dans, le Val-d.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:53:52 > 0:53:57) [95%] : \r\nLe travail de Martine Matthews consiste \u00e0 d\u00e9clencher une avalanche en pr\u00e9vision de nouvelles chutes de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:54:06 > 0:54:08) [88%] : \r\nCette semaine, l'envie d'\u00eatre folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:08 > 0:54:15) [89%] : \r\nQuand le danger d'avalanche devient extr\u00eame : nous avons recours aux h\u00e9licopt\u00e8res, c'est le seul moyen s\u00fbr de s'approcher, se voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:18 > 0:54:22) [94%] : \r\nIl emm\u00e8ne avec lui 50 kilos de dynamite de quoi pulv\u00e9riser plusieurs immeubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:32 > 0:54:33) [71%] : \r\nEntre Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:33 > 0:54:37) [97%] : \r\nAvec toute cette neige tomb\u00e9e d'un coup, j'ai un travail \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:48 > 0:54:51) [93%] : \r\nMon taux d'adr\u00e9naline est mont\u00e9e en fl\u00e8che, mais je n'ai pas peur extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:09 > 0:55:12) [85%] : \r\nUne fois arriv\u00e9s au sommet Martine largue la dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:55:34 > 0:55:39) [93%] : \r\nL'explosion, cr\u00e9\u00e9 une onde de choc dans le manteau neigeux provoquant une mini- avalanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:39 > 0:55:42) [93%] : \r\nMais \u00e7a n'a pas suffi, il doit recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:56:10 > 0:56:15) [83%] : \r\nCette fois, la charge suffit \u00e0 faire c\u00e9der la couche fragile la vall\u00e9e, s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:56:32 > 0:56:39) [93%] : \r\nLes avalanches sont souvent associ\u00e9es au chaos et \u00e0 la destruction dans ces instants la nature \u00e9chappe \u00e0 tout contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:56:41 > 0:56:55) [91%] : \r\nNous savons aujourd'hui que les avalanches ont une structure interne et qu'elle se comporte de mani\u00e8re tr\u00e8s visible, pourtant, nous ne parviendrons jamais emp\u00each\u00e9 emp\u00eacher une avalanche mais gr\u00e2ce aux nouvelles donn\u00e9es scientifiques nous pouvons apprendre \u00e0 vivre avec ces ph\u00e9nom\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:04 > 0:57:15) [91%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez revoir nos 2 reportages de ce soir, sur nos plateformes digitales les partager en ligne et les commenter, via les r\u00e9seaux sociaux, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:57:16 > 0:57:37) [86%] : \r\nAlors que les Jeux olympiques d'hiver s'ouvrent la semaine prochaine nous vous racontons l'un des plus incroyables aux affrontements de toute l'histoire du sport, il a oppos\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, 2 skieurs suisse Bernard Russi, le Golden boy suisse al\u00e9manique \u00e0 Roland Collombin valaisan f\u00eatard et provocateur de grands champions olympiques de concentr\u00e9 d'identit\u00e9 helv\u00e9tique 2 \u00eatre humains exceptionnels.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-05-03T01:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703586497", "title": "CLEAN AVALANCHE, la grande peur dans la montagne", "excerpt": "Il n'est pas rare en Suisse d'\u00eatre licenci\u00e9 au retour d'un long cong\u00e9 maladie. Ainsi Laure Giossi et Isabelle Hofer ont-elles \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9es sans pr\u00e9avis alors qu'elles avaient combattu le cancer. Le docteur Pierre-Yves Dietrich, chef du d\u00e9partement d'oncologie des HUG d\u00e9nonce cette situation car de plus en plus de personnes vont souffrir d'un cancer dans leur vie et devront ensuite retrouver une vie active. \nA l'inverse, Maryline Reveles a \u00e9t\u00e9 soutenue par son chef d'atelier Fran\u00e7ois Strub et son employeur et l'AI participe \u00e0 son retour progressif dans la vie active. \nSandrine Jara qui \u00e9tait chef d'entreprise a perdu pied et a obtenu le soutient de Julien Grandjean de la Ligue vaudoise contre le cancer pour g\u00e9rer le quotidien administratif.\nLe docteur Brigitta Danuser, de l'institut universitaire de Sant\u00e9 au travail (IST) met en garde contre l'absence d'assurance perte de gains de milliers de travailleurs ce qui cr\u00e9e un risque de scandale sanitaire potentiel.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BBC", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1711636323", "title": "CLEAN Reprendre le travail apr\u00e8s le cancer", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENGEL, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WACKER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANCER", "LICENCIEMENT", "DROIT DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1711636324", "title": "TITRE Reprendre le travail apr\u00e8s le cancer"}, {"internalArchiveId": "AA1711638012", "title": "TITRE AVALANCHE, la grande peur dans la montagne"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1726766", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036251", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-86BE9C78-AFE3-45E1-B3CA-084DFDEBE366", "internalArchiveId": "86BE9C78-AFE3-45E1-B3CA-084DFDEBE366", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Johan Rochel, chercheur en droit europ\u00e9en", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de sa politique vis \u00e0 vis de l'Union europ\u00e9enne. Les commentaires sont mitig\u00e9s. Entretien avec Johan Rochel, docteur en droit et philosophie, chercheur en droit europ\u00e9en et ancien vice-pr\u00e9sident du laboratoire d'id\u00e9es Foraus.\r\n\r\n* * Johan Rochel, chercheur en droit europ\u00e9en  D  IRECT LIGNE RNIS PRIVE ERIC JOSZEF (ROME) --> ERIC APPELLERA LA REGIE VIA RNIS CODEC MONO 2\r\nJohan Rochel, Dr en droit et philosophie, chercheur en droit europ\u00e9en, ancien vice-pr\u00e9sident du think tank Foraus\r\n***7h18.. Elle \u00e9tait tr\u00e8s attendue, la nouvelle strat\u00e9gie europ\u00e9enne du conseil f\u00e9d\u00e9ral.. \r\nPremier grand test pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, qui a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de sa politique vis \u00e0 vis de l'Union Europ\u00e9enne... \r\nMais les commentaires sont mitig\u00e9s.. Le Reset annonc\u00e9 est tout petit.. et surtout de l'ordre du vocabulaire.. \r\nJohan Rochel, Bonjour\r\nDr en droit et philosophie, chercheur en droit europ\u00e9en, ET ON PEUT LE DIRE, EUROPHILE CONVAICU...  ancien vice-pr\u00e9sident du think tank Foraus - qui d\u00e9fend une politique \u00e9trang\u00e8re progressiste... \r\n****Le reset.. c'est surtout un changement de vocabluaire.. \r\nIgnazio Cassis ne veut plus parler d'accord institutionnel cadre, mais d'acc\u00e8s au march\u00e9, d'emploi, d'\u00e9conomie, d'avantages pour la Suisse.. \r\n- Est-ce suffisant pour donner envie aux Suisses?\r\n- on parle d'acc\u00e8s aux march\u00e9s, des avantages pour la suisse.. \u00e7a peut marcher pour convaincre d el'int\u00e9ret de cet accord? \r\n- c'est un des trois objectifs donn\u00e9 par Cassis hier.. changer la communication, trouver un nouveau narratif.. Vous aussi, sur cette antenne, vous appeliez il y a qq temps \u00e0 un changement de vocabulaire dans la question europ\u00e9enne pour donner envie aux Suisses... R\u00e9ussi?\r\n- Franchement, un accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9, ou un acc\u00e8s facilit\u00e9 aux banques, en quoi c'est de nature \u00e0 convaincre madame michu? \r\n- CAssis veut avant tout parler d'\u00e9conomie, d'acc\u00e8s au march\u00e9, de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. De nature \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 de la population? \r\n- Quel pourrait \u00eatre l'accord sectoriel qui donne envie aux Suisses...? Un accord sur le roaming...?\r\n ****honnetement.. pas grand chose qui change.. \r\n la suisse n\u00e9gocie un accord-cadre, on doit trouver qui va trancher les conflits.. \r\n pas de quoi  convaincre les souverainistes ou l'UDC...Les mots utilis\u00e9s sont diff\u00e9rents.. dans les fait, on a toujours les m\u00eame soucis..  \r\n****Un nouveau n\u00e9gociateur en chef a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9: le nouveau secr\u00e9taire d'Etat  Roberto Balzaretti. C'est peut-\u00eatre \u00e7a la seule grande avanc\u00e9e.... \r\n- Calmy Boy.. pas forc\u00e9ment qqun qui va rassurer l'UDC.. \r\n***\u00e9trange mise en garde aux m\u00e9dias, tout de m\u00eame.. Grosso modo, arr\u00eater d'en parler tout le temps, \u00e7a nous p\u00e9nalise.. \r\n- Ne peut-on pas vivre sans cet accord? Au fond, quel est l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse?\r\n(Cela n'avait pas march\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014)\r\n***** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est livr\u00e9 \u00e0 une curieuse cacophonie ces derniers temps. Vous pensez que cela peut cesser?\r\n- Au fond: tout a chang\u00e9 depuis que la Suisse a subi les coups de semonce de BXL (bourses)... le Conseil f\u00e9d\u00e9ral essaie de le cacher, mais nous sommes en train de c\u00e9der. D'accepter ce que veut l'UE... Vous le croyez, quand IC dit que la Suisse a le temps?", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9277097", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Johan Rochel, chercheur en droit europ\u00e9en / LME_2018-02-01T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 01.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de sa politique vis \u00e0 vis de l'Union europ\u00e9enne. Les commentaires sont mitig\u00e9s. Entretien avec Johan Rochel, docteur en droit et philosophie, chercheur en droit europ\u00e9en et ancien vice-pr\u00e9sident du laboratoire d'id\u00e9es Foraus."], "variantIds": ["ece-9277097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-15T08:23:47Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n19 elle \u00e9tait tr\u00e8s attendue, la nouvelle strat\u00e9gie europ\u00e9enne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 1er grand test pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, qui a pr\u00e9sent\u00e9 donc hier les grandes lignes de sa politique vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne, les commentaires ce matin sont assez mitig\u00e9s Le Reset annonc\u00e9 est tout petit et surtout de l'ordre du vocabulaire, on va en parler avec vous, Yoann Rochel, bonjour, bonjour, vous \u00eates Docteur en droit et en philosophie, vous \u00eates chercheur en droit europ\u00e9en, et on peut le dire je crois europhile convaincu, Johan Rochel Le Reset, c'est surtout un changement de de vocabulaire alors ce matin on peut plus parler d'accord institutionnel cadre mais d'accord, d'accord, d'acc\u00e8s au march\u00e9 oyez m\u00eame je j'accroche sur les mots est -ce que c'est suffisant \u00e7a ce ce changement de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [87%] :\r\nIl faut donner un nom \u00e0 cet accord, je pensais vraiment \u00e7a la base de la r\u00e9flexion et pour provoquer un peu \u00e0 la r\u00e9flexion si nous, auditeurs et auditrices, imaginez qu'Ignazio Cassis, hier, qu'il appelait ce nouvel accord, l'accord d'adh\u00e9sion la scandale total tous les m\u00e9dias, ce matin m\u00eame, Romaine Morard qui me ce matin d'europhiles \u00e0 nouveau le vocabulaire est important qu'est -ce qu'on veut dire avec ces mots : il faut donner un nom \u00e0 cet accord, l'accord porte maintenant le nom d'accord d'acc\u00e8s au march\u00e9 et je pense que ces mots qui sont absolument essentiels parce qu'ils disent ce que pourrait \u00eatre le oui 7 que Monsieur Cassis \u00e7a en t\u00eate depuis son \u00e9lection, c'est-\u00e0-dire qu'on va rediriger la tension politique on va rediriger la cr\u00e9ation du consensus sur ce qu'il a une chance de faire consensus dans le pays qui est le n\u00f4tre, c'est l'acc\u00e8s au march\u00e9, c'est les opportunit\u00e9s \u00e9conomiques pour la Suisse, en lien avec ses partenaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [91%] :\r\nMais \u00e7a peut marcher une Rochel \u00e7a veut dire on va, on va parler au porte- monnaie des Suisses, concr\u00e8tement, c'est ce qu'on a fait lors de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e7a n'avait pas fonctionn\u00e9, vous pensez que l\u00e0 ce ce changement de vocabulaire qui dit au fond, c'est dans votre int\u00e9r\u00eat financier consigne cet accord, \u00e7a \u00e7a peut parler aux Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [91%] :\r\n\u00e7a peut marcher est vraiment la bonne expression, \u00e7a ne va pas \u00e0 tous les coups, march\u00e9 mais \u00e7a peut marcher, c'est certainement la meilleure chance notamment politiquement en politique int\u00e9rieure, de cr\u00e9er un consensus qui va du PS \u00e0 la droite du PLR, ce qui pourrait \u00eatre ce consensus et justement les possibilit\u00e9s \u00e9conomiques pour les acteurs du pays, de cr\u00e9er des opportunit\u00e9s en lien avec nos partenaires europ\u00e9ens la une somme, c'est vraiment la chance et de mani\u00e8re int\u00e9ressante, \u00e7a met la pression sur les adversaires politiques qui vont devoir montrer pourquoi d'un seul coup son compte les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du pays, donc \u00e7a permet de cr\u00e9er un objet politique qu'il a une chance de faire consensus et qui permet de se distinguer de l'adversaire, qui va continuer bien s\u00fbr \u00e0 taper sur les questions de souverainet\u00e9 qui va continuer \u00e0 parler des juges \u00e9trangers mais qui en plus devraient vouloir expliquer mais leur lui qu'est -ce qu'il a comme option qu'est ce qui a comme solution \u00e0 proposer pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse, et enfin, je pense que le mouvement est int\u00e9ressant, c'est un petit jet strat\u00e9gique qui peut permettre, \u00e0 moyen terme, tout \u00e7a ne se fera pas en 2 semaines, \u00e0 moyen terme de recr\u00e9er une coalition politique forte en politique int\u00e9rieure, quel pourrait \u00eatre le plus important actuellement dans la discussion europ\u00e9enne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [89%] :\r\nVous dites petit geste strat\u00e9gique parce que honn\u00eatement, sur le fond, il y a pas grand grand chose de 9, si ce n'est peut-\u00eatre la nomination de rebelles de Roberto Balzaretti vous est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u au contraire satisfaites, cette nouvelle strat\u00e9gie, on attendait quand m\u00eame beaucoup de du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [91%] :\r\nOn attendait beaucoup, c'est certainement d\u00eener \u00e0 tort Ignazio Cassis a peut-\u00eatre une part de responsabilit\u00e9 dans ses attentes, qu'il avait nourri au cours de sa campagne, c'est le jeu de la campagne, il avait d\u00fb dire avec moi, les choses seront forc\u00e9ment un peu diff\u00e9rente, on avait parl\u00e9 de certaines promesses faites \u00e0 l'UDC et voil\u00e0 on se retrouve aujourd'hui 1er f\u00e9vrier et on a un mini- oui 7 en terme de communication politique nous du c\u00f4t\u00e9 du forage le fait une peine de politique \u00e9trang\u00e8re, \u00e7a fait longtemps qu'on va qu'on travaille sur les mots sur les concepts de la politique \u00e9trang\u00e8re parce que le d\u00e9bat de politique nationale et on le sait, une fois ou l'autre il y aura une ou plusieurs votations sur ces questions, il se gagne aussi avec la fa\u00e7on dont on nomme \u00e9chaud\u00e9s Seguin dans la fa\u00e7on dont on pr\u00e9sente les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments dans la fa\u00e7on dont on construit des coalitions politiques, et l\u00e0 je pense que le jazz Ignazio Cassis hier, il est intelligent, il met en place, ce qui est possible \u00e0 faire aujourd'hui, \u00e7a veut pas dire que \u00e7a va r\u00e9ussir \u00e0 nouveau, mais disons qu'il se pr\u00e9pare un terrain favorable pour ensuite avoir une vraie coalition autour des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse et de l'acc\u00e8s qui est n\u00e9cessaire, l'acc\u00e8s au march\u00e9, l'acc\u00e8s aux partenaires europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [88%] :\r\nAlors la nouveaut\u00e9 peut-\u00eatre hier, je je le signalais c'est c'est la nomination du nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat Roberto Balzaretti, il conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien les arcanes bruxelloises pour \u00eatre, pour y avoir travaill\u00e9, il conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien, BFM et la politique suisse c'\u00e9tait c'\u00e9tait en proche de Micheline Calmy-Rey, m\u00eame dans le vraiment, on l'appelait Kalemie Boy \u00e0 l'\u00e9poque quand j'\u00e9tais \u00e0 Berlin, \u00e7a, c'est de nature \u00e0 rassurer \u00e0 \u00e0 \u00e0 pouvoir mener cette bataille dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [91%] :\r\nAlors Monsieur Balzaretti aura travail extr\u00eamement difficile, je pense, les anciens secr\u00e9taires d'\u00c9tat qui \u00e9tait charg\u00e9 de mener la n\u00e9gociation ont montr\u00e9 que c'\u00e9tait un peu difficile, ce qui est int\u00e9ressant dans cette nomination, au-del\u00e0 de la personnalit\u00e9 de Monsieur Balzaretti, c'est la volont\u00e9 affich\u00e9e du conseil f\u00e9d\u00e9ral Cassis de promouvoir une position unique, il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parle d'une seule voix et qui, une seule personne qui sont en charge de mener de conduire de coordonner les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, l'\u00e9pisode du web, o\u00f9 on a 4 conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui parlent chacun d'un timing tr\u00e8s diff\u00e9rent en termes d'esp\u00e9rance pour terminer ces fameuses n\u00e9gociations sur les nouveaux accords \u00e7a ne va pas, \u00e7a ne va pas vis-\u00e0-vis de nos partenaires \u00e9trangers qui profitent bien s\u00fbr cette relatif et blesse institutionnel, mais \u00e7a ne va pas aussi bien s\u00fbr en politique interne pour pr\u00e9parer cette fameuse votation \u00e0 venir, il faut vraiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prenne en main les choses et donne l'impression d'avoir une certaine strat\u00e9gie ou les 7 membres en tous les cas, la majorit\u00e9 peut porter \u00e7a commence avec cette pour informer sur les accords \u00e9conomiques sur l'acc\u00e8s au march\u00e9 et puis, esp\u00e9rons que \u00e7a se poursuivra par une communication tr\u00e8s clair qui partira de monsieur Balzaretti bien entendu du soutien politique de son conseil f\u00e9d\u00e9ral, monsieur Cassis et port\u00e9 par l'ensemble du coll\u00e8ge c'est ensuite avec cette position forte qu'on pourra motiver les partis politiques \u00e0 rejoindre la marche et qu'ensuite on a \u00e9ventuellement une chance de cr\u00e9er une majorit\u00e9 pour gagner une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [88%] :\r\nIl y a encore du travail, comme vous le dites, il y a une Rochel, Docteur en droit et philosophie chercheur entre Europ\u00e9ens, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous, de notre Studio \u00e0 Rome il y a une Rochel, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [94%] :\r\nBonne journ\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "docteur en droit, Vice-pr\u00e9sident Foraus, Forum de politique \u00e9trang\u00e8re, think tank progressiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1B58775-F078-4896-A30C-9E8D9CC6FBFC", "internalArchiveId": "E1B58775-F078-4896-A30C-9E8D9CC6FBFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, la tension est vive entre le monde des m\u00e9decins et de la politique, suite \u00e0 des critiques sur les r\u00e9mun\u00e9rations de certains chirurgiens : interview de Michel Matter, membre du Comit\u00e9 central de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses (FMH)", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "La tension est vive entre le monde des m\u00e9decins et de la politique en Suisse, depuis les critiques de plusieurs \u00e9lus sur les r\u00e9mun\u00e9rations de certains chirurgiens. Entretien avec Michel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins genevois et membre du Comit\u00e9 central de la FMH. CATINFO_FEV2018\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Michel Matter, membre du Comit\u00e9 central de la FMH TEASING\r\n*****Bonjour Romain Clivaz!\r\nCe matin.. parole \u00e0 un m\u00e9decin.. \r\nOn les sait en col\u00e8re.. vous recevez l'ophtalmologue Mihcle Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins genevois, \r\nOn va parler du fameux million, celui articul\u00e9 par le conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia.\r\nIl estimait lundi matin sur cette antenne les revenus des chirurgiens s'approchent, au minimum, du million. \r\nIl y aussi eu les salves d'appui provenant du canton de Vaud, avec le conseiller d'Etat Pierre-Yves Maillard\r\nMais aussi de Berne, avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset \u00e0 l'occasion de la conf\u00e9rence nationale Sant\u00e92020 lundi.\r\nDepuis lors les m\u00e9decins ne d\u00e9col\u00e8rent pas ! C'est un nouvel \u00e9pisode de cette crise tarifaire, et de confiance, entre la politique et le monde m\u00e9dicale. \r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense ce matin ! le Dr. Michel Matter, membre du comit\u00e9 la fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9decins suisse, est avec nous.", "durationSec": 601, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9298258", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["salaire", "m\u00e9decin", "r\u00e9mun\u00e9ration"], "thematicPersons": ["FMH"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Michel Matter, membre du Comit\u00e9 central de la FMH", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Michel Matter, membre du Comit\u00e9 central de la FMH", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Michel Matter, membre du Comit\u00e9 central de la FMH / LME_2018-02-01T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Michel Matter, membre du Comit\u00e9 central de la FMH / LME_2018-02-01T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["La tension est vive entre le monde des m\u00e9decins et de la politique en Suisse, depuis les critiques de plusieurs \u00e9lus sur les r\u00e9mun\u00e9rations de certains chirurgiens. Entretien avec Michel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins genevois et membre du Comit\u00e9 central de la FMH.", "La tension est vive entre le monde des m\u00e9decins et de la politique en Suisse, depuis les critiques de plusieurs \u00e9lus sur les r\u00e9mun\u00e9rations de certains chirurgiens. Entretien avec Michel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins genevois et membre du Comit\u00e9 central de la FMH.", "La tension est vive entre le monde des m\u00e9decins et de la politique en Suisse, depuis les critiques de plusieurs \u00e9lus sur les r\u00e9mun\u00e9rations de certains chirurgiens. Entretien avec Michel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins genevois et membre du Comit\u00e9 central de la FMH."], "variantIds": ["ece-9277117", "ece-9277093"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2018-10-03T15:25:19Z", "speechToTexts": ["16.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nLe Docteur Michel mater membre des comit\u00e9 de la FMH, votre invit\u00e9 c'est vous Romain Michel Matter bonjour bonjour Michel Matter, on a pu vous entende dire soir au 19 30, c'est-\u00e0-dire que les m\u00e9decins sont meurtris, on a entendu plusieurs de vos coll\u00e8gues s'exprimer depuis le d\u00e9but de semaine et Pierre-Yves Maillard, lundi, a aussi dit que les nouveaux tarifs donc ce fameux Tarmed que vous contestez ces tarifs m\u00e9dicaux c'est un aimable ap\u00e9ritif devant ce qui vous attend dans 3 ou 4 ans, du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9decins, si vous ne vous r\u00e9veillez pas qu'est -ce qui se passe entre vous et la politique est -ce que vous avez trop attendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [88%] :\r\nJe crois que chacun conna\u00eet les habits du tribun Vaudois, effectivement, il faut de la transparence, mais il faut dans ministre bien s\u00fbr, mais sait sa verve et son langage qui est qui est fort connu le dans la question \u00e0 l'aide de l'\u00e9conomicit\u00e9 du tarif, la plupart des m\u00e9decins ou la d'une immense majorit\u00e9 des m\u00e9decins souhaitent avoir un tarif avec lequel tarif public donc le Tarmed \u00e0 la base, avec lequel il puisse travailler, c'est la question que nous posons avec quel tarifs et \u00e0 quel prix devrons -nous travailler lorsque l'on travaille pour l'assurance de base et donc pour les primes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [89%] :\r\nMichel Matter, on va revenir sur cette question du du tarif de base et du prix qui vous est pay\u00e9, il n'emp\u00eache, ce matin, on peut lire dans la Luzerner Zeitung, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux un lib\u00e9ral z\u00fcrichois donc pas tribun pavot doit pas socialiste qui dit tr\u00e8s clairement, il y a trop de prestations qui sont fournies et en plus les m\u00e9decins apr\u00e8s l'introduction du terme, mais il y en a qui ont ouvertement compens\u00e9e par des nouvelles prestations des nouveaux soins pour compenser le revenu qui a \u00e9t\u00e9 perdu est que c'est acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [89%] :\r\nCe n'est pas acceptable, parce que c'est le cas est -ce que c'est termin\u00e9, si certains alors comme dans toute profession, je pense que si on cherche, on a toujours, comme on appelle des histoires de chasse, on trouvera toujours un Docteur qui a fait ci ou qui a fait \u00e7a, mais c'est comme c'est comme dans toute profession, la seule chose, c'est que le le tarif nous a impos\u00e9 le tarif nous est impos\u00e9e aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc nous devons faire avec le tarif qui nous est impos\u00e9e avec les prix qui sont ni pour les diff\u00e9rents actes que nous pouvons faire hier soir Minc coll\u00e8gues pr\u00e9sident des de lors des gyn\u00e9cologues Genevois a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 au t\u00e9l\u00e9journal par exemple que les prix \u00e9taient divis\u00e9s par 2 et lorsque, il y a que 77 francs pour un curetage, elle dit non, et je pense que quelque part nous devons entendre ses m\u00e9decins, ses m\u00e9decins qui souhaitent travailler les m\u00e9decins veulent travailler veulent op\u00e9rer, je ne connais pas d'chirurgiens qui ne souhaite pas op\u00e9rer mais on doit \u00eatre dans quelque chose qui reste \u00e9conomique et normal par rapport aux jets qui est fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [87%] :\r\nMichel Matter, on va revenir sur cet \u00e9l\u00e9ment aussi de dire non avec ce terme de gr\u00e8ve qui est apparu, gr\u00e8ve des m\u00e9decins et peut-\u00eatre un dernier \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s bri\u00e8vement pour la confiance, parce qu'il y a une crise de confiance, ce serait pas plus simple, rapidement arriv\u00e9 avec des chiffres parce qu'on l'a vu hier, j'ai demand\u00e9 \u00e0 la FMH, chiffre de revenus m\u00e9decins m'a livr\u00e9 une brochure de 2009, il y a : les m\u00e9decins Vaudois, qui se sont exprim\u00e9s cette semaine avec 400 22 1000 francs de chiffre d'affaires et la moiti\u00e9 qui restent, restent la fin pour les cabinets, \u00e7a c'est la moyenne, il faut pas faire vite maintenant au niveau suisse, vous \u00eates au comit\u00e9 de la FMH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [90%] :\r\nOui, ce serait int\u00e9ressant de savoir quelles sont les professions qui affichent leur salaire, la FMH, la vous avez mission de service que jusqu'en 2009, il est clair que les m\u00e9decins doivent avoir une certaine transparence, vous soulevez le le fait du service public, s'\u00e9tonne un \u00e9l\u00e9ment important parce que si je viens sur votre plateau, et que j'ai dit voil\u00e0, certains m\u00e9decins gagnent 300 1000 400 1000 francs de salaire \u00e0 ce moment -l\u00e0 on doit d\u00e9cortiquer, quelle est la part, quelle est la part qui est li\u00e9e au Crime et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'amalgame a \u00e9t\u00e9 stigmatisant et blessant de la part du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on m'm\u00e9langeant ou ou en faisant mine de ne pas savoir, je ne sais pas entre l'assurance de base, c'est-\u00e0-dire que les gens payent \u00e0 travers leurs primes et ce qui est li\u00e9 aux assurances compl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la part priv\u00e9e qui elle n'a rien, je dis bien rien \u00e0 voir avec les primes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [90%] :\r\nCet \u00e9l\u00e9ment de de de confiance entre la politique et les m\u00e9decins avec les citoyens aussi vous pensez pas qu'il va \u00eatre fortement ent\u00e2ch\u00e9e par par cette cette id\u00e9e, le terme de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve sur bouger, changer \u00e0 la main, ils ont \u00e9t\u00e9 rejoints par les obst\u00e9triciens gyn\u00e9cologues et les orthop\u00e9distes parce que les actes sont d\u00e9valoris\u00e9s quand on a une mission aussi importante, hein, allez sur le site de la facult\u00e9 de m\u00e9decine, et j'ai lu le serment de Gen\u00e8ve je consid\u00e9rais la sant\u00e9 de mon patient comme mon 1er souci parce qu'aujourd'hui, c'est encore la sant\u00e9 du patient, c'est le porte- monnaie qui votent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [89%] :\r\n1er souci je crois pas que c'est le porte- monnaie, je crois que c'est simplement la \u00e0 la question de pouvoir travailler, travailler avec simplement une rumeur, une r\u00e9mun\u00e9ration qui est honn\u00eate qu'est -ce que l'on peut dire aux jeunes m\u00e9decins qu'est -ce qu'on peut dire aux \u00e9tudiants en m\u00e9decine, lorsque un un geste comme le tunnel carpien l'intervention au niveau du poignet, in fine, et le m\u00e9decin \u00e0 50 francs pour cette intervention de 30 minutes qu'est -ce que l'on peut leur dire est -ce que demain ce sera 40 francs 30 francs 20 francs, o\u00f9 est la limite, c'est cette limite, c'est cette question alors \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut savoir dire Stop pour interroger et malheureusement \u00e7a passe effectivement par un mouvement personne, je dis bien personne et pour la gr\u00e8ve, c'est la 2\u00e8me que je vis la premi\u00e8re c'\u00e9tait sous l'\u00e8re Couchepin avec la gr\u00e8ve par rapport au laboratoire, \u00e0 un moment donn\u00e9, les m\u00e9decins de 1er recours avait dit Stop, on peut plus le laboratoire est sacrifi\u00e9 bien aujourd'hui, ce sont les les chirurgiens, c'est un cri du coeur, encore une fois des chirurgiens souhaite op\u00e9rer mais il souhaite coop\u00e9rer avec un tarif qui soit \u00e0 la richesse soit \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [83%] :\r\nMichel Matter, vous, vous avez des instruments d\u00e9mocratie directe en Suisse il bon y a l'discuter \u00e0 table, et l\u00e0 c'est un instrument qu'on utilise pour les jours menac\u00e9s pour les gens en grande difficult\u00e9 pour les gens opprim\u00e9s la difficile \u00e0 comprendre quand m\u00eame, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [89%] :\r\nIl y a, il a, il y a eu un tarif qui est impos\u00e9, on nous on nous demande monsieur Berset nous demande, allez, il faut faire le transfert vers l'ambulatoire, mais il oublie d'expliquer, comme l'ensemble des politiciens que le transfert vers l'ambulatoire fait monter les primes d'assurance maladie, je vous donne un exemple, une cure de \u00e0 une g\u00e9n\u00e9rale, c'est une c'est une intervention qui peut \u00eatre pratiqu\u00e9 il en stationnaire, c'est-\u00e0-dire qu'on reste une nuit \u00e0 l'h\u00f4pital ou bien on n'ambulatoire si ces fait en stationnaire, c'est-\u00e0-dire une nuit \u00e0 l'h\u00f4pital, il y a une l'\u00c9tat paye 55 pourcent \u00e7a c'est l'argent public 55 pourcent et 45 pourcent pour les assureurs, si c'est fait en ambulatoire, c'est 100 pourcent \u00e0 la charge des primes sur pourcent pay\u00e9es par les assureurs, c'est 1000 francs de plus 1000 francs de plus si c'est fait en ambulatoire qu'est qu'elle est : quelle est la cons\u00e9quence, les primes augmentent et c'est ce discours- l\u00e0 aussi o\u00f9 il faut rendre attentifs les gens, ce n'est pas l'ensemble des prix et encore une fois, les m\u00e9decins qui ont d\u00e9cid\u00e9 jeudi bien pour certains gestes de dire Stop, parce que la r\u00e9mun\u00e9ration est trop basse, h\u00e9 bien si c'est m\u00e9decins bien \u00e9videmment tout ce qui \u00e9tait programm\u00e9e fait tout ce qui \u00e9tait en urgence et est pris en charge, il n'y a aucun patient qu'il n'y a pas pris en charge ou vers un autre m\u00e9decin ou \u00e0 l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [86%] :\r\nMichel Mater ou dans l'autre explication comprend toute la complexit\u00e9 du syst\u00e8me entre l'hospitalier l'ambulatoire, il y a la question de planification, toutes ces choses -l\u00e0 est -ce qu'aujourd'hui ce syst\u00e8me est devenu alors Thomas S\u00e9n\u00e9gal parle du d'une d'une machine \u00e0 la Tinguely une machine atteint il y a une certaine coh\u00e9rence la on a plut\u00f4t l'impression d'\u00eatre face \u00e0 \u00e0 un poulet \u00e0 une poule sans dette on ne sait plus qui dirige quoi, qu'est ce qu'il faut faire demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [91%] :\r\nAlors, j'aime bien, j'aime bien l'image du la poule sans t\u00eate ou du poulet sans t\u00eate lorsque, le 1er citoyen le 1er citoyen de ce pays, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, au contraire, non encore une fois non, ce n'est pas, ce n'est pas \u00e7a, \u00e9coutez moi lorsque, le 1er citoyen de ce pays qui est \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur depuis 6 ans, depuis 6 ans, fait une phrase et j'invite tous les auditeurs \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ce qu'il a dit au t\u00e9l\u00e9journal lundi soir o\u00f9 lui- m\u00eame pour lui- m\u00eame fait la confusion entre l'assurance de base et les assurances compl\u00e9mentaires si le 1er citoyen, la personne qui est en charge de la sant\u00e9 fait cet amalgame effectivement effectivement comme vous le dites, je crois que vous le dites avec justesse, h\u00e9 bien il y a des explications qui doivent \u00eatre fournis, parce que, parce que l\u00e0 on a un exemple, on parle du citoyen, et moi je parle du 1er citoyen de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [90%] :\r\nMichel Mater donc demain, vous n'\u00eates pas 1er citoyen, vous \u00eates au front sur la sant\u00e9 pour les m\u00e9decins qu'est -ce qu'il faut faire pour am\u00e9liorer le syst\u00e8me et \u00e9videmment aussi ma\u00eetriser les co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [89%] :\r\nAlors la, la FMH Felipe fait des propositions, l'une des propositions qui est je pense celle vers quoi le syst\u00e8me doit tendre, c'est une uniformisation du financement de la sant\u00e9, je veux dire par l\u00e0, j'ai j'ai expliqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment que il y a une part de 55 pourcent de l'\u00c9tat et 45 pourcent des assurances stationnaire et ses 100 pourcent \u00e0 charge des assurances donc d\u00e9prime lorsque c'est en ambulatoire, il doit y avoir un r\u00e9\u00e9quilibrage qui doit \u00eatre fait, certains ont avanc\u00e9 des chiffres de 25 pour 175 pourcent, d'autres, d'autres chiffres, ou bien cela peut-\u00eatre qui soit, o\u00f9 l'\u00c9tat investit par exemple, la coordination des soins par exemple le maintien \u00e0 domicile ou l'o\u00f9 l'\u00c9tat pourrait mettre de l'argent compenser cette part ambulatoire, \u00e7a c'est une des une des propositions qui est importante, la 2\u00e8me chose c'est le crit\u00e8re d'admission des m\u00e9decins qui est essentiel, et l\u00e0, la FMH, \u00e0 des crit\u00e8res qui sont extr\u00eamement pr\u00e9cis et nous esp\u00e9rons que le Parlement ne nous suivre en 2019, et que les fronti\u00e8res ne seront pas r\u00e9ouvertes en 2019 pour avoir un nombre de m\u00e9decins beaucoup plus important qu'il n'est actuellement dans notre pays donc une profession lib\u00e9rale veut une mesure protectionniste, je crois qu'elle veut, une mesure qui est, c'est ce que nous faisons par exemple sur Gen\u00e8ve o\u00f9, pour s'installer, les m\u00e9decins doivent faire une demande d'une autorisation de droite pratique, les m\u00e9decins sont plut\u00f4t une profession avec des gens plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s, il y a effectivement un renouvellement des m\u00e9decins qui de qui, qui doit se faire comme dans toute profession et cela doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9e et non pas compl\u00e8tement ouvert, parce que si on ouvre la la situation effectivement deviendra difficile Michel Matter remercie merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T07:58:18Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matter, Michel", "role": "membre du Comit\u00e9 central de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses (FMH)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6671DA7-957D-41BF-9532-15B2D3625B60", "internalArchiveId": "D6671DA7-957D-41BF-9532-15B2D3625B60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gr\u00e8ve des journalistes de l'ATS divise le monde politique suisse : interview d'Olivier Feller, conseiller national vaudois PLR ", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2018\r\nAu troisi\u00e8me jour de gr\u00e8ve, les journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ats) ont manifest\u00e9 devant les r\u00e9dactions de Tamedia \u00e0 Lausanne et devant le si\u00e8ge de la RTS. Certains politiques ont manifest\u00e9 leur soutien, dont Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois. Son interview.\r\n\r\n* * La gr\u00e8ve des journalistes de l'ats divise le monde politique suisse   TEMOIN ANTENNE\r\n*** Troisi\u00e8me jour de gr\u00e8ve pour la r\u00e9daction de l'ATS, l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, qui conteste les mesures d'\u00e9conomie voulue par la direction de l'entreprise. \r\nLa direction qui veut couper 36 postes au sein du personnel sur 150 \u00e9quivalent plein temps. \r\nLes journalistes sont venus manifester devant les r\u00e9dactions de Tamedia \u00e0 lausanne et devant le si\u00e8ge de la  RTS. \r\nParmi les soutiens aux gr\u00e9vistes, des politiques dont le PLR Olivier Feller, qui est avec nous ce soir....\r\n- c'est la premi\u00e8re fois de votre vie que vous soutenez une gr\u00e8ve. Pourquoi celle-l\u00e0?\r\n- l'agence t\u00e9t\u00e9graphique suisse est une entreprise priv\u00e9e, n\u00e9amnoins vous vous mobiliser pur sa d\u00e9fense: faitses vous une diff\u00e9rence entre elle et d'autres m\u00e9dias priv\u00e9s?\r\n- mardi soir dans cette meme \u00e9mission, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, se prononcait sur le r\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration et disait  \"Nous sommes un client comme d'autres. On contribue comme client pour avoir une offre dans toutes les langues, mais nous ne sommes pas propri\u00e9taires. La Conf\u00e9d\u00e9ration joue un r\u00f4le mineur\".\r\n dans ce d\u00e9bat qu'attendez vous du Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\n(qu'il fasse pression sur la direction de l'ATS. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est client de l'ATS, un client tr\u00e8s important qui verse plus de 2 millions. il purrait dire qu'il n'est pas content  des prestations qui seront livr\u00e9es s'il y a moins de personnel)\r\n-Est-ce que en tant que parlementaire, vous pensez avoir le pouvoir de pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a prendre une position plus ferme dans ce d\u00e9bat?\r\n- vous \u00e9voquer l'id\u00e9e de faire de l'ATS, \u00e0 moyen terme, une agence de presse nationale, qu'elle change de statut, et devienne par exemple une soci\u00e9t\u00e9 anonyme de droit public alors qu'aujourd'hui c'est une SA. Quel int\u00e9r\u00eat pour vous?\r\nN'est-ce pas un paradoxe pour le lib\u00e9ral que vous \u00eates?\r\n-Il y a l'ATS, mais la presse papier est en difficult\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re, vous \u00eates intervenu r\u00e9guli\u00e8rement aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pur demander par exemple que les frais de distribution des quotidiens soient pris en charge par la Poste. Est ce que vous vous sentez entendu par Doris Leuthard?\r\n- votre camarade de parti Fathi Derder estime lui dans le Temps que la gr\u00e8ve est une mauvaise id\u00e9e \r\n- que peut faire le politique? c'est une entreprise priv\u00e9e, qui d\u00e9cide de sa politique d'entreprise...", "durationSec": 279, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9277054", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["gr\u00e8ve", "agence de presse"], "thematicPersons": ["ATS"], "alternativeTitle": ["La gr\u00e8ve des journalistes de l'ats divise le monde politique suisse / FOR_2018-02-01T18:14:00_developpement-8", "Forum du 01.02.2018"], "alternativeSummary": ["Au troisi\u00e8me jour de gr\u00e8ve, les journalistes de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse (ats) ont manifest\u00e9 devant les r\u00e9dactions de Tamedia \u00e0 Lausanne et devant le si\u00e8ge de la RTS. Certains politiques ont manifest\u00e9 leur soutien, dont Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois. Son interview."], "variantIds": ["ece-9277054"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2018", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:24Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n24 on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'ATS maintenant 3\u00e8me jour de gr\u00e8ve pour la r\u00e9daction de l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse qui conteste les mesures d'\u00e9conomie voulue par la direction de l'entreprise en rappel, la direction veut couper 36 postes au sein du personnel souhaite sur 150 \u00e9quivalent plein temps, les journalistes sont venus manifester devant les r\u00e9dactions de Tamedia \u00e0 Lausanne et devant le si\u00e8ge de l'air RTS et parmi les soutiens aux gr\u00e9vistes, il y avait vu Olivier Feller, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, vous l'avez dit sa premi\u00e8re fois de votre vie que vous soutenez une gr\u00e8ve pourquoi celle -l\u00e0 en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\n\u00e9coutez -l\u00e0 l'ATS, c'est une entreprise priv\u00e9e, mais c'est une entreprise priv\u00e9e particuli\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat public qui poursuit un objectif de service public, on peut m\u00eame dire que l'ATS, c'est une sorte d'entreprises d'importance syst\u00e9mique pour le domaine des des m\u00e9dias, au m\u00eame titre d'ailleurs que la que la que la SSR la l'ATS r\u00e9dige traduit dans les 3 langues nationales diffusent des milliers de d\u00e9p\u00eaches par par ann\u00e9e cela contribue au f\u00e9d\u00e9ralisme suisse, cela contribue \u00e0 la d\u00e9mocratie directe \u00e0 l'\u00e9change au dialogue entre les communaut\u00e9s linguistiques, donc la th\u00e8se a un r\u00f4le je dirais d'importance syst\u00e9mique, or la Conf\u00e9d\u00e9ration lorsque UBS a eu des probl\u00e8mes, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 juste titre, soutenu cette banque parce que cette banque avait une importance syst\u00e9mique pour l'\u00e9conomie, alors pourquoi la Conf\u00e9d\u00e9ration et les politiques ne devraient -ils pas soutenir l'ATS, qui joue \u00e9galement un r\u00f4le syst\u00e9mique dans le monde des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [91%] :\r\nHein, pour l'instant, c'est un soutien dans des manifestations concr\u00e8tement ce qu'il faut faire comme avec l'UBS, sortir de l'argent donn\u00e9 de l'argent qu'est -ce qu'il faut faire concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [92%] :\r\nPour l'heure, je, je remarque que le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et peu actif dans ce dossier et je, je, je le regrette, je crois qu'il existait des des leviers d'actions en tous cas au niveau f\u00e9d\u00e9ral au au Parlement, il faut savoir que chaque ann\u00e9e, la conf\u00e9d\u00e9ration verse 2 75 millions \u00e0 l'ATS en guise d'honoraires et l'ATS en contrepartie fourni toute une s\u00e9rie d'informations dans les 3 langues nationales \u00e0 l'administration, je crois que dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral, le client est roi et lorsque un mandataire, en l'occurrence l'ATS annonce qu'elle va r\u00e9duire de fa\u00e7on importante l'ampleur et la qualit\u00e9 des prestations fournies, il me semble que le client, en l'occurrence la Conf\u00e9d\u00e9ration se doit de r\u00e9agir, d'interpeller sans mandataires et de faire pression sur lui et cela d'autant plus que la Conf\u00e9d\u00e9ration a l'intention, d\u00e8s l'ann\u00e9e 2019 de verser 2 millions suppl\u00e9mentaires, cette fois en guise de subventions, parce que l'ATS remplit des missions d'int\u00e9r\u00eat public, je crois donc qu'il y a un levier d'action a utiliser sur le plan politique, dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral, le client est roi et en l'occurrence la Conf\u00e9d\u00e9ration est un mandant tr\u00e8s important de l'ATS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [92%] :\r\nOui vous dites tr\u00e8s que le client est roi dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral mais dans un r\u00e9gime lib\u00e9ral, le roi, c'est aussi la direction et les actionnaires de l'entreprise quelque part est -ce que l'\u00c9tat peut vraiment s'immiscer dans leurs affaires \u00e9dict\u00e9es de strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [92%] :\r\nAlors, l'\u00c9tat ne peut pas s'immiscer dans la strat\u00e9gie de l'ATS, en revanche, en tant que Kylian important de cette entreprise priv\u00e9e, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut agir avec l'appui du du parlement et \u00e0 l'occurrence le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et muet sur cette question, ce que je je je je regrette lorsque j'insiste sur ce point, lorsqu'une entreprise annonce une r\u00e9duction importante de la qualit\u00e9 des prestations promises contractuellement, h\u00e9 bien, le client se doit de r\u00e9agir et j'estime que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tant que repr\u00e9sentant du client qu'est la Conf\u00e9d\u00e9ration se doit de r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [94%] :\r\nAu niveau politique, \u00e7a peut aller jusqu'o\u00f9 qu'est -ce que vous pouvez faire, quelle est votre marge de manoeuvre encore au-del\u00e0 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [90%] :\r\nAlors je pense que, lors de la cession de de printemps du du mois de de mars plusieurs parlementaires pourraient s'allier pour faire pression ou pouss\u00e9s par faire pression mais pousser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 agir, il y a diff\u00e9rentes voix qui sont passibles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est quand m\u00eame un peu incoh\u00e9rent \u00e0 juste titre, il se bat contre initiative nos bilingue afin de maintenir une information diversifi\u00e9e et de qualit\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions linguistiques du du pays et puis en m\u00eame temps, il le laisse tomber la presse \u00e9crite, il se couvre la Poste lorsque La Poste prend des mesures qui nuisent \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la presse et il se tait lorsque l'ATS \u00e0 de graves probl\u00e8mes, cela ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [81%] :\r\nVenu sans cravate, Olivier Feller, c'est votre nouveau look de militants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [95%] :\r\nNon, c'est simplement li\u00e9 au fait que je vais maintenant boire un verre avec quelques amis, et je me suis d\u00e9j\u00e0 habill\u00e9 de fa\u00e7on d\u00e9contract\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une Friday Wear, avec un jour d'avance et \u00e0 signaler que la gr\u00e8ve illimit\u00e9e continue demain \u00e0 l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse merci beaucoup Olivier Feller, conseiller national PLR Vaudois donne soir\u00e9e une soir\u00e9e merci la accueil. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4DAA629-2DE3-49A9-8D59-33E2B647CFEA", "internalArchiveId": "D4DAA629-2DE3-49A9-8D59-33E2B647CFEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s 100 jours au DFAE, Ignazio Cassis doit d\u00e9j\u00e0 entrer en campagne", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "Quelque 100 jours apr\u00e8s son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis doit d\u00e9j\u00e0 entrer en campagne pour convaincre les Suisses de le suivre dans sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s 100 jours au DFAE, Ignazio Cassis doit d\u00e9j\u00e0 entrer en campagne  \r\nPietro Bugnon, vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lugano. Situation particuli\u00e8re pour Ignazio Cassis. Il vient d'arriver au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et doit d\u00e9j\u00e0 entrer en campagne.\r\nOui un novice au gouvernement qui part au combat quelques mois \u00e0 peine apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, c'est assez in\u00e9dit. Mais Ignazio Cassis n'a pas le choix. Il devra consacrer une grande partie de son temps cette ann\u00e9e \u00e0 convaincre les Suisses de le suivre dans sa strat\u00e9gie pour d\u00e9velopper les bilat\u00e9rales. L'agenda europ\u00e9en et l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination - les juges \u00e9trangers - le lui imposent. Disons qu'on a connu des d\u00e9buts plus. paisibles pour des conseillers f\u00e9d\u00e9raux fra\u00eechement \u00e9lus. En g\u00e9n\u00e9ral les nouveaux venus ont au moins quelques mois pour se mettre dans le bain. Ignazio Cassis, lui, a d\u00fb enfiler son costume de conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 toute vitesse. Sans p\u00e9riode d'acclimatation.\r\n*** Guy Parmelin avait plus ou moins v\u00e9cu la m\u00eame situation il y a deux ans.\r\nOui c'est vrai, avec la votation sur la loi sur le renseignement. Mais le terrain avait \u00e9t\u00e9 passablement pr\u00e9par\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Et surtout, surtout, les enjeux \u00e9taient d'une toute autre dimension ! Ignazio Cassis aura face \u00e0 lui une des b\u00eates politiques les plus f\u00e9roces de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. Un certain Christoph Blocher, qui a fait du combat contre l'Europe le combat de sa vie. Le Tessinois aura fort \u00e0 faire pour contrer les arguments souverainistes du tribun zurichois. Combattre l'UDC, alors que ce parti lui a permis d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une situation inconfortable pour le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res qui n'a toutefois pas droit \u00e0 l'erreur.\r\n*** Le fait de d\u00e9buter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pietro, on peut parler d'un atout ?\r\nOui sans doute. S'il n'a pas r\u00e9volutionn\u00e9 la discussion sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, loin de l\u00e0, Ignazio Cassis l'a au moins d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9e. Son style est beaucoup plus direct et quelque part d\u00e9complex\u00e9 que celui de Didier Burkhalter. Le Tessinois dit ce qu'il pense. De fa\u00e7on tr\u00e8s naturelle. (.) Il cultive une certaine fra\u00eecheur. Un nouveau souffle qui pourrait d\u00e9crisper le dossier europ\u00e9en qui s'est embourb\u00e9 depuis le temps. Son style et son innocence des d\u00e9buts peut en tous les cas y contribuer.\r\n*** Mais cette spontan\u00e9it\u00e9 n'est pas toujours bien vue.\r\nNon elle pourrait tr\u00e8s bien se retourner contre lui. Le risque, \u00e0 terme, pour Ignazio Cassis, c'est de se d\u00e9cr\u00e9dibiliser. Donc j'ai envie de dire : un peu de simplicit\u00e9, oui. Elle est sans doute bienvenue dans le d\u00e9bat europ\u00e9en. Mais trop de raccourcis, de simplifications pourraient \u00eatre fatals dans la campagne. Car il ne faut pas l'oublier : face \u00e0 Ignazio Cassis, il y a l'UDC. Des arguments percutants. Des visuels choc. Ignazio Cassis pourra difficilement se contenter de slogans.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9277059", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s 100 jours au DFAE, Ignazio Cassis doit d\u00e9j\u00e0 entrer en campagne / FOR_2018-02-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.02.2018"], "alternativeSummary": ["Quelque 100 jours apr\u00e8s son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis doit d\u00e9j\u00e0 entrer en campagne pour convaincre les Suisses de le suivre dans sa strat\u00e9gie europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-9277059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:24Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPierre Pietro Bugnon vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lugano, situation tr\u00e8s particuli\u00e8re quand m\u00eame, hein, pour le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, qui vient d'arriver au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui d\u00e9j\u00e0 doit entrer en campagne, oui, un novice au gouvernement qui part au combat, quelques mois \u00e0 peine apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, c'est assez in\u00e9dit, mais il y a Cassis n'a pas le choix, il devra consacrer une grande partie de son temps, cette ann\u00e9e, \u00e0 convaincre les Suisses de le suivre dans sa strat\u00e9gie pour d\u00e9velopper les les bilat\u00e9rales l'agent d'un europ\u00e9en et l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination, les juges \u00e9trangers le lui imposent, c'est ma mission a dit tout \u00e0 l'heure devant la presse, Ignazio Cassis, disons qu'on a connu des d\u00e9buts plus paisible pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, fra\u00eechement \u00e9lu, ils ont au moins quelques mois pour se mettre dans le bain en g\u00e9n\u00e9ral, il ne se Cassis lui a d\u00fb enfiler son costume de conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 toute vitesse sans p\u00e9riode d'acclimatation Pietro est -ce que on peut dire que Guy Parmelin avec plus ou moins la la m\u00eame situation, il y a 2 ans, oui, plus ou moins lui aussi avec une votation la votation sur la loi sur le renseignement, mais le terrain avait \u00e9t\u00e9 passablement pr\u00e9par\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, et surtout, surtout, les enjeux \u00e9taient d'une toute autre dimension et Ignacio Cassis aura face \u00e0 lui une des b\u00eates politiques les plus f\u00e9roces de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, un certain Christoph Blocher, qui a fait du combat complet Europe le combat de sa vie, le Tessinois aura fort \u00e0 faire pour contrer les arguments souverainistes du tribun z\u00fcrichois combattre l'UDC alors que ce parti lui a permis d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une situation pas forc\u00e9ment tr\u00e8s confortable pour le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res qui n'a toutefois pas le droit \u00e0 l'erreur est -ce que la le, le fait de d\u00e9buter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que c'est, \u00e7a pourrait \u00eatre un atout oui sans doute, s'il n'a pas r\u00e9volutionn\u00e9 la discussion sur les relations de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, loin de la Ignazio Cassis, La au moins disons d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9e, son Style est beaucoup plus Direct et quelque part d\u00e9complex\u00e9 que celui de Didier Burkhalter le Tessinois dit ce qu'il pense de fa\u00e7on tr\u00e8s naturelle, il veut \u00eatre didactique, on l'a vu aujourd'hui une pr\u00e9sentation un clip vid\u00e9o, des cubes de couleur pour expliquer la politique europ\u00e9enne toute une sc\u00e9nographie presque comme la pr\u00e9sentation d'un nouveau smartphone Ignazio Cassis, il faut le dire une certaine fra\u00eecheur, un nouveau souffle qui pourrait d\u00e9crisper le dossier europ\u00e9en qui s'est embourb\u00e9 depuis le temps, mais dites -nous Pietro toute cette spontan\u00e9it\u00e9 est -ce que c'est c'est bien per\u00e7u \u00e7a passe non \u00e7a passe pas forc\u00e9ment bien cette spontan\u00e9it\u00e9 pourrait aussi se retourner contre lui le risque \u00e0 terme pour Ignazio Cassis, c'est de se d\u00e9cr\u00e9dibiliser les Suisses n'aiment pas \u00eatre pris de haut, il pourrait avoir l'impression qu'on leur cache quelque chose, le ton professoral ne passe pas toujours bien l'UDC mais citera pas d'ailleurs \u00e0 le rappeler en temps voulu, donc je veux dire, un peu de simplicit\u00e9 et de vulgarisation, oui, elle est sans doute bienvenue dans le d\u00e9bat europ\u00e9en, mais trop de raccourcis, de simplifications pourraient \u00eatre fatals Ignacio Cassis pourra difficilement se contenter de cubes color\u00e9s ou de slogans pour convaincre les Suisses dans ces prochains mois, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Lugano, Pietro Bugnon et un. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T17:33:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05ACEE38-0320-4055-82A1-47965FD24697", "internalArchiveId": "05ACEE38-0320-4055-82A1-47965FD24697", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En proie au doute, Carles Puigdemont aurait reconnu sa d\u00e9faite", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le report de son investiture au Parlement catalan, le leader ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont aurait reconnu sa d\u00e9faite dans des messages adress\u00e9s \u00e0 l'un de ses anciens ministres.\r\n\r\n* * En proie au doute, Carles Puigdemont aurait reconnu sa d\u00e9faite  \r\n*** Retour sur la Catalogne... ((sur la saison 2 ou trois, on ne sait plus tr\u00e8s bien parfois)).\r\nRappelons-le, mardi ce devait \u00eatre l'investiture pour \u00e9lire Carles Puigdemont qui est toujours en Belgique. \r\nMais coup de th\u00e9\u00e2tre, le pr\u00e9sident du parlement catalan, un ind\u00e9pendantiste, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reporter la session d'investiture, toutes les conditions n'\u00e9tant pas r\u00e9unies. \r\nEt depuis on se demande si Carles Puigdemont a le moral. Dans des messages adress\u00e9s \u00e0 l'un de ses ex ministres r\u00e9gionaux, il reconnaitrait sa d\u00e9faite.\r\nVal\u00e9rie Demon, bonsoir, vous \u00eates en direct de Madrid, racontez nous. que disent ces fameux messages ?\r\nVal\u00e9rie : des messages, envoy\u00e9s \u00e0 travers une application de messagerie s\u00e9curis\u00e9e, qui traduisent un \u00e9tat d'esprit auquel Carles Puigdemont nous avait peu habitu\u00e9. Il explique \u00e0 son ancien ministre r\u00e9gional, lui aussi en Belgique d'ailleurs, que tout est termin\u00e9 et qu'il a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 par les siens, entendez par l\u00e0 le camp ind\u00e9pendantiste. Ces messages ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s en fait par les cam\u00e9ras d'une cha\u00eene priv\u00e9e espagnoles pendant que son destinataire les consultait sur son t\u00e9l\u00e9phone lors d'une r\u00e9union publique en Belgique. Alors Carles Puigdemont est-il vraiment d\u00e9prim\u00e9 \u00e0 ce point ? C'est toute la question. Certains m\u00e9dias s'interrogent m\u00eame pour savoir si cette conversation a r\u00e9ellement \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e au destinataire ou si ce dernier \u00e9tait conscient d'\u00eatre observ\u00e9. Carles Puigdemont a d'ailleurs reconnu \u00eatre bien l'auteur de ces messages et s'est justifi\u00e9 en disant qu'il est humain et qu'il doute lui aussi. Sauf que voil\u00e0 au moment m\u00eame o\u00f9 il envoyait ces messages, il diffusait aussi sur les r\u00e9seaux sociaux une vid\u00e9o enregistr\u00e9e pour les ind\u00e9pendantistes o\u00f9 il explique que l'unit\u00e9 est n\u00e9cessaire et qu'il n'y a pas d'autre candidat possible que lui. Sans avoir l'air abattu.\r\nRELANCE : il y aurait donc deux discours Val\u00e9rie ?\r\nVal\u00e9rie : oui tout \u00e0 fait. La face publique et la face cach\u00e9e. Depuis plusieurs jours, la presse espagnole et catalane mettait en avant cette hypoth\u00e8se. Car le camp ind\u00e9pendantiste est divis\u00e9. Les plus fervents partisans de Carles Puigdemont semblent vouloir continuer la confrontation avec l'Etat espagnol. Mais le reste du camp ind\u00e9pendantiste veut abandonner les m\u00e9thodes unilat\u00e9rales. Certains dirigeants l'ont m\u00eame dit ouvertement en affirmant que Carles Puigdemont devra \u00eatre sacrifi\u00e9 si c'est n\u00e9cessaire. Alors derri\u00e8re ces messages, on ose imaginer une autre interpr\u00e9tation : une mani\u00e8re assez machiav\u00e9lique de Carles Puigdemont pour se poser en victime avant de pr\u00e9parer une nouvelle strat\u00e9gie vers d'autres \u00e9lections r\u00e9gionales si d'ici deux mois, aucun autre candidat n'est \u00e9lu pr\u00e9sident de la Catalogne. Et comme nous sommes habitu\u00e9s depuis plusieurs mois aux impr\u00e9vus, aux retournements politiques, tout est possible.. l'imagination des analystes et journalistes espagnols n'a plus de limites.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9277061", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["En proie au doute, Carles Puigdemont aurait reconnu sa d\u00e9faite / FOR_2018-02-01T18:08:00_developpement-5", "Forum du 01.02.2018"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le report de son investiture au Parlement catalan, le leader ind\u00e9pendantiste Carles Puigdemont aurait reconnu sa d\u00e9faite dans des messages adress\u00e9s \u00e0 l'un de ses anciens ministres."], "variantIds": ["ece-9277061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:23Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nL'union et un retour maintenant sur la Catalogne et la situation en Catalogne, rappelons -le, mardi, \u00e7a devait \u00eatre l'investiture pour \u00e9lire Carles demande qui est toujours en Belgique, mais coup de th\u00e9\u00e2tre, le pr\u00e9sident du parlement catalan un ind\u00e9pendantiste a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reporter la session d'investiture toutes les conditions n'\u00e9tant pas r\u00e9unies et puis on se demande maintenant c'est Carles demande \u00e0 le moral parce que, dans des messages adress\u00e9s \u00e0 l'un de ses ex ministres r\u00e9gionaux, il reconna\u00eet, il reconna\u00eetrait sa d\u00e9faite Val\u00e9rie Daumont, vous \u00eates en Direct de Madrid \u00e0 leur raconte racontez -nous que raconte que disent ce ces fameux mais ce message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nAlors des messages en fait envoyer, \u00e0 travers une application de messagerie s\u00e9curis\u00e9e qui traduisent un \u00e9tat d'esprit auquel Carles je Puigdemont nous avait peu habitu\u00e9, il explique en fait \u00e0 son ancien ministre r\u00e9gional qui lui est aussi en Belgique, que tout est termin\u00e9 et qu'il a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 par les siens, entendez par l\u00e0 le camp ind\u00e9pendantiste alors ces messages ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s en fait par les cam\u00e9ras d'une cha\u00eene priv\u00e9e espagnoles, pendant que son destinataire les consultait sur son t\u00e9l\u00e9phone, lors d'une r\u00e9union publique en Belgique alors Carles Expo g\u00e9monies est -il vraiment d\u00e9prim\u00e9 \u00e0 ce point, c'est toute la question, certains m\u00e9dias s'interrogent m\u00eame pour savoir si cette conversation a r\u00e9ellement \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e au destinataire aussi, ce dernier \u00e9tait tout simplement conscient d'\u00eatre observ\u00e9 touche a d'ailleurs reconnu \u00eatre bien l'auteur de ces messages et il s'est justifi\u00e9 en disant qu'il est humain et qu'il doute lui aussi sauf que voil\u00e0, au moment m\u00eame o\u00f9 il envoyait ces messages il diffusait aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, une vid\u00e9o enregistr\u00e9e pour les ind\u00e9pendantistes o\u00f9 il expliquait que l'unit\u00e9 est n\u00e9cessaire et qu'il n'y a pas d'autre candidat possible que lui sans avoir l'air abattu 500 Paul doubles discours \u00e7a voil\u00e0 oui tout \u00e0 fait la face publique et la face cach\u00e9e depuis plusieurs jours, la presse espagnole et catalane mettait en avant cette hypoth\u00e8se car le camp ind\u00e9pendantiste et tout simplement divis\u00e9 les plus fervents partisans de Carles expose Damon h\u00e9 bien semble vouloir continuer la confrontation avec l'\u00e9tat espagnol, mais le reste du camp ind\u00e9pendantiste veut abandonner les m\u00e9thodes unilat\u00e9rales, certains dirigeants l'ont m\u00eame dit ouvertement en affirmant que caresse push Damon devra \u00eatre sacrifi\u00e9 si c'est n\u00e9cessaire, alors derri\u00e8re ces messages, on ose imaginer aussi une autre interpr\u00e9tation une mani\u00e8re assez machiav\u00e9lique de Carles Puigdemont pour se poser en victime avant de pr\u00e9parer une nouvelle strat\u00e9gie vers d'autres \u00e9lections r\u00e9gionales si d'ici 2 mois, aucun autre candidat n'est \u00e9lu pr\u00e9sident de la Catalogne, et comme nous sommes habitu\u00e9s depuis plusieurs mois aux impr\u00e9vus aux retournements politiques en tout genre, h\u00e9 bien, tout est possible et je peux vous assurer qu'ici l'imagination des analystes et des journalistes espagnols n'a plus de limites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [83%] :\r\nC'est vrai qu'on sur par vous avez une vie, une v\u00e9ritable saga en Catalogne, merci beaucoup Val\u00e9rie Daumont, notre correspondante en Espagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C7771D8-CB75-426E-9E11-462AB72EB47C", "internalArchiveId": "4C7771D8-CB75-426E-9E11-462AB72EB47C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Revirement du PDC Valais romand qui rejette la refonte de la Constitution", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "Tous les partis, sauf l'UDC, \u00e9taient favorables \u00e0 la r\u00e9vision totale de la Constitution valaisanne. Mais revirement de situation dans le camp d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, le PDC du Valais romand rejette finalement cette refonte.\r\n\r\n* * Revirement du PDC Valais romand qui rejette la refonte de la Constitution  \r\n*** Les Valaisans votent le 4 mars sur la n\u00e9cessit\u00e9 ou non de r\u00e9viser totalement leur Constitution. Tous les partis sauf l'UDC \u00e9taient favorables \u00e0 une telle r\u00e9forme.\r\nC'\u00e9tait sans compter un revirement de situation dans le camp d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui en a surpris plus d'un...\r\nMarie Giovanola vous \u00eates notre correspondante en Valais, on vous retrouve en direct de Sion...Le PDC du Valais romand rejette finalement cette refonte de la Constitution ?\r\nOui, le Conseil de parti, l'organe charg\u00e9 de la conduite politique du PDC du Valais romand, qui compte une centaine de membres, a d\u00e9cid\u00e9 il y a quelques jours de dire \"non\" \u00e0 cette r\u00e9vision totale...Le gouvernement, \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne, s'\u00e9tait pourtant prononc\u00e9 pour la refonte globale de ce texte, le PDC du Haut-Valais \u00e9galement, les groupes politiques du Bas et du Centre, bien que divis\u00e9s, aussi, pr\u00e9f\u00e9rant toutefois que le Parlement se charge de ce travail plut\u00f4t qu'une Constituante \u00e9lue \u00e0 cet effet...Et voil\u00e0 que le Conseil de parti, \u00e0 une courte majorit\u00e9 certes, s'y oppose...mettant le PDC dans l'embarras...\r\n***Comment expliquer ce changement de cap?\r\nEt bien selon plusieurs \u00e9lus pr\u00e9sents ce soir-l\u00e0 au Conseil de parti, c'est la position des Jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui a fait pencher la balance dans le camp du non...On imagine en principe les jeunesses avides de r\u00e9formes...c'est au contraire eux qui se sont montr\u00e9s les plus conservateurs. Un terme que r\u00e9fute Tristan Neuhror, pr\u00e9sident des JDC...Pour lui, cette d\u00e9cision est pragmatique. Ce serait \"cher pay\u00e9 pour de la chirurgie esth\u00e9tique\" dit-il...\"on nous vend du r\u00eave\", mais au fond ce seront des politiques en bout de course et pas des jeunes qui \u00e9criraient cette Constitution de demain, un \"paquet fourre-tout\" qui aurait selon lui de grande chance au final d'\u00eatre rejet\u00e9 par le peuple...du temps perdu...Raison pour laquelle la solution privil\u00e9gi\u00e9e est une r\u00e9vision partielle sur des th\u00e9matiques bien d\u00e9finies.\r\n***En m\u00eame temps Marie, des divergences de vue dans un parti c'est normal, c'est la d\u00e9mocratie...?\r\nC'est ce que mart\u00e8lent le pr\u00e9sident du PDCVr Serge M\u00e9trailler et le chef de groupe du PDC du Valais central Sidney Kamerzin: \"on vit tr\u00e8s bien avec cette diversit\u00e9, ce n'est pas un probl\u00e8me\"...sauf que pendant que l'un d\u00e9clare sur nos ondes que cette r\u00e9vision totale est inutile, d\u00e9fendant la position du Conseil de parti, l'autre pr\u00f4ne l'inverse dans un autre d\u00e9bat...en termes de claret\u00e9 du message politique il y a mieux franchement...\r\nD'autres d\u00e9put\u00e9s refusent carr\u00e9ment le d\u00e9bat pour \u00e9viter la schizophr\u00e9nie puisque d\u00e9sormais en porte-\u00e0-faux avec la position officielle...\r\n***Et des critiques \u00e0 l'interne se font jour aussi?\r\n\"La situation a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9e\" nous explique un membre du Conseil de parti qui se qualifie de progessiste...en particulier l'agenda...Selon lui, l'organe qui d\u00e9finit la ligne aurait d\u00fb se prononcer avant les autres instances pour \u00e9viter cette cacophonie...Il s'interroge...cette structure est-elle encore adapt\u00e9e...?\r\n\"Ne serait-ce pas plus judicieux de consulter la base...les quelque 4000 membre du PDCVr....\u00e7a nous \u00e9viterait d'\u00eatre ensuite souvent en d\u00e9calage dans les urnes\"...conclut-il.\r\nQuoi qu'il en soit, l'UDC s'est trouv\u00e9e un alli\u00e9 de poids...et dans le camp du comit\u00e9 pour la cr\u00e9ation d'une Constituante, c'est la soupe \u00e0 la grimace...\r\n*** Et les valaisans se prononceront le 4 mars sur cet objet...", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9277055", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Revirement du PDC Valais romand qui rejette la refonte de la Constitution / FOR_2018-02-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.02.2018"], "alternativeSummary": ["Tous les partis, sauf l'UDC, \u00e9taient favorables \u00e0 la r\u00e9vision totale de la Constitution valaisanne. Mais revirement de situation dans le camp d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, le PDC du Valais romand rejette finalement cette refonte."], "variantIds": ["ece-9277055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:23Z", "speechToTexts": ["14.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Valaisans maintenant les Valaisans votent le 4 mars sur la n\u00e9cessit\u00e9 ou non de r\u00e9viser totalement leur Constitution, tous les partis sauf l'UDC \u00e9taient favorables \u00e0 une telle r\u00e9forme, c'\u00e9tait sans compter sur un revirement de situation dans le camp d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, qui en a surpris plus d'un mari d'Giovanola, vous \u00eates notre correspondante en Valais, on vous retrouve en Direct de Sion, le PDC du Valais Romand rejette finalement cette refonte de la Constitution, oui, le Conseil de parti, l'organe charg\u00e9 de la conduite politique du PDC du Valais Romand, qui compte une centaine de membres a d\u00e9cid\u00e9 il y a quelques jours, de dire non \u00e0 cette r\u00e9vision totale, le gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne s'\u00e9tait pourtant prononc\u00e9 pour la refonte globale de ce texte, le PDC du Haut-Valais \u00e9galement les groupes politiques du Bas et du Centre, bien que divis\u00e9s aussi pr\u00e9f\u00e9rant toutefois que le Parlement se charge de ce travail plut\u00f4t qu'une Constituante \u00e9lue \u00e0 cet effet, et voil\u00e0 que le Conseil de parti \u00e0 une courte majorit\u00e9 certes s'y oppose, mettant le PDC dans l'embarras, alors comment expliquer ce ce changement de cap, h\u00e9 bien, selon plusieurs \u00e9lus pr\u00e9sents ce soir -l\u00e0 au Conseil de parti, c'est la position des Jeunes d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, qui a fait pencher la balance dans le camp du non, on imagine, en principe, les jeunesses avides de r\u00e9formes, c'est au contraire, eux qui se sont montr\u00e9s les plus conservateurs, un terme que r\u00e9fute Tristan Neurohr, pr\u00e9sident des JDC pour lui cette d\u00e9cision est pragmatique, ce serait cher pay\u00e9 pour de la chirurgie esth\u00e9tique, dit -il, on nous vend du r\u00eave, mais au fond, ce seront des politiques en bout de course et pas des jeunes qui \u00e9criraient cette Constitution de demain un paquet fourre-tout qui aurait, selon lui, de grande chance au final d'\u00eatre rejet\u00e9 par le peuple du temps perdu, Raison pour laquelle la solution privil\u00e9gi\u00e9e est une r\u00e9vision partielle sur des th\u00e9matiques bien d\u00e9finies en m\u00eame temps, Marie, un parti politique o\u00f9 tout le monde n'est pas d'accord, c'est plut\u00f4t courant normal, c'est ce que mart\u00e8lent le pr\u00e9sident du PDCVr, Serge M\u00e9trailler, le chef de groupe du PDC du Valais central Sidney Kamerzin on vit tr\u00e8s bien avec cette diversit\u00e9, ce n'est pas un probl\u00e8me, c'est la d\u00e9mocratie sauf que pendant que l'un d\u00e9clare sur nos ondes que cette r\u00e9vision totale est inutile, d\u00e9fendant la position du Conseil de parti l'autre pr\u00f4ne l'inverse dans un autre d\u00e9bat en termes de clart\u00e9 du message politique il y a mieux, franchement, d'autres d\u00e9put\u00e9s refusent carr\u00e9ment le d\u00e9bat pour \u00e9viter la schizophr\u00e9nie, puisque d\u00e9sormais en porte-\u00e0-faux avec la position officielle alors est -ce que des critiques se font jour \u00e0 l'interne, Marie, la situation a \u00e9t\u00e9 mal g\u00e9r\u00e9e, en particulier l'agenda, nous explique un membre du Conseil de parti qui se qualifie de progressiste, selon lui, l'organe qui d\u00e9fini la ligne aurait d\u00fb se prononcer avant les autres instances pour \u00e9viter cette cacophonie, il s'interroge : cette structure est -elle encore adapt\u00e9e, ne serait -ce pas plus judicieux de consulter la base, les quelque 4000 membre du PDCVr, \u00e7a nous \u00e9viterait d'\u00eatre ensuite souvent en d\u00e9calage dans les urnes, conclut -il, quoi qu'il en soit, l'UDC s'est trouv\u00e9 un alli\u00e9 de poids, et dans le camp du comit\u00e9 pour la cr\u00e9ation d'une Constituante, h\u00e9 bien c'est la soupe \u00e0 la grimace et les valaisans se prononceront le 4 mars sur cet objet merci Marie d'Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4D8E8FF-FCE7-49D1-8466-4025B53260E4", "internalArchiveId": "C4D8E8FF-FCE7-49D1-8466-4025B53260E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis f\u00eate ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res", "publicationDate": "2018-02-01T00:00:00Z", "summary": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a f\u00eat\u00e9 ce jeudi ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE). Il doit d\u00e9j\u00e0 entrer en campagne pour convaincre les Suisses de le suivre dans sa strat\u00e9gie pour d\u00e9velopper les bilat\u00e9rales. Son interview.\r\n\r\n* * Ignazio Cassis f\u00eate ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res  \r\nPietro Bugnon, vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lugano. Situation particuli\u00e8re pour Ignazio Cassis. Il vient d'arriver au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et doit d\u00e9j\u00e0 entrer en campagne.\r\nOui un novice au gouvernement qui part au combat quelques mois \u00e0 peine apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, c'est assez in\u00e9dit. Mais Ignazio Cassis n'a pas le choix. Il devra consacrer une grande partie de son temps cette ann\u00e9e \u00e0 convaincre les Suisses de le suivre dans sa strat\u00e9gie pour d\u00e9velopper les bilat\u00e9rales. L'agenda europ\u00e9en et l'initiative de l'UDC pour l'autod\u00e9termination - les juges \u00e9trangers - le lui imposent. Disons qu'on a connu des d\u00e9buts plus. paisibles pour des conseillers f\u00e9d\u00e9raux fra\u00eechement \u00e9lus. En g\u00e9n\u00e9ral les nouveaux venus ont au moins quelques mois pour se mettre dans le bain. Ignazio Cassis, lui, a d\u00fb enfiler son costume de conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 toute vitesse. Sans p\u00e9riode d'acclimatation.\r\n*** Guy Parmelin avait plus ou moins v\u00e9cu la m\u00eame situation il y a deux ans.\r\nOui c'est vrai, avec la votation sur la loi sur le renseignement. Mais le terrain avait \u00e9t\u00e9 passablement pr\u00e9par\u00e9 par son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Et surtout, surtout, les enjeux \u00e9taient d'une toute autre dimension ! Ignazio Cassis aura face \u00e0 lui une des b\u00eates politiques les plus f\u00e9roces de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. Un certain Christoph Blocher, qui a fait du combat contre l'Europe le combat de sa vie. Le Tessinois aura fort \u00e0 faire pour contrer les arguments souverainistes du tribun zurichois. Combattre l'UDC, alors que ce parti lui a permis d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Une situation inconfortable pour le chef des affaires \u00e9trang\u00e8res qui n'a toutefois pas droit \u00e0 l'erreur.\r\n*** Le fait de d\u00e9buter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Pietro, on peut parler d'un atout ?\r\nOui sans doute. S'il n'a pas r\u00e9volutionn\u00e9 la discussion sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, loin de l\u00e0, Ignazio Cassis l'a au moins d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9e. Son style est beaucoup plus direct et quelque part d\u00e9complex\u00e9 que celui de Didier Burkhalter. Le Tessinois dit ce qu'il pense. De fa\u00e7on tr\u00e8s naturelle. (.) Il cultive une certaine fra\u00eecheur. Un nouveau souffle qui pourrait d\u00e9crisper le dossier europ\u00e9en qui s'est embourb\u00e9 depuis le temps. Son style et son innocence des d\u00e9buts peut en tous les cas y contribuer.\r\n*** Mais cette spontan\u00e9it\u00e9 n'est pas toujours bien vue.\r\nNon elle pourrait tr\u00e8s bien se retourner contre lui. Le risque, \u00e0 terme, pour Ignazio Cassis, c'est de se d\u00e9cr\u00e9dibiliser. Donc j'ai envie de dire : un peu de simplicit\u00e9, oui. Elle est sans doute bienvenue dans le d\u00e9bat europ\u00e9en. Mais trop de raccourcis, de simplifications pourraient \u00eatre fatals dans la campagne. Car il ne faut pas l'oublier : face \u00e0 Ignazio Cassis, il y a l'UDC. Des arguments percutants. Des visuels choc. Ignazio Cassis pourra difficilement se contenter de slogans.", "durationSec": 665, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9277051", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis f\u00eate ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res / FOR_2018-02-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.02.2018"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a f\u00eat\u00e9 ce jeudi ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE). Il doit d\u00e9j\u00e0 entrer en campagne pour convaincre les Suisses de le suivre dans sa strat\u00e9gie pour d\u00e9velopper les bilat\u00e9rales. Son interview."], "variantIds": ["ece-9277051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:51:24Z", "speechToTexts": ["15.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl f\u00eate aujourd'hui ses 100 jours \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis nous a accord\u00e9 un entretien tout-\u00e0-l'heure depuis le Tessin bonsoir Ignazio Cassis bonsoir tout le monde, alors on arrondit 100 jours hein, c'\u00e9tait cette, cette conf\u00e9rence de presse des 100 jours, mais en fait, aujourd'hui, c'est votre 92\u00e8me jour en fonction, vous \u00eates si impatient que \u00e7a Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nPas d'un c\u00f4t\u00e9 je suis Tessinois et non pas bernois, donc j'essaye d'\u00eatre un peu plus rapide que ce que les Bernois ont disons la la tradition d'\u00eatre, et deuxi\u00e8mement je suis oui, je suis un peu sous pression de temps puisque effectivement je suis arriv\u00e9 dans un d\u00e9partement qui avait une urgence qui s'appelle Union europ\u00e9enne et qu'il fallait comprendre rapidement de quoi il s'agit pour essayer de trouver des pistes de solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [89%] :\r\nSurtout que c'\u00e9tait aussi l'objet de la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, hier, d'ailleurs la la politique europ\u00e9enne, a \u00e9t\u00e9 au centre de de votre pr\u00e9sentation, alors vous vous \u00eates vous avez sorti la caisse \u00e0 jouets, des blocs de couleurs pour symboliser les bilat\u00e9rales l'accord-cadre, c'est une sorte de paix, une p\u00e9dagogie de de d'\u00e9cole -ce que les Suisses sont si ne comprennent tellement rien \u00e0 la politique europ\u00e9enne qu'il faut leur parler comme \u00e0 des enfants quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nJe ne pense pas que la la pr\u00e9sentation que j'ai fait, c'\u00e9tait pour des enfants, c'\u00e9tait pour des adultes, mais elle \u00e9tait tr\u00e8s didactique parce qu'il y avait des \u00e9tudiants, il y avait des il y en universit\u00e9 des d\u00e9sunion du lyc\u00e9e de Lugano avec des journalistes et l'exp\u00e9riment\u00e9 \u00e9tait celui justement de essayer un voyage didactique qui puisse faire comprendre de mani\u00e8re facile de quoi il s'agit parce qu'effectivement, j'avais fait le diagnostic que il y avait une forte mais compr\u00e9hension de ce qu'on est en train de faire, j'ai souvent dit, c'est un peu comme si tout le monde est un peu comme la Bible, tout le monde en parle de cet accord cadre institutionnel et personne ne sait ce qu'il y a \u00e9crit 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [94%] :\r\nCes blocs de couleurs carr\u00e9 rouge pour les bilat\u00e9rales \u00e7a peut aussi faire penser \u00e0 du bricolage, c'est \u00e7a qu'on fait dans dans la politique europ\u00e9enne, un peu de bricolage actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nEt je crois que dans toute n\u00e9gociation il y a un aspect bricolage, la n\u00e9gociation et justement \u00e0 Annaba qui a affaire avec la fantasy avec la capacit\u00e9 d'inventer la capacit\u00e9 d'improviser, donc il y a du bricolage dans toute n\u00e9gociation, mais en m\u00eame temps, il faut avoir les id\u00e9es au clair sur le but qu'on veut atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [91%] :\r\nIgnazio Cassis int\u00e9ressant, vous \u00eates \u00e0 votre tout d\u00e9but d'entr\u00e9e en fonction, et les 100 premiers jours et, d\u00e9j\u00e0, vous \u00eates en campagne parce que, en face de vous, il y a l'UDC qui est dans les starting-blocks avec une initiative populaire sur laquelle on va sans doute vot\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, celle pour l'autod\u00e9termination, les juges \u00e9trangers, vous avez une t\u00e2che hercul\u00e9enne devant vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je suis de l'avis que chaque votation populaire \u00e0 la possibilit\u00e9, disons \u00e0 \u00e0 \u00e0 une grande chance, en soi, c'est-\u00e0-dire de faire r\u00e9fl\u00e9chir la population sur un th\u00e8me et si la population d\u00e9cident oui ou non il faut \u00eatre content de cette d\u00e9cision \u00e0 l'accepter et tr\u00e8s souvent, le peuple a eu raison, alors que les politiciens n'\u00e9tait pas s\u00fbr si le peuple avait eu raison et moi je pense que les les initiatives aussi provocante qu'elle soit -elle, exemple l'Avantage de nous permettre de discuter d'un th\u00e8me et j'ai bien s\u00fbr, mais engag\u00e9 pour pourrait expliquer quels sont les buts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est ce qui est \u00e9crit aujourd'hui dans la constitution et qu'est -ce qu'on veut atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [92%] :\r\nOn le disait hier soir dans l'\u00e9mission, commentant votre conf\u00e9rence de presse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et face \u00e0 un d\u00e9fi p\u00e9dagogique d'explication de communication qui est \u00e9norme, parce qu'en face, c'est tr\u00e8s simple, c'est la lutte contre les juges \u00e9trangers alors que vous, vous avez un concept extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 faire passer au Suisses les accords bilat\u00e9raux, l'accord institutionnel, comment vous allez faire pour \u00eatre autant percutants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nUn arbre qui tombe fait beaucoup plus de bruit qu'une for\u00eat, ce qui, donc, si effectivement nous voulons expliquer cette Forette qui grandit et qui, et qui montre la beaut\u00e9 aussi de la for\u00eat, il faut essayer de de donner des lunettes ad\u00e9quates \u00e0 ceux qui la regardent pour la comprendre et c'est notre \u00e0 travail vous avez raison, c'est un d\u00e9fi tr\u00e8s difficile, il est toujours beaucoup plus facile de d\u00e9truire que de construire, mais je crois que, il faut aussi avoir l'honn\u00eatet\u00e9 de dire \u00e9coutez construire ne va pas \u00e0 sens unique, il n'y a pas qu'une mani\u00e8re de construire il y a plusieurs vues et il faut choisir lesquels on veut sur la base d'une analyse le plus possible rationnelle de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [95%] :\r\nOn se rappelle, en 2014 un pour rester dans la m\u00e9taphore des arbres \u00c9conomie Suisse pour combattre l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse avait utilis\u00e9 un pommier les fruits des bilat\u00e9rales \u00e7a n'avait pas march\u00e9 c'est exactement l'inverse qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [94%] :\r\nAh ouais c'est je peux tr\u00e8s bien comprendre que ceci a eu lieu, moi je n'\u00e9tais pas responsable, je cherche des pistes que je sens dans mes tripes ventre et puis on verra bien ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [88%] :\r\nOn parle de de l'UDC qui effectivement sera peut-\u00eatre le parti, ce qui sera le le parti \u00e0 convaincre le que vous avez convaincu un lors de votre campagne pour \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en parlant de de Reset apr\u00e8s la pr\u00e9sentation d'hier beaucoup parler de lui cette \u00eele en peut ou en tout cas on a de la peine \u00e0 trouver ou dans son vos pr\u00e9sentations vos priorit\u00e9s pour la politique europ\u00e9enne y a un grand, un grand chambardement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [90%] :\r\nQuand j'ai para\u00eetre i7 c'est parce que j'avais vu qu'on \u00e9tait dans un dans une impasse dans un blocage et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me suis dit on peut pas continuer comme \u00e7a, il faut il faut repartir \u00e0 0, plante ce qui \u00e9tait bon et essayer une nouvelle, une nouvelle voie \u00e9videmment \u00e7a c'\u00e9tait ma vision des choses, mais non, vous savez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Eytan coll\u00e8ge \u00e0 7 membres et que je ne suis pas le pr\u00e9sident d'une r\u00e9publique fran\u00e7aise mais je suis un conseiller f\u00e9d\u00e9ral de d'une conf\u00e9d\u00e9ration suisse, donc je dois aussi trouver DD, comment dire, des accords, des alliances, apprentissage de la s\u00e9nateurs tout \u00e0 fait la coll\u00e9gialit\u00e9, mais \u00e7a va au-del\u00e0 de la coll\u00e9gialit\u00e9, la coll\u00e9gialit\u00e9, une mani\u00e8re d'\u00eatre, alors que l\u00e0, ce que je cherchais, c'\u00e9tait de d\u00e9finir le but de ce qu'on veut, \u00e9videmment, il y a des partis diff\u00e9rents, on est tous au gouvernement et tous ensemble, on doit essayer de trouver le minimum commune comme le minimum commun et et hier, je crois qu'on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 arriver au fond de l'exercice et avoir une vision d'ensemble, commune \u00e0 l'unanimit\u00e9, de ce qu'on voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [86%] :\r\nAlors Veng et \u00e7a a a joint aujourd'hui le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa que vous connaissez certainement, on va voir si si elle partage votre point de vue sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [77%] :\r\nIl y a pas vraiment changement je suis pas dispos\u00e9 \u00e0 sacrifier notre sous- vanit\u00e9 pour un accord situationnelle, moi j'ai entendu que lui met un acteur les promesses qu'il a fait, pas de je vous \u00e9trangers, pas d'accord avec les vous \u00e0 tout prix emp\u00eacher qu'il manque un face aux vanit\u00e9s et la possibilit\u00e9 d'avoir une Suisse qui puisse entrer dans le march\u00e9 europ\u00e9en, moi ce que je lui pose la question, \u00e0 savoir que le comit\u00e9 de lui, il revient sur Cassis extr\u00eamement avant les promesses faites qui a facteur de 21 groupes de auditif parce que la conviction et ne Moustafi d'Halluin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [85%] :\r\nIl n'y a a Cassis entre traduction allez vous tenir les promesses que vous avez fait avant le groupe UDC promesses qui ont fait que que le groupe a \u00e9t\u00e9 convaincu de de voter pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [90%] :\r\n\u00e0 100 pourcent et d'ailleurs je suis \u00e0 100 pourcent d'accord avec les affirmations de mal conquise, nous aurons un accord cadre institutionnel, si c'est dans notre int\u00e9r\u00eat, si et ceci nous permet d'acc\u00e9der au march\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, parce que c'est un march\u00e9 qui est int\u00e9ressant pour la prosp\u00e9rit\u00e9 pour le en paix et en m\u00eame temps de nous permettra de nous garder un maximum de souverainet\u00e9 donc sur ces slogans, on est parfaitement d'accord, le diable se cache dans les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [90%] :\r\nMais quand m\u00eame, par rapport aux promesses que vous aviez faite \u00e0 l'UDC avec ce fameux Reset c'est pas un peu facile de dire apr\u00e8s : \u00e9coutez, \u00e0 la coll\u00e9gialit\u00e9 au probl\u00e8me : d\u00e9cision en groupe au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on essaie du coup \u00e7a change un petit peu ma mani\u00e8re de voir, c'est pas un peu opportuniste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [92%] :\r\nNon je pense pas, je crois que j'ai fait un Reset sur le plan du contenu, il y a, on a discut\u00e9 pendant des heures au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a des choses qui vous ont \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9es, d'autres o\u00f9 je vous ai dit que je ne pouvais pas vous expliquer, il y a un communicationnel et aujourd'hui on est ici \u00e0 Lugano \u00e0 l'universit\u00e9, justement pour le mettre en sc\u00e8ne pour le vivre et il y a un risette organisationnel dont a \u00e9t\u00e9 question hier avec la nomination de Roberto Balzaretti, je crois que plus concret que comme \u00e7a c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [90%] :\r\nAlors vous devrez convaincre UDC voudrait convaincre aussi la gauche, on entendait hier soir avec Carlos Sommaruga qui disaient : attention, hein, aux mesures d'accompagnement, faut pas y toucher, sinon nous \u00e0 gauche, on aura beaucoup de la peine \u00e0 accepter cet accord institutionnel, vous \u00eates pr\u00eat aussi \u00e0 \u00e9viter d'ouvrir un front de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 d'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [90%] :\r\nJe veux qu'on va encre convaincre la population suisse parce que c'est la population suisse qui \u00e0 la fois votre et la population suisse doit faire une analyse de la situation la plus honn\u00eate possible et se poser la question : qu'est -ce qu'elle veut et \u00e0 quel prix et l\u00e0 les partis entre un r\u00f4le \u00e0 jouer chacun, j'ai, j'invite tous les parties \u00e0 assumer leur responsabilit\u00e9 dans cet accord, dans cette question et \u00e0 jouer leur vision des choses qui sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que je pour lesquels j'ai une compr\u00e9hension totale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:29) [91%] :\r\nIgnazio Cassis hier lors de votre conf\u00e9rence de presse que vous avez aussi lanc\u00e9 un appel \u00e0 la presse, vous avez dit en gros : laissez -nous travailler une enqu\u00eate et pas trop sur les n\u00e9gociations, \u00e7a nous aide pas, la presse doit d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du pays, c'est c'est quoi la tentation un peu trop Pienne ma marque d'autoritarisme, de la part du pouvoir politique sur sur la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [93%] :\r\nNon, pas du tout, c'\u00e9tait simplement de vous rappeler \u00e0 vos obligations en tant que citoyen suisse, je crois que si vous croyez \u00e0 notre pays et si vous croyez aussi \u00e0 un autre responsabilit\u00e9 vous donner ainsi une certaine confiance aux \u00e9lus que vous avez \u00e9lus vous- m\u00eame et la presse, m\u00eame avec un regard disons critique, elle est un devoir de ne pas affaiblir le pays face \u00e0 \u00e0 des n\u00e9gociations internationales dans lesquels le pays pourrait sortir avec quelques blessures qu'on ne veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [95%] :\r\nMais quelque chose qui s'appelle la libert\u00e9 de de la presse, elle vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [93%] :\r\nPas du tout la libert\u00e9 de la presse me d\u00e9range pas d'ailleurs \u00e0 la pr\u00e9sente un peu partout, mais voyez -vous, par exemple \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, il ne se d\u00e9chire pas pour ce mandat avec la Suisse, mais ils ont une attitude qui a plut\u00f4t coh\u00e9rente et je crois qu'ils jouent bien leur carte, m\u00eame avec une presse qui est critique, etc, mais je crois qu'il faut avoir le courage de poser cette question et d'inviter la presse a une attitude constructive pour le bien du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:53) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Ignazio Cassis d'\u00eatre d'avoir pass\u00e9 quelques instants avec nous en cette journ\u00e9e de c\u00e9l\u00e9bration des 100 premiers jours m\u00eame si ce ne 92\u00e8me jour de travail seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:03) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous et \u00e0 tout le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-02-01T17:40:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}