{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3750&rows=25&query=Politique", "count": 4676, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3775&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=4651&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=3725&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2018&maxPublicationDate=2018&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-A7748238-8FE4-4B3B-9E0C-9434D495396C", "internalArchiveId": "A7748238-8FE4-4B3B-9E0C-9434D495396C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La diaspora turque en Suisse est-elle menac\u00e9e par la Turquie?", "publicationDate": "2018-03-15T00:00:00Z", "summary": "Alors que le Tages-Anzeiger r\u00e9v\u00e9lait jeudi matin qu'un opposant turc avait fait l'objet d'un projet d'enl\u00e8vement \u00e0 Zurich en 2016, la diaspora turque en Suisse est-elle sous pression ou menac\u00e9e par la Turquie? L'interview d'Ihsan Kurt, sociologue kurdo-suisse de Turquie.\r\n\r\n* * La diaspora turque en Suisse est-elle menac\u00e9e par la Turquie? *** Les membres de la diaspora turque en Suisse sont-ils sous pression, voire sous la menace de la Turquie? \r\nCe matin, le Tages Anzeiger r\u00e9v\u00e9lait qu'un opposant turc a fait l'objet d'un projet d'enl\u00e8vement \u00e0 Zurich en 2016. \r\nUne op\u00e9ration des services turcs entre roman d'espionnage et barbouzerie. \r\nLe Service de Renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9jou\u00e9 ce plan. Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui, a ouvert une enqu\u00eate pour espionnage politique et pr\u00e9paration d'enl\u00e8vement contre deux employ\u00e9s de haut rang de l'Ambassade de Turquie \u00e0 Berne.\r\nNous recevons un connaisseur de la disapora turque. Ihsan Kurt, kurdo suisse de Turquie et sociologue \r\n- Cet acte a choqu\u00e9 des parlementaires \u00e0 Berne. Est-ce qu'il vous surprend?\r\n- La Turquie exerce-t-elle une surveillance sur les membres de la communaut\u00e9, qui seraient 100 mille en Suisse? (Oui: r\u00e9seau d'informateurs. Imams et profs particuli\u00e8rement \"approch\u00e9s\")\r\n- Qui est vis\u00e9? (d'abord c'\u00e9tait les kurdes et les militants de gauche, depuis le coup d'Etat manqu\u00e9 de 2016 ce sont les membres de la confr\u00e9rie Gulen)\r\n- On se rappelle du triple assassinat \u00e0 Paris au Centre Culturel kurde, en 2013. Cela n'est pas toujours aussi violent... Il y a des intimidations plus sournoises? (pression sur les employeurs, campagnes de diffamation)\r\n- Quelle est l'ambiance au sein de la diaspora kurde en Suisse? On se regarde avec m\u00e9fiance entre supporters d'Erdogan, militants de gauche, kurdes ou al\u00e9vis... \r\n- Les gens ont peur de parler? Peur des repr\u00e9sailles? Famille au pays expos\u00e9e?\r\n- Il y a eu parfois des incidents violents. A Berne en 2015, un automobliste avait fonc\u00e9 sur une manifesation kurde. En Allemagne et en France, il y a eu rec\u00e9mment des jets de cocktais Molotov attribu\u00e9s \u00e0 des partisans de la cause kurde. Est-ce que les tensions en Turquie peuvent d\u00e9raper \u00e0 tout moment en Suisse ou en Europe?\r\nSLV Ihsan Kurt STUDIO LAUSANNE\r\n** 67)", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9392253", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La diaspora turque en Suisse est-elle menac\u00e9e par la Turquie? / FOR_2018-03-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.03.2018"], "alternativeSummary": ["Alors que le Tages-Anzeiger r\u00e9v\u00e9lait jeudi matin qu'un opposant turc avait fait l'objet d'un projet d'enl\u00e8vement \u00e0 Zurich en 2016, la diaspora turque en Suisse est-elle sous pression ou menac\u00e9e par la Turquie? L'interview d'Ihsan Kurt, sociologue kurdo-suisse de Turquie."], "variantIds": ["ece-9392253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:43Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nS'int\u00e9resse maintenant, membres de la diaspora turque en en Suisse sont -ils sous pression, voire m\u00eame sous la menace de la Turquie, ce matin, le Tages-Anzeiger r\u00e9v\u00e9lait qu'un opposant turc a fait l'objet d'un projet d'enl\u00e8vement, c'\u00e9tait \u00e0 Z\u00fcrich en 2016, une op\u00e9ration des des services turcs, les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9jou\u00e9 ce plan, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui a ouvert une enqu\u00eate pour espionnage politique et pr\u00e9paration d'enl\u00e8vement contre 2 employ\u00e9es de haut rang de l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne, bonsoir, et \u00e7a n'Kurt bonsoir, vous \u00eates \u00e0 un connaisseur de la diaspora turque, kurde au Suisse de Turquie et sociologue c'est c'est acte on en parlait dans le journal de 12 heures 30, cet acte a choqu\u00e9 des parlementaires \u00e0 Berne est -ce que \u00e7a vous surprend une tentative d'enl\u00e8vement sur ce de temps ressortissant turc sur sol suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nNon, parce que \u00e7a n'a pas la premi\u00e8re fois, donc les pratiques des services secrets turcs sont tr\u00e8s connus par la diaspora d\u00e9pit des d\u00e9cennies depuis des ann\u00e9es huitante dans les ann\u00e9es huitante les services secrets turcs mener des op\u00e9rations contre, ils \u00e9taient \u00e0 la chasse des militants arm\u00e9niens tout au d\u00e9but, par la suite, ils \u00e9taient \u00e0 la chasse des t\u00eates, des militants des opposants de la gauche turque r\u00e9fugi\u00e9e dans certains pays europ\u00e9ens, apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat de 1980 par la suite is, ils ont men\u00e9 des op\u00e9rations contre les militants kurdes r\u00e9fugi\u00e9s politiques en France, en Allemagne et d'autres pays europ\u00e9ennes on conna\u00eet tr\u00e8s bien, par exemple, en janvier 2013, les services secrets turcs ont assassin\u00e9 3 femmes kurdes militant \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [89%] :\r\nEt en Suisse, vous y voit \u00e7a, \u00e7a vous surprend pas mais sur territoire suisse, vous avez vous avez connaissance de de surveillance ou de tentatives d'intimidation sur sur des des ressortissants turcs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [88%] :\r\nLes activit\u00e9s des services secrets turcs en Suisse ne sont pas diff\u00e9rentes par rapport aux activit\u00e9s qu'ils ont men\u00e9es dans d'autres pays europ\u00e9ens, sauf ils en petit peu plus discr\u00e8te, donc ils m\u00e8nent leurs activit\u00e9s par le biais des diplomates tr\u00e8s anciennement sans stigmatiser les imams \u00e0 des enseignants qui font leur travail correctement, mais par le biais de certains imams certains Annie, enseignante Turquie enseigne la langue turque dans les \u00e9coles des dans les associations turques notamment d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [89%] :\r\nEn Suisse, et que doit faire la Suisse justement face \u00e0 certains parlementaires certains politiciens appellent \u00e0 une une r\u00e9ponse muscl\u00e9e et diplomatique, en tout cas, en tous les cas qu'est -ce que vous vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [93%] :\r\nDepuis surtout 3 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, on va souvent dans les m\u00e9dias de la diaspora turque et kurde, surtout des milieux d'opposition, ils se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9, donc l'ann\u00e9e derni\u00e8re les services turcs ont men\u00e9 d\u00e8s les op\u00e9rations en Allemagne, en Belgique, en France aussi en Suisse, donc je pense que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent Les z'autorit\u00e9s. \r\nEst rest\u00e9 un petit peu na\u00eff par rapport aux activit\u00e9s que le r\u00e9gime d'Erdogan m\u00e8ne en Europe, c'est le moment de dire Stop aux activit\u00e9s ill\u00e9gales des services secrets turcs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [93%] :\r\nEn Suisse, mais au fond il vaut bien certain qu'il s'agit des des services d'Erdogan peut-\u00eatre ce sont simplement des des sympathisants, comment le savoir au juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [83%] :\r\nJe pense que sa tante purement en travail technique politique que les experts travaillant dans le domaine d\u00e9tecter est men\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [91%] :\r\nEst-ce que c'est, c'est cette surveillance s'est accrue depuis la tentative de coup d'\u00c9tat de juillet 2000 2016 tentative avort\u00e9e de coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [85%] :\r\nLes caract\u00e9ristiques de du travail des services secrets turcs ont chang\u00e9 depuis le le coup d'\u00c9tat soit disons de coup d'\u00c9tat en fait de de juillet de 2016, la diff\u00e9rence c'est que auparavant c'\u00e9tait Des r\u00e9fugi\u00e9s politiques des opposants de gauche kurde qui \u00e9tait souvent la cible des services secrets turcs ces milieux -l\u00e0 et qu'on ne sait pas la source structure \u00e9tatique turque au ou ou ou ou la force en fait l'\u00c9tat turque pr\u00e9sente en Europe par contre les les militants, les opposants du l\u00e9niniste qui sont en Europe, il faisait partie de structure \u00e9tatique turque, ils \u00e9taient organis\u00e9s eux- m\u00eames aussi dans les services secrets turcs dans l'arm\u00e9e dans la police et sur tous ces aspects -l\u00e0, ces milieux -l\u00e0, ils connaissent tr\u00e8s bien Erdogan les organisations turque en Europe et c'est la raison pour laquelle le gouvernement le r\u00e9gime, Erdogan a tellement peur de ces milieux -l\u00e0, c'est la raison pour laquelle je pense que il utilise tous les moyens moyennes pour les arr\u00eater, les enl\u00e8ve et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [84%] :\r\nEt une courte la la communaut\u00e9 turque en Suisse, c'est environ 100000 personnes commence cette communaut\u00e9 cette diaspora Vittel, c'est cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [82%] :\r\nAlors j'aimerais bien pr\u00e9cis\u00e9 pr\u00e9ciser que \u00e0 peu pr\u00e8s sur 120000 citoyenne turque en Suisse, dont 80000 sont des Kurt kurde, la sonde arriv\u00e9 en Suisse du pied 1980 en tant que r\u00e9fugi\u00e9 politique, donc il y a une forte 10 distinctions la diaspora kurde en Suisse est une diaspora politis\u00e9 plut\u00f4t s\u00e9culaire, et qui se disent ambiante de la des milieux turque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [87%] :\r\nQuel justement, quelle est l'ambiance comment est -ce qu'on vit \u00e7a comment est -ce qu'on traverse aussi dans les relations qu'il y a avec ceux qui sont rest\u00e9s au pays est -ce que la la famille par exemple, sur place et est aussi expos\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [89%] :\r\nEt la plupart des gens des milieux intellectuels de gauche, kurdes ou \u00e7a soit aussi proche des 2 mouvements de Fatou la aujourd'hui, ils n'osent pas trop s'exprimer publiquement l'justement en raison que leurs familles, leurs proches habitent en Turquie, ils ont aussi des petits int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [86%] :\r\nMerci beaucoup Ihsane Kurt vous \u00eates kurde suisse de Turquie et sociologue, merci d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [83%] :\r\nMerci \u00e0 vous, en soir\u00e9e, et \u00e0 18 heures 19. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-15T17:27:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kurt, Ihsan", "role": "conseiller, journaliste kurde", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-841ECAE8-B45B-4B05-AA36-8A094660A87C", "internalArchiveId": "841ECAE8-B45B-4B05-AA36-8A094660A87C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann parle d'\"apaisement\" avec le monde paysan", "publicationDate": "2018-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Richard,  Alexandra\r\nLe ministre de l'Economie Johan Schneider-Ammann et les paysans se sont finalement rencontr\u00e9s jeudi, alors qu'ils \u00e9taient en rupture depuis plusieurs mois. Interview de Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans.\r\n\r\n* * Johann Schneider-Ammann parle d'\"apaisement\" avec le monde paysan Thibaut : Ils \u00e9taient en rupture depuis des mois... mais ils se sont finalement rencontr\u00e9s.\r\n*** Le ministre de l'agriculture Johann Schneider Ammann et les paysans en d\u00e9saccord autour de la strat\u00e9gie de politique agricole et du libre-\u00e9change. Ils se sont rencontr\u00e9s et le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie parle m\u00eame d'un apaisement dans les relations.\r\nAlexandra Richard, vous \u00eates en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Une premi\u00e8re rencontre... Mais ce n'est pas encore la soupe de Kappel :\r\nNon, tout juste un caf\u00e9 au lait. Johann Schneider Ammann a invit\u00e9 un groupe de parlementaires pour un petit d\u00e9jeuner. Il n'a pas convi\u00e9 directement les agriculteurs. Mais Markus Ritter, le pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans, a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union informelle.\r\nAlors non... ce n'est pas encore la soupe de Kappel promise par le ministre, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour faire la paix. C'\u00e9tait peu de temps apr\u00e8s la rupture avec les paysans. Un froid glacial qui a dur\u00e9 tout l'hiver. Avec un pic, il y a trois semaines: le boycott par l'Union Suisse des paysans du sommet Mercosur.\r\nMercosur, c'est l'origine de la rupture justement, entre l'\u00e9conomie et l'agriculture... \r\nLe libre-\u00e9change, oui... Au coeur de la strat\u00e9gie du ministre de l'\u00e9conomie, pour d\u00e9velopper la politique agricole apr\u00e8s 2022. Avec une ouverture des march\u00e9s vers l'union \u00e9conomique sud-am\u00e9ricaine Mercosur. Une lev\u00e9e des protections douani\u00e8res qui inqui\u00e8te les paysans suisses. Ils craignent une arriv\u00e9e massive de viande de boeuf argentine et de poulet br\u00e9silien dans les assiettes suisses... \r\nQui viendraient concurrencer la production indig\u00e8ne...\r\nC'est justement tout le probl\u00e8me. Les agriculteurs veulent des limitations. Mais l'\u00e9conomie, et son ministre, veulent eux les lever pour obtenir ces march\u00e9s. C'est l'\u00e9quilibre \u00e0 trouver pour pr\u00e9server l'agriculture suisse tout en ouvrant les possibilit\u00e9s d'exportation.\r\nMaintenant, on pourrait imaginer que la Suisse s'inspire de ce que n\u00e9gocie l'Union europ\u00e9enne avec Mercosur. Une sorte d'arithm\u00e9tique du boeuf pour fixer un quota. En appliquant la r\u00e8gle de trois \u00e0 la Suisse, proportionnellement \u00e0 la population, on arriverait \u00e0 un quota de 2 mille tonnes de boeuf par an en provenance d'Am\u00e9rique du Sud, en plus des 4 mille tonnes qui franchissent d\u00e9j\u00e0 nos fronti\u00e8res.\r\nEst-ce qu'on peut parler aujourd'hui d'un d\u00e9but d'accord entre Johann Schneider Ammann et les paysans suisses?\r\nLe d\u00e9partement de l'\u00e9conomie parle d'un apaisement. Il laisse m\u00eame planer l'id\u00e9e d'un accord possible entre le ministre et les paysans. Mais sans donner plus de d\u00e9tails. C'est qu'il doit n\u00e9gocier avec l'union Mercosur. Parler de quota en tonnes ou en pourcentage de consommation, \u00e7a fragiliserait la position suisse dans la n\u00e9gociation avec l'ext\u00e9rieur. Et dans le m\u00eame temps, apaiser \u00e0 l'interne. Au parlement, en particulier, o\u00f9 les commissions vont se saisir du rapport de politique agricole 2022 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des paysans, est-ce qu'on parle aussi d'apaisement? \r\nOn en est tr\u00e8s loin, semble-t-il. Participer \u00e0 un petit d\u00e9jeuner, ce n'est pas encore approuver une strat\u00e9gie politique. Le caf\u00e9 au lait n'est pas la soupe de Kappel.", "durationSec": 651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9392260", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Ammann parle d'\"apaisement\" avec le monde paysan / FOR_2018-03-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le ministre de l'Economie Johan Schneider-Ammann et les paysans se sont finalement rencontr\u00e9s jeudi, alors qu'ils \u00e9taient en rupture depuis plusieurs mois. Interview de Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans."], "variantIds": ["ece-9392260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:43Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [86%] :\r\nIl \u00e9tait en froid depuis des mois, mais elles, ils se sont finalement rencontr\u00e9s Christelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nLa ministre de l'agriculture, Johann Schneider- Ammann et les paysans en d\u00e9saccord autour de la strat\u00e9gie de politique agricole et du libre- \u00e9change et se sont rencontr\u00e9s et le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, parle m\u00eame d'un apaisement dans les relations Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral Une premi\u00e8re rencontre Metz, mais ce n'est pas encore la soupe de Kappel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nMais tout juste un un caf\u00e9 au lait, Johann Schneider- Ammann a invit\u00e9 un groupe de parlementaires pour un petit d\u00e9jeuner, il n'a pas convi\u00e9 directement les agriculteurs mais Marcus Ritter, le pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans a particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union informelle alors non, ce n'\u00e9tait pas encore l\u00e0, la soupe de Kappel promise par le ministre \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour faire la paix, c'\u00e9tait peu de temps apr\u00e8s la rupture avec les paysans, un froid glacial qui a dur\u00e9 tout l'hiver, avec un pic il y a 3 semaines, le boycott par l'Union suisse des paysans du sommet Mercosur Mercosur c'est l'origine de la rupture justement entre l'\u00e9conomie \u00e0 l'agriculture, le libre- \u00e9change oui au coeur de la strat\u00e9gie du ministre de l'\u00e9conomie pour d\u00e9velopper la politique agricole apr\u00e8s 2022, avec une ouverture des march\u00e9s vers l'union \u00e9conomique sud- am\u00e9ricaine Mercosur une lev\u00e9e des protections douani\u00e8res qui inqui\u00e8te les paysans suisses ils craignent une arriv\u00e9e massive de viande de boeuf Argentine et de poulet br\u00e9silien dans les assiettes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\nOui, des denr\u00e9es qui viendraient concurrencer la production indig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [95%] :\r\nEt c'est justement tout le probl\u00e8me, les agriculteurs veulent des limitations, mais l'\u00e9conomie et son ministre veulent lever pour obtenir ces march\u00e9s toutes les limitations c'est l'\u00e9quilibre \u00e0 trouver pour pr\u00e9server l'agriculture suisse tout en ouvrant les possibilit\u00e9s d'exportation, alors maintenant, on pourrait imaginer que la Suisse s'inspire de ce que n\u00e9gocie l'Union europ\u00e9enne avec Mercosur une sorte d'arithm\u00e9tique du boeuf pour fixer un quota en appliquant la r\u00e8gle de 3 \u00e0 la Suisse, proportionnellement \u00e0 la population, on arriverait \u00e0 un quota de de 2000 tonnes de boeuf par an en provenance d'Am\u00e9rique du Sud, en plus des 4000 tonnes qui franchissent d\u00e9j\u00e0 nos fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [94%] :\r\nAlexandre est -ce qu'on peut parler aujourd'hui d'un d\u00e9but d'accord entre Johann Schneider- Ammann et les paysans suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\nAlors le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, parle d'un apaisement, il laisse m\u00eame planer l'id\u00e9e d'un accord possible entre le ministre et les paysans, mais sans donner plus de d\u00e9tails ce qu'il doit n\u00e9gocier avec l'union Mercosur parler de quota en tonnes ou en pourcentage de consommation \u00e7a fragiliserait aujourd'hui la position suisse dans la n\u00e9gociation avec l'ext\u00e9rieur et dans le m\u00eame temps, il doit aussi \u00e0 l'interne au parlement en particulier o\u00f9 les commissions vont se saisir du rapport de politique agricole 2022 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du c\u00f4t\u00e9 des paysans, Alexandra est ce qu'on parle aussi d'apaisement alors on en est tr\u00e8s loin, semble -t-il, participer \u00e0 un petit d\u00e9jeuner, ce n'est pas encore approuver une strat\u00e9gie politique, le caf\u00e9 au lait, ce n'est pas encore la soupe de Kappel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [98%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [91%] :\r\nEt \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Jacques Bourgeois bonsoir Louis, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR fribourgeois, directeur de l'Union suisse d\u00e8s des paysans alors comment avez -vous per\u00e7u ce ce petit d\u00e9jeuner ce que c'est, on est dans un 1er pas vers un dialogue apr\u00e8s des mois de rupture non j'aimerais pr\u00e9ciser avec Aude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [90%] :\r\nPar ce sont les membres de la commission d'\u00e9conomie de redevances de la politique ext\u00e9rieure, qui ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s justement \u00e0 ce petit-d\u00e9jeuner pour faire le point de situation sur cet accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur, mais au niveau de l'Union suisse des paysans, nous avons \u00e0 \u00e0 2 reprises demand\u00e9 \u00e7a fait depuis la mi- d\u00e9cembre, et ensuite au d\u00e9but janvier de est entrepris une entrevue avec notre ministre de l'\u00e9conomie, mais quand c'est f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann pour pouvoir justement d\u00e9battre en bilat\u00e9ral, donc sur la base, dans un dialogue recherche de consensus, car nous ne sommes pas contre un accord de libre- \u00e9change, on a fait une trentaine jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on a toujours, avec souvent un vol agricole, trouver une solution et le dernier en date c'est celui avec la Chine sur le Mercosur certainement ici on va trouver une solution maintenant ben vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la soupe de Kappel, moi je me pose la question si chaudron a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment command\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [85%] :\r\nOui, justement, Marcos Ritter \u00e9tait \u00e0 ce fameux caf\u00e9 au lait, est ce que des lignes rouges ont pu \u00eatre obtenues poser de de sa part envers justement Les les vell\u00e9it\u00e9s de libre- \u00e9change du c\u00f4t\u00e9 de Johann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [91%] :\r\nNon, on n'a pas pu et encore des lignes rouges pour moi, ce qui est important maintenant, c'est que l'on puisse d\u00e9battent justement sur l'aspect technique des choses, c'est-\u00e0-dire on sait que l'on a des contingents qui sont notifier \u00e0 l'OMC pour nous, il y a 4 produits qui sont sensibles c'est la viande de boeuf, c'est la viande de poulet, c'est le sucre, c'est les c\u00e9r\u00e9ales, les ol\u00e9agineux et pour cela nous avons notifi\u00e9 des contingents \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce, nous importons un peu plus de ces quantit\u00e9s, notamment sur la viande de boeuf, par exemple, et il faut d\u00e9terminer quelles sont les marges de manoeuvre que nous avons, mais pour cela il faut qu'on puisse avoir les cartes sur la table et qu'on puisse v\u00e9ritablement avoir ce v\u00e9ritable dialogue que l'on demande d\u00e9j\u00e0 depuis l'assembl\u00e9e on est le 15 mars je n'ai toujours pas de date pour une rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [92%] :\r\nAlexandra Richard \u00e9voquait cette arithm\u00e9tique du boeuf pour fixer les quotas on s'inspirant peu de ce que fait de ce qu'est en train de n\u00e9gocier l'Union europ\u00e9enne avec le Mercosur, ce serait une piste pour, avec laquelle vous seriez vous seriez d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [87%] :\r\nAlors actuellement, donc on a un contingent qui est notifi\u00e9 \u00e0 l'Organisation mondiale du commerce, de l'ordre de grandeur de 22000 tonnes donc on inclut la viande de boeuf et lorsqu'on apporte ces quantit\u00e9s, il y a un droit de Johann, qui est pr\u00e9lev\u00e9 et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on a dans les accords de libre- \u00e9change r\u00e9duit ce droit de douane, voire supprimer compl\u00e8tement, et l\u00e0, pour nous, une des voies, \u00e7a serait de dire : ben voil\u00e0, pour les 2000 tonnes par exemple li\u00e9s \u00e0 ces pays du Mercosur, on pourrait m\u00eame r\u00e9duire ce droit de 1 \u00e0 0 et leur donner un Avantage pr\u00e9f\u00e9rentiels, maintenant il faudra aussi regarder dans quelles conditions aussi cette production a lieu, c'est-\u00e0-dire que, au niveau de la d\u00e9claration de l'origine au niveau des modes de production, on parle des pays comme l'Argentine colline Br\u00e9sil qui n'ont pas les m\u00eames conditions, par exemple, de la viande avec des simulateurs de croissance des hormones et s'appelait RTL, on n'en veulent pas dans leur assiette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [93%] :\r\nAlors Jacques Bourgeois on entend bien les les limitations que vous souhaitez, au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a, il y a la m\u00e9thode vous avez boycott\u00e9 des rencontres, vous \u00eates un peu mont\u00e9 au front, vous avez pratiqu\u00e9 la la chaise vide en quelque sorte, est ce que, et puis il y a eu les reproches de Johann Schneider- Ammann qui vous a reproch\u00e9 de de de faire capoter un accord qui pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l'\u00e9conomie suisse de provoquer des d\u00e9localisations alors est -ce que est -ce que c'est le cas, ce que les les paysans ne pensent qu'\u00e0 eux et pas au reste de l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:28) [91%] :\r\nNon, pas du tout, donc, comme mentionn\u00e9, donc on a eu un certain nombre d'accords de libre- \u00e9change avec chaque Val\u00e9rie, que l'on a chaque fois trouver une solution pour tenir compte des int\u00e9r\u00eats de la culture de ce pays et que dans le contexte ici de ce que vous \u00e9voquez, par rapport \u00e0 ce sommet de Mercosur \u00e0 laquelle nous n'avons pas particip\u00e9, c'\u00e9tait simplement le fait que l'on fait en lien un amalgame avec la vue d'ensemble de la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que nous rejetons qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le au 1er novembre dernier puisqu'il a une composante, ouverture des fronti\u00e8res avec une baisse des prix de 30 \u00e0 50 pourcent \u00e7a \u00e9quivaudrait \u00e0 une baisse de environ 600 millions de revenus agricoles en moins 1000 francs par exploitation et par mois, un quart du revenu agricole, je pense que personne n'accepterait une diminution d'un quart de son revenu, sans broncher, d'une part et d'autre part, donc si on veut vraiment avancer dans ce dossier, il faut s\u00e9parer la politique agricole future du pays avec ses n\u00e9gociations d'accords de libre- \u00e9change justement ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est l'autre reproche que vous fait Johann Schneider- Ammann, celle de ne pas vous adapter \u00e0 de nouvelles conditions, ma foi, il y a des conditions \u00e9conomiques qui change certes c'est important certes, c'est sans doute douloureux, mais dans tous les secteurs \u00e9conomiques, on s'adapte, en tout cas c'est le discours qu'il tient \u00e0 ce que les paysans sont capables de ou ne sont pas capables de s'adapter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [91%] :\r\nOn s'est adapt\u00e9 \u00e0 toutes les politiques agricoles c'est politique agricole aride de de 4 ans, la derni\u00e8re en date, celle sur la 14 17 o\u00f9 nous sommes actuellement confront\u00e9s avec de nouvelles exigences avec de nouvelles contraintes que les Za\u00efrois, il s'agriculteurs ont mis en place pour la protection des ressources naturelles pour le bien- \u00eatre des animaux dans le march\u00e9, par exemple, de fromages, nous ne connaissons pas de fronti\u00e8re avec l'Union europ\u00e9enne, puisqu'on a une ouverture r\u00e9ciproque depuis 2007, donc on peut pas dire ici que nous ne bougerons pas dans le domaine agricole et rappelons aussi au z'auditeurs et auditrices, que nous importons \u00e0 l'heure actuelle de 45 pour 100, \u00e0 peu pr\u00e8s de nos besoins alimentaires et je pense que ce qui est important aussi, c'est un signal qui \u00e9tait donn\u00e9 dans la votation populaire du 24 septembre dernier sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, ce nouvel article constitutionnel qui dit que l'on veut en partie garder la main sur le contenu des assiettes et c'est \u00e7a l'enjeu aussi que l'on a \u00e0 l'heure actuelle, mais si on veut vraiment aller de l'avant et l\u00e0, je suis aussi en tant que lui, attach\u00e9 \u00e0 l'essor \u00e9conomique de ce pays, dans ce contexte -l\u00e0, il faut vraiment s\u00e9parer les dossiers laissons sortons ici cette partie de l'ouverture des fronti\u00e8res avec tout l'impact que cela dans cette vue d'ensemble de la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que l'on va s'atteler, puisque la commission que le maire de Vence 27 mars va traiter ce dossier, nous avons demand\u00e9 \u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il revoit il sa copie et allons de l'avant dans le dossier du Mercantour, mais il faut pour cela qu'on nous a invit\u00e9s que l'on puisse discuter sous Polytechnique pour trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [91%] :\r\nJacques Bourgeois, vous, vous l'avez dit ailleurs, on va trouver une solution et enfin il y a une volont\u00e9, trouver une solution pour le Mercosur d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous avez demand\u00e9 si, si, Johann Schneider- Ammann avait ne serait -ce que commander la fameuse le fameux r\u00e9cipients pour faire la soupe de Kappel c'est c'est quoi, c'est un conflit de personnes, au fond, tout \u00e7a parce que parce que le discours est un peu contradictoire dans dans celui que le ce que vous venez de faire la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [88%] :\r\nNon, pas du tout, c'est pas contradictoire, c'est-\u00e0-dire que ce que nous demandons, c'est qu'on fasse pas s'allier enfin cet amalgame, nous ce qu'on est pas pr\u00e8s de faire, c'est que dans la vue d'ensemble de la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce cette ouverture des fronti\u00e8res, c'est donner un ch\u00e8que en blanc, bah \u00e7a \u00e9quivaudrait \u00e0 cela, si on donne et on laisse se chiffre \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce document, c'est un ch\u00e8que en blanc pour faire n\u00e9gocier des accords de libre- \u00e9change lib\u00e9raliser les march\u00e9s agricoles et on sait qu'on est dans on a vraiment \u00e9conomique suisse qu'on a des conditions de production compl\u00e8tement diff\u00e9rente des pays qui nous entourent, par rapport au au niveau disons du non- dialogue, il ne faut pas me demander \u00e0 moi, nous avons demand\u00e9 depuis mi- d\u00e9cembre, cette rencontre, on pr\u00f4ne le dialogue, mais pour moi le dialogue c'est pas sens unilat\u00e9rale, c'est en plusieurs personnes, c'est g\u00e9n\u00e9ralement des personnes pr\u00eates \u00e0 rechercher ensemble des consensus et ce que j'esp\u00e8re, c'est ce qu'on aura apr\u00e8s en tout cas, la commission des Canadiens devant du 27 mars et nous attendons maintenant cette date j'esp\u00e8re tout prochainement pour pour voir d\u00e9bloquer ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [93%] :\r\nEt on attend nous aussi l'installation du chaudron merci beaucoup Jacques Bourgeois, d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates conseiller national PLR fribourgeois et directeur de l'Union suisse des paysans, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-15T17:20:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E90425BC-6670-42E6-B61D-1B87FDAFA0B5", "internalArchiveId": "E90425BC-6670-42E6-B61D-1B87FDAFA0B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Appel \u00e0 projet pour Nexpo, une exposition nationale dans 10 villes suisses", "publicationDate": "2018-03-15T00:00:00Z", "summary": "Les dix plus grandes villes suisses, qui avaient annonc\u00e9 leur volont\u00e9 d'\u00e9tudier l'id\u00e9e d'une exposition nationale commune, ouvrent le d\u00e9bat en lan\u00e7ant un appel \u00e0 projet. Interview de Sami Kanaan, conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve en charge de la Culture.\r\n\r\n* * Appel \u00e0 projet pour Nexpo, une exposition nationale dans 10 villes suisses *** Et si apr\u00e8s Expo 02, la prochaine exposition nationale se d\u00e9roulait dans les villes suisses? \r\nL'id\u00e9e fait son chemin. \r\nBerne, B\u00e2le, Lausanne, Lugano, Zurich, Gen\u00e8ve notamment...les dix plus grandes villes du pays confirment leur intention et ouvrent le d\u00e9bat en lan\u00e7ant un appel \u00e0 projet sur la th\u00e9matique de ce que pourrait \u00eatre la Suisse de demain. \r\nPlusieurs \u00e9tapes sont encore a franchir, notamment s'assurer du soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons concern\u00e9s. \r\nMais si tout se passe comme pr\u00e9vu, le point culminant du projet pourrait avoir lieu dans 10 ou 15 ans... \r\nSami Kanaan, conseiller administratif en charge de la culture de la ville de Gen\u00e8ve\r\n- L'ann\u00e9e derni\u00e8re vous avez mandat\u00e9 un bureau de conception culturelle afin d'\u00e9laborer une esquisse de projet pour cette Expo nationale dans 10 villes, alors c'est faisable? vous allez de l'avant?\r\n- Vous lancez un processus participatif pour y d\u00e9velopper des id\u00e9es mais aussi pour trouver de nouveau partenaires.. c'est uniquement r\u00e9serv\u00e9 aux club des grandes villes suisse, ou vous \u00eates ouverts au reste de la Suisse?\r\n- vous ouvrez un d\u00e9bat sur la solidarit\u00e9 en Suisse... th\u00e8me \u00e9minement politique...\r\n- villes de gauche... th\u00e9matique de gauche? \r\n- risque d'amplifier le foss\u00e9 entre villes et r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques? comment tisser ce lien alors que les probl\u00e8mes sont tr\u00e8s diff\u00e9rents? \r\n- Quelles sont les conditions pour que vous puissiez aller de l'avant? Il faudra s'assurer t\u00f4t d'un soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons concern\u00e9s \u00e0 votre projet non? \r\n(\u00e9viter que \u00e7a tombe \u00e0 l'eau comme le projet de Suisse orientale ou les St-Gallois et les Thurgoviens ont refus\u00e9 dans les urnes de financer une \u00e9tude de faisabilit\u00e9)\r\n- Une exposition nationale qui n'aurait pas lieu dans une ville ou une r\u00e9gion ca pourrait se r\u00e9aliser comment? Comment cr\u00e9er une unit\u00e9?\r\n- Les villes qui se rassemblent autour d'un projet.. c'est aussi politique comme action? Une mani\u00e8re de renforcer le r\u00f4le des villes en Suisse?\r\n--> Une revendication des villes pour gagner de l'importance au niveau politique?\r\n- Cette semaine on apprenait que le Conseil national \u00e9tait en faveur d'un vote au niveau Suisse sur le milliard accord\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les JO de 2026.. le conseil des Etats doit encore se prononcer.. mais sur le prinicipe, un projet de l'envergure d'une exposition nationale devrait aussi \u00eatre soumis au vote?\r\nSami Kanaan, conseiller administratif ville de Gen\u00e8ve (Ex\u00e9cutif) en charge de la culture et des sports en direct du studio GE (au cas o\u00f9 ** 12)", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9392257", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Appel \u00e0 projet pour Nexpo, une exposition nationale dans 10 villes suisses / FOR_2018-03-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.03.2018"], "alternativeSummary": ["Les dix plus grandes villes suisses, qui avaient annonc\u00e9 leur volont\u00e9 d\u2019\u00e9tudier l\u2019id\u00e9e d'une exposition nationale commune, ouvrent le d\u00e9bat en lan\u00e7ant un appel \u00e0 projet. Interview de Sami Kanaan, conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve en charge de la Culture."], "variantIds": ["ece-9392257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:44Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi on Chrystel et si apr\u00e8s Expo 02 la prochaine exposition nationale se d\u00e9roulait dans les villes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [91%] :\r\nBien des fait son chemin berne B\u00e2le, Lausanne, Lugano, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, notamment les 10 plus grandes villes du pays confirment leur intention ouvrant le d\u00e9bat, il lance un : elle lance un appel \u00e0 projet sur la th\u00e9matique de ce que pourrait \u00eatre la Suisse de demain plusieurs \u00e9tapes sont encore \u00e0 franchir notamment s'assurer du soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons concern\u00e9s, mais si tout se passe comme pr\u00e9vu, le point culminant du projet pourrait avoir lieu dans 10 ou 15 ans et nous recevons Sami Kanaan bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller administratif en charge de la culture de la Ville de Gen\u00e8ve alors l'ann\u00e9e derni\u00e8re vous avez mandat\u00e9 un bureau de conception culturelle enfin DDV Laborie, une esquisse de projet pour cette Exposition nationale dans 10 villes Nexpo d'ailleurs, \u00e7a s'appelle Subway, maintenant c'est un appel \u00e0 Ha\u00efder finalement tour autour d'un th\u00e8me, \u00e7a veut dire que, apr\u00e8s une ann\u00e9e vous pensez que c'est faisable de relancer cette cette id\u00e9e d'Expo nationale apr\u00e8s Expo 02 qui qui reste dans les m\u00e9moires de pas mal de gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [88%] :\r\nEffectivement, nous y croyons, dont on se donne les 2 ann\u00e9es 2018 et 2019 pour \u00e0 la fois impliqu\u00e9 chez au sens large, les gens qui ont des id\u00e9es dans ce pays, il y en a plein des, des, des, des projets, des intentions aussi une vision de leur pays, qui peut \u00eatre diff\u00e9rent d'une personne \u00e0 l'autre, \u00e9videmment aussi nourrir le d\u00e9bat et parall\u00e8lement men\u00e9, \u00e9videmment, vous l'avez mentionn\u00e9 des consultations plus beaucoup plus pouss\u00e9e avec les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration parce qu'effectivement une telle aventure, m\u00eame si elle est initi\u00e9e par la ville ne peut pas se passer sans une collaboration \u00e9videmment et tous les milieux, le but de cette Expo rassembler \u00e9videmment pas de de rester concentr\u00e9 uniquement en fait villes nous voulons Lino pourront faire \u00e7a seul, le but est de rassembler les Expos, c'est l'histoire de ce pays, hein, je crois que c'est le seul pays au monde \u00e0 ma connaissance qui fait tous les 25 environ Nexpo nationale et on on voit l'histoire des Expos c'est jamais simple, \u00e7a fait partie de l'histoire de l'Expo, le fait de se poser des questions, le fait de, finalement, qu'est ce qui nous rassemble, au-del\u00e0, la vie quotidienne, \u00e9videmment y des sujets concrets : l'emploi, le logement, la sant\u00e9, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, les symboles d'hier, d'aujourd'hui et de demain, et chaque exploit d'une aventure particuli\u00e8re, l\u00e0 je pense qu'on est dans une nouveau type d'Expo, parce qu'on est peut-\u00eatre moins dans un tr\u00e8s grand d'\u00e9v\u00e9nements ponctuels, un seul endroit de ce pays, on est aussi dans une nouvelle \u00e8re en termes de de contacts et de rapports, y compris sur le plan je dirais digital et num\u00e9rique il des choses \u00e0 inventer ensemble un peu, c'est cette aventure qu'on essaye de de pousser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [88%] :\r\nUne r\u00e9flexion sur ce qui nous rassemble, en m\u00eame temps, ce sont 10 villes, ce sera une vision tr\u00e8s urbaine de tout \u00e7a, la Suisse et aussi les montagnes, la campagne des re des r\u00e9gions plus p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [87%] :\r\nAbsolument, ceci dit, il est vrai qu'on pense souvent, d'abord \u00e0 la Suissesse anormale des algues, des montagnes, l'agriculture, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure et c'est tr\u00e8s important, il s'agit pas d'exclure, mais disons c'est un paradoxe : la Suisse parce que les le, les 3 quarts de la population, la Suisse vit en ville, la plus grande partie la qui \u00e9conomique, la production de richesses, la la vie culturelle est en ville, mais on continue un petit peu peur des villes comme si c'\u00e9tait une un risque, donc les gens et les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et moi- m\u00eame en tant que vice- pr\u00e9sident de Lyon, 2 villes suisses je le sens quotidien d'entrain de l'Union des villes suisses c'est que notre voix oui alors ou ou consul poliment \u00e9videmment mais disons la la r\u00e9alit\u00e9 urbaine n'est pas encore toujours compl\u00e8tement assum\u00e9e, dans ce pays, donc c'est aussi une mani\u00e8re mais de mani\u00e8re cr\u00e9ative et ouverte, hein, quand on souhaite aussi montrer les villes sont un potentiel parce qu'une r\u00e9alit\u00e9, je dirais de de contribution \u00e0 la vie de ce pays qui est, qui est absolument essentiel et puis \u00e0 cette th\u00e9matique autour de la solidarit\u00e9, les villes sont en main de la gauche en main rose, verte, du coup, on a une th\u00e9matique de gauche c'est pas sp\u00e9cialement le pr\u00e9sident de Lyon, 2 villes suisses et le maire de Soleure qui Conseil national PLR on vient d'accueillir au comit\u00e9 Union des villes suisses Laurent Verly syndic de Montreux, conseiller national PLR et le groupe des 10 villes que vous avez fait \u00e9tat tout \u00e0 l'heure un peu pr\u00e8s \u00e0 parit\u00e9 sous toutes les couleurs politiques qui, \u00e0 mon coll\u00e8gue de Lugano qui est gars, monsieur Borradori, monsieur Chahine \u00e0 Saint-Gall Monsieur K\u00fcnzler Winterthur, enfin, on a de loin pas que des \u00e9lus de rose vers ce qui frappe dans les d\u00e9bats qui Suisse et qu'au-del\u00e0 des couleurs politiques, on a vraiment des enjeux communs de la r\u00e9alit\u00e9 des vies, il faut savoir que les villes sont aussi un peu bout d'Cheinin quand la Conf\u00e9d\u00e9ration report des charges sur les cantons et les cantons report des charges sur les communes en g\u00e9n\u00e9ral, c'est souvent les villes quand m\u00eame qui emporte la la partie principale c'est aussi l\u00e0 qu'est le gros de Loft culturelle par exemple ou sportive, et donc je pense, c'est aussi un mouvement de notre part de dire nous existons et nous voulons contribuer au pr\u00e9sent et l'avenir de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [90%] :\r\nQuand m\u00eame des motivations politiques maintenant venons -en au nerf de la guerre, l'argent parce qu'il enfonce rappelle expos\u00e9, donc 02, c'\u00e9tait un des gros probl\u00e8mes aussi c'\u00e9tait tenir le le budget puisque ce sont, dans 10 villes, ce sera si \u00e7a se fait dans 10 villes \u00e0 travers tout le pays et ce qu'il faudra faire voter la population sur un budget, comment, comment faire pour obtenir cet argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [87%] :\r\nEn tout cas il faudra travailler pour l'instant, nous avons, ensemble, avec les 10 villes au prorata nos populations Richard rassembl\u00e9 500000 francs sur le budget ordinaire pour financer cette phase de consultation de de et de travail sur l'ann\u00e9e 18 et 19 ans ensuite effectivement faudra monter en puissance, mais on pourra pas le faire seuls, il faudra aussi commence \u00e0 identifier des partenaires publics et priv\u00e9s, autres cantonaux f\u00e9d\u00e9raux et et et le tissu \u00e9conomique de ce pays et aux \u00e9coles au sens large, les les tout le milieu qui fait ce pays au quotidien, je pense, sera beaucoup moins \u00e0 Jacques Expo 02, parce qu'\u00e0 ce stade, on n'a pas du tout envie d'une tr\u00e8s grande installation co\u00fbteuse en infrastructures plut\u00f4t envie d'un processus qui implique les villes d\u00e9j\u00e0 avant, je dirais, l'histoire de l'Expo est aussi importante que que ce qu'on en fera, si on y arrive dans 10 ans, donc \u00e9videmment \u00e7a fait partie des r\u00e9flexions, je pense pas qu'on aura des sommets j'esp\u00e8re pas des sommes comme Expo 02, il faut se rappeler Expo 02 a a bien tenu son budget d\u00e9penses c'est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des recettes du priv\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, savait pas fonctionn\u00e9 comme pr\u00e9vu et que la Conf\u00e9d\u00e9ration avait d\u00fb in-extremis renflouer les caisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [89%] :\r\nReporter aussi d'une ann\u00e9e, mais sur sur le principe, si c'est une Nexpo national est -ce qu'il faudrait pas l'aval de la population suisse avant de se lancer dans cette un peu comme les Jeux olympiques en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [85%] :\r\nParce qu'on est \u00e0 plein temps, finalement on verra le jour venu, \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment les cr\u00e9dits f\u00e9d\u00e9raux, je sais que il il y a ces discussions \u00e0 Berne face \u00e9dition du Conseil national concernant la votation sur les JO, il y a une \u00e9poque comme je n'avait pas encore \u00e9lu mais jeune militant j'aurais bien aim\u00e9 qu'on puisse voter aussi, on a renflou\u00e9 Swissair la renflouer les banques et je pas souvenir qu'on ait vot\u00e9 dessus, a priori moins j'un partisan de la d\u00e9mocratie directe, donc il y a aucun souci, je dirais comme on fait l'Expo nationale qui doit rassembler si un jour il a, il reprend aussi des votes locaux a parce que \u00e7a c'est des cr\u00e9dits municipaux, cantonaux f\u00e9d\u00e9raux, il y a pas de souci, le d\u00e9bat aura lieu, c'est d\u00e9j\u00e0 en soi int\u00e9ressant dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [89%] :\r\nEt pour en or retour retenir quoi enfin qu'est -ce que \u00e7a doit rapporter, puisque vous avez dit : vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussit \u00e0 sortir 500000 francs pour cette \u00e9tude, vous disiez aussi que les villes \u00e9taient toujours un peu le dernier \u00e9chelon sur qui se reportent beaucoup de de charges, vous avez les moyens de de ma\u00eetre de l'argent et pour pour Nexpo national et ensuite pour en retirer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [85%] :\r\nJe pense une on dit souvent que la Suisse en dire maman de vilaine sation lunaire, un choix : la Suisse est un pays par choix, une sorte de mariage de raison qu'il faut renouveler en permanence les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s g\u00e9ographiques, linguistiques, culturelles et c'est un sujet de d\u00e9bat en soi, qu'est ce qui nous rassemble des choses qui nous diff\u00e9rencier les choses qui nous rassemble, on a aussi, moi \u00e7a me fascine, rien qu'au niveau, je ne vois mais c'est valable chez mes coll\u00e8gues, ailleurs en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 \u00e0 Bienne \u00e0 Lugano \u00e0 Winterthur \u00e0 Saint-Gall la balle, c'est la la l'extraordinaire capacit\u00e9 d'innovation et d'adaptation et juste de se rappeler qu'on est ensemble et qu'on a beaucoup choses en commun et que ce monde urbain soit valoris\u00e9, rien que \u00e7a, ce serait d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s grand, un tr\u00e8s grand r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Sami Canaan, d'\u00eatre venu quelques instants pour nous parler de ce projet de d'Expo nationale dans les grandes villes suisses vous \u00eates conseiller administratif en charge la culture de la Ville de Gen\u00e8ve une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-15T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kanaan, Sami", "role": "conseiller administratif en ville de Gen\u00e8ve en charge de la culture, ancien chef groupe PS, ex-maire de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B3316DF-3C8C-4DB5-B2A6-EB52B78DB5F0", "internalArchiveId": "7B3316DF-3C8C-4DB5-B2A6-EB52B78DB5F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier bilan aux couleurs de Sion 2026 pour le ministre valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre", "publicationDate": "2018-03-15T00:00:00Z", "summary": "Il y a une ann\u00e9e, au sortir des \u00e9lections cantonales, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre boutait l'UDC Oskar Freysinger hors du gouvernement valaisan. Son premier bilan reste pour l'heure \u00e9troitement li\u00e9 au dossier des JO Sion 2026. Son interview.\r\n\r\n* * Premier bilan aux couleurs de Sion 2026 pour le ministre valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre ***C'\u00e9tait il y a un an, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre - bien aid\u00e9 par le PDC - boutait l'UDC Oskar Freysinger hors du gouvernement valaisan. N\u00e9ophyte en politique, quasi inconnu, il devenait Conseiller d'Etat \u00e0 37 ans, un peu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale...Apr\u00e8s l'effervescence qui a accompagn\u00e9 ce changement, il \u00e9tait attendu au tournant...Un peu moins d'un an (1er mai) apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction...l'heure est \u00e0 un premier bilan...\r\nBonsoir Marie Giovanola...\r\nVous \u00eates notre correspondante en Valais... Alors, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre... il tient la route?\r\nSa personnalit\u00e9 fait quasiment l'unanimit\u00e9...agr\u00e9able, abordable, apaisant, franche, enthousiaste, engag\u00e9...autant de qualificatifs qui reviennent dans la bouche de politiciens de droite comme de gauche...Pas rancunier, le co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules estime que le nouveau Conseiller d'Etat et \"assez bon sur le fond\" et fait preuve d'ouverture d'esprit...\"Nous l'avons rencontr\u00e9 plusieurs fois \u00e0 sa demande pour \u00e9voquer les dossiers importants, des s\u00e9ances constructives, il est \u00e0 l'\u00e9coute\". M\u00eame son de cloche pour Emmanuel Amoos... le chef de groupe de l'Alliance de Gauche...\"Fr\u00e9d\u00e9ric Favre s'est vite mis dans le bain...il nous a re\u00e7u pour discuter ce qui n'\u00e9tait jamais le cas avec ses pr\u00e9decesseurs...il m'a \u00e9tonn\u00e9 en bien\". Un coll\u00e8gue socialiste ajoute: \"J'\u00e9tais tr\u00e8s sceptique... mais c'et un excellent ministre. Il est tr\u00e8s observateur et saisit rapidement les enjeux, ce qui est assez surprenant pour quelqu'un qui d\u00e9barque dans ce monde\"...\r\n***Pendant la campagne, son manque d'exp\u00e9rience politique lui a souvent \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9...est-ce que cette critique \u00e9merge encore...?\r\nLe pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin avait dit avoir trouv\u00e9 une perle...Il avait \u00e9t\u00e9 largement moqu\u00e9...Aujourd'hui, c'est une source de satisfaction que son poulain \"tienne la route\" comme il dit...\r\nCe c\u00f4t\u00e9 novice s'est plut\u00f4t transform\u00e9 en atout aux dires des \u00e9lus que j'ai sond\u00e9s...On appr\u00e9cie justement le fait qu'il ne soit pas du s\u00e9rail, qu'il ne fasse pas partie d'un clan...\"Ne pas avoir suivi la fili\u00e8re traditionnelle lui conf\u00e8re une certaine ind\u00e9pendance, commente le chef de groupe du PDC du Centre Sydney Kamerzin. \"Un style pas trop politicien\" qui pla\u00eet aussi \u00e0 Thierry Largey, chef des Verts au parlement. Pour le chef de groupe de l'UDCVr Gr\u00e9gory Logean, \"il est encore en phase d'apprentissage, mais montre des signaux int\u00e9ressants\".\r\nTout partis confondus on rel\u00e8ve encore un vent de fra\u00eecheur bienvenu au Conseil d'Etat...plus habitu\u00e9 au foehn qui donne parfois mal \u00e0 la t\u00eate...\r\n****On appr\u00e9cie son style...Marie...mais sur le fond?\r\nA son actif, il a nomm\u00e9 la seule femme actuellement cheffe de service \u00e0 l'Etat,\r\nelle est \u00e0 la t\u00eate du service juridique de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice.\r\nEn pl\u00e9num,  il s'est engag\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re pour la cr\u00e9ation d'une Constituante ...Dans un \u00e9lan lyrique, il y avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser quelque chose d'historique pour le canton...qu'il fallait avoir le courage de s'occuper de l'avenir...Il avait convaincu une majorit\u00e9 du parlement.\r\n***Par contre...on \u00e9voque le dossier Jeux Olympiques...et l\u00e0 \u00e7a se g\u00e2te?\r\n\"Il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour \u00eatre vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature des JO mais Conseiller d'Etat\"...\"C'est incroyable cette propagande, un vrai rouleau compresseur\"...une critique qui revient dans la bouche des Verts, du PS et du Rassemblement Citoyen Valais, le RCV qui est le plus critique \u00e0 son \u00e9gard et juge globalement son action d\u00e9cevante sur plusieurs dossiers.\r\nPour ces 3 partis, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre est trop focalis\u00e9 sur Sion 2026 et en oublie le reste...Notamment la Constituante...une campagne gagn\u00e9e le 4 mars dernier mais dans laquelle on lui reproche d'avoir \u00e9t\u00e9 un fant\u00f4me...On l'attend au contours pour la suite de ce projet puisqu'il est responsable des institutions et que l'\u00e9lection de l'assembl\u00e9e constituante est \u00e0 organiser avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\nGlobalement, les partis attendent de voir quelle sera son action en dehors des JO...notamment sur la gestion des prisons et la mise en place d'un conseil de la magistrature... \r\nMarie Giovanola - en direct de Sion - merci...", "durationSec": 654, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9392254", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Premier bilan aux couleurs de Sion 2026 pour le ministre valaisan Fr\u00e9d\u00e9ric Favre  / FOR_2018-03-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.03.2018"], "alternativeSummary": ["Il y a une ann\u00e9e, au sortir des \u00e9lections cantonales, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre boutait l'UDC Oskar Freysinger hors du gouvernement valaisan. Son premier bilan reste pour l'heure \u00e9troitement li\u00e9 au dossier des JO Sion 2026. Son interview."], "variantIds": ["ece-9392254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:43Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCet anniversaire, c'\u00e9tait il y a un an, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bien aid\u00e9 par le PDC boutait l'UDC Oskar Freysinger hors du gouvernement valaisan n\u00e9ophyte en politique quasi inconnu il devenait conseiller d'\u00c9tat, 37 ans, un peu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s l'effervescence qui a accompagn\u00e9 ce changement, il \u00e9tait attendu au tournant, un peu moins d'un an, ce sera le 1er mai apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, l'heure est un 1er bilan donc bonsoir je Marie Giovanola bonsoir, vous \u00eates notre correspondante en Valais alors Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et ce qui tient la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [95%] :\r\nSa personnalit\u00e9, en tout cas fait quasiment l'unanimit\u00e9 agr\u00e9able abordable apaisant franche enthousiaste engag\u00e9 autant de qualificatifs qui reviennent dans la bouche de politiciens, de droite comme de gauche Pas rancunier, le co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, estime que le nouveau conseiller d'\u00c9tat est assez bon sur le fond et fait preuve d'ouverture d'esprit, nous l'avons rencontr\u00e9 plusieurs fois \u00e0 sa demande, pour \u00e9voquer les dossiers importants des s\u00e9ances constructives, il est \u00e0 l'\u00e9coute, m\u00eame son de cloche pour Emmanuel Amos, le chef de groupe de l'Alliance de gauche Fr\u00e9d\u00e9ric Favre s'est vite mis dans le bain, il nous a re\u00e7us pour discuter, ce qui n'\u00e9tait jamais le cas avec ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il m'a \u00e9tonn\u00e9 en bien un coll\u00e8gue socialiste ajoute : j'\u00e9tais tr\u00e8s sceptique, mais c'est un excellent ministre, il est tr\u00e8s observateur et saisit rapidement les enjeux, ce qui est assez surprenant pour quelqu'un qui d\u00e9barque dans ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nAlors on se rappelle un pendant la campagne, Marie, son manque d'exp\u00e9rience politique et lui avait souvent \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 est ce que cette critique \u00e9merge encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PLR Ren\u00e9 Constantin avait dit avoir trouv\u00e9 une perle, il avait \u00e9t\u00e9 largement moqu\u00e9 aujourd'hui, c'est une source de satisfaction que son poulain tienne la route, comme il dit, ce c\u00f4t\u00e9 novice c'est plut\u00f4t transform\u00e9 en atout, aux dires des \u00e9lus que j'ai sond\u00e9s, on appr\u00e9cie justement le fait qu'il ne soit pas du s\u00e9rail, qu'il ne fasse pas partie d'un clan, ne pas avoir suivi la fili\u00e8re traditionnelle lui conf\u00e8re une certaine ind\u00e9pendance, commente le chef du groupe du PDC du Centre Sydney Kamerzin un Style pas trop politicien qui pla\u00eet aussi \u00e0 Thierry Largey, chef des Verts au Parlement pour le chef de groupe de l'UDC du Valais Romand, Gr\u00e9gory Logean, il est encore en phase d'apprentissage, mais montre des signaux int\u00e9ressants tout partis confondus, on rel\u00e8ve encore un vent de fra\u00eecheur bienvenu au Conseil d'\u00c9tat, plus habitu\u00e9 aux feux qui donne parfois mal \u00e0 la t\u00eate, alors on appr\u00e9cie son Style Marie mais mais sur le fond, alors \u00e0 son actif, il a nomm\u00e9 la seule femme, actuellement chef de service \u00e0 l'\u00c9tat, elle est \u00e0 la t\u00eate du service juridique de la s\u00e9curit\u00e9 de la justice en pl\u00e9num, il s'est engag\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, pour la cr\u00e9ation d'une Constituante dans un \u00e9lan lyrique, il avait \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser quelque chose d'historique pour le canton, il avait convaincu une majorit\u00e9 du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [88%] :\r\nPar contre, Marie, on \u00e9voque le dossier Jeux olympiques, l\u00e0 \u00e7a se g\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [95%] :\r\nEt quand on le contredit sur ce dossier, il s'agace facilement et le montre, explique un d\u00e9put\u00e9 PDC qui met cela sur le compte du manque de recul politique, il n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour \u00eatre vice- pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature des JO mais, conseiller d'\u00c9tat, c'est incroyable cette propagande, un vrai rouleau compresseur une critique qui revient dans la bouche des Verts, du PS et du Rassemblement citoyen Valais le RCV, qui est le plus critique \u00e0 son \u00e9gard et juge globalement son action d\u00e9cevante pour ces 3 partis, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre est trop focalis\u00e9 sur Sion 2000 26 et en oublie le reste notamment la Constituante une campagne gagn\u00e9e le 4 mars dernier mais dans laquelle on lui reproche d'avoir \u00e9t\u00e9 un fant\u00f4me, il sera observ\u00e9 de pr\u00e8s pour la suite de ce projet puisque l'\u00e9lection de cette assembl\u00e9e est \u00e0 organiser avant la fin de l'ann\u00e9e, globalement, les partis attendent de voir quelle sera son action en dehors des JO, notamment sur la gestion des prisons et la mise en place d'un conseil de la magistrature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nMarie Giovanola en Direct de Sion, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [88%] :\r\nPuis, si vous \u00e9coutez forme il est 18 heures 30 et comme chaque soir jusqu'\u00e0 samedi, les auditeurs Genevois se voit d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, proposer des \u00e9missions sp\u00e9ciales en vue des votations cantonales d\u00e9bat entre candidats au Conseil d'\u00c9tat, c'est jusqu'\u00e0 19 heures vous pouvez \u00e9couter sur les ondes FM genevoise de la premi\u00e8re en DAB plus sur la premi\u00e8re bis et puis en Direct vid\u00e9o sur rtsinfo rtsinfo en continu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [95%] :\r\nEt pour les autres auditeurs qui sont toujours avec nous Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat valaisan PLR en charge du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions et du sport, on dit parfois que vous \u00eates l'incarnation de l'harmonie retrouv\u00e9e au sein du, du Conseil d'\u00c9tat valaisan, c'est parce que vous \u00eates en r\u00e9alit\u00e9 le le 4\u00e8me PDC du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [92%] :\r\nBon, je pense pas, je pense que jamais ce que je peux amener comme tous mes coll\u00e8gues et puis lorsqu'on en discute en tout cas au Conseil d'\u00c9tat, je peux vous dire peu nos nos diff\u00e9rences partisanes, on a surtout une vision \u00e0 assez commune, finalement, l'avenir de ce canton s'est assis autour de la table, on a fait un programme de de de l\u00e9gislature pour le le futur de notre canton et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a permet de travailler ensemble, sans se demander quelle \u00e9tiquette partisane, nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [93%] :\r\nMais \u00e7a, c'est aussi parce que vous devez votre \u00e9lection PDC, c'est plus facile de travailler avec eux d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:45) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez moi je crois que je, je l'avais dit sur vos le dos \u00e0 tout le monde, je dois \u00e0 des vergers doit des socialistes, il y avait des gens aussi du RCV qui avaient vot\u00e9 pour moi des PDC hein, effectivement, maintenant je crois que si on dit \u00e7a, alors \u00e7a veut dire que finalement tout est d\u00e9cid\u00e9 comme \u00e7a en Valais et je crois qu'aujourd'hui il y a aussi beaucoup de gens qui s'exprime PDC avait pr\u00e9sent\u00e9 3 tr\u00e8s bons candidats qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien \u00e9lu, et il y a 5 voix par personne, et puis je crois que le bien, c'\u00e9tait elle, la volont\u00e9 aussi d'un changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [91%] :\r\nG\u00e9rard va poser la question diff\u00e9remment : sur quels dossiers, ce que vous n'\u00eates pas dans la, sur la m\u00eame ligne que le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:21) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez j'les lignes \u00e0 l'int\u00e9rieur du Conseil d'\u00c9tat reste dans les s\u00e9ances du Conseil d'\u00c9tat \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:27) [87%] :\r\n\u00e9videmment, moi, j'essaie quand m\u00eame de poser la question, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre c'est c'est parmi les les que les petites critiques et qu'il y a au moment de votre bilan c'est c'est le fait, c'\u00e9tait d'\u00eatre omnipr\u00e9sent, c'est peut-\u00eatre \u00e0 votre corps d\u00e9fendant d'ailleurs sur ce dossier d\u00e8s des Jeux olympiques, c'est, c'est ici : on vous a, au d\u00e9triment peut-\u00eatre aussi de la votation qui a eu sur m\u00eame si vous avez gagn\u00e9 sur la la Constituante, ici, est ce que vous savez encore, quel autre dossier il y a part celui -l\u00e0 sur votre bureau, parce qu'\u00e0 peu pr\u00e8s tous les soirs, vous allez tenter de convaincre les citoyens valaisan de voter pour les Jeux olympiques, le 10 juin mais il y a quoi d'autre, ce sera votre programme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [91%] :\r\n\u00e9coutez, si je prends par exemple pour la r\u00e9vision de la Constitution, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 un changement complet de position du Conseil d'\u00c9tat, puis un soutien du Parlement qui \u00e9tait l\u00e0, et \u00e7a c'est pas quelque chose qui se fait tout seul non plus apr\u00e8s, encore une fois aujourd'hui, c'est pas moi qui organise des soir\u00e9es il y a un comit\u00e9 de campagne qui s'est organis\u00e9e et qui m'invitent auquel je r\u00e9ponds et jusqu'\u00e0 ce jour le pas, j'ai toujours r\u00e9pondu positivement aux soci\u00e9t\u00e9s sollicitations mais c'est vrai, il faut l'admettre les Jeux olympiques, passionne les Valaisans pour ou contre, o\u00f9 on attend de se faire une opinion et l\u00e0- dessus, mais il y a beaucoup de choses qui s'organisent et c'est vrai que j'ai, j'ai d\u00e9cid\u00e9 bien de mais beaucoup de mes soir\u00e9es \u00e0 disposition pour d\u00e9fendre ce magnifique projet pour le Valais par contre effectivement qu'il y a beaucoup de choses qui se font en dehors de de tout \u00e7a aujourd'hui, moi je vois par exemple effectivement le monde carc\u00e9ral bien \u00e7a fait maintenant bient\u00f4t 11 mois que je suis en place h\u00e9 bien il faut d\u00e9couvrir ce monde l\u00e0 les raisons qui font qu'aujourd'hui, pendant des ann\u00e9es, pas grand- chose, a \u00e9t\u00e9 fait en terme de construction et puis \u00e7a, c'est pas quelque chose qu'on peut faire en 2 coups de cuill\u00e8re \u00e0 pot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [90%] :\r\nAlors on va parler des prisons, Fr\u00e9d\u00e9ric Faure mais juste encore un mot sur sur les Jeux olympiques, vous \u00eates identifi\u00e9 comme l'homme de cette campagne est -ce que l\u00e0 vous n'avez pas pris un risque politique en vous mouillant un peu trop s'il est un \u00e9chec, le le 10 juin il vous sera imput\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je suis pas l\u00e0 pour faire des calculs, aujourd'hui on a un projet qui a \u00e9t\u00e9, qui avaient \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat pr\u00e9c\u00e9dent quand nous avons soutenu \u00e9galement dans ce conseil d'\u00c9tat, et 80 pourcent du Parlement soutient donc \u00e0 partir de l\u00e0, soit on croit dans quelque chose et on s'implique et je le fais, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure par Madame Giovanola lorsque j'ai d\u00fb prendre la parole en pl\u00e9num pour soutenir la r\u00e9vision de la Constitution par une Constituante j'aimais mon coeur, j'aimais mes tripes et je crois que c'est aussi pour \u00e7a qu'on qu'on m'a \u00e9lu, et l\u00e0- dessus, je vais rester moi- m\u00eame h\u00e9 ben des fois \u00e7a peut plaire ou pas, mais je crois que c'est surtout si on est pour les Jeux, on trouve \u00e7a bien quand quelqu'un s'y implique si on est contre, on va dire qu'il s'implique un peu trop, mais je crois que c'est de bonne guerre, au jour d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, on va parler d'autre chose que des jeux, vous \u00e9voquiez le dossier des des prisons hein ou c'est peut-\u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 enfin faut voir le temps de se mettre dedans, le centre de d\u00e9tention administrative de Grange a fait l'objet de de nombreuses d\u00e9nonciations par de promiscuit\u00e9, de manque d'occupation dans ce insalubrit\u00e9 des locaux, vous avez pu trouver des solutions commencent \u00e0 trouver des solutions pour r\u00e9gler ce ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [91%] :\r\nAlors, on en a mis en place certaines oui, je peux vous en donner de assez rapidement une que tout le monde discute, c'est \u00e9videmment la s\u00e9paration des toilettes afin qu'il y a une intimit\u00e9 pour pour ces gens, ce qui \u00e9tait assez normal, mais il y a aussi un autre \u00e9l\u00e9ment qu'on dit un petit peu moins c'est qu'aujourd'hui on a \u00e9tendu le soutien psychiatrique pour ces gens, alors que c'\u00e9tait pas le cas par le pass\u00e9, donc on fait des mesures, on les met en avant apr\u00e8s ce qui est pr\u00e9vu maintenant d'ici l\u00e0, d'ici quelques jours, c'est qu'on puisse nommer une nouvelle commission hoc qui va plancher sur l'entier ces probl\u00e9matiques, on les a fait parce qu'il y avait beaucoup effectivement drapeau qui \u00e9tait venu sur les ces derniers de 3 ans et on a condens\u00e9 les dol\u00e9ances afin qu'il y a une commission qui planche sur le bien- fond\u00e9 de de ses dol\u00e9ances puisqu'il y a peu de normes fig\u00e9, il y a, et c'est surtout la jurisprudence qui donne et l\u00e0- dessus, mais je vois qu'une commission, par exemple, ne s'est pas r\u00e9uni pendant 4 ans, h\u00e9 bien moi, maintenant, on a cherch\u00e9 des gens qui veulent s'y impliquer \u00e7a \u00e7a prend aussi du temps et je crois que ma mon pr\u00e9d\u00e9cesseur l'avait dit, apr\u00e8s 4 ans et sant\u00e9, enfin, qu'il avait fait le tour et je peux, je peux confirmer que c'est quand m\u00eame beaucoup de choses, h\u00e9 bien, \u00e0 d\u00e9couvrir et \u00e0 comprendre avant de faire des actions qui qui marque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [85%] :\r\nAlors Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, vous f\u00eatez -vous un an de gouvernement valaisan dans 10 ans qu'est -ce que vous souhaitez avoir laiss\u00e9 comme traces. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [92%] :\r\nJe, je pense que si on a r\u00e9ussi \u00e0 faire une r\u00e9vision de la Constitution qui qui colle finalement \u00e0 \u00e0 aujourd'hui o\u00f9 on a laiss\u00e9 nos racines, nos valeurs et puis qui projette un petit peu vers l'avenir qu'on a des Centres au niveau prisons mais aussi au niveau des, des gens du voyage un aussi un dossier qu'on a pu avancer qui \u00e9tait bloqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es, h\u00e9 bien on aura r\u00e9ussi \u00e0 faire quelque chose et puis \u00e9videmment qu'on garde la s\u00e9curit\u00e9 dans ce canton, au m\u00eame niveau qu'elle est depuis plusieurs ann\u00e9es c'est-\u00e0-dire excellente avec un baroud d'honneur et aimer les Jeux olympiques en 2026. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [86%] :\r\n\u00e0 vous les avait quand m\u00eame mentionn\u00e9, on attendait toujours, vous avez raison, Gilbert merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric enfin quelques instants dans forum, conseiller d'\u00c9tat valaisan PLR en charge du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 des institutions et du sport, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-15T17:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEDF95D6-C023-4DB9-833E-5F26E95CC610", "internalArchiveId": "FEDF95D6-C023-4DB9-833E-5F26E95CC610", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Caroline Vuillemin, directrice de la Fondation Hirondelle", "publicationDate": "2018-03-15T00:00:00Z", "summary": "Titulaire d'une Licence de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lyon, compl\u00e9t\u00e9e par un dipl\u00f4me en Relations internationales de l'Universit\u00e9 de Georgetown \u00e0 Washington, DC, la carri\u00e8re de Caroline Vuillemin refl\u00e8te un engagement dans le d\u00e9veloppement international, en particulier avec l'Afrique. Elle a travaill\u00e9 pour la Fondation internationale pour les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux (IFES) o\u00f9 elle a particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses missions d'\u00e9valuations et d'observation \u00e9lectorale et en RDC, au Rwanda, au Burundi, en Afrique du Sud, au Nig\u00e9ria et au Congo-Brazzaville. Elle rejoint la Fondation Hirondelle en d\u00e9cembre 2003, d'abord en charge du projet Radio Okapi (la radio des Nations Unies en RDC ) pour ensuite devenir Directrice des op\u00e9rations en 2008. Depuis janvier 2017 elle est Directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Fondation Hirondelle. Caroline Vuillemin est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Titulaire d'une Licence de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lyon, compl\u00e9t\u00e9e par un dipl\u00f4me en Relations internationales de l'Universit\u00e9 de Georgetown \u00e0 Washington, DC, la carri\u00e8re de Caroline Vuillemin refl\u00e8te un engagement dans le d\u00e9veloppement international, en particulier avec l'Afrique. Elle a travaill\u00e9 pour la Fondation internationale pour les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux (IFES) o\u00f9 elle a particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses missions d'\u00e9valuations et d'observation \u00e9lectorale et en RDC, au Rwanda, au Burundi, en Afrique du Sud, au Nig\u00e9ria et au Congo-Brazzaville. Elle rejoint la Fondation Hirondelle en d\u00e9cembre 2003, d'abord en charge du projet Radio Okapi (la radio des Nations Unies en RDC ) pour ensuite devenir Directrice des op\u00e9rations en 2008. Depuis janvier 2017 elle est Directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Fondation Hirondelle. Caroline Vuillemin est l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9374526", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 15.03.2018", "Caroline Vuillemin, directrice de la Fondation Hirondelle / ENSD_2018-03-15T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 15.03.2018", "Caroline Vuillemin, directrice de la Fondation Hirondelle / ENSD_2018-03-15T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Titulaire d\u02b9une Licence de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lyon, compl\u00e9t\u00e9e par un dipl\u00f4me en Relations internationales de l'Universit\u00e9 de Georgetown \u00e0 Washington, DC, la carri\u00e8re de Caroline Vuillemin refl\u00e8te un engagement dans le d\u00e9veloppement international, en particulier avec l'Afrique. Elle a travaill\u00e9 pour la Fondation internationale pour les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux (IFES) o\u00f9 elle a particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses missions d\u02b9\u00e9valuations et d\u02b9observation \u00e9lectorale et en RDC, au Rwanda, au Burundi, en Afrique du Sud, au Nig\u00e9ria et au Congo-Brazzaville. Elle rejoint la Fondation Hirondelle en d\u00e9cembre 2003, d\u02b9abord en charge du projet Radio Okapi (la radio des Nations Unies en RDC ) pour ensuite devenir Directrice des op\u00e9rations en 2008. Depuis janvier 2017 elle est Directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Fondation Hirondelle. Caroline Vuillemin est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Titulaire d\u02b9une Licence de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lyon, compl\u00e9t\u00e9e par un dipl\u00f4me en Relations internationales de l'Universit\u00e9 de Georgetown \u00e0 Washington, DC, la carri\u00e8re de Caroline Vuillemin refl\u00e8te un engagement dans le d\u00e9veloppement international, en particulier avec l'Afrique. Elle a travaill\u00e9 pour la Fondation internationale pour les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux (IFES) o\u00f9 elle a particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses missions d\u02b9\u00e9valuations et d\u02b9observation \u00e9lectorale et en RDC, au Rwanda, au Burundi, en Afrique du Sud, au Nig\u00e9ria et au Congo-Brazzaville. Elle rejoint la Fondation Hirondelle en d\u00e9cembre 2003, d\u02b9abord en charge du projet Radio Okapi (la radio des Nations Unies en RDC ) pour ensuite devenir Directrice des op\u00e9rations en 2008. Depuis janvier 2017 elle est Directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Fondation Hirondelle. Caroline Vuillemin est l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-9374527", "ece-9374526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:00:18Z", "speechToTexts": ["23.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [92%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous ces derni\u00e8res semaines, on a beaucoup parl\u00e9 de radios et de t\u00e9l\u00e9visions de service public et de redevances pour notre pays et chez nos voisins, allumer la radio est un geste presque anodin, on ne s'\u00e9tonne pas que les informations coule de nos postes chaque matin, on leur fait confiance, on y croit, et en principe il n'y a aucun risque de censure ou d'instrumentalisation par le gouvernement, partez ailleurs un peu plus au sud, dans certains pays d'Afrique par exemple, les choses se compliquent quelque peu \u00eatre journaliste au Lib\u00e9ria en RDC, au Mali ou au Niger, c'est bien souvent risquer sa vie pour simplement transmettre une information objective dans ces contextes de crise : comment garantir le droit \u00e0 l'information pour toutes les populations, la femme qui est devant moi en ce moment se bat tous les jours pour d\u00e9fendre l'acc\u00e8s du plus grand nombre de civiles \u00e0 des m\u00e9dias fiable et ind\u00e9pendant, la t\u00e2che est encore colossales et qui travaille pourtant depuis des ann\u00e9es et je me demande si devant les guerres qui se multiplient autour du monde, elle ne ressent pas parfois un certain d\u00e9courage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [81%] :\r\nEntre nous soit dit, l'ann\u00e9e Croubalian. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [91%] :\r\nCe que je me sens d\u00e9courag\u00e9, non, non, non, parce qu'on est dans un monde justement o\u00f9 on doit garantir les les droits de chacun et je crois que la la perspective, c'est de travailler tous pour que cette humanit\u00e9 puissent vivre, donc c'est difficile, moi je dis souvent que, tant que c'est difficile, on sait faire face quand \u00e7a devient p\u00e9nible, il faut r\u00e9fl\u00e9chir c'est \u00e7a vaut vraiment la peine, mais pour l'instant c'est pas p\u00e9nible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:40) [90%] :\r\nJuste difficile Caroline vivement bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Fondation Hirondelle depuis un an, non apr\u00e8s hein, \u00e0 peine plus d'un an que vous \u00eates devenue directrice g\u00e9n\u00e9rale de cette fondation qui est bas\u00e9e \u00e0 Lausanne, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 nous nous trouvons en ce moment dans ce Studio, c'est dans le quartier, dans les rues de Lausanne, le quartier alors la Fondation Hirondelle, on va quand m\u00eame dire ce que c'est parce que tout le monde ne sait pas ce que c'est, je parlais l\u00e0 des m\u00e9dias, mais c'est seulement une partie de votre travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:06) [91%] :\r\nAlors la fondation, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e il y a plus de 20 ans par des journalistes suisses issu de la Radio suisse romande en r\u00e9action en fait au g\u00e9nocide rwandais en se rendant compte que dans des situations de guerre de crise, de grande d\u00e9tresse humaine, les gens sont d\u00e9boussol\u00e9s, ont besoin de savoir ce qui se passe, de faire des choix fuir leur village rentrer dans leur communaut\u00e9 et soit l'information est absente, soit elle est pas fiable et on se mobilise souvent pour apporter des soins, de l'\u00e9ducation, d'autres formes de de services aux populations mais il y a 20 ans, c'\u00e9tait pas \u00e9vident que l'information faisait peur, partie de ces besoins -l\u00e0 et c'est vraiment ce qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur de de Jean-Marie Etter, de Fran\u00e7ois Gross de Philippe Dahinden \u00e0 l'\u00e9poque, apporter une information la faire produire localement la mettre \u00e0 disposition du plus grand nombre, donc \u00e7a c'est vraiment le le coeur de m\u00e9tier de la Fondation Hirondelle et \u00e7a suffit pas effectivement de de produire et diffuser, il faut aussi former soutenir les m\u00e9dias dans les pays dans lesquels on travaille, et de plus en plus trouver des partenaires, mesurer l'effet de notre travail, pouvoir d\u00e9montrer le changement qu'on apporte, et donc il y a tout un volet de de recherche qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 au sein de la fondation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:25) [90%] :\r\nAlors je parlais de l'Afrique parce qu'il y a beaucoup, beaucoup de projets en Afrique, mais il n'y a pas que l'Afrique, il y a des projets, j'ai vu au Kosovo, Pakistan, Tunisie : enfin, il y a, il y a diff\u00e9rents endroits o\u00f9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [92%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 je dirais sur sur 3 continents, l'Europe effectivement le le Kosovo beaucoup l'Afrique et l'Asie, donc le N\u00e9pal actuellement le Myanmar, le Pakistan, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, seulement la l'Am\u00e9rique latine et l'Am\u00e9rique centrale, on n'a jamais travaill\u00e9, pourquoi je pensais plut\u00f4t des circonstances qui se sont pas pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 nous, les besoins d'information par exemple Ha\u00efti \u00e9tait important, apr\u00e8s le tremblement de terre, on a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 mais il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'acteurs qui travaillait donc il faut aussi qu'il y a une vraie utilit\u00e9 et puis une valeur ajout\u00e9e donc se fait pas juste d'aller de de s'ajouter \u00e0 la masse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:12) [93%] :\r\nMais \u00e7a ne veut pas dire que l'Am\u00e9rique latine, on a pas besoin de soutien, parce qu'il y a aussi des choses \u00e0 faire l\u00e0- bas, \u00e9videmment, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dr\u00f4lement actif, on peut le dire tout ce que vous avez cit\u00e9 Caroline Vuillemin, de quoi vous vivez comment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [90%] :\r\nAlors souvent on vient nous voir parce qu'on voit Fondation Hirondelle et puis on vient nous demander de l'argent, malheureusement, c'est capital, on n'a pas de capital d'un tout petit capital, on n'a pas de fonds propres et on n'est pas une fondation donatrices donc on d\u00e9veloppe des projets, on r\u00e9fl\u00e9chit, on d\u00e9veloppe des solutions m\u00e9diatique et puis on va chercher des partenaires financiers, principalement l'aide publique internationale donc, ben, le gouvernement suisse, l'Union europ\u00e9enne, les gouvernements du Nord scandinaves etc et puis on essaye de se diversifier avec des fondations priv\u00e9es, des m\u00e9c\u00e8nes et puis de g\u00e9n\u00e9rer aussi des revenus, ce qui a, et compliqu\u00e9 une quand on est dans un des pays comme la Centrafrique ou le Mali, o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment un march\u00e9 publicitaire, pas forc\u00e9ment le tissu \u00e9conomique mais on d\u00e9veloppe des des r\u00e9gies publicitaires aussi parce qu'un m\u00e9dia, sa vie de de de revenus aussi \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [87%] :\r\nBen non, c'est quelque chose d'essayer de la RTS, \u00e9videmment, je le disais, \u00e7a fait un an seulement que vous \u00eates directrice g\u00e9n\u00e9rale de cette fondation, vous avez fait beaucoup d'chose avant, et notamment au sein d'hirondelles aussi vous \u00eates je crois depuis 2003, comment \u00e7a se passe l\u00e0 depuis un an, quel est le bilan \u00e0 sa peut-\u00eatre l'heure du bilan un an apr\u00e8s, Caroline Vuillemin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [90%] :\r\nBen je pense il faut demander \u00e0 l'\u00e9quipe, mais moi je suis contente, on a eu une ann\u00e9e 2017, assez difficile, mais il y en a souvent comme \u00e7a \u00e0 la fondation compte plusieurs projets sont en fin de financement qu'il faut faire des choix compliqu\u00e9s arr\u00eater d'\u00eatre dans un pays, supprimer des des postes sur le terrain ici, mais j'ai je ne super \u00e9quipe qu'est solidaire qui m'entourent, un conseil de fondation qui me donne des bons conseils donc voil\u00e0 moi je tous les jours, j'aime aller travailler chez elle, soit quel est une chance incroyable c'est c'est passionnant, on rencontre des des personnes qui ont un courage qui ont voil\u00e0 une une vision de de l'humanit\u00e9 du monde o\u00f9 on est tous \u00e9gaux et on a tous les m\u00eames droits et on se bat tous pour \u00e7a, donc \u00e7a c'est un privil\u00e8ge, vous \u00eates combien dans l'\u00e9quipe, \u00e0 Lausanne, on est \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine et puis avec les \u00e9quipes sur le terrain entre 160 170 donc sur le terrain, principalement des locaux des g\u00e8nes l\u00e0 bas exactement, oui, \u00e7a c'est notre vraiment notre marque de fabrique, je dirais de travailler avec les journalistes localement puis ben comme vous le savez, un m\u00e9dia, c'est pas que des journalistes, donc il y a tous les autres m\u00e9tiers de la radio, les techniciens, les producteurs et les animateurs mais il y a aussi des chauffeurs, des comptables, des secr\u00e9taires et des formateurs, donc c'est toute une s\u00e9rie de m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:02) [90%] :\r\nQui sont tous occup\u00e9s par des gens du coin qui sont r\u00e9guli\u00e8rement je pense fort mais aussi par des experts, hein, il y a aussi toute une partie expertise nation Hirondelle puisque ce sont 3 journalistes qui ont form\u00e9, qui ont cr\u00e9\u00e9 cette fondation, forc\u00e9ment, il y avait du savoir- faire, il y en a aussi de votre part mais vous n'\u00eates pas journaliste Caroline, je crois savoir, on va voir \u00e7a pendant cette heure -ci, un qui suit, je me demandais justement je parlais tout \u00e0 l'heure de de nous ici quand on on allume la radio, \u00e7a nous para\u00eet \u00e9vident, vous qui \u00eates baign\u00e9 l\u00e0- dedans tous les jours, comment vous \u00e9coutez la radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [81%] :\r\nEn masse un m\u00e9dia que je suis beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:36) [90%] :\r\nTous les jours, j'\u00e9coute la radio, je regarde pas la t\u00e9l\u00e9vision tous les jours, forc\u00e9ment, m\u00eame si Jean j'ai un poste, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 sensible par la la proximit\u00e9 qu'apporte la radio s'je ne sais pas si c'est l'effet de la voix aussi c'est aussi la fa\u00e7on dont les \u00e9missions sont con\u00e7us, mais je me sens toujours vraiment directement impliqu\u00e9, parce ce que j'\u00e9coute et mais c'est vrai que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 un regard un peu critique, une \u00e9coute, un peu, un peu critique et surtout au niveau des des journaux d'information, je trouve qu'on n'approfondit pas assez, on passe tout de suite du nouvelle \u00e0 l'autre et \u00e7a s'encha\u00eene et j'arrive \u00e0 la fin d'un journal parfois, puis je me dis : mais qu'est ce que je retiens de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:20) [88%] :\r\nQuelle \u00e9tait la premi\u00e8re News voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 combien de morts en Syrie, ben \u00e7a veut dire une rengaine, on n'entend m\u00eame plus en m\u00eame temps, vous qui avez conscience aussi Caroline vivement du de la fragilit\u00e9 de, de, de la, de l'acc\u00e8s \u00e0 la formation, vous avez toujours conscience de \u00e7a quand vous allumez la radio ici en Suisse par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [91%] :\r\nOui, oui, et puis l\u00e0, dans le contexte, les derniers mois qu'on a v\u00e9cu avec nos bilingue, rien n'est acquis, aussi bien dans le fait d'avoir des services publics et \u00e7a je pense que c'est pas seulement au niveau de l'audiovisuel, l'ensemble des services publics, on sait que c'est pas la tendance d\u00e8s gouvernement que ce soit en Suisse en Europe autour de nous, de, de continuer \u00e0 investir dans le bien public, donc je crois que \u00e7a il faut vraiment le pr\u00e9server et puis on voit l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias, la propri\u00e9t\u00e9 des m\u00e9dias qui pose probl\u00e8me, donc nous on se bat pour une information non partisane, \u00e9quilibr\u00e9 et ici, on l'a pas forc\u00e9ment non plus et c'est pas forc\u00e9ment parce qu'il y a des groupes de pression militaire ou politique, comme on peut avoir dans les pays dans lesquels vous la la Fondation Hirondelle travail plus subtile, c'est plus subtil par les propri\u00e9taires ou les actes, les actionnaires qui ont un int\u00e9r\u00eat et qui cherche par les m\u00e9dias, avoir une un pouvoir, c'est assez enfants toujours l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:41) [92%] :\r\nOn va parler de vous, Caroline vivement ce soir et c'est un exercice que vous ne faites habituellement actuellement pas que vous n'avez peut-\u00eatre jamais fait d'ailleurs parce que pas la radio, je ne sais pas dans vos soir\u00e9es entre amis qui vous voulez aller mais ce soir on va parler de vous, parce qu'on va essayer de comprendre comment vous \u00eates devenu cette femme qui a \u00e0 coeur justement de de pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias aussi dans les pays en crise et en guerre parce qu'il y a aussi des pays en guerre, vous d\u00e9veloppez des radios et puis on va \u00e9couter une chanson qui va nous apaiser tous je crois en ce d\u00e9but de soir\u00e9e, c'est les copains d'abord, parce que quand m\u00eame, et Copains d'abord, Georges Brassens, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:25) [89%] :\r\nEntre nous soit dit, 20 heures 21 heures. \r\nNon, ce n'\u00e9tait pas le radeau de la mairie du ce bateau qu'on se le dit au fond des pommes les au fond des il naviguait en p\u00e8re Pena sur la Grand malheureux des canards et s'appeler les copains d'abord, les copains d'abord, c'est : Fluctuat NEC mergitur, c'\u00e9tait pas de la Ligue Taira tu n'en d\u00e9plaise aux jeteurs de sort aux jeteurs de son Capitaine, c'est Marcello n'atteint pas des enfants de salaud, mais les amis Franco de port, des copains d'abord, c'\u00e9tait pas des amis de luxe, des petits Castor et Pollux des genres de Sodome et Gomorrhe Sodome et Gomorrhe, c'\u00e9tait pas des amis choisis par Montaigne et la Bo\u00e9tie sur le ventre, il se tapait fort, les copains d'abord, c'est peut-\u00eatre pas des angelots non plus l'Evangile et l'avaient pas lu mais il le sait, mais d'autres voix d'or, autres voix de jambi\u00e8res Paul et compagne, c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a le timing leur credo leur confie t aux copains d'abord au moindre coup de Trafalgar, c'est l'amiti\u00e9 qui pour mener car c'est elle qui leur montrer le Nord leur montrer le Nord et quand ils \u00e9taient en Odette Torres que leur pourra lancer des Elsa, on aurait dit de Sema pour les copains d'abord au rendez- vous des bons copains, il y avait pas souvent de la peine quand l'un d'entre eux manquait \u00e0 bord, c'est qu'il \u00e9tait mort, oui, mais jamais au grand jamais son auto dans Lonesome refaire mais 100 ans apr\u00e8s coquin de sort, il manquait encore des bateaux, j'en ai pas beaucoup, mais le seul qui ait tenu le coup qui n'est jamais vir\u00e9 de bord mais virer de bord naviguait en p\u00e8re peinard sur la grand malheureux des canards et s'appelait Les copains d'abord, les copains d'armes. \r\nDes bact\u00e9ries aux gens les Brit beaucoup mais le seul qui ait tenu le coup qui n'est jamais oui et de bord mais virer de bord naviguait en p\u00e8re peinard sur la Grand malheureux des canards et s'appelait Les copains d'abord, les copains d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:15) [91%] :\r\nBen voil\u00e0 qui nous a mis dans une humeur sympathique pour commencer l'\u00e9mission Caroline Vuillemin, qui est directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Fondation Hirondelle qui s'occupe notamment de cr\u00e9er et de g\u00e9rer des m\u00e9dias dans des pays en crise, beaucoup en Afrique un peu au Kosovo N\u00e9pal Berne marre en ce moment, je retiens cette de m\u00e9moire, mais on peut tout savoir si on va sur le site Hirondelle Point org, on peut aussi faire des dons, d'ailleurs, puisque vous parlez de votre budget de fonctionnement tout \u00e0 l'heure, alors il y a beaucoup de subventions des priv\u00e9 ou du public, mais il y a nous aussi et vous qui nous \u00e9coutez, vous pouvez donner \u00e9videmment ce que vous voulez \u00e0 la Fondation Hirondelle pour encourager la cr\u00e9ation et le la continuation de ces m\u00e9dias sur lesquels nous reviendrons d'ailleurs mais avant \u00e7a, mais qu'on parte un petit peu plus loin dans vos souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:59) [61%] :\r\nMais Jo\u00ebl Charles on \u00e0 F5 aurait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [75%] :\r\n\u00e0 fait ouvrir une voies qui depuis ces questions avec Charlecesqou of Michael. \r\nNaissent la Cor\u00e9e, oui, c'est un pays o\u00f9 on devrait \u00eatre \u00e0 cette \u00e9quipe de 5 heures un assistant \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:13) [76%] :\r\nFuret captur\u00e9 et ne devrait \u00eatre et ce devrait \u00eatre unM. donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [60%] :\r\nMaxime une cr\u00e8me au prix pour dingue matin les fans Salem mash mieux le Fran\u00e7ais \u00e0 une navre o\u00f9 dans les tableaux versement avoir des femme oui et nos foyers et au r\u00eave d\u00e9fendent d'un accorder dans la hausse du PIB pose oui avec un trait, c'\u00e9tait une tr\u00e8s angoiss\u00e9e slave. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:38) [72%] :\r\nMais toute fa\u00e7on, \u00e7a ne s'arr\u00eate g\u00eane Ingrid Jung-hee \u00e0 Berne et un Az\u00e9ri voter une actualit\u00e9 un probl\u00e8me \u00e0 bord, elle n'avait pas ce moment doit initiale. \r\n\u00e0 Amman par John Charest Adebayor rien n'aura quasiment minuscule face aux slovaque sont une nouvelle fois de quoi voil\u00e0 neuve avec Charles ce d\u00e9lai du cr\u00e2ne vrai et puis je \u00e7a agace, elle n'avait jamais voir de Franck et a \u00e9t\u00e9 puis galopade. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:13) [88%] :\r\nJ'ai volontairement laissant en anglais, sans traduction c'est un spot publicitaire, comme les Am\u00e9ricains ont le secret, pour l'universit\u00e9 de Georgetown, vous avez \u00e9tudi\u00e9 Caroline Vuillemin qu'est -ce que vous pensez ce que vous avez entendu, vous avez tout compris parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:25) [87%] :\r\nOui, Free flotte hier couramment voil\u00e0, \u00e7a va, \u00e7a me touche d'entendre \u00e7a, c'\u00e9tait, je suis parti apr\u00e8s mes \u00e9tudes de sciences politiques, faire une 4\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 Georgetown \u00e0 Washington et c'\u00e9tait l'une des meilleures ann\u00e9es de de ma vie, hein, vous pourriez on pourrait vous ajoutez je pourrais faire la promotion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:52) [94%] :\r\nOui, c'est cette capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:57) [90%] :\r\nQui est quand m\u00eame assez unique et je ne crois pas que ce soit encore le cas dans les universit\u00e9s en Europe d'avoir une une r\u00e9elle libert\u00e9 en terme de d'acc\u00e8s au au connaissance que l'on veut faire bon puisque moi j'\u00e9tais en sciences politiques, donc c'est hyper large, je suis arriv\u00e9, voil\u00e0, j'ai continu\u00e9, des cours de de droits de de sociologie, etc, mais j'ai pris un cours d'histoire du jazz, c'est la premi\u00e8re fois que j'ai fait aussi un cours de questions de genre, j'avais jamais \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 \u00e7a avant et une m\u00e9thode d'apprentissage ou c'est pas le prof qui sait tout et qui fait son son cours et qui nous dit quoi penser, c'est vraiment un professeur qui apporte des lectures qui apporte une s\u00e9rie de connaissance et qui fait r\u00e9fl\u00e9chir des travaux en groupe et et pour moi c'\u00e9tait vraiment nouveau \u00e7a en plus, bon ben voil\u00e0 de de partir \u00e0 21 ans aux \u00c9tats-Unis, moi je connaissais, j'avais une connaissance l\u00e0- bas mais je me suis retrouv\u00e9 sur le campus, et cette vie \u00e9tudiante \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce que je peux souhaiter \u00e0 tout le monde, je crois qu'on a la chance de d'avoir ces opportunit\u00e9s de de voyager, d'\u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le 1er grand voyage Caroline non mon 1er grand voyage, celui qui a quand m\u00eame vraiment, je crois, d'une certaine mani\u00e8re, fa\u00e7onn\u00e9 ma vie, c'est 14 ans, je suis parti au Mali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:28) [94%] :\r\nJe m'en doutais, j'\u00e9tais dans un coll\u00e8ge, il y avait ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:33) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, hein, un club tiers- monde et on avait un \u00e9change avec un village malien, le village de Djoliba sur le le bord de la rivi\u00e8re du Niger et on est parti 3 professeurs et 8 adolescents de 14 ans pendant 15 jours au Mali rencontrez -les, les habitants du village, \u00e0 qui on envoyait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la fois des financements puisqu'ils s'installer des panneaux solaires pour l'irrigation, mais il y avait aussi un dispensaire et on avait apport\u00e9 des des m\u00e9dicaments, des soins, une chaise roulante et ce, ce voyage en Afrique, il a, il m'a ouvert les yeux sur sur un monde que je connaissais pas, je suis revenu, j'ai dit \u00e0 mes parents, je, je, j'appartiens l\u00e0- bas je j'ai trouv\u00e9 d'o\u00f9 je venais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:17) [86%] :\r\nSi fort mais je voil\u00e0, je me suis sentie tellement bien pourquoi vous arrivez avec le doigt l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:27) [93%] :\r\nLa simplicit\u00e9, le le le contact. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:33) [92%] :\r\nOn prend le temps de d'\u00e9couter l'autre, de se poser des questions de de mieux se conna\u00eetre, parce qu'on est tellement c'est vrai qu'on est tellement diff\u00e9rent quand on veut, on veut comprend des pays en fait on se rend compte qu'il y a tellement de points communs, la musique, voil\u00e0 un plein de choses qui nous a fait me sentir vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:54) [94%] :\r\nLe saviez -vous, du Mali, avant de partir et de l'Afrique en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:59) [90%] :\r\nJe dirais pas grand- chose et puis on \u00e9tait un peu aussi dans dans cette c'\u00e9tait 8 39, donc voil\u00e0, comme je dis, on appelait \u00e7a encore le tiers monde, donc il y avait quand m\u00eame pas mal de clich\u00e9s sur il faut aller aider bon l\u00e0 en plus, \u00e0 l'\u00e9poque au Mali, c'est encore une dictature moi c'\u00e9tait aussi marquant, on se d\u00e9pla\u00e7ait il y avait des check-points fallait syst\u00e9matiquement montrer nos papiers, il y avait des militaires un peu partout, donc voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait pas, il y avait un c\u00f4t\u00e9 avant de partir au JDA lisait parce que je me disais c'est c'est super et tout, puis il y a aussi toute une partie o\u00f9 on se dit : mais pourquoi c'est comme \u00e7a, y a pas de raison qu'il y pas une libert\u00e9, un acc\u00e8s aux soins, un acc\u00e8s aux services comme comme chez nous, donc \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment permis de d\u00e9couvrir que c'est \u00e7a qui m'a ensuite amen\u00e9 \u00e0 y retourner \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, l\u00e0 j'avais avec 2 copines, on avait fait une demande de bourse qu'on a gagn\u00e9, on est reparti, un mois et demi l\u00e0- bas et puis a fait apr\u00e8s, j'ai fait ses \u00e9tudes de sciences politiques et de relations internationales pour pour travailler avec l'international mais la la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:06) [85%] :\r\nEt quand c'\u00e9tait toujours le m\u00eame objectif finalement avec un petit passage par des \u00e9tudes s\u00e9rieuses en Relations Internationales \u00e0 Georgetown avant sa une licence de l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lyon quand m\u00eame, donc c'est pas rien non plus, je me demandais quel \u00e9tait votre premi\u00e8res images de l'Afrique, quand vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 14 ans la premi\u00e8re image que vous avez vu, c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:26) [88%] :\r\nC'\u00e9tait plut\u00f4t une odeur oui c'est, c'est cette odeur que je retrouve quand on descend de l'avion, il y a entre la chaleur et le il y a une odeur un peu muscl\u00e9e et puis c'est comme \u00e7a et puis on est arriv\u00e9, c'\u00e9tait un vol de jour, donc on est arriv\u00e9, c'\u00e9tait la la fin de journ\u00e9e, puis \u00e0 cette lumi\u00e8re quand le quand le soleil se couche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:48) [88%] :\r\nQuand les ombres sont tr\u00e8s longues, \u00e7a, c'est avec une odeur et s'il para\u00eet que chaque pays a son odeur quand on sort de l'avion, on le reconna\u00eet, en fermant les yeux, parfois si on a, l\u00e0, on en a l'habitude et c'est le cas pour le Mali et l'Afrique en g\u00e9n\u00e9ral Caroline Villemin retournons \u00e0 Georgetown, alors \u00e7a c'est un petit peu plus tard mais est -ce que vous avez appris pendant cette ann\u00e9e- l\u00e0 d'\u00e9tude aux \u00c9tats-Unis le demandait quelle \u00e9tait la diff\u00e9rence, alors vous avez parl\u00e9 de la diff\u00e9rence d'enseignement entre la France et les \u00c9tats-Unis, et l\u00e0, \u00e9videmment, il y a la vieille France avec les cours ex catedra puis des \u00c9tats-Unis o\u00f9 on discute, qu'est ce que vous avez appris d'autres sur vous et sur le reste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:25) [91%] :\r\nMa sur moi que j'avais cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 m'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:33) [92%] :\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir d'autres personnes, je n'en \u00e9tais pas forc\u00e9ment consciente mais en fait j'ai jamais \u00e9t\u00e9 avec les \u00e9tudiants fran\u00e7ais quand je perds Georgetown, hein, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 avec les autres \u00e9tudiants \u00e9trangers puis avec des amis am\u00e9ricains, mais j'ai vraiment fait des amis qui sont, aujourd'hui, je pense \u00e0 Rachel c'est c'est comme ma soeur quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:54) [87%] :\r\n\u00e7a a une Am\u00e9ricaine c'est une Am\u00e9ricaine, c'est ma 3\u00e8me, donc vraiment cette capacit\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00eatre en contact et puis a \u00e0 cr\u00e9er du lien dans un autre pays dans un autre environnement et puis aussi \u00e0 \u00e0 pas juger parce que Kant, j'ai dit \u00e0 mes parents, \u00e0 mes amis que je partais aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:13) [91%] :\r\nOn a dit : mais qu'est -ce que tu vas faire aux \u00c9tats-Unis, c'est pas du tout ta mentalit\u00e9 \u00e7a va un peu cette image du capitalisme de d'un pays ferm\u00e9 et tout \u00e7a, puis en fait ben comme partout il y a des gens tr\u00e8s bien peut-\u00eatre les gens moins bien et il faut savoir vers qui aller, c'\u00e9tait, j'ai appris que tout le monde ne tous les Am\u00e9ricains sont pas stupides et qu'il y en a peut-\u00eatre comme partout, mais voil\u00e0, moi je j'ai pu rencontrer des personnes extraordinaires l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:41) [86%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a se passe partout comme \u00e7a, Caroline Vuillemin quand vous \u00e9tiez petits enfants, quel \u00e9tait votre r\u00eave, moi je voulais \u00eatre prof de sport pas mais loin, on en est loin, quoique je ne sais pas, c'est assez physique aussi oui de voyage en Afrique, ben c'est \u00e7a les maths qui m'ont emp\u00each\u00e9 de n'aller danser, voil\u00e0 ce qu'on me dit qu'\u00e0 premi\u00e8res ann\u00e9e c'\u00e9tait l'\u00e9quivalent d'une ann\u00e9e de m\u00e9decine puis fallait faire des maths et de la science et puis moi je voil\u00e0, \u00e7a c'est pas trop mon truc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:15) [83%] :\r\nDonc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 active beaucoup de sport beaucoup dormance intense africaine, danse africaine claquettes voil\u00e0 pas mal de puissance, une troupe de danse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:30) [94%] :\r\nEt puis mon mon r\u00eave, c'\u00e9tait de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:34) [90%] :\r\nOui, d'\u00eatre, d'\u00eatre avec les autres, j'ai toujours aim\u00e9 \u00eatre avec les autres, voil\u00e0, j'ai fait des sports collectifs, j'ai toujours eu besoin de d'avoir du monde autour de moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:44) [90%] :\r\nL\u00e0 pour le coup vous arriv\u00e9 \u00e0 l'endroit qu'il vous fallait probablement Caroline Vuillemin \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Hirondelle o\u00f9 vous \u00eates, alors pour le moins avec les autres et plein d'autres, de partout, puisque vous vous cr\u00e9ez fait perdurer des m\u00e9dias \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e9galement vous \u00e9coutez la radio quand vous \u00e9tiez petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:01) [80%] :\r\nOui, oui, j'\u00e9tais souvenir j'\u00e9coutais Coluche sur Europe 1 et il parlait d\u00e9j\u00e0 l'Afrique et il parlait d'Afrique et j'\u00e9coutais Couleur 3 ouais ouais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:13) [89%] :\r\nDonc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 aussi quelque chose, pr\u00e9sent dans votre vie et tout \u00e7a \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 converger pour faire de vous savez que vous \u00eates aujourd'hui probablement, il n'y a pas de myst\u00e8re : finalement, si on \u00e9coute Aretha Franklin pour f\u00eater enfin. \r\nEh ben voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a bouge bien, \u00e7a, hein, et puis on sent aussi les origines africaines bien s\u00fbr puisque nous sommes toujours un peu en Afrique avec vous, Caroline Vuillemin, vous qui \u00eates de l\u00e0- bas, finalement, comme votre nom ne l'indique pas, mais vous \u00eates directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Fondation Hirondelle et l'Afrique, c'est votre pays de coeur, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, oui, et surtout le Mali dont vous nous parliez, on y reviendra, mais l\u00e0 tout de suite, je vous emm\u00e8ne ailleurs \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:11) [68%] :\r\nProvince du Katanga 33 Bombay 139 grenade et Ebondo appeler quand Congo- Mali l'IATA le pourquoi des journaux kilowatts, on sait qui Congo- et de la matin midi et son. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:27) [88%] :\r\nRadio Okapi, c'\u00e9tait pas une radio commerciale, c'est pas une comme les autres, c'est une radio qui est membre de \u00e9tait -ce un des organes de de la Monusco d'Amos la mission de paix \u00e0 R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, donc nous avons d\u00e8s canaux avec lesquels par lesquels nous communiquons avec d'administration pour les autorit\u00e9s de ce pays et nous \u00e9mettons en province parce que, apr\u00e8s que le signal soit coup\u00e9e, ici au niveau de Kinshasa \u00e9tant donn\u00e9. \r\nLe temps de la station particuli\u00e8re, un de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial, a pris la d\u00e9cision de demander que nous utilisions des moyens alternatifs afin que Radio Okapi continue \u00e0 \u00eatre \u00e9cout\u00e9e en province. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:18) [81%] :\r\nJe suis peu dans le temps de partout que, ils ont \u00e9t\u00e9, qu'ils ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s sans sans \u00eatre connard leur leur \u00e9metteur que et c'est parce qu'ils avaient accord\u00e9 la parole \u00e0 je ne sais pas quel Ruben mais nous devions fermer alors beaucoup de m\u00e9dias ici parce qu'ils l'ont fait, ils \u00e9taient ils encoder la parole r\u00e9v\u00e8le plusieurs fois, alors nous devons alors mais tous les m\u00e9dias, aucun pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:42) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait Radio Okapi, c'\u00e9tait un \u00e9pisode dont vous vous souvenez certainement Caroline vivement 2012 quand elle fut brouill\u00e9e \u00e0 Kinshasa la \u00e7a, \u00e7a fait toute une histoire dans les m\u00e9dias aussi, on entendait de personnes s'exprimer la Mano je me Mbaya qui \u00e9tait le porte- parole de la Mission des Nations unies en RDC, R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, et puis le dernier \u00e0 s'exprimer, c'\u00e9tait Jean Bosco ben l\u00e0, qui est pr\u00e9sident du conseil de l'audiovisuel \u00e0 pied d'c'est dr\u00f4le gouvernement on devrait fermer toutes les radios, alors finalement alors Radio Okapi, c'est quelque chose d'un petit peu sp\u00e9cial pour vous Caroline Vuillemin parce qu'elle marque le d\u00e9but de votre carri\u00e8re \u00e0 la Fondation Hirondelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:17) [87%] :\r\nOui, oui, c'est mal, Congo, c'est vraiment un pays que j'ai dans mon coeur aussi, parce qu'en fait, j'ai d\u00e9couvert la Fondation Hirondelle gr\u00e2ce \u00e0 Radio Okapi, \u00e0 l'\u00e9poque je travaillais aux \u00c9tats-Unis pour une organisation qui esp\u00e9rait contribuer \u00e0 l'organisation des \u00e9lections de 2 qui \u00e9tait pr\u00e9vues pour 97 \u00e0 l'\u00e9poque au au Za\u00efre puis Congo \u00e7a cr\u00e9e un effet sans Fondation Internationale pour les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux exactement et puis en 2001, donc j'\u00e9tais \u00e0 Washington, je m'occupais de du Congo et je vois de de Suisse arriver Jean-Marie atterr\u00e9 : Jean-Pierre Uzi de la Fondation Hirondelle qui venaient discuter avec AFS pour voir s'il y aurait un partenariat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:03) [90%] :\r\nPossible, ils allaient monter une radio avec les Nations unies, donc, Radio Okapi au Congo et puis chercher des partenaires, etc, donc c'\u00e9tait dr\u00f4le de dans un bureau comme \u00e7a \u00e0 Washington avec 2 Lausannois et et de parler de du Congo et puis Radio Okapi donc a d\u00e9marr\u00e9 en 2002 est vraiment \u00e7a fait une diff\u00e9rence pour toutes les personnes qui travaillent non seulement dans le pays pour la population aussi congolaise, mais pour tous les les partenaires, les ONG qui travaillaient sur le Congo, parce qu'on avait enfin de de l'information sur ce qui, sans formation fiables exactement et en courant 2003, moi je vois le financement, les financements que j'avais pourtant avec AFS \u00e9tait termin\u00e9e, j'avais pas de carte verte pour rester aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 apr\u00e8s le le 11 septembre 2001 et caetera, donc je me dis je vais partir travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, je pensais, j'esp\u00e9rais partir en Afrique et puis j'ai contact\u00e9 la Fondation Hirondelle pour savoir s'ils avaient un poste plut\u00f4t au niveau administratif ou quelque chose comme \u00e7a, et le directeur de l'\u00e9poque Jean-Pierre usine me dit ben j'ai peut-\u00eatre un poste \u00e0 Lausanne, bien, on va faire un un entretien et effectivement je j'ai eu le poste pour m'occuper de tout l'aspect administratif et financier de de Radio Okapi, donc \u00e7a c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2003, donc moi j'\u00e9tais super contente parce que je continue \u00e0 travailler avec le Congo, \u00e7a a vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:25) [89%] :\r\nUn projet y aller souvent y aller, j'y suis beaucoup all\u00e9e dans le cadre de ce job l\u00e0, je ne connaissais pas les m\u00e9dias, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait pour moi c'est une continuation de \u00e0 travers les m\u00e9dias comme je disais ce ces droits humains, le droit \u00e0 l'information, le le renforcement des citoyens, c'est important pour nous, avant \u00e7a, c'\u00e9tait plut\u00f4t le droit \u00e0 voter exactement correctement et donc voil\u00e0, Radio Okapi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:50) [85%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:52) [89%] :\r\nC'\u00e9tait en plus \u00e0 l'\u00e9poque le projet phare de de la Fondation Hirondelle de par le l'importance g\u00e9opolitique de du Congo, cette mission de maintien de la paix qui avait vraiment un d\u00e9fi \u00e9norme en face d'elle travaille avec les Nations unies et ben, j'ai eu la chance de de g\u00e9rer ce projet de 2003 2008 et d'abord de d\u00e9couvrir des journalistes tr\u00e8s, tr\u00e8s courageux, l\u00e0 on entend dans dans les sons que vous aviez effectivement diffus\u00e9 dans tout le pays, on le dit tout le temps, mais on a du mal des fois \u00e0 comprendre le Congo grands de Brest \u00e0 Moscou, c'est un pays continent, il y a pas de route il y a pas d'infrastructures, donc la radio elle relie les gens, concr\u00e8tement c'est \u00e7a qui fait que de Kinshasa \u00e0 Goma, on se sent congolais et quand Radio Okapi a a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre ses terrains et des effets qu'on n'avait pas attendu mais cette r\u00e9unification par les ondes parce qu'avant il y avait pas de radio, comme \u00e7a qui m'a dit \u00e0 pas radio nationale, il y avait une radio d'\u00c9tat mais qui \u00e9tait dans un et enfin pour professeur \u00e9tat techniquement qui n'\u00e9mettait plus sur l'ensemble du pays, donc d'avoir la la m\u00eame information \u00e0 l'Est \u00e0 l'ouest, au nord, au sud, les m\u00eames contenus donc aussi arr\u00eater la rumeur arr\u00eatez la manipulation, la propagande aussi produire et diffuser dans les langues parce qu'aujourd'hui on parle de francophonie Odile Congo pommiers 1er pays francophone au monde, avec ses 70 millions d'habitants, sauf qu'en fait, tout le monde ne comprend pas le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:25) [84%] :\r\nJe crois qu'elle est \u00e9mise en combien de langues la la radio Okapi 5 langues. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:29) [89%] :\r\nDont le fran\u00e7ais mais lingala et le swahili c'est les principales langues du du Congo puis on diffuse aussi OPA et qui Congo et oui c'est, on a aussi pu d\u00e9velopper plein de, de, d'innovation, avec cette radio parce qu'on avait, voil\u00e0 c'est une radio g\u00e9n\u00e9raliste, donc 7j/7 h/24 une programmation musicale qui \u00e9tait importante parce que les Congolais sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la musique, donc d'avoir \u00e0 la fois la possibilit\u00e9 de de rediffuser des des vieilles chansons la rumba congolaise de l'\u00e9poque de de l'ind\u00e9pendance, le au moment o\u00f9 le pays \u00e9tait unie o\u00f9 il \u00e9tait en paix, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 important de mettre aussi en avant des nouveaux musiciens, on a fait des concerts pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, le sport, \u00e7a \u00e7a r\u00e9unit tout le moins, l\u00e0, \u00e7a \u00e7a r\u00e9unit tout le monde et des \u00e9missions de dialogue qui n'existait pas, donc, par exemple, le dialogue entre congolais tous les soirs, il y a une \u00e9mission en Direct o\u00f9 \u00e7a parle de de l'actualit\u00e9 du jour, donc bon au Congo, c'est souvent des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 et de politique de corruption, c'est pas des sujets faciles mais Radio Okapi arrivent \u00e0 en parler tous les jours sans probl\u00e8me avec dans quelques mois, parfois le gouvernement qui n'est pas content des h\u00e9matomes l\u00e0 juste parce qu'ils sont coup\u00e9 des menaces sur les journalistes, \u00e7a, c'est malheureusement le lot de beaucoup de m\u00e9dias, et pas seulement Radio Okapi en RDC. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:00) [89%] :\r\nEt \u00e7a continue pourtant avec beaucoup de courage, de votre part, de la part surtout aussi des journalistes qui sont sur place qui sont congolais dans le cas de puis en tout cas cette radio, c'est vous qui l'avez plus ou moins mont\u00e9 en fait Caroline Vuillemin, c'est votre b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:16) [91%] :\r\nNon, non, non, il y avait beaucoup de personnes avant moi on, moi je suis arriv\u00e9 en 2003, donc elle avait d\u00e9j\u00e0 un an et demi, et puis alors \u00e0 Lausanne, on contribuera, on cherche l'argent ont fait que les \u00e9quipements arrivent, que les experts, les employ\u00e9es ont les bonnes conditions pour travailler, mais vraiment, le travail se fait \u00e0 Kinshasa et dans les provinces, donc il y a, il y a beaucoup d'autres personnes qui ont fait Radio Okapi, mais \u00e0 la Fondation Hirondelle il y a beaucoup de personnes qui ont travaill\u00e9 avec pour Radio Okapi, donc on est une des plus anciennes Green voil\u00e0 2002, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:54) [80%] :\r\n2 personnes qui sont attach\u00e9es, oui, on peut l'\u00e9couter d'ici, oui, bien s\u00fbr, c'est en Direct sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:59) [92%] :\r\nDonc 3 W radiookapi Point Net, elle est aussi sur certaines fr\u00e9quences DAB. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:09) [91%] :\r\nVoil\u00e0, ne vous pr\u00e9cipitez pas tout de suite, vous l'\u00e9coutez parce qu'il faut quand m\u00eame que vous \u00e9coutiez la suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:13) [92%] :\r\nDe l'histoire de Caroline Vuillemin passionnante histoire que la v\u00f4tre avec pas mal de rebondissements, vous l'avez dit, avant d'entrer \u00e0 la Fondation Hirondelle, vous travaillez pour ASSE Fondation Internationale pour les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux qu'est ce que ce 1er job enfin dans le m\u00eame domaine vous a pris pour ce que vous faites aujourd'hui en quoi \u00e7a vous sert. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:33) [94%] :\r\nAh, j'ai beaucoup appris AFS bah d\u00e9j\u00e0 la notion de d'un projet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:39) [93%] :\r\nDe de d\u00e9veloppement citoyen comment travailler avec des partenaires dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, avec des acteurs dans dans des pays et c'est eux qui savent ce qu'il faut faire, comment le faire quand on est en plus sur des sujets sensibles comme aller voter ou parler librement dans une radio, faut vraiment se fiait au aux partenaires locaux parce qu'ils connaissent mieux le contexte que nous en quoi la travailler avec des partenaires d\u00e9velopper un projet se donner des objectifs les atteindre et puis se donner aussi les moyens de ses objectifs, donc toute cette ce monde un peu parfois barbares de la recherche de fonds d\u00e9velopper des Budgets des documents de projet de l'argumentaire pour convaincre les donateurs, mais \u00e7a moi j'aime parce que c'est voil\u00e0 intellectuellement il faut r\u00e9fl\u00e9chir, faut avoir les bons arguments et puis apr\u00e8s il y a la satisfaction d'avoir convaincu et puis de de mettre en oeuvre un projet d'en voir les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:40) [87%] :\r\nEt \u00e7a, vous voyez, vous avez un grand sourire en me disant \u00e7a, donc j'ai j'ai l'impression que vous avez trouv\u00e9 le le job de vos r\u00eaves, Caroline Vuillemin, vous me disiez tout \u00e0 l'heure, je suis heureuse d'aller travailler tous les jours et nous, on est heureux que vous travaillez, l\u00e0 aussi, parce que vous contribuez vraiment avec la Fondation Hirondelle \u00e0 \u00e0 la l'acc\u00e8s \u00e0 l'information pour tous, finalement, on parlait tout \u00e0 l'heure de la musique sur Radio Okapi, il y a la super musique l\u00e0 vous parliez de rumba congolaise, on aurait presque envie d'en passant un morceau mais l\u00e0 ce que nous a pr\u00e9vu Nathalie Sch\u00f6nberg, c'est un petit peu plus r\u00e9cent, puisque \u00e7a date de 2017 c'est ivrogne avec Fehmi Couty qui chante \u00e0 positif Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:19) [69%] :\r\nTr\u00e8s polluante un peu loin de faire pendant le polluant de territoire, donc tu mets dans le Champ d'une Star, beaucoup d'enfants et puis, parce c'est dangereux. \r\nLes propos de ta intrigu\u00e9s pour voit -on des fortes Charles doit pr\u00e9voir un BPA Guenoun d'un peu moins de endett\u00e9s gros truc le besoin de temps pour ce boomerang Charles Jumbo mais dans le Champ d'une Star a fait beaucoup danse ont \u00e9t\u00e9 \u00e7a que dangereux et nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:12) [91%] :\r\nComme vous le disiez, Caroline Vuillemin en entendant les premi\u00e8res notes de ce morceau, vous me disiez hors micro, h\u00e9 ben \u00e7a va nous donner la p\u00eache ce soir, c'est vrai, alors on a eu, Aretha Franklin, on a eu maintenant l'ironie avec Femi Kuti et \u00e7a, \u00e7a bouge bien, et c'est de la musique bien s\u00fbr africaine de l'afro- beat, m\u00eame comme on dit, et l'afro- beat, ben c'est comme vous me l'avez indiqu\u00e9 parce que moi je suis compl\u00e8tement ignare en mati\u00e8re de musique en Afrique oui dit \u00e7a c'est surtout Nigeria qui n'est pas dans les programmes de radio Hirondelle mais c'est pas grave, vous vous \u00eates all\u00e9 au Nigeria, dans le cas de votre travail pr\u00e9c\u00e9dent AFS Fondation Internationale pour les syst\u00e8mes \u00e9lectoraux pour justement observ\u00e9 des \u00e9lections sur place, mais \u00e7a on en parlera peut-\u00eatre un petit peu plus tard, l\u00e0 tout de suite j'ai envie de vous faire \u00e9couter une voix amie que vous connaissez, que nous connaissons peut-\u00eatre sont tous ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:08) [88%] :\r\nBon j'ai j'ai commenc\u00e9 ici alors suisse remonter et c'est l\u00e0 que vous faites, que j'ai tout appris du point de fut journalistique de la rigueur justement de l'exactitude et je crois que cela effectivement plus difficile aujourd'hui, il faut se rendent compte que l'on quelques d\u00e9cennies l'\u00e9ventail de des possibilit\u00e9s d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'information a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 de fa\u00e7on absolument extraordinaire et ce que nous vivions il y a quelques d\u00e9cennies \u00e9tait qu'y avait radiot\u00e9l\u00e9vision, presse \u00e9crite et c'\u00e9tait tout et encore l\u00e0 dedans il y avait quelques diffuseurs, donc je dirais que l'on pouvait surveille, on pouvait voir qu'on pouvait se se surveiller les uns les autres et c'\u00e9tait en Champ de diffusion qui \u00e9tait relativement limit\u00e9 aujourd'hui cet incendie fiction absolument \u00e9norme, une sorte de contr\u00f4le mutuel \u00e0 l'\u00e9poque, c'est \u00e7a que vous oui absolument et ce qui n'existe plus, hein, ce qui n'existe plus et \u00e0 l'\u00e9poque il y avait beaucoup de journalistes qui faisait ce travail aujourd'hui dans la diffusion, il y a beaucoup de gens qui sont pr\u00eats \u00e0 journaliste mais qui font aussi quelque part de la communication, mettons, ce qui pourrait sanguin formation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:38) [86%] :\r\nJe vais commencer par le monde une r\u00e9action Caroline Grimm \u00e0 ce que vous venez d'entendre : c'\u00e9tait la voix tr\u00e8s douce, \u00f4 combien de Jean-Marie Etter, qui officie sur ses ondes si il \u00e9tait au micro de Simon matador et en 2016, c'est votre pr\u00e9d\u00e9cesseur en plus puisqu'il \u00e9tait directeur avant vous, de la Fondation Hirondelle s'est lui aussi le co- cr\u00e9ateur vous l'avez dit, avec Philippe Dahinden et Fran\u00e7ois Gross, qu'est ce que vous pensez, ce qui vient de me dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:00) [91%] :\r\nComme tr\u00e8s souvent avec Jean-Marie, c'est juste, Marie a cette capacit\u00e9 d'analyse de de compr\u00e9hension des environnements dans lesquels on est et par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9diatique au m\u00e9tier de journaliste, il a, il a toujours vu juste en faisant les choses, selon lui, tr\u00e8s simplement, hein, prendre les fondamentaux, l'exactitude, le respect des auditeurs Laf actualit\u00e9 l'honn\u00eatet\u00e9 journalistique, mais c'est pas forc\u00e9ment le plus facile dans certains contextes, et c'est vrai qu'aujourd'hui, pas tr\u00e8s souvent, nous, par exemple, on est un peu challenge et devant ce ph\u00e9nom\u00e8ne de journalistes citoyens, on nous dit il faut arr\u00eater de sacraliser la fonction de journaliste c'est vrai tout car on prend des photos, tout le monde peut \u00e9crire exactement chacun peut \u00eatre journaliste et moi n'\u00e9tant pas journaliste, je, je ne me sens pas l\u00e9gitime d'\u00eatre journaliste, c'est un m\u00e9tier, \u00e7a s'apprend, il y a des r\u00e8gles, il y a une \u00e9thique de la m\u00eame mani\u00e8re que c'est pas parce qu'on peut trouver des informations sur la m\u00e9decine sur Internet qu'on devient m\u00e9decin ou que parce qu'on peut lire un texte de loi on est avocat, donc c'est pas que je veux fermer la porte \u00e0 une certaine d\u00e9mocratisation et de toute fa\u00e7on, les nouvelles technologies sont l\u00e0, mais \u00e7a peut \u00eatre utile quand m\u00eame parfois, \u00e7a peut \u00eatre utile mais \u00e7a permet de collecter des \u00e9l\u00e9ments, une photo, un moment, mais \u00e7a n'en fait pas du journalisme, journalisme, c'est la capacit\u00e9 un, de mettre en contexte de v\u00e9rifier, avant tout, d'expliquer et de de donner de la coh\u00e9rence \u00e0 tous ces ces moments et et \u00e7a aujourd'hui, je pense qu'on en a vraiment, vraiment besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:57) [88%] :\r\nEt c'est pas toujours le cas, que ce soit d'ailleurs dans les radios, que si vous l\u00e0- bas oui, coach o\u00f9 on aura lieu ici comment vous l'avez rencontr\u00e9 Jean-Marie votre premi\u00e8re rencontre vous souvenez c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 personnage aussi Jean-Marie terre il faut le dire, sacr\u00e9 personnage, la premi\u00e8re fois, comme je le disais, c'\u00e9tait \u00e0 Washington voil\u00e0, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:17) [90%] :\r\nAFS et lui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avec la Fondation pour pour venir chercher des des partenaires des financements aux \u00c9tats-Unis pour Radio Okapi et puis ensuite, ben quand j'ai quand j'\u00e9tais embauch\u00e9 en 2003, c'est, c'est le directeur de l'\u00e9poque Jean-Pierre ici qui m'embaucher, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:35) [79%] :\r\nEtM.. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:37) [85%] :\r\nP\u00e2tres d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre, j'ai rencontr\u00e9 Jean-Marie parce qu'il il \u00e9tait tr\u00e8s souvent dans les bureaux de la Fondation en plus voil\u00e0, moi je t'embauch\u00e9 pour Radio Okapi, il \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 rater aucun. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:48) [73%] :\r\nQui est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:51) [88%] :\r\nIl est, c'\u00e9tait assez paradoxal parce qu'il \u00e9tait, il y avait une il y a toujours rien de bienveillance et Jean-Marie qu'qui est incroyable, et il met en confiance, il y a cette attendu \u00e7a c'est pousseur etc, mais en m\u00eame temps, il est assez impressionnant, justement parce que tr\u00e8s r\u00e9fl\u00e9chi, tr\u00e8s analytique et tr\u00e8s exigeant, tr\u00e8s exigeant, voil\u00e0 donc au d\u00e9but, j'en avais un peu peur maintenant et maintenant on a j'ai non j'ai pas peur, je me sens vraiment confiance et puis surtout, il a, il a pr\u00e9par\u00e9 cette transition avec avec une r\u00e9elle Intelligence, c'\u00e9tait son choix. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:30) [92%] :\r\nPartir, il aurait pu encore rester \u00e0 la Fondation Hirondelle voil\u00e0 il m'a propos\u00e9 de Reprendre la direction g\u00e9n\u00e9rale et il m'a vraiment fait cet honneur, donn\u00e9 cette confiance et on a pu prendre le temps de travailler ensemble sur les dossiers et et aujourd'hui voil\u00e0 je sais que si j'ai une question si j'ai besoin de lui, je peux le le contacter il reste membre fondateur, donc c'est \u00e7a reste la boussole avec laquelle on on continue \u00e0 se quitter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:04) [87%] :\r\nC'est \u00e9videmment important d'avoir \u00e7a Des membre fondateur et d\u00e9boussole et notamment pour cette Fondation Hirondelle ou quoi, vous vous \u00eates d\u00e9marqu\u00e9 de lui Caroline Vuillemin, \u00e7a fait une ann\u00e9e que vous \u00eates l\u00e0, vous avez pu \u00e9mettre votre p\u00e2te \u00e0 cette fondation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:20) [92%] :\r\nBen je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:23) [94%] :\r\nVoil\u00e0, moi je la marque Hirondelle, aujourd'hui elle est forte, \u00e7a a pris du temps de la construire pour la construire, il fallait peut-\u00eatre \u00e0 certains moments vraiment avancer seul pour forger notre notre approche vraiment se se d\u00e9marquer aussi des autres et, aujourd'hui, que cette marque, elle est forte, il faut la pr\u00e9server, mais on peut du coup s'associer, trouver des partenaires et voil\u00e0, moi ce que j'essaye d'apporter depuis depuis un an, par exemple on a formellement sign\u00e9 un accord avec le CICR pour sur les les valeurs que l'on partage les terrains sur lesquels on est ensemble travailler de concert, c'est-\u00e0-dire que l'information. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:10) [88%] :\r\nPour les personnes notamment que le CICR soutient que ce soit dans, au niveau de, des visites de prisons ou dans les camps et caetera int\u00e9grer plus syst\u00e9matiquement des des projets en commun, on a on s'est aussi rapproch\u00e9 de de Terre des hommes, par exemple, le tout le travail qu'ils font d\u00e9bat, notamment en Afrique de l'Ouest sur les personnes en mouvement, comment ces personnes re\u00e7oivent de l'information, quel type d'informations et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:40) [62%] :\r\nAssoci\u00e9 \u00e0 assez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:44) [79%] :\r\n\u00e0 ces causes -l\u00e0 le l'apport comme de de communication et d'un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:49) [88%] :\r\nDonc vous, vous avez un peu ouvert finalement apr\u00e8s avoir ben c'\u00e9tait n\u00e9cessaire aussi ce qu'ils ont fait eux de creuser le sillon de de la Fondation Hirondelle et puis vous maintenant, vous pouvez venir Vauzelle qu'est -ce que quelle serait votre r\u00eave pour la Fondation Caroline Vuillemin, vous avez une baguette magique pendant une minute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:08) [90%] :\r\nHommage \u00e0 poser la question, puis j'ai r\u00e9pondu de de fa\u00e7on un peu surprenant je dois pas \u00eatre mal comprise, mais d'une certaine mani\u00e8re le r\u00eave, c'est qu'on n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:16) [88%] :\r\nC'est que il y ait plus besoin que de l'ext\u00e9rieur et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:25) [88%] :\r\nDe fa\u00e7on syst\u00e9matique, il faille soutenir des m\u00e9dias parce que ben ces m\u00e9dias existerait l'information existerait et donc on pourrait peut-\u00eatre plus aujourd'hui voil\u00e0 vivre dans un monde, c'est capital pour tous les toutes les ONG, si toutes les donn\u00e9es, voil\u00e0, je pense qu'\u00e0 terme, toutes les ONG ne ne n'auraient plus de raison d'\u00eatre, \u00e7a c'est mon r\u00eave, bon c'est malheureusement pas le cas, non, je pense que pour la Fondation Hirondelle si si on doit continuer, s'il y a toujours une une valeur ajout\u00e9e \u00e0 ce qu'on fasse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:57) [92%] :\r\nC'est qu'on ait plus de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:02) [89%] :\r\nDe capacit\u00e9 ben par exemple d'utiliser des formateurs du Congo, du Mali, du Niger pour aller travailler dans d'autres pays du Sud et \u00e9crit, c'est pas toujours des blancs, qui vont \u00e0 la fois l\u00e0 pour amener leur savoir exactement, vous avez du temps et qu'on est vraiment ce s'toutes ses comp\u00e9tences \u00e0 plusieurs endroits dans le monde et pas forc\u00e9ment en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:23) [89%] :\r\nEn Occident, du nord au sud, comme c'est souvent encore le cas, on va finir l\u00e0- dessus, Caroline Weimar, vous avez tr\u00e8s joli bout d'oreille dont je suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:32) [83%] :\r\nElle vient d'Afrique viennent de C\u00f4te d'Ivoire, on \u00e9tait s\u00fbr vous repartez quand je ne sais pas encore bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:40) [88%] :\r\nBon, ben, j'en suis s\u00fbr puis apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 toutes ces musiques puis avoir parl\u00e9 tellement d'Afrique pendant cette heure -ci, Caroline, je mettrais ma main \u00e0 couper que vous allez bient\u00f4t partir, vous \u00eates la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la Fondation Hirondelle, on peut aller voir sur internet Hirondelle Point org, on peut m\u00eame faire des dons, on peut avoir toutes les activit\u00e9s et les projets que vous avez, et Dieu sait qu'il y en a plein, il des images, il a des textes, c'est tr\u00e8s bien inf\u00e9rieur, ce site merci beaucoup Caroline Vuillemin d'avoir mont\u00e9 la rue pour \u00eatre venu nous voir, de la Fondation Hirondelle, c'est la fin de la journ\u00e9e pour vous, pour nous aussi \u00e0 j'imagine que vous retournez pas baisser \u00e0 21 heures, mais enfin, vous \u00eates tout pr\u00e8s, si vous avez un petit dossier Apprendre, allez -y, merci beaucoup et bonne suite \u00e0 vous, bon vent, surtout \u00e0 la fondation merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:54:32) [67%] :\r\nQui sait ce que Jean dit jamais mourrait temps. \r\nLes classes de lyc\u00e9e et adapte le 1er bien surtout premi\u00e8res blessures. \r\nC'est une plainte que tu m'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:13) [89%] :\r\nEntre nous soit dit, c'est termin\u00e9 pour ce soir, merci Diane du notre attach\u00e9 de production merci aussi \u00e0 Jean-Claude Gailly qui \u00e9tait en r\u00e9gie et \u00e0 la r\u00e9alisation des archives et quelle jolie r\u00e9alisation, vous l'avez entendu entre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian demain nous voyagerons dans le monde fantasque de l'\u00e9crivain Arnaud le guichet ouvert et c'est pas triste, tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-15T20:18:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuillemin, Caroline", "role": "directrice de la Fondation Hirondelle, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8AFBDBB-4C99-4C84-BBA1-D2F59F8F8E8F", "internalArchiveId": "D8AFBDBB-4C99-4C84-BBA1-D2F59F8F8E8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vitesse180;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Philippe Nantermod, conseiller national PLR;Ruth Humbel, pr\u00e9sidente de la communaut\u00e9 suisse pour les maladies rares, membre du Conseil d'administration de la caisse maladie Concordia et conseill\u00e8re nationale PDC;Cachin, Joelle;Gr\u00e9gory Devaud, chef du Groupe PLR au Grand Conseil vaudois\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/JO VOTE CN ITV MAZZONE) Les Suisses doivent pouvoir voter sur les JO d'hiver 2026. \r\nLe Conseil National a accept\u00e9 hier... \u00e0 quelques voix pr\u00e8s... une motion de la socialiste grisonne Silva Se-ma-deni. \r\nLe Conseil des Etats doit encore se prononcer. \r\nPour la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone, il est essentiel que la population soit consult\u00e9e sur un projet d'une telle ampleur:\r\n 0'55'' (peut \u00eatre coup\u00e9 \u00e0 25'' avant la relance)\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n***** Pour le comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026... cette d\u00e9cision du conseil national est une mauvaise nouvelle.\r\n\"Faire voter le peuple reviendrait \u00e0 renoncer \u00e0 ces Jeux\"... a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident du projet... Hans St\u00f6ckli.\r\nLe d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t de la candidature est fix\u00e9 au 11 janvier 2019...\r\nOr... une votation f\u00e9d\u00e9rale ne pourrait intervenir avant juillet 2019... toujours selon Hans St\u00f6ckli. \r\nLes sections valaisannes du pdc et du PLR estiment quant \u00e0 elles que le choix des d\u00e9put\u00e9s est une \"manoeuvre dilatoire visant \u00e0 torpiller les chances de la candidature valaisanne\"\r\nElles appellent le Conseil des ETats \u00e0 corriger le tir.\r\n(TF2/MOTION MALADES CHRONIQUES) On reste sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... avec cette question: Et si on r\u00e9compensait les malades chroniques qui suivent correctement leurs traitements m\u00e9dicaux? \r\nUne motion.... d\u00e9pos\u00e9e pendant cette session parlementaire... propose d'exon\u00e9rer les maladies chroniques de la franchise... si l'assur\u00e9 prend bien ses m\u00e9dicaments.\r\nSon objectif: limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9... Alexandra Richard\r\n 1 '36''\r\n((Eviter le gaspillage de d\u00e9penses m\u00e9dicales, oui, puisque les traitements mal suivis repr\u00e9senteraient environ 4 milliards de francs par an, selon une \u00e9tude de Sant\u00e9Suisse. Les assureurs qui songent m\u00eame \u00e0 sanctionner ces patients. Le conseiller national PLR Philippe Nantermod, lui, propose un bonus plut\u00f4t qu'un malus:\r\n...\r\nMais ce bonus risque de g\u00e9n\u00e9rer des in\u00e9galit\u00e9s entre assur\u00e9s. Par exemple, entre un diab\u00e9tique et un patient atteint d'un cancer. C'est la crainte de la conseill\u00e8re nationale PDC Ruth Humbel, pr\u00e9sidente de la communaut\u00e9 suisse pour les maladies rares et membre du Conseil d'administration de la caisse maladie Concordia:\r\n...\r\nUn rabais, une exon\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale de franchise? Un meilleur suivi pour les patients? Le parlement d\u00e9battra de ces diff\u00e9rentes suggestions pour inciter les malades chroniques \u00e0 suivre leurs traitements m\u00e9dicaux. ))\r\n(D\u00e9c\u00e8s Hawking) *** Il \u00e9tait l'un des scientifiques les plus c\u00e9l\u00e8bres de la plan\u00e8te: Le physicien britannique Stephen Hawking  est mort\r\nC'est sa famille qui l'a annonc\u00e9 cette nuit... \u00e0 l'agence britannique Press Association\r\nStephen Hawking s'est \u00e9teint chez lui \u00e0 Cambridge... \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans\r\nIl \u00e9tait connu du grand public pour ses recherches sur la cosmologie et les trous noirs...  racont\u00e9es notamment dans le livre \u00e0 succ\u00e8s \"Une br\u00e8ve histoire du temps\"... \r\nStephen Hawking souffrait de la maladie de Charcot qui l'obligeait \u00e0 se d\u00e9placer en fauteil roulant et \u00e0 s'exprimer via un ordinateur... \u00e0 travers une syth\u00e8se vocale\r\n(Suites espion) Moscou n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 l'ultimatum de Londres... dans l'affaire Serguei Skripal... cet ancien espion empoisonn\u00e9 le 4 mars dernier dans le Sud de l'Angleterre.\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique... persuad\u00e9e de l'implication de la Russie dans ce dossier... avait demand\u00e9 au Kremlin de s'expliquer d'ici minuit hier.\r\nMais Moscou clame son innocence et a donc refus\u00e9 d'obtemp\u00e9rer.\r\nR\u00e9sultat: Theresa May r\u00e9unit aujourd'hui son conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale... qui pourrait prendre des sanctions...\r\nParmi les mesures possibles... un boycott diplomatique de la Coupe du monde de Football en Russie... ou encore l'interdiction de la cha\u00eene Russia Today au Royaume Uni.\r\n(14/GB DECES SUSPECT RUSSE PA) **** Et puis on l'apprenait hier... une nouvelle affaire pourrait attiser encore davantage les tensions entre les deux pays...\r\nUn exil\u00e9 russe de 68 ans a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort lundi... dans des circonstances inexpliqu\u00e9es... chez lui \u00e0 Londres. \r\nLa police anti-terroriste britannique s'est saisie de l'enqu\u00eate... en pr\u00e9cisant qu'il n'y avait aucune preuve reliant ce dossier \u00e0 celui de Serguei Skripal\r\nSelon les m\u00e9dias, la victime est un proche d'un opposant notoire de Vladimir Poutine. \r\nA Londres... une correspondance de Catherine Ilic.\r\n((Nikola\u00ef Glouchkov, ancien cadre dirigeant de la compagnie a\u00e9rienne Aeroflot, est connu surtout pour avoir \u00e9t\u00e9 le bras droit de l'oligarque russe Boris Berezovski, fervent opposant \u00e0 Vladimir Poutine. Condamn\u00e9 en 1999 pour fraude, il purge une peine de 5 ans, avant de s'enfuir au Royaume-Uni, o\u00f9 il rejoint son ami. Il re\u00e7oit l'asile politique en 2010. Lorsque Berezovski est retrouv\u00e9 pendu dans sa r\u00e9sidence pr\u00e8s de Londres en 2013, Nikola\u00ef Glouchkov met en doute la th\u00e8se du suicide. Il remarque que les morts soudaines de Russes au Royaume-Uni sont un peu trop nombreuses pour ne pas \u00eatre suspectes. D\u00e9sormais c'est sa propre mort qui soul\u00e8ve des interrogations. Signe que l'affaire est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, ce sont les services antiterroristes qui sont charg\u00e9s d'enqu\u00eater. Et il est possible que d'autres dossiers de morts suspectes soient r\u00e9ouverts, notamment celle de Boris Berezovski. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Neuch\u00e2tel) Retour en Suisse... avec cette nouvelle cure d'aust\u00e9rit\u00e9... qui se profile \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\nL'institution a pr\u00e9sent\u00e9 hier un second paquet de mesures d'\u00e9conomies pour r\u00e9duire son d\u00e9ficit au budget 2018\r\nAu menu: suppressions 114 \u00e9quivalents plein temps... r\u00e9duction du nombre de lits... et de salles d'op\u00e9ration... ou encore externalisation du nettoyage.\r\nDe quoi \u00e9conomiser 3 millions 600 mille francs cette ann\u00e9e. \r\nLa pr\u00e9sidente de l'HNE... Pauline de Vos Bolay... pr\u00e9cise que nouvelles r\u00e9formes seront n\u00e9cessaires dans les trois prochaines ann\u00e9es... pour atteindre l'\u00e9quilibre financier.\r\n(09/VD/MOTION PLR IMPOSITION MINISTRES ITV DEVAUD) **** Dans le canton de Vaud... L'affaire Broulis a donn\u00e9 des id\u00e9es au PLR \r\nLes lib\u00e9raux radicaux ont d\u00e9pos\u00e9 hier une motion au parlement cantonal. \r\nIls demandent que les conseillers d'\u00e9tat disposent d'un syst\u00e8me imposition sp\u00e9cifique... Une mani\u00e8re de s'adapter au rythme de travail charg\u00e9 et aux d\u00e9placements fr\u00e9quents des ministres.. \r\nPour Gr\u00e9gory Devaud, chef du Groupe PLR au Grand Conseil, les conseillers d'\u00e9tat devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un syst\u00e8me similaire \u00e0 celui des conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n 0'35''\r\nPropos recueillis par Jo\u00eblle Cachin\r\n(21/PUBS SEXISTES PA) Les pubs sexistes.. sont au coeur des r\u00e9criminations enregistr\u00e9es par la Commission suisse pour la loyaut\u00e9. \r\nOrgane d'auto-contr\u00f4le de la publicit\u00e9 en Suisse, la CSL a enregistr\u00e9 pr\u00e8s d'une centaine de plaintes en 2017\r\nEt la majorit\u00e9 de ces plaintes concernent des r\u00e9clames consid\u00e9r\u00e9es comme sexistes Pierre-Etienne Joye.\r\n  0'52''\r\n((Elles sont pass\u00e9es de 12 \u00e0 18 pour cent en un an. Et de surcro\u00eet, elles arrivent en t\u00eate de liste des plaintes visant les messages publicitaires pour l'ann\u00e9e 2017. Ces pubs jug\u00e9es sexistes par la commission nationale occupent d\u00e9sormais la premi\u00e8re place des plaintes re\u00e7ues, devant la propagante qui fait affaire aux  m\u00e9thodes agressives de vente. Retournement de tendance? la question est pos\u00e9e fontralement par la CSL, qui n'a pourant pas de r\u00e9ponse imm\u00e9diate apr\u00e8s l'examen de ce son rapport. La commission pr\u00e9sume par contre qu'\u00e0 l'\u00e8re des fake news, le th\u00e8me de la publicit\u00e9 qui met \u00e0 mal l'image des femmes est plus que jamais d'actualit\u00e9. Et cela concerne en particulier la pub en ligne. Il est dans ce cas toujours plus difficile d'analyser  objectivement ces pubs qui font l'objet de plainte pour sexisme , notamment lorsqu'il s'agit de faire la diff\u00e9rence entre partie r\u00e9dactionnelle et promotionelle. ))\r\n(Hockey) **** On termine avec du hockey sur glace... et l'acte deux des quarts de finale des playoff de national league... qui n'a pas franchement r\u00e9ussi aux \u00e9quipes romandes.\r\nIl n'y a que Bienne qui a r\u00e9ussi \u00e0 inverser la tendance du premier match... en l'emportant trois \u00e0 1 \u00e0 Davos... \r\nEn revanche... Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve sont tous deux men\u00e9s 2 \u00e0 z\u00e9ros dans la s\u00e9rie\r\nLes Fribourgeois se sont inclin\u00e9s 5 \u00e0 2 \u00e0 Lugano\r\net d\u00e9faite 5 \u00e0 2 \u00e9galement pour les Genevois face \u00e0 Berne.\r\nDans le tour contre la rel\u00e9gation... Lausanne a par contre r\u00e9ussi \u00e0 battre Ambri trois \u00e0 deux...\r\nAu classement... les Vaudois reprennent donc 6 points d'avance sur les L\u00e9ventins.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2018-03-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9389774", "ece-9389764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T04:48:55Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\n11 heures. \r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour Coralie bonjour \u00e0 tous, le peuple suisse pourrait se prononcer sur les Jeux olympiques d'hiver 2000 26 \u00e0 Sion, le Conseil national a accept\u00e9 hier cette proposition de la socialiste grisonne Silva Madani pour une courte majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, le scrutin est indispensable au vu de l'ampleur du projet apr\u00e8s l'empoisonnement de l'ancien espion Sergue\u00ef Skripal Nouveau d\u00e9c\u00e8s suspect d'un exil\u00e9 russe au Royaume-Uni, l'homme serait un proche de Boris Berezovski, fervent Thorpe opposant \u00e0 Vladimir Poutine, la police anti- terroriste britannique s'est saisie de l'enqu\u00eate et puis en fin de journal, nous vous parlerons de publicit\u00e9 l'an dernier, la majorit\u00e9 des plaintes enregistr\u00e9es en la mati\u00e8re en Suisse concernaient des r\u00e9clames jug\u00e9e sexiste, un changement de tendance par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nLes Suisses doivent pouvoir voter sur les JO d'hiver 2000 26 le Conseil national a accept\u00e9, hier, \u00e0 quelques voix pr\u00e8s, une motion de la socialiste grisonne Silva c'est d\u00e9nie le Conseil des \u00c9tats doit encore se prononcer pour la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone il est essentiel que la population soit consult\u00e9e sur un projet d'une telle ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [90%] :\r\nOn parle du projet qui serait le 4\u00e8me \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire qui a des cons\u00e9quences tr\u00e8s importantes qui repr\u00e9sente un risque pour l'environnement et un risque financier non n\u00e9gligeable nous que les citoyennes et les citoyens puissent se prononcer, c'est simplement essentiel : il n'y aura pas des cons\u00e9quences convalescence aura \u00e9videmment des cons\u00e9quences dans les autres cantons o\u00f9 se tiendront des disciplines mais aussi sur l'ensemble du pays en termes de co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 ou m\u00eame en terme d'infrastructures de transport et en terme de de d\u00e9lais est -ce que c'est encore vraiment jouable aujourd'hui, \u00e9videmment, et au-del\u00e0 de \u00e7a, je crois que c'est aussi la responsabilit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et des porteurs de sur 2000 26 de pr\u00e9senter un projet qui prenne en compte la consultation des citoyennes et des citoyens et viennent avec un projet trop tardif, et pour cette raison refuse le vote de la population alors combler \u00e7a retombe sur leurs \u00e9paules. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et pour le comit\u00e9 d'organisation de Sion 2026 cette d\u00e9cision du Conseil national est une mauvaise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nFaire voter le peuple reviendrait \u00e0 renoncer \u00e0 ces Jeux, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident du projet r\u00e8gne St\u00f6ckli le d\u00e9lai de d\u00e9p\u00f4t de la candidature est fix\u00e9 au 11 janvier 2000 19 heures une votation f\u00e9d\u00e9rale ne pourrait intervenir avant juillet 2019, toujours selon un St\u00f6ckli les sections valaisannes du PDC et du PLR estiment, quant \u00e0 elle que le choix des d\u00e9put\u00e9s, je cite, une manoeuvre dilatateurs visant \u00e0 torpiller les chances de la candidature valaisanne, elles appellent le Conseil des \u00c9tats \u00e0 corriger le Tir, on reste sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale avec cette question : Et si on r\u00e9compensait les malades chroniques qui suivent correctement leur traitement m\u00e9dicaux une motion d\u00e9pos\u00e9e pendant cette session parlementaire propose d'exon\u00e9rer les maladies chroniques de la franchise si l'assur\u00e9 prend bien ses m\u00e9dicaments : objectif : limiter les co\u00fbts de la sant\u00e9, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [96%] :\r\n\u00e9viter le gaspillage de d\u00e9penses m\u00e9dicales oui puisque les traitements mal suivis repr\u00e9senteraient environ 4 milliards de francs par an, selon une \u00e9tude de Sant\u00e9Suisse, les assureurs qui songent m\u00eame \u00e0 sanctionner ces patients, le conseiller national PLR Philippe Nantermod lui propose plut\u00f4t un bonus \u00e0 la place d'un malus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [92%] :\r\nJe pense que c'est plus juste proposer un bonus pour ceux qui suivent bien leur traitement, c'est que une personne qui est atteint d'une maladie chronique qui suit bien son traitement peut quand m\u00eame d'\u00e9conomiser jusqu'\u00e0 50 2000 francs par ann\u00e9e, donc c'est quand m\u00eame des montants importants, je pense dans le dans le syst\u00e8me social qu'on a mis en place il y a c'est juste donner un coup de pouce aux gens qui sont d\u00e9j\u00e0 atteints d'une maladie plut\u00f4t que d'enfoncer encore ce qui suivraient mal leurs traitements, mais j'esp\u00e8re que ce coup de pouce permettrait de pousser plus de gens \u00e0 suivent correctement leur traitement et, au final, tout le monde est gagnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [95%] :\r\nMais ce bonus risque de g\u00e9n\u00e9rer des in\u00e9galit\u00e9s entre assur\u00e9s par exemple entre un diab\u00e9tique et un patient atteint d'un cancer, c'est la crainte de la conseill\u00e8re nationale PDC routes ont bel, pr\u00e9sidente de la communaut\u00e9 suisse pour les maladies rares et membre du conseil d'administration de la caisse maladie Concordia. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [81%] :\r\nVilette bribes et Mahout affili\u00e9s aux le probl\u00e8me de devoir d\u00e9finir ce qui a une maladie chronique et nous serions des injustices dans le syst\u00e8me variante d'ciment n'est venu lui depuis il que j'imagine plut\u00f4t un renforcement des soins int\u00e9gr\u00e9s pour mieux suivre le dossier du patient ou la possibilit\u00e9 que les caisses maladie Accord des rabais mais une exon\u00e9ration totale non c'est fini il furent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [95%] :\r\nUn rabais une exon\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale de franchise, un meilleur suivi pour les patients, le parlement d\u00e9battra de ces diff\u00e9rentes suggestions pour inciter les malades chroniques \u00e0 suivre leurs traitements m\u00e9dicaux, il \u00e9tait malade, d'ailleurs c'\u00e9tait surtout l'un des scientifiques les plus c\u00e9l\u00e8bres de la plan\u00e8te Le physicien britannique Stephen Hawking est mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [93%] :\r\nC'est sa famille qui l'a annonc\u00e9 cette nuit \u00e0 l'agence britannique Press associ\u00e9 jeune Stephen Hawking s'\u00e9tait chez lui Hakeim Bridge \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans, il \u00e9tait connu du grand public pour ses recherches sur la cosmologie et les trous noirs racont\u00e9es, notamment dans le livre \u00e0 succ\u00e8s Une br\u00e8ve histoire du temps et puis vous l'avez dit, Coralie, Stephen Hawking souffrait d'une maladie, la maladie d'Charcot qui l'obligeait \u00e0 se d\u00e9placer en fauteuil roulant et \u00e0 s'exprimer via un ordinateur \u00e0 travers une synth\u00e8se vocale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:03) [99%] :\r\nMoscou n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 l'ultimatum de Londres dans l'affaire Serguei Skripal cet ancien espion empoisonn\u00e9 le 4 mars dernier dans le sud de l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [94%] :\r\nLa premi\u00e8re Premier-ministre britannique persuad\u00e9e de l'implication de la Russie dans ce dossier, avait demand\u00e9 au Kremlin de s'expliquer d'ici minuit hier mais Moscou clame son innocence et a donc refus\u00e9 d'obtemp\u00e9rer r\u00e9sultat Theresa May r\u00e9unit aujourd'hui son conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui pourrait prendre des sanctions, parmi les mesures possibles, un boycott diplomatique de la Coupe du monde de football en Russie ou encore l'interdiction de la cha\u00eene Chatou deuil au Royaume-Uni et puis une nouvelle affaire pourrait crisper davantage encore les relations entre les 2 pays, un exil\u00e9 russe de 68 ans a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort lundi dans des circonstances inexpliqu\u00e9es chez lui \u00e0 Londres, la police anti- terroriste britannique s'est saisie de l'enqu\u00eate, en pr\u00e9cisant qu'il n'y avait aucune preuve reliant ce dossier \u00e0 celui de Serguei Skripal, selon les m\u00e9dias, la victime est un proche d'un opposant notoire de Vladimir Poutine \u00e0 Londres, une correspondance de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [91%] :\r\nNicolas Glouchkov, ancien cadre dirigeant de la compagnie a\u00e9rienne Aeroflot est connu surtout pour avoir \u00e9t\u00e9 le bras droit de l'oligarque russe Boris Berezovski servante opposant \u00e0 Vladimir Poutine, condamn\u00e9 en 1999 pour fraude, il purgeait une peine de 5 ans avant de s'enfuir au Royaume-Uni, o\u00f9 il rejoint son ami, il re\u00e7oit l'asile politique en 2010 lorsque Berezovski est retrouv\u00e9 pendu dans sa r\u00e9sidence pr\u00e8s de Londres, en 2013, Nikola\u00ef Glouchkov, mettent en doute la th\u00e8se du suicide, il remarque que les morts soudaines de russe au Royaume-Uni sont un peu trop nombreuses pour ne pas \u00eatre suspecte, d\u00e9sormais, c'est sa propre mort qui soul\u00e8ve des interrogations, signe que l'affaire est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux : ce sont les services anti- terroristes qui sont charg\u00e9s d'enqu\u00eater et il est possible que d'autres dossiers de morts suspectes soit r\u00e9ouvert, notamment celle de Boris Berezovski, Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [94%] :\r\nRetour en Suisse avec cette nouvelle cure d'aust\u00e9rit\u00e9 qui se profile \u00e0 l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, l'institution a pr\u00e9sent\u00e9 hier un second paquet de mesures d'\u00e9conomies pour r\u00e9duire son d\u00e9ficit au budget 2018, au menu, suppressions de 114 \u00e9quivalents plein temps, r\u00e9duction du nombre de lits et de salles d'op\u00e9ration ou encore externe il externalisation du nettoyage, de quoi \u00e9conomiser 3 millions 600 1000 francs cette ann\u00e9e, la pr\u00e9sidente de l'HNE, Pauline Bolay, pr\u00e9cise que de nouvelles r\u00e9formes seront encore n\u00e9cessaires dans les 3 prochaines ann\u00e9es pour atteindre l'\u00e9quilibre financier dans le canton de Vaud l'affaire Broulis a donn\u00e9 des id\u00e9es au PLR les lib\u00e9raux radicaux ont d\u00e9pos\u00e9 hier une motion au parlement cantonal, il demande que les conseillers d'\u00c9tat dispose d'un syst\u00e8me d'imposition sp\u00e9cifique, une mani\u00e8re de s'adapter au rythme de travail charg\u00e9 et aux d\u00e9placements fr\u00e9quents des ministres pour Gr\u00e9gory Devaud, chef du Groupe PLR au Grand Conseil, les conseillers d'\u00c9tat devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un syst\u00e8me similaire \u00e0 celui des conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:48) [85%] :\r\nIl nous est apparu qu'on a situation actuelle pouvait amener \u00e0 certaines ambigu\u00eft\u00e9s notamment li\u00e9s \u00e0 la fonction extr\u00eamement importante ou lourdes charges qui assume pas conseiller d'\u00c9tat en terme de temps notamment passer sur Lausanne aujourd'hui nous appara\u00eet qu'il est \u00e0 l'image de ce que fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral opportun d'amener des modifications, il y a une voie r\u00e9glementaire, l'image des conseillers f\u00e9d\u00e9raux c'est 30 pourcent sur permet cette pourcent leur canton, il dort, une pour les \u00c9cossais d'atteindre ce serait une question \u00e0 discuter, mais l'objectif est une r\u00e9partition qui soit identique \u00e0 tous les membres du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:24) [95%] :\r\nPropos recueillis par Jo\u00eblle Cachin les pubs sexistes sont au coeur des r\u00e9criminations enregistr\u00e9es par la Commission suisse pour la loyaut\u00e9, organe d'auto- contr\u00f4le de la publicit\u00e9 en Suisse, la CSL enregistr\u00e9 pr\u00e8s d'une centaine de plaintes en 2017, la majorit\u00e9 de ces plaintes concernent des r\u00e9clames consid\u00e9r\u00e9es comme sexistes Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:43) [91%] :\r\nElles sont pass\u00e9es de 12 \u00e0 18 pourcent en un an et, de surcro\u00eet, ils arrivent en t\u00eate de liste des plaintes visant les messages publicitaires pour l'ann\u00e9e 2017 ces pubs jug\u00e9e sexiste par la Commission nationale occupe d\u00e9sormais la premi\u00e8re place des plaintes re\u00e7ues devant la propagande qui fait affaire aux m\u00e9thodes agressives de vente retournement de tendance, la question est pos\u00e9e frontalement \u00e0 la CSL qui n'a pourtant pas de r\u00e9ponse imm\u00e9diate apr\u00e8s l'examen de son rapport, la commission pr\u00e9sume Par-contre qu'a l'air d\u00e9fait qui News le th\u00e8me de la publicit\u00e9 qui met \u00e0 mal l'image des femmes est plus que jamais d'actualit\u00e9, et cela concerne en particulier la pub en ligne, il est dans ce cas, toujours plus difficile d'analyser objectivement ces pubs, qui font l'objet de plaintes pour sexisme, notamment lorsqu'il s'agit de faire la diff\u00e9rence entre partis r\u00e9dactionnel et promotionnel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [85%] :\r\nQuarts de finale d\u00e9pla\u00eet of acte 2 ans par hockey-sur-glace et une soir\u00e9e qui n'a pas franchement r\u00e9ussi aux \u00e9quipes romandes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [93%] :\r\nIl n'y a que Bienne qui a r\u00e9ussi \u00e0 inverser la tendance du 1er match en l'emportant 3 1 \u00e0 Davos en revanche Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve- sont tous 2 men\u00e9s 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie les Fribourgeois se sont inclin\u00e9s 5 \u00e0 2 \u00e0 Lugano et d\u00e9faite 5 \u00e0 2 \u00e9galement pour les Genevois face \u00e0 Berne dans le tour contre la rel\u00e9gation Lausanne a par compte r\u00e9ussi \u00e0 battre Ambri 3 \u00e0 2 au classement les Vaudois reprennent donc 6 points d'avance sur les les ventes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:05) [89%] :\r\nIl souffle un peu merci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T05:23:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A7BBBA1-C01E-4A21-A2CC-4937F296AF7F", "internalArchiveId": "0A7BBBA1-C01E-4A21-A2CC-4937F296AF7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La formation tout au long de la vie", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Darioli, medecin, professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne et pr\u00e9sident de Connaissance 3, l'Universit\u00e9 des seniors dans le canton de Vaud\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - La formation tout au long de la vie (FUTUR ANTERIEUR 14.03 ...) MANUELA SALVI, direct Studio Lausanne + ... SONS\r\n***6h23...Futur Ant\u00e9rieur \u00e9pisode 3. \r\nLa formation tout au long de la vie...Manuela Salvi...plus on est inform\u00e9 mieux on vieillirait? \r\nJe veillis, tu vieillis. Probl\u00e8me: c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui prend un coup de vieux. L'enjeu est d\u00e9mographique. Il est politique. Avec un objectif global: comment vieillir en bonne sant\u00e9 le plus longtemps possible? ..\r\n***Mais comment la mesurer la sant\u00e9 ?\r\npour l'OMS, c'est un \u00e9tat complet de bien-\u00eatre physique, mental et social. Donc vieillir, c'est forc\u00e9ment un outrage, une perte. Mais rien n'est ineluctable. Question de responsabilit\u00e9 souligne Roger Darioli. Il est medecin, professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne et pr\u00e9sident de Connaissance 3, l'Universit\u00e9 des seniors dans le canton de Vaud,        \r\nDIGAS 1/\r\nEtre un acteur de sa vie, c'est aussi avoir une vision plus dynamique de la sant\u00e9. On sait qu'elle contribue \u00e0 50% d'une vie quotidienne pleine et intense. Etre acteur de sa vie, c'est satisfaire ses besoins, et comprendre le monde qui nous entoure... \r\nDIGAS 2/\r\n***Et pour faire les bons choix pour sa sant\u00e9, c'est important de s'informer? \r\nC'est capital pour se sentir comp\u00e9tent.  \r\nDIGAS 3/5 \r\nLe niveau de formation, professionelle, le niveau de scolarisation d\u00e9termine aussi notre niveau de sant\u00e9.  \r\nDIGAS 4/5\r\nquestion perfide \u00e0 Roger Darioli, super bien \u00e9duqu\u00e9 et l'\u00e2ge de la retraite largement d\u00e9pass\u00e9......que fait-il pour sa sant\u00e9? \r\nDIGAS 5/5\r\nIl donne l'exemple, Roger Darioli. \r\n-Damien Bisetti:\r\n-plusieurs formations d\u00e9j\u00e0...autodidacte parfois...boucher-charcutier, \u00e0 bangkok, restaurateur, commer\u00e7ant...brasseurs...importateur...la prochaine?\r\n-apprendre \u00e0 brasser la bi\u00e8re? \r\n-p\u00e9daler pour conserver la sant\u00e9?\r\n-le sport chez les a\u00een\u00e9s?", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389771", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - La formation tout au long de la vie", "Futur ant\u00e9rieur - La formation tout au long de la vie / LMA_2018-03-14T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La formation tout au long de la vie / LMA_2018-03-14T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9389778", "ece-9389771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T04:38:33Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n4 Futur ant\u00e9rieur, \u00e9pisode 3 la formation tout au long de la vie, Manuela Salvi, plus on est inform\u00e9, mieux on vieillir oui th\u00e8mes important vieillir et m\u00eame en Mayor sant\u00e9 je vieillis, tu vieillis probl\u00e8me c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui prend un coup de vieux, c'est une question de sant\u00e9 publique en enjeu politique et la sant\u00e9, on sait qu'elle contribue \u00e0 50 pourcent d'une vie quotidienne pleine et intense et si on fait du v\u00e9lo, \u00e7a fait 60 bien au derri\u00e8re \u00e7a, \u00e7a diminue enfin pour comment on fait pour mesurer la sant\u00e9 alors pour l'OMS, c'est un \u00e9tat complet de bien- \u00eatre physique, mental et social donc vieillir, ce serait forc\u00e9ment un outrage, une perte, mais ce n'est pas une fatalit\u00e9, question de responsabilit\u00e9, souligne Roger Darioli il est m\u00e9decin, pr\u00e9sident de Connaissance 3 l'Universit\u00e9 des seniors dans le canton de Vaud et professeur honoraire, donc \u00e0 la retraite de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nChacun dit c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre responsable de sa sant\u00e9, \u00eatre responsable, \u00e7a signifie qu'il faut prendre des bonnes d\u00e9cisions au bon moment et surtout \u00e0 l'notions suivantes : c'est que quand vous avez pris votre d\u00e9cision, vous allez devoir les l'assumer, alors comment ce qu'on peut imaginer prendre des bonnes d\u00e9cisions sans avoir des connaissances et sans avoir les comp\u00e9tences pour pouvoir mettre en pratique ses connaissances alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [96%] :\r\nPrendre les bonnes d\u00e9cisions les assument et c'est aussi avoir une vision plus dynamique de la sant\u00e9, c'est-\u00e0-dire donner du sens \u00e0 sa vie et comprendre les mutations du monde qui nous entoure, Roger Darioli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [91%] :\r\nSi vous n'avez plus la possibilit\u00e9 de comprendre comment ce monde change, comment se font par exemple l'\u00e9volution de ces technologies qui vont vous permettre d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la connaissance, comment se font \u00e0 quoi aboutissent, par exemple, ou peuvent aboutir les recherches qui sont faites, que ce soit dans le domaine par exemple biom\u00e9dicale, je sais que c'est important, notamment au moment o\u00f9 on parle de la m\u00e9decine pr\u00e9dictive le mois o\u00f9 la part la possibilit\u00e9 de manipuler notre DNA etc donc tout cela si vous voulez pas \u00eatre angoiss\u00e9 en envahi par l'angoisse par la peur par des fantasmes \u00e7a n\u00e9cessite d'avoir des connaissances, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cette connaissance pour dire, mais je veux comprendre au fond quelles peuvent \u00eatre les avantages qu'que peut-\u00eatre les dangers de ces nouvelles acquisitions que l'on a pu il effectu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [89%] :\r\nMais pour faire les bons choix sur sa sant\u00e9, c'est important de s'informer cette archi- capital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [88%] :\r\nLes gens qui sont comp\u00e9tents en mati\u00e8re de sant\u00e9, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 45 pourcent et lorsqu'on n'est pas comp\u00e9tent chose est important qu'imaginer que c'est plus de 40 pourcent des gens qui ne savent pas si c'est utile ou non d'avoir une vaccination quand vous avancez en \u00e2ge, Dieu sait, c'est aussi important que quand vous \u00eates tout enfant alors quand on avance en \u00e2ge en assez r\u00e9sistance immunitaire qui diminue, si vous ne savez pas qu'est, est-ce que c'est l'int\u00e9r\u00eat le d\u00e9savantage d'avoir des vaccinations ben \u00e9videmment, vous pouvez faire des choix qui sont inopportuns. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [89%] :\r\nEt le niveau de formation, insiste Roger Darioli, formation professionnelle, niveau de scolarisation d\u00e9termine aussi votre niveau de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [91%] :\r\n\u00e9videmment, ceux qui ont le moins de Connaissance, h\u00e9 bien ce sont ceux qui sont les plus d\u00e9munis qui est important c'est de se rendent compte que si vous avez peu de connaissances en mati\u00e8re d'\u00e9ducation, c'est-\u00e0-dire le niveau faible, h\u00e9 bien c'est non seulement votre esp\u00e9rance de vie qui est r\u00e9duite, mais pareil samples, la proportion de gens qui ont une activit\u00e9 physique qui est dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 marcher tous les jours, elle est tr\u00e8s faible en comparaison de ceux qui sont bien \u00e9duqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [93%] :\r\nAlors question perfide \u00e0 Roger Darioli super bien \u00e9duqu\u00e9 et l'\u00e2ge de la retraite largement d\u00e9pass\u00e9, que fait- il pour sa sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [90%] :\r\nAlors, je vous assure que je mange du saucisson, je vous assure que je mange du chocolat, mais vous le savez bien que le poison c'est pas le produit, c'est la dose alors pour l'activit\u00e9 physique c'est c'est pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s performant, mais j'ai cette petite application qui m'au fond, combien de pas je fais tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [92%] :\r\nFaites ce que je dis mais pas ce que je fais pour manier le smartphone avec dext\u00e9rit\u00e9 l'application sur le smartphone tout savoir sur la m\u00e9decine personnalis\u00e9e pour faire les bons choix et rester en bonne sant\u00e9, rien de telles que la formation tout au long de la vie et la lecture d'un ouvrage qui vient de para\u00eetre \u00e0 la retraite, les cahiers au feu, point de d\u00e9rogation, on dira pas la suite des autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-299CB39C-B018-4EE3-B882-550F9751C6DB", "internalArchiveId": "299CB39C-B018-4EE3-B882-550F9751C6DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Le \"Turpitour\", un parcours touristique organis\u00e9 par des humoristes", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Mode avion - Le \"Turpitour\", un parcours touristique organis\u00e9 par des humoristes (MODE AVION 14.03 \"TURPITOUR\" BRUXELLES) ***5h...\r\nCe matin...on prend le bus...(pas le v\u00e9lo)...\r\nun bus pas comme les autres \u00e0 Bruxelles...\r\nAu volant des humoristes...\r\nqui organisent chaque week-end un parcours touristique appel\u00e9 le \"Turpitour\"....\r\nUn tour de la ville truff\u00e9 d'anecdotes...\r\nLaxmi Lotha est mont\u00e9e \u00e0 bord...\r\nChansons et autoderision au programme...\r\n 2 '09''\r\nMODE AVION 14.03 TURPITOUR (DANS ACTU PAD)\r\n-Damien Bisetti:\r\n-vous dit?\r\n-connaissez Bruxlles?\r\n-la bi\u00e8re belge?\r\n((Laxmi Lota.\r\nReportage : 2'09\r\nAmb : 9''\r\nIl met une couronne sur sa tete : Jean-Michel Briou est desormais le roi du bus...ou Ubu Roi....le souverain d'un monde surrealiste...\r\nAmb travaux\r\nLa visite guidee commence \u00e0 St-Gilles...avant de partir vers Uccle, Ixelles et le quartier europeen...En route, le comedien egratigne les hommes politiques de tous bords...et fait chanter le public...\r\nSON socialistes : 8''\r\nLe bus passe devant le college St-Pierre, ou ont \u00e9tudie d'illustres Belges, mais aussi, apprend-t-on, Abdelhamid Abaaoud, l'un des kamikazes du 13 novembre \u00e0 Paris.\r\nL'idee de cette visite peu ordinaire, l'humoriste l'a eue peu apres les attentats qui ont touche Paris et Bruxelles en 2015 et 2016.\r\nSON Briou : 22''\r\nLes visiteurs sont surpris, mais satisfaits.\r\nSON visiteurs : 19''\r\nSur la route, on apprend que les plans des tunnels de Bruxelles sont desormais introuvables, car, entrepos\u00e9s dans un pilier, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vor\u00e9S r des souris...mais aussi que le batiment du Parlement europeen menace de s'effondrer...que la pluie tombe dans le mus\u00e9 des Beaux-Arts...Bref, un tour ou Bruxelles se regarde dans un miroir, avec toutes ses qualit\u00e9 et tous ses defauts.))", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389772", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Le \"Turpitour\", un parcours touristique organis\u00e9 par des humoristes / LMA_2018-03-14T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 14.03.2018"], "variantIds": ["ece-9389772"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T04:38:33Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nUn bus pas comme les autres, je vous emm\u00e8ne \u00e0 Bruxelles, au volant de ce bus des humoristes qui organisent chaque week- end un parcours touristique, appel\u00e9 le Turpitour, un tour de la ville, truff\u00e9 d'anecdotes, l'axe 1000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [82%] :\r\nTime monter \u00e0 bord, venue ce Turpitour Turpitour pourquoi, parce que nous allons faire le tour des turpitudes de la Ville de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [90%] :\r\nIl met une couronne sur sa t\u00eate, Jean-Michel Briou est d\u00e9sormais le roi du bus ou Ubu roi, le souverain dans un monde surr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [84%] :\r\nOn est un peu bloqu\u00e9 la circulation, \u00e7a ne exceptionnel je termine avec grand donc on n'est pas mal, il a dit sa Saint-Gilles avant de partir vers Uccle Ixelles et le quartier europ\u00e9en en route le com\u00e9dien \u00e9gratigne les hommes politiques de tous bords et chanter le public qui, pendant les commandes publiques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 toujours vous explique que les riches sont tent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [90%] :\r\nLe bus passe devant le coll\u00e8ge Saint-Pierre ont \u00e9tudi\u00e9 d'illustres belge mais aussi apprend -t-on, Abdelhamid Abaaoud, l'un des kamikazes du 13 novembre \u00e0 Paris, l'id\u00e9e de cette visite peu ordinaire, l'humoriste l'a eue, peu apr\u00e8s les attentats qui ont touch\u00e9, Paris et Bruxelles en 2015, 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nOn a eu l'impression donn\u00e9e que Bruxelles broyer du noir que le monde entier du tomber sur la t\u00eate, m\u00eame Donal Trump disait c'est un trou avant et je me suis dit tiens et si on se disait : on va refaire revenir les gens \u00e0 Bruxelles, en parlant de tout ce qui ne va pas, mais en les faisant rire, comme si on voulait se r\u00e9approprier cette ville ou \u00e0 laquelle on tient mais qui effectivement a quand m\u00eame de gros probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nLes visiteurs sont surpris mais satisfaits, la grande qualit\u00e9 du belge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [90%] :\r\nC'est de pouvoir et de lui- m\u00eame apr\u00e8s au niveau de l'histoire, j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 pas mal dans l'attente, tout \u00e7a un peu g\u00eanant, on va dire c'est pas mal, peu surprenant, ce n'est pas vraiment le tour que l'on fait habituellement dans un cas aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [90%] :\r\nSur la route, on apprend que les plans des tunnels de Bruxelles sont d\u00e9sormais introuvables car entrepos\u00e9s dans un pilier, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vor\u00e9 par des souris, mais aussi que le b\u00e2timent du Parlement europ\u00e9en, menace de s'effondrer, que la pluie tombe dans le mus\u00e9e des Beaux-Arts Bref un tour ou Bruxelles se regarde dans un miroir, avec toutes ses qualit\u00e9s et tous ses d\u00e9fauts, le mode avion de laxisme et l'Otan \u00e0 Bruxelles Damien. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T06:30:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lota, Laxmi", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-374BFB1F-C3EE-4B39-9371-B41FE1CCF1AE", "internalArchiveId": "374BFB1F-C3EE-4B39-9371-B41FE1CCF1AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - La long\u00e9vit\u00e9 au pouvoir d'Angela Merkel en une image", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : STEVAN\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - La long\u00e9vit\u00e9 au pouvoir d'Angela Merkel en une image (PHOTO 14.03 ANGELA MERKEL) ((Titre web\r\nSi la photo est bonne: \"La long\u00e9vit\u00e9 au pouvoir d'Angela Merkel en une image\"\r\nPhoto selon mail\r\nCr\u00e9dit: AP Photos/Markus Schreiber))\r\n***6h13...et une question: \r\nComment r\u00e9sumer la long\u00e9vit\u00e9 politique d'Angela Merkel? en une seule photo? 13 ans au pouvoir...et un nouveau mandat qui d\u00e9bute aujourd'hui....\r\nCaroline Stevan a trouv\u00e9 l'IMAGE...\r\n  1'51''\r\n((C'est une mosa\u00efque de vingt images, 5 en longueur et 4 en hauteur. \r\nSur chacune d'elles, en cadre serr\u00e9, Angela Merkel adoss\u00e9e \u00e0 un bureau, le dos cal\u00e9 contre un fauteuil de cuir noir. \r\nLa coiffure est toujours la m\u00eame, le volumineux dossier de documents et la th\u00e9i\u00e8re argent\u00e9e \u00e9galement. \r\nSeules diff\u00e8rent les vestes de tailleurs, rouge, bleu, rose, orange, vert pomme, vert menthe, vert kaki... La coupe du v\u00eatement, elle, ne conna\u00eet que deux variantes principales: col rond ou classique.\r\nAinsi d\u00e9file la chanceli\u00e8re allemande au moment de sa reconduction pour un quatri\u00e8me mandat, dans un arc-en-ciel de costumes couronn\u00e9s d'un sourire plus ou moins pinc\u00e9. \r\nC'est l'astuce qu'a trouv\u00e9 l'agence AP pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9election, compilant les images tir\u00e9es de la r\u00e9union hebdomadaire du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral. \r\nL'id\u00e9e lui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e par l'artiste n\u00e9erlandaise \u00e0 l'origine d'un nuancier Pantone r\u00e9alis\u00e9 exclusivement avec les tenues d'Angela Merkel en 2012 d\u00e9j\u00e0. On y voyait toutes les teintes r\u00e9pertori\u00e9es, \u00e0 la mani\u00e8re d\u00e9grad\u00e9e du c\u00e9l\u00e8bre nuancier, avec des portraits de la dame en guise de touches de couleurs.\r\n13 ans \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat et des dizaines de tailleurs pour des milliers de r\u00e9unions. \r\nQuoi de mieux qu'une longue s\u00e9rie d'images presque identiques mais pas tout \u00e0 fait pour sugg\u00e9rer la long\u00e9vit\u00e9, en politique ou ailleurs? \r\nLe temps passe, le sujet reste. Le proc\u00e9d\u00e9 est r\u00e9current dans la photographie, pour montrer l'\u00e9volution d'un paysage par exemple, la fonte des glaciers. \r\nIl permet aussi de s'attacher aux d\u00e9tails, de r\u00e9pertorier les similitudes, de comparer les petites diff\u00e9rences. \r\nO\u00f9 l'on voit que si Angela Merkel reste tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 sa coupe de cheveux, elle s'autorise un changement de collier de temps \u00e0 autres. O\u00f9 l'on constate que la politicienne est plut\u00f4t r\u00e9sistante aux effets du vieillissement.\r\nC'est peut-\u00eatre cela le secret de la chanceli\u00e8re pour se maintenir au pouvoir: incarner une figure rassurante par sa constance, s'autoriser des petits changements sans en avoir l'air.))\r\n*** Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\nDamien Bisetti: \r\n-ic\u00f4ne vestimentaire dans le cyclisme?\r\n-une tenue pour chaque type de v\u00e9lo?\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389769", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - La long\u00e9vit\u00e9 au pouvoir d\u2019Angela Merkel en une image", "Si la photo est bonne - La long\u00e9vit\u00e9 au pouvoir d\u2019Angela Merkel en une image / LMA_2018-03-14T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - La long\u00e9vit\u00e9 au pouvoir d\u2019Angela Merkel en une image / LMA_2018-03-14T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9389776", "ece-9389769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T04:38:33Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous avez une question : comment r\u00e9sumer la long\u00e9vit\u00e9 politique d'Angela Merkel en une seule photo h\u00e9 bien Caroline Stevan a trouv\u00e9 l'image. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nC'est une mosa\u00efque de vingt images 5 en longueur : 4 en hauteur sur chacune d'elles en cadre serr\u00e9 Angela Merkel adoss\u00e9e \u00e0 un bureau le dos cal\u00e9 contre un fauteuil de cuir noir, la coiffure est toujours la m\u00eame, le volumineux dossier de documents et la th\u00e9i\u00e8re argent\u00e9e \u00e9galement seul diff\u00e8re les vestes de tailleur rouge, bleu, rose, orange, Vert pomme Vert menthe Vert kaki, la coupe du v\u00eatement, elle ne conna\u00eet que 2 variantes principales col rond ou col classique ainsi d\u00e9file la chanceli\u00e8re allemande au moment de sa reconduction pour un 4\u00e8me mandat dans un arc-en-ciel de costumes couronn\u00e9s d'un sourire plus ou moins pinc\u00e9 c'est l'astuce qu'a trouv\u00e9 l'agence et puis pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9\u00e9lection compilant les images tir\u00e9es de la r\u00e9union hebdomadaire du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, l'id\u00e9e lui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e par l'artiste n\u00e9erlandaise, \u00e0 l'origine d'un nuancier Pantone r\u00e9alis\u00e9 exclusivement avec les tenues d'Angela Merkel en 2012, d\u00e9j\u00e0 on y voyait toutes les teintes r\u00e9pertori\u00e9es \u00e0 la mani\u00e8re d\u00e9grad\u00e9e du c\u00e9l\u00e8bre nuancier avec des portraits de la dame en guise de touches de couleurs 13 ans \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat et des dizaines de tailleurs pour des milliers de r\u00e9unions, quoi de mieux qu'une longue s\u00e9rie d'images presque identique, mais pas tout \u00e0 fait pour sugg\u00e9rer la long\u00e9vit\u00e9 en politique ou ailleurs, le temps passe, le sujet reste le proc\u00e9d\u00e9 est r\u00e9current dans la photographie pour montrer l'\u00e9volution d'un paysage par exemple, la fonte des glaciers, il permet aussi de s'attacher aux d\u00e9tails de r\u00e9pertorier les similitudes de comparer les petites diff\u00e9rences, o\u00f9 l'on voit que si Angela Merkel reste tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 sa coupe de cheveux, elle s'autorise un changement de collier de temps \u00e0 autre, o\u00f9 l'on constate que la politicienne est plut\u00f4t r\u00e9sistante aux effets du vieillissement, c'est peut-\u00eatre cela le secret de la chanceli\u00e8re pour se maintenir au pouvoir incarner une figure rassurante par sa constance s'autoriser des petits changements sans en avoir l'air hashtag la Matinale RTS, rtsinfo Point CH pour voir la photo. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE40A3E5-9DC6-4770-82D8-23F46C9E5234", "internalArchiveId": "AE40A3E5-9DC6-4770-82D8-23F46C9E5234", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Jean-Claude Juncker accus\u00e9 de favoritisme suite \u00e0 la nomination de Martin Selmayr", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sophie in't Veld, lib\u00e9rale n\u00e9erlandaise; Franklin Dehousse, ancien juge \u00e0 la Cour de justice de l'Union;Jean-Pierre Stroobants, correspondant \u00e0 Bruxelles du quotidien Le Monde\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker est accus\u00e9 de favoritisme depuis qu'il a propuls\u00e9 son bras droit, Martin Selmayr, au poste-cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission.\r\n\r\n* * Jean-Claude Juncker accus\u00e9 de favoritisme suite \u00e0 la nomination de Martin Selmayr  ((GUILLAUME MEYER, direct Studio Bruxelles - ligne AOIP / natel +32 ** 73 - appellera pour obtenir un n\u00b0 d'Umac))\r\n*****7h43.... \r\nOn va parler d'une affaire qui monte depuis un mois maintenant \u00e0 Bruxelles... \r\nUne affaire qui \u00e9clabousse la Commission europ\u00e9enne et embarrasse son pr\u00e9sident.... puisque Jean-Claude Juncker est accus\u00e9 de favoritisme.. \r\nCe qui pose probl\u00e8me.. c'est qu'il a propuls\u00e9 son bras droit, Martin Selmayeur, au poste-cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission...\r\nBonjour Guillaume Meyer!\r\nVous \u00eates notre correspondant en direct de Bruxelles.. \r\nLes conditions de cette nomination d\u00e9rangent.. \r\nLundi, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont dit leur irritation au cours d'un d\u00e9bat surchauff\u00e9.\r\npourquoi tout ce raffut autour de cette nomination?\r\nEn fait, c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la personne de Martin Selmayr. C'est un homme tr\u00e8s influent, brillant, brutal aussi. Il est derri\u00e8re beaucoup d'initiatives de la Commission. Un exemple: juste avant No\u00ebl, la Commission d\u00e9cide de faire pression sur la Suisse, en accordant juste un an d'\u00e9quivalence \u00e0 la Bourse. Eh bien, selon des sources concordantes, cette id\u00e9e vient de Selmayr. Donc c'est quelqu'un pour qui la fin justifie les moyens.\r\nD'o\u00f9 le soup\u00e7on, aujourd'hui, qu'il a tordu les r\u00e8gles pour s'emparer du pouvoir \u00e0 la Commission. Sa nomination s'est faite en quelques minutes. Et ce qui indispose particuli\u00e8rement les eurod\u00e9put\u00e9s, c'est que le coll\u00e8ge des commissaires a valid\u00e9 cette promotion sans broncher. \u00c9coutez la lib\u00e9rale n\u00e9erlandaise Sophie in't Veld.\r\n 1/3 - IN'T VELD 0'21''\r\n((\u00abJe suis sans voix quand je vois que 28 hauts responsables politiques, choisis pour diriger ce continent, sont men\u00e9s par le bout du nez par un fonctionnaire. La nomination de Monsieur Selmayeur a \u00e9t\u00e9 une grave erreur. Elle doit \u00eatre corrig\u00e9e. Et c'est une condition pour qu'on continue \u00e0 soutenir cette Commission.\u00bb))\r\n***\"Sa nomination a \u00e9t\u00e9 un grave erreur\"... \r\nGuillaume, cette affaire dit beaucoup du fonctionnement de la Commission Juncker.. \r\nEh bien, elle montre que le pouvoir est extr\u00eamement centralis\u00e9. Les commissaires europ\u00e9ens n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus AVANT la r\u00e9union o\u00f9 ils ont d\u00fb approuver cette nomination. Inacceptable pour Franklin Dehousse, ancien juge \u00e0 la Cour de justice de l'Union.\r\n  2/3 - DEHOUSSE 0'27''\r\n((\u00abIl me semble que chez Juncker, cela d\u00e9note une absence de coll\u00e9gialit\u00e9, parce que lui, en tant que pr\u00e9sident, il devrait veiller \u00e0 ce que son coll\u00e8ge soit correctement inform\u00e9, \u00e0 ce que la d\u00e9cision soit vraiment coll\u00e9giale. Or nous devons bien constater qu'ici, il a fait l'inverse. Ce n'est pas seulement Selmayr qui est en d\u00e9faut dans cette histoire, c'est Juncker aussi. Parce qu'il a affaibli le coll\u00e8ge, et ce faisant, il a affaibli son institution.\u00bb))\r\n***Les accusations sont s\u00e9v\u00e8re.. Jean-Claude Juncker n'a rien vu venir? \r\nPeut-\u00eatre qu'il a p\u00e9ch\u00e9 par provincialisme. Pour Jean-Pierre Stroobants, correspondant \u00e0 Bruxelles du quotidien Le Monde, l'affaire renvoie au pass\u00e9 politique luxembourgeois de Jean-Claude Juncker.\r\n 3/3 - STROOBANTS 0'40''\r\n((\u00abElle r\u00e9v\u00e8le un homme qui baigne dans la politique d'un petit pays adepte du compromis, du donnant-donnant, des coalitions permanentes. Et cette culture est un peu transpos\u00e9e au niveau de la Commission europ\u00e9enne. Mais entre le discours de Juncker et la pratique d'un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne confront\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la menace de la Russie, \u00e0 la menace du trumpisme, \u00e0 des tas de probl\u00e8mes internes, celui des r\u00e9fugi\u00e9s, celui du schisme entre l'est et l'ouest, la pression du nord d\u00e9sormais pour refuser le r\u00e9formes de Macron. on a une Europe qui est en train de bouillonner, et on a un pr\u00e9sident en roue libre. c'est un peu path\u00e9tique pour lui et c'est grave pour l'Europe.\u00bb))\r\n***Autrement dit, l'attitude de Jean-Claude Juncker ne serait pas \u00e0 la hauteur des enjeux?\r\nOui, c'est l'une des questions soulev\u00e9es par l'affaire Selmayr. Jean-Claude Juncker finit son mandat l'ann\u00e9e prochaine, et d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, on a l'impression d'un coureur du Tour de France qui arrive dans la descente, vers l'arriv\u00e9e, et se laisse glisser. Mais la route est encore longue, et les difficult\u00e9s nombreuses. \u00c0 commencer par celle-ci: d\u00e9cider si Martin Selmayr peut rester en poste, envers et contre tous.", "durationSec": 262, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389800", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Jean-Claude Juncker accus\u00e9 de favoritisme suite \u00e0 la nomination de Martin Selmayr / LME_2018-03-14T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 14.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker est accus\u00e9 de favoritisme depuis qu\u2019il a propuls\u00e9 son bras droit, Martin Selmayr, au poste-cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission."], "variantIds": ["ece-9389800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T06:21:34Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJe prend on va partir maintenant \u00e0 Bruxelles et parler d'une affaire qui monte ces derni\u00e8res semaines, une affaire qui \u00e9clabousse la Commission europ\u00e9enne et embarrasse son pr\u00e9sident puisque Jean-Claude Juncker est accus\u00e9 de favoritisme, ce qui pose probl\u00e8me, c'est qu'il a propuls\u00e9 son bras droit Martin Selmayr ailleurs au poste- cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, la Commission bonjour Guillaume Meyer bonjour Guillaume, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, ce sont vraiment les conditions de cette nomination qui d\u00e9range d'ailleurs les lundi, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont dit leur irritation au cours d'un d\u00e9bat surchauff\u00e9, pourquoi tout ce raffut Guillaume autour de de cette nomination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nEn fait c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la personne de Martin Selmayr, c'est un homme tr\u00e8s influent brillant brutal aussi, il est derri\u00e8re beaucoup d'initiatives de la Commission un exemple juste avant No\u00ebl, la Commission d\u00e9cide de faire pression sur la Suisse en accordant juste un an d'\u00e9quivalence \u00e0 la Bourse, h\u00e9 bien, selon des sources concordantes, cette id\u00e9e vient de Martin Selmayr, donc c'est quelqu'un pour qui la fin justifie les moyens, et \u00e7a, aujourd'hui \u00e7a alimente le soup\u00e7on qu'il a tordu les r\u00e8gles pour s'emparer du pouvoir \u00e0 la Commission pour vous dire sa nomination s'est faite en quelques minutes et ce qui indispose particuli\u00e8rement les eurod\u00e9put\u00e9s, c'est que le coll\u00e8ge des commissaires a valid\u00e9 cette nomination sans broncher \u00e9coutez la lib\u00e9rale n\u00e9erlandaise Sophie in't Veld. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [87%] :\r\nWilliam left coupl\u00e9 glisse : je suis sans voix quand je vois que 28 haut- responsable politique choisi pour diriger ce continent sont men\u00e9s par le bout du nez par un fonctionnaire chez la nomination de Monsieur a \u00e9t\u00e9 une grave erreur, elle doit \u00eatre corrig\u00e9e et c'est une condition pour qu'on continue \u00e0 soutenir cette commission pour f\u00eater ce que messieurs donc sa nomination \u00e9tait une grave erreur, les mots sont ne sont pas anodins Guillaume cette affaire dit beaucoup du fonctionnement de la Commission, car en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [92%] :\r\nElle montre que le pouvoir est extr\u00eamement centralis\u00e9 les commissaires europ\u00e9ens n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu avant la fameuse r\u00e9union o\u00f9 ils ont d\u00fb valider cette nomination, c'est tout simplement inacceptable pour Franklin de hausse, ancien juge \u00e0 la Cour de justice de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [90%] :\r\nIl me semblerait que chez J\u00fcnger cela d\u00e9note une absence de coll\u00e9gialit\u00e9 et parce que lui, en tant que pr\u00e9sident, il devrait veiller \u00e0 ce que son coll\u00e8ge soit correctement inform\u00e9 \u00e0 ce que la d\u00e9cision soit vraiment coll\u00e9giale en nous devons bien constater qu'ici, il a fait l'inverse, ce n'est pas seulement Selmayr qui est en d\u00e9faut dans cette histoire, c'est aussi parce que il a affaibli le coll\u00e8ge et, ce faisant, il a affaibli son institution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [94%] :\r\nMais les accusations sont s\u00e9v\u00e8re Jean-Claude Juncker n'a rien vu venir, Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [98%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il a un peu p\u00e9ch\u00e9 par provincialisme pour Jean-Pierre Stroobants, correspondant \u00e0 Bruxelles du quotidien Le Monde, cette affaire renvoie en fait au pass\u00e9 politique luxembourgeois de Jean-Claude Junker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [92%] :\r\nElle r\u00e9v\u00e8le un homme qui baigne dans la politique d'un petit pays, adepte du compromis du donnant donnant des coalitions permanente et cette culture- l\u00e0 quelque part et l\u00e0 on peut transposer au niveau de la Commission europ\u00e9enne, mais je veux dire, entre le discours de Lyon qu'est la pratique d'un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, confront\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la menace de la Russie \u00e0 la menace du trumpisme \u00e0 des tas de probl\u00e8mes internes, celui des r\u00e9fugi\u00e9s, celui du schisme entre l'Est et l'Ouest, la pression du Nord d\u00e9sormais pour refuser les r\u00e9formes de Macron on a une Europe qui est en train de bouillonner et on a un pr\u00e9sident Roue libre et c'est un peu path\u00e9tique pour lui et je pense que c'est grave pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [94%] :\r\nAutrement dit, l'attitude de Jean-Claude Juncker ne serait tout simplement pas \u00e0 la hauteur des enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [94%] :\r\nOui, c'est l'une des questions soulev\u00e9es par cette affaire, c'est le meilleur Jean-Claude Juncker finit son mandat l'ann\u00e9e prochaine et d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, on a l'impression du coureur du Tour de France qui arrive dans la descente vers l'arriv\u00e9e et se laisse glisser mais la route est encore longue et les difficult\u00e9s tr\u00e8s nombreuses, \u00e0 commencer par celle -ci d\u00e9cider tout simplement si Martin Selmayr peut rester en poste, envers et contre tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [88%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Bruxelles, merci \u00e0 vous, Guillaume et je passe \u00e0 un autre, Guillaume, Guillaume Barazzone, Jean-Claude Junker, l'ami d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui \u00e9taient cens\u00e9s nous aider \u00e0 d\u00e9bloquer le dossier europ\u00e9en, l\u00e0 il est affaibli, c'est pas bon pour nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [92%] :\r\nMoi j'ai toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait na\u00eff de penser qu'il y a Jean-Claude Junker, parce qu'il aimait bien la Suisse allait nous aider, on est dans une n\u00e9gociation avec 28 \u00c9tats et l'Union europ\u00e9enne, c'est clairement le plus gros partenaire \u00e9conomique et politique de la Suisse, donc il y a pas en n\u00e9gociations internationales d'amis, il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre et et moi je je crois pas qu'il faut \u00eatre na\u00eff. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T06:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A03AD898-6DEC-459F-AA5D-FFA883412A49", "internalArchiveId": "A03AD898-6DEC-459F-AA5D-FFA883412A49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - Les rapports entre le Front national et des chanteurs", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zitouni;Lepage, Val\u00e9rie\r\nLa pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen a propos\u00e9 que le renouveau de son parti passe par un changement de nom. Cette strat\u00e9gie, si elle se concr\u00e9tise, devrait tourner une page tr\u00e8s importante dans l'histoire de cette formation politique qui a marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7aise, souvent malgr\u00e9 elle.\r\n\r\n* * La chronique musique - Les rapports entre le Front national et des chanteurs  YANN ZITOUNI, direct Studio Lausanne + ... SONS\r\n(le canevas est en cours de cr\u00e9ation et les sons viendront cette nuit)\r\n****7h55... on va terminer cette matinale avec vous, Yann Zitouni... \r\nComme tous les mercredis, votre regard en musique sur l'actualit\u00e9... \r\nEt comme Rinny Gremaud... c'est le Front National qui a retenu votre attention.... \r\n\u00c7a s'est pass\u00e9 en France, ce week-end, la pr\u00e9sidente du Front National a propos\u00e9 que le renouveau de son parti passe par un changement de nom. On en a parl\u00e9 hier, on ne sait pas si \u00e7a aboutira, c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a en a l'air. Quoiqu'on pense de cette d\u00e9cision, de cette strat\u00e9gie , et si elle se concr\u00e9tise, elle devrait tourner une page tr\u00e8s importante dans l'histoire de cette formation politique qui a marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7aise. Souvent malgr\u00e9 elle.\r\nB\u00e9rurier Noir\r\nNous sommes en novembre 1989, durant l.un des trois derniers concerts des Berurier Noirs o\u00f9 si vous pr\u00e9f\u00e9rez, les B\u00e9ru. Dans quelques heures, le groupe sera officiellement s\u00e9par\u00e9 et ce qu'on entend c'est leur sabordage. Et pendant ce sabordage, un moment particuli\u00e8rement intense, le celui  o\u00f9 tout le monde dans la salle scande ce slogan. Je ne peux pas vous les montrer ici mais les images sont spectaculaires. Et ce moment concentre toute la radicalit\u00e9 de la relation qui existe depuis toujours entre les chanteurs fran\u00e7ais et le Front National. On ne fait pas dans la demi-mesure, cette chanson s'appelle Porcherie. Dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9e, le groupe I AM parle de la demi victoire des gros porcs dans un morceau intitul\u00e9 21 avril. le 21 avril 2002, c'est le jour o\u00f9 la France est ko debout en d\u00e9couvrant que Jean-Marie Le Pen acc\u00e8de au second tour de la pr\u00e9sidentielle. Toutes les chansons qui parlent de pr\u00e8s ou de loin du parti de Jean-Marie Le Pen ne sont pas aussi violentes. En m\u00eame temps, la notion de violence est tr\u00e8s relative. \u00c9coutez cette petite phrase de Benjamin BIolay, une phrase tremp\u00e9e dans le curare\r\nBiolay\r\nIl fait allusion \u00e0 Jean-Pierre Stirbois, ancien cadre sup\u00e9rieur du Front National, mort dans un accident de voiture en 1988. La chanson de Biolay est parue 24 ans plus tard, on peut pas dire qu'il a voulu commenter l'actualit\u00e9. Et dans cette phrase, i y a en fait l'expression d'une vieille rancune, un peu comme un ancien combattant qui parlerait d'une vieille blessure de guerre toujours douloureuse. Parce que la chanson fran\u00e7aise, apr\u00e8s avoir longtemps attaqu\u00e9 le Front National, elle a fini par constater qu'il r\u00e9sistait plut\u00f4t bien et qu'il se portait plut\u00f4t de mieux en mieux. En tout cas jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 la cible \u00e0 abattre, le Front National est devenu vainqueur par \u00e9puisement de l'adversaire. Peut-\u00eatre parce que les textes les plus virulents, les textes de Noir D\u00e9sir, Ludwig Von 88 pour ne citer que ces deux-l\u00e0, ils \u00e9taient \u00e9crits pour faire plaisir aux ennemis du Front National.  Plut\u00f4t qu'un outil pour convaincre les partisans du FN et les faire changer d'avis, ces textes ont \u00e9t\u00e9 un exutoire pour ceux qui n'\u00e9taient plus \u00e0 convaincre. Jouissif mais inutile.\r\nZazie\r\nPeut-\u00eatre que, finalement, les manifestes anti Front National les plus efficaces, il faut les chercher dans les chansons les moins virulentes, celles qui d\u00e9nouent le d\u00e9bat au lieu de jeter de l'huile sur le feu. Deux exemples. la chanson de Zazie qui s'appelle Tout le monde il est beau, une liste de pr\u00e9noms dont certains viennent de loin et cette phrase, Tout le monde il est beau, et tant pis si \u00e7a fait pas plaisir \u00e0 Jean-Marie. C'est na\u00eff, sans doute, mais surtout c'est d\u00e9passionn\u00e9, c'est presque serein. Et \u00e7a en devient audible. Et enfin, hors comp\u00e9tition,  Philippe Katerine qui imagine qu'il marche dans Paris et qu'il croise Marine Le Pen. Il d\u00e9cide de la suivre. Le sc\u00e9nario tient sur un ticket de m\u00e9tro, mais ce qui est int\u00e9ressant c'est la fa\u00e7on dont le surr\u00e9alisme de la chanson d\u00e9gouline sur le personnage tr\u00e8s strict et tr\u00e8s codifi\u00e9 de Marine Le Pen, comme une tarte \u00e0 la cr\u00e8me sur un tailleur bleu-marine. Elle est embarqu\u00e9e malgr\u00e9 elle dans cette histoire \u00e0 dormir debout et sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est d\u00e9valu\u00e9e. Et de tous, c'est finalement le fou du village qui r\u00e9ussit le mieux \u00e0 atteindre la cible.", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9408144", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872072.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - Les rapports entre le Front national et des chanteurs", "La chronique musique (vid\u00e9o) - Les rapports entre le Front national et des chanteurs", "La chronique musique - Les rapports entre le Front national et des chanteurs / LME_2018-03-14T07:53:00_chronique-musique", "La chronique musique - Les rapports entre le Front national et des chanteurs / LME_2018-03-14T07:53:00_chronique-musique"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen a propos\u00e9 que le renouveau de son parti passe par un changement de nom. Cette strat\u00e9gie, si elle se concr\u00e9tise, devrait tourner une page tr\u00e8s importante dans l\u2019histoire de cette formation politique qui a marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7aise, souvent malgr\u00e9 elle.", "La pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen a propos\u00e9 que le renouveau de son parti passe par un changement de nom. Cette strat\u00e9gie, si elle se concr\u00e9tise, devrait tourner une page tr\u00e8s importante dans l\u2019histoire de cette formation politique qui a marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7aise, souvent malgr\u00e9 elle.", "La pr\u00e9sidente du Front national Marine Le Pen a propos\u00e9 que le renouveau de son parti passe par un changement de nom. Cette strat\u00e9gie, si elle se concr\u00e9tise, devrait tourner une page tr\u00e8s importante dans l\u2019histoire de cette formation politique qui a marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7aise, souvent malgr\u00e9 elle."], "variantIds": ["ece-9389804", "ece-9389788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T06:16:24Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa premi\u00e8re, on va terminer cette matinale comme tous les mercredis, Yann Zitouni avec vous et votre regard en musique sur l'actualit\u00e9, c'est le Front national qui a retenu votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\n\u00e7a oui, \u00e7a aussi, \u00e7a s'est pass\u00e9 en France, je r\u00e9sume encore une derni\u00e8re fois ce week- end, la pr\u00e9sidente du Front national a propos\u00e9 que le renouveau de son parti, passe par un changement de nom, on en a parl\u00e9 hier, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on ne sait pas si \u00e7a aboutira, c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a en a l'air, quoiqu'on pense de cette d\u00e9cision de cette strat\u00e9gie et si elle se concr\u00e9tise, elle devrait tourner une page tr\u00e8s importante dans l'histoire de cette formation politique qui a marqu\u00e9 la chanson fran\u00e7aise, souvent malgr\u00e9 elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [83%] :\r\nUne seule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:38) [93%] :\r\nDans le novembre 1989 durant l'un des 3 derniers concerts des B\u00e9rurier Noir ou si vous pr\u00e9f\u00e9rez les B\u00e9ru dans quelques heures, le groupe sera officiellement s\u00e9par\u00e9 et ce qu'on entend, c'est leur sabordage et pendant ce sabordage le moment particuli\u00e8rement intense, celui o\u00f9 tout le monde dans la salle scande ce slogan : je ne veux pas, je ne peux pas vous les montrer ici mais les images sont spectaculaires et ce moment, il concentre toute la radicalit\u00e9 de la relation qui existe depuis toujours entre les chanteurs fran\u00e7ais et le Front national, on ne fait pas dans la demi- mesure cette chanson, elle s'appelle porcherie dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, le groupe IAM, parle de la demi victoire des gros porcs dans un morceau intitul\u00e9 21 avril 21 avril 2002 pour m\u00e9moire, c'est le jour o\u00f9 la France est ko debout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [95%] :\r\nEn d\u00e9couvrant que Jean-Marie Le Pen acc\u00e8de au second tour de la pr\u00e9sidentielle, mais toutes les chansons qui parlent de pr\u00e8s ou de loin, du parti de Jean-Marie Le Pen ne sont pas aussi violentes en m\u00eame temps, la notion de violence est tr\u00e8s relative, \u00e9coutez cette petite phrase de Benjamin Biolay, une phrase tremp\u00e9e dans le curare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [95%] :\r\nVengeance c'est un plat qui se mange froid comme Stirbois a mang\u00e9 son c\u00e8dre il fait allusion \u00e0 Jean-Pierre Stirbois, ancien cadre sup\u00e9rieur du Front National, mort dans un accident de voiture en 88, la chanson de Biolay est parue 24 ans plus tard, on peut pas dire qu'il a voulu commenter l'actualit\u00e9 dans cette phrase il y a peut-\u00eatre l'expression en fait d'une vieille rancune, un peu comme un ancien combattant qui parlerait d'une vieille blessure de guerre toujours douloureuse, parce que la chanson fran\u00e7aise, apr\u00e8s avoir longtemps attaqu\u00e9 le Front national, elle a fini par constater il r\u00e9siste plut\u00f4t bien qu'il se porte plut\u00f4t de mieux en mieux, en tout cas jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 la cible \u00e0 abattre le Front national est devenu pourrait devenir, en tout cas, vainqueur par \u00e9puisement de l'adversaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre parce que les textes les plus virulents, les textes de Noir D\u00e9sir de Ludwig Von 88 pour ne citer que ces 2 -l\u00e0, ils \u00e9taient \u00e9crits pour faire plaisir aux ennemis du Front national, plut\u00f4t qu'un outil pour convaincre les partisans du FN et les faire changer d'avis, ces textes ont \u00e9t\u00e9 un exutoire pour ceux qui n'\u00e9taient plus \u00e0 convaincre jouissif mais inutile. \r\nEt peut-\u00eatre que finalement les manifestes anti Front National et plus efficaces, il faut les chercher dans les chansons les moins virulentes celles qui d\u00e9nouent le d\u00e9bat au lieu de jeter de l'huile sur le feu, 2 exemples : la chanson de Zazie, qui s'appelle tout le monde il est beau, une liste de pr\u00e9noms dont certains viennent de loin et puis cette phrase : \u00e9videmment, tout le monde il est beau, on est tous pareils, et tant pis si \u00e7a fait de la peine \u00e0 Jean-Marie c'est na\u00eff, sans doute, mais surtout c'est d\u00e9passionn\u00e9, c'est presque serein et \u00e7a en devient audible et enfin hors comp\u00e9tition, Philippe Katerine qui imagine qu'il marche dans Paris, qu'il croise, Marine Le Pen, il d\u00e9cide de la suivre, voil\u00e0 le sc\u00e9nario tient sur un ticket de m\u00e9tro, mais ce qui est int\u00e9ressant c'est la fa\u00e7on dont le surr\u00e9alisme de la chanson d\u00e9gouline sur le personnage tr\u00e8s strict et tr\u00e8s codifi\u00e9 de Marine Le Pen, un peu comme une tarte \u00e0 la cr\u00e8me qui viendrait ridiculiser un tailleur bleu marine, elle est embarqu\u00e9e malgr\u00e9 elle dans cette histoire \u00e0 dormir debout et sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est d\u00e9valu\u00e9e et de tous, c'est finalement le fou du village qui r\u00e9ussit le mieux \u00e0 atteindre \u00e0 la cible, un constat s'impose : trouver des chansons anti- Front national, c'est tr\u00e8s facile de trouver des chansons qui glorifie, ou tout cas qui rendent hommage \u00e0 Jean-Marie Le Pen et \u00e0 ses proches, soit ses ex- proche, c'est difficile, la tentation \u00e9tait grande de me tourner vers certains groupes de rock \u00e0 la semelle lourde aux cheveux ras et aux propos, pas du tout \u00e9quivoque mais j'aurais fait fausse route puisque il n'arr\u00eate pas de le r\u00e9p\u00e9ter, le Front national n'est pas un parti d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [88%] :\r\nTout d'un coup et faire tourner et l\u00e0 ce que je vois, non, non, je le crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [92%] :\r\nYann Zitouni, qu'on retrouve tous les soirs \u00e0 19 heures donc Paradiso merci Yann, merci \u00e0 vous, Guillaume Barazzone, vous \u00eates plut\u00f4t Zazie ou B\u00e9rurier Noir vont j'ai plut\u00f4t B\u00e9rurier Noir ne sera le mot de la fin, je vous laisse vous avez la s\u00e9ance qui commence \u00e0 8 heures, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de notre Studio du Palais, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T07:21:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15D7324B-5E2C-4448-B836-8BD1306286F3", "internalArchiveId": "15D7324B-5E2C-4448-B836-8BD1306286F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Les \"magazines vivants\" arrivent en Suisse", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Douglas McGray, journaliste\r\nUn concept encore assez nouveau et assez original arrive en Suisse: le \"magazine vivant\". Il s'agit d'une sorte de spectacle stand up o\u00f9 des journalistes se succ\u00e8dent sur sc\u00e8ne pour raconter l'information au public.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Les \"magazines vivants\" arrivent en Suisse  RENAUD MALIK, direct studio Lausanne + 1 SON\r\n***********7h15 on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias...\r\nRenaud Malik, avec vous ce matin on parle d'un concept encore assez nouveau, et assez original: le magazine vivant.\r\nOui et je vous pr\u00e9viens, \u00e7a ne ressemble \u00e0 rien de ce que vous connaissez.\r\nImaginez que vous \u00eates assis AU th\u00e9\u00e2tre.\r\nSur la sc\u00e8ne il n'y a pas grand-chose: un pupitre, quelques micros... Et surtout des journalistes qui sont l\u00e0 physiquement pour vous raconter l'information.\r\nOn appelle \u00e7a un \"live magazine\", ou un \"pop-up magazine\"... et je vous garantis que \u00e7a vaut le d\u00e9placement.\r\n*******\u00e7a para\u00eet un peu bizarre quand m\u00eame... \r\nconcr\u00e8tement, \u00e7a se passe comment?\r\nDisons que c'est un peu comme un spectacle de stand-up comedy: vous avez des gens qui se succ\u00e8dent \u00e0 tour de r\u00f4le et qui viennent pendant quelques minutes vous raconter une histoire: une histoire vraie, forc\u00e9ment, et toujours originale.\r\n\u00e7a va durer une heure, une heure et demie...\r\nEt vous allez voir d\u00e9filer des journalistes politiques ou \u00e9conomiques, des grands reporters, des chroniqueurs judicires, mais aussi des photographes de presse, des r\u00e9alisateurs de documentaire...\r\nEt petit \u00e0 petit, r\u00e9cit apr\u00e8s r\u00e9cit, c'est comme s'il y avait un magazine, un journal qui prenait forme sous vos yeux.\r\nCela dit \u00e7a reste un spectacle, un vrai, il y a un gros effort de mise en sc\u00e8ne qui est fourni... Il faut que ce soit aussi rythm\u00e9 et vivant que possible, avec de la musique, de l'image, m\u00eame de la danse aussi parfois. \r\n*********Et \u00e7a marche?\r\n\u00e7a marche tr\u00e8s, tr\u00e8s bien!\r\nEcoutez cet interview de Douglas McGray... C'est le journaliste qui lanc\u00e9 le concept il y a une petite dizaine d'ann\u00e9es en Californie: \r\n SON 1 (19')\r\nChaque mois aux Etats-Unis il y a des spectacles de ce genre qui sont organis\u00e9s, toujours avec un casting diff\u00e9rent, toujours \u00e0 guichet ferm\u00e9.\r\nEt depuis quelques ann\u00e9es, eh bien on voit que le concept arrive aussi en Europe: il y a des spectacles au Danemark, aux Pays-Bas... \u00e7a se fait beaucoup aussi en France... Et \u00e7a arrive maintenant  chez nous: il y a aura cette semaine le premier \"live magazine\" de Suisse... ce sera \u00e0 Gen\u00e8ve, vendredi, pour c\u00e9l\u00e9brer les 20 ans du journal Le Temps. \r\n****Et donc ce sera des journalistes du Temps qui vont monter sur sc\u00e8ne?\r\nOn n'en en sait rien!\r\nC'est le principe du live magazine... On ach\u00e8te sans billet sans savoir qui va monter sur sc\u00e8ne, et pour parler de quoi... Bref il n'y a pas de programme, pas de sommaire, contrairement \u00e0 un journal classique.\r\n*********Donc c'est vraiment quelque chose qui tranche compl\u00e8tement avec les formats habituels...\r\nTotalement, oui, je vous avais pr\u00e9venu!\r\nC'est une mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente d'appr\u00e9hender l'information, \u00e0 la fois pour les journalistes qui le font, et pour les spectateurs qui le vivent...\r\nC'est beaucoup plus incarn\u00e9, plus direct, plus... \"vivant\"....\r\nAlors j'aurais bien aim\u00e9 vous trouver un petit extrait de spectacle, pour que vous vous rendiez compte.... Malheureusement, la r\u00e8gle est claire: un \"live magazine\", \u00e7a ne doit laisser aucune trace sur internet ou ailleurs, \u00e7a doit rester un spectacle 100% unique et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re... Il n'y a donc jamais de captation vid\u00e9o...\r\nVIRGULE ONDR\r\n... Et les spectateurs s'engagent toujours \u00e0 laisser leurs portables \u00e9teints pendant toute la dur\u00e9e du spectacle.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389796", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Les \"magazines vivants\" arrivent en Suisse", "On nous dit rien! - Les \"magazines vivants\" arrivent en Suisse / LME_2018-03-14T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Les \"magazines vivants\" arrivent en Suisse / LME_2018-03-14T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Un concept encore assez nouveau et assez original arrive en Suisse: le \"magazine vivant\". Il s'agit d'une sorte de spectacle stand up o\u00f9 des journalistes se succ\u00e8dent sur sc\u00e8ne pour raconter l'information au public.", "Un concept encore assez nouveau et assez original arrive en Suisse: le \"magazine vivant\". Il s'agit d'une sorte de spectacle stand up o\u00f9 des journalistes se succ\u00e8dent sur sc\u00e8ne pour raconter l'information au public.", "Un concept encore assez nouveau et assez original arrive en Suisse: le \"magazine vivant\". Il s'agit d'une sorte de spectacle stand up o\u00f9 des journalistes se succ\u00e8dent sur sc\u00e8ne pour raconter l'information au public."], "variantIds": ["ece-9389818", "ece-9389796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T06:06:18Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTr\u00e8s carr\u00e9, on retrouve notre chroniqueur m\u00e9dias Renaud Malik avec vous ce matin, on parle d'un concept encore assez nouveau assez original, le magazine vivant, sexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [96%] :\r\nOui, ben je vous pr\u00e9viens, d'abord \u00e7a ne ressemble \u00e0 rien de ce que vous connaissez, imaginez que vous \u00eates assise au th\u00e9\u00e2tre sur la sc\u00e8ne, il n'y a pas grand- chose, un pupitre quelques micros et surtout des journalistes qui sont l\u00e0 pour vous raconter l'information, on appelle \u00e7a un Live magazine ou un pop-up magazine et je vous garantis que \u00e7a vaut le d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [88%] :\r\nOn ne \u00e7a para\u00eet un peu bizarre quand m\u00eame Renaud concr\u00e8tement \u00e7a se passe comment ses journalistes sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nDisons que c'est un peu comme un spectacle de stand-up com\u00e9die vous avez des gens qui succ\u00e8de \u00e0 tour de r\u00f4le et qui viennent pendant quelques minutes vous raconter une histoire Une histoire vraie forc\u00e9ment et toujours originale, \u00e7a va durer une heure, une heure et demie, vous allez voir d\u00e9filer des journalistes politiques ou \u00e9conomiques des grands reporters des chroniqueurs judiciaires, mais aussi des photographes de presse ou des r\u00e9alisateurs de documentaires et petit \u00e0 petit r\u00e9cit apr\u00e8s r\u00e9cit, c'est comme s'il avait un magazine, un journal qui prenait forme sous vos yeux, cela dit, \u00e7a reste un spectacle, un vrai il y a un gros effort de mise en sc\u00e8ne qui est fourni, il faut que ce soit aussi rythm\u00e9 et vivant que possible avec de la musique de l'image et m\u00eame de la danse aussi parfois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [89%] :\r\nDes journalistes sur sc\u00e8ne qui racontent des histoires vraies, parfois en dansant, OK, c'est un concept qui marche bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [94%] :\r\nOui, \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9coutez cette interview de Douglas McGray c'est le journaliste qui a lanc\u00e9 le concept il y a une petite dizaine d'ann\u00e9es en Californie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [82%] :\r\nOui, int\u00e9ressement, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a dans un tout petit th\u00e9\u00e2tre tr\u00e8s vite, a pris beaucoup d'emplois, c'est-\u00e0-dire de au et aujourd'hui on vise plut\u00f4t des salles comme le Symphony Hall de San Francisco, avec 2700 places oui il est en fait un minimum de publicit\u00e9 que nous billets partout quelques c'\u00e9tait 4 \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nVoil\u00e0 chaque mois aux \u00c9tats-Unis, a donc des spectacles de ce genre qui sont organis\u00e9s, toujours avec un casting diff\u00e9rent toujours \u00e0 guichet ferm\u00e9 et depuis quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien on voit que le concept arrive aussi en Europe, il y a des spectacles au Danemark, aux Pays-Bas, \u00e7a se fait beaucoup aussi en France et \u00e7a arrive maintenant chez nous, il y aura cette semaine le premier Live magazine de Suisse, ce sera \u00e0 Gen\u00e8ve vendredi pour c\u00e9l\u00e9brer les 20 ans du journal Le Temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [89%] :\r\nEt donc il y aura vraiment des journalistes du Temps qui vont monter sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [95%] :\r\nOn n'en sait rien, rien du tout, c'est le principe du Live magazine on ach\u00e8te son billet sans savoir qui va monter sur sc\u00e8ne pour parler de quoi Bref, il n'y a pas de programme, pas de sommaire, contrairement \u00e0 un journal classique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [94%] :\r\nBruno Malik, on est vraiment dans quelque chose qui tranche compl\u00e8tement avec les formats habituels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [93%] :\r\nTotalement oui je vous avais pr\u00e9venu, c'est une mani\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente d'appr\u00e9hender l'information \u00e0 la fois pour les journalistes qui le font et pour les spectateurs qu'qui vivent, c'est beaucoup plus incarn\u00e9, plus Direct, plus vivant, alors j'aurais bien aim\u00e9 vous trouver un petit extrait de spectacle pour que vous vous rendiez compte malheureusement la r\u00e8gle est tr\u00e8s claire, un Live magazine \u00e7a ne doit laisser aucune trace sur internet ou ailleurs, \u00e7a doit rester un spectacle 100 pourcent unique et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il n'y a donc jamais de captation vid\u00e9o et les spectateurs s'engagent toujours \u00e0 laisser leurs portables \u00e9teints pendant toute la dur\u00e9e du sport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [90%] :\r\nEt l\u00e0 vous commencez vraiment \u00e0 m'int\u00e9resser, on nous dit rien, la chronique m\u00e9dias de renom Malik il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BC1E90F-71A6-4236-818B-580ACCA85627", "internalArchiveId": "2BC1E90F-71A6-4236-818B-580ACCA85627", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Emmanuel Macron est un populiste\", estime le philosophe et historien Marcel Gauchet", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Le paysage politique fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le philosophe et historien Marcel Gauchet, auteur d'une t\u00e9tralogie sur l'av\u00e8nement de la d\u00e9mocratie, note un recul de la d\u00e9mocratie, notamment en Europe.\r\n\r\n* * Le paysage politique fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le philosophe et historien Marcel Gauchet, auteur d'une t\u00e9tralogie sur l'av\u00e8nement de la d\u00e9mocratie, note un recul de la d\u00e9mocratie, notamment en Europe.", "durationSec": 684, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389785", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\"Emmanuel Macron est un populiste\", estime le philosophe et historien Marcel Gauchet / TUM_2018-03-14T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 14.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le paysage politique fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le philosophe et historien Marcel Gauchet, auteur d'une t\u00e9tralogie sur l'av\u00e8nement de la d\u00e9mocratie, note un recul de la d\u00e9mocratie, notamment en Europe."], "variantIds": ["ece-9389785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T07:49:38Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSuite maintenant de la r\u00e9flexion sur la d\u00e9mocratie que nous avons commenc\u00e9 lundi achat nous parler du recul d\u00e9mocratique sous les assauts de dirigeants autoritaire et de ce qu'on appelle le populisme, ce matin, c'est avec Marcel Gauchet qu'on en parle le philosophe historien vient de passer \u00e0 Lausanne pour recevoir le prix europ\u00e9en de l'essai Charles Veillon pour l'ensemble de son Havre \u00e9coutez d'abord ce qui nous a dit de la d\u00e9mocratie qui lui est la plus proche, la France, un paysage politique qui a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les poids lourds historique qui \u00e9tait l'UMP et puis les r\u00e9publicains et le PS ont consid\u00e9rablement r\u00e9tr\u00e9cie, laissant le devant de la sc\u00e8ne \u00e0 de nouveaux partis comme la R\u00e9publique en marche d'Emmanuel Macron La France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon, le Front national a chang\u00e9 de nom, bref, on ne reconna\u00eet plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [91%] :\r\nC'est un changement tr\u00e8s profond et c'est d'abord, ne l'oublions jamais, c'est une dimension tr\u00e8s importante en politique, surtout en France qui est un pays de tradition g\u00e9rontocratie, c'est un mouvement g\u00e9n\u00e9rationnel, il y a l\u00e0 a une dimension d'apparition de nouvelles cat\u00e9gories de jeunesse dans le personnel politique, alors qu'on \u00e9tait dans un syst\u00e8me tr\u00e8s verrouill\u00e9 o\u00f9 le les caciques de tous les bords maintenait tr\u00e8s ferme leur position, c'est un \u00e9l\u00e9ment et en plus il y a clairement des cons\u00e9quences \u00e0 long terme de la situation internationale, dont les Fran\u00e7ais se sont pr\u00e9serv\u00e9es pendant tr\u00e8s longtemps, la France est un pays qui a eu un mal de chien \u00e0 entrer dans le cadre mental qu'impose la mondialisation au fond le mitterrandisme, telle que, il s'est install\u00e9 au pouvoir en 1981 et a marqu\u00e9 la politique fran\u00e7aise jusqu'\u00e0 Toulouse, jusqu'\u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, le mitterrandisme c'\u00e9tait la promesse faite aux \u00e9lecteurs que le monde ext\u00e9rieur ne nous attendraient pas et qu'on se d\u00e9fendrait contre lui, moyennant divers artifices, l\u00e0 je crois qu'on est au moment de v\u00e9rit\u00e9 ou la nouvelle \u00e9quation qui s'impose \u00e0 tout le monde \u00e0 la France, comme au reste des pays europ\u00e9ens entrent dans les t\u00eates et avec toutes sortes de cons\u00e9quences en faisant exploser le partage qui \u00e9tait devenue largement artificielles entre droite et gauche, c'est un fait, \u00e7a ne veut pas dire que la droite et la gauche n'existe pas mais doivent se red\u00e9finir compl\u00e8tement et peuvent pas rester sur un h\u00e9ritage qui remonter tr\u00e8s loin, je crois que c'est tout simplement \u00e7a, on est la France et dans \u00e7a est entr\u00e9 par effraction, un peu, pas du fait de l'des conditions de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans une conjoncture intellectuel compl\u00e8tement diff\u00e9rente de celle qui a r\u00e9gn\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps fossilis\u00e9s, on est tr\u00e8s loin de la stabilisation de cette \u00e9quation, \u00e7a ne fait que commencer, mais le pas est franchi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [88%] :\r\nVous parlez de gauche, droite, on a eu l'impression qu'il y a eu la tentation de le nier ce clivage gauche droite, alors hein et ce qu'il est toujours l\u00e0 et de ce qu'il est n\u00e9cessaire pour structurer l'espace politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [91%] :\r\nDonc la grande habilet\u00e9 d'Emmanuel Macron, a \u00e9t\u00e9 de contourner ce clivage sans le nier, il n'a pas dit ni droite ni gauche, il a dit et de droite et de gauche, et ils pouvaient le faire facilement parce qu'on avait affaire \u00e0 un clivage totalement artificiel scl\u00e9ros\u00e9 qui voulait plus dire grand- chose \u00e9tant donn\u00e9 la proximit\u00e9 des politiques de gens qui par ailleurs se jetaient des injures \u00e0 la t\u00eate, comme si c'\u00e9tait le Diable et le Bon Dieu de part et d'autre, donc je crois que ce clivage existe et continuera d'exister, il est significatif sur le fond, en derni\u00e8re instance, mais il ne dit pas il ne donne pas de r\u00e9ponse \u00e0 tout, il y a des urgences imm\u00e9diates, le march\u00e9 du travail et ce qu'il y a une r\u00e9ponse de droite ce qui il y est une r\u00e9ponse de gauche, ce n'est pas certain, il faut d'abord que les gens travaillent, je crois que il faut reconna\u00eetre que sur toute une s\u00e9rie de domaines, il y a une un pragmatisme n\u00e9cessaire qui n'\u00e9limine pas le foot clivages philosophiques mais qui ne donne pas de recettes pratiques, donc je crois qu'on on va relativiser ce clivage et en plus il y a un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important en France que tous les observateurs fran\u00e7ais et plus encore \u00e9tranger qui \u00e9taient plus sensibles qui est en train de dispara\u00eetre et personnellement je m'en r\u00e9jouis, c'est le sectarisme politique, on \u00e9tait encore dans une d\u00e9mocratie de guerre froide avec des camps r\u00eavant au fond de l'extermination du camp d'en face et la d\u00e9mocratie, c'est le pluralisme, donc c'est la relativit\u00e9 de des oppositions durera toujours une droite qui aura toujours une Gauche, on va pas ni l'une ni l'autre ne s'\u00e9liminerons il faut donc en tenir compte, il faut admettre l'existence de compromis que la politique fran\u00e7aise nier vertueusement en paroles tout en faisant bien entendu exactement le contraire dans les actes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [92%] :\r\nEmmanuel Macron qui dit qu'il est \u00e0 la fois de droite et de gauche qui en appelle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 l'int\u00e9grer la r\u00e9int\u00e9grer la remettre au pouvoir, hein, et c'est ce qu'il disait pour l'Assembl\u00e9e nationale, je veux des gens qui viennent de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on a l'impression qu'il emprunte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [91%] :\r\nManuel du populisme, c'est un populisme j'ai personnellement employ\u00e9 l'expression qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9volution de velours, qu'on a connu dans une autre \u00e9poque, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9utilis\u00e9 \u00e0 propos d'Emmanuel Macron, r\u00e9volution de velours populisme de velours, c'est-\u00e0-dire les formes d\u00e9mocratiques sont tout \u00e0 fait respect\u00e9 mais Emmanuel Macron a un temp\u00e9rament de d\u00e9mocrates mais il a un temp\u00e9rament autoritaire, \u00e0 telle point que de certains \u00e9gards on pourrait parler m\u00eame d'une d\u00e9mocrature de velours, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la brutalit\u00e9 des dirigeants hongrois ou polonais, mais malgr\u00e9 tout, on sent que s'impatiente assez fortement de certaines oppositions qui lui para\u00eet bien inutile et absurde, et en cela, c'est aussi une des dimensions de sa r\u00e9ussite, il ne faut pas s'est tromp\u00e9 la d\u00e9mocratie, c'est la souverainet\u00e9 du peuple et de la souverainet\u00e9 du peuple, on passe facilement au populisme ces t\u00e2ches march\u00e9 naturel est incontestablement Emmanuel Macron disons et le plus d\u00e9mocrate des populistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [94%] :\r\nEt voil\u00e0 qui nous am\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9flexion plus g\u00e9n\u00e9rale de Marcel Gauchet sur la d\u00e9mocratie qui semble reculer dans certains pays en Europe en Turquie par exemple, il attire notre attention sur la mondialisation qui a plus de dimension qu'on ne le dit g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [93%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, ce n'est pas faux, mais \u00e7a n'est qu'une partie du probl\u00e8me, on se concentre sur les effets in\u00e9galitaires de la mondialisation, elle permet \u00e0 quelques-uns de gagner beaucoup, elle pourra grand nombres, elle est, elle se traduit par une perte de statut de salaire de position sociale mais il ne faut pas s'arr\u00eater \u00e0 ce simple effet \u00e9conomique il y a un effet politique majeur de cette situation, les dirigeants politiques dans les d\u00e9mocraties sont ceux qui assurent l'articulation avec le monde ext\u00e9rieur, justement, et d'un c\u00f4t\u00e9, il donne l'impression qu'ils sont plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s ext\u00e9rieures des grandes forces \u00e9conomiques des grands organismes internationaux plut\u00f4t que du c\u00f4t\u00e9 de leurs \u00e9lecteurs, on a l'impression qu'ils ne savent pas trouver le point o\u00f9 il serait la charni\u00e8re, il donne l'impression d'\u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9, en quelque sorte, et en plus cela si cette immersion dans le Bas global signifie pour le doute nos communaut\u00e9s politiques une r\u00e9duction formidables de la capacit\u00e9 d'agir \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que la contrainte ext\u00e9rieure, ce n'est pas faux sur tous les plans qu'il s'agisse de migration de commerce de de localisation de l'industrie, tout \u00e7a est fortement impact\u00e9 par l'immersion dans un cadre plus vaste et je crois que de ce point de vue, nous sommes dans une phase d'adaptation \u00e0 la mondialisation sur diff\u00e9rents plans qui met effectivement en p\u00e9ril la d\u00e9mocratie, on a l'impression que \u00e7a sert \u00e0 rien puisque de toute fa\u00e7on, les contraintes arrive avec de l'ext\u00e9rieur alors qu'est ce qu'on peut d\u00e9cider pour son propre compte, voil\u00e0, je crois qu'on est l\u00e0 sur le point fondamental qui est dans ses multiples versions explique le le l'essentiel du populisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [95%] :\r\nDonc, le syst\u00e8me politique ne r\u00e9pond plus aux demandes de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [90%] :\r\nOui, parce qu'on vous dit toujours ah oui, on aimerait bien faire \u00e7a, mais malheureusement, nous avons sign\u00e9 d\u00e8s l'engagement qui interdit de le faire, donc il y a une difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre r\u00e9ellement \u00e0 la demande des peuples, dans un contexte o\u00f9 en fait toutes les nations deviennent solidaires au sein d'un espace beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [94%] :\r\nVous dites : Marcel Gauchet que personne ne veut, un autre syst\u00e8me que la d\u00e9mocratie, mais il y a pas besoin d'aller chercher tr\u00e8s loin, en Pologne ou en Hongrie, on voit la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [90%] :\r\nReculer pour vous, elle est, elle est irr\u00e9versible, elle irr\u00e9versible dans ses principes, le principe est une chose, la pratique en est une autre, en y compris dans les contr\u00e9es o\u00f9 la le processus d\u00e9mocratique et le mieux assur\u00e9e, ce qui se passe dans ces pays, en fait, n'est pas tellement la sortie du d\u00e9mocratique, on a affaire \u00e0 des pouvoirs l\u00e9galement \u00e9lu qui simplement veulent de l'Autorit\u00e9 parle de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale oui parce la d\u00e9mocratie associe 2 principes, le principe d\u00e9mocratique souverainet\u00e9 du peuple principe lib\u00e9ral les libert\u00e9s individuelles, la tentation autoritaire, c'est de dire, et c'est une tentation d\u00e9mocratique est, elle ne sort pas du cadre d\u00e9mocratique de dire la majorit\u00e9 a tous les droits, puisque la souverainet\u00e9 du peuple doit r\u00e9gner, nous avons la majorit\u00e9, nous faisons ce que nous voulons, d'une mani\u00e8re autoritaire nous l'imposons \u00e0 la minorit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 battu aux \u00e9lections, c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie, une lib\u00e9rale \u00e0 la r\u00e8gle \u00e9lectorale de la majorit\u00e9 est respect\u00e9, mais elle a 2 la majorit\u00e9 abuse de son pouvoir, elle ne respecte plus les droits de la minorit\u00e9, c'est tr\u00e8s exactement \u00e0 \u00e7a que nous avons \u00e0 faire mais c'est malheureusement pas un probl\u00e8me ext\u00e9rieurs \u00e0 la d\u00e9mocratie, c'est un probl\u00e8me qui lui est interne parce qu'il faut r\u00e9gler en d\u00e9mocratie ce grave probl\u00e8me qui fait qu'elle est toujours frustrante qui est le compromis entre la majorit\u00e9 et la minorit\u00e9, la majorit\u00e9 ne peut pas faire ce qui est insupportable pour les minorit\u00e9s, et au fond, ces r\u00e9gimes autoritaires ne veulent pas du compromis, ils sont dans le cadre d\u00e9mocratique mais il voudrait s'en extraire, en \u00e9liminant une dimension de la d\u00e9mocratie et la dimension en particulier du compromis qui est indispensable \u00e0 la vie d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [97%] :\r\nDonc ce sont dans ces pays des exp\u00e9riences des parenth\u00e8ses le l'histoire va dans le sens de la d\u00e9mocratie toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [90%] :\r\n\u00e7a, personne ne saurait le dire cet autoritarisme d\u00e9mocratique, il y a une dimension autoritaire dans la d\u00e9mocratie, qui fait d'ailleurs qu'autrefois les auteurs lib\u00e9raux classiques d\u00e9testait la d\u00e9mocratie parce qu'il dit, c'est le pouvoir du Peuple qui va abus\u00e9 de son pouvoir au nom de la sa souverainet\u00e9 pr\u00e9tendu, on y est et \u00e7a restera une tentation permanente de celle -l\u00e0, on ne sortira jamais, il y a des fluctuations il y a des moments d'\u00e9quilibre, il y a des moments d\u00e9s\u00e9quilibre nous sommes clairement dans un monde d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui peut durer dont personne ne peut pr\u00e9dire l'issue mais \u00e7a fait partie du monde d\u00e9mocratique \u00e7a sort de ce que nous avions coutume de regarder comme la d\u00e9mocratie stabilis\u00e9s qui nous \u00e9tait devenue famili\u00e8re en Europe depuis maintenant quelques d\u00e9cennies mais oui, il ne faut surtout pas croire qu'il suffit de prononcer le mot d\u00e9mocratie pourquoi il y a plus de probl\u00e8mes dans la d\u00e9mocratie pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [92%] :\r\nMarcel Gauchet qui publi\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Nouveau Monde, chez Gallimard, dernier volet de sa t\u00e9tralogie sur l'av\u00e8nement de la d\u00e9mocratie. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T07:57:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-85F06D2F-5B65-434D-9377-6D5483937B69", "internalArchiveId": "85F06D2F-5B65-434D-9377-6D5483937B69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CarPostal et La Poste sous le feu des critiques au Conseil national", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat urgent sur le scandale CarPostal, r\u00e9clam\u00e9 par tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, a dur\u00e9 plusieurs heures mercredi. Face \u00e0 Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, les parlementaires ont exprim\u00e9 leurs inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n* * CarPostal et La Poste sous le feu des critiques au Conseil national CarPostal et La Poste sous le feu des critiques au Conseil National ce matin. Le d\u00e9bat urgent a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 par tous les partis pr\u00e9sents sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. Il a dur\u00e9 plusieurs heures.\r\nFace \u00e0 Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, les parlementaires ont exprim\u00e9 leurs inqui\u00e9tudes; l'une d'entre elle, Camille Degott, est la question de la gestion des entreprises de service publique.\r\nLa question de la gouvernance de La Poste embarrasse les parlementaires, c'est le sentiment qui a domin\u00e9 le d\u00e9bat ce matin. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s font tr\u00e8s clairement le lien entre les malversations chez CarPostal et la question de la gouvernance de l'entreprise. Rappelons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est propri\u00e9taire du g\u00e9ant jaune. C'est lui qui fixe les objectifs strat\u00e9giques.\r\nA la lumi\u00e8re de l'affaire CarPostal, une question se pose: est-ce qu'il faut changer les r\u00e8gles du jeu pour les entreprises publiques? \r\nPour le conseiller national PLR genevois Hugues Hilt-pold, le malaise est profond face \u00e0 une contradiction: d'un c\u00f4t\u00e9, les entreprises ont l'interdiction de r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices. De l'autre, elles doivent pouvoir garantir leur comp\u00e9titivit\u00e9.\r\nSON 12H30 CarPostal Hiltpold 1/2\r\nLe lib\u00e9ral radical souhaite donc une r\u00e9vision des conditions cadres. Cela permettrait aussi d'aborder la question - ch\u00e8re au parti - de la distorsion de la concurrence entre entreprises priv\u00e9es et publiques.\r\nAu gauche, on d\u00e9nonce la politique de rentabilit\u00e9 de La Poste. Pour le conseiller national socialiste Mathias Reynard, le politique doit prendre ses responsabilit\u00e9s. Le valaisan r\u00e9clame une prise de conscience au parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSON 12H30 CarPostal Reynard 2/2\r\nLe socialiste demande donc une r\u00e9vision des objectifs financiers. L'occasion pour lui de rappeler un probl\u00e8me souvent d\u00e9nonc\u00e9 par la gauche: les bonus vers\u00e9s aux dirigeants de La Poste. \r\nDes deux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique, la question d\u00e9mange donc. Doris Leutard a affirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que la question serait discut\u00e9 en vu de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la Poste.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["CarPostal et La Poste sous le feu des critiques au Conseil national / 12H30_2018-03-14T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 14.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat urgent sur le scandale CarPostal, r\u00e9clam\u00e9 par tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, a dur\u00e9 plusieurs heures mercredi. Face \u00e0 Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, les parlementaires ont exprim\u00e9 leurs inqui\u00e9tudes."], "variantIds": ["ece-9389843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T12:11:51Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCarPostal et La Poste sous le feu des critiques au Conseil national ce matin le d\u00e9bat urgent avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 par tous les partis pr\u00e9sents sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il a dur\u00e9 plusieurs heures face \u00e0 Doris Leuthard de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, les parlementaires ont exprim\u00e9 leurs inqui\u00e9tudes, l'une d'entre elle, Camille Degoat et la question de la gestion des entreprises de service public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nLa question de la gouvernance de La Poste embarrasse les parlementaires, c'est le sentiment qui a domin\u00e9 le d\u00e9bat ce matin les d\u00e9put\u00e9s font tr\u00e8s clairement le lien entre les malversations chez CarPostal et le pilotage du g\u00e9ant jaune, rappelons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en est le propri\u00e9taire, c'est lui qui fixe les objectifs strat\u00e9giques \u00e0 la lumi\u00e8re de l'affaire CarPostal, une question se pose : est ce qu'il faut changer les r\u00e8gles du jeu pour les entreprises de service public pour le conseiller national PLR Genevois Hugues Hiltpold tu le malaise est profond face \u00e0 une contradiction : d'un c\u00f4t\u00e9, les entreprises ont l'interdiction de r\u00e9aliser des b\u00e9n\u00e9fices de l'autre, elles doivent pouvoir garantir leur comp\u00e9titivit\u00e9, concr\u00e8tement, on peut se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nPoser la question, se demander comment une entreprise active dans le transport r\u00e9gional de personne peu avec les conditions cadres actuels anticiper l'avenir en r\u00e9alisant les investissements n\u00e9cessaires cette contradiction, doit faire l'objet d'une discussion de fond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [94%] :\r\nLe lib\u00e9ral radical souhaite donc une r\u00e9vision des conditions cadres \u00e7a permettrait aussi d'aborder la question ch\u00e8re au PLR de la distorsion de la concurrence entre entreprises priv\u00e9es et publiques, \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce plut\u00f4t la politique de rentabilit\u00e9 de La Poste pour le conseiller national socialiste Matthias Reynard le politique doit prendre ses responsabilit\u00e9s, le valaisan r\u00e9clame une prise de conscience au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et c'est la politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [93%] :\r\nJustement, qui a choisi de mettre une forte pression avec des exigences de rentabilit\u00e9 ainsi chaque ann\u00e9e, La Poste verse 200 millions de francs dividendes \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et les objectifs financiers fix\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration exigent de la Poste, je cite, qu'elle r\u00e9alise un rendement conforme \u00e0 la branche dans tous ses secteurs d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [95%] :\r\nLe socialiste demande donc une remise en question des objectifs financiers fix\u00e9s \u00e0 la Poste, l'occasion pour lui de rappeler un probl\u00e8me souvent d\u00e9nonc\u00e9 par la gauche, les bonus trop \u00e9lev\u00e9s vers\u00e9s aux dirigeants de l'entreprise postale alors des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'\u00e9chiquier politique, la question d\u00e9mange Torres Leuthard a affirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que la gouvernance sera discut\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration en vue de la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc le d\u00e9bat urgent ce matin en conseil national quant au Conseil des. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1D87CB4-828A-45F3-A35F-C191DCDEDCE1", "internalArchiveId": "B1D87CB4-828A-45F3-A35F-C191DCDEDCE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9part de Rex Tillerson complique la t\u00e2che de la diplomatie chinoise", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9part de l'ancien secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson, consid\u00e9r\u00e9 comme mod\u00e9r\u00e9, complique la t\u00e2che de la diplomatie chinoise, qui perd peu \u00e0 peu tous ses contacts strat\u00e9giques au sein de l'administration \u00e9tatsunienne.\r\n\r\n* * Le d\u00e9part de Rex Tillerson complique la t\u00e2che de la diplomatie chinoise Les r\u00e9actions se suivent apr\u00e8s le limogeage de Rex Tillerson.. par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.. \r\nL'actuel directeur de la CIA Maike POmpeo qui prendra la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine.. \r\nderni\u00e8re ra\u00e9ction en date.. celle du Kremlin.. \r\nqui dit simplement esp\u00e9rer une approche costructive de Washington.. \r\nLes relations entre la Russie et les Etats-Unis ne peuvent pas tomber plus bas .... a pr\u00e9cis\u00e9 Moscou.. \r\nCe d\u00e9part qui ne fait pas non plus les affaires de P\u00e9kin.. \r\nLe d\u00e9part de Rex Tillerson ne fait pas les affaires de P\u00e9kin. L'ancien secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e9r\u00e9, contrairement \u00e0 son successeur, Mike Pompeo. Michael Peuker, les r\u00e9cents d\u00e9parts en cascade au sein de la maison blance ne facilitent pas la t\u00e2che de la diplomatie chinoise. \r\n(( Un \u00e0 un, P\u00e9kin perd tous ses contacts strat\u00e9giques au sein de l'administration. Jared Kushner, le beau-fils aux liens \u00e9troits avec la Chine a r\u00e9cemment perdu en influence. La semaine derni\u00e8re, Garry Cohn conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident et rempart aux mesures protectionnistes \u00e9tait pouss\u00e9 vers la sortie. Il a donc \u00e9t\u00e9 suivi hier par Rex Tillerson. L'ancien PDG d'ExonMobil \u00e9tait d\u00e9crit comme un homme raisonnable, prompt \u00e0 l'\u00e9coute et \u00e0 la n\u00e9gociation. Le d\u00e9part de Cohn et Tillerson a ouvert la voie aux faucons. Peter Navarro conseiller \u00e9conomique anti-chinois et, vous l'avez dit, Mike Pompeo, ancien directeur de la CIA et aussi tr\u00e8s dur, tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de la Chine. Tout cela dans un contexte de tensions croissantes entre la Chine et les Etats-Unis. )) \r\n***La Chine craint d\u00e9sormais de ne plus trouver d'oreille attentive \u00e0 Washington.\r\n(( La situation devient tr\u00e8s compliqu\u00e9e en effet. Le ministre chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res s'est r\u00e9cemment rendu aux Etats-Unis pour s'entretenir avec la diplomatie am\u00e9ricaine. Liu He, le proche conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident Xi Jinping en a fait de m\u00eame. Objectif\u00a0: tenter de d\u00e9samorcer les tensions, r\u00e9duire la menace de tarifs douaniers \u00e0 l'\u00e9gard des produits chinois. Les deux hommes sont rentr\u00e9s bredouille \u00e0 P\u00e9kin. Et \u00e7a c'\u00e9tait avant le d\u00e9part de Cohn et Tillerson. La Chine se pr\u00e9pare \u00e0 des temps r\u00e9solument compliqu\u00e9s avec les Etats-Unis. )) \r\n***Autre incertitude de ce nouveau d\u00e9part\u00a0: le d\u00e9veloppement futur de la crise nord-cor\u00e9enne.\r\n(( Oui. On l'a dit, le nouveau secr\u00e9taire d'Etat est un dur \u00e0 cuire. partisan de plus de fermet\u00e9. Plusieurs craignent son influence dans l'organisation de la rencontre entre Donald Trump et Kim Jong-Un. Ce matin, le minist\u00e8re chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a dit\u00a0: La Chine appelle \u00e0 la poursuite des efforts de coop\u00e9ration tout en esp\u00e9rant que la volont\u00e9 politique en vue des pourparlers entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis soit maintenue. ))", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389842", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9part de Rex Tillerson complique la t\u00e2che de la diplomatie chinoise / 12H30_2018-03-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9part de l'ancien secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Rex Tillerson, consid\u00e9r\u00e9 comme mod\u00e9r\u00e9, complique la t\u00e2che de la diplomatie chinoise, qui perd peu \u00e0 peu tous ses contacts strat\u00e9giques au sein de l'administration \u00e9tatsunienne."], "variantIds": ["ece-9389842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-20T12:17:18Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nR\u00e9actions se suivent, apr\u00e8s le limogeage hier de Rex Tillerson, par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, l'actuel directeur de la CIA Mike Pompeo prendra la t\u00eate de la diplomatie am\u00e9ricaine, derni\u00e8re r\u00e9action en date, celle de Kremlin qui dit simplement esp\u00e9rer une approche constructive de Washington, les relations entre la Russie et les \u00c9tats-Unis ne peuvent pas tomber plus bas, a pr\u00e9cis\u00e9 Moscou ce d\u00e9part qui ne fait pas non plus les affaires de P\u00e9kin, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e9r\u00e9 en Chine, contrairement \u00e0 son successeur, Mikkel Peck le Poker les r\u00e9cents d\u00e9parts en cascade au sein de la Maison Blanche ne facilite pas la t\u00e2che de la diplomatie chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui \u00e0 un P\u00e9kin perd tous ses contacts strat\u00e9giques au sein de l'administration de Jared que je meure le beau-fils aux Liens \u00e9troits avec la Chine a r\u00e9cemment perdu en influence la semaine derni\u00e8re, Gary Cohn, conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident et rempart aux mesures protectionnistes \u00e9tait pouss\u00e9 vers la sortie, il a donc \u00e9t\u00e9 suivi hier par Hoechst sonne l'ancien PDG d'ExxonMobil \u00e9tait d\u00e9crit comme un homme raisonnable prompts \u00e0 l'\u00e9coute et \u00e0 la n\u00e9gociation, le d\u00e9part de et Tillerson a ouvert la voie aux faux comptes Peter Navarro conseiller \u00e9conomique antichinois et vous l'avez dit Mike Pompeo, ancien directeur de la CIA et aussi tr\u00e8s dur, tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard de la Chine, tout cela dans un contexte de tensions croissantes entre la Chine et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [97%] :\r\nLa Chine, qui craint d\u00e9sormais de ne plus trouver d'oreille attentive \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nOui, la situation devient tr\u00e8s compliqu\u00e9 en effet le ministre chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est r\u00e9cemment rendu aux \u00c9tats-Unis pour s'entretenir avec la diplomatie am\u00e9ricaine, l'UE le proche conseiller \u00e9conomique du pr\u00e9sident le site Jinping en a fait de m\u00eame objectif : tenter de d\u00e9samorcer les tensions r\u00e9duire la menace de tarifs douaniers \u00e0 l'\u00e9gard des produits chinois, les 2 hommes sont rentr\u00e9s bredouilles \u00e0 P\u00e9kin, et \u00e7a, c'\u00e9tait avant le d\u00e9part de cogner Tillerson, la Chine se pr\u00e9pare donc \u00e0 des temps r\u00e9solument en compliqu\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [98%] :\r\nAutre incertitude de ce nouveau d\u00e9part, c'est \u00e9videmment le d\u00e9veloppement futur de la crise nord- cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [93%] :\r\nOui, on l'a dit, le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat est un dur \u00e0 cuire, partisan de plus de fermet\u00e9 plusieurs craignent son influence dans l'organisation de la rencontre entre Donald Trump et Kim Jong-Un Eun ce matin le minist\u00e8re chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a dit : la Chine appelle \u00e0 la poursuite des efforts de coop\u00e9ration, tout en esp\u00e9rant que la volont\u00e9 politique en vue des pourparlers entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis soient maintenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [90%] :\r\nMichael, notre correspondant en Chine, des centaines de. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8120D79A-A21F-4891-ADB6-356C82ADE711", "internalArchiveId": "8120D79A-A21F-4891-ADB6-356C82ADE711", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE), sur le r\u00f4le des parlementaires pour faire la lumi\u00e8re sur les faits graves reproch\u00e9s \u00e0 la Poste dans l'affaire Car postal et la condamnation en France de la filiale Car postal France.", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lepage, Val\u00e9rie;Guillaume Barazzone Conseiller National, PDC Gen\u00e8ve\r\nUn d\u00e9bat sp\u00e9cial sur le scandale de CarPostal a lieu mercredi au Parlement. Tous les groupes parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions. Interview du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE). CATINFO_MAR2018\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)  ROMAIN CLIVAZ, direct Studio Lausanne\r\n****7 h 28... \r\nRomain Clivaz \u00e0 quelques minutes du d\u00e9bat sur Car postal nous recevons le conseiller national Guillaume Barazzone.\r\nC'est LE dossier de cette session. Un d\u00e9bat sp\u00e9cial d\u00e9marre dans quelques minutes \r\nTous les groupes parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions parlementaires.\r\nD\u00e9b\u00e2cle. Magouille. Service public \u00e0 la d\u00e9rive. Le vocabulaire choisi par les partis politiques est fleuri.\r\nEn bref l'affaire car postale c'est quoi ? \r\nOn a constat\u00e9 qu'entre 2007 et 2015 l'entreprise publique a r\u00e9alis\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices dans le trafic r\u00e9gional de voyageurs soutenu par des subventions et les a transf\u00e9r\u00e9s vers d'autres secteurs.\r\nL'entreprise s'est engag\u00e9e \u00e0 rembourser ces 78 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons, mais la confiance est rompue.\r\nLe conseiller national Guillaume Barrazone sera avec nous.", "durationSec": 596, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9408137", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["d\u00e9tournement de fonds", "subvention"], "thematicPersons": ["Car Postal", "La Poste"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE) / LME_2018-03-14T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9 de Romain Clivaz - Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE) / LME_2018-03-14T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Un d\u00e9bat sp\u00e9cial sur le scandale de CarPostal a lieu ce mercredi au Parlement. Tous les groupes parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions. Interview du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE).", "Un d\u00e9bat sp\u00e9cial sur le scandale de CarPostal a lieu mercredi au Parlement. Tous les groupes parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions. Interview du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE).", "Un d\u00e9bat sp\u00e9cial sur le scandale de CarPostal a lieu mercredi au Parlement. Tous les groupes parlementaires ont d\u00e9pos\u00e9 des interventions. Interview du conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-9389825", "ece-9389801"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2018", "lastModifiedDate": "2018-11-16T09:46:15Z", "speechToTexts": ["20.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nTrois sur la premi\u00e8re, on retourne \u00e0 Berne, votre invit\u00e9 : Romain Clivaz c'est Guillaume Barazzone, conseiller national PDC g\u00e9nevois, Guillaume Barazzone, bonjour, bonjour Guillaume Barazzone \u00e9lus g\u00e9nevois et surtout sur le dossier CarPostal depuis de nombreuses ann\u00e9es, vous avez notamment critiqu\u00e9 leur strat\u00e9gie \u00e0 l'\u00e9tranger, on va y revenir plus tard mais revenons sur la la journ\u00e9e d'aujourd'hui au Conseil national avec ce d\u00e9bat sp\u00e9cial, on l'a vu il y a plusieurs enqu\u00eates en cours, il y a fait Paul qui, sur la dimension subventions enqu\u00eate p\u00e9nale, administrative et une enqu\u00eate interne \u00e0 la Poste, avec le pr\u00e9sident du Conseil nutrition qui devait en enfin la l'diligent\u00e9e et puis maintenant, il est plus vraiment, il s'est retir\u00e9 de la question de cette enqu\u00eate interne, il y a une task-force internes \u00e0 la poste, on a l'impression que tout est fait pour \u00e7a s'enlise dans cette affaire car postale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [91%] :\r\nMoi j'ai pas l'impression, j'ai l'impression que c'est quand m\u00eame des faits qui sont graves, qui sont reproch\u00e9s \u00e0 la Poste, tous les partis politiques veulent un d\u00e9bat public aujourd'hui parce que la Poste n'institution extr\u00eamement importante pour la Suisse et et et la population, et puis il y a eu des dysfonctionnements graves, c'est vrai que, il y a plusieurs enqu\u00eates et le risque c'est que chacune des enqu\u00eates ne permettent pas d'avoir l'ensemble des faits mais je sa confiance, il faut pensaient pas que cette strat\u00e9gie administrative \u00e7a infirme moi non, moi je crois pas je crois qu'il faut qu'on attende l'art le r\u00e9sultat des enqu\u00eates pour juger et qu'on fasse aussi un d\u00e9bat politique, on en fait un an aujourd'hui, c'est important parce que c'est une institution extr\u00eamement importante pour les Suisses mais c'est important de refaire un d\u00e9bat politique sur la base des faits qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis \u00e0 la fois par la Poste par les r\u00e9viseurs externes mais \u00e9galement par la Fed Paul et puis tous les toutes les les experts qui vont se pencher sur la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [85%] :\r\nGuillaume Barazzone vous \u00eates conseiller national c'est vous les patrons sur ce dossier- l\u00e0, les parlementaires et l\u00e0 on haute voit jusqu'\u00e0 aujourd'hui, chacun joue sa partition dans son coin, le fils f\u00e9d\u00e9ral des transports qui fait qu'de adress\u00e8rent proche qui on adresse des reproches, un pr\u00e9sident du conseil d'administration Urs Val\u00e8re qui h\u00e9sitent aussi sur la question des enqu\u00eates, une direction de la Poste qui dit : on savait, on a fait ce qu'on ce qu'on a pu, au moment o\u00f9 on assume d'aux accusations qui, sans dire qui, on le savait avant chacun joue dans son coin est -ce que vous leur faites confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi en tant que parlementaire, notre r\u00f4le c'est de poser des questions, c'est ce que je fais depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est de Challenge et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sa strat\u00e9gie cette que Challenge et la Poste sur sa strat\u00e9gie, c'est pas les m\u00eames parce que la Poste est une entreprise publique, si tu n'entreprise ind\u00e9pendante, elle a donc la responsabilit\u00e9 des choix op\u00e9rationnels et des choix qu'elle fait en mati\u00e8re de, de transport et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui il fixe des objectifs strat\u00e9giques et c'est donc au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'Europe le revoit les revoir si ils le font et donc nous aujourd'hui on va poser toute une s\u00e9rie de questions, on va mettre de la pression \u00e0 la fois sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et sur la Poste pour que toute la lumi\u00e8re soit faite en ce qui me concerne, je fais toute confiance \u00e0 Madame la pour que la transparence soit faite dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nFace \u00e0 cette cette question il y a des l\u00e9s\u00e9s, ce sont \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc les contribuables et cantons si les contribuables avec une entreprise qui a mal affecter de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger, probablement qu'il aurait d\u00e9j\u00e0 eu des personnes qui auraient d\u00fb prendre leur chapeau, comme on dit en Suisse, \u00e7a prend du temps, vous \u00eates pas surpris tout de m\u00eame, c'est une affaire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nJe crois qu'il faut alors barre c'est une affaire d'\u00c9tat parce qu'il y a de l'argent public en juillet de l'argent des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous l'avez rappel\u00e9 l'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer, d'ailleurs, si une partie des subventions qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 rendues aux cantons ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es en France, notamment pour financer une activit\u00e9 Valais dans les dans dans les les concurrents se plaignent, mais je crois qu'il faut, avant de tirer sur tout le monde et faire de la r\u00e9cup\u00e9ration politique parce qu'il en a faut parce faut passent leur h\u00e9 h\u00e9 bien il faut qu'on \u00e9tablisse les faits et sur la base de ces faits, on fera un d\u00e9bat politique et Isla appartiendra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s rapidement de rassurer le public et la population sur cette institution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [94%] :\r\nOn va rapidement \u00e7a on va rapidement conclure sur le l'aspect g\u00e9n\u00e9ral s'int\u00e9resse \u00e0 la question en France parce que c'est, c'est votre dossier depuis des ann\u00e9es, mais sur la base des faits d'aujourd'hui qu'est -ce que vous changeriez dans la loi aujourd'hui en terme de de supervision et de gouvernance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [88%] :\r\nJe ne connais pas assez les faits pour vous r\u00e9pondent : mais en revanche il est clair qu'il va falloir revoir la gouvernance de la Poste il y a la directrice de la Poste qui \u00e0 la fois directrice mais, pr\u00e9sident du conseil, d\u00e9monstration d'une autre soci\u00e9t\u00e9, donc en termes de gouvernance, \u00e7a pose un probl\u00e8me, \u00e7a pose des questions de contr\u00f4le, comment \u00e7a se fait qu'on ait mis autant de temps pour d\u00e9couvrir que la Poste CarPostal en l'occurrence ne rendait pas des subventions aux cantons, il s'agit quand m\u00eame d'argent public qui est \u00e9norm\u00e9ment de contr\u00f4le, comment \u00e7a se fait que depuis 2007, on s'en soit pas rendu compte donc \u00e0 toute une s\u00e9rie de questions auxquelles la Poste et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec l'aide du Parlement devront Rey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [87%] :\r\nOn est-ce que Madame refait encore \u00e0 sa place, elle \u00e9tait l\u00e0, elle est l\u00e0 depuis 2012, l'affaire va jusqu'en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [86%] :\r\nC'est pas \u00e0 moi d'en juger, nous le Parlement, notre r\u00f4le c'est de poser des questions aux 7 fixer le cadre politique, c'est pas de commencer \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [87%] :\r\nQui, qui doit \u00eatre vir\u00e9 ou pas Guillaume Barazzone votre principal dossier sur la Poste, c'est celui de la pr\u00e9sence \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, vous le dites, depuis des ann\u00e9es, \u00e7a pose des questions, et la Poste a m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par un tribunal lyonnais il y a un soup\u00e7on d'aides publiques illicite dans l'Union \u00e0 peine c'est tr\u00e8s strictes en cette mati\u00e8re, l\u00e0 o\u00f9 on en est dans cette affaire est -ce que la l'accusation la la la condamnation a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [89%] :\r\nAlors la condamnation n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e les concurrents fran\u00e7ais de CarPostal France, donc, est une filiale de CarPostal Suisse ont fait appel, il faut rappeler que CarPostal France est une filiale du de la Poste suisse et s'est lanc\u00e9 dans les activit\u00e9s de transport en France alors la premi\u00e8re question c'est pourquoi est -ce qu'sent la lancer dans les activit\u00e9s de transport en France, en quoi ce que ces activit\u00e9s -l\u00e0 vont aider le public suisse et la Poste \u00e0 se renforcer, pourquoi uniquement en fran\u00e7ais, pas en Allemagne, pas en Italie, pas en Autriche et puis le probl\u00e8me, c'est que CarPostal France a perdu de l'argent depuis 2004 jusqu'\u00e0 2012 et alors on nous dit maintenant que depuis 2013 la plus CarPostal France fait des des b\u00e9n\u00e9fices, on ne sait pas si c'est gr\u00e2ce au au fameux subventions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [84%] :\r\nVous pensez que c'est 80 millions sont partis d'un service salaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [91%] :\r\nHubert c'est une des une des questions auxquelles devra r\u00e9pond notamment le contr\u00f4le des finances, j'aime aussi rappeler que d'autres politiciens notamment Christian Levrat du du Parti socialiste suisse ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 depuis le d\u00e9but cette strat\u00e9gie et maintenant le probl\u00e8me c'est que la poste a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 verser 12 millions \u00e0 2 francs suisses \u00e0 ses concurrents, si on est condamn\u00e9, on appelle \u00e7a voudrait dire non seulement qu'on aura fait des \u00e9normes pertes que potentiellement on va violer l'accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et sa salle Val oppos\u00e9 non seulement des probl\u00e8mes financiers, des probl\u00e8mes politiques et moi je demande vraiment \u00e0 la Poste d'arr\u00eater les frais d'arr\u00eater de perdent de l'argent et sortir de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [87%] :\r\n\u00e7a va nous notre prochaine crise diplomatique s'appelle celle de CarPostal on, on pensait que c'\u00e9tait la Bourse et d'autres soucis, mais l\u00e0, si on est condamn\u00e9 par un tribunal europ\u00e9en, c'est tout de m\u00eame grave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [89%] :\r\nAlors \u00e7a sera un tribunal fran\u00e7ais qui nous sur la base du p\u00e8re et du exactement la peau des aides d'\u00c9tat illicites ce qui est quand m\u00eame grave, alors les montants du point de vue d'Union europ\u00e9enne sont pas \u00e9norme, mais \u00e7a va bien \u00e9videmment donner des armes \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, je rappelle que l'Union europ\u00e9enne, c'est notre principal partenaire que \u00e9conomique, politique, on est en train de n\u00e9gocier un accord d'institutionnel avec ce partenaire faut faudrait \u00e9viter de rajouter des probl\u00e8mes \u00e0 s'dossier compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [88%] :\r\nEst-ce que je vous pose une question tr\u00e8s directe, une question de transparence est -ce que vous avez des Liens d'int\u00e9r\u00eat avec les entreprises fran\u00e7aises de transport fran\u00e7ais est -ce que vous \u00eates un poisson- pilote de cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [88%] :\r\nAlors au craint, j'ai su moi- m\u00eame membre de l'ex\u00e9cutif de la ville, je n'ai pas le droit de de travailler ni de recevoir l'un, proximit\u00e9 g\u00e9ographique, non, tout simplement il ils ont ils ont inond\u00e9 et bien \u00e9videmment l'ensemble des parlementaires d'informations, je me suis int\u00e9ress\u00e9 alors que certains ne rit au nez, disait non, non, mais circulez y a rien \u00e0 voir, donc j'ai pos\u00e9 des questions, c'est mon r\u00f4le de parlementaires et maintenant on voit avec cette condamnation \u00e0 Lyon et potentiellement une condamnation en appel et sept ce scandale de CarPostal que nous avions raison de poser des questions en 2014 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [85%] :\r\nGuillaume Barazzone sur \u00e9tait 15 pour conclure cette question de CarPostal un plut\u00f4t s'int\u00e9resse \u00e0 votre parti si on \u00e9tait un quand on vous rappellerai que une des id\u00e9es phares de l'ancien pr\u00e9sident de la Poste, Claude Begl\u00e9, votre coll\u00e8gue au Conseil national aujourd'hui, c'\u00e9tait de travailler \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [92%] :\r\nOui, mais \u00e7a peut \u00eatre justifi\u00e9, mais pour autant que \u00e7a respecte le mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il faut que \u00e7a soit rentable durablement et puis il faut que \u00e7a renforce la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Poste en Suisse et pour moi, l'activit\u00e9 de CarPostal en France ne respectent aucune des 2 conditions fix\u00e9es par le mandat du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas le m\u00eame avis que moi je me r\u00e9jouis qu'on en d\u00e9batte et je me Luc les enqu\u00eates portent enfin sur CarPostal France parce que c'est un des volets de l'affaire, qui \u00e0 mon avis a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 jusque \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [86%] :\r\nEt donc chapitres laisser toujours fin de mandat compliqu\u00e9 pour Doris dans l'elle pensait conclure sur un succ\u00e8s europ\u00e9en petite sortie de route tout de m\u00eame avec des tensions avec avec Jean-Claude Junker en maintenant ce dossier CarPostal elle vit, elle vit une fin de mandat difficile escale \u00e0 prolonger sa sa pr\u00e9sence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour DSK. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [86%] :\r\nAlors je sais pas, c'est le moins qu'on puisse dire que c'est pas, pas facile, cela dit, Doris, l'\u00e9tat d'\u00eatre une politicienne extr\u00eamement exp\u00e9riment\u00e9 qui a \u00e9norm\u00e9ment dessus sachant qu'elle a remport\u00e9 tous ses qu'succ\u00e8s populaire devant le peuple 3 14 CarPostal ce matin, la salle, il faut, je le connais, mais je crois qu'elle affronte les probl\u00e8mes, certains ont dit oui, mais Madame la guitare responsables, je rappelle qu'il y avait d'autres politiciens en place en 2007, y compris au sein de la Poste et puis elle aurait pu dire : bah, je pars, et puis je laisse, je laisse mes successeurs ce Cuper du du dossier non, elle reste, elle prend ses responsabilit\u00e9s et moi j'ai confiance en pour faire la transparence sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [84%] :\r\nUne derni\u00e8re question pour conclure sur le sur le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien parce qu'on parle \u00e9videmment de succ\u00e8s sur les cartes, c'est toujours un peu dans les esprits ce week- end la une enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues du Matin dimanche qui \u00e9voquait le r\u00f4le un peu un peu trouble du pr\u00e9sident de parti des c'est-\u00e0-dire qui est candidat potentiel, qui r\u00e9pond comme tous les candidats potentiels aux questions quand elles se posent qui ferait un double jeu, juge et partie, \u00e7a vous pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [87%] :\r\nTant qu'il est pas d\u00e9clar\u00e9 candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il il doit jouer son r\u00f4le de pr\u00e9sident et et moi je malgr\u00e9 ma ligne assez diff\u00e9rentes sur la ligne, c'est vraiment la route parti non, moi je suis plut\u00f4t progressiste, urbain, lui, les conservateurs, je pense que \u00e7a pose des probl\u00e8mes, notamment en Suisse romande et \u00e0 Gen\u00e8ve, d'avoir une ligne du parti suisse qui va dans ce sens -l\u00e0, mais je fais confiance au pr\u00e9sident et j'ai pas de raison de douter de sa loyaut\u00e9 bien Barazzone merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T07:18:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "conseiller national (PDC/GE)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7C28C63-1802-4B2F-A5EE-577FFB1D43CD", "internalArchiveId": "E7C28C63-1802-4B2F-A5EE-577FFB1D43CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avalanche de critiques sur le dossier CarPostal lors d'un long d\u00e9bat au Conseil national", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Face \u00e0 Doris Leuthard, en charge du dossier CarPostal, les parlementaires se sont montr\u00e9s critiques. Ils ont non seulement d\u00e9nonc\u00e9 le syst\u00e8me d\u00e9faillant qui a pu mener au scandale CarPostal, mais aussi questionn\u00e9, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la gestion des entreprises de service public.\r\n\r\n* * Avalanche de critiques sur le dossier CarPostal lors d'un long d\u00e9bat au Conseil national ***L'affaire CarPostal et le r\u00f4le de La Poste ont \u00e9t\u00e9 longuement d\u00e9battus au Conseil National ce matin. Le d\u00e9bat urgent avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par tous les partis pr\u00e9sents sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nFace \u00e0 Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, les parlementaires se sont montr\u00e9s critiques. Ils ont non seulement d\u00e9nonc\u00e9 le syst\u00e8me d\u00e9faillant, qui a pu mener au scandale CarPostal, mais aussi questionn\u00e9, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la gestion des entreprises de service public. Au final, Camille Degott, ce long d\u00e9bat a permis aux parlementaires de formuler leurs critiques.\r\n\"Ce d\u00e9bat, on en avait tous besoin\". Ce sont les mots du Conseiller national PDC Guillaume Barrazzone. Pour le genevois, c'\u00e9tait important que les membres du Conseil national formulent leurs dol\u00e9ances et questionnements. \r\nLa discussion avait des airs de th\u00e9rapie de groupe. Parce que, soyons francs, il faut bien admettre, qu'elle n'a pas servi \u00e0 grand chose. Aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise et pas de grande nouveaut\u00e9 sur le fond de l'affaire.\r\n*** Pourtant, Doris Leuthard \u00e9tait tr\u00e8s attendue sur ce dossier aujourd'hui. Est-ce qu'elle a apport\u00e9 des r\u00e9ponses concr\u00e8tes?\r\n\"Circulez, il n'y a rien \u00e0 voir\" C'est comme \u00e7a que Mathias Reynard d\u00e9crit les r\u00e9ponses de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Pour le socialiste, Doris Leuthard n'a pas su donner de vrais explications aux parlementaires. Plusieurs regrettent que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale consid\u00e8re l'affaire comme un cas isol\u00e9, et non pas le r\u00e9sultat d'une d\u00e9faillance d'une syst\u00e8me,\r\nDoris Leuthard n'est pas non plus rest\u00e9e muette: elle a donn\u00e9e quelques informations, par-ci par-l\u00e0, tent\u00e9 de r\u00e9pondre aux questions de mani\u00e8re transparente. Mais ses explications sont souvent rest\u00e9es floues.\r\n*** Donc elle n'a pas vraiment convaincu.\r\nPour le PLR vaudois Olivier Feller, Doris Leuthard a incarn\u00e9 un pouvoir, qui tente d'\u00e9chapper \u00e0 ses responsabilit\u00e9s. Un exemple: toutes ces enqu\u00eates, qui noient le poisson.\r\nPour Mathias Reynard, \u00e0 aucun moment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral re remet vraiment en question dans cette affaire. \r\nNotons tout de m\u00eame que Doris Leuthard a pr\u00e9cis\u00e9 ce matin que la task force mise en place par son d\u00e9partement aura une mission qui concerne la gouvernance: elle r\u00e9fl\u00e9chira notamment \u00e0 la mani\u00e8re de mieux d\u00e9limiter les r\u00f4les de la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re de contr\u00f4le, de surveillance et de pilotage. \r\n*** Si le conteun du d\u00e9bat n'a pas satisfait la gauche, elle consid\u00e8re malgr\u00e9 tout que les choses sont en train de changer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\nOn pourrait dire que la gauche voit ce d\u00e9bat comme une sorte de sympt\u00f4me: le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire parle d'une prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale. \r\nSon coll\u00e8gue valaisan Mathias Reynard sent, lui, le vent tourner au parlement. Il \u00e9voque un ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral face aux contradictions et zones d'ombres, qui entourent la mission des entreprises de service public en Suisse. \r\n*** Finalement, qu'est ce qu'il reste de ce d\u00e9bat? \r\nUn peu de frustration, et le sentiment chez les parlementaires, qu'il reste une chose \u00e0 faire: attendre.\r\nPour le PDC, il faut, avant tout, attendre la fin des enqu\u00eates. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste Mathias Reynard attend, lui, de voir si les promesses sont tenues. Dans le cas contraire, il faudra revenir avec des propositions plus contraignantes.\r\nLe PLR Olivier Feller a lui d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de nouvelles interpellations demain matin au parlement, pour obtenir des r\u00e9ponses pr\u00e9cises \u00e0 ses questions.\r\nUne chose est s\u00fbr: le parlement a montr\u00e9 clairement sa volont\u00e9 d'un retour du politique dans les questions de gouvernance de entreprises de service public.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389850", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Avalanche de critiques sur le dossier CarPostal lors d'un long d\u00e9bat au Conseil national / FOR_2018-03-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.03.2018"], "alternativeSummary": ["Face \u00e0 Doris Leuthard, en charge du dossier CarPostal, les parlementaires se sont montr\u00e9s critiques. Ils ont non seulement d\u00e9nonc\u00e9 le syst\u00e8me d\u00e9faillant qui a pu mener au scandale CarPostal, mais aussi questionn\u00e9, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la gestion des entreprises de service public."], "variantIds": ["ece-9389850"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:42Z", "speechToTexts": ["21.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'affaire CarPostal et le r\u00f4le de La Poste ont \u00e9t\u00e9 longuement d\u00e9battu au Conseil national ce matin le d\u00e9bat urgent avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 par tous les partis pr\u00e9sents sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale face \u00e0 Doris Leuthard, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, les parlementaires se sont montr\u00e9s critiques, ils ont non seulement d\u00e9nonc\u00e9 le syst\u00e8me d\u00e9faillant qui a pu mener au scandale CarPostal mais aussi questionn\u00e9 de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la gestion des entreprises de service public, au final, Camille Degoat ce long d\u00e9bat a permis aux parlementaires de formuler leurs critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [94%] :\r\nCe d\u00e9bat, on en avait tous besoin, ce sont les mots du conseiller national PDC Guillaume Barazzone pour le Genevois c'\u00e9tait important que les membres du Conseil national formulent leurs dol\u00e9ances et questionnements la discussion avait des airs de th\u00e9rapie de groupe, parce que, soyons francs, elle n'a pas servi \u00e0 grand- chose, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise et pas de grande nouveaut\u00e9 sur le fond de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nEt pourtant, Doris Leuthard, \u00e9tait tr\u00e8s attendu sur ce dossier aujourd'hui alors est -ce qu'elle a apport\u00e9 des r\u00e9ponses concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nCirculez, il n'y a rien \u00e0 voir, c'est comme \u00e7a que Mathias s'Reynard d\u00e9crit les r\u00e9ponses de la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pour le socialiste, Doris Leuthard, n'a pas su donner de vrais explications parlementaires plusieurs d'entre eux regrettent d'ailleurs que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale consid\u00e8re l'affaire comme un cas isol\u00e9 et non pas comme le r\u00e9sultat d'une d\u00e9faillance d'un syst\u00e8me dont l'Doris Leuthard n'est pas non plus, rest\u00e9e muette, elle a donn\u00e9 quelques informations par- ci par- l\u00e0 tent\u00e9 de r\u00e9pondre aux questions de mani\u00e8re transparente, mais ses explications sont souvent rest\u00e9es floues donc Camille n'a pas vraiment convaincu pour le PLR Vaudois Olivier Feller Doris Leuthard d'incarner un pouvoir qui tente d'\u00e9chapper \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, il en veut pour preuve toutes ces enqu\u00eates qui noient le poisson, Matthias Reynard, rench\u00e9rit : selon lui, \u00e0 aucun moment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne se remet vraiment en question dans cette affaire, notons tout de m\u00eame que Doris Leuthard, a pr\u00e9cis\u00e9 ce matin que la task force mise en place par son d\u00e9partement aura une mission qui touche la gouvernance elle r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 la mani\u00e8re de mieux d\u00e9limiter les r\u00f4les de la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re de contr\u00f4le, de surveillance et de pilotage alors si le contenu du d\u00e9bat n'pas satisfait la gauche elle consid\u00e8re tout de m\u00eame que les choses sont en train de changer sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale le socialiste neuch\u00e2telois Jacques-Andr\u00e9 Maire parle d'une prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale son coll\u00e8gue valaisan Mathias serait sans lui, le vent tourner au Parlement, il \u00e9voque un ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral face aux contradictions et zones d'ombre qui entourent la mission des entreprises de service public en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [93%] :\r\nCamille en conclusion qu'est -ce qu'il restera de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [95%] :\r\nUn peu de frustration et le sentiment chez les parlementaires, qu'il n'y a plus qu'une chose \u00e0 faire attendre pour le PDC il faut avant tout attendre la fin des enqu\u00eates, le d\u00e9put\u00e9 socialiste, Matthias Reynard, attend, lui, de voir si les promesses seront tenues le PLR Olivier Feller, quant \u00e0 lui, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de nouvelles interpellations demain matin au parlement pour obtenir des r\u00e9ponses pr\u00e9cises \u00e0 ces questions, au final, une chose est s\u00fbre : le parlement a montr\u00e9 clairement sa volont\u00e9 d'une reprise en main du politique, de la gouvernance des entreprises de service public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [94%] :\r\nCamille Degoat en Direct de Berne merci et il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46B2E82B-9634-4789-AC85-EF6BEA052869", "internalArchiveId": "46B2E82B-9634-4789-AC85-EF6BEA052869", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats veut davantage de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des Etats soutient une initiative qui demande une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des genres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce une v\u00e9ritable avanc\u00e9e pour l'\u00e9galit\u00e9 en politique? D\u00e9bat entre Rapha\u00ebl Comte, conseiller d'Etat (PLR/NE), auteur de l'initiative, et Michael Buffat, conseiller national (UDC/VD).\r\n\r\n* * Le Conseil des Etats veut davantage de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thibaut: et on commence ce Forum avec une petite sensation.. C'\u00e9tait ce matin au Conseil des Etats...\r\n*** Le conseil des Etats a soutenu une initiative qui demande une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des genres au conseil f\u00e9d\u00e9ral notamment avec une courte majorit\u00e9 ((20 \u00e0 17)). \r\nMuriel Ballaman, on vous retrouve dans notre studio du palais f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce qu'on peut parler d'une v\u00e9ritable avanc\u00e9e pour l'\u00e9galit\u00e9 des hommes et des femmes en politique?\r\nEh bien il n'ont pas dit non... et \u00e7a, c'est une surprise. Dans les pas perdus, les sourcils se sont lev\u00e9s \u00e0 l'annonce de ce vote. c'est vrai que ce n'est pas ce qu'on attendait de la part du conseil des \u00e9tats, un bastion de centre droite tr\u00e8s majoritairement masculin. Surtout apr\u00e8s leur vote sur un projet pourtant tr\u00e8s l\u00e9ger d'\u00e9galit\u00e9 salariale s\u00e8chement renvoy\u00e9 en commission... \u00e7a, c'\u00e9tait il y a deux semaines.\r\nUn vote contre l'\u00e9galit\u00e9 salariale il y a deux semaines... aujourd'hui, un vote en faveur d'un d\u00e9but de parit\u00e9 politique... les s\u00e9nateurs seraient adeptes du grand \u00e9cart? \r\nen tous cas de la pirouette... Mais entre les deux textes, il y a une diff\u00e9rence, et de taille: le mot cl\u00e9, c'est l'\u00e9conomie. Si le projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale voulait contraindre les entreprises \u00e0 un audit interne quadriennal... aujourd'hui le projet s'applique au monde politique, pas \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nMais Muriel, avec ce vote, est-ce qu'il y a vraiment de quoi se r\u00e9jouir ? \r\nEt bien les femmes de gauche avec qui j'ai parl\u00e9 sont assez enthousiastes. Maintenant elles ne sont pas dupes: le projet vot\u00e9 aux Etats veut que les genres soient pris en compte notamment au conseil f\u00e9d\u00e9ral, au m\u00eame titre que les r\u00e9gions et les communaut\u00e9s linguistiques. On est tout de m\u00eame loin d'une obligation de parit\u00e9. Ce qui fait dire \u00e0 une femme socialiste que les s\u00e9nateurs bougeois s'en sont sortis \u00e0 moindre frais. Parce que c'est s\u00fbr: il y a eu un petit d\u00e9gat d'image pour les messieurs du conseil des \u00e9tats quand ils ont vot\u00e9 sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale. On a parl\u00e9 de matchos sur les r\u00e9seaux sociaux. Aujourd'hui, certes, ils tentent de redorer leur blason... mais peu importe, pour les femmes socialistes, c'est une bonne nouvelle et il va matinenant falloir maintenanir la pression. \r\n... maintenir la pression... cette initiative parlementaire passe maintenant au National... quelles chances a t il d'aboutir?\r\net bien ce texte a un avantage in\u00e9dit: il ne vient pas d'une femme de gauche. C'est un homme de droite qui le propose, le PLR neuchatelois Raphael Comte. C'est lui qui a pris son baton de pellerin pour convaincre ses coll\u00e8gues de parti qui ont d\u00e9cid\u00e9 de le soutenir, comme cela se fait entre membres d'un m\u00eame parti. Et ce matin \u00e7a a fait la diff\u00e9rence. S'il obtient le m\u00eame succ\u00e8s au National... additionn\u00e9 au vote des femmes, et bien \u00e7a pourrait passer. Parce que m\u00eame \u00e0 l'UDC, l'id\u00e9e fait son chemin: la conseill\u00e8re nationale et vice pr\u00e9sidente de l'UDC C\u00e9line Amaudruz nous a confi\u00e9 qu'elle soutiendrait le texte ou qu'elle s'abstiendra. Elle ne va en tous cas pas voter non.", "durationSec": 818, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9389856", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats veut davantage de femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2018-03-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.03.2018"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats soutient une initiative qui demande une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des genres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Est-ce une v\u00e9ritable avanc\u00e9e pour l'\u00e9galit\u00e9 en politique? D\u00e9bat entre Rapha\u00ebl Comte, conseiller d'Etat (PLR/NE), auteur de l'initiative, et Michael Buffat, conseiller national (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-9389856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:52:41Z", "speechToTexts": ["21.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt Christelle, on commence ce Forum avec une petite sensation c'\u00e9tait ce matin au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [92%] :\r\nOui, Conseil des \u00c9tats a soutenu une initiative qui demande une repr\u00e9sentation \u00e9quitable des genres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec une courte majorit\u00e9, 20 \u00e0 17 Muriel Balaban vous retrouve dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral est ce qu'on peut parler d'une v\u00e9ritable avanc\u00e9e pour l'\u00e9galit\u00e9 des hommes et des femmes en politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [92%] :\r\nEh bien, ils n'ont pas dit non, et \u00e7a c'est la v\u00e9ritable surprise dans les pas perdus, les sourcils se sont lev\u00e9s \u00e0 l'annonce de ce fait c'est vrai que ce n'est pas ce qu'on attendait de la part du conseil des \u00e9tats, un bastion de centre droit, tr\u00e8s majoritairement masculin, surtout apr\u00e8s leur vote sur un projet pourtant tr\u00e8s l\u00e9ger d'\u00e9galit\u00e9 celle salariale s\u00e8chement renvoy\u00e9 en commission et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [95%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 2 semaines alors un vote contre l'\u00e9galit\u00e9 salariale, il y a 2 semaines aujourd'hui un vote en faveur d'un d\u00e9but de parit\u00e9 politique, est ce que les s\u00e9nateurs sont adeptes du grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [92%] :\r\nEn tout cas de la pirouette Christelle mais entre les 2 textes, il y a une diff\u00e9rence est de taille : le mot cl\u00e9 c'est \u00e9conomie si le projet d'\u00e9galit\u00e9 salariale voulait contraindre les entreprises \u00e0 un audit interne quadriennal aujourd'hui le projet s'applique au monde politique, pas \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [95%] :\r\nAlors Muriel avec ce vote, ce qu'il y a vraiment de quoi se r\u00e9jouir pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nEh bien, les femmes de gauche, avec qui j'ai parl\u00e9 sont assez enthousiastes, maintenant, elles ne sont pas dupes le projet vot\u00e9 aux \u00e9tats veut que les genres soient pris en compte, notamment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au m\u00eame titre que les r\u00e9gions et les communaut\u00e9s linguistiques, on est tout de m\u00eame loin d'une obligation de parit\u00e9, ce qui fait dire \u00e0 une femme socialiste que les s\u00e9nateurs bourgeois s'en sont sortis \u00e0 moindre frais, parce que c'est s\u00fbr, il y a eu un petit d\u00e9g\u00e2t d'image hein pour ces messieurs du Conseil des \u00e9tats quand ils ont vot\u00e9 sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, on a parl\u00e9 de macho sur les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui, certes, ils tentent de redorer leur blason, mais peu importe pour les femmes socialistes, c'est une bonne nouvelle et il va maintenant falloir maintenir la pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [94%] :\r\nOui, il faudra maintenir la pression, cette initiative parlementaire passe maintenant au National quelles chances a -t-elle d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [95%] :\r\nEh bien, ce texte a un Avantage in\u00e9dit, il ne vient pas d'une femme de gauche, c'est un homme de droite qui le propose le PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte c'est lui qui a pris son b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour convaincre ses coll\u00e8gues de parti qui ont d\u00e9cid\u00e9 de le soutenir, comme cela se fait entre membres d'un m\u00eame parti et ce matin, \u00e7a fait la diff\u00e9rence, s'il obtient le m\u00eame succ\u00e8s au National additionn\u00e9 au vote des femmes, h\u00e9 bien \u00e7a pourrait passer, parce que m\u00eame \u00e0 l'UDC l'id\u00e9e fait son chemin, la conseill\u00e8re nationale et vice- pr\u00e9sidente de l'UDC, C\u00e9line Amaudruz nous a confi\u00e9 qu'elle soutiendrait le texte auquel s'abstiendra, elle ne va en tout cas pas voter non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [91%] :\r\nMais vous avez le bal amant en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, Rapha\u00ebl Comte bonsoir bonsoir conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois, vous \u00eates l'auteur de cette initiative parlementaire et Michael Buffat, bonsoir, bonsoir, conseiller national UDC Vaudois Rapha\u00ebl Comte, on l'a rappel\u00e9 en tout d\u00e9but de session, le Conseil des \u00c9tats avaient refus\u00e9 ces mesures pour am\u00e9liorer l'\u00e9galit\u00e9 salariale, vous \u00e9tiez le seul homme de droite \u00e0 avoir avoir vot\u00e9 pour des mesures dans l'\u00e9galit\u00e9 salariale est -ce qu'aujourd'hui Conseil des \u00c9tats a voulu quelque part redorer son blason, parce qu'il y a eu un d\u00e9g\u00e2t d'image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [93%] :\r\nJe ne sais pas si certains de mes coll\u00e8gues ont eu mauvaise conscience puisque je n'ai pas acc\u00e8s \u00e0 leur conscience, donc je ne peux pas savoir exactement ce qui les a motiv\u00e9 mais je crois, pour avoir eu des discussions bilat\u00e9rales avec plusieurs d'entre eux que la diff\u00e9rence entre les 2 projets, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e en pr\u00e9ambule est tout de m\u00eame relativement important pour certains, le fait de d'avoir une loi qui s'qui touche les entreprises \u00e9tait un aspect qui pouvait les les rebuter un peu ce qui a fait qu'ils ont refus\u00e9, renvoy\u00e9 en commission le projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, ici, \u00e7a n'est pas du tout le cas personnellement j'\u00e9tais favorable aux 2, mais je constate que certains de mes coll\u00e8gues ont fait un vote diff\u00e9renci\u00e9, ils ont renvoy\u00e9 en commission, projet sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale, ils ont soutenu mon initiative parlementaire, c'est donc pour eux, il y a tout de m\u00eame une diff\u00e9rence de nature entre les 2 propositions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [87%] :\r\nL\u00e0, ce n'est pas contraignant, il y a pas de quotas, il y a, il y a pas de chiffres, une meilleure repr\u00e9sentation c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi \u00e7a engage \u00e0 pas grand chose finalement Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [94%] :\r\nAlors effectivement, il ne s'agit pas de quotas et je crois que s'il s'\u00e9tait agi de quotas, il y aurait eu une majorit\u00e9 contre cette proposition parce qu'il s'agit pas de contraindre le Parlement et des personnes qui seraient \u00e9lu sur la base de quotas, je crois, ce serait la pire des choses qu'on puisse imaginer les quotas, c'est, c'est finalement la n\u00e9gation de l'individu, il faut que le Parlement et une marge de manoeuvre, il faut qu'on s'auto- discipline qu'on ait une sorte de de devoir moral de respecter non seulement l'\u00e9quilibre entre les r\u00e9gions et les communaut\u00e9s linguistiques, mais aussi d'avoir une attention particuli\u00e8re pour la repr\u00e9sentation des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [90%] :\r\nMichael Buffat autodiscipline devoir moral sans passer par par les quotas, au fond, c'est, c'est c'est pas encore tr\u00e8s contraignant, pourquoi, pourquoi il faudrait pas accepter ce ce texte quand il viendra au National. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [88%] :\r\nBon, effectivement, je suis aussi favorable \u00e0 une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e et aussi les femmes de nos institutions, mais par contre, alors je suis d'accord qu'il faut pas passer par des quotas mais se pose pas non plus qu'il faut passer par une modification de la Constitution, on voit aujourd'hui que lors d'\u00e9lections ben les parlementaires on tient compte aussi de la repr\u00e9sentation hommes- femmes aux plus la repr\u00e9sentation linguistique et puis je pense qu'on rajoute au identitaire, comme les femmes trait\u00e9 crit\u00e8res soci\u00e9tal qu'a rien \u00e0 voir avec les les crit\u00e8res des des r\u00e9gions, on risque de vraiment limit\u00e9 le choix de s\u00e9lection alors pour une \u00e9lection \u00e0 venir, il faudra que Dida Femme d'Argovie du bon parti du bon \u00e2ge etc et je crois qu'on risque de vraiment limiter le choix pour choisir le la bonne personne ou dans une \u00e9lection c'est f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [89%] :\r\nMais Michael Buffat on d\u00e9fend plus les Tessinois dans la Constitution que que les femmes \u00e7a normal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [83%] :\r\nAlors si on veut la structure d'autres pays de la conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une alliance des cantons et on s'est bas\u00e9 ce devoir chaque r\u00e9gion Toudic le crit\u00e8re femmes c'est un crit\u00e8re soci\u00e9tal, nos rapports avec la la soci\u00e9t\u00e9 contre mot ou crit\u00e8res tant que crit\u00e8re de coh\u00e9sion nationale et \u00e0 ce moment -l\u00e0 sont comme au sommet des crit\u00e8res on peut qu'on peut continuer, pourquoi pas dire que au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a des mois de 40 ans sont pass\u00e9s pr\u00e9senter \u00e7a sans probl\u00e8me, je suis jeune, j'aimerais que retour je trouve que c'est pas normal, les bo\u00eetes qui retrouve sont pas repr\u00e9sent\u00e9s au proc\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral, je crois qu'il faut pas qu'on joue avec la Constitution et rajoute des crit\u00e8res de 2 soci\u00e9t\u00e9s qui me sont sympathiques et que je crois que les parlementaires compte je prenais exemple alors donne le texte de Monsieur quand on parle pas que de l'\u00e9lection, c'est f\u00e9d\u00e9ral, on parle \u00e9galement des actions et des juges f\u00e9d\u00e9raux, ce matin on a renouvel\u00e9 tout le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral sur une septantaine de 2 candidats la moiti\u00e9 \u00e9taient des femmes, donc on voit que la soude les f\u00e9d\u00e9ral et elle est sensible \u00e0 ce genre de de crit\u00e8res des des repr\u00e9sentations de sexes mais je crois que les crit\u00e8res de r\u00e9gions, sont tous tout \u00e0 Porto pour la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [85%] :\r\nRapha\u00ebl Comte un crit\u00e8re soci\u00e9tale inutile dont les parlementaires tiennent d\u00e9j\u00e0 compte et puis, il faudrait peut-\u00eatre rajouter d'autres crit\u00e8res, \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'est -ce que vous loue r\u00e9pondait \u00e0 Michael Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [91%] :\r\nPour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on a tout de m\u00eame pu voir au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es que les choses n'\u00e9taient pas si simple que \u00e7a, souvent des partis politiques ont pr\u00e9sent\u00e9 un double- ticket avec un homme et une femme, et je crois que presque syst\u00e9matiquement, c'est l'homme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, alors qu'il y avait des femmes tr\u00e8s comp\u00e9tent, ce ne sont pas des questions de comp\u00e9tence qui ont fait chuter ses femmes en fait pour faire \u00e9lire une femme aujourd'hui on le constate qu'il faut un ticket f\u00e9minin Doris Leuthard d'\u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme seule candidate du PDC \u00e0 l'\u00e9poque, le Parti socialiste avait fait \u00e9lire Simone \u00e7a se voir \u00e0 quoi sur un double ticket f\u00e9minin et on se rend compte que quand on met un homme et une femme en concurrence, c'est quand m\u00eame syst\u00e9matiquement \u00e0 l'homme qui passe alors est -ce que c'est du hasard, peut-\u00eatre, mais c'est tout de m\u00eame un un hasard bien particulier et j'ai ce sentiment qu'il y a quand m\u00eame encore un certain travail \u00e0 faire au sein du Parlement bien \u00e9videmment qu'on peut le faire sans cette modification constitutionnelle mais c'est aussi \u00e7a politiquement fort d'inscrire dans notre Constitution que nous voulons ensemble comme Parlement nous fixer cet objectif est un peu nous contraindre nous contraindre pas dans le sens de quotas, nous resterons parfaitement libre de choisir la personne qui n'ont pas, qui nous semblent plus comp\u00e9tente, mais nous nous fixons ensemble un objectif commun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [90%] :\r\nMichael Buffat si on regarde \u00e0 l'UDC le l'UDC le seul parti gouvernemental ne Java jamais avoir \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par une femme, je crois que la derni\u00e8re femme candidate, c'\u00e9tait en 2000 la succession d'Adolf Ogi Rita fort la conseill\u00e8re d'\u00c9tat z\u00fcrichoises est ce que vous nous avez dit que vous \u00e9tiez sensible \u00e0 \u00e7a et ce que l'UDC va pr\u00e9senter des femmes lors de, par exemple lors du d\u00e9part d'Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:08) [85%] :\r\nVous avez lu les journaux r\u00e9cemment on parle, on a plusieurs femmes de de qualit\u00e9 qui risquent d'\u00eatre candidate au au aux prochaines \u00e9lections de ou dans le cas du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais ce qu'il faut voir, c'est que cette disposition qu'veut de la question, elle sera juridiquement pas contraignant pour les gens qui continuera \u00e0 voter le secret pour les candidats qui veut : pour moi, le travail, c'est pas l'intrus de la constitution de modifier les choses, c'est les partis politiques qui doit vraiment faire le travail eux- m\u00eame de mettre en avant des femmes et de proposer des femmes \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui qui osmose poser Crytek qui sont \u00e9ligibles un ticket enti\u00e8rement f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [89%] :\r\nUn un ticket enti\u00e8rement f\u00e9minin \u00e0 l'UDC puisque Rapha\u00ebl Comte le disait il y a que comme \u00e7a, \u00e0 peu pr\u00e8s qu'on arrive \u00e0 \u00e9lire une femme Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce serait possible, vous vous soutiendrez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:46) [83%] :\r\nOui pour, pour, pourquoi pas, si les les femmes ont envie, elles sont motiv\u00e9es, elle se pr\u00e9sente les les comp\u00e9tences, elles sont l\u00e9gitimes, \u00e7a me posait aucun souci mais je pour tourner sont dessus quand on a eu des \u00e9lections, les derni\u00e8res au mois de septembre, ils ont pas trouv\u00e9 de femmes tessinoise \u00e0 nous proposer, alors qu'on savait que le l'\u00e9lu allait certainement \u00eatre une personne du du venant du canton du Tessin qui r\u00e9clame le si\u00e8ge depuis longtemps Rapha\u00ebl Comte donc vraiment, pour moi c'est c'est aux partis politiques de faire ce travail et c'est pas la Constitution m\u00e9decin va constitution c'est faire de de la poudre aux yeux pour pour rien de concret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [83%] :\r\nJe Rapha\u00ebl contre la r\u00e9ponse sur l'Athletic adress\u00e9e directement PLR au fond, pourquoi n'avez -vous pas proposer une femme tessinoise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [91%] :\r\nAlors l'eau de toutes les derni\u00e8res \u00e9lections, nous avons pr\u00e9sent\u00e9 des tickets, o\u00f9 il y avait \u00e0 chaque fois une candidature f\u00e9minine et comme je l'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, je constate que les candidatures f\u00e9minines ont \u00e0 chaque fois \u00e9t\u00e9 battu sans doute pour plein de bonnes raisons baisser syst\u00e9matiquement en sens cela que \u00e7a se passe et prenez le cas de Karin Keller-Sutter dont on parle, dont on parle beaucoup, maintenant je personne ne remet en doute ses comp\u00e9tences, pourtant elle a \u00e9t\u00e9 battue \u00e0 l'\u00e9poque et j'esp\u00e8re que pour la prochaine vacance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le PLR qui sera Yoann Schneider- Ammann que si nous avons plusieurs candidatures f\u00e9minines de qualit\u00e9, le parti aura le courage, peut-\u00eatre, de pr\u00e9senter une fois qu'un ticket enti\u00e8rement f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [91%] :\r\nOui, parce qu'on faisait le bilan de l'UDC ou PLR c'est une seule femme \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00c9lisabeth Kopp, c'\u00e9tait la premi\u00e8re, mais cette fois il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps aussi, Michael Buffat, vous dites c'est c'est un crit\u00e8re de de soci\u00e9t\u00e9 en m\u00eame temps c'est la moiti\u00e9 de la population de ce pays, les femmes est que, et on le voit, les femmes ont droit de vote depuis 71 seulement, malgr\u00e9 tout, elle peine \u00e0 arriver \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 en termes de repr\u00e9sentation c'est une chambre les chansons et sont \u00e0 70 pourcent masculine est ce que, d\u00e8s 10 \u00e9l\u00e9ments plus contraignant, on arrivera vraiment avoir une repr\u00e9sentation f\u00e9minine digne de ce nom \u00e9quitable au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:42) [84%] :\r\nOui, mais moi, je vous l'ai dit avant, \u00e7a c'est de la poudre aux yeux de Me, secr\u00e9taire de la constitution, ce n'est pas un crit\u00e8re contraignant pour les pas le moteur les vote sera bulletin secret le parlementaire, qui votera toujours qui voudra voter un homme, il le fera, c'est le travail consolid\u00e9 avant c'est aux partis politiques de le faire, de mettre en avant des femmes de valoriser des femmes, des cr\u00e9dits \u00e0 taux f\u00e9minine et c'est seulement Maupassant par l\u00e0 qu'on augmentera la repr\u00e9sentation f\u00e9minine, des femmes de dans les instances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Comte c'est vrai que le vote reste secret que, potentiellement, les parlementaires pourront toujours lire plus d'hommes, peut-\u00eatre m\u00eame cet homme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en quoi est -ce que la votation le scrutin de d'aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats change quelque chose au fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:18) [90%] :\r\nOn a tout de m\u00eame vu lors de la derni\u00e8re \u00e9lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec l'\u00e9lection d'Ignazio Cassis le fait que la repr\u00e9sentation des communaut\u00e9s linguistiques soit inscrite dans la Constitution, a \u00e9t\u00e9 un argument fort dans la campagne et peut-\u00eatre que c'est ce qui a fait pencher la balance au final, alors bien s\u00fbr que le Parlement ne seraient pas contraints de voter dans une certaine direction et heureusement, il ne faut pas qu'il soit contraint, mais si le Parlement ne tenait absolument pas compte de ce crit\u00e8re de l'\u00e9quilibre entre les hommes et les femmes qui sera inscrit dans la Constitution, je peux imaginer que les r\u00e9actions seraient extr\u00eamement vive et le jour o\u00f9 vous aurez quelques milliers de femmes sur la place f\u00e9d\u00e9ral, peut-\u00eatre que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale se sentirait contrainte ou en tout cas se sentiraient l\u00e9gitim\u00e9es et pouss\u00e9 \u00e0 arriver \u00e0 un certain \u00e9quilibre, donc je crois qu'il faut aussi qu'il ait de temps en temps, une certaine contrainte que nous, nous contraignant un peu si nous voulons faire avancer l'\u00e9galit\u00e9 entre et les feux entre les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [90%] :\r\nRapha\u00ebl Comte, vous \u00eates un homme de droite, c'est peut-\u00eatre aussi pour \u00e7a que cette proposition a pass\u00e9 la rampe, quelle ironie, c'est, c'est peut-\u00eatre plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:19) [93%] :\r\nPas chang\u00e9, je suis effectivement un homme de droite, c'est quelque chose que je ne peux pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:22) [86%] :\r\nMais est -ce qu'\u00e0 votre avis, \u00e7a \u00e7a avantager ce ce texte aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:25) [92%] :\r\nJe ne sais pas, je crois que le d\u00e9bat, il \u00e9tait assez m\u00fbr au Conseil des \u00c9tats, c'est vrai, quand j'ai d\u00e9pos\u00e9 ma proposition n'imaginait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment qu'elle serait accept\u00e9es mais j'ai constat\u00e9 dans les discussions que j'ai eu avec mes coll\u00e8gues, ces derniers jours qu'il y avait une certaine \u00e9volution et que donc le moment \u00e9tait venu pour le Conseil des \u00c9tats d'accepter cette proposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:47) [91%] :\r\nMichael Buffat derni\u00e8re question \u00e0 vous la la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC C\u00e9line Amaudruz a confi\u00e9 \u00e0 Muriel Balaban qu'elle soutiendrait ce texte ou qu'elle s'abstiendra si \u00e7a vient de l'int\u00e9rieur de votre parti des femmes de votre parti est -ce que \u00e7a vous fera r\u00e9fl\u00e9chir, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [87%] :\r\nNon mais, comme chaque tous les textes qu'on traite, on va discuter entre nous et on arr\u00eatera notre position, et comme je l'ai dit, moi je suis pas favorable qui se taisent, qui est uniquement de de la poudre aux yeux que les les s\u00e9nateurs ont vot\u00e9, peut-\u00eatre pour se faire pardonner leur vote de de la semaine pass\u00e9e, mais en tout cas pour moi c'est pas un texte qui qui est int\u00e9ressant \u00e0 soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [93%] :\r\nMichael Buffat, conseiller national UDC Vaudois merci je j'ai cru entendre la cloche que je crois qu'devait aller voter parce qu'on est encore en en session actuellement et Rapha\u00ebl Comte conseiller aux \u00c9tats lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois merci beaucoup \u00e0 tous les 2 une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci revoir 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A0948D0-3FF2-4DCE-BB32-A29CFE43516F", "internalArchiveId": "1A0948D0-3FF2-4DCE-BB32-A29CFE43516F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Concilier vie professionnelle et convictions personnelles", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "summary": "Peut-on rester fid\u00e8le \u00e0 ses convictions tout en restant \"employable\"? Une entreprise peut-elle exiger que j'efface mes engagements qu'ils soient politiques ou religieux? Etre engag\u00e9 pour une cause en toute discr\u00e9tion pour obtenir ou garder son travail, oxymore ou solution r\u00e9elle?   Les explications de Jean Tschopp, juriste au syndicat Unia Vaud, au micro de Sophie Proust.\r\n\r\n* * Peut-on rester fid\u00e8le \u00e0 ses convictions tout en restant \"employable\"? Une entreprise peut-elle exiger que j'efface mes engagements qu'ils soient politiques ou religieux? Etre engag\u00e9 pour une cause en toute discr\u00e9tion pour obtenir ou garder son travail, oxymore ou solution r\u00e9elle?   Les explications de Jean Tschopp, juriste au syndicat Unia Vaud, au micro de Sophie Proust.", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9371703", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Concilier vie professionnelle et convictions personnelles / OEP_2018-03-14T08:36:45_sequence-4", "On en parle du 14.03.2018"], "alternativeSummary": ["Peut-on rester fid\u00e8le \u00e0 ses convictions tout en restant \"employable\"? Une entreprise peut-elle exiger que j\u2019efface mes engagements qu\u2019ils soient politiques ou religieux? Etre engag\u00e9 pour une cause en toute discr\u00e9tion pour obtenir ou garder son travail, oxymore ou solution r\u00e9elle?   Les explications de Jean Tschopp, juriste au syndicat Unia Vaud, au micro de Sophie Proust."], "variantIds": ["ece-9371703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T13:04:10Z", "speechToTexts": ["21.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPeut -on concilier vie professionnelle et convictions personnelles, la question se pose \u00e0 la lumi\u00e8re de quelques exemples, notamment le cas de Virginia Marcus l'activiste, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des dysfonctionnements dans un abattoir en s'infiltrant clandestinement dans cet abattoir, la commune vaudoise qui devait finaliser son embauche, il y a finalement renonc\u00e9 et puis r\u00e9cemment, il y a eu \u00e9galement le le cas d'une militante \u00e9cologique dont les propos sur cette m\u00eame antenne ont f\u00e2ch\u00e9, son employeur au point de l'inciter \u00e0 mettre un terme au contrat qui les liait alors la morale personnelle et la carri\u00e8re ne ferait -elle pas bon m\u00e9nage Sophie Proust les convictions se dissolvent -t-elle dans l'entre-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [88%] :\r\nPrise bah, \u00e7a d\u00e9pend, je vais vous prendre un exemple, si je suis une f\u00e9ministe type Femen employ\u00e9 dans l'administration et ce que je vais faire long feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [86%] :\r\nBah, disons, montrer ses seins comme outil de protestation politique dans la rue si vous \u00eates par exemple conseill\u00e8res ORP je pense pas que ce soit tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 disons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [86%] :\r\nAutre exemple : je suis journaliste et ouvertement militante d'un parti, c'est difficilement conciliables : \u00eatre pompiste et militant \u00e9colo d\u00e9licat mais \u00eatre adepte de la d\u00e9sob\u00e9issance civile et travailler dans une administration communale la c'est pas d\u00e9licat \u00e7a coince, carr\u00e9ment, je vous propose d'\u00e9couter Virginia Marcus. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:10) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais engag\u00e9 dans le cadre de l'association Projet \u00e0 Nyon depuis 2014 et dans le cadre de cette association, j'\u00e9tais coordinatrice de mesures d'insertion, dans ce cas dans la j'\u00e9tais mandat\u00e9 pour un projet sp\u00e9cifique en faveur de la commune de blanc et des jeunes de la commune de blanc, la commune de blanc avait pour souhait d'internaliser le le poste que j'occupais pour \u00e9viter d'avoir un interm\u00e9diaire en satin qui \u00e9tait l'association Projet puisqu'on \u00e9tait directement en lien, de toute fa\u00e7on la commune et moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [91%] :\r\nEt la raison de cette \u00e9viction, vous la comprenez vous pensez qu'une administration, effectivement, on ne peut pas s'engager quelqu'un qui est consid\u00e9r\u00e9 comme comme d\u00e9linquante. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:46) [89%] :\r\nMoi, je te \u00e7a fait comprendre la position de la municipalit\u00e9, qui estime que l'ensemble de ses collaborateurs doivent avoir un casier judiciaire vierge et repr\u00e9senter la loi plut\u00f4t que l'inverse, mais dans la d\u00e9sob\u00e9issance civile, ce qui est important \u00e0 comprendre, c'est qu'il y a un v\u00e9ritable message politique et c'est en fait ceci, que je trouve d\u00e9plorable, c'est que le message politique a \u00e9t\u00e9 occult\u00e9 dans cette d\u00e9cision de la commune, voil\u00e0, maintenant je peux tout \u00e0 fait comprendre leur posture, je n'aurais d\u00e9j\u00e0 fait passer ce message aussi finalement par ce choix -l\u00e0, c'est un message qui est pour le moment, disaient qu'on renvoie aux jeunes \u00e0 ne pas manquer, j'accompagnais dans ce cadre, activation c'est un petit peu comme si on renvoyait ces t\u00e2ches de bon ben si vous voulez \u00eatre engag\u00e9 et d\u00e9fendre une id\u00e9e politique ou un monde peut-\u00eatre plus juste, h\u00e9 bien il faut le faire, a vraiment en toute discr\u00e9tion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [93%] :\r\nLe t\u00e9moignage de Virginie Virginia Marcus qui se retrouvent donc sans emploi mais ind\u00e9pendamment de de la nature de la cause d\u00e9fendue militer en toute discr\u00e9tion, c'est pas facile, hein, c'est presque un oxymore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [90%] :\r\nOui alors G\u00e9rald de Savigny syndic de Gland clarifie la position de la commune \u00e0 propos de cette rupture de discussions entre employeurs et futur employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [84%] :\r\nJe r\u00e9p\u00e8te donc bien s\u00fbr qu'une administration \u00eatre est inscrite dans, dans, dans le cas l\u00e9gal et que ces autorit\u00e9s ont pr\u00eat\u00e9 serment avec elle qu'elles doivent appliquer absolument la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [91%] :\r\nD'accord, est ce que la commune r\u00e9agit de la m\u00eame mani\u00e8re, si par exemple en s'infiltrant dans la maison du voisin, elle s'\u00e9tait rendu compte qu'elle, elle pouvait d\u00e9noncer un trafic d'\u00eatre s'humains. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:10) [85%] :\r\nOn a r\u00e9fl\u00e9chi -on sur cette question de d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est vrai qu'elle travaille aussi avec des jeunes, donc \u00e0 elle devrait \u00eatre exemplaire, hein, y compris pour nous au niveau de la loi, donc on ne peut qu'aller, d'autres pensent \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [93%] :\r\nEst ce qu'on peut \u00eatre engag\u00e9 politiquement dans une commune, on peut avoir vraiment une action militante, pas simplement une \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:28) [89%] :\r\nMais je crois que c'est tout \u00e0 fait possible d'ailleurs, je r\u00e9p\u00e8te que dans la loi vaudoise, par exemple, o\u00f9 doit pouvoir accepter de donner quelques torts de de de cong\u00e9s au collaborateurs et collaboratrices qui sont engag\u00e9s en politique, il y a aucun souci avec \u00e7a la seule question la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [93%] :\r\nVoil\u00e0 on peut militer \u00e0 partir du moment o\u00f9 nos convictions ne nous pousse pas \u00e0 commettre des actes ill\u00e9gaux, les propos de G\u00e9rald Savini, syndic de Gland sont claires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on peut rappeler aussi que la vid\u00e9o de cet activiste a montr\u00e9 des dysfonctionnements qui contreviennent aussi \u00e0 la loi, un dysfonctionnement impossible a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, dans le cadre d'une visite annonc\u00e9e, on est un peu dans le cas du whistleblower hein, le lanceur d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [95%] :\r\nBonjour, Jean Tschopp bonjour, merci d'\u00eatre avec nous quelques instants, vous \u00eates juriste au syndicat Unia le choix de la commune de Gland dans ce cas est justifi\u00e9e du point de vue du droit suisse du travail ou du point de vue de l'administration seulement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [91%] :\r\nBon, tout d'abord il faut dire que les convictions politiques, les convictions personnelles et convictions religieuses aussi l'orientation sexuelle, tous ces \u00e9l\u00e9ments rel\u00e8vent de la vie priv\u00e9e et ne regarde pas l'employeur et \u00e7a signifie tr\u00e8s concr\u00e8tement que le travailleur ou le candidat \u00e0 un poste n'a pas \u00e0 \u00e9voquer ou \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler ce type de de de renseignements qui sont des donn\u00e9es sensibles et qui sont prot\u00e9g\u00e9s \u00e0 ce titre- l\u00e0, maintenant, dans le cas de de la commune de Gland ce qu'il faut dire, c'est qu'il c'est vrai qu'il y a certaines activit\u00e9s, notamment les activit\u00e9s o\u00f9 on est en contact avec des enfants, o\u00f9 il y a l'obligation maintenant, c'est la mise en oeuvre \u00e0 l'initiative Marche blanche de devoir produire un extrait de casier judiciaire, quand on est candidat, par exemple pour un poste d'\u00e9ducateur d'\u00e9ducatrice, l\u00e0, la petite enfance, maintenant, l\u00e0 o\u00f9 je trouve que le syndic de Gland va un petit peu loin c'est d'exiger un casier judiciaire vierge pour tous les candidats \u00e0 l'administration communale, il faudrait plut\u00f4t appr\u00e9ci\u00e9 et voir si par rapport \u00e0 l'activit\u00e9 exerc\u00e9e, \u00e7a a un impact, par exemple, le si je suis candidat pour un poste \u00e0 l'office d'assurance maladie, ou je vais devoir v\u00e9rifier que les les les demandeurs remplissent les conditions pour pour obtenir les subsides \u00e0 l'assurance maladie et que, et que j'ai fraud\u00e9 \u00e0 l'aide sociale, ben l\u00e0 je pourrais pas \u00eatre engag\u00e9, si en revanche, j'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour pour diffamation, pour des \u00e9l\u00e9ments qui ont aucun lien avec l'activit\u00e9 h\u00e9 bien l\u00e0, \u00e7a devrait pas y faire obstacle, faut quand m\u00eame rappeler aussi que que il y a un droit \u00e0 l'oubli en Suisse et qu'on ne peut pas \u00e9ternellement, nous ne nous reprocher d'avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ou 7 ans en arri\u00e8re pour une activit\u00e9 qui est sans lien avec la profession pour laquelle on postule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [86%] :\r\nDonc il faudrait \u00e9valuer au cas par cas les uns les \u00e9ventuels conflits de loyaut\u00e9 qu'il pourrait y avoir au sein de au sein de la de du poste, enfin dans le songe qu'on occupe, est ce que dans le priv\u00e9, on pourra avoir une des r\u00e8gles diff\u00e9rentes, par exemple, un employeur priv\u00e9 pourraient trouver int\u00e9ressant finalement d'avoir une dans son \u00e9quipe, une personne qui est mobilis\u00e9e pour une cause ou une autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:36) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais il faut, je reviens si juste en approche \u00e7a sans oublier votre question sur la notion de devoir d'exemplarit\u00e9, le syndic Laurent a insist\u00e9 l\u00e0- dessus, je suis pas certain, par exemple, vous citiez le cas du pompiste qui serait militant \u00e9cologiste pas finalement \u00e7a regarde que lui, on est tous fait de de contradictions et puis, en r\u00e9alit\u00e9, c'est plut\u00f4t l'association \u00e9cologiste qui pourrait qui demander comment \u00e7a serait qui existe actuellement, mais l'employeur, je pense, pour rien lui reprocher, dans la mesure o\u00f9 voil\u00e0, on doit tous faire au travail qu'il faut bien vivre, il faut bien voir, il faut bien avoir un revenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [89%] :\r\nUne autre question de de conviction dans le cas o\u00f9 j'observe des irr\u00e9gularit\u00e9s au sein de mon entreprise qui vont heurter mes convictions, \u00e7a serait quoi la meilleure strat\u00e9gie, dans ce cas -l\u00e0, c'est d'en parler en interne avant de rendre publique une d\u00e9nonciation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, comme le disait votre coll\u00e8gue a effectivement une obligation de loyaut\u00e9 et de fid\u00e9lit\u00e9, \u00e7a signifie que l'employ\u00e9 qui qui observe un coll\u00e8gue qui qui fraudent ou qui d\u00e9tournent l'argent au d\u00e9triment de l'employeur, d'abord le signifier \u00e0 Lanterne aupr\u00e8s de son sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique et puis voil\u00e0, alors il il doit pouvoir s'assurer que cette ce signalement se fasse en toute confidentialit\u00e9, un, que son nom soit pas soit pas r\u00e9v\u00e9ler et puis si, au bout d'un certain temps, il s'aper\u00e7oit qu'on essaye de couvrir les agissements de ce coll\u00e8gue en d\u00e9licatesse avec avec la justice, ben l\u00e0 il pourrait faire une d\u00e9nonciation p\u00e9nale, l\u00e0 aussi, sous couvert d'anonymat, je pense, c'est important pour, pour se prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [93%] :\r\nSophie Proust faisait allusion tout \u00e0 l'heure au whistleblower les lanceurs d'alerte, quelle protection l\u00e9gale existe -t-il en Suisse pour ces ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:23) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 il bon il y a, il y a un peu un vide juridique, il y a certaines jurisprudences mais il n'y a pas un statut en tant que telle, du whistleblower, m\u00eame s'il y a eu diff\u00e9rentes interventions parlementaires \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc, la r\u00e8gle c'est bien de devoir signifier d'abord \u00e0 lanterne en respectant l'obligation de loyaut\u00e9 \u00e0 son sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique et puis encore une fois, l'employ\u00e9 concern\u00e9 d'autres doit aussi se prot\u00e9ger et et le faire aussi sous couvert, sous couvert d'anonymat, pour qu'il y ait pas de pour que \u00e7a se retourne pas contre lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [87%] :\r\nLe militantisme ou le le la combine vision \u00e7a peut \u00e9galement se manifester par une apparence donc par exemple le le le voile si on a une croyance religieuse, un t-shirt \u00e0 connotation politique, laquelle droits pour pour l'employ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est \u00e0 c'est \u00e0 l'employeur de de pr\u00e9voir dans un r\u00e8glement ceux qui souhaitent accepter ou non il peut pas aller trop loin non plus dans le dans les indications par rapport au cadre estime terre ou on fait porter une barbe pour un maquillage, il faut que ce soit justifi\u00e9 par rapport \u00e0 l'activit\u00e9 exerc\u00e9e et on sera, on sera plus tol\u00e9rant dans les restrictions Visteon estimant terre si le travailleur est en contact avec une client\u00e8le de l'entreprise, donc en quelque sorte, incarne l'image de l'entreprise au vis-\u00e0-vis de de de clients tandis que si il est seul \u00e0 son bureau, ben l\u00e0 on sera plus tol\u00e9rant et puis l'employeur pourra lui imposer moins de restrictions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [95%] :\r\nMerci beaucoup de cet \u00e9clairage Jean Tschopp, je rappelle que vous \u00eates juriste au syndicat Unia et donc on peut avoir une activit\u00e9 militante en \u00e9tant employable mais tout d\u00e9pend du \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [91%] :\r\nOui, alors moi je dirais que finalement le mieux c'est en g\u00e9n\u00e9ral d'\u00eatre en accord avec les les bases de l'entreprise qui nous emploient mais c'est vrai que l'employeur attend de la mod\u00e9ration dans l'attitude, hein, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [94%] :\r\nSans \u00eatre trop lisse, on l'esp\u00e8re, dans mon. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-14T08:36:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collabotricr RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1557962", "internalArchiveId": "AA1611558006", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : H\u00f4pitaux, l'ennemi invisible", "publicationDate": "2018-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 1464, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "H\u00f4pitaux : l'ennemi invisible"], "alternativeSummary": ["H\u00f4pitaux : l'ennemi invisible", "Chaque ann\u00e9e en Suisse, 70'000 patients sont victimes d'une infection lors d'une hospitalisation et 2'000 y succombent. Cela repr\u00e9sente 40 d\u00e9c\u00e8s par semaine, un chiffre stup\u00e9fiant. Les coupables s'appellent staphylocoque ou Escherichia coli."], "variantIds": ["ece-9292798"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-21T15:41:39Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1676111", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028205", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1633245", "internalArchiveId": "AA1710633466", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Challenge : Deep Blue Sea, route d'escalade sur l'Eigernordwand", "publicationDate": "2018-03-13T15:10:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9406869", "imageURL": "http://www.rts.ch/9406862.image", "alternativeTitle": ["Challenge", "Deep Blue Sea : route d'escalade sur l'Eigernordwand", "Deep Blue Sea : route d'escalade sur l'Eigerordwand"], "alternativeSummary": ["Deep Blue Sea : route d'escalade sur l'Eigernordwand", "Le grimpeur extr\u00eame Dani Arnold a grimp\u00e9 le face nord d'Eiger dans un temps record de 2h28. Sur le pilier suspendu de Gen\u00e8ve, il est maintenant le premier \u00e0 grimper sur la route extr\u00eamement difficile de la \"Deep Blue Sea\" en hiver.", "Le grimpeur extr\u00eame Dani Arnold a grimp\u00e9 le face nord d'Eiger dans un temps record de 2h28. Sur le pilier suspendu de Gen\u00e8ve, il est maintenant le premier \u00e0 grimper sur la route extr\u00eamement difficile de la \"Deep Blue Sea\" en hiver."], "variantIds": ["ece-9292871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-14T22:28:08Z", "webPublicationDate": "2018-03-13T18:08:02Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716517", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034427", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A4C2E415-EE2D-47BD-A71F-041B3FC01999", "internalArchiveId": "A4C2E415-EE2D-47BD-A71F-041B3FC01999", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2018-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Alain Rodier, ancien officier du renseignement fran\u00e7ais;Boukari, Fouad;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Jean-Luc Addor, avocat et conseiller national UDC/VS;Carlo Sommaruga, conseiller national PS/GE;Henri Mathis, responsable de la communication \u00e0 la Suva;L\u00e9onard Bruchez, patron d'une agence de d\u00e9tectives\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(08/GB/ MAY EMPOISONNEMENT PA) Pour Theresa May, il s'agit de la main de Moscou. \r\nSelon la Premi\u00e8re ministre britannique il \u00e9tait \"hautement probable\" que la Russie soit responsable de l'empoisonnement de l'ex-agent double Sergue\u00ef Skripal et de sa fille.\r\nLes deux vicitmes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans \u00e9tat critique, le 4 mars dernier sur un banc \u00e0 Salisbury, dans le sud de l'Angleterre.\r\nEt sont toujours entre la vie et la mort.\r\nLa Premi\u00e8re ministre a donn\u00e9 hier jusqu'\u00e0 ce soir \u00e0 Moscou pour s'expliquer:\r\nA Londres, les pr\u00e9cisions de notre correspondante Catherine Ilic.\r\n  0'54''\r\n(10/GB MAY REACTION GEOSTRATEGE ITV RODIER) ***  Et la r\u00e9ponse russe ne s'est pas faite attendre, sur une \u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 dans cet empoisonnement de l'ex-agent double... \r\nInterrog\u00e9 par la BBC avant l'allocution de Theresa May, Vladimir Poutine a r\u00e9pondu sur un ton badin : \"Tirez les choses au clair de votre c\u00f4t\u00e9 et apr\u00e8s nous en parlerons avec vous.\" \r\n\" C'est un spectacle de cirque au Parlement britannique... Une nouvelle campagne contre la Russie bas\u00e9e sur la provocation\", a rench\u00e9ri ensuite le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nLa m\u00e9thode britannique dans cette affaire, point\u00e9 du doigt \u00e9galement par Alain Rodier, ancien officier du renseignement fran\u00e7ais, aujourd'hui directeur du centre de recherche sur le renseignement.\r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Alain Franco\r\n(Bve Ing\u00e9rence russe US) La russie qui fait aussi l'actualit\u00e9 aux Etat-Unis... \r\nLa commission du Renseignement de la Chambre des repr\u00e9sentants n'a trouv\u00e9 \"aucune preuve de collusion ou de complot entre la campagne Trump et les Russes\". \r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier soir les principales conclusions de son enqu\u00eate.\r\nUne commission  domin\u00e9e par la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine.\r\nSes membres d\u00e9mocrates d\u00e9noncent depuis des mois la conduite partisane de cette enqu\u00eate parlementaire.\r\n(11/SYRIE CONSEIL DE SECURITE PA) *** La communaut\u00e9 internationale demeure impuissante en Syrie, trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive sur la Ghouta orientale...\r\nUn constat d'echec de l'ONU pour faire appliquer la \"tr\u00eave humanitaire quotidienne\" vot\u00e9 il y a 2 semaines.\r\nMais hier soir lors d'une nouvelle r\u00e9union, les Etats-Unis  ont adopt\u00e9 un ton bien plus determin\u00e9.\r\nL'ambassadrice Nikki Haley a d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle r\u00e9solution et pr\u00e9venu Damas et son alli\u00e9s russe : si le Conseil n'agit, Washington est \"pr\u00eat \u00e0 agir\"... \r\nFaisant allusion aux frappes de missiles ordonn\u00e9es par Donald Trump en avril dernier...  \r\nLe recit de cette soir avec Marie Bourreau\r\n  0'52''\r\n(Bve Facebook Rohingyas) Une nouvelle lourde accusation port\u00e9e contre Facebook. \r\nLes experts des droits de l'homme des Nations unies qui enqu\u00eatent sur un possible g\u00e9nocide contre les Rohingyas en Birmanie accusent le r\u00e9seau social d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la propagation de discours de haine. \r\nLe mois dernier, Facebook disait au contraire oeuvrer r\u00e9guli\u00e8rement au retrait des messages haineux en Birmanie et d\u00e9sinscrire ses abonn\u00e9s partageant de tels contenus.\r\n(Bve Nazi Gr\u00f6ning) Il \u00e9tait connu comme le \"comptable d'Auschwitz\". \r\nSelon plusieurs m\u00e9dia allemands, l'ancien SS Oskar Gr\u00f6ning est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans.\r\nSans avoir purg\u00e9 sa peine de prison, inflig\u00e9e tardivement par la justice allemande.\r\nCet ancien nazi avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2015 \u00e0 quatre ans de prison pour complicit\u00e9 dans la mort de 300 000 juifs. \r\nAccus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 \"la s\u00e9lection\" des personnes d\u00e9port\u00e9s.\r\n(TF2/ PROCES RUPPERSWILL LOI D'APPLICATION INTERNEMENT \u00e0 VIE) *** A la une de l'actualit\u00e9 en Suisse : le proc\u00e9s du meurtrier de Rupperswil d\u00e9bute aujourd'hui...\r\nL'homme de 34 ans a tu\u00e9 il y a deux ans, une famille de 4 personnes et viol\u00e9 un garcon de 13 ans... \r\nEt comptait de nouveau passer \u00e0 l'acte...\r\nUne actualit\u00e9 qui fait \u00e9cho aux mesures politiques prise face aux criminels dangereux.\r\nOn pensait le d\u00e9bat tranch\u00e9, avec l'adoption en 2004 de l'initative pour un internement \u00e0 vie.\r\nMais avec ce proc\u00e9s en Argovie, et quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, d'annuler le verdict d'internement \u00e0 vie de l'assassin de la jeune Marie, le d\u00e9bat est donc relanc\u00e9.\r\nCertains politiciens souhaite assouplir le cadre d'application de la loi. S\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'35'\r\n(Bve Ramadan GE) L'instruction publique genevoise toujours sous pressions dans l'affaire Ramadan...\r\nLa cheffe du d\u00e9partement... Anne Emery Torracinta... a r\u00e9pondu hier au collectif de citoyens qui souhaitait l'ouverture d'une enqu\u00eate administrative... concernant les agissement de l'ancien professeur du Coll\u00e8ge de Saussure.\r\nImpossible explique la Conseill\u00e8re d'Etat, car les enqu\u00eates administratives visent toujours des collaborateurs en exercice.\r\nAlors que l'islamologue n'enseigne plus dans le coll\u00e8ge en question.\r\n(TF1/ ENQUETEURS ASSUR SOCIALES/ REGLEMENTATION) *** Des d\u00e9tectives pourront pister les \u00e9ventuels fraudeurs aux assurances... \r\nEt cela en toute l\u00e9galit\u00e9. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le Conseil National a adopt\u00e9 hier un projet de loi qui vient combler une lacune d\u00e9nonc\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\nAlexandra Richard assureurs et d\u00e9tectives refusent pourtant de parler d'une chasse aux sorci\u00e8res...\r\n  1'33 \r\nA noter que le conseil des Etats doit encore \u00e9liminer les toutes derni\u00e8res divergences.\r\n(14/ACIER DECLARATIONS PA) \"Nous ne nous laisserons pas faire par Donald Trump\".  C'est le message des producteurs d'acier europ\u00e9ens...\r\nPour l'Eurofer, la plus grande erreur serait de montrer des signes de faiblesse et de d\u00e9saccord...\r\nRaison pour laquelle les producteurs d'acier europ\u00e9ens souhaite r\u00e9pondre aux taxes sur les importations d\u00e9cid\u00e9es jeudi dernier par Washington. \r\nUne position d\u00e9fendue \u00e9galement par Bruno Le Maire, le Ministre fran\u00e7ais de l'Economie. \r\nLes explications d'Olivier Schorderet\r\n   0'53''\r\n(Bve Cantat) Bertrand Cantat renonce \u00e0 se produire dans les festivals d'\u00e9t\u00e9. \r\nL'ancien chanteur de Noir D\u00e9sir  fait face \u00e0 une contestation grandissante pour ses concerts, 15 ans apr\u00e8s la mort sous ses coups de sa compagne d'alors, l'actrice Marie Trintignant.\r\nDans un message publi\u00e9 sur Facebook,hier soir, le chanteur r\u00e9clame \"au m\u00eame titre que n'importe quel citoyen, le droit \u00e0 la r\u00e9insertion\".\r\n(18/MET LEVINE) *** James Levine (L-I-VAY-NE) officiellement licenci\u00e9 du Metropolitan Opera de New York. \r\nD\u00e9cision tomb\u00e9 cette nuit et qui intevient apr\u00e8s une mise \u00e0 pied de trois mois...\r\nL'ex directeur musical honoraire du MET est accus\u00e9 par plusieurs hommes de harc\u00e8lement et d'abus sexuels. \r\nAu terme d'une enqu\u00eate, l'institution indique avoir des preuves cr\u00e9dibles de ces actes. \r\nRomain Bardet, la poursuite d'une collaboration devient d\u00e8s lors \"innapropri\u00e9e et impossible\" selon les termes du MET.\r\n----------------------------------------\r\nJames Levine, 74 ans...avait \u00e9t\u00e9 suspendu d\u00e9but d\u00e9cembre apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations du New York Times et du New York Post. Un homme l'accusant d'attouchement \u00e0 partir de 1985 alors qu'il n'avait que 15 ans. D'autres voix se sont \u00e9galement \u00e9lev\u00e9es par la suite, m\u00eame si le musicien n'a jamais \u00e9t\u00e9 pousuivi p\u00e9nalement.\r\nSur la base de ces accusations, le MET avait donc ouvert une enqu\u00eate men\u00e9e par un ancien procureur de l'Etat du New Jersey. Conclusion, selon l'op\u00e9ra: des preuves cr\u00e9dibles existent que James Levine s'est livr\u00e9 \u00e0 du harcelement et \u00e0 un comportement abusif sexuellement. Des actes commis avant son arriv\u00e9e au MET puis pendant sa collaboration. Le chef d'orchestre aurait notamment vis\u00e9 des artistes vuln\u00e9rables en d\u00e9but de carri\u00e8re.\r\nAu total, une septantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es. Et cette enqu\u00eate, selon le MET a \u00e9galement permi de balayer les accusations et les rumeurs selon lesquelles des responsables de l'institution aurait couvert le chef d'ochestre dans ses agissements.\r\n(Bve Hockey) Du Hockey sur glace et les \u00e9quipes romandes en qu\u00eate de rachat\r\nBienne, Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve-Servette  vont essay\u00e9 de motrer une autre visage dans cet acte 2 des quarts de finale pour le titre...\r\nApr\u00e9s avoir connu des d\u00e9sillusions lors de leur entr\u00e9e en lice. \r\nFribourg Gott\u00e9ron - Lugano c'est \u00e0 suivre d\u00e9s 20h15  sur RTS deux.\r\nEt Davos - Bienne sur SRF zwei et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 875, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9385951", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-03-13T07:00:20_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / LME_2018-03-13T07:00:20_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9385970", "ece-9385951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-19T06:49:11Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt la Russie est la une de cette matinale, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a lieu ce dimanche, une \u00e9lection sans surprise Vladimir Poutine sera r\u00e9\u00e9lu pour un 4\u00e8me mandat apr\u00e8s des semaines d'une parodie de campagne \u00e9lectorale, Solange, l'ampleur de sa victoire et la participation alors s'sont plus pourquoi faire Romain Clivaz re\u00e7oit Tatyana Cast Way Valjean, elle a publi\u00e9 la Russie de Poutine en 100 questions nous lui opposerons quelques unes de questions dans une demi- heure et puis l'autre invit\u00e9 de cette matinale ce matin, c'est St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD avec lui, nous essaierons de comprendre les dessous du conflit commercial entre l'Europe et les \u00c9tats-Unis hier, Bruxelles a bomber le torse, pas question d'accepter les taxes sur l'acier et l'alu par Donald Trump il faut r\u00e9agir vite et fort, alors o\u00f9 tout cela peut -il mener le r\u00e8glement passera -t-il par l'OMC et quel sera l'impact pour la Suisse St\u00e9phane Garelli nous rejoint juste apr\u00e8s le journal ce matin encore nous pousseront la porte d'un cours pour les imams, \u00e7a se passe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, une toute nouvelle formation on y enseigne la philosophie le droit mais aussi des connaissances de la Suisse est un regard critique sur l'Islam des cours sur une base volontaire nous dira Francesca par Giraud faut qui risque de ne toucher que les imams motiv\u00e9s \u00e0 s'int\u00e9grer, pas ce qui pose probl\u00e8me, reportage tout \u00e0 l'heure mais l\u00e0 tout de suite, c'est l'heure du journal et c'est avec Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [93%] :\r\nBonjour, Theresa May n'y est pas all\u00e9 par 4 chemins, hier soir, la Premi\u00e8re ministre britannique accuse la Russie d'\u00eatre derri\u00e8re l'empoisonnement d'un ex- agent double si Moscou ne fournit aucune r\u00e9ponse cr\u00e9dible d'ici ce soir Londres conclura que sa taxe \u00e9quivaut \u00e0 un usage de la force sur son territoire, son Crime parmi les plus sordides secouer la Suisse en d\u00e9cembre 2015 le proc\u00e8s du tueur de Rupperswil s'ouvre aujourd'hui et relance le d\u00e9bat sur l'internement \u00e0 vie des criminels dangereux, et puis James il va une officiellement licenci\u00e9 du Metropolitan Op\u00e9ra de New York, accus\u00e9e notamment de harc\u00e8lement sexuel, d\u00e9cision tomb\u00e9 cette nuit les qui intervient apr\u00e8s une mise \u00e0 pied de 3 mois, nous expliquera Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [94%] :\r\nPour Theresa May, il s'agit de la main de Moscou, selon la Premi\u00e8re ministre britannique, il \u00e9tait hautement probable que la Russie soit responsable de l'empoisonnement de l'ex- agent double Sergue\u00ef Skripal et de sa fille, les 2 victimes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans un \u00e9tat critique le 4 mars dernier sur un banc \u00e0 Salisbury, dans le sud de l'Angleterre, ils sont toujours entre la vie et la mort, la Premi\u00e8re ministre a donn\u00e9 hier soir jusqu'\u00e0 ce soir \u00e0 Moscou pour s'expliquer, \u00e0 Londres, les pr\u00e9cisions de notre correspondante Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [91%] :\r\nEn lan\u00e7ant cet ultimatum Theresa May s'est engag\u00e9 dans une logique de confrontation avec la Russie, la Premi\u00e8re ministre a expliqu\u00e9 que la substance utilis\u00e9e contre Sergue\u00ef Skripal, \u00e9tait un agent innervant d'origine militaire russe et que par cons\u00e9quent, soit l'\u00c9tat russe \u00e9tait directement impliqu\u00e9 dans l'empoisonnement soit il avait perdu le contr\u00f4le de ce poison, elle a pr\u00e9venu qu'en l'absence d'\u00e9claircissement rapide Moscou serait tenu pour responsable l'\u00e9cho des repr\u00e9sailles seraient annonc\u00e9es la Premi\u00e8re ministre a par ailleurs soulign\u00e9 que si elle point\u00e9 du doigt l'\u00c9tat russe, c'est parce que ce dernier n'en \u00e9tait pas \u00e0 sa premi\u00e8re agression, citant notamment le meurtre de l'ex- agent Alexandre Lutvinenko les campagne de cyberespionnage le conflit au donne basse l'annexion de la Crim\u00e9e, plusieurs d\u00e9put\u00e9s ont rench\u00e9ri en d\u00e9non\u00e7ant le r\u00f4le jou\u00e9 par Moscou en Syrie et ont r\u00e9clam\u00e9 des mesures de r\u00e9torsion s\u00e9v\u00e8re Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [96%] :\r\nEt la r\u00e9ponse russe sur cette \u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 dans l'empoisonnement de l'ex- agent double ne s'est pas fait attendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [96%] :\r\nInterrog\u00e9 par la BBC, avant l'allocution de Theresa May, Vladimir Poutine a r\u00e9pondu sur un ton badin tirer les choses au clair, de votre c\u00f4t\u00e9 et apr\u00e8s, nous en parlerons avec vous, c'est un spectacle de cirque au Parlement britannique, une nouvelle campagne contre la Russie, bas\u00e9e sur la provocation, a rench\u00e9ri ensuite le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la m\u00e9thode britannique dans cette affaire, point\u00e9 du doigt \u00e9galement par Alain Rodier, ancien officier du renseignement fran\u00e7ais, aujourd'hui directeur du Centre de recherche sur le renseignement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:01) [89%] :\r\nJe suis interpell\u00e9 par la m\u00e9thode, on pointe du doigt le coupable potentiel, on appellera et chez nous \u00e7a l\u00e0 un suspect et on lui demande de prouver qu'il n'a pas commis un acte mais c'est pas l'accusation qui donne les preuves que cet acte a bien \u00e9t\u00e9 commis par le coupable potentiel, la Russie, il y a une inversion de la charge de la preuve, ce qui est \u00e9tonnant droit ce genre de produit et certainement \u00e9tudi\u00e9 par beaucoup de laboratoires et pas forc\u00e9ment que russe, ce lundi, on parle beaucoup, donc, de Sergue\u00ef Skripal la malheureuse victime et de sa fille assure mais je rappelle que cette personne n'\u00e9tait pas aussi importante que elle est pr\u00e9sent\u00e9e dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Franco, la Russie, qui fait aussi l'actualit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, la commission du Renseignement de la Chambre des repr\u00e9sentants, n'a trouv\u00e9 aucune preuve de collusion ou de complot entre la campagne Trump et les Russes \u00e0 la pr\u00e9sent\u00e9 hier soir les principales conclusions de son enqu\u00eate, une commission domin\u00e9e par la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine ses membres d\u00e9mocrates d\u00e9noncent quant \u00e0 eux depuis des mois la conduite partisane de cette enqu\u00eate parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [97%] :\r\nLa communaut\u00e9 internationale demeure impuissante en Syrie, 3 semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l'offensive sur la Ghouta orientale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [95%] :\r\nUn constat d'\u00e9chec de l'ONU pour faire appliquer la tr\u00eave humanitaire quotidienne vot\u00e9 il y a 2 semaines, mais hier soir, lors d'une nouvelle r\u00e9union, les \u00c9tats-Unis ont adopt\u00e9 un ton bien plus d\u00e9termin\u00e9 l'ambassadrice Nikki Ali a d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle r\u00e9solution et pr\u00e9venu Damas et son alli\u00e9 russe si le Conseil n'agit pas Washington est pr\u00eat \u00e0 agir, faisant allusion aux frappes de missiles ordonn\u00e9es par Donald Trump en avril dernier, le r\u00e9cit de cette soir\u00e9e avec Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [93%] :\r\nMoscou sur le banc des accus\u00e9s \u00e0 l'ONU et face \u00e0 la pression de nouvelles frappes en Syrie, l'administration am\u00e9ricaine en effet clairement indiqu\u00e9 que si le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne parvenaient pas \u00e0 se mettre d'accord pour une nouvelle tr\u00eave, elle se tenait pr\u00eate \u00e0 mener des frappes contre le r\u00e9gime syrien cette r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a d'ailleurs fait l'objet d'\u00e9changes tr\u00e8s vifs, les diplomates occidentaux, accusant la Russie d'avoir jou\u00e9 double jeu en votant il y a 2 semaines pour une tr\u00eave tout en continuant son entreprise sanglante dans la route \u00e0 orientale, la Russie peut faire arr\u00eater ce bain de sang implor\u00e9 l'ambassadeur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Delattre, face \u00e0 un ambassadeur russe qui s'est emport\u00e9 contre des reproches sans enfin adress\u00e9 \u00e0 son pays, Washington n'a pas indiqu\u00e9 de calendrier pour un vote sur cette nouvelle tr\u00eave mais les diplomates esp\u00e8rent que ce nouveau coup de pression publique contre Moscou \u00e7a \u00e0 mettre un terme \u00e0 l'offensive militaire dans la route, Marie Bourreau pour RTSinfo New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [96%] :\r\nUne nouvelle lourde accusation port\u00e9e contre Facebook, les experts des droits de l'homme des Nations unies qui enqu\u00eatent sur un possible g\u00e9nocide contre les Rohingyas en Birmanie accusent le r\u00e9seau social d'avoir jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la propagation de discours de haine le mois dernier, Facebook disait au contraire oeuvrer r\u00e9guli\u00e8rement au retrait des messages et nous en Birmanie et d\u00e9sinscrire ses abonn\u00e9s partageant de tels contenus, il \u00e9tait connu comme le comptable de suite, selon plusieurs m\u00e9dias allemands l'ancien SS Oskar Gr\u00f6ning est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans sans avoir purg\u00e9 sa peine de prison inflig\u00e9e tardivement par la justice allemande, cet ancien nazi avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2015 \u00e0 4 ans de prison pour complicit\u00e9 dans la mort de 300000 juifs accus\u00e9s d'avoir particip\u00e9 \u00e0 la s\u00e9lection des personnes des pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [95%] :\r\nEt \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 en Suisse, le proc\u00e8s du meurtrier de Rupperswil qui d\u00e9bute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [95%] :\r\nAujourd'hui l'homme de 34 ans a tu\u00e9 il y a 2 ans, une famille de 4 personnes et viol\u00e9 un gar\u00e7on de 13 ans et compter de nouveau passer \u00e0 l'acte, une actualit\u00e9 qui fait \u00e9cho aux mesures politiques prise face aux criminels dangereux, on pensait le d\u00e9bat tranch\u00e9 avec l'adoption en 2004 de l'initiative pour un internement \u00e0 vie, mais avec ce proc\u00e8s en Argovie et quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'annuler le verdict d'internement \u00e0 vie de l'assassin de la jeune Marie, le d\u00e9bat est donc relanc\u00e9 certains politiciens souhaite assouplir le cadre d'application de la loi, c'est vraiment Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:54) [94%] :\r\nPlus de 10 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de l'initiative, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 4 fois \u00e0 se prononcer sur une peine d'internement \u00e0 vie et 4 fois il a annul\u00e9 le verdict pour certains parlementaires, c'est le signe que le cadre d'application de la loi n'est pas adapt\u00e9, c'est le cas notamment de l'UDC valaisan et avocat Jean-Luc Addor qui a d\u00e9pos\u00e9 il y a quelques jours, une interpellation, demandant \u00e0 ce que les crit\u00e8res d'application du texte qu'il juge trop strictes soient r\u00e9- examin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:22) [93%] :\r\nUne des pistes de la r\u00e9flexion, c'est le poids probablement excessif que l'on met dans l'avis des experts, on en vient \u00e0 oublier que les experts sont l\u00e0 pour conseiller les juges et les tribunaux, mais ils sont pas l\u00e0 pour prononcer eux- m\u00eames un verdict, on doit faire un constat, c'est que pour l'instant la volont\u00e9 populaire, la Constitution la loi d'application qui a \u00e9t\u00e9 voulu par le parlement fasse totalement lettre morte, \u00e7a c'est quand m\u00eame inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:48) [94%] :\r\nPour le socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga qui avaient combattu l'initiative \u00e0 l'\u00e9poque, ce ne sont pas les conditions d'application de l'initiative, mais le texte lui- m\u00eame qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:58) [93%] :\r\nIl y a une erreur structurelle dans cette initiative dans ce dispositif de l'internement \u00e0 vie qui aujourd'hui se manifeste par les d\u00e9cisions constante du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral garant de la Constitution ne fait qu'appliquer les principes qui fondent notre d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat de droit et les libert\u00e9s individuelles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:19) [95%] :\r\nIl n'y a pas lieu aux yeux du socialiste de r\u00e9- examiner la l\u00e9gislation ni de rouvrir ce d\u00e9bat sur les criminels dangereux, un d\u00e9bat qui, pourtant, en tout cas sur le plan politique semble loin d'\u00eatre clos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [95%] :\r\nL'instruction publique genevoise toujours sous pression dans l'affaire ramadan, la chef du d\u00e9partement Anne Emery Torracinta a r\u00e9pondu hier au collectif de citoyens qui souhaitait l'ouverture d'une enqu\u00eate administrative concernant les agissements de l'ancien professeur du Coll\u00e8ge de Saussure impossible, explique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat car les enqu\u00eates administratives visent toujours des collaborateurs en exercice, alors que l'islamologue enseigne plus dans le coll\u00e8ge en question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [99%] :\r\nDes d\u00e9tectives pourront pister les \u00e9ventuels fraudeurs aux assurances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [95%] :\r\nEt cela en toute l\u00e9galit\u00e9 apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le Conseil national, adopt\u00e9 hier un projet de loi qui vient combler une lacune d\u00e9nonc\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, Alexandra Richard assureurs et d\u00e9tectives refusent pourtant de parler d'une chasse aux sorci\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:10) [89%] :\r\nLes assureurs ne vont pas multiplier les surveillances engag\u00e9 des d\u00e9tectives \u00e0 tour de bras, parce que le nombre de cas qui n\u00e9cessite une observation rapproch\u00e9e est faible, mais \u00e7a leur permet d'\u00e9conomiser des millions Henri Mathis, responsable de la communication \u00e0 la soul va la Caisse nationale d'assurance- accidents. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:27) [93%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame une quinzaine de surveillance par ann\u00e9e et l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les r\u00e9sultats de nos enqu\u00eates ont fait que on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des prestations indues et pour un montant de 12 5 millions mais ce montant est de5,5 millions inf\u00e9rieurs par rapport \u00e0 2000 CV parce que on n'a pas pu engager des d\u00e9tectives qui pouvait amener les preuves suffisantes pour nous donner raison devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:51) [93%] :\r\nUne vid\u00e9o ou une photo, par exemple pour L\u00e9onard Bruchet et patron d'une agence de d\u00e9tectives sp\u00e9cialis\u00e9s dans la surveillance pour les assurances, la nouvelle loi ne va rien changer \u00e0 son travail, elle ne fait que valider une pratique qui \u00e9taient courantes avant l'arr\u00eat de la Cour europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:07) [94%] :\r\nC'est en fait commettre sur papier ce qui se pratiquait d\u00e9j\u00e0 auparavant quasiment \u00e0 la virgule pr\u00e8s donc on pourra continuer \u00e0 prendre des images depuis le domaine public, comme c'\u00e9tait le cas auparavant, on pourra toujours pas et c'est une tr\u00e8s bonne chose surprendre des images sur le domaine priv\u00e9, donc pour nous, en fait c'est a strictement rien qui va changer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:28) [96%] :\r\nRien, ou presque, puisque le Conseil national \u00e9tant m\u00eame les moyens de surveillance avec la possibilit\u00e9 de faire des enregistrements sonores ou encore d'utiliser des GPS pour suivre \u00e0 la trace les potentiels fraudeurs mais l\u00e0, il faudra encore l'aval d'un juge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions d'Alexandra Richard nous ne laisserons pas faire, Donald Trump, c'est le message des producteurs d'acier europ\u00e9ens pour l'Eurofer, la plus grande erreur serait de montrer des signes de faiblesse et de d\u00e9saccord, raison pour laquelle la fa\u00eeti\u00e8re souhaite r\u00e9pondre aux taxes sur les importations d\u00e9cid\u00e9es jeudi dernier par Washington, une position d\u00e9fendue \u00e9galement par Bruno Le Maire, le ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, les explications d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:05) [94%] :\r\nLes repr\u00e9sentants des milieux \u00e9conomiques ont tous d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'adopter une position ferme face \u00e0 Donald Trump, qui ont Bruno Lemaire, prend la parole \u00e0 son tour, oui, le fond du probl\u00e8me, on le conna\u00eet depuis longtemps, c'est la surcapacit\u00e9 du secteur renforc\u00e9 par cette Chine qui nous inonde de ses produits bon march\u00e9 mais la solution, ce n'est pas le protectionnisme \u00e0 la sauce Donald Trump et l'Europe ne peut pas, ne doit pas lui abandonner le terrain sans combattre, elle doit se montrer forte, unie, mais surtout r\u00e9active frapper fort et agir vite, le ton \u00e9tait donn\u00e9 hier soir \u00e0 Bruxelles, ne pas attendre des semaines et des mois avant de prendre des mesures de protection ou de repr\u00e9sailles, car les taxes am\u00e9ricaines, c'est dans 2 semaines qu'elles entrent en vigueur la hantise pour les producteurs europ\u00e9ens d'acier et d'aluminium, on l'a bien senti, c'est de retomber dans une crise profonde, alors qu'elle sort gentiment la t\u00eate hors de l'eau apr\u00e8s une d\u00e9cennie de restructuration souvent forceps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:58) [95%] :\r\nEt on va un peu plus loin avec notre invit\u00e9, qui vient d'arriver dans ce Studio St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'IMD James Lee vas un a officiellement licenci\u00e9 du Metropolitan Op\u00e9ra de New York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [91%] :\r\nD\u00e9cision tomb\u00e9 cette nuit et qui intervient apr\u00e8s une mise \u00e0 pied de 3 mois, l'ex- directeur musical honoraire du Met est accus\u00e9 par plusieurs hommes de harc\u00e8lement et d'abus sexuels au terme d'une enqu\u00eate, l'institution indique avoir des preuves cr\u00e9dibles de ces actes Romain Bardet la poursuite d'une collaboration devient d\u00e8s lors inappropri\u00e9e et impossible, selon les termes du mal. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:27) [95%] :\r\nOui, James L\u00e9vine 74 ans, avait \u00e9t\u00e9 suspendu d\u00e9but d\u00e9cembre apr\u00e8s des et r\u00e9v\u00e9lation du New York Times et du New York Post, un homme, l'accusant d'attouchements \u00e0 partir de 1985 alors qu'il n'avait que 15 ans d'autres voix se sont \u00e9galement \u00e9lev\u00e9es par la suite, m\u00eame si le musicien n'a jamais \u00e9t\u00e9 poursuivi p\u00e9nalement et sur la base de ces accusations, le m\u00e8tre avait donc ouvert une enqu\u00eate, men\u00e9e par un ancien procureur de l'\u00c9tat du New Jersey conclusion selon l'op\u00e9ra des preuves cr\u00e9dibles existent que James L\u00e9vine s'est livr\u00e9 \u00e0 du harc\u00e8lement et un comportement abusif sexuellement des actes commis avant son arriv\u00e9e au m\u00e8tre, puis pendant sa collaboration, le chef d'orchestre aurait notamment vis\u00e9 des artistes vuln\u00e9rables en d\u00e9but de carri\u00e8re au total une septantaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es et cette enqu\u00eate selon le Met a \u00e9galement permis de balayer les accusations et les rumeurs selon lesquelles des responsables de l'institution aurait couvert le chef d'orchestre dans ses agissements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [91%] :\r\nLe r\u00e9cit sign\u00e9 Romain Bardet, un mode de hockey sur glace pour terminer les \u00e9quipes romandes en qu\u00eate de rachat bienne Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve- Servette vont essayer de montrer un autre visage dans l'acte 2 des quarts de finale pour le titre ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:31) [79%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de fois debout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [87%] :\r\nRien sur la Premi\u00e8re, il est 7 heures 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-13T08:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E1CB412-9478-40A0-85EF-014323A3C2CF", "internalArchiveId": "4E1CB412-9478-40A0-85EF-014323A3C2CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Mai 68, un grand moment de radio", "publicationDate": "2018-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extrait archive;Charles de Gaulle, Pr\u00e9sident fran\u00e7ais en 1968\r\nMai 68 n'aura pas seulement \u00e9t\u00e9 un moment de contestation \u00e9tudiante et sociale, ce fut \u00e9galement un grand moment de radio. Jamais dans l'histoire de France on n'a vendu autant de transistors que pendant ces semaines d'agitation.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Mai 68, un grand moment de radio RENAUD MALIK, direct studio Lausanne + 2 SONS\r\n*****7h15, c'est la chronique m\u00e9dia de Renaud Malik!\r\nRenaud, on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 50 ans de Mai 68...\r\nMai 68, qui n'a pas seulement \u00e9t\u00e9 un moment de contestation \u00e9tudiante et  sociale...\r\n\u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9, Renaud, un grand moment de radio:\r\nOui d'ailleurs il y a un chiffre qui r\u00e9sume \u00e7a assez bien: jamais dans l'histoire de France, on n'a vendu autant de transistors que pendant cette p\u00e9riode:\r\nDans les magasins d'\u00e9lectrom\u00e9nager on en a \u00e9coul\u00e9 jusqu'\u00e0 400 000 postes par semaine. \r\nCe qui peut para\u00eetre assez paradoxal quand on sait qu'on a rarement autant censur\u00e9 les m\u00e9dias qu'\u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0.\r\n****400 000 postes par semaine... comment \u00e7a s'explique, Renaud?\r\nAlors pour comprendre je vous propose de revenir au point de d\u00e9part.\r\nMars 1968, le moment o\u00f9 la France bascule dans la contestation.\r\nPremi\u00e8res gr\u00e8ves, premi\u00e8res manifestations, tout un pays en \u00e9bullition...\r\nEt \u00e0 l'Elys\u00e9e, une obsession: verrouiller la communication.\r\nOn transmet donc des consignes tr\u00e8s claires \u00e0 l'ORTF, qui est le grand diffuseur public de l'\u00e9poque: il faut parler le moins possible de tout cela, et surtout ne jamais donner la parole aux contestataires.\r\n*****Une autre \u00e9poque, effectivement..... \r\nComment les \u00e9missions de l'ORTF ont parl\u00e9 - ou ne pas parl\u00e9 -  de tout \u00e7a?\r\nC'est simple: pendant 2 mois, le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 20 heures ne va parler du mouvement qu'en termes n\u00e9gatifs.\r\nQuand on montre des images des manifestations, c'est toujours sans le son, pour ne pas qu'on entende les slogans...\r\nOn insiste toujours sur les violences, mais jamais on ne donne la parole aux manifestants.\r\nEt \u00e0 chaque fois que des journalistes de l'ORTF essaient de montrer autre chose, de donner la parole \u00e0 des leaders \u00e9tudiants par exemple, eh bien ils sont sanctionn\u00e9s ou censur\u00e9s.\r\n****En clair, un diffuseur public condamn\u00e9 \u00e0 ne rien dire...\r\nOui et du coup qui va profiter de cette situation? Ce sont les cha\u00eenes priv\u00e9es.\r\nRTL et Europe 1, en l'occurence, qui d\u00e9cident de r\u00e9agir en faisant tout ce que le diffuseur public n'a pas le droit de faire: du reportage de terrain, au coeur des manifestations:\r\n SON 1 - 0'07''\r\nLes journalistes de RTL et d'Europe racontent tout, tout ce qui se passe, en direct, sans filet, chose rare encore \u00e0 l'\u00e9poque...\r\nEt pendant ce temps-l\u00e0, le chef du gouvernement fulmine, devant l'assembl\u00e9e nationale.\r\n SON 2 - 0'20''\r\nA l'\u00e9poque certains responsables politiques n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 surnommer Europe 1 et RTL \"radio barricade\" ou \"radio \u00e9meute\"...\r\nN'emp\u00eache que pour le public, ce sont ces deux radios qui ont \u00e9t\u00e9 pendant 2 mois LES m\u00e9dias de r\u00e9f\u00e9rence... On les suivait heure apr\u00e8s heure, l'oreille coll\u00e9e au transistor, pour savoir comment la situation \u00e9voluait...\r\nC'est pour \u00e7a que Mai 68 reste un moment fondateur dans l'histoire de ces radios...\r\nVIRGULE ONDR\r\nEt c'est pour \u00e7a que les journalistes qui ont v\u00e9cu ce moment s'en souviennent comme d'un grand moment de radio.", "durationSec": 183, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9404825", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Mai 68, un grand moment de radio", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Mai 68, un grand moment de radio", "On nous dit rien! - Mai 68, un grand moment de radio / LME_2018-03-13T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Mai 68, un grand moment de radio / LME_2018-03-13T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Mai 68 n'aura pas seulement \u00e9t\u00e9 un moment de contestation \u00e9tudiante et sociale, ce fut \u00e9galement un grand moment de radio. Jamais dans l'histoire de France on n'a vendu autant de transistors que pendant ces semaines d'agitation.", "Mai 68 n'aura pas seulement \u00e9t\u00e9 un moment de contestation \u00e9tudiante et sociale, ce fut \u00e9galement un grand moment de radio. Jamais dans l'histoire de France on n'a vendu autant de transistors que pendant ces semaines d'agitation.", "Mai 68 n'aura pas seulement \u00e9t\u00e9 un moment de contestation \u00e9tudiante et sociale, ce fut \u00e9galement un grand moment de radio. Jamais dans l'histoire de France on n'a vendu autant de transistors que pendant ces semaines d'agitation."], "variantIds": ["ece-9385978", "ece-9385955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-19T06:22:38Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCar c'est la chronique m\u00e9dia de Renaud Malik Renaud on c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 50 ans de Mai 68 Mai 68, ce qui n'a pas seulement \u00e9t\u00e9 un moment de contestation \u00e9tudiante et sociale non \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 Renaud, un grand moment de radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOui, d'ailleurs il y a un chiffre qui r\u00e9sume \u00e7a assez bien, jamais dans l'histoire de France, on a vendu autant de transistors que pendant cette p\u00e9riode, dans les magasins d'\u00e9lectrom\u00e9nager, on en a \u00e9coul\u00e9 jusqu'\u00e0 400000 postes par semaine, ce qui peut para\u00eetre assez paradoxal quand on sait qu'on a rarement autant censur\u00e9 les m\u00e9dias qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [92%] :\r\n400000 transistors par semaine, \u00e7a ferait presque r\u00eaver comment \u00e7a s'explique Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nAlors, pour comprendre, je vous propose de revenir au point d\u00e9part en mars 1968 le moment o\u00f9 la France bascule dans la contestation : premi\u00e8res gr\u00e8ves premi\u00e8res manifestations tout un pays en \u00e9bullition et \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e une obsession verrouiller la communication transmet donc des consignes tr\u00e8s claires \u00e0 l'ORTF, qui est le grand diffuseur public de l'\u00e9poque, il faut parler le moins possible de tout cela et surtout ne jamais donner la parole aux contestataires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [95%] :\r\nC'\u00e9tait une autre une autre \u00e9poque effectivement comment les \u00e9missions de l'ORTF ont parl\u00e9 ou pas parler d'ailleurs de de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [96%] :\r\nC'est pendant 2 mois, le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 20 heures ne va parler du mouvement qu'en termes n\u00e9gatifs quand on montre des images de manifestations, c'est toujours sans le son, pour ne pas qu'on entende les slogans, on insiste toujours sur les violences mais jamais, jamais on ne donne la parole aux manifestants et \u00e0 chaque fois que des journalistes de l'ORTF essaient de montrer autre chose de donner la parole \u00e0 des leaders \u00e9tudiants par exemple, h\u00e9 bien ils sont sanctionn\u00e9s ou censur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [98%] :\r\nEn clair, c'est un diffuseur public condamn\u00e9 \u00e0 ne rien dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [96%] :\r\nOui, et du coup qui va profiter de cette situation, ce sont les cha\u00eenes priv\u00e9es, RTL et Europe 1 en l'occurrence, qui d\u00e9cident de r\u00e9agir en faisant tout ce que le diffuseur public n'a pas droit de faire du reportage de terrain au coeur des manifestations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [78%] :\r\nLes policiers continuent de la famille dans la rue Jean dans la Primavera qu'attention, attention, Fran\u00e7ois est un pape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nLes journalistes de RTL et d'Europe1 raconte tout, vraiment tout ce qui se passe en Direct, sans filet, chose rare, encore \u00e0 l'\u00e9poque et pendant ce temps- l\u00e0, le chef du gouvernement, fulmine devant l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [89%] :\r\nJe ne peut pas ne pas souligner le r\u00f4le n\u00e9faste de radio qui sous pr\u00e9texte d'information enflamm\u00e9 quand elle ne provoquait pas entre le souci de recueillir les explications des manifestants et l'appel \u00e0 la manifestation, il n'y a quand m\u00eame pas et qui fut franchi parfois all\u00e8grement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, certains responsables politiques n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 surnommer Europe 1 et RTL radio barricade ou radio \u00e9meute n'emp\u00eache que pour le public, ce sont ces deux radios qui ont \u00e9t\u00e9 pendant 2 mois, le m\u00e9dia de r\u00e9f\u00e9rence : On les suivait heure apr\u00e8s heure, l'oreille coll\u00e9e au transistor pour savoir comment la situation \u00e9voluait, c'est pour \u00e7a que Mai 68 reste un moment fondateur dans l'histoire de ces radios et c'est pour \u00e7a que les journalistes qui ont v\u00e9cu ce moment s'en souviennent comme d'un grand moment de radio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [91%] :\r\nOn nous dit rien, la chronique m\u00e9dia c'\u00e9tait Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-13T07:44:57Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3317E7F6-C463-44FB-9811-05DADB001E12", "internalArchiveId": "3317E7F6-C463-44FB-9811-05DADB001E12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Les investisseurs apr\u00e8s la tuerie de Parkland", "publicationDate": "2018-03-13T00:00:00Z", "summary": "La derni\u00e8re tuerie de Parkland, aux Etats-Unis, soul\u00e8ve une question financi\u00e8re. Les soci\u00e9t\u00e9s d'armement appartiennent en effet souvent \u00e0 des fonds d'investissements cot\u00e9s. L'argent que ces derniers investissent dans l'armement provient de clients qui pourraient vendre leurs parts \u00e0 tout moment.\r\n\r\n* * Alter Eco - Les investisseurs apr\u00e8s la tuerie de Parkland  FREDERIC MAMAIS, direct Studio Lausanne \r\n((titre : LES INVESTISSEURS APRES LA TUERIE DE PARKLAND\u00a0))\r\n******7h24 sur La Premi\u00e8re. L'heure d'AlterEco.... On vous retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nAux Etats-Unis, on peut poss\u00e9der un fusil-mitrailleur sans le savoir, c'est possible. La derni\u00e8re tuerie de Parkland soul\u00e8ve une question financi\u00e8re que soul\u00e8ve \u00a0\r\nCette tuerie a une fois encore r\u00e9v\u00e9ler une curiosit\u00e9 du capitalisme: la majorit\u00e9 des marchands d'armes sont d\u00e9tenus par des gens qui n'aiment pas particuli\u00e8rement les armes.\r\n\u00a0***RELANCE\u00a0: Expliquez-nous. \r\nCes soci\u00e9t\u00e9s appartiennent souvent \u00e0 des fonds d'investissements cot\u00e9s. L'argent qu'ils investissent dans l'armement provient de clients qui n'ont rien \u00e0 voir avec les armes, et ces fonds sont pilot\u00e9s par des g\u00e9rants g\u00e9n\u00e9ralement moins attach\u00e9s \u00e0 l'arme \u00e0 feu que la moyenne des Am\u00e9ricains. \r\nLe New York Times interpellait son lecteur, pas vraiment connu pour garder la main sur la g\u00e2chette : vous \u00eates choqu\u00e9 par la tuerie de Parkland, mais vous poss\u00e9dez peut-\u00eatre une arme sans le savoir. Par exemple si votre retraite est g\u00e9r\u00e9e par l'un de ses fonds. \r\nOr Parkland a soulev\u00e9 une mobilisation in\u00e9dite pour faire pression sur le politique, pour qu'il l\u00e9gif\u00e8re encore sur le contr\u00f4le des armes. \r\nEt si Washington reste immobile face au lobby des armes, il existe des moyens de pression \u00e9conomique sur les fabricants d'armes.\r\n***RELANCE : Wall Street r\u00e9ussirait l\u00e0 o\u00f9 la politique \u00e9choue ?\r\nOui, mais on n'y est pas encore.. \r\nIl y a quelques ann\u00e9es, Apple et PayPal ont interdit l'utilisation de leur plateforme pour le commerce d'armes \u00e0 feux.\r\nMais \u00e0 Wall Street, \u00e7a semble plus compliqu\u00e9. Demander aux fabricants de changer leurs produits ou d'accepter des restrictions, c'est commencer par \u00e9tablir un lien de cause \u00e0 effet entre ces entreprises et les tueries. \r\nL'industrie financi\u00e8re, \u00e0 commencer par BlackRock, le plus grand fond d'investissement au monde, ont demand\u00e9 aux armuriers ce qu'ils comptaient faire apr\u00e8s Parkland.\r\nEt la r\u00e9ponse est sans appel : la priorit\u00e9, c'est ce que veut le consommateur.\r\nVous le voyez, d'un c\u00f4t\u00e9 les fonds d'investissement identifient le risque de r\u00e9putation sur la position des fabricants face aux tueries.. De l'autre c\u00f4t\u00e9, ces entreprises estiment que leur risque financier serait de d\u00e9cevoir leurs clients.\r\nLes actionnaires pourraient vendre leurs parts et quitter l'armement. \r\nMais on est loin d'une telle r\u00e9volution.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9404837", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Les investisseurs apr\u00e8s la tuerie de Parkland", "Alter Eco (vid\u00e9o) - Les investisseurs apr\u00e8s la tuerie de Parkland", "Alter Eco - Les investisseurs apr\u00e8s la tuerie de Parkland / LME_2018-03-13T07:23:00_alter-eco", "Alter Eco - Les investisseurs apr\u00e8s la tuerie de Parkland / LME_2018-03-13T07:23:00_alter-eco"], "alternativeSummary": ["La derni\u00e8re tuerie de Parkland, aux Etats-Unis, soul\u00e8ve une question financi\u00e8re. Les soci\u00e9t\u00e9s d'armement appartiennent en effet souvent \u00e0 des fonds d'investissements cot\u00e9s. L'argent que ces derniers investissent dans l'armement provient de clients qui pourraient vendre leurs parts \u00e0 tout moment.", "La derni\u00e8re tuerie de Parkland, aux Etats-Unis, soul\u00e8ve une question financi\u00e8re. Les soci\u00e9t\u00e9s d'armement appartiennent en effet souvent \u00e0 des fonds d'investissements cot\u00e9s. L'argent que ces derniers investissent dans l'armement provient de clients qui pourraient vendre leurs parts \u00e0 tout moment.", "La derni\u00e8re tuerie de Parkland, aux Etats-Unis, soul\u00e8ve une question financi\u00e8re. Les soci\u00e9t\u00e9s d'armement appartiennent en effet souvent \u00e0 des fonds d'investissements cot\u00e9s. L'argent que ces derniers investissent dans l'armement provient de clients qui pourraient vendre leurs parts \u00e0 tout moment."], "variantIds": ["ece-9385980", "ece-9385956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-19T06:22:39Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, ben voil\u00e0, on parce que vous allez le dire \u00e0 alter \u00e9go, il est 7 heures 25 avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs Fr\u00e9d\u00e9ric aux \u00c9tats-Unis on peut poss\u00e9der un fusil-mitrailleur sans le savoir, oui c'est possible, la derni\u00e8re tuerie de Parkland dans une \u00e9cole en Floride, soul\u00e8ve une question financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nUne s\u00e9rie qui r\u00e9v\u00e8le une curiosit\u00e9 du capitalisme, la majorit\u00e9 des marchands d'armes appartiennent \u00e0 des gens qui n'aiment pas particuli\u00e8rement les armes, expliquez -nous, h\u00e9 bien ces soci\u00e9t\u00e9s appartiennent souvent \u00e0 des fonds d'investissement, l'argent qu'ils investissent dans l'armement provient de clients qui n'ont rien \u00e0 voir, souvent avec les arm\u00e9es, ces fonds sont pilot\u00e9s par des g\u00e9rants g\u00e9n\u00e9ralement moins attach\u00e9s \u00e0 l'arme \u00e0 feu que la moyenne des Am\u00e9ricains, le New York Times, interpellait son lecteur r\u00e9cemment pas vraiment connu pour avoir la g\u00e2chette facile vous \u00eates choqu\u00e9 par la fusillade dans une \u00e9cole de Parkland en Floride et pourtant vous poss\u00e9dez peut-\u00eatre une arme sans savoir par exemple si votre retraite est g\u00e9r\u00e9e par l'un de ses fonds or Parkland a soulev\u00e9 une mobilisation in\u00e9dite pour faire pression sur le politique et si Washington reste immobile face au lobby des armes, il existe des moyens de pression \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [97%] :\r\nWall Street qui r\u00e9ussirait l\u00e0 o\u00f9 la politique \u00e9choue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nAlors \u00e7a reste encore du conditionnel, il y a quelques ann\u00e9es Apple et PayPal ont interdit l'utilisation de leur plateforme pour le commerce d'armes \u00e0 feu, mais \u00e0 Wall Street, \u00e7a semble beaucoup plus compliqu\u00e9, demander aux fabricants de changer leurs produits ou d'accepter des restrictions c'est sugg\u00e9rer un lien dangereux un lien de cause \u00e0 effet entre ces entreprises et les fusillades BlackRock, le plus grand fond d'investissement au monde et le propri\u00e9taire principale des 2 grands fabricants d'armes, c'est un dragueur \u00e0 d'or le font leur a demand\u00e9 ce qu'ils comptaient faire apr\u00e8s Parkland, faisant mine d'ailleurs de faire pression et la r\u00e9ponse est sans appel : la priorit\u00e9, c'est l'int\u00e9r\u00eat du consommateur alors oui BlackRock pourrait \u00eatre plus courageux et vendre ses parts dans l'armement mais Wall Street est rarement le berceau des r\u00e9volutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [95%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci beaucoup alt\u00e9r\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-13T07:46:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22982F86-9FDB-46BE-A4D0-6A1C0161B734", "internalArchiveId": "22982F86-9FDB-46BE-A4D0-6A1C0161B734", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre", "publicationDate": "2018-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Favre, Cl\u00e9a;Favre, Cl\u00e9a;Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste;Kourounis;Georges Gantais, jeune licenci\u00e9 de foot 22 ans\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Cl\u00e9a Favre (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/ TI FRAIS CONSEILLER D ETAT) ((TF - dialogue 06.30 EN DIRECT\r\nVers une commission d'enqu\u00eate sur les forfaits des ministres tessinois ?\r\nDialogue Temps fort - mardi 13 mars 2018\r\nLigne RNIS Tessin : ** 37 (Locarno)))\r\nDes forfaits et des indemnit\u00e9s diverses, permettent aux ministres cantonaux d'arrondir leur salaire. \r\nEt accessoirement, ils \u00e9vitent d'\u00eatre impos\u00e9s sur une partie de leurs revenus.\u00a0\r\nLe Parlement tessinois devra d\u00e9cider aujourd'hui s'il lance une enqu\u00eate parlementaire sur les montants que s'octroient les Conseillers d'Etat. \r\nAu sud des Alpes, la question fait d\u00e9bat, puisque ces \u00abextras\u00a0\u00bb sont vers\u00e9s sans base l\u00e9gale. Et ce n'est pas le seul canton, Nicole della Pietra...\r\nDe loin pas. Le Tessin fait partie des cantons latins o\u00f9 l'octroi d'indemnit\u00e9s de fonction repose sur des directives internes. Autrement dit, lorsque le Conseil d'Etat d\u00e9cide des forfaits qu'il va s'allouer.\u00a0 Rien qu'en Romandie, on\u00a0 trouve Neuch\u00e2tel, o\u00f9 la situation est similaire \u00e0 celle du gouvernement tessinois, notamment pour les montants allou\u00e9s, mais aussi Fribourg, Gen\u00e8ve et - mais en partie seulement - le Valais.\u00a0\r\nRELANCE : C'est donc l'absence de base l\u00e9gale, davantage que les\u00a0 montants des forfaits, qui est \u00e0 l'origine de la pol\u00e9mique au Tessin ?\r\nOui. Sauf que le d\u00e9bat n'est pas nouveau. Cette pratique de l'entre-soi date de 1999. Dix-neuf ans et 1,9 millions de francs qui ont fini dans les poches des ministres et d'un chancelier, sans fondement juridique. Il y a quelques jours, et pour calmer le jeu, le pr\u00e9sident du gouvernement, le socialiste Manuele Bertoli, a propos\u00e9 d'ancrer une fois pour toute un montant forfaitaire annuel dans une ordonnance. D\u00e9tail piquant, lui-m\u00eame d\u00e9non\u00e7ait la pratique des forfaits \u00e0 la bonne franquette, lorsqu'il \u00e9tait encore d\u00e9put\u00e9.\r\nRELANCE : Pr\u00e9cis\u00e9ment, on parle de quelles indemnit\u00e9s et de quelles sommes ?\r\nC'est l\u00e0 que les choses se compliquent. Chaque canton a sa recette. Mais dans le d\u00e9tail, pour le Tessin, canton plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re, chaque Conseiller d'Etat \u00ab\u00a0a droit\u00a0\u00bb \u00e0 un forfait g\u00e9n\u00e9rique de 15'000 frs par ann\u00e9e. Auquel s'ajoutent 300 francs par mois pour leurs frais de t\u00e9l\u00e9phone: total 18'000 par ann\u00e9e. Sans compter\u00a0une prime de 10'000 frs en fin de mandat, vers\u00e9e en plus des 2 \u00e0 3 salaires mensuels per\u00e7us lorsqu'ils quittent le gouvernement. Bref, des sommes rondelettes, qui d\u00e9rangent. \r\nNicole della Pietra, merci.\r\n(Ramadan) *** \"Il est juridiquement impossible d'aller plus loin\".\r\nC'est la ligne de d\u00e9fense adopt\u00e9e par Anne Emery-Torracinta.\r\nLa ministre genevoise de l'instruction publique a r\u00e9pondu hier aux critiques concernant sa gestion de l'affaire Tariq Ramadan.\r\nUne enqu\u00eate administrative ne peut pas \u00eatre ouverte selon elle.\r\nPuisque ce type de proc\u00e9dure ne peut viser qu'un collaborateur en poste.\r\nCe qui n'est pas le cas de Tariq Ramadan.\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat rappelle aussi que le d\u00e9lai de prescription est largement d\u00e9pass\u00e9. \r\nAucun \u00e9l\u00e9ment n'a par ailleurs pu confirmer les t\u00e9moignages de quatre anciennes \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de Saussure, accusant l'islamologue d'abus sexuels.\r\n(01/DETECTIVES ASSURANCES SOCIALES ITV RUIZ) *** Des d\u00e9tectives pourront pister les \u00e9ventuels fraudeurs aux assurances, en toute l\u00e9galit\u00e9. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le Conseil National a adopt\u00e9 hier un projet de loi qui \u00e9largit les moyens de surveillance. \r\nGPS, enregistrements sonores... Pour la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, le dispositif est disproportionn\u00e9...\r\n  0'35''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(Uniterre) L'initiative d'Uniterre sera soumise au peuple sans contre-projet.\r\nApr\u00e8s le Conseil national, le Conseil des Etats a rejet\u00e9 le texte \"Pour la souverainet\u00e9 alimentaire\".\r\nTexte qui privil\u00e9gie une agriculture diversifi\u00e9e et durable, le soutien aux produits indig\u00e8nes et la protection des terres arables.\r\nPour les s\u00e9nateurs, plusieurs revendications sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es dans la politique agricole actuelle.\r\nSeul le vert genevois, Robert Cramer, a d\u00e9fendu l'initiative.\r\n(09/GB MAY : VUE DE LA RUSSIE PA (REP 5H)) *** \"Un num\u00e9ro de cirque devant le Parlement britannique.\"\r\nVoil\u00e0 comment la diplomatie russe qualifie les accusation de Theresa May. \r\nLa premi\u00e8re ministre estime en effet \u00abtr\u00e8s probable\u00bb que Moscou soit responsable\"de l'empoisonnement de l'ex-espion Sergue\u00ef Skripal. \r\nElle donne au gouvernement russe 24 heures pour s'expliquer. Isabelle Cornaz...\r\n  0'53''\r\n((Moscou renvoie la balle, et parle de provocation. La diplomatie russe\u00a0 pr\u00e9tend que le Royaume-Uni veut discr\u00e9tiser la Russie \u00e0 la veille du mondial de football. La porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe exige de la Grande-Bretagne qu'elle explique avant tout comment se sont termin\u00e9s les pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9c\u00e8s de ressortissants russes sur le sol britannique. Et cite notamment l'exemple de l'espion Litvinenko. Pourtant la Russie \u00e9tait montr\u00e9 du doigt aussi dans cette affaire, et n'a jamais extrad\u00e9 le principal suspect au regard des britanniques. L'homme en question d'ailleurs a pris la parole hier, et affirm\u00e9 qu'en si peu de temps depuis la mort de Skripal, Londres n'aurait pas eu les moyens de mener une expertise de la substance. Le Royaume-Uni promet d'intensifier les repr\u00e9sailles \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou.\u00a0 Le pr\u00e9sident Poutine interpell\u00e9 par un journaliste de la BBC, s'est content\u00e9 de dire hier: \"Tirez les choses au claire et apr\u00e8s nous en parlerons avec vous\". Isabelle Cornaz, Rts-info, moscou))\r\n(Collusion Russie) *** Et la Russie fait toujours l'objet d'une enqu\u00eate aux Etats-Unis concernant son r\u00f4le dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nEnqu\u00eate termin\u00e9e, selon les membres r\u00e9publicains de la commission du Renseignement de la Chambre des repr\u00e9sentants.\r\nLeur conclusion : certes, Moscou a tent\u00e9 de peser sur le scrutin, en diffusant de la propagande et de fausses informations sur les\r\nr\u00e9seaux sociaux.\r\nMais il n'y a eu aucune collusion entre cette volont\u00e9 d'influencer le vote et la campagne de Donald Trump.\r\nLes D\u00e9mocrates de cette commission ont r\u00e9agi : \r\nils se disent en d\u00e9saccord frontal avec cette annonce.\r\nSelon eux, il est pr\u00e9matur\u00e9 de parler de la fin de l'enqu\u00eate.\r\n(17/GRECE - PRESIDENT PAOK POURSUIVI PI) *** C'est la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase : malgr\u00e9 l'argent en jeu, 30 millions d'euros pour l'\u00e9quipe gagnante, Ath\u00e8nes a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre jusqu'\u00e0 nouvel ordre le championnat de football du pays. \r\nUne d\u00e9cision prise apr\u00e8s un incident survenu dimanche.\r\nLe pr\u00e9sident d'un des clubs qui jouait pour la finale du championnat, le paok, est entr\u00e9 sur la pelouse, une arme \u00e0 la ceinture.\r\nL'homme comptait de cette manipre contester la d\u00e9cision de l'arbitre. Ang\u00e9lique Kourounis.\r\n  1'10''\r\n(( TRAD Georges gantais. , jeune. licencie d\u00e9 foot 22 ans \r\n Tu ne peux  plus t'occuper s\u00e9rieusement  ici du foot professionnel on est trop en arri\u00e8re .Le match n'a pas commence qu on jette d\u00e9j\u00e0 des  fruits des. canettes des pieces , c'est plus possible .))\r\n(Federer) En tennis, Roger Federer a livr\u00e9 une performance de choix hier soir dans le d\u00e9sert californien.\r\nLe B\u00e2lois s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8me de final du tournoi d'Indian Wells, en 59 minutes.\r\nIl s'est impos\u00e9 6-2 / 6-1 face au serbe : Philippe Kradji-novic.\r\nProchain adversaire du Num\u00e9ro 1 mondial : le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Chardy.\r\n(Perito Moreno) *** On en parlait hier dans ce journal : finalement l'arche du Perito Moreno s'est rompue la nuit derni\u00e8re... sans spectateur.\r\nDes milliers de touristes avaient fait le d\u00e9placement jusqu'au glacier, en Patagonie, en Argentine, pour voir l'effondrement d'immenses blocs de glace d'un bleu pur.\r\nEh bien, une temp\u00eate en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, puisqu'elle avait provoqu\u00e9 la fermeture du parc au moment fatidique.\r\nLes touristes devront donc revenir d'ici deux ou quatre ans. \r\nC'est en effet \u00e0 ce rythme que le ph\u00e9nom\u00e8ne se produit.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9385947", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-03-13T06:30:09_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2018-03-13T06:30:09_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9385964", "ece-9385947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-03-19T06:22:39Z", "speechToTexts": ["19.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAvec bonjour Claire bonjour romaine bonjour \u00e0 tous certains cantons n'ont pas de base l\u00e9gale qui d\u00e9fini des forfaits et indemnit\u00e9s de leur conseiller d'\u00c9tat, les ministres le fixe donc eux- m\u00eames, une pratique qui concerne des sommes souvent Regley rondelettes et qui d\u00e9rangent, notamment au Tessin, oui, la fraude aux assurances sociales doit \u00eatre combattu, mais le projet adopt\u00e9 hier par le Conseil national va beaucoup trop loin en mati\u00e8re de surveillance ou vous entendrez l'indignation de la socialiste Rebecca Ruiz Moscou riposte aux accusations en provenance de Londres quant \u00e0 son r\u00f4le dans l'empoisonnement de l'ex- espion russe, elle parle d'un num\u00e9ro de cirque d'une tentative de discr\u00e9dit le Royaume-Uni lui laisse 24 heures pour s'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [93%] :\r\nDes forfaits et des indemnit\u00e9s diverses permettent aux cons aux ministres cantonaux d'arrondir leur salaire et, accessoirement, ils \u00e9vitent d'\u00eatre impos\u00e9s sur une partie de leurs revenus, le Parlement tessinois devra d\u00e9cider aujourd'hui s'il lance une enqu\u00eate parlementaire sur les montants que s'octroient les conseillers d'\u00c9tat, au sud des Alpes, la question fait d\u00e9bat puisque ces extras sont vers\u00e9s sans base l\u00e9gale et ce ne pas et ce n'est pas le seul canton Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [94%] :\r\nNon de loin pas le Tessin fait partie des cantons latins o\u00f9 l'octroi d'indemnit\u00e9s de fonction repose sur des directives internes, autrement dit, lorsque le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9cide des forfaits qu'il va s'allou\u00e9s rien encore Romandie on trouve Neuch\u00e2tel o\u00f9 la situation est similaire \u00e0 celle du gouvernement tessinois notamment pour les montants allou\u00e9s mais aussi Fribourg, Gen\u00e8ve et mais en partie seulement le Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [98%] :\r\nC'est donc l'absence de base l\u00e9gale, davantage que les montants des forfaits qui est \u00e0 l'origine de la pol\u00e9mique au Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [94%] :\r\nOui, sauf que le d\u00e9bat n'est pas nouveau cette pratique de l'entre- soi, on va l'appeler comme \u00e7a date de 1999 19 ans et1,9 millions de francs qui ont fini dans les poches des ministres et d'un chancelier sans fondement juridique, il y a quelques jours, et pour calmer le jeu, le pr\u00e9sident du gouvernement, le socialiste Manuele Bertoli a propos\u00e9 d'ancrer une fois pour toute un montant forfaitaire annuel dans une ordonnance, d\u00e9tail piquant lui- m\u00eame d\u00e9non\u00e7ait la pratique des forfaits sans formalit\u00e9 lorsqu'il \u00e9tait encore d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [92%] :\r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, on parle de quelles indemnit\u00e9s et de quelle somme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [95%] :\r\nAlors l\u00e0, les choses se compliquent singuli\u00e8rement chaque canton a sa recette, mais dans le d\u00e9tail pour le Tessin canton plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re, chaque conseiller d'\u00c9tat, a droit entre guillemets un forfait g\u00e9n\u00e9rique de 15000 francs par ann\u00e9e, auxquels s'ajoutent 300 francs par mois pour leurs frais de t\u00e9l\u00e9phone total 18000 francs par ann\u00e9e, sans compter une prime de 10000 francs en fin de mandat, vers\u00e9e en plus des 2 \u00e0 3 salaires mensuels per\u00e7us lorsqu'il quitte le gouvernement, bref des sommes rondelettes qui d\u00e9rangent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [96%] :\r\nNicole della Pietra merci il est juridiquement impossible d'aller plus loin, c'est la ligne de d\u00e9fense adopt\u00e9e hier par Anne Emery-Torracinta, la ministre genevoise de l'Instruction publique a r\u00e9pondu hier aux critiques concernant sa gestion de l'affaire, Tariq ramadan, une enqu\u00eate administrative ne peut pas \u00eatre ouverte, selon elle, puisque ce type de proc\u00e9dure ne peut viser qu'un collaborateur en poste, ce qui n'est pas le cas de Tariq ramadan, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat rappelle aussi que le d\u00e9lai de prescription est largement d\u00e9pass\u00e9, aucun \u00e9l\u00e9ment n'a par ailleurs pu confirmer les t\u00e9moignages de quatre anciennes \u00e9l\u00e8ves du coll\u00e8ge de Saussure, accusant l'islamologue d'abus sexuels et toujours en Suisse des d\u00e9tectives pourront pister les \u00e9ventuels fraudeurs aux assurances en toute l\u00e9galit\u00e9 apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le Conseil national a adopt\u00e9 hier un projet de loi qui \u00e9largit les moyens de surveillance GPS enregistrements sonores pour la conseill\u00e8re nationale socialiste Rebecca Ruiz, le dispositif est disproportionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [91%] :\r\nC'est clair que la fraude aux assurances sociales doit \u00eatre punissable doit absolument \u00eatre combattu mais avec le projet qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Conseil national on va plus loin que ce que pr\u00e9voit le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, donc pour de potentiels criminels pour de potentiels terroristes et l\u00e0, on est clairement dans un contexte o\u00f9 on a vot\u00e9 une loi qui est totalement disproportionn\u00e9e et ce n'est pas acceptable, sachant que un tiers des des mesures d'observations qui sont faites dans le cas de potentiels fraude \u00e0 l'assurance, h\u00e9 bien, dans un tiers des cas il n'y a rien, et des gens qui sont observ\u00e9s sont des innocents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard l'initiative d'Uniterre sera soumise au peuple sans contre- projet, le Conseil des \u00c9tats, a rejet\u00e9 \u00e0 son tour le texte pour la souverainet\u00e9 alimentaire, texte qui privil\u00e9gie une agriculture diversifi\u00e9e, durable, le soutien aux produits indig\u00e8nes et la protection des Terres arables pour les s\u00e9nateurs plusieurs revendications sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es dans la politique agricole actuelle, seul le Verts Genevois Robert Kramer a d\u00e9fendu l'initiative, un num\u00e9ro de cirque devant le Parlement britannique, voil\u00e0 comment la diplomatie russe qualifie les accusation de Theresa May, la Premi\u00e8re ministre estime en effet tr\u00e8s probable que Moscou soit responsable de l'empoisonnement de l'ex- espion Sergue\u00ef Skripal, elle donne au gouvernement russe 24 heures pour s'expliquer, Isabelle Cornavin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [92%] :\r\nMoscou renvoie la balle et parlent de provocation, la diplomatie russe pr\u00e9tend que le Royaume-Uni veut discr\u00e9diter la Russie \u00e0 la veille du Mondial de football, la porte- parole du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res russe exige la Grande-Bretagne elle explique, avant tout, comment se sont termin\u00e9es, les pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9c\u00e8s de ressortissants russes sur le sol britannique, il cite notamment l'exemple de l'espion Lutvinenko pourtant la Russie \u00e9tait montr\u00e9 du doigt aussi dans cette affaire et n'a jamais extrad\u00e9 le principal suspect au regard des Britanniques, Le Mans, question d'ailleurs a pris la parole hier et affirm\u00e9 qu'en si peu de temps depuis la mort de Skripal Londres n'a pas eu les moyens de mener une v\u00e9ritable expertise de la substance le Royaume-Uni promet d'intensifier les repr\u00e9sailles \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou : le pr\u00e9sident Poutine, lui, interpell\u00e9 par un journaliste de la BBC, hier, s'est content\u00e9 de dire tirer les choses au clair et, apr\u00e8s, nous en parlerons avec vous Isabelle n'\u00e0 RTSinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [96%] :\r\nEt la Russie qui fait toujours l'objet d'une enqu\u00eate aux \u00c9tats-Unis concernant son r\u00f4le dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine enqu\u00eate termin\u00e9e selon les membres r\u00e9publicains de la commission du Renseignement de la Chambre des repr\u00e9sentants, leur conclusion certes, Moscou a tent\u00e9 de peser sur le scrutin en diffusant de la propagande et de fausses informations sur les r\u00e9seaux sociaux, mais il n'y a eu aucune collusion entre cette volont\u00e9 d'influencer le vote et la campagne de Donald Trump, les D\u00e9mocrates de cette commission r\u00e9agi : ils se disent en d\u00e9saccord frontal avec cette annonce, selon eux, il est pr\u00e9matur\u00e9 de parler de la fin de l'enqu\u00eate, c'est la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase, malgr\u00e9 l'argent en jeu 30 millions d'euros pour l'\u00e9quipe gagnante, Ath\u00e8nes a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre jusqu'\u00e0 nouvel ordre Championnat de football du pays, une d\u00e9cision prise apr\u00e8s un incident survenu dimanche, le pr\u00e9sident d'un des clubs qui jouait pour la finale du championnat le PAOK est entr\u00e9 sur la pelouse, une arme \u00e0 la ceinture, l'homme comptait de cette mani\u00e8re, contester une d\u00e9cision de l'arbitre Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:35) [88%] :\r\nDepuis hier, les violences du championnat de la Super League, font la une pour Alexis 1er ministre grec, il faut assumer le co\u00fbt politique, des d\u00e9cisions qui s'imposent, du go\u00fbt, personne n'y croit vraiment, Ivan Savvidis, l'homme d'affaire gr\u00e9co- russe, pr\u00e9sident de l'\u00e9quipe A, qui est entr\u00e9 \u00e0 la 90\u00e8me minute sur la pelouse pour contester la d\u00e9cision de l'arbitre et proche du gouvernement et \u00e0 la t\u00eate de plusieurs m\u00e9dias, selon plusieurs t\u00e9moins, il aurait dit \u00e0 l'arbitre qui a invalid\u00e9 le but crucial de son \u00e9quipe tu fini l'arbitre a finalement valid\u00e9 le but en question, sauf que l'\u00e9quipe adverse \u00e0 Aix est estim\u00e9e en danger, elle est partie se r\u00e9fugier dans les vestiaires et a refus\u00e9 de revenir sur la pelouse, les violences dans les stades en Gr\u00e8ce sont r\u00e9currentes, il y a 10 ans \u00e0 un supporter mourait poignard\u00e9 depuis les arbitres journalistes sportifs sont r\u00e9guli\u00e8rement menac\u00e9s de fa\u00e7on mafieuses pour Rosga Agn\u00e8s licenci\u00e9s de football, le football grec est arriv\u00e9 \u00e0 un point de non- retour de sur lequel peut plut\u00f4t culte s\u00e9rieusement ici du foot professionnel on trop en arri\u00e8re, le match n'a pas commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des bouteilles d\u00e9cid\u00e9 qu'avec des pi\u00e8ces n'importe quoi, c'est la 2\u00e8me fois que le gouvernement grec a recours \u00e0 une telle suspension, le pr\u00e9sident du PAOK est lui toujours recherch\u00e9 par la police pour violation de la loi sportive Ang\u00e9lique Kourounis pour RTSinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:46) [93%] :\r\nEn tennis, Roger Federer a livr\u00e9 une performance de choix hier soir dans le d\u00e9sert californien, le B\u00e2lois s'est hiss\u00e9 en huiti\u00e8mes de finale du tournoi d'Indian Wells en 59 minutes il s'est impos\u00e9 6 2 6 1 face au serbe Filip Creignou Vichy, prochain adversaire du num\u00e9ro un mondial, le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Chardy et on en parlait hier, Cl\u00e9a dans ce journal, finalement l'arche du p\u00e9rim\u00e8tre au Moreno s'est rompu la nuit derni\u00e8re mais sans spectateur des milliers de touristes avaient fait le d\u00e9placement jusqu'au glacier en Patagonie, en Argentine, ils voulaient voir l'effondrement d'immenses blocs de glace d'un bleu pur h\u00e9 bien une temp\u00eate en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, puisqu'elle avait provoqu\u00e9 la fermeture du parc au moment fatidique, les touristes devront donc revenir d'ici 2 \u00e0 4 ans, c'est en effet \u00e0 ce rythme, que le ph\u00e9nom\u00e8ne se produit, c'\u00e9tait le journal de Cl\u00e9a Favre merci Cl\u00e9a, assure la premi\u00e8re il est 6 heures 38 au programme jusqu'\u00e0 7 heures Val\u00e9rie Drouot viendra pour la. \r\n"], "webPublicationDate": "2018-03-13T08:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}